{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2725&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2750&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2700&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-EB3B5CAF-A171-46D1-8DAF-50039775D821", "internalArchiveId": "EB3B5CAF-A171-46D1-8DAF-50039775D821", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un candidat d'extr\u00eame droite bient\u00f4t pr\u00e9sident de l'Autriche?", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Giordani Lucien;Anton Pelinka, politologue;Magdalena Goldinger, responsable du syndicat\r\nL'extr\u00eame droite est arriv\u00e9e largement en t\u00eate lors du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Autriche. Norbert Hofer, le candidat du FP\u00d6 est largement favori du scrutin de dimanche. Face \u00e0 lui, il ne reste qu'un \u00e9cologiste de 72 ans, donn\u00e9 perdant dans les sondages.\r\n\r\n* * Un candidat d'extr\u00eame droite bient\u00f4t pr\u00e9sident de l'Autriche? 7h15 Autriche\r\nIl y a un peu plus de trois semaines, l'extr\u00eame droite autrichienne arrivait largement en t\u00eate lors du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle... Elimin\u00e9s donc les partis social-d\u00e9mocrate et conservateur, qui forment la coalition gouvernementale. \r\nNorbert Hofer, le candidat du FP\u00d6, le parti de la libert\u00e9, est largement favori du second tour ce dimanche... Face \u00e0 lui, il ne reste qu'un \u00e9cologiste de 72 ans.... donn\u00e9 perdant dans les sondages.\r\nSauf miracle de derni\u00e8re minute, le futur pr\u00e9sident autrichien s'appellera donc Norbert Hofer et sera d'extr\u00eame droite.\r\nUn vote qui n'est plus tabou dans les rues de Vienne, comme l'a constat\u00e9 notre correspondant dans la capitale autrichienne Lucien Giordani.\r\n   MAG 2'47\"\r\n((Papier \r\nA quelques jours du deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle un petit march\u00e9 \u00e0 Vienne, dans le quartier populaire de Simmering. Ici plus personne ne s'identifie a Vienne la rouge. Au contraire. Au premier tour le candidat social-d\u00e9mocrate n'a m\u00eame pas atteint les 20%. L'extr\u00eame droite par contre a d\u00e9pass\u00e9 les 40%. Dans la rue personne n'a honte d'avoir vot\u00e9 pour Norbert Hofer. Cet homme lui a donn\u00e9 sa voix au premier tour. c'est le seul dit-il qui est pr\u00eat a agir contre les immigr\u00e9s. \r\nSon1\r\nD\u00e8s qu'un appartement se lib\u00e8re, il est occup\u00e9 par un foulard. on en a marre.\r\nLa boulang\u00e8re trouve le jeune homme sympathique et elle pense qu'il faut laisser la place aux jeunes.\r\nSon 2\r\nIl est vrai qu'avec ses 45 ans Norbert Hofer fait beaucoup plus dynamique que son rival \u00e9cologiste, un professeur en \u00e9conomie de 72 ans. Alexander van der Bellen est tr\u00e8s correct et aussi extr\u00eamement prudent. \r\nAinsi refuse-t-il  de qualifier son rival Hofer d'extr\u00eame droite:\r\nOT\r\nJe ne le connais pas suffisamment pour pouvoir l'affirmer, dit van der Bellen, le seul reproche qu'il lui fait c'est de pas avoir pris ses distances par rapport aux d\u00e9clarations muscl\u00e9s  du chef de son parti Hans Christian Strache.\r\nJustement ce qui fait la force de Norbert Hofer c'est de ne pas avoir recours aux messages agressifs habituels du FP\u00d6. Pourtant il reste ferme et promet une fois \u00e9lu vouloir contr\u00f4ler le gouvernement. \r\nS'ils n'avancent pas par exemple dans le dossier des r\u00e9fugi\u00e9s il y a toujours la possibilit\u00e9 de renvoyer le gouvernement, et je vous le dit, le gouvernement n'aura pas la vie facile avec moi.\r\nEt voila comment il marque des point. Dans le quartier ouvrier de Simmering l'\u00e9lecteur est a la recherche d'un candidat qui lui promet de sanctionner les \u00e9checs politiques et les abus de pouvoir. Et .... le pr\u00e9sident doit \u00eatre comp\u00e9tent souligne le fleuriste qui a d\u00e9cor\u00e9 son stand de fleurs bleues, couleur de l'extr\u00eame droite autrichienne.\r\nSon.... \r\nVan der Bellen, l'\u00e9cologiste, ne s'y connait pas en politique, Hofer par contre, lui, il s'y connait. il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 3\u00e8me pr\u00e9sident du parlement.\r\nPlus personne ici ne semble avoir honte de se tourner vers l'extr\u00eame droite.\r\nCela vient aussi de la personnalit\u00e9 du candidat Hofer estime le politologue Anton Pelinka.\r\nPour lui Norbert Hofer est une version douce, une version light de l'extr\u00eame droite autrichienne.\r\nIl est int\u00e9ressant de voir qu'au premier tour ce sont surtout les hommes qui ont vot\u00e9 pour Hofer. et bien que  les femmes pense que c'est un gentil gar\u00e7on, il leur fait tout m\u00eame un peu peur, surtout le parti FP\u00d6 et les id\u00e9es qu'il incarne. Hofer c'est en quelque sorte le Donald Trump de la politique int\u00e9rieure autrichienne.\r\nCette tendance semble se confirmer au march\u00e9 de simmering. Cette femme n'est pas encore convaincue. Pourtant elle trouve que Norbert Hofer est le plus sympathique des deux candidats.\r\nOT\r\nMais la politique du FP\u00d6 elle encore l\u00e0 et avec les nazis.. je ne sais pas si je pourrais surmonter mon aversion.\r\nPour Anton Pelinka l'\u00e9lecteur de base type conservateur a tendance de voter Hofer.\r\nOT\r\npar contre certains \u00e9lecteurs de la gauche mod\u00e9r\u00e9 ne sont pas forc\u00e9ment attir\u00e9 par van der Bellen et pourraient s'abstenir.\r\nCe qui est sur, c'est qu'il n'y aura pas de soubresaut r\u00e9publicain, pour \u00e9viter l'extr\u00eame droite. Aucun parti , ni \u00e0 gauche, ni \u00e0 droite n'a donn\u00e9 de consigne de vote. On veut \u00e9viter que les \u00e9lecteurs continue leur fronde et votent pour l'extr\u00e8me droite juste parceque les partis traditionnels leurs on demand\u00e9 de ne pas le faire.\r\nA l'universit\u00e9 de Vienne le syndicat \u00e9tudiant a appeler a manifester ce jeudi contre Norbert Hofer et l'extr\u00e8me droite. Cependant l'\u00e9quipe de campagne du candidat \u00e9cologiste a peur. Que cette manifestation soit mal per\u00e7ue par les \u00e9lecteurs potentiels. en ce moment il faut soutenir des id\u00e9es et non pas agir contre une personne ou un parti. Ils ont donc demand\u00e9 aux \u00e9tudiants de renoncer \u00e0 la manif. La responsable du syndicat Magdalena Goldinger est frustree:\r\nOT\r\nje trouve inqui\u00e9tant que si des jeunes veulent protester contre l'extr\u00eame droite\r\non nous dit de ne rien faire et d'attendre.\r\nMais m\u00eames frustr\u00e9es les \u00e9tudiants ne voteront pas pour le FP\u00d6, au pire ils s'abstiendront. Mais justement selon les sondages, un nombre \u00e9lev\u00e9 d'abstentionnistes profite au candidat d'extr\u00eame droite, \u00e0 Norbert Hofer))\r\nL'Autriche s'appr\u00eate-t-elle \u00e0 entrer dans une nouvelle \u00e8re politique, avec la possible, voire probable, \u00e9lection d'un pr\u00e9sident d'extr\u00eame-droite ? \r\nOn va en parler d\u00e8s 7h35... avec l'ambassadeur d'Autriche \u00e0 Paris, Madame Ursula Plassnik.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7713460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un candidat d'extr\u00eame droite bient\u00f4t pr\u00e9sident de l'Autriche? / JDM_2016-05-18T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 18.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'extr\u00eame droite est arriv\u00e9e largement en t\u00eate lors du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Autriche. Norbert Hofer, le candidat du FP\u00d6 est largement favori du scrutin de dimanche. Face \u00e0 lui, il ne reste qu'un \u00e9cologiste de 72 ans, donn\u00e9 perdant dans les sondages."], "variantIds": ["ece-7713460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T11:57:49Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl y a un peu plus de 3 semaines, l'extr\u00eame droite autrichienne arrivait largement en t\u00eate lors du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e9limin\u00e9e donc les partis social- d\u00e9mocrate et conservateur qui forment la coalition gouvernementale Norbert offert le candidat du FPI, le parti de la libert\u00e9, largement favori du second tour ce dimanche face \u00e0 lui, il ne reste qu'un \u00e9cologiste de septembre 2 ans donn\u00e9 perdant dans les sondages, alors sauf miracle de derni\u00e8re minute, le futur pr\u00e9sident autrichien s'appellera donc Norbert offert et sera d'extr\u00eame droite, un vote qui n'est plus tabou dans les rues de Vienne, comme l'a constat\u00e9 notre correspondant dans la capitale autrichienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [91%] :\r\n\u00e0 quelques jours du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un petit march\u00e9, \u00e0 Vienne, dans le quartier populaire de Simmering, ici, plus personne ne s'identifie \u00e0 Vienne la Rouge, au contraire, au 1er tour, le candidat social- d\u00e9mocrate s'est fait laminer l'extr\u00eame droite par contre a d\u00e9pass\u00e9 les 40 pourcent dans dans la rue, personne n'a honte d'avoir vot\u00e9 pour Norbert trouveurs cet homme lui a donn\u00e9 sa voix au 1er tour, c'est le seul, dit -il, qui est pr\u00eat \u00e0 agir contre les immigr\u00e9s, on a beau le faire la b\u00eate Chantal compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [99%] :\r\nD\u00e8s qu'un appartement se lib\u00e8re il est occup\u00e9 par un foulard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [84%] :\r\nIl y en a Marcadet la boulang\u00e8re, par contre, trouve le jeune homme sympathique la meilleure source ne pas tricher et elle est convaincue, il faut laisser la place Simmering ou \u00e0 une erreur Chrome ne il est vrai qu'avec ses 45 ans, Norbert touffeur fait beaucoup plus dynamique que son rival \u00e9cologiste un professeur en \u00e9conomie de 72 ans, Alexandra, 22 et tr\u00e8s correct et aussi extr\u00eamement prudent ainsi refuse -t-il de qualifier son rival vos faiseurs d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [83%] :\r\nVrai, ces jeunes et Stephen et ne compte que nos que je ne connais pas suffisamment pour pouvoir l'affirmer un h\u00e9ros progressiste, le seul reproche que je lui fais, c'est de ne pas avoir pris ses distances par rapport aux d\u00e9clarations muscl\u00e9s du chef de son parti, Hans Christian Strache font ce festin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nJustement, ce qui fait la force de Norbert trouveurs, c'est de ne pas avoir recours aux messages agressifs habituels du FPE, pourtant il reste ferme et promet une fois \u00e9lu, vouloir contr\u00f4ler le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [77%] :\r\nIl marque et je prie comme Allen PMU une s'ils n'avancent pas, par exemple dans le dossier des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a toujours la possibilit\u00e9 de changement, gouvernement, le gouvernement n'aura pas la vie facile avec Yaound\u00e9 c'est bien notre lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 comment il marque des points dans le quartier ouvrier de Simmering, l'\u00e9lecteur est \u00e0 la recherche d'un candidat qui lui promet de sanctionner les \u00e9checs politiques : le pr\u00e9sident doit \u00eatre comp\u00e9tent, plus personne ici ne semble avoir honte de se tourner vers l'extr\u00eame droite, cela vient aussi de la personnalit\u00e9 du candidat offers, estime le politologue Anton Pelinka. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [83%] :\r\nDaneyko Rossum b\u00e9ate, il est int\u00e9ressant de voir qu'au 1er tour ce sont surtout les hommes qui ont vot\u00e9 pour offert, et bien que les femmes, pense que c'est un gentil gar\u00e7on, il leur fait tout de m\u00eame un peu peur surtout son parti, le FPE, les id\u00e9es qu'il incarne offert, c'est en quelque sorte le Donald Trump, de la politique autrichienne, un peu trop aux photos cependant toute forme Stolac \u00e9choue pour politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [96%] :\r\nCe qui est certain, c'est qu'il n'y aura pas de soubresaut r\u00e9publicain pour \u00e9viter l'extr\u00eame droite en Autriche, aucun parti ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, n'a donn\u00e9 de consigne de vote, on veut \u00e9viter que les \u00e9lecteurs continue leur fronde et votent pour l'extr\u00eame droite juste parce que les partis traditionnels, leur ont demand\u00e9 de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [86%] :\r\nReportage sign\u00e9 Lucien Giordani a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-18T05:34:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D6B9F03-F730-4D64-BFD5-7171F608B30C", "internalArchiveId": "3D6B9F03-F730-4D64-BFD5-7171F608B30C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ern\u00f6 Dohn\u00e0nyi (1877-1960) revisit\u00e9 par le Trio Nota Bene", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSon petit-fils Christoph brille au firmament de la direction d'orchestre, mais sait-on encore qui \u00e9tait Ern\u00f6 (ou Ernst von) Dohn\u00e0nyi? H\u00e9ritier de la grande tradition d'Europe centrale, ce Hongrois porte dans son parcours la trag\u00e9die d'un monde qui s'effondre remplac\u00e9 par un ordre nouveau dans lequel il n'a soudain plus sa place. Faisant fi de toute politique, sa musique lui offre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 regain d'int\u00e9r\u00eat qui se manifeste tant au concert qu'au disque, \u00e0 l'image de la tr\u00e8s belle gravure de ses deux quintettes avec piano par le Trio Nota Bene chez Claves en 2015. Par Antonin Scherrer", "durationSec": 764, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Ern\u00f6 Dohn\u00e0nyi (1877-1960) revisit\u00e9 par le Trio Nota Bene / MAG_2016-05-18T12:06:45_chronique-1", "Magma du 18.05.2016"], "alternativeSummary": ["Son petit-fils Christoph brille au firmament de la direction d'orchestre, mais sait-on encore qui \u00e9tait Ern\u00f6 (ou Ernst von) Dohn\u00e0nyi? H\u00e9ritier de la grande tradition d'Europe centrale, ce Hongrois porte dans son parcours la trag\u00e9die d'un monde qui s'effondre remplac\u00e9 par un ordre nouveau dans lequel il n'a soudain plus sa place. Faisant fi de toute politique, sa musique lui offre une seconde jeunesse gr\u00e2ce \u00e0 un regain d'int\u00e9r\u00eat qui se manifeste tant au concert qu'au disque, \u00e0 l'image de la tr\u00e8s belle gravure de ses deux quintettes avec piano par le Trio Nota Bene chez Claves en 2015. \n\nPar Antonin Scherrer."], "variantIds": ["ece-7697472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T00:07:41Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOn va poursuivre mission et reste et on, on, musique de chambre avec vous, Antonin Scherrer, vous avez jet\u00e9 votre d\u00e9volu sur la musique d'un compositeur hongrois plut\u00f4t n\u00e9glig\u00e9e et ceci \u00e0 la faveur d'un discret sans du trio valaisan Nota Bene consacr\u00e9 \u00e0 ces 2 quintettes, je veux parler d'Ern\u00f6 Nani ou Ernst von d'organisation remonte au temps d\u00e8s Habsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nOui, une musique magnifique et pour un destin tragique, un peu comme celui de Korngold que j'\u00e9voquais il y a 2 semaines, assez micro dans la nuit, c'est l'essence m\u00eame de la sc\u00e8ne tralala, pas de cette Europe des grands empires on Vienne et Budapest ne font aucune mais en conservant malgr\u00e9 tout leur particularisme, la d\u00e9licate mais \u00f4 combien lumineuse \u00e9quation Habsbourg qui sous Fran\u00e7ois-Joseph tient encore mais qui ne restera pas au choc de la 1\u00e8re guerre mondiale le futur musicien voit le jour en 1877 en plein coeur de cette mosa\u00efque, on est \u00e0 Bratislava, c'est aujourd'hui la capitale de la Slovaquie, un p\u00e8re professeur de math\u00e9matiques, il touche un petit peu de violoncelle en amateur du son bleu dans les veines, depuis que les Dohn\u00e0nyi ont \u00e9t\u00e9 anobli par l'empereur L\u00e9opold 1er, c'\u00e9tait en 1667 et une excellente formation bien s\u00fbr \u00e0 l'Acad\u00e9mie Franz Liszt de Budapest qui existent d\u00e9j\u00e0 et toute fra\u00eechement cr\u00e9\u00e9e, puisque Franz, \u00e7a fait pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps qu'il a pass\u00e9 l'arme \u00e0 gauche l'Acad\u00e9mie o\u00f9 il \u00e9tudie notamment la composition avec Franz von Koessler Koessler qui verra passer dans sa classe et Bart\u00f3k Allemann L\u00e9o Wagner, les futurs piliers de cette Hongrie musicienne les fruits ne tarde pas \u00e0 m\u00fbrir avec un 1er chef-d'oeuvre \u00e0 18 ans son opus un quintettes avec piano justement \u00e9crit dans le si\u00e8ge de la grande tradition romantique tradition des Schumann et D\u00e9praz Brahms qui justement, lui donnera un coup de pouce d\u00e9cisif en soutenant la diffusion de ce 1er quintettes \u00e0 Vienne, c'est la premi\u00e8re escale musicale que je vous propose, elle est issue justement de cette nouveaut\u00e9 qui avait ce que l'on doit au Trio Nota Bene et qui s'est assur\u00e9 le concours de partenaires de 1er ordre avec le violoniste Shmuel ashk\u00e9naze il est artiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [88%] :\r\nLionel monnaie Julien Suffren, Xavier Binya, alias le Trio Nota Bene 3 Valaisans qui se sont adjoint ici les services de Shmuel Ashk\u00e9nazi il ne beaucoup pour ce 1er quintettes d'air ne dort une nouveaut\u00e9 du disque Clavet ce qui vous a amen\u00e9 en tenant \u00e0 vous int\u00e9resser de plus pr\u00e8s \u00e0 la trajectoire de ce musicien hongrois que nous avions laiss\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur les bancs de l'Acad\u00e9mie Franz Liszt de Budapest \u00e0 la toute fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [85%] :\r\nOui, une acad\u00e9mie o\u00f9 il nous des amiti\u00e9s solides avec Bart\u00f3k notamment avec coda \u00e9galement \u00c9va \u00e9nergie dit dont il se fera plus tard, l'ambassadeur de la musique, mais pour l'heure, il faut se faire une place dans le landerneau musical \u00e0 l'\u00e9poque, elle est encore friande de virtuose de haut vol et \u00e7a tombe plut\u00f4t bien car il est particuli\u00e8rement dou\u00e9, cette Ern\u00f6 Doran Nani dou\u00e9e pour le piano, qui l'a perfectionn\u00e9 aupr\u00e8s d'un gain d'Albert Albert c'\u00e9tait le disciple de ta et de l'islamiste avec lequel on le compare volontiers sur toutes les sc\u00e8nes d'Europe o\u00f9 il fait sensation, on l'entend au Queen Elizabeth r\u00f4le de Londres, on entend \u00e0 Berlin \u00e9galement et bien on a justement un t\u00e9moignage de son jeu t\u00e9moignage bien \u00e9videmment qui ne date pas d'c'\u00e9tait Poko o\u00f9 il aurait pu enregistrer mignon tout au plus, mais de la derni\u00e8re ann\u00e9e de sa vie, on est en 1960 il a 80 3 ans il peut-\u00eatre plus la m\u00eame virtuosit\u00e9 mais assur\u00e9ment beaucoup de sensibilit\u00e9 et d'\u00e9motion, surtout si c'est pour jouer sa propre musique ici un extrait de sa suite rural Yaounga compos\u00e9 en 1923 \u00e0 l'occasion des c\u00e9l\u00e9brations du 50\u00e8me anniversaire de la r\u00e9union de Buda \u00e9paisse pour former une seule et m\u00eame ville, j'ai nomm\u00e9 la peste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [84%] :\r\nUn t\u00e9moignage touchant Berne d'harmonie dans danser propres Oeuvres le 7\u00e8me et dernier mouvement de sa suite, on gagne, a enregistr\u00e9 la \u00e0 New York en janvier 1960 quelques semaines avant de mourir d'Oranie virtuose du piano, mais aussi bient\u00f4t chef d'orchestre influent porte- parole de toute une g\u00e9n\u00e9ration de cr\u00e9ateurs Hongrois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 bien s\u00fbr du compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [87%] :\r\nOui de carri\u00e8re multiples qui le conduit aussi \u00e0 organiser des concerts et surtout \u00e0 enseigner, il enseignait roche Ouled Berlin o\u00f9 la Lio Hakim je suis Hakim donc le grand violoniste, cr\u00e9ateur notamment du concerto de Brahms, de 1905 \u00e0 1915 puis enseigne \u00e9galement \u00e0 l'Acad\u00e9mie, Francis de Budapest Retour aux sources, une acad\u00e9mie qui int\u00e8gre une 1\u00e8re fois en 1919 dans ce nouveau monde de l'apr\u00e8s- empire austro- hongrois, puis de 1934 \u00e0 41 apr\u00e8s un passage par l'orchestre philharmonique de Budapest o\u00f9 il d\u00e9fend notamment Bart\u00f3k et sans jamais d'ailleurs jouer sa propre musique, il faut le souligner la seconde guerre mondiale est un nouveau choc le choc de trop qui l'on l\u00e8ve 2 officers qui l'incite \u00e0 s'exiler aux \u00c9tats-Unis chass\u00e9es par une campagne de d\u00e9nigrement du tout nouveau gouvernement communiste hongrois Dohn\u00e0nyi enseignera encore pendant 10 ans \u00e0 l'universit\u00e9 de Floride, elle continuera composer \u00e9galement avec un int\u00e9r\u00eat particulier pour le folklore am\u00e9ricain et le jazz, sa derni\u00e8re oeuvre sera d'ailleurs une Am\u00e9rique dit en 1953 mais ce n'est pas elle que j'ai choisi de vous faire entendent pour refermer cette \u00e9vocation d'un extrait du second quintettes avec piano, que l'on trouve sur le m\u00eame disque d'une Trio Nota Bene ont entendu tout \u00e0 l'heure un quintette, compos\u00e9, 20 ans apr\u00e8s le 1er, soit en 1914 juste avant que le monde qui a \u00e9t\u00e9 le sien ne s'effondre, il y a bien quelque chose d'inexorable douloureusement nostalgique dans cette \u00e9criture qui semble comme jeter un dernier regard en arri\u00e8re en direction du commandeur braves je vous propose les premi\u00e8res pages de ce 1er mouvement introduction t\u00e9n\u00e9breuse comme quelqu'un qui cherche un peu son chemin dans les rues sombres devienne peut-\u00eatre puis petit \u00e0 petit \u00e7a s'anime et on se laisse soudain envelopp\u00e9 par le piano qui nous entra\u00eene comme dans un r\u00eave d'un pass\u00e9 r\u00e9volu la Vienne des brasseries et des balles sans fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [80%] :\r\nLe Trio Nota Bene Lionel monnaie Julien Jeffrey Xavier Pinilla accompagn\u00e9s ici de acheter et nos pour nous servir la musique et terne Dorna ni le d\u00e9but de son second quintettes avec piano, une nouveaut\u00e9 du Label Clavet s'merci Antonin Scherrer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-18T11:16:02Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29744CF6-0370-4A20-A1F8-5EB749F2354A", "internalArchiveId": "29744CF6-0370-4A20-A1F8-5EB749F2354A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Les \u00e9trangers volent-ils notre travail?", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "summary": "C'est l'une des 15 questions impertinentes \u00e0 laquelle de jeunes chercheurs en sciences sociales cherchent \u00e0 r\u00e9pondre au travers d'un livre paru aux \u00e9ditions Labor et Fides. But de l'ouvrage: s'emparer des th\u00e8mes trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions de bistro, mais aussi dans les discours politiques, et confronter les pr\u00e9jug\u00e9s aux r\u00e9sultats des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes en sciences sociales. Des citoyens trop b\u00eates pour voter \u00e0 la motivation des fonctionnaires, en passant par la question de qui domine le monde et celle de la libert\u00e9 d'expression, 15 probl\u00e9matiques complexes abord\u00e9es dans un langage qui se veut accessible, pour d\u00e9passer les aprioris simplistes. Un livre illustr\u00e9 par Mix & Remix.", "durationSec": 222, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7697499", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9trangers volent-ils notre travail?", "Les \u00e9trangers volent-ils notre travail? / NMT_2016-05-18T08:21:39_dans-la-peau-d-anne", "Les \u00e9trangers volent-ils notre travail? / NMT_2016-05-18T08:21:39_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["C'est l'une des 15 questions impertinentes \u00e0 laquelle de jeunes chercheurs en sciences sociales cherchent \u00e0 r\u00e9pondre au travers d'un livre paru aux \u00e9ditions Labor et Fides. But de l\u02b9ouvrage: s\u02b9emparer des th\u00e8mes trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions de bistro, mais aussi dans les discours politiques, et confronter les pr\u00e9jug\u00e9s aux r\u00e9sultats des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes en sciences sociales. Des citoyens trop b\u00eates pour voter \u00e0 la motivation des fonctionnaires, en passant par la question de qui domine le monde et celle de la libert\u00e9 d'expression, 15 probl\u00e9matiques complexes abord\u00e9es dans un langage qui se veut accessible, pour d\u00e9passer les aprioris simplistes. Un livre illustr\u00e9 par Mix & Remix.", "C'est l'une des 15 questions impertinentes \u00e0 laquelle de jeunes chercheurs en sciences sociales cherchent \u00e0 r\u00e9pondre au travers d'un livre paru aux \u00e9ditions Labor et Fides. But de l\u02b9ouvrage: s\u02b9emparer des th\u00e8mes trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions de bistro, mais aussi dans les discours politiques, et confronter les pr\u00e9jug\u00e9s aux r\u00e9sultats des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes en sciences sociales. Des citoyens trop b\u00eates pour voter \u00e0 la motivation des fonctionnaires, en passant par la question de qui domine le monde et celle de la libert\u00e9 d'expression, 15 probl\u00e9matiques complexes abord\u00e9es dans un langage qui se veut accessible, pour d\u00e9passer les aprioris simplistes. Un livre illustr\u00e9 par Mix & Remix.", "C'est l'une des 15 questions impertinentes \u00e0 laquelle de jeunes chercheurs en sciences sociales cherchent \u00e0 r\u00e9pondre au travers d'un livre paru aux \u00e9ditions Labor et Fides. But de l\u02b9ouvrage: s\u02b9emparer des th\u00e8mes trait\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions de bistro, mais aussi dans les discours politiques, et confronter les pr\u00e9jug\u00e9s aux r\u00e9sultats des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes en sciences sociales. Des citoyens trop b\u00eates pour voter \u00e0 la motivation des fonctionnaires, en passant par la question de qui domine le monde et celle de la libert\u00e9 d'expression, 15 probl\u00e9matiques complexes abord\u00e9es dans un langage qui se veut accessible, pour d\u00e9passer les aprioris simplistes. Un livre illustr\u00e9 par Mix & Remix."], "variantIds": ["ece-7697514", "ece-7697499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T05:06:17Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nCe cas. \r\nD'avoir une poule qui tombent du toit vieille du contenir perroquet. \r\nDans la peau d'ann\u00e9es cela manque salut Anne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [85%] :\r\nJeunesse Jonas les \u00e9trangers notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [78%] :\r\nPas un peu trop les tous m\u00e9nages culture savante tout le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [83%] :\r\nAh ben moi non, justement, mais en tout cas, et ensuite tu r\u00e9ponds oui c'est sans doute que tu as pass\u00e9 trop de temps \u00e0 papoter au bistrot ou qui est du truc, trop de tout m\u00e9nage ou que les discours et les Thalys de certains partis politiques, on finit par te convaincre esp\u00e8re que c'est cas parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, d'apr\u00e8s les \u00e9tudes sociologiques men\u00e9es sur la question et ben c'est justement pas le cas, les \u00e9trangers ne prennent pas le travail des travailleurs nationaux par contre les lois relatives \u00e0 la r\u00e9gulation du march\u00e9 du travail sont tr\u00e8s importantes pour \u00e9viter d'une part le dumping salarial et, d'autre part, la multiplication des contrats de plus en plus pr\u00e9caire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [86%] :\r\nBen dis donc, on savait tout ce que t'int\u00e9resser un peu \u00e0 la politique, mais \u00e0 ce point- l\u00e0 ouais tu nous surprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [85%] :\r\nMais j'ai \u00e9videmment pas trouver \u00e7a tout \u00e7a, mais celui qui le dit c'est Damien l'un des 16 jeunes chercheurs en sciences sociales, qui a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture du livre ce matin si le bouquin c'est appelle donc les \u00e9trangers 26 notre travail et 14 autres questions impertinentes, but de l'ouvrage sans parler des questions qu'on entend r\u00e9guli\u00e8rement dans les discussions de bistrot, mais aussi dans les discours politiques, c'est souvent les m\u00eames et confronter nos pr\u00e9jug\u00e9s aux r\u00e9sultats des \u00e9tudes les plus r\u00e9centes en sciences sociales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nBon, donc tu nous as d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 la probl\u00e9matique en titre des \u00e9trangers sur la le march\u00e9 de l'emploi qu'est -ce qui a comme autre question de soci\u00e9t\u00e9 qu'on trouve dans ce bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [87%] :\r\nDes questions qui surgissent de fa\u00e7on r\u00e9currente dans les conversations, parce que moi je me discute souvent avec l'une de mes amis pour savoir si les gens sont trop b\u00eates pour voter ou pas cette question qui est trait\u00e9e, \u00e7a fait sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [82%] :\r\nOui, parce que c'est, c'est un grand th\u00e8me r\u00e9current dont parlait d'ailleurs avant hier dans les camps, nos invit\u00e9s \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0, bah alors cette cette question exactement que traite le 4\u00e8me chapitre celui sign\u00e9 par Alessandro, on y apprend que si effectivement les citoyens de b\u00e9n\u00e9ficie pas toujours d'une information compl\u00e8te sur les objets sur lesquels ils votent la plupart parviennent \u00e0 d\u00e9velopper quand m\u00eame des techniques qui leur permettent de contourner cette difficult\u00e9, et au final ils votent de la m\u00eame fa\u00e7on, en en sachant finalement tr\u00e8s peu que s'ils avaient eu le temps de s'informer, totalement, pas de r\u00e9ponse d\u00e9finitive, donc, met de la nuance et une volont\u00e9 de pr\u00e9senter les questions dans toute leur complexit\u00e9, \u00e7a change, autres articles \u00e9clairants celui consacr\u00e9 \u00e0 la motivation des fonctionnaires sign\u00e9e par 6 mandats, j'ai le st\u00e9r\u00e9otype de d\u00e9part, c'est que les fonctionnaires sont des planqu\u00e9s uniquement motiv\u00e9e par le salaire et la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, c'est un truc qu'on entend, nous aussi, assez souvent, gr\u00e2ce \u00e0 certains cet article, on d\u00e9couvre que la plupart des fonctionnaires sont surtout motiv\u00e9s par le fait de bosser pour le bien commun, c'est pour \u00e7a, nous dit -il, que les r\u00e9formes du service public qui rapproche les conditions de travail des fonctionnaires de celle du secteur priv\u00e9 n'ont pas cr\u00e9\u00e9 plus d'efficacit\u00e9 dans le secteur public, parce que ces r\u00e9formes se sont tromp\u00e9s sur ce qui motive les gens \u00e0 faire leur boulot, c'est-\u00e0-dire l'envie de faire le bien, et pas forc\u00e9ment l'app\u00e2t du gain et encore plein d'autres questions tout aussi int\u00e9ressant, au cours des 15 chapitres que comporte le livre \u00e7a va l'utilit\u00e9 de manifester \u00e0 la question de qui domine le monde, le tout dans un langage se voulant accessible \u00e0 tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [74%] :\r\nQui domine le monde non, c'est tout ce que \u00e7a m'flament est -ce que est -ce que \u00e7a r\u00e9ussisse bouquin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [90%] :\r\nLe bouquet est r\u00e9ussi, alors tous les articles se valent pas au niveau de la simplification j'entends, il y en a certains qui sont absolument limpide comme celui consacr\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, sign\u00e9 par No\u00e9mie, Michel avait indiqu\u00e9 un exemple tr\u00e8s \u00e9clairant d'un misogyne qui se trouve au milieu d'un d\u00eener, mais m\u00eame si on sent un gros effort de simplification, \u00e7a reste quand m\u00eame du langage acad\u00e9mique certains concepts sont parfois difficiles \u00e0 appr\u00e9hender, je pense notamment au chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s Pacini Laurenti, l'un des co- directeur de l'ouvrage avec Nicolas ta malienne et \u00e0 nos clients en m\u00eame temps c'est assez logique parce que quand on aborde des probl\u00e9matiques complexes, c'est normal que le langage utilis\u00e9 le soit aussi un petit peu, et puis c'est aussi selon moi l'une des principales qualit\u00e9s de ce livre c'est de rappeler qu'on ne peut pas traiter des questions complexes, avec des r\u00e9ponses simplistes, comme c'est malheureusement trop souvent le cas, et surtout en p\u00e9riode \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [86%] :\r\nLes \u00e9trangers vole -t-il notre travail et 14 autres questions impertinentes, c'est paru aux \u00e9ditions Labor et FidesS. et puis s'est illustr\u00e9 comme tous les bouquins suisse par Nick s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-18T07:54:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3698005C-029C-42FB-917D-17EB0F2CD3D8", "internalArchiveId": "3698005C-029C-42FB-917D-17EB0F2CD3D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... une premi\u00e8re en Suisse, un projet de parc \u00e9olien en pleine for\u00eat...\r\nC'est la commune de M\u00fchleberg qui se lance dans un tel projet, M\u00fchleberg plut\u00f4t connue de part et d'autre de la Sarine pour abriter la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom.\r\n Cette fois-ci, elle pourrait faire office de pionnier dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables et abriter le premier parc \u00e9olien forestier de Suisse. Le pr\u00e9sident de commune, l'UDC REn\u00e9 Maire, confirme au Bund avoir donn\u00e9 un pr\u00e9avis positif \u00e0 un projet de trois \u00e0 4 \u00e9oliennes, L'entreprise mandat\u00e9e doit encore prouver que le projet fait sens sur le plan \u00e9conomique.  Le parcours d'obstacles ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, loi de la protection de la for\u00eat et organisations de d\u00e9fenses de la nature pourraient faire obstacle au projet, par crainte notamment de nuire \u00e0 l'environnement des oiseaux. \r\nLes pays voisins, eux,  comme l'Allemagne ont d\u00e9j\u00e0 impl\u00e9ant\u00e9 des \u00e9oliennes dans les for\u00eats depuis longtemps -  car les avantages sont nombreux: les engins sont moins visibles entour\u00e9s de verdure. Et les arbres \u00e9touffent le  bruit des pales, qui d\u00e9rangent souvent les riverains. \r\n***A Gen\u00e8ve, m\u00eame les riches re\u00e7oivent des subventions pour payer leur loyer...\r\nC'est le Temps, qui se penche ce matin sur ce probl\u00e8me. Avec comme point de d\u00e9part, l'exemple d'une famille b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide \u00e0 cause d'un revenu trop bas, 60 mille francs annuels. Mais famille qui en m\u00eame temps poss\u00e8de une fortune de 600 mille francs, r\u00e9partie entre des titres et une r\u00e9sidence secondaire. Il n'y a pas beaucoup de cas, reconna\u00eet le Temps, 1% des des m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires. Mais c'est interpellant, comme il dit. Et suffisament pour le conseiller d'Etat en charge du logement, Antonio Hodgers trouve la situation choquante. Il promet que \u00e7a va bient\u00f4t changer, avec l'introduction d'une nouvelle m\u00e9thode de calcul, en automne. \r\nLa strat\u00e9gie du parti socialiste suisse, et le maintien de Christian Levrat \u00e0 la t\u00eate du PS,  suscite les critiques de la presse al\u00e9manique. La NZZ se montre le plus s\u00e9v\u00e8re: les camarades sont \u00e0 l'arr\u00eat, titre le journal zurichois dans sa page opinion. Le parti socialiste ne perd pas seulement de l'influence au parlement , il est aussi en mal d'id\u00e9es et de projets, incapable de r\u00e9forme et divis\u00e9 sur la question europ\u00e9enne. Christian Levrat, le pr\u00e9sident qui pr\u00e9f\u00e8re imposer ses id\u00e9es que discuter, mise sur une politique d'opposition. Mais \u00e7a ne suffit pas.  \r\nUn pouvoir masculin romand veillera sur le succ\u00e8s du parti socialiste, titre le Tagi, qui comprend mieux pourquoi Christian levrat s'opposait \u00e0 l'\u00e9lection de Roger Nordman, un deuxi\u00e8me romand,  comme chef de groupe: c'est que le Fribourgeois pensait d\u00e9j\u00e0 rester \u00e0 la t\u00eate du PS. Le parti socialiste copie l'UDC, rel\u00e8ve pour sa part Le Blick, et entre dans une politique d'opposition. Une strat\u00e9gie risqu\u00e9e.\r\nElections, votations, initatives, r\u00e9f\u00e9rendums... l\u00e0-dedans, l'ennemi, c'est l'abstention ! Et celle des jeunes touche particuli\u00e8rement la ville de Bienne. \r\nElle a d\u00e9cid\u00e9, c'est dans le Journal du Jura, de mandater l'\u00e9cole d'art visuels Berne et Bienne pour cr\u00e9er des affiches et des vid\u00e9os, pour toucher les jeunes. Car la mani\u00e8re de communiquer, en politique, a chang\u00e9, expliquent les autorit\u00e9s. On l'a vu dans la campagne autour de l'initiative dite de mise en oeuvre, de l'UDC, en f\u00e9vrier. Une campagne forte, des deux c\u00f4t\u00e9s, avec cette fameuse et insaisissable soci\u00e9t\u00e9 civile, mobilis\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n***On parle beaucoup \"transports\" ce matin dans la presse suisse...\r\nLa NZZ et le Tagesanzeiger font leur une avec les futurs nouveaux trams zurichois, qui seront construits par le canadien Bombardier. Ils remplaceront peu \u00e0 peu els anciens entre 2018 et 2013.  70 nouveaux trams \u00e0 bas niveau qui seront techniquement au top, mais attention, nous dit le Tagesanzeiger: ils grincent davantage et sont plus bruyants que les mod\u00e8les actuels.\r\nApr\u00e8s le tram, le taxi. Et les manifestations hier contre Uber. L'\u00e9ditorial de 24heures: taxis, klaxons et voie de garage. Voie de garage o\u00f9 semblent se terrer, lit-on tant le l\u00e9gislateur que les prestataires en place. Mais les taxis ne peuvent se soustraire \u00e0 cette \u00e9volution. La soci\u00e9t\u00e9 connect\u00e9e bouleverse tous les pans de l'\u00e9conomie. \r\nEt la professeur en syst\u00e8mes d'informations de l'universit\u00e9 de Pot-sdam, interview\u00e9e dans la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois et le Nouvelliste ne dit pas autre chose: Pour Hanna Krasnova, le d\u00e9veloppement de ce type de services est in\u00e9luctable,et la rapidit\u00e9 de leur d\u00e9veloppement, c'est vrai, choque les acteurs traditionnels, publics et politiques. Le contr\u00f4le viendra, nous ne sommes qu'au d\u00e9but de l'\u00e9volution, il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re. \r\nPlus politique encore, les propos du pr\u00e9sident sortant des CFF Ulrich Gygi, dimanche dans la presse al\u00e9manique, qui a annonc\u00e9 une possible augmentation du prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires. One ne parlait lundi soir dans ForumConstat en une du Blick: Ulrich Gygi a foir\u00e9, le patron des chemins de fer a attis\u00e9 la haine des clients des CFF et qui pourrait donner des points suppl\u00e9mentaiures \u00e0 l'initiative pro service public. Des \u00e9lus de tous bords politiques sont constern\u00e9s, le PDC Martin Candinas ou encore l'UDC Nathalie Rickl, condamnent le choix du moment. Commentaire s\u00e9v\u00e8re du journal : un auto-goal incompr\u00e9hensible, qui rend un bien mauvais service \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale doris Leuthard, tr\u00e8s active dans cette campagne.  !!!! Un \u00e9clatant manque de sens politique.\r\n***Les catholiques tendent la main aux protestants \u00e9cart\u00e9s de la b\u00e9n\u00e9diction du tunnel du Gothard...\r\nCa grenouille sur le plan politique. A comencer par le nouveau pr\u00e9sident du PDC, le zougois Gerhard Pfister, qui dans le Blick critique ce manque de sensibilit\u00e9. Il exige une correction et une repr\u00e9sentation des protestnats, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de b\u00e9n\u00e9diction du Gottahrd, . Tandis que l'abb\u00e9 Martin Werlen, le catholique qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour repr\u00e9senter l'ensemble des chr\u00e9tiens, se dit pr\u00eat \u00e0 renoncer ce matin dans la Baslerzeitung. \r\nLes repr\u00e9sentants de l'Eglise protestante qui n'ont aps \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction du tunnel\u00e9: \r\nblabla\r\nNouvel \u00e9pisode dans l'affaire des membres du conseil oecum\u00e9nique des Eglises, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dont deux membres avaient \u00e9t\u00e9 retenues \u00e0 l'eur arriv\u00e9e en Isra\u00ebl. Il manquait la r\u00e9action isra\u00e9lienne. Elle est venue en deux temps: le minist\u00e8re isra\u00e9lien des affaires \u00e9trang\u00e8res: est sans appel: les participants qui n'ont pas re\u00e7u l'autorisation d'entrer en Isra\u00ebl n'ont pas r\u00e9pondu aux questions des douaniers de mani\u00e8res sinci\u00e8re. Ils ont mis la s\u00e9curit\u00e9 publique en danger. \r\nDeuxi\u00e8me temps: l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse, estime lui que ce n'est qu'un malentendu, personne n'a fait expr\u00e8s. Il n'est pas diplomate pour rien. \r\n***8 pages de rock de l\u00e9gende pour terminer... dans l'Ilustr\u00e9 de cette semaine...\r\nCe rock de l\u00e9gende c'est celui d'AC/DC en concert \u00e0 Berne, le 29 mai... . Les destins bris\u00e9s des damn\u00e9s du rock, titre du dossier. Frapp\u00e9 par la mort, celle de son premier chanteur, Bon Scott, la maladie et la drogue, il s'est toujours relev\u00e9. Retour sur plus de 40 ans de rock en photos, savoureuses. Et on retiendra cette phrase, sous la plume du journaliste : ils ont marqu\u00e9 l'histoire \u00e0 coups de riffs de guitare d'une telle efficacit\u00e9... qu'elle fait l'admiration de Keith Richards lui-m\u00eame !", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7713447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7713465", "ece-7713447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T08:44:49Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCar c'est l'heure de la revue de presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux, qui m'ont rejoint une premi\u00e8re en Suisse, un projet de parc \u00e9olien en pleine for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nEt c'est la commune de M\u00fchleberg, qui se lance dans un telle projet M\u00fchleberg en plut\u00f4t connue de part et d'autre de la Sarine pour abriter la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom, cette fois -ci, elle pourrait faire office de pionnier dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables et abriter le 1er parc \u00e9olien forestier de Suisse, le pr\u00e9sident de la commune de l'UDC Ren\u00e9 Maire confirme au Bund avoir donn\u00e9 un pr\u00e9avis positif \u00e0 un projet de 3 \u00e0 4 \u00e9oliennes en for\u00eat, l'entreprise mandat\u00e9e doit encore prouver que le projet fait sens sur le plan \u00e9conomique et le parcours d'obstacles ne s'arr\u00eate pas la loi de la protection de la for\u00eat et organisations de d\u00e9fense de la nature pourraient aussi faire obstacle au projet par crainte, notamment de nuire \u00e0 l'environnement, des oiseaux, les pays voisins comme l'Allemagne ont d\u00e9j\u00e0 implanter des \u00e9oliennes dans les for\u00eats depuis bien longtemps car les avantages sont nombreux, les engins sont moins visibles, entour\u00e9s de verdure et les arbres \u00e9touffent le bruit des pales ce bruit qui d\u00e9rangent souvent les riverains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, cette \u00e9tonnante cet \u00e9tonnant constat, m\u00eame les riches re\u00e7oivent des subventions pour payer leur loyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nOui, c'est le temps qui se penche ce matin sur ce probl\u00e8me, avec comme point de d\u00e9part, l'exemple d'une famille b\u00e9n\u00e9ficiant d'une aide \u00e0 cause d'un revenu trop bas 60000 francs annuels pour payer donc son logement mais famille qui en m\u00eame temps, poss\u00e8de une fortune de 600000 francs r\u00e9partie entre des titres et une r\u00e9sidence secondaire, alors il n'y a pas beaucoup de cas, reconna\u00eet le ton \u00e0 1 pourcent des des m\u00e9nages b\u00e9n\u00e9ficiaires mais cette interpellant comme il dit, et suffisamment en tout cas pour que le conseiller d'\u00c9tat en charge du logement Antonio du logement Antonio Hodgers trouve la situation choquante, il promet que \u00e7a va bient\u00f4t changer avec l'introduction d'une nouvelle m\u00e9thode de calcul en Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nLa strat\u00e9gie du parti socialiste suisse et le maintien de Christian Levrat, \u00e0 la t\u00eate du PS suscite les critiques de la presse al\u00e9manique ce matin la NZZ se montre la plus s\u00e9v\u00e8re, les camarades sont \u00e0 l'arr\u00eat, titre le journal zurichois dans sa page opinions le parti socialiste ne perd pas seulement de l'influence au Parlement, il est aussi en mal d'id\u00e9es de projets incapable de r\u00e9forme et divis\u00e9 sur la question europ\u00e9enne, Christian Levrat le pr\u00e9sident qui pr\u00e9f\u00e8re imposer ses id\u00e9es que discuter mise sur une politique d'opposition, mais cela ne suffit pas un pouvoir masculin Romand veillera au succ\u00e8s du parti socialiste, titre le Tagi qui comprend mieux pourquoi Christian Levrat s'opposait \u00e0 l'\u00e9lection de Roger Nordman, un 2\u00e8me, roman comme chef de groupe, c'est que le Fribourgeois pensait d\u00e9j\u00e0, rester \u00e0 la t\u00eate du PS, estime le journal, le parti socialiste copie et l'UDC rel\u00e8ve pour sa part le Blick et entre dans une politique d'opposition, une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [91%] :\r\nRisqu\u00e9e \u00e9lections votations initiative r\u00e9f\u00e9rendum dedans, l'ennemi c'est l'abstention, et celle des jeunes touche particuli\u00e8rement la ville de Bienne, elle a d\u00e9cid\u00e9, c'est dans le Journal du Jura de mandater l'\u00e9cole d'arts visuels, Berne et Bienne pour cr\u00e9er des affiches et des vid\u00e9os pour toucher les jeunes car la mani\u00e8re de communiquer au politique a chang\u00e9, expliquent les autorit\u00e9s dans le journal, on l'a vu dans la campagne autour de l'initiative dite de mise en oeuvre de l'UDC en f\u00e9vrier une campagne forte des 2 c\u00f4t\u00e9s avec cette fameuse et insaisissable, soci\u00e9t\u00e9 civile mobilis\u00e9e sur les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nEt on parle beaucoup, transports, ce matin dans la presse suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nOui la NZZ sa guerre font leur une avec les futurs nouveaux trams zurichois qui seront construits par le canadien Bombardier, ils remplaceront peu \u00e0 peu les anciens entre 2013 et 2018 70 nouveaux trams \u00e0 bas niveau qui seront techniquement au top, mais attention, nous dit le tag Hassan sa guerre ils grincent davantage et seront donc plus bruyants que les mod\u00e8les actuels. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [92%] :\r\nAlors apr\u00e8s le tram qui grince le taxi et les manifestations hier contre Hubbard dans plusieurs villes de Suisse, l'\u00e9ditorial de 24 heures ce matin, taxis, klaxons et voie de garage, voie de garage o\u00f9 semblent se terrer, lit -on dans le l\u00e9gislateur que les prestataires en place mais les taxis ne peuvent se soustraire \u00e0 cette \u00e9volution, la soci\u00e9t\u00e9 connect\u00e9e bouleverse tous les pans de l'\u00e9conomie et la professeur en syst\u00e8mes d'information de l'universit\u00e9 de Potsdam interview\u00e9 dans la Libert\u00e9 les journaux neuch\u00e2telois et le Nouvelliste ne dit pas autre chose pour Anna gr\u00e2ce Nova, le d\u00e9veloppement de ce type de service \u00e9tait in\u00e9luctable et la rapidit\u00e9 leur d\u00e9veloppement c'est vrai choque les acteurs traditionnels, publics et politiques, le contr\u00f4le viendra, dit -elle, nous ne sommes qu'au d\u00e9but de l'\u00e9volution, il n'y aura pas c'est s\u00fbr, de retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [91%] :\r\nPlus politique, et dans les propos du pr\u00e9sident sortant des CFF Ulrich Guigui dimanche dans la presse al\u00e9manique qui a annonc\u00e9 une possible augmentation du prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires, on en parlait lundi soir dans Forum constat ont une du Blick ce matin Ulrichen Guigui a foir\u00e9 le patron des chemins de fer a attis\u00e9 la haine des clients des CFF, ce qui pourrait donner des points suppl\u00e9mentaires mont\u00e8rent \u00e0 l'initiative pro, service public, des \u00e9lus de tous bords politiques sont constern\u00e9s : le PDC Martin Cantina sont encore l'UDC Nathalie Rickli compte condamnant le choix du moment commentaire s\u00e9v\u00e8re du journal du journal un auto- goal incompr\u00e9hensible qui rend un bien mauvais service \u00e0 la concert f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, tr\u00e8s active dans cette campagne un \u00e9clatant manque de sens politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [99%] :\r\nLes catholiques tendent la main aux protestants \u00e9cart\u00e9s de la b\u00e9n\u00e9diction du tunnel du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [92%] :\r\nOui, \u00e7a grenouille hein sur le plan politique, \u00e0 commencer par le nouveau pr\u00e9sident du PDC le zougois Gerhard Pfister, qui dans le Blick critique ce manque de sensibilit\u00e9, il exige une correction et une repr\u00e9sentation des protestants \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de b\u00e9n\u00e9diction du Gothard, tandis que l'abb\u00e9 Martin Werlen dans le catholique qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour repr\u00e9senter l'ensemble des chr\u00e9tiens, il se dit pr\u00eat \u00e0 renoncer ce matin dans la base Hertha et Thoune les chr\u00e9tiens doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s par qui ce n'est pas important, dit -il, ce l\u00e0 peut aussi bien \u00eatre un protestant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nEt Nouvel \u00e9pisode dans l'affaire des membres du Conseil oecum\u00e9nique des \u00c9glises dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dont 2 membres avaient \u00e9t\u00e9 retenus \u00e0 leur arriv\u00e9e en Isra\u00ebl, il manquait, maintenant la r\u00e9action isra\u00e9lienne dans ce dossier, alors elle est venue en 2 temps, le minist\u00e8re isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, d'abord, il est sans appel : les participants qui n'ont pas re\u00e7u l'autorisation d'entrer en Isra\u00ebl n'ont pas r\u00e9pondu aux questions des douaniers de mani\u00e8re sinc\u00e8re, ils ont mis la s\u00e9curit\u00e9 publique en danger 2\u00e8me temps l'ambassadeur d'Isra\u00ebl en Suisse, estime lui que ce n'est quand malentendu, personne n'a fait expr\u00e8s, enfin bref, il n'est pas diplomate pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [82%] :\r\nMais allez, on termine avec lui, pages de rock de l\u00e9gende, c'est dans l'illustr\u00e9 de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [89%] :\r\nOui, et ce rock de l\u00e9gende, c'est celui d'ACDC, en concert \u00e0 Berlin le 29 mai les destins bris\u00e9s des damn\u00e9s du rock, titre du dossier, frapp\u00e9 par la mort, celle de son premier chanteur bonne la maladie ou encore la drogue, il s'est toujours relev\u00e9 retour sur plus de 40 ans de rock on photos savoureuses, il faut bien le dire, et on retiendra cette phrase sous la plume du journaliste ils ont marqu\u00e9 ses 10 ils ont marqu\u00e9 l'histoire du rock \u00e0 coups de riffs de guitare d'une telle efficacit\u00e9 qu'elle fait l'admiration de qui s'Ritschard lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [78%] :\r\nBonjour, merci Val\u00e9rie Drouot, merci \u00e9galement avou\u00e9 Esther Coquoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-18T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481559", "internalArchiveId": "AA1512481480", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : Dons du coeur", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7732209", "imageURL": "http://www.rts.ch/7732202.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "Dons du coeur", "Don du coeur"], "alternativeSummary": ["Dons du coeur", "En Suisse, nous battons un triste record: chaque ann\u00e9e, environ 100 personnes meurent de ne pas avoir re\u00e7u un organe. En comparaison, notre pays arrive dans les derni\u00e8res places du classement du nombre de personnes qui acceptent de faire don de leurs organes en cas de d\u00e9c\u00e8s. Fal\u00f2 a entrepris un long voyage tr\u00e8s \u00e9mouvant au sein des services de soins intensifs en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger pour comprendre les raisons de ce ph\u00e9nom\u00e8ne.", "En Suisse, nous battons un triste record: chaque ann\u00e9e, environ 100 personnes meurent de ne pas avoir re\u00e7u un organe. En comparaison, notre pays arrive dans les derni\u00e8res places du classement du nombre de personnes qui acceptent de faire don de leurs organes en cas de d\u00e9c\u00e8s. Fal\u00f2 a entrepris un long voyage tr\u00e8s \u00e9mouvant au sein des services de soins intensifs en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger pour comprendre les raisons de ce ph\u00e9nom\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-7625872"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-11T16:25:18Z", "webPublicationDate": "2016-05-18T14:00:00Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1633839", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022683", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1500351", "internalArchiveId": "AA1603500272", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la votation du 5 juin 2016 \u00e0 propos de la modification de la loi sur l'asile (LAsi) qui a pour but d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des nouvelles mesures. Seul le parti UDC s'oppose \u00e0 cette r\u00e9vision de loi.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7734114", "imageURL": "http://www.rts.ch/6391920.image", "backgrounds": ["Plateau, le conseiller d'Etat UDC valaisan Freysinger insiste tout le long de l'\u00e9mission sur l'image de la baignoire qui d\u00e9borde en parlant de l'asile et des r\u00e9fugi\u00e9s.", "Plateau, Oskar Freysinger, 20:32.17 : \"en 2005, Schengen-Dublin j'ai dit que \u00e7a ne fonctionnerait jamais, tout le monde \u00e9tait contre moi, tout ce que j'ai annonc\u00e9 s'est av\u00e9r\u00e9 juste\".", "Plateau, Oskar Freysinger, 21:15.35 : \"je suis sur la liste des terroristes\"."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "Infrarouge", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "Infrarouge", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "Infrarouge", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "Infrarouge", "Pablo Cruchon: \"on est dans une crise de l'accueil\"", "Pierre Maudet", "Kevin Grangier", "Pr\u00e9sentation du d\u00e9bat", "Asile: vers des renvois plus rapides?", "D\u00e9bat Maudet-Freysinger sur les fronti\u00e8res et comment les garder.", "Autre aspect de ce dossier, la question des expropriations pour installer de nouveaux centres. Reportage.", "Simonetta Sommaruga: \"c'est bien pour tout le monde\"", "Le projet pilote de Zurich", "\"Je suis sur la liste des terroristes\", d\u00e9clare Oskar Freysinger (UDC/VS)", "Oskar Freysinger : \"C'est le principe de la baignoire\"", "Les internautes posent leurs questions, les invit\u00e9s y r\u00e9pondent et le ton monte entre partisans et opposants.", "La coordinatrice de l'asile \u00e0 Amnesty International estime, apr\u00e8s une visite du centre pilote de Zurich, que les proc\u00e9dures y sont efficaces et humaines.", "Asile: vers des renvois plus rapides ?"], "alternativeSummary": ["Asile: vers des renvois plus rapides ?", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin : avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive.\nInfrarouge ouvre le d\u00e9bat en direct et en public, avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin: avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nMais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive.", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin : avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive.\nInfrarouge ouvre le d\u00e9bat en direct et en public, avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin : avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive.\nInfrarouge ouvre le d\u00e9bat en direct et en public, avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.", "Asile: vers des renvois plus rapides ?", "Le secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9S, Pablo Cruchon, est oppos\u00e9 aux renvois acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s, qui, selon lui, \"se font sur le dos des migrants\".", "Aux yeux du conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet : \"l'UDC joue les pompiers-pyromanes\" dans ce dossier.", "Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud: \"la solution aux probl\u00e8mes de l'asile se trouve dans les pays d'origine de ces personnes\".", "Reportage surt le th\u00e8me d\u00e9battu ce 18 mai. Asile, vers des renvois plus rapides ?", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin: avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive.", "Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile est une bonne chose pour tout le monde.", "Reportage sur le centre de proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es de Zurich.", "Pour le conseiller d'Etat valaisan et vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Oskar Freysinger, le probl\u00e8me de l'asile n'est pas r\u00e9gl\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des renvois plus rapides.", "C'est l'objectif affich\u00e9 de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile sur laquelle vous voterez le 5 juin: avoir des proc\u00e9dures d'asile enfin plus rapides. Pour cela, la Conf\u00e9d\u00e9ration cr\u00e9e de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux et offre un service juridique gratuit aux requ\u00e9rants d'asile. Des tests men\u00e9s \u00e0 Zurich confirment l'efficacit\u00e9 des mesures, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nMais l'UDC n'y croit pas. Elle craint des proc\u00e9dures plus co\u00fbteuses \u00e0 cause de la gratuit\u00e9 des avocats, de possibles expropriations pour faire de la place aux requ\u00e9rants et une l\u00e9gislation toujours trop attractive."], "variantIds": ["ece-7625814", "ece-7642862", "ece-7625844", "ece-7657806", "ece-7627939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-13T09:46:04Z", "subTitles": ["20:13:41:00  20:14:07:16\r\n...\r\n\r\n20:14:07:18  20:14:10:16\r\n-D'un c\u00f4t\u00e9, ils sont des milliers\r\n    \u00e0 se mettre en mouvement.\r\n\r\n20:14:10:18  20:14:12:17\r\n  Avec une question: o\u00f9 aller ?\r\n\r\n20:14:12:19  20:14:14:23\r\n     De l'autre, nous sommes\r\n       aussi des milliers,\r\n\r\n20:14:15:01  20:14:17:15\r\n       avec une question:\r\n      comment accueillir ?\r\n\r\n20:14:17:17  20:14:21:21\r\nEn Suisse, la remise en question de\r\nla politique d'asile est permanente.\r\n\r\n20:14:21:23  20:14:29:05\r\n   D'initiatives en r\u00e9visions,\r\n     plus de trois d\u00e9cennies\r\n  de d\u00e9bats, comme ici en 1987.\r\n\r\n20:14:29:07  20:14:31:06\r\n       -L'objectif vis\u00e9 par\r\n      le CF et le Parlement,\r\n\r\n20:14:31:08  20:14:34:02\r\n     c'est de freiner l'afflux\r\n     de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques,\r\n\r\n20:14:34:04  20:14:37:05\r\n    et d'assurer un traitement\r\n plus rapide des demandes d'asile.\r\n\r\n20:14:37:11  20:14:39:15\r\n    -Traiter plus rapidement\r\n     les demandes d'asile.\r\n\r\n20:14:39:17  20:14:43:19\r\n Oui, il y a 29 ans, l'objectif\r\n \u00e9tait le m\u00eame qu'aujourd'hui.\r\n\r\n20:14:43:21  20:14:48:09\r\nEn 2016, face aux crises de Syrie\r\n et du Moyen-Orient en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n20:14:48:11  20:14:51:21\r\nla Suisse veut revoir sa politique.\r\n\r\n20:14:51:23  20:14:56:19\r\nS.SOMMARUGA: Acc\u00e9l\u00e9rer, c'est bien,\r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n20:15:04:19  20:15:06:20\r\n   -Mais l'UDC ne l'entend pas\r\n        de cette oreille.\r\n\r\n20:15:06:22  20:15:08:11\r\n   Elle a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:15:09:11  20:15:12:21\r\n     T.BRUNNER: Cette r\u00e9vision\r\n      est d\u00e9pass\u00e9e avant m\u00eame\r\n       d'entrer en vigueur.\r\n\r\n20:15:12:23  20:15:16:20\r\nElle rend la Suisse plus attrayante,\r\n y compris pour les faux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:15:17:04  20:15:19:06\r\n      -Avec 40'000 demandes\r\n      d'asile l'an dernier,\r\n\r\n20:15:19:08  20:15:21:13\r\n     la Suisse a enregistr\u00e9\r\n       une forte hausse.\r\n\r\n20:15:21:15  20:15:26:00\r\n         Comment le pays\r\n      doit-il se pr\u00e9parer ?\r\n\r\n20:15:26:02  20:15:47:06\r\n      La politique d'asile\r\n    de la Suisse est au coeur\r\n    du d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n20:15:47:08  20:15:52:14\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir.\r\n\r\n20:15:56:01  20:16:02:01\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:16:07:21  20:16:12:03\r\n   C'est un des sujets les plus\r\n   sensibles de ces \u00e9lections.\r\n\r\n20:16:12:07  20:16:17:06\r\n Nous allons d\u00e9battre avec vous ce\r\n               soir.\r\n\r\n20:16:17:10  20:16:20:02\r\n     Avec nous, Pablo Cruchon.\r\n\r\n20:16:20:06  20:16:22:09\r\n           Denise Graf.\r\n\r\n20:16:22:12  20:16:24:15\r\n          Kevin Grangier.\r\n\r\n20:16:24:19  20:16:30:17\r\n          Pierre Maudet.\r\n\r\n20:16:34:08  20:16:40:08\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n20:16:41:22  20:16:45:07\r\n   Comme nous sommes ce soir en\r\n \u00e9mission sp\u00e9ciale, nous avons un\r\n\r\n20:16:45:11  20:16:47:13\r\n        dispositif sp\u00e9cial.\r\n\r\n20:16:47:17  20:16:53:15\r\n D.BERGER: C'est \u00e0 vous de jouer.\r\n\r\n20:16:54:05  20:16:58:16\r\nR\u00e9agissez et posez vos questions \u00e0\r\n           nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:16:58:20  20:17:04:18\r\n Il suffit de vous rendre sur les\r\n         r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:17:06:11  20:17:11:07\r\nE.MAMARBACHI: Pour bien comprendre\r\n          les arguments,\r\n\r\n20:17:11:11  20:17:15:11\r\n   je vais commencer avec vous,\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n20:17:15:14  20:17:19:14\r\nVous \u00eates la cheville ouvri\u00e8re de ce\r\n              projet.\r\n\r\n20:17:19:18  20:17:25:16\r\n  S'il y avait un seul argument ?\r\n\r\n20:17:27:07  20:17:30:13\r\n    S.SOMMARUGA: Acc\u00e9l\u00e9rer les\r\n proc\u00e9dures, c'est une bonne chose\r\n\r\n20:17:30:17  20:17:32:20\r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n20:17:33:00  20:17:35:22\r\n  En 2011, on a fait une analyse.\r\n\r\n20:17:36:02  20:17:39:07\r\n On a vu que les proc\u00e9dures durent\r\n    longtemps, trop longtemps.\r\n\r\n20:17:39:11  20:17:42:19\r\n        Parfois des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:17:42:23  20:17:48:21\r\n Les gens restent ici pendant des\r\n              mois.\r\n\r\n20:17:50:04  20:17:53:12\r\n  C'est lourd pour les demandeurs\r\n             d'asile.\r\n\r\n20:17:53:16  20:17:59:14\r\nMais aussi pour les cantons et les\r\n            communes.\r\n\r\n20:18:00:13  20:18:06:06\r\nIl y a besoin de beaucoup de places.\r\n\r\n20:18:06:10  20:18:12:07\r\nC'est pour \u00e7a qu'on \u00e9tait d'accord\r\n   d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:18:12:11  20:18:16:03\r\nC'est bien dans un moment o\u00f9 il y a\r\n   un grand nombre de demandes.\r\n\r\n20:18:16:07  20:18:18:21\r\n Les gens qui n'ont pas besoin de\r\n         notre protection\r\n\r\n20:18:19:01  20:18:24:22\r\n     devront partir plus vite.\r\n\r\n20:18:25:02  20:18:29:23\r\nCeux qui en ont besoin, la famille\r\n      syrienne traumatis\u00e9e,\r\n\r\n20:18:30:03  20:18:34:10\r\nils sauront plus vite qu'ils peuvent\r\n            rester ici.\r\n\r\n20:18:34:13  20:18:40:11\r\n  E.MAMARBACHI: Oskar Freysinger,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:18:41:14  20:18:45:03\r\n  Vous \u00eates conseiller d'Etat en \r\n Valais, pourquoi \u00eates-vous contre\r\n\r\n20:18:45:07  20:18:47:10\r\n         cette r\u00e9vision ?\r\n\r\n20:18:47:13  20:18:52:19\r\nO.FREYSINGER: C'est le principe de\r\n          la baignoire.\r\n\r\n20:18:52:23  20:18:55:15\r\n   Cette r\u00e9vision nous apprend \u00e0\r\n       d\u00e9corer la baignoire.\r\n\r\n20:18:55:19  20:18:59:19\r\n  Mais il y a une arriv\u00e9e d'eau.\r\n\r\n20:18:59:23  20:19:05:21\r\n         Et un \u00e9coulement.\r\n\r\n20:19:07:05  20:19:09:14\r\n  Entre l'\u00e9coulement et l'arriv\u00e9e\r\n              d'eau,\r\n\r\n20:19:09:18  20:19:12:12\r\nles migrations et les renvois, rien.\r\n\r\n20:19:12:16  20:19:17:11\r\n      On dit que tout baigne.\r\n\r\n20:19:17:14  20:19:22:22\r\n  Mais il y a un probl\u00e8me, l'eau\r\n              monte.\r\n\r\n20:19:23:02  20:19:28:08\r\n  Parce qu'on a travaill\u00e9 ni sur\r\n   l'arriv\u00e9e ni sur le d\u00e9part.\r\n\r\n20:19:28:12  20:19:34:11\r\nE.MAMARBACHI: C'est votre argument\r\n           principal ?\r\n\r\n20:19:37:16  20:19:43:16\r\nO.FREYSINGER: On est descendu \u00e0 six\r\n     % de cas Dublin renvoy\u00e9s.\r\n\r\n20:19:46:18  20:19:50:01\r\n    Vous pouvez acc\u00e9l\u00e9rer les\r\nproc\u00e9dures, mais vous avez plus de\r\n\r\n20:19:50:05  20:19:52:14\r\n gens qu'on ne peut pas renvoyer.\r\n\r\n20:19:52:18  20:19:57:10\r\n E.MAMARBACHI: Pierre Maudet, les\r\n       cantons disent oui.\r\n\r\n20:19:57:13  20:20:03:01\r\nEst-ce parce qu'ils auront moins \u00e0\r\n             payer ?\r\n\r\n20:20:03:05  20:20:06:04\r\n P.MAUDET: Non, ils ont dit oui \u00e0\r\n       plusieurs reprises.\r\n\r\n20:20:06:08  20:20:09:18\r\n   C'est une r\u00e9ponse coh\u00e9rente.\r\n\r\n20:20:09:22  20:20:15:20\r\n  Contrairement \u00e0 ce que dit mon\r\n            coll\u00e8gue.\r\n\r\n20:20:24:07  20:20:27:20\r\n    Concr\u00e8tement, c'est un moyen\r\nd'action sur les arriv\u00e9es et le trou\r\n\r\n20:20:28:00  20:20:30:03\r\n           d'\u00e9coulement.\r\n\r\n20:20:30:07  20:20:33:09\r\n   \u00c7a permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer les \r\n   proc\u00e9dures et les expulsions.\r\n\r\n20:20:33:12  20:20:35:15\r\n  \u00c7a n'aura pas d'effet magique.\r\n\r\n20:20:35:19  20:20:41:03\r\nCe n'est pas la r\u00e9solution de tous\r\n          les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:20:41:07  20:20:43:18\r\nE.MAMARBACHI: Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est\r\n               pour.\r\n\r\n20:20:43:22  20:20:49:20\r\n    Tous les partis \u00e9galement.\r\n\r\n20:20:50:15  20:20:56:15\r\nPourquoi l'UDC dit une nouvelle fois\r\n               non ?\r\n\r\n20:20:56:19  20:21:00:14\r\n   K.GRANGIER: C'est la mauvaise\r\n    r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me.\r\n\r\n20:21:00:18  20:21:05:15\r\nCe n'est pas la famille syrienne qui\r\n               vient.\r\n\r\n20:21:05:19  20:21:10:06\r\n72 % des requ\u00e9rants d'asile sont des\r\n      hommes seuls en Suisse.\r\n\r\n20:21:10:10  20:21:13:14\r\n Ils cherchent \u00e0 obtenir un statut\r\n         plus avantageux.\r\n\r\n20:21:13:18  20:21:16:20\r\n     Le probl\u00e8me de cette loi,\r\n\r\n20:21:17:00  20:21:22:22\r\n    c'est qu'elle va renforcer \r\n   l'attractivit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n20:21:25:21  20:21:29:04\r\n \u00c0 l'heure o\u00f9 l'Europe adopte une\r\n   politique plus restrictive,\r\n\r\n20:21:29:08  20:21:35:06\r\n    en Suisse, c'est l'inverse.\r\n\r\n20:21:38:08  20:21:41:02\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, nous g\u00e9rons trois\r\n             fois plus\r\n\r\n20:21:41:06  20:21:46:20\r\n  de requ\u00e9rants que la moyenne de\r\n        l'union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:21:47:00  20:21:52:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous voulez simplement\r\n      fermer les fronti\u00e8res ?\r\n\r\n20:21:53:02  20:21:58:04\r\n   K.GRANGIER: Il faut avoir une\r\n       attitude courageuse.\r\n\r\n20:21:58:08  20:22:04:06\r\n   Ce n'est pas une solution que\r\nd'avoir une attractivit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n20:22:12:17  20:22:16:10\r\n   E.MAMARBACHI: J'aimerais qu'on\r\ns'arr\u00eate sur la principale raison de\r\n\r\n20:22:16:13  20:22:18:16\r\n          cette r\u00e9vision.\r\n\r\n20:22:18:20  20:22:23:16\r\n  L'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:22:23:20  20:22:27:22\r\n De nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux vont\r\n            \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n20:22:28:02  20:22:33:19\r\n   L'id\u00e9e est de r\u00e9unir tous les\r\n     acteurs au m\u00eame endroit.\r\n\r\n20:22:33:23  20:22:37:12\r\n    Deuxi\u00e8mement, il s'agit de\r\n raccourcir les d\u00e9lais de recours.\r\n\r\n20:22:37:16  20:22:43:14\r\n        De 30 \u00e0 sept jours.\r\n\r\n20:22:43:20  20:22:49:09\r\nLa proc\u00e9dure passerait de 280 jours\r\n           \u00e0 140 jours.\r\n\r\n20:22:49:12  20:22:52:11\r\n   Oskar Freysinger, l\u00e0-dessus,\r\n\r\n20:22:52:15  20:22:54:18\r\nune proc\u00e9dure de fois plus courte.\r\n\r\n20:22:54:22  20:23:00:11\r\n         Vous \u00eates pour ?\r\n\r\n20:23:00:14  20:23:03:19\r\n O.FREYSINGER: On ne peut pas \u00eatre\r\n    pour un truc qui ne va pas\r\n\r\n20:23:03:23  20:23:08:03\r\n           fonctionner.\r\n\r\n20:23:08:07  20:23:11:01\r\nE.MAMARBACHI: Un test a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0\r\n             Zurich.\r\n\r\n20:23:11:05  20:23:17:03\r\n       \u00c7a allait plus vite.\r\n\r\n20:23:20:20  20:23:26:19\r\nO.FREYSINGER: Il y avait de jeunes\r\n          hommes seuls.\r\n\r\n20:23:27:06  20:23:30:21\r\nIls ont donn\u00e9 quatre fois plus que\r\n le montant normal pour l'aide au\r\n\r\n20:23:31:01  20:23:37:00\r\n              retour.\r\n    Ils ont fauss\u00e9 les donn\u00e9es.\r\n\r\n20:23:46:06  20:23:52:05\r\n S'il y a un recours, c'est 2500 \r\n francs en plus des frais usuels.\r\n\r\n20:23:54:23  20:23:58:09\r\n Tant qu'on a un nombre illimit\u00e9,\r\n  vous ne raccourcissez pas les\r\n\r\n20:23:58:12  20:24:02:07\r\n            proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:24:02:11  20:24:08:09\r\nE.MAMARBACHI: On va voir comment va\r\n   permettre cette acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n20:24:13:11  20:24:17:03\r\nS.SOMMARUGA: Il faut voir le projet\r\n    de centre pilote \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:24:17:07  20:24:23:01\r\nC'\u00e9tait dans la derni\u00e8re votation.\r\n\r\n20:24:23:05  20:24:26:06\r\n La population a dit qu'il fallait\r\n      faire un projet pilote.\r\n\r\n20:24:26:10  20:24:28:14\r\n      Pour voir si \u00e7a marche.\r\n\r\n20:24:28:18  20:24:32:12\r\n  Et une \u00e9valuation ind\u00e9pendante.\r\n\r\n20:24:32:16  20:24:36:13\r\nPendant deux ans, on a eu ce centre\r\n              pilote.\r\n\r\n20:24:36:17  20:24:39:11\r\nCe n'est pas vrai que les gens ont\r\n        \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n20:24:39:15  20:24:41:18\r\n      Il faut voir les faits.\r\n\r\n20:24:41:22  20:24:47:00\r\nLes r\u00e9sultats ne vous plaisent pas.\r\n\r\n20:24:47:04  20:24:51:12\r\nMais les \u00e9valuations ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n          ind\u00e9pendamment.\r\n\r\n20:24:51:16  20:24:57:14\r\nIl y a eu une acc\u00e9l\u00e9ration de 39 %.\r\n\r\n20:24:57:19  20:25:01:08\r\nTrois fois plus de gens sont rentr\u00e9s\r\n          volontairement.\r\n\r\n20:25:01:11  20:25:06:17\r\nOn a moins de recours que dans les\r\n       proc\u00e9dures normales.\r\n\r\n20:25:06:21  20:25:09:21\r\n O.FREYSINGER: Deux fois plus ont\r\n     disparu dans la nature.\r\n\r\n20:25:10:01  20:25:15:23\r\n S.SOMMARUGA: J'aimerais terminer.\r\n\r\n20:25:16:14  20:25:19:18\r\nOn peut parler de toutes les choses.\r\n\r\n20:25:19:22  20:25:22:20\r\n Mais j'aimerais que ce soient les\r\n          bons chiffres.\r\n\r\n20:25:23:00  20:25:28:22\r\n  Je dois corriger M. Freysinger.\r\n\r\n20:25:30:02  20:25:36:02\r\n La plupart des demandeurs \u00e9taient\r\n  des jeunes hommes, selon vous.\r\n\r\n20:25:36:20  20:25:40:12\r\n Cette ann\u00e9e, 45 % des demandeurs\r\nd'asile en Suisse sont des femmes.\r\n\r\n20:25:40:16  20:25:43:03\r\n    On peut avoir des opinions\r\n           diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:25:43:07  20:25:49:05\r\n  Sur les chiffres, il faut \u00eatre\r\n             pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:25:58:08  20:26:02:00\r\n K.GRANGIER: Les chiffres que j'ai\r\n donn\u00e9s vienne du secr\u00e9tariat \u00e0 la\r\n\r\n20:26:02:04  20:26:08:02\r\n   migration, votre secr\u00e9tariat.\r\n\r\n20:26:09:03  20:26:11:14\r\nO.FREYSINGER: 80 % de jeunes hommes.\r\n\r\n20:26:11:18  20:26:15:04\r\n  Qu'on me raconte ce qu'on veut.\r\n\r\n20:26:15:08  20:26:19:03\r\n   Il y avait 10 000 \u00c9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n20:26:19:07  20:26:22:13\r\nEt des Afghans venant d'Allemagne.\r\n\r\n20:26:22:17  20:26:28:15\r\n    Seulement 12 % de Syriens.\r\n\r\n20:26:29:15  20:26:35:15\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais qu'on aille\r\n         du c\u00f4t\u00e9 de Zurich.\r\n\r\n20:26:37:11  20:26:43:11\r\nPour voir l'exp\u00e9rience pilote men\u00e9e\r\n         pendant 20 mois.\r\n\r\n20:26:43:17  20:26:47:13\r\n Il y avait l'assistance juridique\r\n     gratuite dans ce projet.\r\n\r\n20:26:47:17  20:26:53:15\r\n  Je vous propose de d\u00e9couvrir un\r\n            reportage.\r\n\r\n20:26:55:20  20:26:58:20\r\n    - Derri\u00e8re ces murs, 3000\r\n  requ\u00e9rants d'asile ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n20:26:59:00  20:27:03:17\r\n      depuis janvier 2014.\r\n\r\n20:27:03:21  20:27:09:19\r\nNous sommes \u00e0 Zurich, au coeur du\r\n centre de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n20:27:11:07  20:27:15:23\r\n Dominique Waettli est juriste.\r\n\r\n20:27:16:03  20:27:19:20\r\n  - Au point de vue juridique, ce\r\n       n'est pas un cadeau.\r\n\r\n20:27:20:00  20:27:24:09\r\n  C'est dans la constitution pour\r\n          chaque personne\r\n\r\n20:27:24:12  20:27:29:02\r\nqui n'est pas capable de payer ses\r\n              co\u00fbts.\r\n\r\n20:27:29:06  20:27:35:04\r\n -Nous n'avons pas pu filmer les\r\n           requ\u00e9rants.\r\n\r\n20:27:37:23  20:27:43:01\r\nVoyons ce qu'une requ\u00e9rante a v\u00e9cu.\r\n\r\n20:27:43:05  20:27:48:04\r\n Elle est log\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 des\r\n            bureaux.\r\n\r\n20:27:48:08  20:27:54:06\r\nTout commence par un film de 15 \r\nminutes pr\u00e9sentant la proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:27:56:09  20:28:01:08\r\n - Elle vient de l'enregistrement.\r\n\r\n20:28:01:11  20:28:05:19\r\n   Elle a donn\u00e9 ses empreintes.\r\n\r\n20:28:05:23  20:28:08:22\r\nElle est venue pour la premi\u00e8re fois\r\n             chez nous.\r\n\r\n20:28:09:02  20:28:11:15\r\n     Les gens ont vu le film.\r\n\r\n20:28:11:19  20:28:17:17\r\nIls ont des questions concr\u00e8tes sur\r\n           la proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:28:19:21  20:28:25:21\r\n- Apr\u00e8s deux ans et demi, le centre\r\n      tire un bilan positif.\r\n\r\n20:28:26:01  20:28:32:00\r\nLes proc\u00e9dures sont raccourcies de\r\n              39 %.\r\n\r\n20:28:32:12  20:28:38:12\r\nDe quoi \u00e9conomiser 110 millions par\r\n                an.\r\n\r\n20:28:45:12  20:28:49:10\r\n   - Nous ne sommes pas pay\u00e9s \u00e0\r\n             l'heure.\r\n\r\n20:28:49:13  20:28:51:23\r\n Il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 recourir\r\n           dans des cas\r\n\r\n20:28:52:03  20:28:58:01\r\n    o\u00f9 ce n'est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:28:59:21  20:29:03:16\r\n - Durant cette phase, trois fois \r\nplus de d\u00e9part non contr\u00f4l\u00e9 ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:29:03:20  20:29:05:21\r\n          enregistr\u00e9s.\r\n\r\n20:29:06:01  20:29:11:10\r\nOn ne sait pas o\u00f9 ils sont partis.\r\n\r\n20:29:11:10  20:29:16:13\r\nE.MAMARBACHI: Pierre Maudet, on voit\r\n          avec cet exemple\r\n\r\n20:29:16:17  20:29:20:10\r\nque la proc\u00e9dure va plus vite, mais\r\n est-ce que les renvois iront plus\r\n\r\n20:29:20:13  20:29:22:16\r\n              vite ?\r\n\r\n20:29:22:20  20:29:27:00\r\n    P.MAUDET: Logiquement, oui.\r\n\r\n20:29:27:04  20:29:30:11\r\n Puis la proc\u00e9dure dure, plus les\r\n  occasions de faire recours se\r\n\r\n20:29:30:15  20:29:33:01\r\n           multiplient.\r\n\r\n20:29:33:05  20:29:36:11\r\n Plus la personne \u00e0 l'occasion de\r\n         prendre racine.\r\n\r\n20:29:36:14  20:29:40:19\r\n L'UDC a de la peine \u00e0 l'admettre.\r\n\r\n20:29:40:23  20:29:46:21\r\n\u00c7a montre qu'il est dans un univers\r\n           id\u00e9ologique.\r\n\r\n20:29:47:10  20:29:50:09\r\n  L'acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure,\r\n      c'est un durcissement.\r\n\r\n20:29:50:12  20:29:56:11\r\n      Un durcissement juste.\r\n\r\n20:29:59:00  20:30:02:20\r\n Plut\u00f4t on s'occupe de la question \r\ndes recours, plus t\u00f4t on est fond\u00e9 \u00e0\r\n\r\n20:30:03:00  20:30:08:22\r\n             renvoyer.\r\n\r\n20:30:09:16  20:30:13:09\r\n  On a plus de monde qui est plus\r\nrapidement au clair de sa situation\r\n\r\n20:30:13:12  20:30:16:20\r\n et qui part plus vite. Mais cette\r\n   loi ne r\u00e9soudra pas tout les\r\n\r\n20:30:16:23  20:30:20:23\r\n            probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:30:21:03  20:30:24:16\r\n Pour une fois que l'on va dans le\r\n sens de l'UDC, celui-ci nous dit\r\n\r\n20:30:24:19  20:30:30:11\r\n non. Ils ne veulent pas tester la\r\n             solution.\r\n\r\n20:30:30:15  20:30:34:19\r\n E.MAMARBACHI: Sur cette question\r\n   pr\u00e9cise Monsieur Freysinger,\r\n\r\n20:30:34:23  20:30:39:05\r\nsi la proc\u00e9dure va plus vite je dure\r\n on va plus vite renvoyer ces gens.\r\n\r\n20:30:39:09  20:30:45:07\r\n  \u00c7a semble relever du bon sens.\r\n\r\n20:30:50:04  20:30:55:19\r\n   O.FREYSINGER: Je reviens \u00e0 ma\r\n            baignoire.\r\n\r\n20:30:55:23  20:30:58:15\r\n On est tomb\u00e9 \u00e0 6 % de cas Dublin.\r\n\r\n20:30:58:19  20:31:04:17\r\n      \u00c7a ne va rien changer.\r\n\r\n20:31:06:18  20:31:10:11\r\nCe n'est pas \u00e0 cause des proc\u00e9dures\r\n  que les gens ne quittent pas le\r\n\r\n20:31:10:14  20:31:14:01\r\nterritoires. C'est parce qu'on leur\r\n        donne le permis F.\r\n\r\n20:31:14:05  20:31:18:23\r\nC'est-\u00e0-dire ce que l'on ne peut pas\r\n             renvoyer.\r\n\r\n20:31:19:03  20:31:25:01\r\nP.MAUDET: C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que\r\n        l'on veut limiter.\r\n\r\n20:31:28:22  20:31:32:09\r\n O.FREYSINGER: Vous allez finir la\r\n   proc\u00e9dure et vous n'allez pas\r\n\r\n20:31:32:12  20:31:36:01\r\n pouvoir les renvoyer. Vous n'avez\r\n pas travaill\u00e9 sur l'\u00e9coulement..\r\n\r\n20:31:36:05  20:31:42:03\r\n    P.MAUDET: On travaille sur\r\n         l'attractivit\u00e9.\r\n\r\n20:31:44:16  20:31:48:00\r\n   Tout le monde a d\u00e9j\u00e0 le droit\r\n  aujourd'hui \u00e0 un avocat sur une\r\n\r\n20:31:48:04  20:31:51:22\r\n proc\u00e9dure tr\u00e8s longue. L\u00e0, d\u00e8s le \r\nd\u00e9but on verra que qui a une demande\r\n\r\n20:31:52:02  20:31:54:05\r\n          fond\u00e9e ou non.\r\n\r\n20:31:54:09  20:32:00:05\r\nEt vous travaillez par ailleurs sur\r\n          l'int\u00e9gration.\r\n\r\n20:32:01:11  20:32:05:02\r\n Pour qu'une politique de l'asile \r\n fonctionne, il faut un pilier qui\r\n\r\n20:32:05:06  20:32:08:23\r\nfacilite l'expulsion lorsque c'est\r\nn\u00e9cessaire et il faut l'identifier\r\n\r\n20:32:09:03  20:32:09:12\r\n             en amont.\r\n\r\n20:32:09:16  20:32:13:00\r\n  O.FREYSINGER: Vous avez vu des \r\n  juristes qui raccourcissent les\r\n\r\n20:32:13:04  20:32:15:09\r\n           proc\u00e9dures ?\r\n\r\n20:32:15:12  20:32:19:12\r\n P.MAUDET: S'ils sont au forfait,\r\n               oui.\r\n\r\n20:32:19:15  20:32:25:12\r\nVous faites un proc\u00e8s d'intention \u00e0\r\n            cette loi.\r\n\r\n20:32:25:16  20:32:31:14\r\nO.FREYSINGER: En 2005 j'ai dit que\r\nSchengen \u00e7a ne fonctionnerait pas.\r\n\r\n20:32:35:18  20:32:41:18\r\n  10 ans apr\u00e8s, sa c'est annonc\u00e9\r\n              juste.\r\n\r\n20:32:42:09  20:32:44:15\r\nP.MAUDET: Prenons les chiffres 2014.\r\n\r\n20:32:44:19  20:32:50:17\r\n       5000 renvois Dublin.\r\n\r\n20:32:51:18  20:32:56:17\r\n K.GRANGIER: Mais c'est quoi 5000\r\n             renvois.\r\n\r\n20:32:56:21  20:33:02:19\r\nMais dans le m\u00eame temps on a un tel\r\n       pouvoir d'attraction.\r\n\r\n20:33:03:10  20:33:09:10\r\n  O.FREYSINGER: Est-ce qu'ils ont\r\n       saut\u00e9 en parachute ?\r\n\r\n20:33:15:13  20:33:19:08\r\nNous n'avons pas un seul vrai, sauf\r\n les 271 \u00e0 l'a\u00e9roport, sont pass\u00e9s\r\n\r\n20:33:19:11  20:33:23:10\r\n         par un pays s\u00fbr.\r\n\r\n20:33:23:13  20:33:27:07\r\n   P.MAUDET: On a renvoy\u00e9 5000 \r\n  personnes. C'est un solde net.\r\n\r\n20:33:27:11  20:33:33:09\r\nO.FREYSINGER: \u00c7a ne correspond pas.\r\n\r\n20:33:35:04  20:33:41:05\r\nP.MAUDET: Vous agit\u00e9s la baignoire\r\n     pour que l'eau d\u00e9borde.\r\n\r\n20:33:44:03  20:33:47:14\r\n    E.MAMARBACHI: On a compris\r\n      l'histoire du robinet.\r\n\r\n20:33:47:18  20:33:50:04\r\n        On va s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n20:33:50:08  20:33:53:20\r\n  Vous avez beaucoup de chiffres.\r\n\r\n20:33:54:00  20:33:59:15\r\n   De nouveaux invit\u00e9s nous ont\r\n             rejoint.\r\n\r\n20:33:59:19  20:34:01:22\r\n   Denise Graf, vous \u00eates pour.\r\n\r\n20:34:02:02  20:34:06:17\r\n Pablo Cruchon, vous \u00eates contre.\r\n\r\n20:34:06:21  20:34:12:19\r\nVous repr\u00e9sentez cet gauche oppos\u00e9 \u00e0\r\n          cette r\u00e9vision.\r\n\r\n20:34:12:23  20:34:17:16\r\n  P.CRUCHON: Je vais replacer le\r\n              cadre.\r\n\r\n20:34:17:20  20:34:22:21\r\n Il y a des choses absurdes qui se\r\n            sont dites.\r\n\r\n20:34:23:01  20:34:28:23\r\nOn a le m\u00eame mot d'ordre pourtant.\r\n\r\n20:34:29:21  20:34:33:15\r\n On est dans un cadre non pas avec\r\nune crise migratoire mais une crise\r\n\r\n20:34:33:19  20:34:35:22\r\n           de l'accueil.\r\n\r\n20:34:36:02  20:34:40:08\r\nIl y a des personnes en situation de\r\n        survie de certains.\r\n\r\n20:34:40:11  20:34:46:05\r\n Et en Europe, l'ensemble des pays\r\n       ferme les fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:34:46:09  20:34:48:22\r\n    Et laisse ces gens dans une\r\n       situation de danger.\r\n\r\n20:34:49:02  20:34:51:05\r\n    Face \u00e0 \u00e7a, on a 2 options.\r\n\r\n20:34:51:09  20:34:56:05\r\n   Soit on les accueille ou non.\r\n\r\n20:34:56:09  20:35:02:07\r\n L'UDC est pour fermer le robinet.\r\n\r\n20:35:05:05  20:35:11:05\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, la proposition de\r\n        Madame Sommaruga.\r\n\r\n20:35:13:06  20:35:16:22\r\nCette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures se\r\n   fait sur le dos des droits des\r\n\r\n20:35:17:02  20:35:19:05\r\n             migrants.\r\n\r\n20:35:19:09  20:35:25:05\r\nPar le durcissement aux conditions\r\n             d'asile.\r\n\r\n20:35:25:13  20:35:29:19\r\n Par la mise en danger de l'arr\u00eat\u00e9\r\n       urgent vot\u00e9 en 2012.\r\n\r\n20:35:29:23  20:35:32:20\r\n On ne peut plus poser une demande\r\n       dans les ambassades.\r\n\r\n20:35:33:00  20:35:37:07\r\n    On r\u00e9duit les droits sur le\r\n            territoire.\r\n\r\n20:35:37:11  20:35:40:03\r\n Pour pouvoir postuler \u00e0 l'asile.\r\n\r\n20:35:40:07  20:35:46:05\r\n   Et on raccourcit les recours.\r\n\r\n20:35:51:08  20:35:55:04\r\nPour faire la preuve d'une situation\r\n de pers\u00e9cutions, il faut demander\r\n\r\n20:35:55:08  20:35:57:19\r\n           des papiers.\r\n\r\n20:35:57:23  20:36:03:21\r\n\u00c7a peut prendre du temps. Ca p\u00e9jore\r\n     les droits des migrants.\r\n\r\n20:36:06:07  20:36:12:07\r\n  S.SOMMARUGA: Que r\u00e9pondez-vous\r\n        Madame Sommaruga ?\r\n\r\n20:36:13:19  20:36:18:21\r\nIl y avait la peur que l'on est plus\r\n            la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:36:19:01  20:36:24:23\r\n C'est pour cela que l'on a pr\u00e9vu\r\n   cette protection juridique.\r\n\r\n20:36:25:03  20:36:28:10\r\n Si vous voyez le centre pilote, \u00e0\r\n    savoir la peine d'y aller.\r\n\r\n20:36:28:13  20:36:34:11\r\n   De parler avec les juristes.\r\n\r\n20:36:35:05  20:36:38:19\r\n Ils disent qu'ils peuvent mieux \r\nfaire leur travail car ils peuvent\r\n\r\n20:36:38:23  20:36:41:12\r\naccompagner une personne depuis le\r\n          premier jour.\r\n\r\n20:36:41:16  20:36:46:08\r\n Il y a des gens de la gauche qui\r\n  \u00e9tait tr\u00e8s critique au d\u00e9but.\r\n\r\n20:36:46:11  20:36:49:15\r\n Mais ils ont vu qu'une proc\u00e9dure\r\n    longue n'est pas forc\u00e9ment\r\n\r\n20:36:49:19  20:36:53:07\r\n            meilleure.\r\n\r\n20:36:53:11  20:36:56:11\r\n    Elle laissait attendre des\r\n  demandeurs d'asile pendant des\r\n\r\n20:36:56:15  20:36:58:18\r\n      ann\u00e9es dans l'inconnu.\r\n\r\n20:36:58:22  20:37:01:10\r\n Dans l'ins\u00e9curit\u00e9 de savoir s'ils\r\n          peuvent rester.\r\n\r\n20:37:01:13  20:37:07:04\r\n   Ce n'est pas une bonne chose.\r\n\r\n20:37:07:08  20:37:10:11\r\n Une acc\u00e9l\u00e9ration ce n'est pas un\r\n    durcissement mais c'est la\r\n\r\n20:37:10:15  20:37:14:03\r\n possibilit\u00e9 pour ceux qui peuvent\r\n  rester d'avoir une r\u00e9ponse plus\r\n\r\n20:37:14:07  20:37:16:14\r\n  rapide. Et avec une protection\r\n            juridique.\r\n\r\n20:37:16:18  20:37:18:21\r\n Il faut parler avec les avocats.\r\n\r\n20:37:19:01  20:37:24:21\r\nIls disent que la qualit\u00e9 est quand\r\n            m\u00eame bonne.\r\n\r\n20:37:28:11  20:37:32:01\r\n Il y a des recours et le Tribunal\r\n  f\u00e9d\u00e9ral administratif donne une\r\n\r\n20:37:32:05  20:37:34:08\r\n  r\u00e9ponse. Et l\u00e0 il y a moins de\r\n             recours.\r\n\r\n20:37:34:11  20:37:38:00\r\n E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse br\u00e8ve.\r\n\r\n20:37:38:04  20:37:42:06\r\nP.CRUCHON: Je ne suis pas contre une\r\n           acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n20:37:42:10  20:37:48:08\r\nC'est quand \u00e7a se fait au d\u00e9triment\r\n          des requ\u00e9rants.\r\n\r\n20:37:50:21  20:37:53:14\r\nM\u00eame l'aide juridique gratuite est\r\n         une aide alibi.\r\n\r\n20:37:53:18  20:37:59:16\r\n   Elle ne sert pas r\u00e9ellement.\r\n\r\n20:38:00:07  20:38:04:17\r\nC'est tr\u00e8s d\u00e9ficient dans plein de\r\n               cas.\r\n\r\n20:38:04:21  20:38:08:17\r\nC'est important de dire que ce sont \r\ndes gens qui vont \u00eatre remis sur les\r\n\r\n20:38:08:21  20:38:11:01\r\n         routes de l'exil.\r\n\r\n20:38:11:05  20:38:15:02\r\nE.MAMARBACHI: Madame Graf, vous avez\r\n         visit\u00e9 ce centre.\r\n\r\n20:38:15:06  20:38:19:18\r\n  Que pouvez-vous nous en dire ?\r\n\r\n20:38:19:22  20:38:25:20\r\nEn 2013, vous \u00e9tiez du c\u00f4t\u00e9 du Pablo\r\n              Cruchon.\r\n\r\n20:38:28:11  20:38:34:11\r\n D.GRAF: Le peuple a dit oui \u00e0 ces\r\n             mesures.\r\n\r\n20:38:36:04  20:38:39:07\r\nOn ne veut pas un durcissement sans\r\n       la d\u00e9fense juridique.\r\n\r\n20:38:39:11  20:38:43:02\r\nJ'ai visit\u00e9 ce centre \u00e0 plusieurs \r\nreprises. J'ai eu acc\u00e8s \u00e0 plein de\r\n\r\n20:38:43:06  20:38:45:10\r\n             dossiers.\r\n\r\n20:38:45:13  20:38:51:11\r\n Un travail de bonne qualit\u00e9 est \r\nfait. Les auditions sont meilleurs\r\n\r\n20:38:53:02  20:38:59:02\r\nles dossiers sont mieux instruits.\r\n\r\n20:38:59:11  20:39:05:11\r\nIl y a des certificats m\u00e9dicaux pour\r\nles personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es.\r\n\r\n20:39:06:16  20:39:10:10\r\n  La qualit\u00e9 du conseil juridique\r\n   n'est pas du tout al\u00e9atoire.\r\n\r\n20:39:10:13  20:39:16:00\r\n  C'est une excellente qualit\u00e9 de\r\n        d\u00e9fense juridique.\r\n\r\n20:39:16:04  20:39:19:10\r\n  Je suis convaincu que c'est un\r\n  apport en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:39:19:13  20:39:25:05\r\nC'est pour cela que j'ai d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9\r\n               oui.\r\n\r\n20:39:25:08  20:39:28:12\r\n  Et c'est pour cela qu'Amnesty \r\n  International s'est exprim\u00e9 en\r\n\r\n20:39:28:16  20:39:30:20\r\n              faveur.\r\n\r\n20:39:31:00  20:39:35:06\r\nE.MAMARBACHI: Vous pr\u00e9f\u00e9rez le statu\r\n               quo ?\r\n\r\n20:39:35:10  20:39:41:08\r\n  P.CRUCHON: Je pense que la loi\r\n   actuelle est moins mauvaise.\r\n\r\n20:39:45:04  20:39:48:11\r\n Il y a des indices qui devraient\r\n   mettre la puce \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n20:39:48:14  20:39:52:16\r\n   Le nombre de disparitions des\r\n        proc\u00e9dures d'asile.\r\n\r\n20:39:52:20  20:39:57:15\r\n     On est pass\u00e9 de 9 \u00e0 32 %.\r\n\r\n20:39:57:19  20:40:00:14\r\nIls passent dans la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n20:40:00:18  20:40:06:16\r\n    Car il y a un durcissement.\r\n\r\n20:40:07:00  20:40:09:05\r\n Il y a l'acc\u00e9l\u00e9ration des renvois\r\n              Dublin.\r\n\r\n20:40:09:09  20:40:11:21\r\n  Ce syst\u00e8me est une aberration.\r\n\r\n20:40:12:00  20:40:17:17\r\n       O.FREYSINGER: Merci.\r\n\r\n20:40:17:21  20:40:23:19\r\nP.CRUCHON: Vu que les gens doivent\r\n  arriver par la physiquement...\r\n\r\n20:40:25:08  20:40:29:07\r\nE.MAMARBACHI: vous avez dit que dans\r\nce centre pilote il y a 3 fois plus\r\n\r\n20:40:29:11  20:40:32:10\r\n  de gens qui disparaissent. Une\r\n    r\u00e9ponse Madame Sommaruga.\r\n\r\n20:40:32:13  20:40:37:06\r\n C'est le point noir. S.SOMMARUGA:\r\n            C'est vrai.\r\n\r\n20:40:37:10  20:40:41:11\r\nCar les gens connaissent la r\u00e9ponse\r\n        probable plus vite.\r\n\r\n20:40:41:15  20:40:47:11\r\n    Car ils ont une assistance\r\n            juridique.\r\n\r\n20:40:47:15  20:40:51:20\r\n D'un c\u00f4t\u00e9, il y a plus de d\u00e9parts\r\n           volontaires.\r\n\r\n20:40:52:00  20:40:57:22\r\n  Il faut dire cela aussi. 3 fois\r\n               plus.\r\n\r\n20:41:07:12  20:41:13:12\r\nEt avant Dublin en 2004, il y avait\r\n       50 % de disparition.\r\n\r\n20:41:14:22  20:41:20:22\r\n  C'\u00e9tait Christoph Blocher \u00e0 ma\r\n              place.\r\n\r\n20:41:24:08  20:41:27:11\r\n Si on me dit que ce syst\u00e8me n'est\r\n      pas bien car il y a des\r\n\r\n20:41:27:14  20:41:33:03\r\n disparitions, avant Dublin, il y\r\n    avait plus que la moiti\u00e9.\r\n\r\n20:41:33:07  20:41:36:18\r\nLe syst\u00e8me dans le centre pilote a\r\n  montr\u00e9 que ce syst\u00e8me avec les\r\n\r\n20:41:36:22  20:41:42:20\r\n   proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es marche.\r\n\r\n20:41:47:07  20:41:52:15\r\nCombien de fois la population a pu\r\nvoter sur une loi qu'on a test\u00e9e.\r\n\r\n20:41:52:19  20:41:58:05\r\nJe pense que c'est vraiment une loi\r\n              test\u00e9e.\r\n\r\n20:41:58:09  20:42:02:03\r\nElle a fait la preuve que ce qu'on a\r\n         promis \u00e7a marche.\r\n\r\n20:42:02:07  20:42:08:01\r\n E.MAMARBACHI: Faisons un tour du\r\n    c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:42:08:05  20:42:13:23\r\n   On fait le point avec David.\r\n\r\n20:42:14:03  20:42:18:11\r\n  D.BERGER: On parle beaucoup de\r\n l'assistance juridique gratuite.\r\n\r\n20:42:18:15  20:42:22:19\r\nPlusieurs internautes nous ont fait\r\n part de leur regret de l'analogie\r\n\r\n20:42:22:22  20:42:26:20\r\n         de la baignoire.\r\n\r\n20:42:27:00  20:42:32:22\r\nPar rapport aux gens qui meurent en\r\n           M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n20:42:35:05  20:42:38:12\r\n Sur l'assistance juridique, c'est\r\n    vraiment \u00e7a qui concerne et\r\n\r\n20:42:38:16  20:42:44:14\r\n            pr\u00e9occupe.\r\n\r\n20:42:59:16  20:43:02:15\r\n S.SOMMARUGA: C'est comme cela que\r\n       les citoyens suisses\r\n\r\n20:43:02:19  20:43:06:03\r\n ont le droit \u00e0 un avocat gratuit\r\n  s'ils sont dans une situation\r\n\r\n20:43:06:07  20:43:09:23\r\n        d'\u00e9conomie faible.\r\n\r\n20:43:10:03  20:43:13:14\r\n  Mais c'est vrai qu'un demandeur\r\n d'asile avec ce nouveau syst\u00e8me \u00e0\r\n\r\n20:43:13:18  20:43:15:21\r\n  cet avocat et cette protection\r\n            juridique.\r\n\r\n20:43:16:01  20:43:18:12\r\n   Parce qu'on a des d\u00e9lais tr\u00e8s\r\n              courts.\r\n\r\n20:43:18:16  20:43:23:11\r\n  Ce sont des d\u00e9cisions lourdes.\r\n\r\n20:43:23:14  20:43:27:00\r\n  C'est pourquoi on a besoin de\r\nquelqu'un qui est vraiment l\u00e0 pour\r\n\r\n20:43:27:04  20:43:29:07\r\n             prot\u00e9ger.\r\n\r\n20:43:29:11  20:43:35:07\r\n Et aussi pour donner les devoirs.\r\n\r\n20:43:38:03  20:43:42:00\r\nDans le centre, on a montr\u00e9 qu'avec\r\ncette acc\u00e9l\u00e9ration qu'on peut aller\r\n\r\n20:43:42:04  20:43:45:14\r\naussi vite seulement s'il y a cette\r\n       protection juridique.\r\n\r\n20:43:45:18  20:43:47:21\r\n  D.BERGER: On fait des r\u00e9ponses\r\n             br\u00e8ves.\r\n\r\n20:43:48:01  20:43:51:14\r\n   Une question pour vous Oskar\r\n           Freysinger.\r\n\r\n20:43:51:18  20:43:56:15\r\nL'UDC pr\u00e9f\u00e8re-t-elle le statu quo ?\r\n\r\n20:43:56:19  20:44:02:17\r\n  O.FREYSINGER: \u00c7a ne co\u00fbtera pas\r\n            moins cher.\r\n\r\n20:44:03:13  20:44:07:14\r\nVous n'allez pas diminuer le nombre\r\n       de recours possibles.\r\n\r\n20:44:07:18  20:44:12:11\r\n \u00c7a ne co\u00fbtera pas moins cher. Le\r\n      forfait va augmenter.\r\n\r\n20:44:12:11  20:44:18:05\r\n  D.BERGER: Troisi\u00e8me question.\r\n\r\n20:44:18:09  20:44:24:01\r\n   Elle s'adresse \u00e0 vous, Pierre\r\n              Maudet.\r\n\r\n20:44:24:05  20:44:30:03\r\n  Pourquoi ne pas engager plus de\r\n            personnel ?\r\n\r\n20:44:34:23  20:44:38:14\r\nP.MAUDET: Tout l'enjeu est d'avoir\r\n une Conf\u00e9d\u00e9ration qui prend ses\r\n\r\n20:44:38:18  20:44:42:04\r\n         responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:44:42:08  20:44:46:02\r\n    Le fait de centraliser les\r\n           proc\u00e9dures,\r\n\r\n20:44:46:06  20:44:52:04\r\n c'est mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts.\r\n\r\n20:44:55:07  20:44:59:11\r\n   On n'est pas dans une vision\r\n    pass\u00e9iste de masse d'eau.\r\n\r\n20:44:59:14  20:45:05:12\r\n On visualise un flux qui va plus\r\n              vite.\r\n\r\n20:45:08:08  20:45:13:13\r\n O.FREYSINGER: Nous n'avons pas un \r\nprobl\u00e8me de loi, mais d'application.\r\n\r\n20:45:13:17  20:45:19:11\r\n Les renvois ne sont pas effectu\u00e9s\r\n           correctement.\r\n\r\n20:45:19:15  20:45:25:13\r\n  P.MAUDET: M. Freysinger, il faut\r\nvous mettre \u00e0 jour sur les chiffres.\r\n\r\n20:45:29:00  20:45:32:19\r\nP.CRUCHON: Vous parler de ces gens\r\ncomme s'ils \u00e9taient des parasites.\r\n\r\n20:45:32:23  20:45:38:21\r\n Mais ces gens risquent leur vie.\r\n\r\n20:45:43:01  20:45:48:00\r\nLa majorit\u00e9 viennent pour chercher\r\n           notre aide.\r\n\r\n20:45:48:04  20:45:54:02\r\n Vous parlez de gestion de stocks,\r\n     c'est juste inadmissible.\r\n\r\n20:45:56:10  20:46:00:08\r\nO.FREYSINGER: La dure r\u00e9alit\u00e9, c'est\r\nque ces gens n'ont rien \u00e0 faire sur\r\n\r\n20:46:00:11  20:46:04:01\r\n      le territoire national.\r\n\r\n20:46:04:05  20:46:07:20\r\nLa loi concerne les gens qui sont \r\npers\u00e9cut\u00e9s, la plupart de ces gens\r\n\r\n20:46:08:00  20:46:13:22\r\n          ne le sont pas.\r\n\r\n20:46:14:13  20:46:18:07\r\nK.GRANGIER: M. Cruchon, vous avez \r\ncombien de requ\u00e9rants d'asile chez\r\n\r\n20:46:18:11  20:46:22:08\r\n              vous ?\r\nP.CRUCHON: \u00c7a ne vous concerne pas.\r\n\r\n20:46:22:11  20:46:28:10\r\nK.GRANGIER: Vous \u00eates exceptionnel\r\n             ce soir.\r\n\r\n20:46:30:23  20:46:36:23\r\n  Vous ne montrez pas l'exemple.\r\n\r\n20:46:40:11  20:46:43:22\r\n    La r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'on est\r\nincapable de g\u00e9rer un flux de 50 000\r\n\r\n20:46:44:02  20:46:50:00\r\n            personnes.\r\n\r\n20:46:57:12  20:47:01:01\r\n   Comment vous mettez tous les\r\nacteurs, les avocats, les m\u00e9decins,\r\n\r\n20:47:01:05  20:47:06:13\r\n les interpr\u00e8tes au m\u00eame endroit ?\r\n\r\n20:47:06:16  20:47:12:14\r\n Ils parlent tous en m\u00eame temps\r\n\r\n20:47:17:07  20:47:22:15\r\nE.MAMARBACHI: M. Grangier, je vais\r\n      devoir \u00e9lever le ton.\r\n\r\n20:47:22:19  20:47:28:17\r\n    On parle des futurs centres\r\n             f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n20:47:36:04  20:47:42:04\r\n  Un autre point controvers\u00e9, la\r\n   question des expropriations.\r\n\r\n20:47:42:23  20:47:46:16\r\nJe vous propose de voir aujourd'hui\r\n comment se passe la cr\u00e9ation des\r\n\r\n20:47:46:20  20:47:50:17\r\n         centres f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n20:47:50:21  20:47:55:04\r\n  - La campagne Fribourgeoise.\r\n\r\n20:47:55:08  20:47:58:10\r\nCe b\u00e2timent va devenir un centre de\r\n        requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n20:47:58:13  20:48:04:11\r\nIl h\u00e9bergera jusqu'\u00e0 300 personnes.\r\n\r\n20:48:07:11  20:48:11:01\r\nLa vice-syndic du village n'a pas\r\n   pris part aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n20:48:11:05  20:48:13:20\r\nLes autorit\u00e9s n'ont pas eu leur mot\r\n              \u00e0 dire.\r\n\r\n20:48:14:00  20:48:17:08\r\n         - C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n20:48:17:11  20:48:21:15\r\n   Ils ont achet\u00e9 et c'est fini.\r\n\r\n20:48:21:19  20:48:27:06\r\n    Au d\u00e9but, on \u00e9tait choqu\u00e9s.\r\n\r\n20:48:27:10  20:48:33:06\r\n  - Choqu\u00e9, le mot est faible.\r\n\r\n20:48:35:17  20:48:41:17\r\nDes feux de contestation \u00e9taient\r\n   allum\u00e9s autour du village.\r\n\r\n20:48:53:06  20:48:59:06\r\n   Les autorit\u00e9s se heurtait \u00e0\r\n   l'hostilit\u00e9 des habitants.\r\n\r\n20:49:01:06  20:49:04:15\r\n  - Nous faisons de l'information\r\n  quand nous sommes certains que\r\n\r\n20:49:04:18  20:49:08:16\r\n        l'endroit est bon.\r\n\r\n20:49:08:20  20:49:14:04\r\n - C'est l'\u00c9tat de Fribourg qui a \r\npropos\u00e9 le lieu \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:49:14:08  20:49:17:02\r\n    - On a regard\u00e9 d'abord les\r\n    constructions militaires.\r\n\r\n20:49:17:06  20:49:22:03\r\n    Ce n'\u00e9tait pas une option.\r\n\r\n20:49:22:07  20:49:28:05\r\nEnsuite, on a regard\u00e9 les terrains \u00e0\r\n            disposition.\r\n\r\n20:49:30:10  20:49:36:10\r\n On n'en avait pas de disponible.\r\n\r\n20:49:38:20  20:49:44:20\r\nC'\u00e9tait la b\u00e2tisse qui correspondait\r\n             le mieux.\r\n\r\n20:49:45:02  20:49:48:18\r\n- La frustration des communes s'est\r\n  exprim\u00e9e jusque sur le plateau\r\n\r\n20:49:48:22  20:49:51:06\r\n          d'Infrarouge.\r\n\r\n20:49:51:10  20:49:54:21\r\n- Il faut venir discuter avec nous.\r\n\r\n20:49:55:01  20:49:57:04\r\n - C'est ce que nous allons faire.\r\n\r\n20:49:57:08  20:50:03:06\r\n        - C'est trop tard.\r\n\r\n20:50:03:17  20:50:07:10\r\n- Discuter avec la commune, c'est\r\nce que font aujourd'hui le canton\r\n\r\n20:50:07:13  20:50:12:19\r\n      et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:50:13:00  20:50:17:23\r\n- Comment se fait la scolarisation\r\n     des enfants en centre ?\r\n\r\n20:50:18:03  20:50:24:01\r\nComment vont se mettre en place les\r\n           transports ?\r\n\r\n20:50:25:06  20:50:31:06\r\nC'est ce type de questions qui est\r\n              r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:50:35:13  20:50:39:08\r\n - Les autorit\u00e9s redoutent qu'avec\r\nla nouvelle loi, les communes aient\r\n\r\n20:50:39:11  20:50:41:20\r\n     moins voix au chapitre.\r\n\r\n20:50:42:00  20:50:45:12\r\nE.MAMARBACHI: Il n'y a pas toujours\r\n  une consultation des communes.\r\n\r\n20:50:45:16  20:50:49:08\r\n Dans cette nouvelle loi, on parle\r\n         d'expropriation.\r\n\r\n20:50:49:11  20:50:55:10\r\n Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui ont\r\n          peur de cela ?\r\n\r\n20:51:03:14  20:51:06:23\r\n S.SOMMARUGA: Pour tous les sites\r\n  pour des centres f\u00e9d\u00e9raux, on\r\n\r\n20:51:07:03  20:51:10:05\r\n      cherche des solutions.\r\n\r\n20:51:10:09  20:51:14:02\r\nDans cet exemple, j'ai parl\u00e9 il y a\r\n quelques semaines avec le syndic.\r\n\r\n20:51:14:06  20:51:19:08\r\n  On est en train de r\u00e9pondre aux\r\n            questions.\r\n\r\n20:51:19:11  20:51:25:10\r\nOn va bient\u00f4t signer une convention\r\n            tripartite.\r\n\r\n20:51:25:13  20:51:28:16\r\n   Apparemment, on a trouv\u00e9 des \r\n   solutions acceptables pour la\r\n\r\n20:51:28:20  20:51:30:22\r\n             commune.\r\n\r\n20:51:31:02  20:51:35:13\r\n       Il n'est pas question\r\n         d'expropriation.\r\n\r\n20:51:35:17  20:51:40:07\r\nCe n'est pas un bon exemple, c'\u00e9tait\r\n   un priv\u00e9 qui a offert le lieu.\r\n\r\n20:51:40:11  20:51:46:01\r\nCet exemple est int\u00e9ressant, il y en\r\n          avait d'autres.\r\n\r\n20:51:46:05  20:51:50:17\r\n O\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 tranquillement.\r\n\r\n20:51:50:21  20:51:54:06\r\n  On a discut\u00e9 avec le canton, la\r\n             commune.\r\n\r\n20:51:54:10  20:52:00:08\r\n \u00c7a s'est fait \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9galement.\r\n\r\n20:52:01:04  20:52:06:01\r\n    Je peux vous dire que cette\r\n proc\u00e9dure d'approbation des plans\r\n\r\n20:52:06:05  20:52:09:23\r\n    est une proc\u00e9dure standard.\r\n\r\n20:52:10:03  20:52:14:22\r\nOn a pris exemple sur le d\u00e9partement\r\n             militaire.\r\n\r\n20:52:15:02  20:52:17:13\r\n Pendant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n20:52:17:17  20:52:20:11\r\n les militaires n'ont jamais fait\r\n         d'expropriation.\r\n\r\n20:52:20:14  20:52:25:02\r\n  On a choisi la m\u00eame proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:52:25:06  20:52:28:06\r\nParce qu'on a vu que \u00e7a marche, mais\r\n        pas pour exproprier.\r\n\r\n20:52:28:10  20:52:34:08\r\n  Pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:52:35:22  20:52:39:18\r\nE.MAMARBACHI: L'expropriation, c'est\r\n quelque chose que vous agitez, M.\r\n\r\n20:52:39:22  20:52:42:01\r\n            Freysinger.\r\n\r\n20:52:42:05  20:52:44:08\r\n   \u00c7a existe d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9partement\r\n            militaire.\r\n\r\n20:52:44:11  20:52:46:14\r\n    \u00c7a existe pour les routes.\r\n\r\n20:52:46:18  20:52:49:23\r\n Pour les lignes \u00e0 haute tension.\r\n\r\n20:52:50:03  20:52:56:00\r\n Vous \u00eates en panne d'arguments ?\r\n\r\n20:52:59:03  20:53:03:01\r\nO.FREYSINGER: Observez correctement \r\nce qui est \u00e9crit et comment \u00e7a va se\r\n\r\n20:53:03:05  20:53:08:07\r\n              passer.\r\n\r\n20:53:08:11  20:53:14:06\r\n Nous n'avons plus le recours \u00e0 la\r\n      commune ou aux cantons.\r\n\r\n20:53:14:10  20:53:19:04\r\n\u00c0 la fin, il y a un recours possible\r\n     au tribunal administratif.\r\n\r\n20:53:19:08  20:53:25:06\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, ce tribunal ne parle que\r\n    de la forme des proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:53:28:11  20:53:32:08\r\nAu fond, le citoyen est attaqu\u00e9 dans\r\n son droit le plus sacr\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n20:53:32:11  20:53:35:06\r\n     le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:53:35:10  20:53:39:06\r\nOn dit qu'on ne l'utilise pas, dans \r\nce cas il ne faut pas faire le texte\r\n\r\n20:53:39:10  20:53:45:08\r\n              de loi.\r\n\r\n20:53:45:11  20:53:48:19\r\n E.MAMARBACHI: Les associations de\r\n   propri\u00e9taires ne se sont pas\r\n\r\n20:53:48:23  20:53:51:04\r\n            mobilis\u00e9es.\r\n\r\n20:53:51:08  20:53:57:06\r\n O.FREYSINGER: Si vous \u00eates voisin\r\n         d'un tel terrain,\r\n\r\n20:54:00:11  20:54:04:07\r\non ne va pas vous rembourser le fait\r\n  que votre m\u00e8tre carr\u00e9 perd de la\r\n\r\n20:54:04:11  20:54:06:13\r\n   valeur du jour au lendemain.\r\n\r\n20:54:06:17  20:54:10:05\r\nC'est tout cela qui est dans cette\r\n               loi.\r\n\r\n20:54:10:09  20:54:16:07\r\n      On a gliss\u00e9 cela dedans\r\n          insidieusement.\r\n\r\n20:54:19:18  20:54:23:00\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais qu'on\r\n  d\u00e9couvre l'emplacement de ces\r\n\r\n20:54:23:04  20:54:25:07\r\n             centres.\r\n\r\n20:54:25:11  20:54:31:09\r\n     Il y en aura 18 au total.\r\n\r\n20:54:40:17  20:54:45:03\r\nPas de d\u00e9cision pour Vaud et Valais.\r\n\r\n20:54:45:07  20:54:50:15\r\n   Sur Gen\u00e8ve, comment \u00e7a va se\r\n             passer ?\r\n\r\n20:54:50:19  20:54:54:11\r\n    P.MAUDET: Bien, toutes les\r\nconditions sont r\u00e9unies pour cela.\r\n\r\n20:54:54:14  20:55:00:11\r\n   Je reconnais que ce n'est pas\r\n              facile.\r\n\r\n20:55:01:04  20:55:04:19\r\nIl y a des questions qui se posent\r\n  sur la p\u00e9rennit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:55:04:23  20:55:07:00\r\n     Mais on n'a pas le choix.\r\n\r\n20:55:07:04  20:55:13:02\r\n  Il faut trouver des solutions.\r\n\r\n20:55:14:09  20:55:20:09\r\n  On ne peut pas juste refiler la\r\n          patate chaude.\r\n\r\n20:55:22:11  20:55:28:11\r\n  26 cantons ont confirm\u00e9 \u00e0 deux\r\nreprises le soutien \u00e0 cette mesure.\r\n\r\n20:55:28:15  20:55:31:20\r\nIl n'y a pas de canton qui imagine\r\n     raisonnablement ce type\r\n\r\n20:55:32:00  20:55:34:03\r\n         d'expropriation.\r\n\r\n20:55:34:07  20:55:39:08\r\n  Il faut lire la loi clairement.\r\n\r\n20:55:39:11  20:55:45:10\r\nOn parle d'usage d'infrastructures\r\n    militaires, puis civiles.\r\n\r\n20:55:46:08  20:55:52:08\r\n  Ensuite, on a \u00e9ventuellement la\r\n possibilit\u00e9 de recourir au priv\u00e9.\r\n\r\n20:55:52:18  20:55:57:18\r\nLe pari, c'est que si aujourd'hui on\r\n      ne prend pas de mesures,\r\n\r\n20:55:57:22  20:56:02:05\r\npour que les flux s'activent vers la\r\n              sortie,\r\n\r\n20:56:02:09  20:56:08:07\r\n   on sera confront\u00e9 \u00e0 une masse\r\n   importante de gens \u00e0 placer.\r\n\r\n20:56:12:21  20:56:16:13\r\nCe que propose cette r\u00e9forme, c'est\r\n  d'activer les choses pour faire\r\n\r\n20:56:16:17  20:56:22:15\r\n    partir ceux qui le doivent.\r\n\r\n20:56:26:01  20:56:29:23\r\nO.FREYSINGER: Le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat\r\naux migrations dit qu'il faudra 25\r\n\r\n20:56:30:03  20:56:32:06\r\n            000 places.\r\n\r\n20:56:32:10  20:56:36:23\r\n       On va les mettre o\u00f9 ?\r\n\r\n20:56:37:03  20:56:42:23\r\nP.MAUDET: On a mis un plan d'urgence\r\n             sur pied.\r\n\r\n20:56:43:03  20:56:49:01\r\n   On a pari\u00e9 sur la capacit\u00e9...\r\n\r\n20:56:50:11  20:56:54:22\r\nQuels sont vos chiffres, trois fois\r\n         plus d'expulsion.\r\n\r\n20:56:55:02  20:56:59:04\r\n On a cette capacit\u00e9, avec le sens\r\n  des responsabilit\u00e9s \u00e9galement.\r\n\r\n20:56:59:08  20:57:05:03\r\n Un peu de volont\u00e9, et pas que du\r\n            discours.\r\n\r\n20:57:05:07  20:57:11:05\r\n P.CRUCHON: Je ne suis pas contre\r\n         l'expropriation.\r\n\r\n20:57:16:13  20:57:22:13\r\nSi jamais, j'irai construire chez M.\r\n            Freysinger.\r\n\r\n20:57:23:00  20:57:26:16\r\n   La forte concentration des ces\r\ncentres f\u00e9d\u00e9raux pose la question de\r\n\r\n20:57:26:20  20:57:30:00\r\n             la place.\r\n\r\n20:57:30:04  20:57:34:01\r\n Dans certains cantons, ce sera en\r\n            p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n20:57:34:05  20:57:37:13\r\nEn termes d'int\u00e9gration, c'est une\r\n         mauvaise chose.\r\n\r\n20:57:37:17  20:57:41:20\r\n  On a 16 000 communes en Suisse.\r\n\r\n20:57:42:00  20:57:46:16\r\n   Deux ou trois requ\u00e9rants par\r\n     commune, et c'est fini.\r\n\r\n20:57:46:20  20:57:50:11\r\n    Pourquoi cr\u00e9er des centres\r\n          gigantesques ?\r\n\r\n20:57:50:15  20:57:56:13\r\n    Je ne vois pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:58:00:09  20:58:03:12\r\n  Ces centres vont poser plus de\r\n   probl\u00e8mes qu'ils ne vont en\r\n\r\n20:58:03:16  20:58:06:03\r\n             r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:58:06:07  20:58:11:09\r\n  E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse, Mme\r\n           Sommaruga ?\r\n\r\n20:58:11:12  20:58:16:23\r\n S.SOMMARUGA: C'est une condition\r\n  pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n20:58:17:03  20:58:20:13\r\n   Il faut les traducteurs, les\r\nautorit\u00e9s, les avocats en pr\u00e9sence.\r\n\r\n20:58:20:16  20:58:25:08\r\n  Tout doit \u00eatre au m\u00eame endroit.\r\n\r\n20:58:25:11  20:58:29:07\r\n Si vous devez \u00e0 chaque fois faire\r\n          des transports,\r\n\r\n20:58:29:11  20:58:32:12\r\n    les gens sont partout, ils\r\n          disparaissent.\r\n\r\n20:58:32:16  20:58:36:06\r\n       On fait ces centres.\r\n\r\n20:58:36:10  20:58:39:15\r\nOn a travaill\u00e9 cela avec les cantons\r\n          et les communes.\r\n\r\n20:58:39:19  20:58:43:22\r\n          C'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n20:58:44:02  20:58:46:20\r\n     Acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures,\r\n\r\n20:58:47:00  20:58:52:22\r\n pour les gens qui peuvent rester,\r\n      c'est quand m\u00eame mieux.\r\n\r\n20:58:53:04  20:58:57:03\r\nFaire attendre les gens pendant des \r\nann\u00e9es, ils ne savent pas pendant ce\r\n\r\n20:58:57:07  20:58:59:10\r\n              temps.\r\n\r\n20:58:59:13  20:59:02:06\r\n   C'est un avantage pour eux de\r\n              rester.\r\n\r\n20:59:02:10  20:59:05:19\r\n  Si vous \u00eates loin du march\u00e9 du \r\n travail pendant des ann\u00e9es, c'est\r\n\r\n20:59:05:23  20:59:07:00\r\n            difficile.\r\n\r\n20:59:07:00  20:59:13:00\r\n Pour ceux qui doivent partir, je\r\n      crois que c'est mieux.\r\n\r\n20:59:13:04  20:59:16:22\r\n C'est mieux de savoir ce qu'il se \r\npasse avec leur vie que de les faire\r\n\r\n20:59:17:02  20:59:23:00\r\n   attendre pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:59:29:00  20:59:33:00\r\nP.CRUCHON: Ce que je dis je sais que\r\nles gens ont moins la possibilit\u00e9 de\r\n\r\n20:59:33:04  20:59:36:12\r\ndemander l'asile car la proc\u00e9dure ne\r\n     garantit pas un traitement\r\n\r\n20:59:36:16  20:59:37:20\r\n            \u00e9quitable.\r\n\r\n20:59:38:00  20:59:41:14\r\n D.GRAF: \u00e7a permet une int\u00e9gration\r\n imm\u00e9diate d'avoir une acceptation\r\n\r\n20:59:41:18  20:59:43:21\r\n            provisoire.\r\n\r\n20:59:44:01  20:59:47:11\r\n    Amnesty international a d\u00fb\r\n           intervenir.\r\n\r\n20:59:47:15  20:59:50:19\r\nIl y a eu 3 d\u00e9cisions n\u00e9gatives pour\r\n       une personne tortur\u00e9e.\r\n\r\n20:59:50:23  20:59:56:21\r\n           \u00c7a ne va pas.\r\n\r\n20:59:57:17  21:00:03:17\r\nC'est \u00e0 vous et \u00e0 votre commune de\r\n  payer les frais d'int\u00e9gration.\r\n\r\n21:00:05:18  21:00:09:00\r\nO.FREYSINGER: C'est la conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       qui statue sur les cas\r\n\r\n21:00:09:04  21:00:11:07\r\n          d'int\u00e9gration.\r\n\r\n21:00:11:11  21:00:14:01\r\n  Ils sont admis provisoirement.\r\n\r\n21:00:14:05  21:00:19:15\r\n  Nous, on veut qu'ils repartent.\r\n\r\n21:00:19:19  21:00:25:17\r\nD.GRAF: Apr\u00e8s 6 ans, c'est le canton\r\n        qui est responsable.\r\n\r\n21:00:29:03  21:00:32:21\r\nO.FREYSINGER: Les 600 appartements\r\nque l'on loue pour les requ\u00e9rants,\r\n\r\n21:00:33:01  21:00:36:10\r\n   il co\u00fbte 7 millions. C'est le\r\n chiffre que l'on doit couper dans\r\n\r\n21:00:36:13  21:00:40:13\r\n            les \u00e9coles.\r\n\r\n21:00:40:17  21:00:44:11\r\n Pour payer des appartements lou\u00e9s \r\npour des gens o\u00f9 l'on paye les frais\r\n\r\n21:00:44:15  21:00:46:18\r\n    de m\u00e9decine, l'avocat etc..\r\n\r\n21:00:46:22  21:00:50:21\r\n       Ce n'est pas correct.\r\n\r\n21:00:51:01  21:00:56:07\r\n E.MAMARBACHI: sur les co\u00fbts, vous\r\n relevez une question importante.\r\n\r\n21:00:56:11  21:01:02:09\r\nOn dit qu'avec cette r\u00e9vision, les\r\n      co\u00fbts seront r\u00e9duits.\r\n\r\n21:01:03:20  21:01:07:08\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration prend davantage de\r\n        co\u00fbts \u00e0 sa charge.\r\n\r\n21:01:07:11  21:01:13:10\r\n P.MAUDET: La Conf\u00e9d\u00e9ration assume\r\n   davantage de responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n21:01:16:05  21:01:19:20\r\n En voyant le nombre de personnes\r\nattribu\u00e9es aux cantons diminu\u00e9s et\r\n\r\n21:01:20:00  21:01:22:03\r\n      la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e,\r\n\r\n21:01:22:07  21:01:28:03\r\nle risque \u00e9voqu\u00e9 par mon coll\u00e8gue \r\nd'avoir d\u00e9pass\u00e9 le d\u00e9lai des 6 ans\r\n\r\n21:01:28:11  21:01:31:20\r\n  une situation hypocrite car on\r\n    n'arrive plus \u00e0 expulser,\r\n\r\n21:01:32:00  21:01:37:06\r\n de toute \u00e9vidence du point de vue\r\n    des co\u00fbts est un avantage.\r\n\r\n21:01:37:10  21:01:40:08\r\n Les chiffres genevois ont explos\u00e9\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n21:01:40:11  21:01:46:10\r\n      C'est un enjeu majeur.\r\n\r\n21:01:50:11  21:01:54:01\r\n  Pour pouvoir int\u00e9grer ceux qui\r\nrestent et \u00e9conomiser sur ceux qui\r\n\r\n21:01:54:05  21:01:56:18\r\n          doivent partir.\r\n\r\n21:01:56:22  21:02:00:14\r\nE.MAMARBACHI: tous les cantons sont\r\n derri\u00e8re cette loi car ils savent\r\n\r\n21:02:00:18  21:02:06:16\r\nque les co\u00fbts vont diminuer. Est-ce\r\n  que l\u00e0-dessus vous contestez ?\r\n\r\n21:02:11:05  21:02:14:12\r\n  O.FREYSINGER: les proc\u00e9dures ne\r\n   seront pas acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es si l'on\r\n\r\n21:02:14:16  21:02:16:20\r\n  maintient le nombre de recours\r\n            possibles.\r\n\r\n21:02:17:00  21:02:20:11\r\nC'est seulement si on limite \u00e0 une\r\n  seule voie de recours que l'on\r\n\r\n21:02:20:15  21:02:26:13\r\n              limite.\r\n\r\n21:02:28:11  21:02:32:04\r\nLe 2e point, c'est que vous pouvez\r\nacc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures tant que\r\n\r\n21:02:32:08  21:02:35:19\r\n vous voulez, tant que vous n'avez\r\n  pas une application stricte des\r\n\r\n21:02:35:23  21:02:39:13\r\nrenvois. Et le meilleur moyen, c'est\r\n   de r\u00e9gler le robinet d'entr\u00e9e.\r\n\r\n21:02:39:17  21:02:45:15\r\n    De faire des contr\u00f4les aux\r\n           fronti\u00e8res.\r\n\r\n21:02:46:18  21:02:50:08\r\n  E.MAMARBACHI: La solution pour\r\nl'UDC, c'est de fermer le robinet.\r\n\r\n21:02:50:11  21:02:56:10\r\nJ'aimerais que l'on aille faire un\r\ntour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:02:58:09  21:03:04:09\r\n  D.BERGER: 2 th\u00e8mes majeurs qui\r\n           pr\u00e9occupent.\r\n\r\n21:03:05:05  21:03:08:10\r\nL'assistance juridique gratuite et\r\n     le mot d'expropriation.\r\n\r\n21:03:08:13  21:03:10:16\r\n    C'est un mot qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n21:03:10:20  21:03:16:16\r\nMadame Sommaruga, une question pour\r\n               vous.\r\n\r\n21:03:22:20  21:03:27:19\r\n\" Quand vous parlez d'expropriation,\r\n     qu'entendez-vous par l\u00e0 ?\"\r\n\r\n21:03:27:23  21:03:32:17\r\nS.SOMMARUGA: On ne cherche pas des\r\n       maisons de famille.\r\n\r\n21:03:32:21  21:03:38:19\r\n On cherche des b\u00e2timents avec 250\r\n              places.\r\n\r\n21:03:41:00  21:03:44:11\r\n2e point, on peut ouvrir ces centres\r\n    f\u00e9d\u00e9raux pour acc\u00e9l\u00e9rer les\r\n\r\n21:03:44:15  21:03:46:18\r\n            proc\u00e9dures.\r\n\r\n21:03:46:22  21:03:52:12\r\nIl faut trouver des b\u00e2timents. On a\r\n        besoin de 18 sites.\r\n\r\n21:03:52:16  21:03:56:14\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 11 sites. Sur aucun\r\n               des 11\r\n\r\n21:03:56:18  21:04:00:20\r\n   on a pr\u00e9vu une expropriation.\r\n\r\n21:04:01:00  21:04:03:23\r\n    On fait le travail avec les\r\n             communes.\r\n\r\n21:04:04:03  21:04:07:14\r\n    On n'a aucun int\u00e9r\u00eat d'une\r\n          expropriation.\r\n\r\n21:04:07:18  21:04:11:00\r\nParce que \u00e7a veut dire que \u00e7a prend\r\n       encore plus de temps.\r\n\r\n21:04:11:04  21:04:17:02\r\n C'est une proc\u00e9dure standard que\r\n         l'on a choisie.\r\n\r\n21:04:24:11  21:04:28:05\r\nD.BERGER: Plus de questions et de \r\ncommentaires qui s'adressent de ce\r\n\r\n21:04:28:09  21:04:31:07\r\n         c\u00f4t\u00e9 de la table.\r\n\r\n21:04:31:11  21:04:35:04\r\n On parle d'int\u00e9grer plus vite les\r\ndemandeurs d'asile, il y a d\u00e9j\u00e0 pas\r\n\r\n21:04:35:08  21:04:38:15\r\n   de travail pour les Suisses.\r\n\r\n21:04:38:19  21:04:42:07\r\n  P.MAUDET: est-ce que l'on veut\r\nsortir de cette logique de co\u00fbt et\r\n\r\n21:04:42:11  21:04:46:11\r\n permettre une forme d'autonomie ?\r\n\r\n21:04:46:14  21:04:50:09\r\n On a toute une s\u00e9rie de d\u00e9bouch\u00e9s \r\n\u00e9conomiques dont les gens ne veulent\r\n\r\n21:04:50:12  21:04:56:11\r\n             pas ici.\r\n\r\n21:04:58:05  21:05:01:21\r\nSi on veut leur rendre une capacit\u00e9\r\n  d'autonomie est envisag\u00e9 qu'ils\r\n\r\n21:05:02:01  21:05:05:13\r\nretournent dans leur pays, il faut\r\n pouvoir leur donner le minimum.\r\n\r\n21:05:05:17  21:05:09:02\r\n    C'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 de\r\ns'assumer tout seul et une certaine\r\n\r\n21:05:09:06  21:05:13:11\r\n             dignit\u00e9.\r\n\r\n21:05:13:13  21:05:16:21\r\n   Aujourd'hui lorsqu'on parle\r\nd'ennemis provisoires, personne ne\r\n\r\n21:05:17:01  21:05:20:03\r\n  peut les prendre et de l'autres\r\n    trait\u00e9s ce sont des co\u00fbts.\r\n\r\n21:05:20:07  21:05:23:15\r\nNous voulons, pour ceux qui ont le\r\n         droit de rester\r\n\r\n21:05:23:19  21:05:28:10\r\n        offrir un d\u00e9bouch\u00e9.\r\n\r\n21:05:28:13  21:05:32:13\r\n D.BERGER: le temps de parole est\r\n             calcul\u00e9.\r\n\r\n21:05:32:17  21:05:38:16\r\nEncore une question Kevin Grangier.\r\n\r\n21:05:40:21  21:05:46:21\r\nBeaucoup de gens sont choqu\u00e9s par ce\r\n                ton.\r\n\r\n21:05:47:09  21:05:53:09\r\n  Les demandeurs d'asile ne sont\r\n  presque pas des \u00eatres humains.\r\n\r\n21:05:59:11  21:06:05:11\r\n     \"L'asile est une question\r\n           humanitaire.\"\r\n\r\n21:06:12:11  21:06:16:06\r\nK.GRANGIER: Et \u00eatre \u00e0 l'assistanat\r\nsocial en Europe, \u00e7a rend l'humain\r\n\r\n21:06:16:10  21:06:19:16\r\n           plus dignes ?\r\n\r\n21:06:19:20  21:06:23:08\r\n Ce qui serait plus humain, c'est\r\n d'avoir des solutions sur place.\r\n\r\n21:06:23:11  21:06:29:10\r\n    Dans leur r\u00e9gion d'origine.\r\n\r\n21:06:34:05  21:06:40:05\r\n       C'est faux de penser,\r\n\r\n21:06:49:04  21:06:52:21\r\n  la personne aimerait aider mais\r\ncette implication syst\u00e9matique et ce\r\n\r\n21:06:53:01  21:06:56:07\r\n    devoir en Europe de devoir\r\nintervenir, au bout d'un moment on\r\n\r\n21:06:56:11  21:07:00:05\r\nenvie de dire non. Ce n'est pas en \r\ns'impliquant en a tort et \u00e0 travers\r\n\r\n21:07:00:09  21:07:02:11\r\n  le monde que \u00e7a va s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n21:07:02:15  21:07:07:11\r\nO.FREYSINGER: Il faut \u00eatre coh\u00e9rent.\r\n\r\n21:07:07:15  21:07:13:02\r\nParmi les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus et admis\r\n          provisoirement.\r\n\r\n21:07:13:06  21:07:16:20\r\nOn a un taux de ch\u00f4mage de 91 % pour\r\n          les \u00c9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n21:07:17:00  21:07:20:05\r\n   Et de 86 % pour les Syriens.\r\n\r\n21:07:20:09  21:07:26:07\r\n Ce sont des \u00eatres humains, c'est\r\n              vrai.\r\n\r\n21:07:33:15  21:07:35:22\r\n Si j'\u00e9tais \u00e0 leur place, tout est\r\n             gratuit.\r\n\r\n21:07:36:02  21:07:38:06\r\n Si je suis \u00e9rythr\u00e9en, je viens en\r\n              Suisse.\r\n\r\n21:07:38:10  21:07:41:14\r\n    Il y a une attractivit\u00e9 des\r\n             syst\u00e8mes.\r\n\r\n21:07:41:18  21:07:47:16\r\n  D'autant plus que le dictateur\r\n       suscite cela l\u00e0-bas.\r\n\r\n21:07:49:14  21:07:53:16\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais une r\u00e9ponse\r\n        de Monsieur Cruchon.\r\n\r\n21:07:53:20  21:07:59:11\r\nP.CRUCHON: Les renvois co\u00fbtent tr\u00e8s\r\n            cher aussi.\r\n\r\n21:07:59:15  21:08:05:13\r\n E.MAMARBACHI: Dans la population\r\n    \u00e9rythr\u00e9enne, par exemple,\r\n\r\n21:08:06:12  21:08:10:18\r\nil y a 90 % \u00e0 l'assistance sociale.\r\n\r\n21:08:10:22  21:08:14:17\r\nP.CRUCHON: Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s dans\r\n    un centre pour requ\u00e9rants ?\r\n\r\n21:08:14:21  21:08:17:00\r\n       Ce sont des ghettos.\r\n\r\n21:08:17:04  21:08:19:06\r\n      Les gens sont entass\u00e9s.\r\n\r\n21:08:19:10  21:08:25:08\r\n   Il n'y a pas de perspective.\r\n\r\n21:08:31:22  21:08:37:18\r\nCe sont des gens qui ont peu acc\u00e8s \u00e0\r\n       des cours de fran\u00e7ais.\r\n\r\n21:08:37:22  21:08:40:01\r\n       Et \u00e0 une int\u00e9gration\r\n         professionnelle.\r\n\r\n21:08:40:05  21:08:43:11\r\n Ce sont des gens qui sont mis de\r\n              c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n21:08:43:15  21:08:47:04\r\nIls restent pendant des ann\u00e9es dans\r\n        un statut pr\u00e9caire.\r\n\r\n21:08:47:08  21:08:49:11\r\nO.FREYSINGER: et \u00e7a, c'est digne ?\r\n\r\n21:08:49:14  21:08:55:11\r\n          P.CRUCHON: Non.\r\n\r\n21:09:02:09  21:09:05:21\r\n De prendre l'argument qu'il faut\r\n maintenir les gens o\u00f9 ils sont,\r\n\r\n21:09:06:01  21:09:09:04\r\nessayez d'aller en Syrie pour leur\r\n     dire de rester chez eux.\r\n\r\n21:09:09:08  21:09:15:06\r\nO.FREYSINGER: Ils sont tous pass\u00e9s\r\n         par l'Allemagne.\r\n\r\n21:09:19:06  21:09:25:07\r\nPourquoi l'Arabie Saoudite ne prend\r\n         t'elle personne ?\r\n\r\n21:09:25:21  21:09:30:06\r\nIls pourraient loger 2 millions de\r\n            personnes.\r\n\r\n21:09:30:10  21:09:35:13\r\nE.MAMARBACHI: Vous parlez de toute\r\n    une s\u00e9rie de nationalit\u00e9.\r\n\r\n21:09:35:17  21:09:38:18\r\n   Vous parlez des personnes qui\r\n    viennent en Suisse. On a un\r\n\r\n21:09:38:22  21:09:44:08\r\n            graphique.\r\n\r\n21:09:50:07  21:09:56:07\r\n     La Syrie, 3e communaut\u00e9.\r\n\r\n21:09:57:11  21:10:01:11\r\nMonsieur Maudet, que r\u00e9pondez-vous \u00e0\r\nceux qui disent que ces populations\r\n\r\n21:10:01:14  21:10:03:17\r\n       ne travaillent pas ?\r\n\r\n21:10:03:21  21:10:08:19\r\n P.MAUDET: c'est la d\u00e9monstration \r\nqu'il faut les remettre au travail.\r\n\r\n21:10:08:23  21:10:14:21\r\n  Pour peu que la r\u00e9ponse qu'ils\r\n    restent ou non soit clair.\r\n\r\n21:10:16:20  21:10:22:20\r\n   S'ils peuvent rester, il faut\r\n   travailler sur l'int\u00e9gration.\r\n\r\n21:10:29:12  21:10:33:04\r\n Mon objectif, c'est que les gens\r\nquand on d\u00e9cide qui reste, on leur\r\n\r\n21:10:33:08  21:10:37:02\r\nrestitue une forme d'autonomie pour\r\nqu'il ne reste pas aux crochets de\r\n\r\n21:10:37:06  21:10:39:09\r\n              l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:10:39:12  21:10:42:21\r\nL'UDC refuse l'engagement de gardes-\r\n    fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n21:10:43:00  21:10:48:23\r\n      Et refuse le soutien au\r\n          d\u00e9veloppement.\r\n\r\n21:10:49:10  21:10:53:03\r\nVous ne pouvez pas vouloir fermer \r\nles fronti\u00e8res et ne pas voter les\r\n\r\n21:10:53:07  21:10:54:20\r\n             cr\u00e9dits.\r\n\r\n21:10:55:00  21:10:58:06\r\n  E.MAMARBACHI: vous proposer un\r\n  syst\u00e8me compl\u00e8tement diff\u00e9rent\r\n\r\n21:10:58:10  21:11:00:12\r\n       Monsieur Freysinger.\r\n\r\n21:11:00:16  21:11:02:22\r\n Vous dites qu'il faut fermer les\r\n           fronti\u00e8res.\r\n\r\n21:11:03:02  21:11:05:05\r\n   Comment faire concr\u00e8tement ??\r\n\r\n21:11:05:09  21:11:10:08\r\n    Est-ce que vous proposez de\r\n        construire un mur ?\r\n\r\n21:11:10:11  21:11:16:11\r\n Ou est-ce qu'il suffit de mettre\r\n    plus de garde fronti\u00e8re ?\r\n\r\n21:11:17:04  21:11:20:21\r\n O.FREYSINGER: Avant Schengen, on \r\ninterceptait 110'000 personnes \u00e0 la\r\n\r\n21:11:21:01  21:11:26:18\r\nfronti\u00e8re. Maintenant on intercepte\r\n          plus personne.\r\n\r\n21:11:26:22  21:11:31:10\r\nIl faut plus de gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n21:11:31:13  21:11:35:13\r\nOn peut bien donner l'aide avec la\r\n             police.\r\n\r\n21:11:35:17  21:11:41:15\r\n Par exemple on a le train Tello.\r\n\r\n21:11:42:15  21:11:48:15\r\n   Quand on s'aper\u00e7oit qu'il y a\r\n       beaucoup de migrants,\r\n\r\n21:11:48:19  21:11:54:15\r\n pour l'instant on peut encore les\r\n        renvoyer en Italie.\r\n\r\n21:12:02:01  21:12:05:20\r\n  Si l'Italie les reprend plus, je\r\nsuis pour aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la\r\n\r\n21:12:06:00  21:12:09:15\r\nfronti\u00e8re et arr\u00eater le train pour\r\nles sortir l\u00e0. Ne pas les laisser\r\n\r\n21:12:09:19  21:12:11:04\r\n    entrer dans le dispositif.\r\n\r\n21:12:11:08  21:12:15:03\r\nNous avons une r\u00e9union des ministres\r\n de justice et police et nous avons\r\n\r\n21:12:15:07  21:12:19:19\r\n   accept\u00e9 votre plan d'urgence.\r\n\r\n21:12:19:23  21:12:23:15\r\n  La compensation c'est que l'on a\r\ndemand\u00e9 des mesures de limitation de\r\n\r\n21:12:23:19  21:12:27:12\r\nl'immigration. Je n'ai toujours rien\r\n  vu. Le robinet ne vous int\u00e9resse\r\n\r\n21:12:27:16  21:12:31:08\r\n    pas. E.MAMARBACHI: derni\u00e8re\r\n             question.\r\n\r\n21:12:31:11  21:12:36:07\r\n      Non, Monsieur Cruchon.\r\n\r\n21:12:36:10  21:12:40:07\r\n   Est-ce que vous \u00eates pour la\r\n     construction d'un mur ?\r\n\r\n21:12:40:11  21:12:43:15\r\n   O.FREYSINGER: Ce n'est pas la\r\n      construction d'un mur.\r\n\r\n21:12:43:19  21:12:47:07\r\n Il faut des contr\u00f4les ponctuels.\r\n\r\n21:12:47:11  21:12:50:19\r\n  Comme on faisait dans le temps.\r\n\r\n21:12:50:23  21:12:56:13\r\n   On a jamais fait de contr\u00f4le\r\n          syst\u00e9matique.\r\n\r\n21:12:56:17  21:13:00:02\r\n   Mais l'exp\u00e9rience des gardes-\r\n fronti\u00e8res permettait de filtrer.\r\n\r\n21:13:00:06  21:13:04:11\r\n E.MAMARBACHI: on a bien compris.\r\n\r\n21:13:04:14  21:13:10:11\r\n     Je vais devoir conclure.\r\n\r\n21:13:11:17  21:13:15:02\r\n   P.CRUCHON: On croit qu'il y a\r\n  beaucoup de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n21:13:15:06  21:13:17:09\r\n     Ce sont 67'000 personnes.\r\n\r\n21:13:17:11  21:13:19:13\r\n    Ces 0.8 % de la population.\r\n\r\n21:13:19:17  21:13:23:11\r\nO.FREYSINGER: C'est 3 fois plus que\r\n      la moyenne europ\u00e9enne.\r\n\r\n21:13:23:15  21:13:27:12\r\nP.CRUCHON: C'est m\u00eame pas 1 % de la\r\n            population.\r\n\r\n21:13:27:16  21:13:33:14\r\nC'est dans notre capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n21:13:38:02  21:13:41:11\r\n  Pendant la guerre au Kosovo, on\r\n  accueille 49'000 personnes par\r\n\r\n21:13:41:15  21:13:46:02\r\nann\u00e9e. O.FREYSINGER: Vous vivez sur\r\n              mars ?\r\n\r\n21:13:46:06  21:13:52:04\r\n E.MAMARBACHI: C'est le moment de\r\n            conclure.\r\n\r\n21:13:55:22  21:13:58:13\r\n  Il nous reste quelque minutes.\r\n\r\n21:13:58:17  21:14:01:00\r\n   Madame Sommaruga, il reste 2\r\n            semaines.\r\n\r\n21:14:01:04  21:14:03:18\r\n        Avant la votation.\r\n\r\n21:14:03:22  21:14:09:00\r\n   Que dites-vous aux citoyens ?\r\n\r\n21:14:09:04  21:14:15:02\r\nS.SOMMARUGA: On a beaucoup parl\u00e9 de\r\n             robinet.\r\n\r\n21:14:16:06  21:14:19:23\r\n  il ne faut pas oublier que l'on\r\n         parle d'humains.\r\n\r\n21:14:20:03  21:14:26:01\r\n Cette loi ne va pas r\u00e9soudre tous\r\n          les probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:14:27:07  21:14:33:07\r\nMais, elle donne une r\u00e9ponse claire\r\n           et efficace.\r\n\r\n21:14:36:03  21:14:39:13\r\n   Sur quelque chose qui est le\r\nprincipe est le fondement de notre\r\n\r\n21:14:39:17  21:14:43:00\r\n politique d'asile. C'est que les\r\n   gens qui ont besoin de notre\r\n\r\n21:14:43:04  21:14:46:23\r\nprotection la re\u00e7oivent. Les autres\r\ndoivent quitter le pays rapidement.\r\n\r\n21:14:47:03  21:14:53:01\r\nCeux qui ont besoin de la protection\r\n      peuvent s'int\u00e9grer vite.\r\n\r\n21:14:53:11  21:14:59:11\r\n  C'est la base d'une politique \r\n  d'asile cr\u00e9dible et coh\u00e9rente.\r\n\r\n21:15:05:20  21:15:09:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les cantons et\r\n     les communes et les villes\r\n\r\n21:15:09:11  21:15:12:05\r\n       recommandent un OUI.\r\n\r\n21:15:12:09  21:15:18:08\r\n E.MAMARBACHI: Oskar Freysinger ?\r\n\r\n21:15:26:10  21:15:30:04\r\n O.FREYSINGER: Il y a une masse de\r\ngens qui quittent de pays et qui ne\r\n\r\n21:15:30:08  21:15:33:22\r\n  viennent pas tous d'une zone en\r\nguerre car on leur fait miroiter un\r\n\r\n21:15:34:02  21:15:37:10\r\n  eldorado. C'est une politique \r\n irresponsable qui fait qu'il y a\r\n\r\n21:15:37:13  21:15:39:16\r\n         autant de morts.\r\n\r\n21:15:39:20  21:15:43:01\r\nPour se battre contre ce scandale,\r\n   il faut les arr\u00eater l\u00e0-bas.\r\n\r\n21:15:43:05  21:15:45:15\r\nIl y a le terrorisme qui s'int\u00e8gre\r\n            l\u00e0-dedans.\r\n\r\n21:15:45:19  21:15:48:07\r\nEt je suis sur la liste de ces gens-\r\n                l\u00e0.\r\n\r\n21:15:48:11  21:15:51:15\r\n    Ma vie est mise en danger.\r\n\r\n21:15:51:19  21:15:57:03\r\nIl faut dire non \u00e0 ce texte de loi.\r\n\r\n21:15:57:07  21:16:00:16\r\nPour contraindre le gouvernement \u00e0\r\n  limiter l'immigration par des\r\n\r\n21:16:00:20  21:16:02:23\r\n            contr\u00f4les.\r\n\r\n21:16:03:03  21:16:08:23\r\nUn peut-\u00eatre investir mieux l'aide\r\n        au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n21:16:16:06  21:16:19:16\r\n  On travaille uniquement sur un\r\n cr\u00e9neau. On ne peut pas entendre\r\n\r\n21:16:19:20  21:16:23:03\r\n   qu'il faut limiter l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n21:16:23:07  21:16:26:00\r\n Et essayez de renvoyer de mani\u00e8re\r\n        plus syst\u00e9matique.\r\n\r\n21:16:26:04  21:16:29:15\r\n    C'est le seul moyen. \u00c7a peut\r\npara\u00eetre cruel mais c'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n21:16:29:19  21:16:31:22\r\n    E.MAMARBACHI: merci \u00e0 tous.\r\n\r\n21:16:32:02  21:16:37:12\r\n    Au final, vous trancherez.\r\n\r\n21:16:37:16  21:16:39:19\r\n    Merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n21:16:39:23  21:16:45:08\r\n Le d\u00e9bat continu sur les r\u00e9seaux\r\n             sociaux.\r\n\r\n21:16:45:11  21:16:48:11\r\n  La semaine prochaine un nouveau\r\n     d\u00e9bat sur les votations.\r\n\r\n21:16:48:14  21:16:52:02\r\n  Il sera question de l'avenir de\r\n notes anciennes r\u00e9gies publiques.\r\n\r\n21:16:52:06  21:16:55:17\r\nVous aurez \u00e0 vous prononcer sur une\r\n   initiative. Portez-vous bien.\r\n\r\n21:16:55:21  21:17:01:19\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776; www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024176\r\nDate de transcription : 20-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:14:06 > 20:14:11) [93%] : \r\nD'un c\u00f4t\u00e9 ils sont des milliers \u00e0 se mettre en mouvement, avec une question : o\u00f9 aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:14:12 > 20:14:27) [92%] : \r\nDe l'autre, nous sommes aussi des milliers avec une autre question : comment t'accueillir en Suisse, la remise en question de la politique d'asile et permanente, l'initiative en r\u00e9vision plus de 3 d\u00e9cennies de d\u00e9barquer comme ici en 1987.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:14:28 > 20:14:36) [89%] : \r\nL'objectif vis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, c'est de freiner l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9conomique et d'assurer un traitement plus rapide des demandes d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:14:36 > 20:14:50) [92%] : \r\nTraiter plus rapidement les demandes d'asile oui il y a 29 ans, l'objectif \u00e9tait strictement le m\u00eame qu'aujourd'hui en 2016 face aux crises de Syrie et du Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral, la Suisse veut revoir sa politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:14:51 > 20:15:02) [90%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est bien, c'est bien pour tout le monde, pour ceux qui peuvent rester, ceux qui souhaitent s'int\u00e9grer plus vite au march\u00e9 du travail, mais c'est bien aussi pour ceux qui doivent partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:15:02 > 20:15:06) [92%] : \r\nMais l'UDC ne l'entend pas de cette oreille, elle a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:15:07 > 20:15:15) [83%] : \r\nIl a assur\u00e9 que cette semaine, la r\u00e9vision de la loi sur l'asile et d\u00e9pass\u00e9e avant m\u00eame d'entrer rend vigueur elle rend la Suisse plus attrayante, y compris pour les faux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:15:15 > 20:15:29) [94%] : \r\nAvec 40000 demandes d'asile l'an dernier, la Suisse a enregistr\u00e9 une forte hausse, comment le pays doit-il se pr\u00e9parer cette nouvelle loi est-elle la bonne la politique d'asile de la Suisse est au coeur du d\u00e9bat d'Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:15:38 > 20:16:29) [90%] : \r\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous sur le plateau d'infrarouges au coeur du d\u00e9bat de ce soir, l'asile, vous l'avez entendu : c'est l'un des sujets les plus passionnels des prochaines votations du 5 juin un scrutin qui a lieu en pleine crise migratoire \u00e0 l'heure o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s affluent en Europe et en Suisse, alors ces pr\u00e9visions va-t-elle permettre de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, nous allons d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, Pablo touchons il repr\u00e9sente les milieux de l'asile, oppos\u00e9s \u00e0 la r\u00e9vision de la loi Denis Graf d'Amnesty International est favorable \u00e0 la loi, Kevin Grangier de l'UDC contre cette r\u00e9vision Pierre Maudet, d\u00e9fend le projet en tant que conseiller de l'\u00c9tat, Oscar Freising, conseiller d'\u00c9tat \u00e9galement mais d\u00e9favorable au projet et si mon\u00e9taire Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheville ouvri\u00e8re de cette merci \u00e0 tous ceux qui travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:16:31 > 20:16:37) [94%] : \r\nEt comme nous sommes ce soir en \u00e9mission sp\u00e9ciale dispositif sp\u00e9cial \u00e9galement avec vous David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:16:38 > 20:16:58) [95%] : \r\nOui, c'est \u00e0 vous de jouer, mesdames et messieurs, r\u00e9agissez \u00e0 ce soir aux propos qui seront tenus en Direct sur ce plateau, posez vos questions \u00e0 nos invit\u00e9s nous ferons vos porte- parole aupr\u00e8s de pour vous exprimer, il suffit de vous rendre sur les r\u00e9seaux sociaux aux adresses qui s'affiche en ce moment devant vous et je vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:16:58 > 20:17:17) [89%] : \r\nEt je vous pose tout de suite en ce d\u00e9but des missions de bien comprendre les arguments de ce soir, alors je vais commencer avec vous Simonetta Sommaruga bonsoir en sursis, beaucoup d'\u00eatre avec nous, je le disais, vous \u00eates la cheville ouvri\u00e8re de ce projet, \u00e7a fait des mois que vous vous battez pour cette r\u00e9vision de loi s'il y avait un seul argument qu'il fallait retenir, ce serait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:17:17 > 20:17:18) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:17:18 > 20:18:25) [90%] : \r\nC'est qu'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une bonne chose pour tout le monde parce que on avait fait l'analyse en de bilan de des proc\u00e9dures d'on a vu que les proc\u00e9dures d'asile dure longtemps, trop longtemps, vous avez parfois des ann\u00e9es parfois, et \u00e7a veut dire que \u00e7a co\u00fbte cher parce que les gens restent ici pendant 2 des mois pendant des ann\u00e9es, c'est lourd pour les demandeurs d'asile parce qu'ils doivent attendre pendant peut-\u00eatre des ann\u00e9es pour savoir s'ils peuvent rester ou s'il doit partir, c'est lourd aussi pour les cantons pour les communes, parce qu'il y a besoin, pour beaucoup de places d'h\u00e9bergement et c'est pourquoi la on \u00e9tait tous d'accord, un tous d'accord que d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est bien pour tout le monde et c'est bien aussi au particuli\u00e8rement dans un moment o\u00f9 il y a un grand nombre de demandeurs d'asile parce que acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, \u00e7a veut dire que justement les gens qui n'ont pas besoin de notre protection, ils doivent partir plus vite et ceux qui ont besoin de notre protection, la famille syrienne avec un p\u00e8re traumatis\u00e9e, s'ils savent que le plus vite possible qu'elles peuvent rester ici, je pense, la meilleure th\u00e9rapie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:18:26 > 20:18:38) [89%] : \r\nAlors on va en d\u00e9battre ce apr\u00e8s une guerre bonsoir, jamais un conseil f\u00e9d\u00e9ral le dit tout le monde et pour les cantons sont favorables, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat en Valais dans le fond pourquoi vous \u00eates contre cette r\u00e9vision juste parce que vous \u00eates UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:18:38 > 20:19:09) [86%] : \r\nNon, non, c'est tr\u00e8s simple, c'\u00e9tait le principe de la baignoire, vous avez une baignoire avec de l'eau et cette r\u00e9vision, ici nous nous, \u00e7a prend \u00e0 d\u00e9corer la baignoire \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme des vagues, les courants etc mais il y a une arriv\u00e9e d'eau, il y a un robinet il y a un certain montant d'eau qui descend et puis un \u00e9coulement alors sur l'\u00e9coulement et l'arriv\u00e9e d'eau sur l'immigration elle- m\u00eame et sur les renvois, rien, rien du tout, on ne fait que s'amuser ce patauger dans cette baignoire n'est-ce pas et puis on dit tout baigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:09 > 20:19:19) [84%] : \r\nVraiment d\u00e9sol\u00e9 Beno\u00eet on peut dire tout baigne, mais il y a un probl\u00e8me, c'est que l'eau monte parce que vous n'avez pas travailler ni sur l'arriv\u00e9e, ni sur le d\u00e9part et c'est exactement le probl\u00e8me de cela qu'en jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:19:19 > 20:19:23) [59%] : \r\nOn pourrait emp\u00eacher France c'est la fausse r\u00e9pond c'est vous savez bon soit sans donner notre principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:19:23 > 20:19:44) [89%] : \r\nL'argument principal pour terminer sur un chiffre : en 2013 on arrivait encore 20 pourcent de de cas Dublin, on est descendu \u00e0 6 pourcent donc donc au niveau des renvois, \u00e7a ne joue pas alors quand Husaberg ou l'eau d'\u00e9tranglement derri\u00e8re vous pouvez acc\u00e9l\u00e9rer politiques proc\u00e9dures tant que vous voulez, vous avez simplement plus de permis F plus de gens qu'on peut pas envoyer plus de gens qui qui qui tra\u00eene par l\u00e0 et qui n'ont absolument aucune raison de rester en suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:19:44 > 20:19:51) [88%] : \r\nLa fausse r\u00e9ponse, dites-vous, on va revenir l\u00e0- dessus Pierre Maudet, on le disait les comptes qui disent oui est-ce que c'est uniquement parce que dans le fond, ils auront moins payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:19:52 > 20:20:30) [90%] : \r\nNon pas seulement les cantons \u00e0 l'unanimit\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises on on dit oui, ils ont dit oui \u00e0 une r\u00e9forme sur laquelle le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 3 ans, cela \u00e0 78 pourcent,, donc c'est une r\u00e9ponse coh\u00e9rente qui s'inscrit dans la dur\u00e9e, contrairement \u00e0 ce que dit mon estim\u00e9 coll\u00e8gue conseiller d'\u00c9tat avec qui ce soir davantage, vice- pr\u00e9sident de l'UDC, je pense que conseiller d'\u00c9tat, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment je pourrais le d\u00e9montrer tout \u00e0 l'heure, concr\u00e8tement, ce march\u00e9, conseiller d'\u00c9tat, j'essaye d'\u00eatre pragmatique, un moyen d'action sur le robinet d'arriv\u00e9e et surtout l'\u00e9coulement dans une situation tendue, c'est vrai mais \u00e7a permettra de faciliter les expulsions, \u00e7a permettra d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures de dire non, le cas \u00e9ch\u00e9ant, plus rapidement, c'est de toute \u00e9vidence, ce dont on a besoin, mais \u00e7a n'aura pas d'effet magique, il faut le dire ici, donc ce n'est pas non plus la r\u00e9solution de tous les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:20:30 > 20:20:45) [92%] : \r\nKevin Grangier, on l'a compris, l'UDC qui est contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est pour le Parlement, les cantons, les communes, les villes et tous les partis sont favorables \u00e0 cette r\u00e9vision dans le fond pourquoi l'UDC qui \u00e9vite donc une nouvelle fois non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:20:45 > 20:21:35) [87%] : \r\nCe qui reste des gens comme \u00e7a, oui, mais pas c'est la mauvaise r\u00e9ponse, en fait un vrai probl\u00e8me si madame Sommaruga nous disait \u00e0 l'instant, c'est la famille syrienne, mais c'est justement pas la femme nig\u00e9rienne qui vient 72 pourcent des des requ\u00e9rants d'asile sont des hommes seuls, en Suisse, ce sont des requ\u00e9rants \u00e9conomiques qui cherche \u00e0 obtenir un statut plus avantageux, confort de vie plus avantageux, le gros probl\u00e8me de cette loi, l\u00e0, c'est qu'elle va renforcer l'attractivit\u00e9 de notre pays, au regard de tous les autres autour de nous, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'Europe et adopte une politique \u00e0 l'\u00e9gard de la migration plus restrictive referme les fronti\u00e8res, la Suisse fait exactement l'inverse, imaginez un seul instant, les cons\u00e9quences sur le nombre de de personnes que nous allons devoir g\u00e9rer ici sachant qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, nous g\u00e9rons en Suisse, 3 fois plus de requ\u00e9rants d'asile que la moyenne de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:21:35 > 20:21:36) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:21:36 > 20:21:42) [89%] : \r\nAlors vous dites \u00e7a va augmenter l'attractivit\u00e9 votre solution, d'un mot, vous voulez simplement fermer Robidas \u00e7a veut dire fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:21:42 > 20:22:02) [88%] : \r\nSi on veut bien effectivement vous avez raison c'est, c'est un peu de solutions, il faut simplement aujourd'hui avoir l'attitude courageuse et efficace, se dire que non, c'est pas une solution que d'avoir une activit\u00e9 en Europe et faire venir tous ces gens sur des milliers de kilom\u00e8tres, la solution au probl\u00e8me de l'il faut qu'on se le dise, une fois qu'on ait le courage de dans la glace, elle se trouve dans les pays de d'origine de ces personnes et pas en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:22:02 > 20:22:50) [90%] : \r\nAlors on va d\u00e9bat de tout \u00e7a, mais tout d'abord, j'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur la principale raison d'existence en vigueur cette r\u00e9vision, c'est effectivement l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, en tout cas ceux qui d\u00e9fendent cette r\u00e9vision il croit comment h\u00e9 bien tout simplement avec la cr\u00e9ation de nouveaux centres f\u00e9d\u00e9raux l'id\u00e9e, c'est tout d'abord de r\u00e9unir tous les acteurs au m\u00eame endroit, les requ\u00e9rants les traducteurs ou encore les conseillers juridiques, deuxi\u00e8mement, il s'agit de raccourcir les d\u00e9lais de recours, il passerait ainsi de 30 jours \u00e0 7 jours et tout cela permettrait donc de raccourcir les proc\u00e9dures, elle passerait de 280 jours en moyenne aujourd'hui \u00e0 140 jours avec la nouvelle loi alors Oscar voisine gu\u00e8re l\u00e0- dessus uniquement l\u00e0 dessus, sur cette r\u00e9duction de la proc\u00e9dure de choix plus courte l\u00e0- dessus, vous \u00eates pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:22:51 > 20:22:59) [90%] : \r\nOn est, on peut pas \u00eatre pour un truc qui va pas fonctionner ben \u00e7a va pas fonctionner donc leur leur leur projet l\u00e0 qu'ils avaient \u00e0 la Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:22:59 > 20:23:06) [76%] : \r\nIl y a un test effectivement, celle-ci a \u00e9t\u00e9 fait, grandeur nature, pendant 20 mois Z\u00fcrich, on va le voir sur celui qui l'a montr\u00e9 que subtilement sont all\u00e9s plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:23:06 > 20:23:24) [83%] : \r\nOui, ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 les personnes donc qui avait 37 pourcent d'\u00c9rythr\u00e9ens contre 20 pourcent dans dans la situation normale est-ce pas, il y avait ensuite des jeunes hommes seuls c\u00e9libataires n'est-ce pas ensuite ils avaient donn\u00e9 4 fois plus que le montant normal pour l'aide au retour et, peut-\u00eatre, ils ont donc fauss\u00e9 les donn\u00e9es maintenant imaginez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:23:24 > 20:23:27) [68%] : \r\nAu d\u00e9but, il faut baisser les villes du pays \u00e0 partir pour une raison assez dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:23:27 > 20:23:53) [82%] : \r\nPour une raison parce que la 1\u00e8re proc\u00e9dure \u00e0 1361 francs mais \u00e7a, c'est le prix de leur centre- l\u00e0- bas du centre pilote vont jamais arriver \u00e0 couvrir les frais avec \u00e7a, ensuite il un un recours ces 2500 francs plus d\u00e9j\u00e0 4000 francs par 4 40000 requ\u00e9rants, imaginez ce que \u00e7a fait, et puis ensuite il y a les autres voies de recours, donc tant que l'on n'a un nombre illimit\u00e9 de moindre co\u00fbt quasi illimit\u00e9, vous le rire raccourci, c'est pas de proc\u00e9dure, il faudrait limit\u00e9e \u00e0 une voie de recours \u00e0 ce moment-l\u00e0, on pourra commencer les conseils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:23:53 > 20:24:02) [93%] : \r\nAlors on va voir comment on va permettre effectivement \u00e0 cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures m\u00eame qu'est-ce que vous r\u00e9pondez Monsieur Freysinger pour le convaincre que \u00e7a va marcher et que \u00e7a march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:24:03 > 20:24:03) [88%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:24:03 > 20:24:56) [89%] : \r\nBon, il faut voir le le le projet de centre pilote qu'on arrive justement C\u00e9dric c'\u00e9tait comme ses mod\u00e8les, elle vient de dire, c'\u00e9tait dans la derni\u00e8re votation que la population \u00e0 78 pourcent a a dit que il faut faire un projet pilote justement pour voir est-ce que \u00e7a marche, il faut faire une \u00e9valuation avec des \u00e9valuateurs ind\u00e9pendants alors pendant 2 mois dans 2 ans, on a eu ce centre pilote c'est pas vrai que les gens ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s, bon il faut quand m\u00eame voir les f\u00eates, peut-\u00eatre, les r\u00e9sultats ne vous plaisent pas, mais il faut voir les vibrations des \u00e9valuateurs qui sont ind\u00e9pendants qui ont dit que dans ce centre pilote pendant 2 ans on a test\u00e9, maintenant il y a une acc\u00e9l\u00e9ration de 39 pourcent des des proc\u00e9dures d'asile on a 3 fois plus de gens qui sont rentr\u00e9s volontairement et on a moins de recours que dans les proc\u00e9dures normaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:24:56 > 20:25:03) [83%] : \r\nLa 12, alors ceux qui ont disparu dans la nature maintenant j'adore, je souhaitais ont disparu dans la nature, et apr\u00e8s la proc\u00e9dure, 10 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:25:03 > 20:25:07) [66%] : \r\nJ'aimerais le soci\u00e9tariat un reportage, on est all\u00e9 merci m\u00eame regorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:25:07 > 20:25:45) [89%] : \r\nDire encore quelque chose Madame triple vasques que j'aimerais que ce soir on peut parler de toutes les les choses toutes les chiffres mais j'aimerais que les chiffres soient vraiment des bonnes je dois corriger encore Monsieur Grangier que vient de dire que la plupart des demandeurs d'asile en Suisse \u00e9taient des jeunes hommes qui venaient pour des, des, des raisons \u00e9conomiques, je vous dis que cette ann\u00e9e, et aussi l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a 45 pourcent des des demandeurs d'asile en Suisse qui sont des femmes et des enfants, je crois, et il faut \u00eatre, on peut avoir des opinions tr\u00e8s diff\u00e9rentes, \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais je pense sur les chiffres, souhaiterait pr\u00e9cis mais je voulais quand m\u00eame j'ai sur moi que voulez-vous dire quels sont les chiffres cette ann\u00e9e, l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:25:45 > 20:25:54) [77%] : \r\nEt voil\u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 la migration, c'est les chiffres qui sont un peu que j'ai donn\u00e9, c'est votre secr\u00e9tariat alors, mais le monde opinion effectivement il y a un probl\u00e8me, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:25:54 > 20:25:57) [53%] : \r\nFran\u00e7oise avait pass\u00e9 27 voil\u00e0 \u00e7a c'est alors, annonce faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:25:57 > 20:26:18) [86%] : \r\n48 1000 28 1000 500 hommes sur 40000 et aider la population de 16 \u00e0 25 ans, c'est 80 pourcent de de jeunes hommes donc au combat qu'on trouve 12 pourcent seulement seulement de Syriens, on a eu la plus grande partie c'\u00e9tait presque 10000 \u00c9rythr\u00e9ens et 7 \u00e0 8000 afghans qui venait depuis l'Allemagne, qu'on m'explique, on nous dit \u00e0 la guerre en Syrie, on apprend que 12 pourcent le le reste des afghans et des \u00c9rythr\u00e9ens non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:26:19 > 20:26:23) [90%] : \r\nAlors on va revenir au travail et revenir m\u00eame mais Madame et messieurs, j'aimerais bien qu'on qu'on aille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:26:23 > 20:26:45) [91%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment du c\u00f4t\u00e9 de Z\u00fcrich, puisqu'on a parl\u00e9 de cette exp\u00e9rience pilote c'est exp\u00e9rience pilote a donc \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant 20 mois au coeur de cette exp\u00e9rience pilote, il y a notamment c'est assistance juridique gratuite, il s'agit en fait d'assurer avec des juristes et des avocats, l'\u00e9quit\u00e9 de la proc\u00e9dure puisque les d\u00e9lais de recours notamment seront r\u00e9duits, je vous propose de d\u00e9couvrir ce reportage, il est sign\u00e9 Mathieu Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:26:47 > 20:27:07) [90%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs, pr\u00e8s de 3000 requ\u00e9rants d'asile ont d\u00e9fil\u00e9 depuis janvier 2014, nous sommes \u00e0 Z\u00fcrich au coeur du centre de proc\u00e9dure d'asile Dominique les juristes sous ses ordres une vingtaine de collaborateurs d\u00e9fendent les droits des requ\u00e9rants et pour lui, \u00e7a n'a rien d'une faveur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:27:07 > 20:27:19) [95%] : \r\nAu point de vue juridique, ce n'est pas du tout un cadeau, \u00e7a c'est un droit, un droit fondamental qui est dans la Constitution pour chaque personne qui qui qui n'est pas capable de payer son avocat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:27:20 > 20:27:43) [91%] : \r\nPour des raisons de protection des requ\u00e9rants, nous n'avons pas pu les filmer une employ\u00e9e du centre rejoue donc pour nous, c'est qu'une vraie requ\u00e9rantes avec eu quelques minutes plus t\u00f4t, ici, tout va tr\u00e8s vite, cette jeune femme vient d'arriver \u00e0 les loger \u00e0 proximit\u00e9 des bureaux comme 300 autres demandeurs d'asile d'ici 5 mois plus tard, elle conna\u00eetra son sort mais tout commence d'abord par un film de 15 minutes pr\u00e9sentant la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:27:43 > 20:27:49) [68%] : \r\nEst- ce petit Desportivo fluorescents et les Maple qui \u00e9choue chacune d'une Cirillov enl\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:27:49 > 20:28:11) [83%] : \r\nElle vient juste du l'enregistrement \u00e0 la 2\u00e8me \u00e9tage chez le sel et l\u00e0 dans les oeufs leur empreinte et maintenant elle est descendue est venu pour la 1\u00e8re fois chez nous apr\u00e8s les les gens ont vu le film, ils ont d\u00e9j\u00e0 des 2 questions tr\u00e8s concr\u00e8tes concernant la proc\u00e9dure et concernant leur devoir dans la proc\u00e9dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:12 > 20:28:34) [92%] : \r\nApr\u00e8s 2 ans et demi d'activit\u00e9, le centre test tire un bilan tr\u00e8s positif, une proc\u00e9dure raccourcie de 39 pourcent en en moyenne un taux de recours bien plus bas, de quoi \u00e9conomiser 110 millions par an \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on ne croit ni \u00e0 ses \u00e9conomies, ni \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, on soup\u00e7onne m\u00eame les repr\u00e9sentants l\u00e9gaux de vouloir multiplier les recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:34 > 20:28:35) [100%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:28:35 > 20:28:45) [78%] : \r\nNous sommes pas pay\u00e9s par heure, nous, nous, nous recevons un forfait qui est le m\u00eame dans chaque cas, alors il y a pas tout int\u00e9r\u00eat de recourir dans des cas o\u00f9 il est pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:28:47 > 20:28:59) [86%] : \r\nUne ombre au tableau, durant cette face 3 fois plus de d\u00e9parts non contr\u00f4l\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, les requ\u00e9rants qui disparaissent des radars, sans que l'on sache s'ils sont clandestins en Suisse, partis dans un pays voisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:29:03 > 20:29:15) [89%] : \r\nAlors Pierre Maudet en fois effectivement qu'avec cet exemple ce test \u00e0 Z\u00fcrich la proc\u00e9dure va plus vite mais ce que les renvois iront aussi plus c'est quand m\u00eame la question essentielle qu'on doit aussi se poser ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:29:15 > 20:30:19) [86%] : \r\nLogiquement, oui, pourquoi, parce qu'on offre moins de billets et \u00e7a c'est une \u00e9vidence, plus la proc\u00e9dure dure, plus les occasions de faire recours se multiplient et puis la personne prend racine ici alors que la potentiellement les ici de 2 fa\u00e7ons de fa\u00e7on infond\u00e9e, donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence, l'UDC a de la peine \u00e0 \u00e0 l'admettre, et c'est dommage, mais \u00e7a montre qu'il est dans un univers tr\u00e8s id\u00e9ologique concr\u00e8tement tr\u00e8s pragmatiquement, on le voit ici que ce reportage, c'est une \u00e9vidence que l'acc\u00e9l\u00e9ration de la proc\u00e9dure d'abord ainsi un durcissement, c'est ce que demande l'UDC depuis des ann\u00e9es, et \u00e7a il faut quand m\u00eame l'admettre un durcissement juste et fair-play, parce que plus t\u00f4t on se cube, la question des recours, plus vite on est fond\u00e9 \u00e0 renvoyer et puis ensuite, effectivement, concr\u00e8tement je pr\u00e9tends, je le vis, je vis dans mon canton notamment et c'est int\u00e9ressant de cette exp\u00e9rience Madame Sommaruga a dit avec les renvois Wolf allez les d\u00e9parts volontaires justement pas avec les renvois forc\u00e9s, on a plus de monde qui est plus rapidement au clair cette situation et qui part plus vite et c'est \u00e7a l'objectif central, mais encore une fois, cette loi ne r\u00e9soudra pas tous les probl\u00e8mes, \u00e7a fait partie d'un toute simplement stup\u00e9fiant que pour une fois qu'on va dans le sens de ce que demande l'UDC celui-ci oui bah non, finalement, un peu comme le le pompier pyromane, on a eu l'incendie et quand on avec la solution, on veut ne pas la on la condamne par avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:30:19 > 20:30:33) [83%] : \r\nIl y a Monsieur Mazingue sur cette question tr\u00e8s pr\u00e9cise dans le fond, si la proc\u00e9dure va plus vite, en g\u00e9n\u00e9ral, on va plus vite les renvoyer ces gens parce qu'ils vont moins rester longtemps ici, vous \u00eates pas d'accord avec \u00e7a, mais bon, \u00e7a \u00e7a sans relever du bon sens, on pensait que des c'\u00e9tait pragmatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:30:33 > 20:30:36) [76%] : \r\nJe reviens un abb\u00e9 noir l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:30:36 > 20:30:43) [69%] : \r\nPass\u00e9e nous avions, nous, la Virginie, c'est positif 377 cas Dublin dans la on en arrive voyez 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:30:43 > 20:30:54) [85%] : \r\n461 c'est-\u00e0-dire 6 pourcent on on est tomb\u00e9 \u00e0 6 pourcent et et on veut nous faire croire qu'avec ce syst\u00e8me, la femme \u00e0 qui on mais je vous r\u00e9ponds : j'ai dit que \u00e7a ne va pas changer ce qui est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:30:54 > 20:30:57) [55%] : \r\nAllez bravo, il y a, Mamadou voyait pas votre vie Amara ne Nevers : un mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:30:57 > 20:31:27) [87%] : \r\nPas suffisant n'est pas la r\u00e9ponse des proc\u00e9dures que les gens ne quitte pas le territoire, c'est parce qu'on leur donne le permis F A sur les 40000 17377 cas Dublin le nombre de permis, c'est-\u00e0-dire ce qu'on peut pas renvoyer qu'on garde ici \u00e9t\u00e9 noir admis provisoire c'est \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment qu'on veut limiter avec cette semaine on vous limitez pas parce que vous allez finir la proc\u00e9dure et puis vous allez pas pour les renvoyer resteront l\u00e0 vous n'avez pas travaill\u00e9 sur l'\u00e9coulement, vous avez travaill\u00e9 que sur la baignoire et sur l'eau et \u00e7a sert \u00e0 rien si vous voulez vider Beno\u00eet il faut trouver un moyen de travailler sur les couloirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:31:27 > 20:31:39) [81%] : \r\nUne autre mine d'arriver en limitant l'attractivit\u00e9 parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la tranquille, non, non c'est Boston avocat en donnant et tout le monde a droit l'avocat d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et de fa\u00e7on r\u00e9it\u00e9r\u00e9e sur sur une proc\u00e9dure extr\u00eamement longue, la la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:31:39 > 20:31:57) [90%] : \r\nC'est que d\u00e8s le d\u00e9but, vous voyez qu'il y a une demande fond\u00e9es ou infond\u00e9es, vous orienter les personnes sans qu'elles aient le temps de s'installer si c'est infond\u00e9 et vous travaillez par ailleurs ensuite sur l'int\u00e9gration, c'est les 2 aspects : pour une politique d'asile fonctionne, il faut de piliers, un pilier qui facilite l'expulsion, l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire et pour \u00e7a il faut l'identifier en amont, ce qu'on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:31:57 > 20:32:19) [73%] : \r\nPartir correctement aujourd'hui, je ne sais pas invoquer cette femme juriste de formation, vous \u00eates surtout consid\u00e9r\u00e9 par vous avez juriste venir avec c'est dur quand je dois regagner la r\u00e9gion, moi j'ai jamais vu si sont au de sont au forfait, ici, c'est le cas, mais forfait va \u00eatre adapt\u00e9 automatiquement parce qu'il doit couvrir les frais et samedi ouvrira pour faites un proc\u00e8s d'intention \u00e0 cette loi, c'est ce qui est dommage, vous \u00eates dans l'id\u00e9ologie en mais \u00e7a revient quand m\u00eame bien le j'ai dit que \u00e7a fonctionnerait jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:32:19 > 20:32:24) [76%] : \r\nTout le monde \u00e9tait contre moi, m'a dit, c'est un autre univers, c'est un fantasme, 10 ans apr\u00e8s tout ce que j'ai annonc\u00e9 s'est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:32:24 > 20:32:42) [78%] : \r\nJusqu'\u00e0 l'annonce de sa victoire, vis-\u00e0-vis de la m\u00eame si l'on n'avait pas \u00e0 Dublin, aujourd'hui qu'est-ce qui se passerait, on serait le p\u00f4le d'attractivit\u00e9, principal de l'ensemble de l'Europe une tache noire du s\u00e9rieux \u00e0 Rome au martyr n'est pas vrai parce que d\u00e9j\u00e0 le pav\u00e9 alors prenons les cas les les chiffres 2004 2015, 5000 renvois du blanc \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, 1000 500 invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:32:42 > 20:32:56) [69%] : \r\nOui, renvois compte vous accueille dans le m\u00eame temps il 40, il s'est trouv\u00e9 une s\u00e9ance chez les notaires, on arrive \u00e0 renvoyer un peu plus mais dans le m\u00eame temps on apprend a on a qu'en attraction en avion est-ce qu'ils ont saut\u00e9 en parachute en mais en Autriche, c'est une la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:32:56 > 20:33:09) [79%] : \r\nNon non chiite parce qu'ils ont tous pass\u00e9 par un pays s\u00fbr, les bons plans refus\u00e9e, lavons pas un seul vrai 271 qui ont dit \u00e7a aussi une demande d'asile \u00e0 l'a\u00e9roport, tous les autres sont pass\u00e9s par un pays s\u00fbr, \u00e0 moins d'avoir saut\u00e9 par parachute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:33:09 > 20:33:18) [71%] : \r\nVulcain Dublin du frigidaire, c'est 3500 personnes Net qu'on renvoie c'est un solde positif pour la CGC, de Louis le lundi 14015 c'est 5000 personnes et 1500 qu'on arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:33:18 > 20:33:25) [74%] : \r\nSi vous permettez, c'est mieux, mais quand m\u00eame, renvois, c'est pas possible, \u00e7a ne correspond pas, c'est vrai oui technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:33:25 > 20:33:34) [74%] : \r\nAgiter la baignoire pour que l'eau d\u00e9borde, ils sortent, et \u00e7a c'est pas une fa\u00e7on vraiment bien avec des pathologies moi je travaille d\u00e9j\u00e0, il y avait dans la baignoire, conseiller d'\u00c9tat, je me rappelle, vous avez les m\u00eames probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:33:35 > 20:33:50) [83%] : \r\nLe relire et les alors, on a compris l'histoire du robinet on a compris aussi, vous aimez les chiffres, mais peut-\u00eatre qu'on va s'arr\u00eater l\u00e0, je veux rouler rebondir, visiblement, vous avez beaucoup d'chiffre nettement n'est pas d'accord avec vous suivrez bien passer la parole \u00e0 de nouveaux invit\u00e9s qui nous ont rejoints, ils travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:33:50 > 20:34:04) [82%] : \r\nTous les 2 au c\u00f4t\u00e9 des requ\u00e9rants d'asile mais ils sont divis\u00e9s sur cette r\u00e9vision Denis grave, vous \u00eates pour Pablo, vous \u00eates content, vous repr\u00e9sentez pour repr\u00e9senter ce soir cette gauche oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9vision dans le fond pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:34:04 > 20:35:48) [86%] : \r\nAlors, pour faire un peu plus, je vais prendre un petit peu de temps pour replacer le cadre g\u00e9n\u00e9ral parce que il y a vraiment beaucoup d'choses absurdes qui sont, de ce c\u00f4t\u00e9 surtout non mais on est dans une situation meilleure bon il se trouve que la m\u00eame, mais c'est de l'id\u00e9ologie, donc on est dans un cadre actuellement avec non pas une crise de la migration migratoires mais dans une crise de l'accueil, on a effectivement des millions de personnes qui fuient la guerre, qui sont en situation d'urgence, de vie de survie pour certains et bien on a qu'est-ce qui se passe en Europe, l'ensemble des pays europ\u00e9ens qui l'un apr\u00e8s l'autre ferme leurs fronti\u00e8res et ces gens dans une situation de danger face \u00e0 \u00e7a, on a 12 options o\u00f9 on accueille ces gens, on les accueille pas, on a tr\u00e8s bien entendu les arguments de l'UDC qu'on ne sera cot\u00e9 puisque ils sont, pour fermer le robinet et patauger tout seul avec le canard, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la la proposition de Madame Sommaruga qui il veut, bien s\u00fbr, on peut \u00eatre d'accord avec une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures dans le cas de certains de personne, vous \u00eates content parce que cette acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, elle se fait sur le dos, \u00e0 la fois des droits des migrants, des droits des requ\u00e9rants par le durcissement aux conditions d'asile par une mise en danger des migrants surviendrait c'est parce que la p\u00e9rennisation dans cette loi de l'arr\u00eat\u00e9 urgent qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2012 pour qu'on ne peut plus d\u00e9poser demandes dans les ambassades et \u00e0 la d\u00e9sertion des plus reconnus comme motifs donc on met des gens en danger, ont r\u00e9duit leur ici sur le territoire ah pour pouvoir postuler \u00e0 la ville et ont r\u00e9duit leurs droits parce que on raccourcit les recours, vous \u00eates de savoir que, pour faire preuve d'une situation par exemple de pers\u00e9cution en Afghanistan puisque l'exemple a \u00e9t\u00e9 pris, demander les papiers aux administrations afghane comme \u00e7a alors, un certain nombre de temps et donc \u00e7a c'est les les droits des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:35:48 > 20:35:56) [77%] : \r\nMadame ce qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 cette gauche \u00e0 assez milieux de l'asile qui s'opposa \u00e0 cette r\u00e9vision notamment, durcissement mais qui sont pr\u00e9vus dans cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:35:57 > 20:37:30) [87%] : \r\nC'est une acc\u00e9l\u00e9ration moi je franchement je, je vois que, il y avait toutes ses ses craintes que une acc\u00e9l\u00e9ration tout d'un coup, on a, on n'a plus la qualit\u00e9 pour pour prendre des d\u00e9cisions qui d\u00e9cideront des d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes, c'est pourquoi on a pr\u00e9vu cette protection juridique depuis le 1er jour c'est exactement pour \u00e7a et si vous voyez encore le centre- pilote et je crois que \u00e7a vaut la peine si jamais vous avez pas encore \u00e9t\u00e9 l\u00e0 de parler avec les juristes avec les avocats cils qui sont l\u00e0 et qui disent que, ils peuvent faire leur travail mieux parce qu'ils peuvent accompagner une personne depuis le 1er jour conna\u00eetre leur histoire, et je pense que ce qui a fait parce qu'il y avait des gens de la gauche, qui \u00e9tait tr\u00e8s critique au d\u00e9but, mais ils ont vu que, une proc\u00e9dure longue, une proc\u00e9dure longue, n'est pas forc\u00e9ment une meilleure proc\u00e9dure et laisser attendre les r\u00e9fugi\u00e9s, demandeurs d'asile pendant des dans l'inconnu dans l'incertitude dans la s\u00e9curit\u00e9 s'ils peuvent rester, c'est pas une bonne chose, c'est pourquoi on a un petit une acc\u00e9l\u00e9ration, c'est pas une durcissement mais c'est la possibilit\u00e9 pour ceux qui peuvent rester, d'avoir aussi une r\u00e9ponse plus vite et avec ce qui est de protection juridique que justement, il faut parler avec les avocats, qui font ce travail pendant 2 ans, ils disent que la qualit\u00e9 est quand m\u00eame bonne parce que, h\u00e9las, que vous par Empire quelque chose, nous on n'a pas int\u00e9r\u00eat et puis apr\u00e8s il y a des recours, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral administratif chaque fois non c'\u00e9tait pas bien fait et si vous voyez que, il y avait moins de recours, \u00e7a montre que c'\u00e9tait mieux compris et mieux accept\u00e9e aussi par les demandeurs d'asile, il y avait une r\u00e9ponse n\u00e9gative et le rapport souveraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:37:30 > 20:38:00) [84%] : \r\nC'est la charia nationale et des proc\u00e9dures, moi je suis pas content du tout sur le fond, c'est que \u00e7a fait au d\u00e9triment des requ\u00e9rants, que je suis contre L \u00e0 \u00e7a se fait au d\u00e9triment des requ\u00e9rants \u00e0 suite et m\u00eame l'aide juridique gratuite qui est alors que je suis pas du tout d'accord avec l'UDC sur position c'est une une aide \u00e0 l'\u00e0 mon avis, c'est une aide alibi qui ne sert pas r\u00e9ellement pour toute une s\u00e9rie de choses alors, alors il y a ce qui va changer, mais qui est tr\u00e8s d\u00e9ficiente dans plein de cas et je pense qu'il est important de le dire parce que c'est des gens qui vont \u00eatre mis sur les routes de l'exil et qui vont se retrouver dans des situations extr\u00eamement dense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:38:00 > 20:38:17) [90%] : \r\nAlors, tous les mus\u00e9es de l'asile ne partage pas votre point de vue on a avec nous Madame Graf d'Amnesty International, vous avez visit\u00e9 ce centre alors qu'est-ce que vous pouvez nous en dire en g\u00e9n\u00e9ral, vous \u00eates plut\u00f4t critique d'ailleurs en 2013, quand on a vot\u00e9 sur les mesures urgentes, vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s de Pablo cochon pourquoi aujourd'hui vous d\u00e9fendez cette loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:38:17 > 20:39:20) [93%] : \r\nParce qu'entre temps le peuple tr\u00e8s clairement oui \u00e0 ces mesures et on ne veut pas qu'on arrive avec un durcissement sans la d\u00e9fense juridique et j'ai visit\u00e9 ce centre \u00e0 plusieurs reprises depuis les derni\u00e8res 2 ans et j'ai eu acc\u00e8s \u00e0 plein de dossiers et je dois dire qu'un travail de bonne qualit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fait, l\u00e0- bas, les auditions sont meilleures qu'auparavant, les dossiers sont mieux instruits, il y a plein de de certificats m\u00e9dicaux qui se trouve dans les dossiers des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, les personnes vuln\u00e9rables sont reconnus plus facilement dans cette proc\u00e9dure et la qualit\u00e9 \u00e9galement de du conseil juridique n'est pas du tout al\u00e9atoire, c'est une excellente qualit\u00e9 de d\u00e9fense juridique, je suis convaincu que c'est un apport en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s et c'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 oui et c'est pour \u00e7a aussi qu'Amnesty International s'est exprim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:39:20 > 20:39:27) [86%] : \r\nEn faveur du oui avec Jean vous pr\u00e9f\u00e9rer le statu quo, vous pr\u00e9f\u00e9rez le statu quo plut\u00f4t que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:39:27 > 20:39:46) [79%] : \r\nJe pense qu'actuellement la loi moi mauvaise que celle qui est propos\u00e9e par Madame Sommaruga actuellement et je veux il y a des indices qui ne il y avait il y a des gens qu'il y a des indices qui devrait mettent la puce \u00e0 l'oreille : le nombre de disparitions des gens du processus d'asile alors que dans les proc\u00e9dures normales en \u00e9tat \u00e0 9 pourcent si si il y a peu pr\u00e8s les chiffres, et maintenant on a \u00e0 32 pourcent dans dans la face t\u00eate Alg\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:39:46 > 20:39:49) [59%] : \r\nParfois plus de personnes qui disparaissent-ils autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:39:49 > 20:40:11) [81%] : \r\nPas de une petite partie de ces gens passent dans la clandestinit\u00e9, parce qu'il y a durcissement d'ailleurs Monsieur mod\u00e8le a tr\u00e8s clairement dit, c'est un durcissement il y a une 2\u00e8me chose l'acc\u00e9l\u00e9ration des renvois, Dublin et je m'excuse, faut le dire ici, il faut arr\u00eater avec le syst\u00e8me du bien, c'est une aberration d'aberration, elle est pas bien, c'est totalement apr\u00e8s qui avait certifi\u00e9, il y a des fraudes il y a des pays fronti\u00e8re qui dit que les gens doivent arriver par l\u00e0 physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:40:12 > 20:40:17) [65%] : \r\nLes pas de dit redouter parce que chacun porte donc, vous avez dit quelque chose d'important qu'on nous avait dit qu'effectivement dans ce sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:40:17 > 20:40:26) [92%] : \r\nPilote il y a eu 3 fois plus de d\u00e9part des gens qui ont disparu dans la nature une r\u00e9ponse l\u00e0- dessus, madame Sommaruga, \u00e7a c'est le point noir quand m\u00eame de cet essai pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:40:26 > 20:41:21) [85%] : \r\nC'est vrai qu'il y avait eu plus de disparition parce que les gens connaissent leur improbable r\u00e9ponse plus vite parce que justement ils ont une protection juridique quelqu'un \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s qui leur dit que ils ont pas la chance, c'est pourquoi d'un c\u00f4t\u00e9, on a vu que il y a plus de renvois et de de d\u00e9parts volontaires, il faut dire \u00e7a aussi des gens qui \u00e9taient d'accord, 3 fois plus de, de, de d\u00e9parts volontaires et l'autre chose qu'il faut voir qu'est-ce qui avait un vendu plein beaucoup apparemment vous \u00eates contre le syst\u00e8me Dublin avant qu'on avait du bien en 2004, il y avait plus de 50 pourcent de de disparition, c'\u00e9tait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral avant moi, c'est un nounours personne avec 51 100 \u00e0 Christopher, alors \u00e7a, \u00e7a, il y avait 50 pourcent des des disparitions alors si maintenant on dit que ce syst\u00e8me est pas bien parce qu'il y a des disparitions alors vendu plein, il y avait l\u00e0 plus que la moiti\u00e9, je pense que le syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:41:21 > 20:41:53) [90%] : \r\nDans le centre- pilote a montr\u00e9 que ce syst\u00e8me avec les proc\u00e9dures d'acc\u00e9l\u00e9ration marche et combien de fois la population a pu voter sur une voie, on n'a pas dit probablement et on esp\u00e8re que \u00e7a va changer, on a dit pendant 2 ans, on a pu montrer, on a les r\u00e9sultats, on a fait les \u00e9valuations et on a vu que l'acc\u00e9l\u00e9ration marche les recours en diminuer alors alors je pense que c'est vraiment une loi qui est test\u00e9 et qui a montr\u00e9 que, avec un fait preuve que ce qu'on a promis \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:41:53 > 20:41:57) [91%] : \r\n\u00e7a fait 28 minutes qu'on d\u00e9bat, j'aimerais bien qu'on aille faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:42:03 > 20:42:06) [93%] : \r\nEt en fait le point avec vous David Berger, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:42:06 > 20:42:49) [90%] : \r\nAlors on parle beaucoup de l'assistance juridique gratuite j'aimerais relever quand m\u00eame que plusieurs internautes nous ont fait part de leur regret de l'analogique, on fait notamment par la bouche de de car Freising de cette analogie avec la baignoire par rapport aux gens qui meurent en M\u00e9diterran\u00e9e, on l'a lu plusieurs fois dans dans plusieurs commentaires je signale juste en passant mais sur l'assistance juridique parce que c'est vraiment \u00e7a qui apparemment concerne beaucoup et qui pr\u00e9occupe beaucoup les internautes, j'adresse cette question \u00e0 vous, Madame Sommaruga, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Christoph Philippe vous pose une question pr\u00e9cise si vous octroyer des avocats gratuits aux migrants, pourquoi ne pas le faire aussi aux citoyens suisses \u00e0 faibles revenus, eux aussi ont droit \u00e0 une justice \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:42:49 > 20:42:50) [66%] : \r\nPourquoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:42:50 > 20:43:32) [87%] : \r\nC'est comme \u00e7a que les les citoyens suisses ont le droit \u00e0 un avocat gratuit si justement si tente une situation de d'\u00e9conomie faibles, alors l\u00e0 il y a pas de diff\u00e9rence, mais c'est vrai qu'un demandeur d'acide avec ce nouveau syst\u00e8me, il a Ceuta quand il a cette protection juridique parce que justement on a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les proc\u00e9dures, on a, on a des d\u00e9lais tr\u00e8s tr\u00e8s courts, vous avez dit Monsieur que ce sont des d\u00e9cisions importantes lourdes et c'est pourquoi on a besoin de quelqu'un qui a vraiment l\u00e0 pour prot\u00e9ger, pour donner les les droits aux requ\u00e9rants d'asile mais lui revenir aussi, c'est de voir, c'est pas seulement ses droits mais aussi ses devoirs et dans le centre, on a montr\u00e9 que, avec cette acc\u00e9l\u00e9ration, on peut aller aussi vite, mais seulement s'il a cette protection juridique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:43:32 > 20:43:46) [81%] : \r\nAlors on rappelle dans cette s\u00e9quence en enfin, c'est de faire des des r\u00e9ponses, on ne d\u00e9bat pas, je voulais ce d\u00e9bat de cette question : l'assistance juridique, \u00e9ventuellement apr\u00e8s, mais la prochaine question est pour vous, Oskar Freysinger, elle vient de Louise Morand l'UDC pr\u00e9f\u00e8re-t-elle le statu quo qui co\u00fbte plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:43:47 > 20:44:05) [89%] : \r\n\u00e7a co\u00fbtera pas moins cher vous g\u00e9n\u00e9ralisez \u00e0 \u00e0 une assistance juridique, vous n'avez pas diminuer le nombre de recours possible, comment voulez-vous que \u00e7a co\u00fbte moins cher, j'y crois pas un instant, et vous verrez d\u00e8s que ce sera mis en place le forfait va augmenter parce qu'il doit couvrir les frais, c'est aussi \u00e7a que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:44:05 > 20:44:18) [87%] : \r\n3\u00e8me question, elle est de Sandrine Chammartin et elle s'adresse \u00e0 vous Pierre Maudet Caetano vous avoue que nous l'adressons, pourquoi ne pas engager en fait plus de personnel pour traiter les dossiers plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:44:19 > 20:44:56) [87%] : \r\nAlors je sais d'abord de les traiter plus vite, puis ensuite de voir si effectivement elle donne plus de personnel mais tout l'enjeu place vraiment du placement du point de vue du canton et c'est un autre aspect qu'on n'a pas trait\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est d'avoir une conf\u00e9d\u00e9ration qui prend ses responsabilit\u00e9s, qui cr\u00e9e ses fameux centre de d\u00e9part, le fait de centraliser les proc\u00e9dures et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 votre question pr\u00e9c\u00e9dente sur la facilitation des renvois, c'est un terme mieux ma\u00eetriser les co\u00fbts, l'enjeu tr\u00e8s clairement aujourd'hui, vu l'augmentation du nombre de demandes ses pouvoirs, pas dans une vision pass\u00e9iste de stocker et de masses d'eau qui restaient dans une vision logique et actuel de flux de passage d'avoir effectivement un flux qui va plus vite, et donc potentiellement moins de ressources \u00e0 mobiliser pour g\u00e9rer ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:44:56 > 20:45:17) [73%] : \r\nIl y a rien sur les le probl\u00e8me et nous avons, c'est pas un probl\u00e8me de loi, nous avons un probl\u00e8me adresse au Conseil, savoir \u00e0 quantification les grandes voix ne sont pas effectu\u00e9s en une partie renvois sont effectu\u00e9es depuis Gen\u00e8ve, monsieur mon meilleur et Monsieur br\u00e9siliens pour mettre \u00e0 jour sur les chiffres, celle-ci, voyez Monsieur Truchot en donne quitus, on se donne la peine d'\u00e9couter on note moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:45:17 > 20:45:22) [82%] : \r\nUne guerre, vous parlez de ces gens-l\u00e0, comme si c'\u00e9tait des parasites, mais ces gens-l\u00e0 ils risquent leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:45:22 > 20:45:30) [77%] : \r\nIl Bercy, ce n'est pas chez nous, il respecte \u00e9coutez, laissez-moi partir s'ils volent relativement seront votre de parler sur vous, prenez 3 milliards demain matin, vous parlez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:45:30 > 20:45:41) [85%] : \r\nVous parlez de ces gens-l\u00e0, comme si c'\u00e9tait donc Jean qui vont accuser ces gens-l\u00e0, la majorit\u00e9, ils viennent ici pour chercher notre aide et vous vous parlez renvois, gestion de stock etc c'est juste inadmissible, c'est justement ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:45:41 > 20:45:44) [78%] : \r\nJe dans la revue r\u00e9alit\u00e9s du terrain qui vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:45:44 > 20:46:02) [80%] : \r\nC'est le salaire, la dur\u00e9e, invit\u00e9 du terrain, c'est que ces gens n'ont rien \u00e0 faire sur le territoire national, le droit et pourquoi donc, c'est pour des gens et il est clairement d\u00e9finie, qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans leur viennent exactement la famille marre de ces gens ne le sont pas, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous, ils ont et puis un peu et 1er pays sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:46:02 > 20:47:07) [71%] : \r\nJe suppression non vous allez notre qui rendent aussi chez vous, chez moi, oui, parce que moi, chez moi, parce que vous, \u00e7a vous concerne pas, \u00e7a vous concerne pas non, mais vous \u00eates tr\u00e8s bon on redresseur de torts moraux m\u00eame ont fait les Anglais vous par exemple, alors l\u00e0, vous \u00eates excellent vous animer cette soir\u00e9e vous \u00eates exceptionnel exactement oui exactement mais vous montre pas d'exemples, c'est pas les autres n'donc \u00e0 faire le document qu'\u00e0 payer, c'est pas une question et vous, vous nous disons \u00e0 la personne nous d'expliquer la bonne aujourd'hui autour des r\u00e9alit\u00e9s, vous \u00eates d'un pas nous montrer la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'on est un incapable de g\u00e9rer avec ces sommes f\u00e9d\u00e9raux afflux de 50000 personnes trimestres une attention le 22 le petit graphique, il est bien fait, d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est la th\u00e9orie, elle est tr\u00e8s bien fait, mais comment vous mettez tous les acteurs, tous les acteurs pour, c'est lui qui a eu lieu, tous les acteurs, les avocats, les m\u00e9decins, les interpr\u00e8tes, les gens des services de Madame Sommaruga au m\u00eame endroit, on le fait \u00e0 Z\u00fcrich, mais oui, mais vous avez un toujours dit moi je vous vous \u00e7a continue leur une h\u00e9morragie, cette ann\u00e9e, je voudrais il va vous arriver, c'est quoi cette ann\u00e9e, on parle de \u00e7a continue et c'est \u00e0 la des responsables ai justifie qu'on cherche, inapplicable, il faut arr\u00eater de nous proposer des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:47:07 > 20:47:16) [79%] : \r\nQui sont, qui a suivi, monsieur Grangier d'avoir film\u00e9 le temps s'il vous pla\u00eet parce qu'on comprend pas puisque vous parlez tous en m\u00eame temps qu'on parle des centres effectivement f\u00e9d\u00e9raux ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:47:16 > 20:47:42) [90%] : \r\nCes futurs centres f\u00e9d\u00e9raux, je propose qu'on s'int\u00e9resse maintenant l'autre point qui est tr\u00e8s controvers\u00e9 aussi dans ce d\u00e9bat, c'est la question des expropriations puisque, avec cette nouvelle loi, la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'avenir pourrait notamment proc\u00e9der \u00e0 des expropriations, on va en d\u00e9battre mais tout d'abord, je vous propose de voir aujourd'hui, comment \u00e7a se passe avec la cr\u00e9ation de ces centres f\u00e9d\u00e9raux, on a pris un exemple qui se situe dans le canton de rigoureux \u00e0 la Gougler ah, et c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc L.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:47:42 > 20:47:43) [79%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:47:44 > 20:48:07) [92%] : \r\nLa Gougler ah en pleine campagne fribourgeoise ce b\u00e2timent va devenir un centre de requ\u00e9rants d'asile, un centre de d\u00e9part il h\u00e9bergera jusqu'\u00e0 300 personnes en attente d'un retour dans leur pays, la vice- syndic du village n'a pas pris part aux n\u00e9gociations, la Conf\u00e9d\u00e9ration a rachet\u00e9 le b\u00e2timent \u00e0 un particulier pour 19 millions et les autorit\u00e9s d'Chevry n'ont pas eu leur mot \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:48:08 > 20:48:20) [82%] : \r\nC'est comme \u00e7a, on a achet\u00e9 donc soit la Rudsak compte je dirais au d\u00e9but, on \u00e9tait presque un peu choqu\u00e9 parce qu'on savait pas qu'est-ce que \u00e7a veut donner qu'est-ce qu'ils vont faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:48:21 > 20:48:34) [89%] : \r\nChoqu\u00e9e, le mot est faible, des feux de protestation \u00e9taient autour de Chevry, il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, les autorit\u00e9s cantonales et f\u00e9d\u00e9rales venu informer la population s'heurt\u00e9e \u00e0 l'hostilit\u00e9 des habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:48:34 > 20:48:35) [72%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:48:38 > 20:48:41) [80%] : \r\nCe qui avait pas la possibilit\u00e9 d'impliquer la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (20:48:42 > 20:48:57) [78%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque, non, vous savez, si on devait le faire partout, on aurait d\u00fb le faire dans plus de 100 communes des jantes et maritime, \u00e7a ne va pas Martine nous faisons de l'information uniquement lorsque nous sommes certains que l'endroit est vraiment appropri\u00e9 Christine 1700 PFT Steve puisqu'il a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:48:59 > 20:49:06) [89%] : \r\nC'est l'\u00c9tat de Fribourg qui a prospect\u00e9, c'est lui qui a propos\u00e9 la Gougler \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration sans informer la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:49:06 > 20:49:33) [88%] : \r\nOn a regard\u00e9 d'abord dans les constructions militaires qui avaient dans dans le canton, toutes sont encore occup\u00e9es par l'arm\u00e9e donc c'\u00e9tait pas une option, ensuite on a regard\u00e9 les les terrains \u00e0 disposition du du canton des b\u00e2timents que l'content poss\u00e9derait l\u00e0 on n'en avait pas de de disponible pour 250 \u00e0 300 personnes, par contre, on a aussi examin\u00e9 d'autres grandes b\u00e2tisses qui \u00e9tait disponible, mais aucune ne correspondait aussi bien que la bouclera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:49:33 > 20:49:40) [87%] : \r\nEt le site a s\u00e9duit la Conf\u00e9d\u00e9ration la frustration des communes s'est alors exprim\u00e9e jusque sur le plateau d'infrarouges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:49:40 > 20:49:53) [82%] : \r\nAlors \u00e7a veut dire quand doit \u00eatre des partenaires pour ces pour ces centres d'\u00c9ric Ryckaert dans Il alors, mais il faut venir discuter avec nous Alain Rey nous allons faire, puisque avec voil\u00e0, bonjour madame trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:49:53 > 20:49:59) [91%] : \r\nDiscuter avec la commune, c'est effectivement ce que font aujourd'hui le canton et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (20:49:59 > 20:50:20) [88%] : \r\nComment sont pris en charge les les questions de sant\u00e9 pour les requ\u00e9rants d'asile : comment se fait la scolarisation des des enfants dans un centre de de la Conf\u00e9d\u00e9ration commencement se mettre en place les transports pour les requ\u00e9rants d'asile de la Google- aura soit vers Fribourg soit soit vers Berne c'est ce type-l\u00e0 de de questions : qui est qui est r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (20:50:21 > 20:50:27) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s de Chevry redoutent qu'avec la nouvelle loi, les communes et de moins en moins voix au chapitre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:50:31 > 20:50:47) [88%] : \r\nAlors ce matin, ce Marocain, on le voit avec c'est exemple il y a pas toujours une consultation des communes d\u00e8s le d\u00e9but, avec cette nouvelle loi, on parle d'expropriation est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui ont peur de ce mot, qui ont peur de \u00e7a, qui ont peur, peut-\u00eatre un jour devoir de devoir \u00eatre expropri\u00e9 d'chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:50:47 > 20:50:48) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (20:50:48 > 20:52:24) [87%] : \r\nNon ce que je peux dire que que pour tous les des sites pour des centres f\u00e9d\u00e9raux, on cherche des solutions avec les communes, m\u00eame si je vous avez cit\u00e9 maintenant de de l'exemple de Chevry, je peux vous dire j'ai parl\u00e9 il y a quelques semaines avec le le syndic de Chevry, il m'a dit que maintenant on est en train de discuter, on est en train de, de r\u00e9pondre \u00e0 une question qui \u00e9tait ouverte \u00e0 ce moment-l\u00e0, et puis qu'on va bient\u00f4t signer aussi une convention tripartite conf\u00e9d\u00e9ration comptant commune apparemment l\u00e0, on a trouv\u00e9 des solutions qui sont acceptables aussi pour la commune alors il y a, pas question d'expropriation, d'ailleurs, c'est pas un bon exemple parce que de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait un priv\u00e9 et a pas et c'\u00e9tait lui qui a \u00e9t\u00e9 qui a offert c'\u00e9tait int\u00e9ressant, que vous avez choisi cet exemple parce qu'il y avait aussi d'autres exemples en Suisse romande Boutry, que \u00e7a s'est pass\u00e9 tranquillement, on a discut\u00e9 avec le canton, le canton avec la commune, je pense que \u00e7a fait moderne aussi, pas eu cette opposition, comment il a fait \u00e0 Gen\u00e8ve alors alors plus c'est plusieurs heures exemple est-ce que je peux vous dire c'est que cette proc\u00e9dure, la proc\u00e9dure d'approbation des plans c'est une pompe cette proc\u00e9dure standard qu'on conna\u00eet pour plusieurs choses et, nous, on a pris un peu l'exemple de de du d\u00e9partement des militaires, on a pris cette cette proc\u00e9dure pendant les 20 ans d'\u00eatre les derniers 20 ans le militaire et n'a jamais fait d'expropriation, alors on a choisi le m\u00eame la m\u00eame proc\u00e9dure parce que l\u00e0 on a vu que \u00e7a marche, mais pas pour exproprier mais pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures pour pouvoir ouvrir int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:52:24 > 20:52:46) [90%] : \r\nAlors c'est vrai que l'expropriation, l'expropriation Monsieur Freysinger, c'est quelque chose que vous agitez durant cette campagne, elle existe d\u00e9j\u00e0, elle existe d\u00e9j\u00e0, ce que je suis dans ma question, elle existe d\u00e9j\u00e0, comme le dit Madame Sommaruga au d\u00e9partement militaire, elle existe pour les routes, elle existe pour les lignes \u00e0 haut tension qu'est-ce que vous craignez dans le fond, vous \u00eates un peu en manque pas les arguments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:52:46 > 20:53:29) [84%] : \r\nObserver correctement ce qui est \u00e9crit et comment \u00e7a va se passer, donc les 5 premi\u00e8res \u00e9tapes de la proc\u00e9dure, sont dans le d\u00e9partement de Madame Sommaruga, donc nous n'avons plus le recours \u00e0 la commune plus au courant, le recours aux cantons de plus cette planification qui a d'habitude pour tout, tout ce que fait le citoyen normalement c'est mis de c\u00f4t\u00e9 tout \u00e0 la fin il y a un recours possible au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, g\u00e9n\u00e9ralement, on avait parl\u00e9, il ne il ne ne de g\u00e9n\u00e9ralement issu ne parle que de la forme des proc\u00e9dures et pas du fond, donc il statue sur ce plut\u00f4t sur la forme donc, au fond, le citoyen est attaqu\u00e9 dans son droit le plus sacr\u00e9 en Suisse et le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, oh mais \u00e7a hors jeu dans un texte de loi, on dit on l'utilisera pas bon alors il faut pas faire le texte de loi sur l'utilisent pas il y a pas besoin changer la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:53:29 > 20:53:38) [60%] : \r\nOn va aller les maladies \u00e0 faire gr\u00e8ve et moi, si vous avez quoi celui partielle pour l'installer un stade les sangliers hier patiemment si vous avez un terrain id\u00e9al mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:53:39 > 20:54:09) [90%] : \r\nJe ne vous dis juste : vous avez un terrain o\u00f9 l\u00e0 quelque part, on construit un centre de requ\u00e9rants, vous \u00eates-vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous avez il y a pas de moins-value qui qui est prise en compte par l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire on va pas vous rembourser le fait que votre m2 du jour au lendemain, il va valoir nettement moins passe personne va planter sa villa \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un centre de requ\u00e9rants, c'est c'est tout \u00e7a qui est dans cette loi, que les gens soient bien conscients de ce qu'on a gliss\u00e9 dedans insidieusement disant mais on n'utilisera jamais ah ouais, mais une fois que c'est dans un texte de loi, on peut l'utiliser et c'est \u00e7a qui me g\u00eane dans l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:54:09 > 20:54:19) [92%] : \r\nJe vais tout de suite donner la parole \u00e0 Pierre Maudet mais bien qu'on d\u00e9couvre ensemble l'emplacement de ces sondes f\u00e9d\u00e9raux en Suisse romande en Suisse si on aura 18 au total en Suisse romande, en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:54:19 > 20:54:42) [85%] : \r\nDe Chevry \u00e0 Fribourg avec la Gougler ah il y a aussi un sens pr\u00e9vu \u00e0 Boudry effectivement, le canton de Neuch\u00e2tel, un 3\u00e8me \u00e0 Gen\u00e8ve au grand sa connaissance juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'a\u00e9roport et puis pas d\u00e9cision encore ni pour les cantons de Vaud ni pour les cantons du Valais alors Monsieur un mod\u00e8le sur Gen\u00e8ve avec le, le grand \u00e7a conna\u00eet comment est-ce que \u00e7a va se passer tr\u00e8s concr\u00e8tement du c\u00f4t\u00e9 du grand \u00e7a conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:54:42 > 20:56:04) [90%] : \r\nBien il toutes les conditions qui sont r\u00e9unies pour que \u00e7a se passe bien, un dialogue avec la commune alors je reconnais que c'est pas facile, c'est pas \u00e9vident pour quelques communes, que ce soit d'envisager parce que les questions qui se posent sur la p\u00e9rennit\u00e9 sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est une question tr\u00e8s concr\u00e8te qui qui qui nous occupe, mais on n'a pas le choix, il faut trouver, c'est notre responsabilit\u00e9 des des solutions on peut pas juste refiler la patate chaude reprocher aux autres pays europ\u00e9ens, qu'il fasse avec nous et puis nous, au niveau cantonal, ne pas assumer nos responsabilit\u00e9s, ce que je peux dire quand m\u00eame, je le rappelle, 26 cantons, les 26 cantons qui \u00e0 2 reprises, ont confirm\u00e9 \u00e0 travers la conf\u00e9rence nationale sur l'asile, le soutien \u00e0 ces mesures, il y a pas de Canton aujourd'hui qu'imaginer raisonnablement ce type d'expropriation qu'on agite comme un comme un chiffon rouge qui n'est pas \u00e0 l'ordre du jour dans la loi, il faut la lire aussi tr\u00e8s clairement, on parle d'abord de l'usage d'infrastructures militaires on parle ensuite d'usage d'infrastructures civiles n'protection civile \u00e7a depuis un petit cochon mais c'est comme \u00e7a, on a ensuite, \u00e9ventuellement, la possibilit\u00e9, on l'a vu \u00e0 Fribourg, c'est important de le rappeler : le priv\u00e9 qui peuvent, le cas \u00e9ch\u00e9ant, et puis il y a un Paris alors je sais que vous n'y adh\u00e9rez pas mais le pari, c'est que si aujourd'hui on ne prend pas des mesures et je n'entends toujours pas de propositions se de l'\u00e9mission pour faire en sorte que les flux s'activent \u00e0 la sortie, alors effectivement on sera confront\u00e9 \u00e0 une masse importante de gens \u00e0 placer mais pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est ce que propose, c'est le sens de cette r\u00e9forme, ce que propose cette r\u00e9forme c'est d'activer les flux de faire partir plus rapidement ceux qui doivent partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (20:56:04 > 20:56:21) [80%] : \r\nC'est la question que je me l'aspect n\u00e9vralgique, je vous pose une question : la natation dans la 40 1000 qui sont mieux, on nous dit, pour c'est cela, l'Essonne, qui donc le service de ce secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations dit il faut environ pr\u00e9voir 10000 places dans les cantons d'accord les centres f\u00e9d\u00e9raux pr\u00e9voit 5000 places les 25000 autres unit\u00e9s ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:56:21 > 20:56:29) [77%] : \r\nEt vous savez, on a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus, vous pouvez par excusez question il est hypocrite de la part de lancer l'\u00c9tat accus\u00e9 loin mais j'ai, moi j', je sais les math\u00e9matiques \u00e9l\u00e9mentaires s'agit parfaitement on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:56:29 > 20:56:55) [83%] : \r\nL'endure Jean ce qu'on a mis sur pied, on a \u00e9tabli un catalogue de sites, on a aussi tabler et c'est un Paris- Metz Paris, il faut le faire maintenant, ensemble, on a pari\u00e9 \u00e9galement sur la capacit\u00e9, mais vous le savez, alors je le d\u00e9montre avec Gen\u00e8ve, dites-nous quelles sont vos chiffres, 3 fois plus d'expulsions en 3 ans cette capacit\u00e9 on l\u00e0 avec un peu de volont\u00e9 politique, mais le sens des responsabilit\u00e9s \u00e9galement j'ai cru confirmera \u00e0 Gen\u00e8ve, les choses se sont aussi, donc voil\u00e0 un peu de volont\u00e9 et pas que du discours pas que le blabla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:56:55 > 20:56:57) [85%] : \r\nAlors sur l'expatriation acceptation quelques regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:56:57 > 20:57:06) [76%] : \r\nLa question qui se pose derri\u00e8re moi, je crois qu'on l'expropriation pour appliquer des politiques ce sur votre terrain non non \u00e7a va, \u00e7a va, je ne manquent pas, mais si jamais j'ai la construction, le rapport j'irai construire chez Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:57:06 > 20:57:09) [80%] : \r\nAlors, laissez parler Monsieur pr\u00eachant merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:57:09 > 20:57:57) [82%] : \r\nJe suis pas compte expropriations, la question qui se pose la concentre la forte concentration dont descendent f\u00e9d\u00e9raux, elle veut ramener beaucoup de gens posent la question de la place et moi je pense que c'est une mauvaise strat\u00e9gie de centraliser, de mettre aussi dans les p\u00e9riph\u00e9ries, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a sera pas le cas, mais dont certains comptons \u00e7a sera dans des p\u00e9riph\u00e9ries 1300 tr\u00e8s loin et en termes d'int\u00e9gration, c'est mauvais, c'est vraiment une mauvaise chose si je crois qu'on a 16 pays qu'on a 16000 communes en Suisse, 2 ou 3 requ\u00e9rants par commune et c'est fini et les gens sont accueillis, pourquoi cr\u00e9er des centres comme \u00e7a gigantesques chiffr\u00e9s dire par contre, chez lui, il y a aucun probl\u00e8me, donc je vois pas bien alors je vois pas o\u00f9 est le probl\u00e8me l\u00e0- dessus, et je pense gens mais je pense que les Centres f\u00e9d\u00e9raux pose plus de probl\u00e8mes qui vont r\u00e9pond r\u00e9soudre tant en termes de gestion humaine co- gestion financi\u00e8re dans une Golf lui- vis-\u00e0-vis de oui, m\u00e8re de flux avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:57:57 > 20:58:02) [67%] : \r\nC'est la vie, surtout, de concentration et m\u00eame une r\u00e9ponse peut-\u00eatre un summum ce Manga, c'est vrai que c'est int\u00e9ressant comme argument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:58:02 > 20:59:13) [87%] : \r\nOui, alors c'est une condition pour si vous voulez acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut que vous alliez les les traducteurs, les autorit\u00e9s justement les avocats toutes \u00eatre au m\u00eame, on peut voir, parce que pour enregistrer pour faire la proc\u00e9dure si vous faites chaque fois le transport encore quoi tout 30 40 km, les gens sont partout, ils disparaissent, on sait plus il semblait pas travailler alors en fait, ces centres, on a travaill\u00e9 \u00e7a avec les cantons avec les communes, comment est-ce qu'on peut faire, justement, et encore une fois, c'est un peu \u00e9tonnant ce soir parce qu'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, encore une fois, pour les gens qui peuvent rester, c'est quand m\u00eame mieux faire entendre des gens pendant des ann\u00e9es, ils savent pas ses mails, il faut faire la proc\u00e9dure pour savoir s'ils peuvent rester tous les gens qui sont sur les gens, ce que je voudrais, parce que ils aimeraient bien davantage pour eux parce que, et pour entrer au march\u00e9 du travail si pendant des ann\u00e9es, vous \u00e9tiez loin du march\u00e9 du travail, c'est difficile pour les enfants, c'est difficile, et pour ceux qui doivent partir, franchement, je crois aussi pour eux, c'est mieux de savoir, c'est mieux de savoir qu'est-ce qui se passe avec leur vie que de les faire attendre pendant des ann\u00e9es apr\u00e8s, il y a les enfants, et vous avez des amis, ceux qui agissent tous les jours malades.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:59:13 > 20:59:17) [76%] : \r\nPossibilit\u00e9 de c'est parce que c'est dur, \u00eatre l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle leur garantit pas un traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:59:17 > 20:59:19) [88%] : \r\nAlors nous sommes Philippe Denis Graf est une r\u00e9ponse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:59:19 > 20:59:52) [86%] : \r\nIl y a quand m\u00eame 700 personnes qui ont re\u00e7u une d\u00e9cision positive ou admission provisoire en l'espace de un \u00e0 2 mois et \u00e7a \u00e7a permet une int\u00e9gration imm\u00e9diate et pas comme le cas du Valais o\u00f9 par exemple l'amnistie international est intervenue une personne tortur\u00e9e avec des des traces de torture sur ses mains qui a eu 3 d\u00e9cisions n\u00e9gatives, et puis apr\u00e8s 3 ans il y a enfin la d\u00e9cision est positive qui intervient, \u00e7a ne va pas et apr\u00e8s vous, c'est \u00e0 vous monsieur Freysinger et votre commune de payer les frais d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:59:52 > 20:59:58) [75%] : \r\nEt moi, sur l'\u00e9tat des r\u00e9seaux des requ\u00e9rants, c'est pas nous qui statueront c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous nous sommes m\u00eame l'amour, l'instance application.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:59:58 > 21:00:01) [90%] : \r\nDe payer les frais d'int\u00e9gration parce qu'il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:00:01 > 21:00:44) [72%] : \r\nSans plus, ils sont permis provisoirement parce qu'on vous tire par ceux qui ont peur que ce qui a pass\u00e9 le stade d'une cellule irr\u00e9el provisoire vous \u00e0 une personne qui a pris la t\u00eate des pr\u00e9cisant : c'est le constat des responsables de Schneider et 7 ans, c'est nous qui payons \u00e0 ouvrir alors je peux vous dire que la facture pour les 600 et 600 vous en cours louvoyant est n\u00e9cessaire, il \u00e9tait \u00e0 7 millions, c'est le chiffre que je dois couper maintenant dans les \u00e9coles, alors moi \u00e7a me fait mal aussi flatter couper dans les \u00e9coles pour couper pour les \u00e9l\u00e8ves de la gr\u00e8ve, non, les 7 millions pour eux et pour les appartements qu'on doit louer pour des gens o\u00f9 on peut aller loin dans les tribunes qui s'est-il en Tha\u00eflande, donc on n'est pas la favorite, donc le CIC qui les Albi et pour notre pays, c'est pas rien sur les co\u00fbts sur les \u00e0 une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:00:44 > 21:00:47) [80%] : \r\nC'est une question importante : les foules, font aussi partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:00:47 > 21:00:59) [80%] : \r\nDe ce d\u00e9bat ont dit qu'avec cette r\u00e9vision, les co\u00fbts seront r\u00e9duits \u00e0 plus de cours en tout cas pour la pour les comptes, on la Conf\u00e9d\u00e9ration prend davantage de quoi \u00e0 sa charge, \u00e7a sera moins d'argent pour vous confirmez monsieur moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:00:59 > 21:01:40) [85%] : \r\nJe disais tout \u00e0 l'heure, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui assument davantage de responsabilit\u00e9s et \u00e7a je crois qu'on sera d'accord l\u00e0- dessus entre conseiller d'\u00c9tat, c'est en tout cas ce qu'on a ce qu'on a reconnu et puis en voyant le nombre de personnes attribu\u00e9s au canton diminuer en voyant la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais le risque \u00e9voqu\u00e9 par mon coll\u00e8gue un instant avoir d\u00e9pass\u00e9 le d\u00e9lai de 6 ans 17 ans, dans un instant de situation totalement hypocrite difficile, ensuite parce qu'on n'arrive plus \u00e0 expulser int\u00e9gration est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de toute \u00e9vidence, du point de vue des co\u00fbts, c'est un Avantage et pour nous c'est une pr\u00e9occupation mon coll\u00e8gue citer quelques instants les chiffres valaisan je pourrais citer des chiffres Genevois qui ont explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est un enjeu majeur des pouvoirs pour ceux qui restent et qui sont convaincus de rester les int\u00e9grer de fa\u00e7on qualitatives et ceux qui doivent partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:01:41 > 21:02:00) [80%] : \r\nJe suis pour \u00e9conomiser, l\u00e0 dessus, non, je suis sur la question des co\u00fbts bien vous entendre Monsieur Freysinger tous les comptes ont sont derri\u00e8re cette loi parce qu'ils savent que les co\u00fbts vont diminuer parce que les proc\u00e9dures seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es est-ce que l\u00e0- dessus, vous vous contestez \u00e9galement vous contestez \u00e9galement je confesse parce qu'on est les proc\u00e9dures tous les cantons souhaitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:02:00 > 21:02:28) [88%] : \r\nSi les proc\u00e9dures ne seront pas acc\u00e9l\u00e9rer si l'on maintient le nombre de recours possible, c'est seulement si on limite \u00e0 1 \u00e0 une voie de recours qu'on arrive \u00e0 bien diminuer ces proc\u00e9d\u00e9s, mais bon, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me point non mais quand m\u00eame aller faire le 2\u00e8me point c'est que vous avez, vous pouvez acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, tant que vous voulez, donc vous n'avez pas une application stricte et coh\u00e9rente des renvois et le meilleur moyen pour que la baignoire d\u00e9borde pas c'est de r\u00e9gler leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:02:28 > 21:02:34) [61%] : \r\nIl n'est pas entra\u00eener m\u00eame certains excusez-moi la balle \u00e0 coups d'Alexandre s'est retir\u00e9 la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:02:34 > 21:02:44) [87%] : \r\nOnt pris la solution, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9c\u00e8s de fermer le robinet, j'aimerais bien, si vous permettez qu'on aille faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux pour voir ce qui s'y passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:02:51 > 21:02:53) [84%] : \r\nEt en fait le point avec vous David Herg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:02:53 > 21:03:18) [84%] : \r\n2 th\u00e8mes majeurs qui pr\u00e9occupe cette assistance juridique gratuite dont on a parl\u00e9 et ce mot expropriations, \u00e7a c'est un mot qui inqui\u00e8te lorsqu'on on lit les les r\u00e9actions, nous ne sommes arrogants la la 1\u00e8re question : elle est, elle est pour vous, parce que ce mois expropriation inqui\u00e8te la qu\u00eate notamment Fanny Bruxelles qui dit quand vous parlez d'expropriation, qu'entendez-vous par l\u00e0 comptez-vous expulser des personnes de chez elle, afin d'y loger des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:03:19 > 21:04:13) [86%] : \r\nBon, premi\u00e8rement, il faut dire qu'on cherche pas des pas qui m'ont donn\u00e9 des maisons de famille mais on on cherche des b\u00e2timents avec au moins 250 places pour \u00eatre clair sur sa 2\u00e8me point, on peut avoir, on veut ouvrir ses centres f\u00e9d\u00e9raux, parce que si on peut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, c'est une bonne chose, il faut trouver les b\u00e2timents, j'ai d\u00e9j\u00e0 on a besoin de 10 8 sites, on a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 11 et surtout aucun de ces 18 on a pr\u00e9vu une expropriation parce que en fait le travail ensemble avec les cantons qui est ce qu'a montr\u00e9 avec monsieur mother au canton de Neuch\u00e2tel, le canton de Fribourg, en fait, le travail avec les communes, on n'a aucun int\u00e9r\u00eat d'une expropriation parce qu'une expropriation, \u00e7a veut dire que \u00e7a prend encore beaucoup de temps, c'est pourquoi on n'a aucun int\u00e9r\u00eat, c'est une proc\u00e9dure standard qu'on a choisi, donc on est donc plein d'autres infrastructures et qu'on a choisi aussi ici ensemble avec les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:04:13 > 21:04:27) [92%] : \r\nAlors plus de questions plus de commentaires qui s'adresse aux c\u00f4t\u00e9s de la table duquel je me trouve, pour vous, Pierre Maudet la suivante, on parle d'int\u00e9grer plus vite les demandeurs d'asile dans le monde du travail mais quel travail il n'y en a d\u00e9j\u00e0 pas pour le peuple suisse, ni pour les gens vivant en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:04:28 > 21:05:20) [85%] : \r\nOui, il faut, il faut savoir ce qu'on veut, est ce que l'on veut sortir de cette logique de coups et permettre une forme d'autonomie et on a servi d'ailleurs d'accord avec les les syndicats ici \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est une s\u00e9rie de de d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques dont les gens ici r\u00e9sidents ne veulent pas, on a fait la d\u00e9monstration, r\u00e9cemment, donc si on veut leur rendre une capacit\u00e9, une autonomie, si on veut, m\u00eame pour un certain nombre d'entre eux envisager qu'il retourne \u00e0 terme dans leur pays, il faut pouvoir leur donner le minimum, c'est-\u00e0-dire une petite formation et la capacit\u00e9 de s'assumer tout seul leur donner aussi une certaine dignit\u00e9 \u00e0 travers \u00e7\u00e0 et l\u00e0, j'insiste sur cet \u00e9l\u00e9ment-l\u00e0 aujourd'hui, quand on cherche des d\u00e9bouch\u00e9s, on parle d'admis provisoires, on trouve personne qui veut les prendre et l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est des coups l\u00e0 j'aimerais souligner l'hypocrisie de ceux qui se battent, conseiller compenser cette proc\u00e9dure et ne cons\u00e9quente, ces r\u00e9formes nous voulons ici pour ceux qui ont le droit, pour ceux qui ont le droit de rester pour ceux qui sont jug\u00e9s comme fond\u00e9s dans leur demande offrir effectivement \u00e0 d\u00e9boucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:05:20 > 21:05:54) [80%] : \r\nAlors, historique, les temps de parole tous les toits, l'a dit \u00e0 l'heure et calcul\u00e9, j'aimerais juste encore, a adress\u00e9 une question \u00e0 votre c\u00f4t\u00e9 de tas de Kevin Grangier pour vous, beaucoup de gens quand m\u00eame sont choqu\u00e9s, c'est un mot peut-\u00eatre regrette ce temps et et la discussion qui qui font en fait des des demandeurs d'asile presque pas des \u00eatre humains, je voulais juste une remarque Lorraine qui \u00e9crit : il s'agit d'\u00eatre humain, le jour o\u00f9 nous devrons peut-\u00eatre nous les Suisses \u00e9migr\u00e9s, la ville est une question humanitaire, ne l'oublions pas, ce n'est pas une question mais cette un sentiment qu'on qu'on a dans dans plusieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:05:54 > 21:06:22) [88%] : \r\nEt et vous pensez que d'\u00eatre \u00e0 l'assistanat social en Suisse ou en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a rend l'homme L'Huma, plus digne, vous pensez que d'avoir c'est c'est c'est c'est c'est de faire transiter d'un pays \u00e0 l'autre, Damas dans dans la centrale, c'est plus humain, bien s\u00fbr, c'est pas plus humain du tout ce qui serait plus humain, c'est d'avoir des solutions sur place dans leur r\u00e9gion d'origine, l\u00e0 o\u00f9 ils ont grandi dans leur r\u00e9gion au culturel, c'est n'importe quoi que que de penser un seul instant que son Sandy a donn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:06:22 > 21:06:24) [61%] : \r\nNon, alors vous \u00eates comme si j'aimerais laisser r\u00e9pond Monsieur Grangier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:06:24 > 21:06:26) [71%] : \r\nEt vous verrez termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:06:26 > 21:06:48) [81%] : \r\nVoil\u00e0, simplement de dire non, c'est c'est effondre c'est c'est c'est c'est probablement le fond la personne \u00e0 la voil\u00e0, la voil\u00e0 probablement fondamentale malgr\u00e9 aider mais en fait, cette implication syst\u00e9matique ce devoir que nous autres en Europe, on se dira : tiens, on va, on va intervenir, on va aider, etc, o\u00f9 l'on a envie de dire non, c'est, c'est c'est pas en s'implique ont toujours \u00e0 \u00e0 tort \u00e0 travers comme on fait depuis des ann\u00e9es d'ailleurs \u00e0 travers le monde con \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:06:48 > 21:06:55) [79%] : \r\nMerci, merci pour \u00e7a, les r\u00e9fugi\u00e9s se trouvent dans l'poches, c'\u00e9tait dans les pays pauvres 86 pourcent monsieur monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:06:55 > 21:07:23) [88%] : \r\nJuste parce qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ce qui se passe l\u00e0 le les les 10 parmi les \u00c9tats les r\u00e9fugi\u00e9s reconnus reconnu et admis provisoirement n'est-ce pas on a un taux d'ch\u00f4mage pour les \u00c9rythr\u00e9ens de 91,4 pourcent du du Sri Lanka 74 et de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 la Cit\u00e9 de 86,6 pourcent hein hein, quelqu'un doit payer tout \u00e7a, alors si des \u00eatres humains, c'est vrai, moi si j'\u00e9tais \u00e0 leur place quand on dit un avocat gratuite \u00e0 l'appartement \u00e0 la caisse maladie par les transports gratuits, les, les, les soins m\u00e9dicaux non mais tout sera gratuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:07:23 > 21:07:29) [73%] : \r\nD'un eldorado ailleurs et, moi, si je suis rien je viens en Suisse, mais tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:07:29 > 21:07:36) [75%] : \r\nIl y a une attractivit\u00e9 \u00e9norme du syst\u00e8me, je me d\u00e9place d'autant plus que le dictateur l\u00e0- bas, ils payent encore il ne s'il suscite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:07:36 > 21:07:42) [77%] : \r\n\u00e7a c'est \u00e7a ressemblait un petit mot sur la social- ensuite vous parlez anglais, beaucoup d'avance, j'aimerais bien une r\u00e9ponse de monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:07:43 > 21:07:47) [85%] : \r\nOui, sur 2 3 choses, mais sur les co\u00fbts, les renvois co\u00fbte tr\u00e8s cher aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:07:47 > 21:08:03) [79%] : \r\nMais c'est sur l'impulsion, l'argument important de de Monsieur phrase Higuain subtilement dans la rue sur le patient, la population \u00e9rythr\u00e9enne, par exemple, il y a un tr\u00e8s fort, vous avez parl\u00e9 du ch\u00f4mage, moi j'ai plut\u00f4t en tout cas de l'assistant social, oui, non, non, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 90 pourcent 90 pourcent qui qui sont \u00e0 l'instant social qu'est-ce que vous l'Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:03 > 21:09:00) [82%] : \r\nOui, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 dans les centres pour requ\u00e9rants d'asile non oui, alors vous pouvez aller il y en avait tout pr\u00e8s et si c'est des villes ghettos, les gens sont entass\u00e9s les uns sur les autres, il y a pas de perspectives m\u00eame pour trouver, j'ai travaill\u00e9 en n'apportant pas mieux en Valais, plus riches, mais alors l\u00e0 pas du Swaziland secondaire, on sait pas quoi faire avec, on est vraiment les 1000 fois les lits froids non c'est des ghettos, c'est des gens qui ont de qui ont peu acc\u00e8s \u00e0 des cours de fran\u00e7ais qui ont peu acc\u00e8s \u00e0 une int\u00e9gration professionnelle, c'est des gens qui sont mis de c\u00f4t\u00e9 et parfois qui reste pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es dans un statut pr\u00e9caire en sachant pas s'ils vont \u00eatre admis ou pas, ou m\u00eame des fois ils sont l'dire attendez, non, je dis pas que c'est une vie du justement justement qu'il faut essayer d'\u00e9viter \u00e0 ce que j'ai place d'aliments pour le h\u00e9 bien oui, vous allez renvoyer chez Versace, excusez moi de prendre l'argument de dire il faut maintenir les gens o\u00f9 ils sont \u00e0 essayer d'aller en Syrie, leur dire m\u00eame c'est mieux de rester chez vous parce que j'ai menti, rien, je r\u00e9ponds moi l'argument mais l'Afghanistan, c'est une situation de guerre aussi l'\u00c9rythr\u00e9e, situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (21:09:00 > 21:09:16) [61%] : \r\nMalentendu l'c'est soit pas la radio, il pr\u00e9f\u00e8re travailler ses propres oui oui tr\u00e8s perso, on a vraiment \u00e0 la fois, alors vous savez pas soyez, soyez s\u00e9rieusement \u00e9cran mais mourir critiqu\u00e9 \u00e0 la fois essayer, moi je suis pas du tout l'Arabie Saoudite je pas souscrire \u00e0 la main, qui sont des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:09:16 > 21:09:21) [63%] : \r\nC'est un simple partout, m\u00eame pour les loger d\u00e8s 2 millions de personnes, je veux moi aussi j'ai \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:09:21 > 21:09:53) [84%] : \r\nParler avant de parler de toute une s\u00e9rie de de nationalit\u00e9 ou parle effectivement d'aider des personnes si vous permettez, monsieur Cauchon pour parler des personnes qui viennent en Suisse n'pr\u00e9cis\u00e9ment en un graphique sur les pays d'origine des requ\u00e9rants d'asile qui viennent dans ce pays, on va voir effectivement que l'\u00c9rythr\u00e9e est en t\u00eate, l'Afghanistan, la Syrie, la Syrie, la Syrie Monsieur Freysinger la Syrie 3\u00e8me communaut\u00e9 quand m\u00eame parmi les requ\u00e9rants d'asile, ce n'est pas rien monsieur Maudet qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent qu'effectivement ces populations tr\u00e8s souvent ne travaille pas ou sont \u00e0 l'aide sociale qu'est-ce que l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:09:53 > 21:10:35) [84%] : \r\nCe que le suffrage inerte, alors que pr\u00e9cis\u00e9ment il faut les remettre au travail pour peu que la r\u00e9ponse soit claire et ce qui reste, ce qui ne reste pas, s'il ne reste pas, on les renvoie et on s'est nettement am\u00e9lior\u00e9 en mati\u00e8re d'expulsion s'ils ne peuvent pas rester, c'est \u00e7a, s'ils peuvent rester mais en revanche, effectivement, il faut travailler sur l'int\u00e9gration pr\u00e9cis\u00e9ment les questions d'autonomie dignit\u00e9, elles sont essentielles et on a cette capacit\u00e9, ici on re\u00e7oit de l'argent pour \u00e7a, mon objectif, c'est que les gens dont on d\u00e9cide qui reste ici, on leur restitue une forme d'autonomie pr\u00e9cis\u00e9ment qui reste pas aux crochets de de l'\u00c9tat, j'aimerais revenir juste sur un autre point beaucoup diffus\u00e9 dans l'avenir apr\u00e8s bri\u00e8vement, quel est le 1er parti qui refuse l'engagement de gardes fronti\u00e8res suppl\u00e9mentaires, c'est l'UDC, quel est le 1er parti qui refuse le soutien la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement dans les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:10:35 > 21:10:36) [70%] : \r\nExp\u00e9rimentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (21:10:37 > 21:10:44) [90%] : \r\nQu'on engage davantage, et vous le savez, alors un peu de coh\u00e9rence, on peut pas dire vouloir d'un c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9 le robinet ferm\u00e9 les fronti\u00e8res et quand on est au pied du mur et qu'il faut voter les cr\u00e9dits ne pas aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:10:44 > 21:11:04) [90%] : \r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, j'avais une question, j'avais une question Monsieur Freysinger parce qu'effectivement vous proposer un syst\u00e8me compl\u00e8tement diff\u00e9rent \u00e0 celui sur lequel on va voter, vous dites : on l'a compris, c'est fermer les fronti\u00e8res, alors concr\u00e8tement comment on fait pour fermer les fronti\u00e8res est-ce que vous proposez, par exemple comme le Hongrois de de construire un mur ou bien est-ce qu'il suffit simplement de mettre aux fronti\u00e8res plus de gardes fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:11:05 > 21:11:10) [88%] : \r\nDonc avant Schengen Dublin ou \u00e0 la fronti\u00e8re directement on a intercept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:11:10 > 21:11:22) [66%] : \r\nChacun non non non monsieur, vous savez, V\u00e9lib persuasion tr\u00e8s clair et 110000 personnes et possession d'un Rexel personne qu'on laisse rentrer, c'est un vrai comme \u00e7a, m\u00eame quand la solution pour r\u00e9conforter alors moi c'est d\u00e9sormais quoi mais celui-ci faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:11:22 > 21:12:21) [87%] : \r\nPlus de gardes fronti\u00e8res nous en aide \u00e0 coordonner l'aide avec la police, par exemple, on a le train Thello tout \u00e0 coup on s'aper\u00e7oit qu'il y a une r\u00e9surgence tr\u00e8s forte de de de requins qui veulent passer qui sont toutes fa\u00e7ons des des immigr\u00e9s ill\u00e9gaux, un CD, c'est clair, ils sont dans l'ill\u00e9galit\u00e9, pour le moment pour les renvoyer en Italie pas, \u00e7a sert \u00e0 rien des jusqu'\u00e0 Baland parce que la Gr\u00e8ce dans la campagne vaudoise puisque les Fran\u00e7ais ont ferm\u00e9, donc nous, on est oblig\u00e9 des directement l'essor du train beat \u00e0 Brigue et on les renvoie vers l'Italie, si l'Italie les reprend plus, moi je suis pour aller directement de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la fronti\u00e8re et arr\u00eater le train et les et les sortir l\u00e0, ne pas les laisser entrer dans le dispositif, non pour le moment le Fespam donc vous avez comme moi, attendez, nous avions une r\u00e9union des 2 ministres de de justice et police et nous avons accept\u00e9 votre plan d'urgence Madame Sommaruga la compte la la compensation, c'\u00e9tait se n\u00e9gocier \u00e7a et tout le monde \u00e9tait d'accord dans la salle, c'est qu'on a envoy\u00e9 une lettre au gouvernement demandant qu'il pr\u00e9voit des mesures de limitation de l'immigration, j'ai toujours rien vu le robinet vous int\u00e9resse pas l'\u00e9cole pendant plus ce qui vous int\u00e9resse et la d\u00e9coration de Avesnois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:12:21 > 21:12:34) [84%] : \r\nCe dernier s'est surtout ce monsieur faillir parce que derni\u00e8re question derni\u00e8re question non Monsieur Truchot oui non monsieur Jean-Louis derni\u00e8re question Monsieur Frazier ce que vous \u00eates pour la construction d'un mur puisque la construction d'un mur permettrait v\u00e9ritablement de fermer le robinet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:12:34 > 21:12:39) [91%] : \r\nCe n'est pas la construction d'un mur pour le moment, \u00e0 mon avis des des contr\u00f4les point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (21:12:40 > 21:12:51) [81%] : \r\nPonctuelles suffisent dans le temps, parce qu'on n'a jamais fait de contr\u00f4le syst\u00e9matique, c'\u00e9tait faux, le terme on a toujours fait des contr\u00f4les ponctuels, mais l'exp\u00e9rience des gardes fronti\u00e8res permettez de filtrer quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:12:51 > 21:13:00) [72%] : \r\nOr, pour ainsi dire compris \u00e7a r\u00e9concilie certains pris votre place adh\u00e9sion donc la seule question que j'ai, j'aimerais dire c'est tr\u00e8s chiant, parce que il y a eu un jouet voir qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:13:00 > 21:13:38) [78%] : \r\nJuste, il va y avoir de croire qu'il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de requ\u00e9rants d'asile c'est absolument pas vrai on suit ses 67000 personnes qui sont dans le processus d'asile c'est 0,8 pourcent de de la population suisse 3 fois avec l'European excusez-moi \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e9couter, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric la qu'on est envahi, c'est pas vrai, c'est m\u00eame pas en pour de la population suisse, c'est rien du tout et c'est compl\u00e8tement dans notre capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, je rappelle que 99 pendant la guerre du Kosovo, on a accueilli 49000 personnes par ann\u00e9e sans que Sarko ce probl\u00e8me et ben non, ah oui, et maintenant on est, on est dans les questions et vous vivez-vous ailleurs alors apr\u00e8s tout, moi j'ai pas on va donner simplement vous sur Mars au Br\u00e9sil des bases oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:13:38 > 21:13:44) [87%] : \r\nEh bien, tr\u00e8s bien ici point donc c'est le moment de conclure : je vous propose de faire tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:13:50 > 21:14:02) [91%] : \r\nIl nous reste quelques minutes \u00e0 cette \u00e9mission Madame Sommaruga, il reste encore 2 semaines avant la votation du 5 juin d'un mot, qu'est-ce que vous dites aux citoyennes et citoyens qui nous regardent ce soir pour les convaincre de soutenir votre r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:14:04 > 21:15:02) [88%] : \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de robinet, ce soir, franchement il faut pas oublier quand on parle de l'homme, de femmes et d'enfants pendant votre sur cette loi sur l'asile, c'est vrai que cette loi, elle va pas r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes du monde, c'est vrai, mais elle donne une r\u00e9ponse claire une r\u00e9ponse efficace sur quelque chose qui est le le principe le fondamental de notre politique d'asile c'est que les gens qui ont besoin de notre protection, ils re\u00e7oivent la protection, les gens qui ont pas besoin de notre protection et doivent quitter, ils doivent quitter le pays rapidement et ceux qui ont besoin de la protection, ils peuvent s'int\u00e9grer vite pour justement trouver un travail pour regarder pour eux- m\u00eames, c'est \u00e7a, c'est l\u00e0, je pense, cela passe d'une politique d'ainsi le cr\u00e9dit coh\u00e9rente correct et cons\u00e9quente, c'est \u00e7a le contenu de la loi sur l'asile, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les cantons, les communes, les villes, tous les partis sauf un parti recommande un oui \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:15:02 > 21:15:08) [82%] : \r\nDonc sur place une diff\u00e9rence, dire que ce que vous dites ce soir aux citoyennes et citoyens pour rejeter ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (21:15:08 > 21:16:21) [89%] : \r\nIl y a une masse de gens qui quittent leur pays et qui ne viennent pas tous de Syrie, pas tous d'une zone en guerre parce qu'on leur fait miroiter un eldorado et par ce qu'on faisait cela, on provoque la noyade d'un bon nombre de ces gens dans la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est la politique irresponsable, principalement de l'Union europ\u00e9enne, qui fait qu'il y a autant de morts et de noyade, \u00e7a c'est un scandale et, pour se battre contre scandale il faut les arr\u00eater directement l\u00e0- bas \u00e0 la fronti\u00e8re, disons la fronti\u00e8re libyenne, donc \u00e0 la quotidienne, il y a le terrorisme qui s'ins\u00e8re l\u00e0- dedans et \u00e7a me touche tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8rement parce que je suis sur la liste de ces jambes et donc que la Mamadi propre et mise en danger par ce genre de politique irresponsable, ce qu'il faut, c'est dire non \u00e0 ce texte de loi pour contraindre le gouvernement et nous avons le temps jusqu'en 2019 pour contraindre contraindre le gouvernement \u00e0 enfin \u00e0 limiter l'immigration par des contr\u00f4les a peut-\u00eatre investir mieux l'aide au d\u00e9veloppement, par exemple dans les zones limitrophes, les zones de conflit mieux l'utiliser \u00e0 ce niveau-l\u00e0, et puis les les contrats de r\u00e9admission les \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, c'est tous des choses qu'on a demand\u00e9 au Parlement qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 entendus, on travaille uniquement sur un cr\u00e9neau et on ne veut pas entendre qu'il faut limiter l'arriv\u00e9e et essayer de renvoyer de mani\u00e8re plus syst\u00e9matique, c'est le seul moyen, si on veut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, c'est un peu pareil, RTL, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, je suis d\u00e9sol\u00e9 je connais pas d'autres moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (21:16:21 > 21:16:48) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, au final, c'est vous qui trancherait mesdames et messieurs, merci beaucoup de nous avoir suivi le d\u00e9bat continue bien s\u00fbr sur les r\u00e9seaux sociaux et puis la semaine prochaine, nous vous donnons rendez- vous pour un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9, il s'agira \u00e0 nouveau d'un d\u00e9bat votation, elle sera question de l'avenir de nos anciennes r\u00e9gies publiques La Poste, les CFF comme puisque vous aurez \u00e0 vous prononcer sur l'initiative sur le sujet d'ici l\u00e0, portez-vous bien et a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T08:25:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516887", "title": "GOUGLERA", "excerpt": "Le centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s de la Gouglera \u00e0 Chevrilles Giffers avait provoqu\u00e9 l'indignation des habitants de la commune. Cependant il n'y a pas eu d'expropriation n\u00e9cessaire puisque le propri\u00e9taire a volontairement vendu sa propri\u00e9t\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1522693"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516888", "title": "CENTRE_REQUERANTS"}, {"internalArchiveId": "AA1605517304", "title": "SOMMAIRE_18052016"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606522731", "summary": "Plateau : d\u00e9bat Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe de la Justice et Police, Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan UDC, Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef de la S\u00e9curit\u00e9, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, Pablo Cruchon, porte-parole de l'Appel pour la sauvegarde du droit d'asile et Denis Graf, coordinatrice asile \u00e0 Amnesty International.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes via David Berger.\n\nEt si on concluait : Simonetta Sommaruga et Oskar Freysinger r\u00e9pondent \u00e0 une question d'Esther Mamarbachi.", "id": "1522670", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1606522754", "summary": "Chevrilles Giffers : ext futur centre requ\u00e9rant d'asile Gouglera. Itw Catherine Isler-Sahli, vice-syndique de Chevrilles Giffers. Itw Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise cheffe des Affaires sociales.", "id": "1522693", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["SINGINE (DISTRICT)"], "visualPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1644926", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024176", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1515450", "internalArchiveId": "AA1605515506", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-18T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7732803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7732824.image", "alternativeTitle": ["19h30", "VS: un projet europ\u00e9en devrait permettre d\u2019employer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au moment o\u00f9 elle est la moins ch\u00e8re", "Olivier Assayas et Kristen Stewart pr\u00e9sentent un nouveau film, \u00abPersonal Shopper\u00bb, \u00e0 Cannes", "Football / Finale d\u2019Europa League: Liverpool est en finale contre S\u00e9ville \u00e0 B\u00e2le", "Un projet lanc\u00e9 par des \u00e9tudiants vise \u00e0 faciliter l\u2019acc\u00e8s des migrants aux formations sup\u00e9rieures", "Les potagers urbains se multiplient aux pieds des immeubles dans plusieurs grandes villes", "Une forte majorit\u00e9 des Suisses veut r\u00e9tablir les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res", "VD: le chasselas fait pour la premi\u00e8re fois l'objet d'un documentaire", "Infrarouge / Votations: les Suisses voteront sur la nouvelle loi sur l'asile", "L\u2019achat de produits bio permet de se prot\u00e9ger des pesticides", "Hans Zimmer, l\u2019un des plus grands compositeurs de musiques de film, est en tourn\u00e9e avec son orchestre", "L\u2019essor du transport a\u00e9rien rend le tourisme m\u00e9dical toujours plus facile", "GE: un des suspects du braquage de l\u2019UBS de Cornavin a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["200 maisons sont concern\u00e9es par ce projet, en Valais et en Norv\u00e8ge.", "Un long-m\u00e9trage mi-fantastique, mi-m\u00e9ditatif dans lequel Kristen Stewart tient le r\u00f4le-titre. Elle y incarne une jeune Am\u00e9ricaine \u00e0 Paris qui s\u2019occupe de la garde-robe d\u2019une star.", "Environ 30 000 supporters de Liverpool ont fait le voyage. Pour la plupart, ils n'ont pas de billets, mais ils entendent bien mettre de l'ambiance dans la ville et dans les deux fans zones.", "Alors que l'Allemagne et la France financent des programmes d'int\u00e9gration, en Suisse rares sont les r\u00e9fugi\u00e9s sur les bancs de l\u2019universit\u00e9.", "Des \u00e9tudes europ\u00e9ennes temp\u00e8rent cependant l\u2019enthousiasme des citadins en raison de la pollution.", "C'est un d\u00e9bat politique majeur. Le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les est pr\u00e9vu par Schengen, mais pour des circonstances particuli\u00e8res.", "Un jeune r\u00e9alisateur vaudois issu de l'ECAL est remont\u00e9 aux origines de ce raisin qui fait la fiert\u00e9 des vignerons du Lavaux.", "La question des centres f\u00e9d\u00e9raux de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e est au centre du d\u00e9bat.", "Ces produits ont connu un v\u00e9ritable boom en Suisse, malgr\u00e9 leur prix.", "L\u2019Allemand est notamment l\u2019auteur de la musique de \u00abPirates des Cara\u00efbes\u00bb, du \u00abRoi lion\u00bb ou encore de \u00abBatman\u00bb.", "La facture finale pour un soin dentaire est quatre fois moins ch\u00e8re \u00e0 Barcelone qu\u2019en Suisse.", "Le mode op\u00e9ratoire \u00e9tait embl\u00e9matique de ces attaques particuli\u00e8rement graves, o\u00f9 les criminels prennent en otage les familles des employ\u00e9s pour les faire obtemp\u00e9rer."], "variantIds": ["ece-7627929", "ece-7627927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T16:10:09Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:13:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:19:01\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:22:03\r\n       C'est une vague rouge\r\n       qui d\u00e9ferle sur B\u00e2le.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:25:20\r\n    Les supporters de Liverpool\r\n      soutiennent leur \u00e9quipe\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:28:07\r\n       qui affronte S\u00e9ville.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:20\r\n   Les Suisses veulent r\u00e9tablir\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:39:13\r\n    les contr\u00f4les syst\u00e9matiques\r\n          aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:45:03\r\nUn suspect est arr\u00eat\u00e9 dans l'affaire\r\n  de l'UBS de Cornavin, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:45:08  19:30:53:13\r\n   L'attaque \u00e9tait embl\u00e9matique\r\n   d'un mode op\u00e9ratoire grave.\r\n\r\n19:30:54:03  19:30:56:21\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur les pesticides.\r\n\r\n19:30:57:02  19:30:59:18\r\n        Certains pr\u00e9f\u00e8rent\r\n       leur potager urbain,\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:05:02\r\n     mais attention aux traces\r\n         de m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:10:13\r\n      Et puis notre document\r\n     sur le tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n19:31:10:18  19:31:14:18\r\n    En allant \u00e0 Barcelone pour \r\n    se faire soigner les dents,\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:18:06\r\nla facture est divis\u00e9e par quatre.\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:22:07\r\n  La foule \u00e9tait si dense \u00e0 B\u00e2le\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:25:13\r\n     qu'il a fallu immobiliser\r\n      les transports publics.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:28:11\r\n    Environ 30'000 supporters\r\n de Liverpool ont fait le voyage.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:30:13\r\n  Certains n'ont pas de billets,\r\n\r\n19:31:30:18  19:31:34:02\r\nmais entendent mettre de l'ambiance\r\n     dans les deux fan zones.\r\n\r\n19:31:34:07  19:31:39:02\r\n    On n'avait pas vu de finale\r\n     d'Europa League en Suisse\r\n\r\n19:31:39:07  19:31:42:20\r\n          depuis 27 ans.\r\n\r\n19:31:51:02  19:31:57:02\r\n   -Une mar\u00e9e rouge et blanche\r\n\r\n19:32:03:14  19:32:05:16\r\n  L'ambiance reste bon enfant.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:10:06\r\n -On va essayer de remporter notre\r\n   5\u00e8me finale, c'est faisable.\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:14:13\r\n   Les supporters de Liverpool\r\n     l'entendent autrement.\r\n\r\n19:32:16:04  19:32:24:01\r\n   -Je suis ici pour la finale,\r\n    pour supporter mon \u00e9quipe.\r\n\r\n19:32:24:06  19:32:28:14\r\n      Il chante en anglais\r\n\r\n19:32:30:13  19:32:34:06\r\n   -C\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, des moyens\r\n exceptionnels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:40:11\r\n       sans que la police\r\n     n'en livre les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:57:06\r\n     -Le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:01:02\r\n     autour du stade constitue\r\n  la barri\u00e8re la plus importante.\r\n\r\n19:33:01:06  19:33:05:11\r\n        Nous allons s\u00e9parer\r\n\r\n19:33:05:14  19:33:07:18\r\nles fans \u00e0 l'entr\u00e9e de ce p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n19:33:07:18  19:33:10:04\r\n   -A un peu plus d'une heure\r\n    de cette finale in\u00e9dite\r\n\r\n19:33:10:09  19:33:13:12\r\n      au Parc Saint-Jacques\r\n   entre Liverpool et S\u00e9ville,\r\n\r\n19:33:13:17  19:33:16:23\r\n     le plus difficile reste\r\n      de pouvoir distinguer\r\n\r\n19:33:17:04  19:33:20:19\r\n les supporters des deux \u00e9quipes\r\n    aux couleurs similaires.\r\n\r\n19:33:22:13  19:33:25:22\r\n  -Une forte majorit\u00e9 de Suisses\r\n         veulent r\u00e9tablir\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:29:09\r\n    les contr\u00f4les syst\u00e9matiques\r\n          aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:33:29:13  19:33:33:13\r\n  Le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les\r\n      est pr\u00e9vu par Schengen,\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:41:11\r\n    mais pour des circonstances\r\n          particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:33:45:16  19:33:48:02\r\n            Archives\r\n       -Oui \u00e0 l'initiative\r\n\r\n19:33:48:07  19:33:49:22\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:33:50:08  19:33:52:11\r\n-C'\u00e9tait il y a plus de deux ans.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:54:07\r\n  Jamais un vote n'a d\u00e9clench\u00e9\r\n\r\n19:33:54:11  19:33:57:13\r\n        autant de d\u00e9bats\r\n  et pronostics contradictoires\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:02\r\nsur ses cons\u00e9quences pour la Suisse.\r\n\r\n19:34:00:07  19:34:02:14\r\nL'institut de sondage M.I.S. Trend\r\n\r\n19:34:02:19  19:34:04:15\r\n     constate que le peuple\r\n     n'a pas chang\u00e9 d'avis.\r\n\r\n19:34:13:22  19:34:16:03\r\n  -Globalement, \u00e7a n'a pas chang\u00e9\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:19:06\r\n     par rapport au 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:21:20\r\n   Une majorit\u00e9 de la population\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:24:09\r\n          veut maintenir\r\n      les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:28:03\r\n         mais en limitant\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:31:21\r\n        30 % des Tessinois\r\n       aimeraient l'abolir.\r\n\r\n19:34:33:06  19:34:35:02\r\n      -Signe de crispation:\r\n\r\n19:34:35:07  19:34:39:09\r\n une majorit\u00e9 aimerait r\u00e9tablir\r\n les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:46:21\r\n        -Ils en ont envie,\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:49:01\r\n      sans peut-\u00eatre r\u00e9aliser\r\n\r\n19:34:49:06  19:34:52:03\r\nce qu'est un contr\u00f4le syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:56:21\r\n        Il y a une demande\r\n       de plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:11\r\n  -En cas de nouvelle votation,\r\n\r\n19:35:05:15  19:35:11:23\r\n            les urnes\r\npourraient livrer le m\u00eame verdict.\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:19:10\r\n-On reparle de l'affaire de l'UBS de\r\nCornavin, face \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:19:14  19:35:23:20\r\nLe mode op\u00e9ratoire \u00e9tait embl\u00e9matique\r\n       de ces attaques graves.\r\n\r\n19:35:24:00  19:35:30:10\r\n    Un des principaux suspects\r\n      est maintenant arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:38:08\r\n -Septembre 2013: un employ\u00e9 UBS\r\n     est abord\u00e9 par un homme\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:43:18\r\n    qui lui montre une photo\r\n  de sa famille prise en otage.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:48:05\r\nL'employ\u00e9 remet plus d'un million\r\n     de francs aux malfrats.\r\n\r\n19:35:48:10  19:35:52:05\r\n  L'un des principaux suspects\r\n    a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:35:52:10  19:35:56:17\r\n         Un autre homme,\r\n\r\n19:35:56:22  19:35:59:13\r\n   suspect\u00e9 d'avoir particip\u00e9\r\n   \u00e0 trois autres brigandages\r\n\r\n19:35:59:18  19:36:01:04\r\na \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 au m\u00eame moment.\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:20\r\n   -Les deux personnes arr\u00eat\u00e9es\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:05:20\r\n      se trouvaient ensemble,\r\n\r\n19:36:05:22  19:36:09:22\r\n   sur le territoire du canton.\r\n\r\n19:36:10:06  19:36:14:01\r\n-L'enqu\u00eate d\u00e9terminera les relations\r\n exactes entre ces deux individus.\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:17:13\r\n    Le premier suspect, arr\u00eat\u00e9\r\ndans le cadre du casse de Cornavin,\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:20:06\r\naurait d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:36:20:08  19:36:23:21\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour braquage,\r\n   en 2010, au Casino de Meyrin.\r\n\r\n19:36:23:23  19:36:26:14\r\n Il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en 2013\r\n\r\n19:36:26:16  19:36:38:04\r\n avec les plans de la banque de\r\n Cornavin, peu avant l'attaque.\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:44:11\r\n   -Les paysans devraient recevoir\r\n514 mios en moins entre 2018 et 2021,\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:47:00\r\n    sur un total de 13,27 mias.\r\n\r\n19:36:47:05  19:36:53:17\r\n  L'Union suisse des paysans promet\r\nde combattre ces coupes au Parlement.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:58:10\r\n    Et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     a formalis\u00e9 sa position\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:00:07\r\n     concernant Guy Parmelin.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:02:11\r\n   Ce dernier aurait d\u00fb signaler\r\n\r\n19:37:02:16  19:37:06:11\r\n     ses int\u00e9r\u00eats personnels\r\n concernant sa parcelle de vigne.\r\n\r\n19:37:06:16  19:37:10:01\r\n     Il rappelle l'importance \r\n     du principe de r\u00e9cusation\r\n\r\n19:37:10:06  19:37:16:08\r\n mais ne pr\u00e9cise pas s'il aurait,\r\n ou non, d\u00e9cid\u00e9 d'une r\u00e9cusation.\r\n\r\n19:37:17:20  19:37:21:08\r\n    C'est un projet \u00e0 l'\u00e9chelle\r\n      du continent europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:24:23\r\nDes maisons en Valais et en Norv\u00e8ge\r\n         sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:37:25:04  19:37:31:09\r\nIl pr\u00e9voit d'employer l'\u00e9lectricit\u00e9\r\nau moment o\u00f9 elle est moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:37:33:08  19:37:36:15\r\n-Pierre Roduit fait sa vaisselle.\r\n\r\n19:37:36:20  19:37:38:13\r\n  Son eau chaude a \u00e9t\u00e9 produite\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:43:00\r\n   il y a plusieurs heures quand\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait la moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:45:19\r\n      Une petite r\u00e9volution\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ce bo\u00eetier\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:50:00\r\nqui optimise toute la consommation\r\n     \u00e9lectrique de sa maison.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:17\r\n   Il peut acheter son \u00e9nergie\r\ndans les heures les plus creuses.\r\n\r\n19:37:54:19  19:37:57:11\r\n   -L'heure \u00e0 laquelle le boiler\r\n\r\n19:37:57:15  19:38:00:11\r\n     est chauff\u00e9 importe peu.\r\n\r\n19:38:00:15  19:38:03:04\r\nCe qui importe, c'est la temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:08:19\r\nSi le chauffage de l'eau est fait \u00e0\r\nminuit ou \u00e0 04h00, \u00e7a importe peu,\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:14:07\r\n  car la temp\u00e9rature de l'eau est\r\nsignificativement toujours la m\u00eame.\r\n\r\n19:38:15:16  19:38:18:20\r\n      -D\u00e9caler les p\u00e9riodes\r\n  de consommation des appareils\r\n\r\n19:38:19:01  19:38:20:09\r\n     sans nuire au confort.\r\n\r\n19:38:20:18  19:38:22:14\r\n   -Ce n'est pas un rationnement\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:24:03\r\n         de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n\r\n19:38:24:08  19:38:26:12\r\n o\u00f9 on va forcer son comportement,\r\n\r\n19:38:26:17  19:38:32:01\r\n  mais les appareils s'adaptent \r\n sans que l'utilisateur le sente.\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:37:02\r\n-Les distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n      g\u00e9reront \u00e0 distance\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:40:17\r\n       et individuellement\r\nla consommation de chaque m\u00e9nage.\r\n\r\n19:38:40:22  19:38:43:08\r\n     En utilisant l'\u00e9nergie\r\n      au meilleur moment,\r\n\r\n19:38:43:12  19:38:46:16\r\nle consommateur pourrait \u00e9conomiser\r\n    jusqu'\u00e0 10 % de sa facture.\r\n\r\n19:38:47:02  19:38:50:05\r\n -On a de plus en plus de clients\r\n\r\n19:38:50:10  19:38:53:06\r\n      qui veulent participer\r\n     au tournant \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:55:17\r\n  La gestion de ces installations\r\n\r\n19:38:55:22  19:38:59:23\r\n  sera optimis\u00e9e et automatis\u00e9e.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:05:10\r\n  -Vingt maisons en Valais et en\r\nNorv\u00e8ge ont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:08:05\r\n     D'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9,\r\n   200 m\u00e9nages seront choisis\r\n\r\n19:39:08:10  19:39:12:09\r\npour participer \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n           de ce projet.\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:16:19\r\n-A Paris, des milliers de policiers\r\n           ont manifest\u00e9\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:20:22\r\npour d\u00e9noncer la \"haine anti-flics\"\r\n    qui se d\u00e9veloppe selon eux\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:11\r\n     dans certaines cat\u00e9gories\r\n          de population.\r\n\r\n19:39:23:16  19:39:30:07\r\n Un contre-rassemblement de petits\r\n  groupes extr\u00e9mistes a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:36:21\r\n   Apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:41:04\r\n   c'est un chien venu de Suisse\r\n      qui tenait la vedette.\r\n\r\n19:39:41:09  19:39:45:12\r\n    Magnum a attir\u00e9 l'attention\r\n du pape Fran\u00e7ois, qui a plaisant\u00e9\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:49:13\r\n  sur l'alcool dans les tonnelets\r\n        des Saint-Bernard.\r\n\r\n19:39:49:18  19:39:52:17\r\n    La d\u00e9l\u00e9gation italo-suisse\r\n         \u00e9tait introduite\r\n\r\n19:39:52:22  19:39:56:18\r\n   par l'ambassadeur de Suisse \r\n   au Vatican, Pierre-Yves Fux.\r\n\r\n19:39:57:00  19:39:58:20\r\n         La campagne men\u00e9e\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:03:13\r\n   a pour but d'inscrire le Col\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:13:10\r\nLa r\u00e9daction vous propose un document\r\n      sur le tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n19:40:13:14  19:40:17:17\r\n    L'essor du transport a\u00e9rien\r\n      rend tout plus facile.\r\n\r\n19:40:17:22  19:40:21:23\r\n Exemple, les vols pour Barcelone\r\n      pour un soin dentaire.\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:26:21\r\n La facture finale est quatre fois\r\n     moins ch\u00e8re qu'en Suisse.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:39:20\r\n  -Steve n'est pas seulement l\u00e0\r\n     pour visiter Barcelone.\r\n\r\n19:40:40:01  19:40:43:05\r\nIl est parti hier soir de Fribourg\r\n\r\n19:40:43:10  19:40:49:00\r\n et est en Catalogne avant tout\r\npour se faire soigner les dents.\r\n\r\n19:40:50:11  19:40:54:08\r\n-C'est \u00e0 1 h 10 de vol depuis Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:57:09\r\n     Donc c'est la proximit\u00e9.\r\n\r\n19:40:58:20  19:41:03:09\r\n-Il y a des dentistes en Suisse,\r\n  mais pas au tarif espagnol.\r\n\r\n19:41:03:13  19:41:06:07\r\n           Steve est\r\nmarchand de journaux \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:09:17\r\n        et en venant ici,\r\n  il fait de grosses \u00e9conomies.\r\n\r\n19:41:09:22  19:41:14:04\r\n      A Barcelone, l'addition\r\nest 50-80 % mois sal\u00e9e qu'en Suisse.\r\n\r\n19:41:14:09  19:41:18:08\r\nCar ici, salaires, charges, loyer:\r\n       tout est moins cher.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:23:11\r\nCe dentiste allemand a install\u00e9 son\r\ncabinet en Espagne il y a douze ans.\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:29:02\r\n     Son agenda est rempli \r\n     de patients \u00e9trangers.\r\n\r\n19:41:30:17  19:41:33:05\r\n   -Je vois cinq \u00e0 sept Suisses\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:34:23\r\n           par semaine,\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:15\r\n         avec des travaux\r\n  qui demandent pas mal de temps.\r\n\r\n19:41:38:20  19:41:44:01\r\n         On les a des fois\r\n     quelques jours sur place.\r\n\r\n19:41:45:15  19:41:47:18\r\n-Deux heures de soins plus tard,\r\n\r\n19:41:47:23  19:41:50:11\r\n  Steve repart avec le sourire \r\n  et trois nouvelles couronnes.\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:55:20\r\n  -Ici, \u00e7a me co\u00fbte 3'400 euros.\r\n\r\n19:41:56:01  19:42:01:04\r\nEn Suisse, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 14'000 frs.\r\n\r\n19:42:01:09  19:42:04:04\r\n  Presque quatre fois moins cher.\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:06:15\r\n   -Ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:08:11\r\n        le tourisme m\u00e9dical\r\n\r\n19:42:08:15  19:42:11:17\r\n       a explos\u00e9 en Espagne:\r\n      plus 20 % chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:11:22  19:42:16:12\r\n     L'Espagne r\u00eave de devenir\r\n      la Floride de l'Europe.\r\n\r\n19:42:18:14  19:42:20:05\r\n     -L'enjeu est de trouver\r\n\r\n19:42:20:10  19:42:24:05\r\n   assez de m\u00e9decins qualifi\u00e9s\r\n   pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:42:24:10  19:42:27:05\r\n       St\u00e9phane de Buren\r\n  dirige une agence de voyages\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:29:12\r\n           sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n    dans le tourisme m\u00e9dical.\r\n\r\n19:42:29:17  19:42:31:17\r\nIl fait le d\u00e9placement \u00e0 Valence\r\n\r\n19:42:31:22  19:42:34:08\r\n          pour visiter\r\nune nouvelle clinique partenaire.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:37:00\r\n -10 % de Suisses ne peuvent plus\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:39:05\r\n   se payer les soins de sant\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:10  19:42:41:16\r\nEn particulier les soins dentaires.\r\n\r\n19:42:41:21  19:42:44:22\r\n    De plus en plus de patients\r\n  viennent chez nous dans ce but.\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:48:21\r\n      -Dans cette clinique,\r\n     le mat\u00e9riel est suisse,\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:51:07\r\n      et l'\u00e9quipe m\u00e9dicale \r\n      travaille en famille.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:53:09\r\n  Ce sont des points positifs.\r\n\r\n19:42:53:18  19:42:55:21\r\n    -C'est du mat\u00e9riel moderne.\r\n\r\n19:42:56:02  19:42:59:12\r\n         L'autre aspect:\r\n  tout l'\u00e9quipe est francophone.\r\n\r\n19:42:59:17  19:43:03:13\r\n  C'est important que le patient\r\n     puisse parler sa langue.\r\n\r\n19:43:05:04  19:43:08:02\r\n      -Les premiers Suisses\r\n    arriveront d'ici un mois.\r\n\r\n19:43:08:07  19:43:12:18\r\n  Valence voit dans le tourisme\r\n   m\u00e9dical un nouvel eldorado.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:17:19\r\n         -Nous continuons\r\n  notre s\u00e9rie sur les pesticides.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:21:03\r\n       Nous vous proposons\r\n    un dossier sur notre site.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:25:02\r\nLes tonnes de pesticides employ\u00e9es\r\n     dans notre agriculture,\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:29:05\r\nles risques d'en retrouver des traces\r\n         dans nos assiettes.\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:04\r\n Certains ont davantage confiance\r\n     dans leur jardin priv\u00e9.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:37:11\r\n Mais des r\u00e9sidus de m\u00e9taux lourds\r\n     peuvent venir des routes.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:42:09\r\n Notre enqu\u00eate a incit\u00e9 la Ville \r\nde Lausanne \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:48:14\r\n           -Ces 50 m2,\r\n c'est toute la vie de B.Beroud.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:53:15\r\nCe retrait\u00e9 consacre son temps libre\r\n  \u00e0 la culture de cette parcelle.\r\n\r\n19:43:55:08  19:43:57:14\r\n      -On tient tout l'hiver\r\n\r\n19:43:57:19  19:43:59:19\r\n      avec un coin de jardin.\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:05:09\r\n     -Son jardin borde une rue\r\no\u00f9 passent 8'000 v\u00e9hicules par jour.\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:08:10\r\n Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont montr\u00e9\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:12:20\r\n  que 2/3 des produits cultiv\u00e9s\r\n\u00e0 moins de 10 m des rues passantes\r\n\r\n19:44:13:01  19:44:15:10\r\n     d\u00e9passent les seuils admis\r\nen concentration de certains m\u00e9taux.\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:18:09\r\n    -Ce qu'on cultive en ville\r\n\r\n19:44:18:13  19:44:20:11\r\n    n'est pas forc\u00e9ment propre\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:23:03\r\nm\u00eame si on ne met pas de pesticide.\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:26:11\r\n         Ca vaut la peine\r\n    de ne pas consommer que \u00e7a.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:31:23\r\n -Pourtant, les potagers urbains\r\n    sont letrenddu moment,\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:35:11\r\n      le symbole du retour\r\n     de la nature en ville.\r\n\r\n19:44:35:16  19:44:39:09\r\n   Les autorit\u00e9s lausannoises \r\n   y imposent une culture bio.\r\n\r\n19:44:39:13  19:44:43:17\r\nLa ville compte quatorze plantages \r\net veut en cr\u00e9er un de plus par an.\r\n\r\n19:44:44:05  19:44:47:06\r\n   -Avant de mettre un plantage,\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:49:11\r\n   on fait des analyses de sol.\r\n\r\n19:44:49:16  19:44:52:11\r\nCelles qu'on a faites jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:55:06\r\n   montrent qu'on est en dessous\r\n       des valeurs limites.\r\n\r\n19:44:55:15  19:44:59:10\r\n   -Aucune \u00e9tude n'a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n sur les l\u00e9gumes qui y poussent.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:00:21\r\n      La Ville de Lausanne\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:05:10\r\n  a effectu\u00e9 trois pr\u00e9l\u00e8vements\r\n dans deux plantages diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:45:05:14  19:45:09:04\r\n Leur teneur en cadmium, cuivre,\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:11:17\r\n     mercure, plomb et zinc\r\n        a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:15:12\r\n   Seul le zinc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9\r\n     dans les \u00e9chantillons.\r\n\r\n19:45:15:17  19:45:19:09\r\n      Mais la Ville promet\r\n  de syst\u00e9matiser ces analyses.\r\n\r\n19:45:21:04  19:45:22:18\r\n          -On va veiller,\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:24:18\r\n       dans les am\u00e9nagements\r\n\r\n19:45:24:23  19:45:29:18\r\n   qui sont proches des routes, \r\n  \u00e0 \u00e9paissir la taille des haies.\r\n\r\n19:45:31:04  19:45:34:00\r\n        -Pour N.Ch\u00e8vre,\r\n ces analyses confortent l'id\u00e9e\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:37:10\r\n       que la circulation\r\n  a un impact sur les l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:04\r\n      D'autres substances \r\n     pourraient s'y cacher.\r\n\r\n19:45:41:10  19:45:43:13\r\n -Des l\u00e9gumes proches d'une route\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:45:06\r\n         ou sur un balcon,\r\n\r\n19:45:45:11  19:45:48:20\r\n        il faut les laver\r\n pour enlever toute la poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:52:16\r\n     Il ne faudrait pas mettre\r\n   proche des routes les l\u00e9gumes\r\n\r\n19:45:52:21  19:45:56:09\r\n   qui absorbent les polluants,\r\n   comme les l\u00e9gumes feuilles.\r\n\r\n19:45:56:18  19:45:59:18\r\n    -La premi\u00e8re \u00e9tude suisse\r\n         sur la question\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:02:10\r\nest men\u00e9e en ce moment \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:08:12\r\n   -Les m\u00e9thodes sans pesticides\r\n   ne sont pas toujours faciles.\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:11:20\r\n C'est vrai pour les produits bio.\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:15:09\r\n     Les Suisses en consomment\r\n        toujours davantage.\r\n\r\n19:46:15:13  19:46:19:00\r\n  L\u00e0 aussi les solutions miracles\r\n          n'existent pas,\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:21:11\r\ndes traces de pesticides subsistent.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:15\r\n        -Rondes, rouges,\r\n     remplies de vitamines.\r\n\r\n19:46:24:20  19:46:28:08\r\nA premi\u00e8re vue, aucune diff\u00e9rence\r\n     entre ces deux tomates.\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:30:13\r\n     Or l'une a re\u00e7u une dose\r\nd'insecticide contre les pucerons,\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:32:19\r\nde fongicide contre les champignons,\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:35:04\r\n         et d'herbicide\r\n  contre les mauvaises herbes.\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:37:13\r\n   Trois pesticides interdits\r\n          dans le bio\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:41:07\r\n      mais cette \u00e9tiquette\r\nne veut pas dire z\u00e9ro pesticide.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:45:02\r\n Ici, les tomates sont trait\u00e9es \r\n avec des substances naturelles.\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:47:12\r\nCuivre, minerai, huile de fenouil.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:50:09\r\n       Ces pesticides bio\r\n  se d\u00e9gradent plus rapidement\r\n\r\n19:46:50:13  19:46:52:08\r\n          et respectent\r\nl'environnement \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:55:12\r\n -Le cuivre est le gros probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:55:17  19:46:58:05\r\nC'est l'unique produit de traitement\r\n\r\n19:46:58:10  19:47:02:07\r\n  pour lutter contre le mildiou,\r\n    une maladie tr\u00e8s r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:05:05\r\n   Ce m\u00e9tal lourd pollue le sol,\r\n\r\n19:47:05:10  19:47:08:08\r\n       mais on en a besoin\r\n    pour traiter les maladies.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:11:08\r\n        -Chaque substance\r\n      est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9e:\r\n\r\n19:47:11:12  19:47:15:19\r\n 270 pages de cahier des charges \r\nrien que pour le label Bio Suisse.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:19:14\r\nUne fois par an, chaque exploitation\r\n         bio est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:22:08\r\n   V\u00e9rification des produits,\r\n\r\n19:47:22:13  19:47:25:12\r\n       tour des parcelles,\r\n   toute anomalie est scrut\u00e9e.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:29:10\r\n       En cas de faux pas,\r\n     la sanction est lourde.\r\n\r\n19:47:30:14  19:47:33:09\r\n-L'utilisation d'herbicide entra\u00eene\r\n\r\n19:47:33:13  19:47:35:17\r\n  l'exclusion de l'exploitation.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:38:19\r\n    On retire le certificat bio\r\n         sous deux jours.\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:40:11\r\nIls ne peuvent plus commercialiser.\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:45:14\r\n -Seuls deux \u00e0 trois contr\u00f4les par\r\nann\u00e9e donnent lieu \u00e0 des sanctions.\r\n\r\n19:47:45:19  19:47:48:11\r\n  Les analyses des \u00e9chantillons\r\n       peuvent surprendre.\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:52:19\r\nOn retrouve des traces de pesticides\r\n    chimiques m\u00eame dans le bio,\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:55:19\r\nmais elles doivent \u00eatre inf\u00e9rieures\r\n    \u00e0 un microgramme par kilo.\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:58:18\r\nL'\u00e9quivalent d'un morceau de sucre\r\n   dans 3 mios de litres d'eau.\r\n\r\n19:47:59:04  19:48:01:08\r\n -On peut retrouver des pesticides\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:03:22\r\ncar ils viennent de l'environnement.\r\n\r\n19:48:04:03  19:48:06:17\r\nL'air v\u00e9hicule certains pesticides.\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:11:05\r\n Les sols peuvent \u00eatre contamin\u00e9s\r\npar un usage ancien de pesticides.\r\n\r\n19:48:20:07  19:48:20:07\r\n   -Les fruits et l\u00e9gumes bio\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:22:23\r\n          contiennent\r\n  100 fois moins de pesticides\r\n\r\n19:48:23:04  19:48:25:04\r\n   et co\u00fbtent 30 % plus cher.\r\n\r\n19:48:25:14  19:48:28:14\r\n        -La f\u00eate du cin\u00e9ma \r\n       se poursuit \u00e0 Cannes,\r\n\r\n19:48:28:19  19:48:32:18\r\n       l'occasion d'\u00e9voquer \r\n       les musiques de film.\r\n\r\n19:48:32:23  19:48:37:18\r\n Hans Zimmer a sign\u00e9 \"Le Roi lion\"\r\n    ou \"Pirates des Cara\u00efbes\".\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:42:04\r\n       Il se produit ce soir\r\n        et demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:43:15  19:48:52:07\r\n   -1991, \"Thelma et Louise\".\r\n\r\n19:48:52:11  19:49:00:01\r\n  2003, \"Pirates des Cara\u00efbes\".\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:05:08\r\n   2016, \"Batman VS Superman\".\r\n\r\n19:49:05:12  19:49:08:07\r\n        Le point commun\r\n     entre ces trois films:\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:03\r\n     l'auteur de la musique.\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:17:09\r\n Des films du genre, Hans Zimmer\r\n  en a plus de 150 \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:05\r\n            -A 12 ans,\r\n\r\n19:49:22:10  19:49:25:01\r\n      je suis all\u00e9 au cin\u00e9ma\r\n\r\n19:49:25:06  19:49:28:14\r\n            et j'ai vu\r\n \"Il \u00e9tait une fois dans l'ouest\".\r\n\r\n19:49:28:19  19:49:31:16\r\n Sergio Leone, Ennio Morricone...\r\n\r\n19:49:31:21  19:49:35:07\r\n    Je me suis dit que c'\u00e9tait\r\n     ce que je voulais faire,\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:39:08\r\n       mais je ne savais pas\r\n      si j'en serais capable.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:23\r\n-C'est peu dire que cet Allemand\r\n     autodidacte de 58 ans\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:48:12\r\n      a r\u00e9ussi \u00e0 Hollywood.\r\n\r\n19:49:48:16  19:49:54:03\r\nIl vit entre Londres et Los Angeles,\r\n    dirige sa propre entreprise.\r\n\r\n19:49:54:08  19:49:59:12\r\n  Il monte sur sc\u00e8ne pour rejouer\r\nses classiques comme unerock star.\r\n\r\n19:50:01:23  19:50:05:00\r\n-Je me suis dit que \u00e7a serait g\u00e9nial.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:10:14\r\nApr\u00e8s 40 ans dans une pi\u00e8ce sombre,\r\n  je pourrais parcourir le monde.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:15:11\r\n     Finalement, tous les soirs\r\nje me retrouve dans une pi\u00e8ce sombre.\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:18:05\r\n  La seule diff\u00e9rence, c'est que \r\n je suis devant 10'000 personnes !\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:27:11\r\n-Parmi les musiciens, un Jurassien\r\n   de 28 ans, Nathan Stornetta.\r\n\r\n19:50:27:15  19:50:31:01\r\nLe jeune compositeur a travaill\u00e9\r\n  trois ans avec Hans Zimmer.\r\n\r\n19:50:32:14  19:50:37:03\r\n-Je joue dumalletKAT,un instrument\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:40:15\r\n\u00e9lectronique proche du vibraphone.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:44:00\r\n      C'est une bo\u00eete vide, \r\n      reli\u00e9e \u00e0 un ordinateur\r\n\r\n19:50:44:05  19:50:48:03\r\n    qui comporte tous les sons\r\n        produits par Hans.\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:53:12\r\n C'est incroyable de faire partie\r\n     de cette grosse \u00e9quipe.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:00:11\r\n    -Le show est \u00e0 la mesure\r\n  de la musique de Hans Zimmer.\r\n\r\n19:51:00:16  19:51:04:00\r\n  Grandiloquent, spectaculaire,\r\n            efficace.\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:09:05\r\n      -Au festival de Cannes,\r\n        \"Personnal Shopper\"\r\n\r\n19:51:09:09  19:51:13:18\r\n parle d'une Am\u00e9ricaine acheteuse\r\n  de mode pour une star \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:51:13:23  19:51:17:07\r\nKristen Stewart tient le r\u00f4le titre.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:27:21\r\n-Le cin\u00e9ma a toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9\r\n    et inspir\u00e9 par la mode.\r\n\r\n19:51:28:02  19:51:32:18\r\nOn a connu les com\u00e9dies musicales,\r\n          les com\u00e9dies.\r\n\r\n19:51:32:23  19:51:35:09\r\n      Rajoutez-y du s\u00e9rieux\r\n       et vous obtiendrez\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:38:19\r\n       \"Personal Shopper\"\r\n       d'Olivier Assayas.\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:44:11\r\n      -Je ne me suis pas dit\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:11\r\nque j'allais faire un film de genre.\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:50:04\r\n  D'autres font \u00e7a mieux que moi.\r\n\r\n19:51:50:09  19:51:53:11\r\n  Je me suis dit que ces \u00e9l\u00e9ments\r\n  pouvaient servir la narration.\r\n\r\n19:51:55:06  19:51:57:16\r\n-Il raconte l'histoire de Maureen,\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:01:11\r\nm\u00e9dium et \"acheteuse particuli\u00e8re\"\r\n         d'un mannequin.\r\n\r\n19:52:01:15  19:52:04:13\r\nUn job que la jeune Am\u00e9ricaine hait\r\n\r\n19:52:04:18  19:52:07:10\r\n       mais qui lui permet\r\n        de rester \u00e0 Paris\r\n\r\n19:52:07:14  19:52:10:06\r\n      en attendant un signe\r\n de son jumeau r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:20:08\r\nUn film \u00e9crit pour Kristen Stewart.\r\n\r\n19:52:22:18  19:52:25:11\r\n   -Ce film parle de la question\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:27:19\r\n         la plus basique.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:30:21\r\n    J'\u00e9tais d\u00e9sol\u00e9e pour elle.\r\n\r\n19:52:31:02  19:52:35:13\r\nJe sentais que Maureen \u00e9tait coinc\u00e9e\r\n    dans une spirale n\u00e9vrotique.\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:37:23\r\n    J'ai moi-m\u00eame ressenti \u00e7a.\r\n\r\n19:52:38:04  19:52:42:18\r\n         Elle est isol\u00e9e,\r\n   mais incroyablement curieuse.\r\n\r\n19:52:42:23  19:52:47:18\r\n      Je voulais incarner \u00e7a.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:58:22\r\n     -Elle a une intelligence \r\n    de com\u00e9dienne qui est rare.\r\n\r\n19:52:59:03  19:53:01:01\r\n          Une technique,\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:06\r\n    un savoir-faire diabolique,\r\n\r\n19:53:03:11  19:53:05:11\r\n     et une intuition animale.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:09:19\r\n-La belle est de tous les plans,\r\n         souvent seule.\r\n\r\n19:53:10:00  19:53:12:10\r\n  Un tournage qui l'a \u00e9puis\u00e9e.\r\n\r\n19:53:12:19  19:53:15:01\r\n      -Je savais qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:09\r\nje terminerais compl\u00e8tement explos\u00e9e.\r\n\r\n19:53:18:13  19:53:22:18\r\n  Dans le film, on a l'impression\r\n   que du maquillage m'enlaidit.\r\n\r\n19:53:22:23  19:53:25:10\r\n  Mais je n'en avais pas besoin.\r\n\r\n19:53:25:14  19:53:30:09\r\n   Je ressemblais \u00e0 une zombie,\r\n     car je l'\u00e9tais vraiment.\r\n\r\n19:53:32:03  19:53:35:11\r\n         -Pour l'instant,\r\n\"Personal Shopper\" est le seul film\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:40:04\r\n       \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9\r\nlors de sa projection de presse.\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:46:11\r\n-L'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux formations\r\n    sup\u00e9rieures est en question.\r\n\r\n19:53:46:16  19:53:50:02\r\n         Un projet lanc\u00e9\r\n     par des \u00e9tudiants b\u00e2lois\r\n\r\n19:53:50:07  19:53:54:07\r\n         va dans le sens\r\n   de programmes d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:02:16\r\n     -R\u00e9fugi\u00e9 depuis 2013,\r\nil suit un cours \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:07:04\r\nCe ne sont que 4 heures par semaine\r\n        durant un semestre,\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:11:11\r\n mais pour cet ancien professeur\r\n  au Togo, c'est un grand pas.\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:16:06\r\n-A mon arriv\u00e9e, c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:19:20\r\n Ce projet me donne l'opportunit\u00e9\r\n\r\n19:54:20:01  19:54:24:03\r\n de sortir un peu de l'isolement,\r\n\r\n19:54:24:08  19:54:29:12\r\n de rencontrer d'autres personnes,\r\n       de me faire des amis.\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:33:00\r\n     Et acqu\u00e9rir des savoirs,\r\n      c'est une bonne chose.\r\n\r\n19:54:34:06  19:54:36:20\r\n-Comme lui, 21 requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:54:37:01  19:54:40:00\r\n        dont des Syriens,\r\n    suivent des cours \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:42:20\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement\r\n       de ces \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:43:01  19:54:46:07\r\n   Le financement n'est assur\u00e9\r\n      que pour un semestre.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:48:20\r\n     Leur espoir: faciliter\r\nl'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9tudes.\r\n\r\n19:54:50:09  19:54:52:12\r\n     -Le d\u00e9bat est important.\r\n\r\n19:54:52:17  19:54:55:11\r\n   On voit souvent les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:54:55:16  19:54:58:10\r\ncomme des gens qui co\u00fbtent au pays.\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:05:07\r\n    Il ne fait pas sens d'exclure\r\nce potentiel qui pourrait travailler.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:12:13\r\n -10% des requ\u00e9rants pourraient\r\nsuivre une formation sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:55:12:18  19:55:15:12\r\n         Mais la langue\r\n     pose souvent probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:20:03\r\n    Et pour les universit\u00e9s, \r\n    la question est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:23:00\r\n        -Comment faire cela\r\n\r\n19:55:23:05  19:55:26:06\r\n sans trop favoriser les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:10\r\n       Si on soutenait plus\r\n      les \u00e9tudiants suisses,\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:33:05\r\n    ils pourraient aussi aller\r\n         \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:55:33:10  19:55:36:03\r\n Il faut rester juste envers tous.\r\n\r\n19:55:37:09  19:55:40:21\r\n -Les \u00e9tudiants b\u00e2lois ont os\u00e9,\r\n    avec un premier succ\u00e8s:\r\n\r\n19:55:41:02  19:55:44:11\r\n    trois r\u00e9fugi\u00e9s-auditeurs\r\nse sont inscrits comme \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:46:10\r\nKoffi lui prendra un autre chemin.\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:49:07\r\n-J'aimerais enseigner dans une \u00e9cole\r\n\r\n19:55:49:11  19:55:53:04\r\n     de langues pour adultes,\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:56:09\r\npour qu'ils apprennent le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:00:19\r\n        -En fuyant le Togo,\r\nil n'a pas pu prendre ses dipl\u00f4mes,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:03:19\r\n   et ne peut pas s'inscrire\r\n \u00e0 l'universit\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n19:56:04:19  19:56:08:02\r\n        -On vote le 5 juin\r\n  sur la nouvelle loi de l'asile,\r\n\r\n19:56:08:07  19:56:11:15\r\n     avec les centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n      de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:18\r\n Celui de Zurich montre un bilan \r\npositif: 3'000 requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:56:15:23  19:56:19:11\r\n200 millions de frs d'\u00e9conomie par an\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:24:01\r\n      3'000 requ\u00e9rants d'asile,\r\n200 millions de frs d'\u00e9conomie par an\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:26:21\r\net une proc\u00e9dure raccourcie de 39 %.\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:29:21\r\n      L'UDC voit un probl\u00e8me\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:34:00\r\ndans le co\u00fbt des experts juridiques\r\n   pour les demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:56:37:17  19:56:41:16\r\n   L'\u00e9v\u00e9nement politique ce soir\r\n   est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:45:11\r\n  Il sera question de la r\u00e9vision\r\n      de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:58:05\r\n Simonetta Sommaruga, Pierre Maudet\r\net Oskar Freysinger sont les invit\u00e9s.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:02:20\r\n   Lavaux inspire les artistes.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:05:23\r\n         Les photographes\r\n    se r\u00e9galent de ce paysage.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:11:00\r\nUn r\u00e9alisateur vaudois issu de l'ECAL\r\n remonte aux origines du chasselas.\r\n\r\n19:57:11:05  19:57:17:07\r\n        Le film a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u\r\n      plusieurs distinctions.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:24:01\r\n          Musique douce\r\n\r\n19:57:24:06  19:57:33:04\r\n...\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:36:16\r\n   -Ces images ont boulevers\u00e9\r\n    les vignerons de Lavaux.\r\n\r\n19:57:36:21  19:57:41:05\r\n    Ce cep de vigne qui na\u00eet\r\n sous vos yeux est un chasselas.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:45:11\r\nLe c\u00e9page roi des bords du L\u00e9man\r\n    fascine Florian Burion.\r\n\r\n19:57:45:15  19:57:48:22\r\n  Ce jeune r\u00e9alisateur vaudois\r\n\r\n19:57:49:03  19:57:52:23\r\nr\u00e9v\u00e8le les origines du chasselas\r\n  dans un documentaire in\u00e9dit.\r\n\r\n19:57:54:00  19:57:56:16\r\n-L'id\u00e9e du film est n\u00e9e par hasard.\r\n\r\n19:57:56:21  19:57:59:02\r\n  J'\u00e9tais en voyage en Bourgogne,\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:02:20\r\net me suis retrouv\u00e9 dans un village\r\n     qui s'appelait Chasselas.\r\n\r\n19:58:03:01  19:58:04:23\r\nJe n'en avais jamais entendu parler.\r\n\r\n19:58:05:04  19:58:10:17\r\nJe me suis demand\u00e9 quel \u00e9tait le lien\r\n   entre ce village et le c\u00e9page.\r\n\r\n19:58:10:22  19:58:17:01\r\n    De l\u00e0 a d\u00e9but\u00e9 une enqu\u00eate\r\n       autour de ce c\u00e9page.\r\n\r\n19:58:18:14  19:58:20:15\r\n  -Il parcourra toute l'Europe.\r\n\r\n19:58:20:20  19:58:24:22\r\n Des t\u00e9moignages de vignerons, \r\nd'historiens et de scientifiques\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:29:15\r\npour trouver l'origine de ce c\u00e9page\r\n  vieux de plusieurs mill\u00e9naires.\r\n\r\n19:58:29:20  19:58:32:19\r\n          Cette origine\r\n   a suscit\u00e9 des controverses.\r\n\r\n19:58:33:07  19:58:37:08\r\n     -On a parl\u00e9 de l'Egypte,\r\n  du Moyen-Orient, et on apprend\r\n\r\n19:58:37:12  19:58:40:03\r\n   au fil du d\u00e9roulement du film\r\n\r\n19:58:40:08  19:58:43:07\r\n        que c'est un c\u00e9page\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:46:00\r\n  originaire de l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:58:46:05  19:58:53:17\r\n  L'ADN d\u00e9montre que le chasselas\r\n   est ce c\u00e9page qui est d'ici.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:56:12\r\n     -Quatre ans de travail\r\n\r\n19:58:56:17  19:59:00:06\r\n      pour un documentaire\r\n multi-prim\u00e9 dans des festivals.\r\n\r\n19:59:00:11  19:59:03:10\r\n            Il r\u00e9v\u00e8le\r\n des aspects m\u00e9connus du c\u00e9page.\r\n\r\n19:59:04:14  19:59:06:11\r\n    -A l'origine du chasselas,\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:08:09\r\n    il y a un p\u00e9pin de raisin.\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:12:06\r\n  Ce p\u00e9pin, qui a un c\u00e9page p\u00e8re\r\n        et un c\u00e9page m\u00e8re,\r\n\r\n19:59:12:11  19:59:15:10\r\na donn\u00e9 naissance \u00e0 tous les clones.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:21:00\r\n           A l'origine,\r\n il y a vraiment un premier p\u00e9pin.\r\n\r\n19:59:22:16  19:59:27:09\r\n-Rarement une cam\u00e9ra avait film\u00e9 ce\r\nraisin embl\u00e9matique de la Romandie.\r\n\r\n19:59:27:13  19:59:33:11\r\n  Ce c\u00e9page \u00e9crit aujourd'hui\r\nune nouvelle page de sa l\u00e9gende.\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:41:06\r\n          -Je vous rappelle\r\nl'une des informations de ce journal:\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:13\r\n  30'000 supporters de Liverpool \r\n  ont fait le d\u00e9placement \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:59:45:18  19:59:47:18\r\n  La plupart n'ont pas de billets\r\n\r\n19:59:47:23  19:59:51:09\r\n          mais entendent\r\n mettre l'ambiance dans la ville.\r\n\r\n19:59:51:13  19:59:54:21\r\n   L'affiche est exceptionnelle,\r\n         Liverpool-S\u00e9ville\r\n\r\n19:59:55:02  20:00:00:02\r\n  pour la finale d'Europa League,\r\n            en Suisse.\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:04:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:07:07\r\n  Excellente soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:08:18  20:00:12:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   E.Gattlen, M.Borel, G.Quo\u00ebx, \r\n  C.Berthet, F.Froidevaux, M.Rais\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025273\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:18) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, c'est une vague rouge qui d\u00e9ferle sur B\u00e2le, les supporters de Liverpool sont du genre actif, ils soutiennent leur \u00e9quipe qui affronte ce soir s\u00e9vit en finale de l'Europa League, les Suisses voudrait r\u00e9tablir les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res sondage command\u00e9 par l'hebdo, l'esprit de Schengen est mis en cause dans plusieurs pays en Europe, un suspect est arr\u00eat\u00e9 dans l'affaire de l'UBS de Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve l'attaque \u00e9tait embl\u00e9matique d'un mode op\u00e9ratoire particuli\u00e8rement odieux, la famille de l'employ\u00e9e de banque avait \u00e9t\u00e9 prise en otage la suite de notre s\u00e9rie sur les pesticides, certains pr\u00e9f\u00e8rent le reportage et urbain : attention \u00e0 une autre forme de r\u00e9sidus, des traces de m\u00e9taux lourds, se retrouvent dans les salades pour les fruits cultiv\u00e9s au bord de la route et puis notre document sur le tourisme m\u00e9dical, une heure et quelques de vol jusqu'\u00e0 Barcelone pour se faire soigner les dents dans le cas d'esp\u00e8ce, la facture est divis\u00e9e par 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:20 > 0:03:44) [90%] : \r\nLa foule \u00e9tait tellement dans sa balle cet apr\u00e8s- midi qu'il a fallu immobiliser les transports publics, environ 30000 supporters de Liverpool ont fait le voyage pour la plupart, ils n'ont pas de billets, mais ils entendent bien ma\u00eetre de l'ambiance dans la ville et dans les 2 fan zone ce soir, l'affiche est exceptionnel, Liverpool face \u00e0 S\u00e9ville et l'\u00e9v\u00e9nement est tr\u00e8s rare, on n'avait pas vu de finale d'Europa League en Suisse depuis 27 ans, Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:04:19) [92%] : \r\nUne mar\u00e9e rouge et blanche d\u00e9ferle sur B\u00e2le, selon les derni\u00e8res estimations 45000 personnes sont arriv\u00e9s en ville, dont quelque 15 \u00e0 20000 supporters de Liverpool, qui ont fait le d\u00e9placement sans billet, la bi\u00e8re coule \u00e0 flots, les trams, ont \u00e9t\u00e9 suspendus cet apr\u00e8s- midi, mais l'ambiance, pour le reste, musical et bon enfant, on va essayer \u00e0 tout prix de remporter notre 5\u00e8me finale, je crois que c'est faisable, les supporters de Liverpool, m\u00eame hors du stade, l'entendent bien s\u00fbr autrement je suis ici pour la finale, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0 pour supporter mon \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:23) [80%] : \r\nApr\u00e8s de longs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:30 > 0:04:47) [91%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, des moyens exceptionnels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s, il s'agit de g\u00e9rer au mieux ses milliers de supporters sans acc\u00e8s au Parc Saint-Jacques, la ville a d\u00fb am\u00e9nager 2 fan zone sur la barre fut sur place et la marque plate les questions s\u00e9curitaires et notamment la menace terroriste ont \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr prises en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:47 > 0:05:06) [93%] : \r\nG\u00e9rard exprimer le p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9 autour du stade, constitue la barri\u00e8re la plus importante, on ne peut y entrer qu'avec un billet ou une accr\u00e9ditation et il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, nous allons s\u00e9parer les fans avec et sans billet \u00e0 l'entr\u00e9e de ce p\u00e9rim\u00e8tre, comme \u00e7a tout le monde ne peut pas p\u00e9n\u00e9trer dans cette zone de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:20) [95%] : \r\n\u00e0 un peu plus d'une heure de cette finale in\u00e9dite au Parc Saint-Jacques entre Liverpool et S\u00e9ville, la tension monte gentiment, mais aucun incident n'a encore \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 le plus difficile pour l'heure reste encore \u00e0 pouvoir distinguer les supporters de 2 \u00e9quipes aux couleurs similaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:22 > 0:05:45) [91%] : \r\nUne forte majorit\u00e9 des Suisses veut r\u00e9tablir les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, le sondage sera rendue publique demain par l'hebdo lors du Forum des 100 c'est un d\u00e9bat politique majeur, le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les est pr\u00e9vue par Schengen mais pour des circonstances bien particuli\u00e8res, ce n'est pas l'esprit de ces accords, qui est aujourd'hui mise \u00e0 mal dans plusieurs pays, Hugues Buchard, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:45 > 0:05:50) [88%] : \r\nC'est, c'est oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le texte est adopt\u00e9 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:12) [95%] : \r\nS'il y a plus de 200 d\u00e9j\u00e0 rarement un vote aura d\u00e9clench\u00e9 autant de d\u00e9bats et pronostics contradictoires sur ses cons\u00e9quences pour la Suisse, pourtant, l'institut de sondage, M. I. S. Trend a constat\u00e9 que la population n'a pas chang\u00e9 d'avis, une petite majorit\u00e9 53 pourcent veut toujours limiter la libre circulation des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:13 > 0:06:31) [93%] : \r\n\u00e7a a pas globalement chang\u00e9 par rapport au 9 f\u00e9vrier on a effectivement une majorit\u00e9 de la population qui pensent qu'il faut absolument maintenir les accords bilat\u00e9raux, mais en m\u00eame temps on a cette majorit\u00e9 qui aimerait limiter la libre- circulation des personnes, avec m\u00eame un tiers des Tessinois qui aimerait carr\u00e9ment carr\u00e9ment l'abolir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:32 > 0:06:42) [87%] : \r\nSigne de la crispation ambiante, la restauration du contr\u00f4le syst\u00e9matique aux fronti\u00e8res tout \u00e0 fait d'accord, et est assez d'accord regroupe 70 pour 100 des sond\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:44 > 0:07:02) [91%] : \r\nIls ont envie assez fortement qu'il avait de nouveau des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, alors effectivement, peut-\u00eatre qu'ils ne r\u00e9alisent pas tout \u00e0 fait ce que signifient des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, quoi qu'il en soit, on a quand m\u00eame envie de d'un peu plus de s\u00e9curit\u00e9 pour eux les les fronti\u00e8res sont un \u00e9l\u00e9ment qui peut apporter un peu plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:12) [94%] : \r\nConclusion : en cas de nouvelle votation, plus de 800 jours apr\u00e8s le scrutin du 9 f\u00e9vrier les urnes pourrait bien livrer le m\u00eame verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:14 > 0:07:32) [93%] : \r\nOn reparle de l'affaire de l'UBS de Cornavin face \u00e0 la gare de Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait en 2013, le mode op\u00e9ratoire \u00e9tait embl\u00e9matique de ces attaques particuli\u00e8rement grave ou les criminels prennent en otage des familles d'employer pour les faire obtemp\u00e9rer, un des principaux suspects est aujourd'hui arr\u00eater Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:33 > 0:08:01) [94%] : \r\nL'op\u00e9ration avait eu lieu en plein jour \u00e0 quelques pas de la gare de Cornavin en septembre 2013, un employ\u00e9 de la succursale de l'UBS est interpell\u00e9 pendant sa pause par un homme qui lui montre une photo de sa famille, pris en otage l'employ\u00e9 remet alors plus d'un 1000000 de francs aux malfrats qui prennent la fuite, l'un des principaux suspects dans cette affaire, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 hier soir et la police a fait coup double, un autre homme, suspect\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 3 autres brigandages plus r\u00e9cent \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 au m\u00eame moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:01 > 0:08:10) [94%] : \r\nLes 2 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es par les inspecteurs de la brigade de r\u00e9pression du banditisme, alors qu'elle se trouvait ensemble et sur le territoire du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:38) [93%] : \r\nL'enqu\u00eate devra encore d\u00e9terminer les relations exactes qu'entretenait ces 2 individus, selon nos informations, le 1er suspect arr\u00eat\u00e9 dans le cadre du casse de Cornavin avait d\u00e9j\u00e0 eu affaire \u00e0 la justice, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour un braquage en 2010 au casino de Meyrin et il avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 une nouvelle fois en 2013 avec en sa possession les plans de la banque de Cornavin, quelques semaines avant l'attaque, aujourd'hui il est pr\u00e9venu de prise d'otages et doit \u00eatre entendu par la procureure demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:54) [95%] : \r\nLes paysans devraient recevoir 514 millions en moins entre 2018 et 2021 sur un total de plus de 13 milliards le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis au Parlement sa proposition, l'Union suisse des paysans promet de combattre ces coupes au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:55 > 0:09:15) [94%] : \r\nEt puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral formalise sa position concernant Guy Parmelin ce dernier, dit le Conseil aurait d\u00fb signer \u00e0 lire \u00e0 ses coll\u00e8gues, ses int\u00e9r\u00eats personnels concernant sa parcelle de vigne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle l'importance du principe de r\u00e9cusation pour \u00e9viter des conflits d'int\u00e9r\u00eats, mais il ne pr\u00e9cise pas s'il aurait d\u00fb ou non s'appliquer dans ce cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:18 > 0:09:32) [93%] : \r\nC'est un projet \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en 200 maisons sont concern\u00e9es en Valais et en Norv\u00e8ge, il pr\u00e9voit d'employer l'\u00e9lectricit\u00e9 au moment o\u00f9 elle est moins ch\u00e8re, exemple : on prend son bain dans de l'eau chauff\u00e9e plusieurs heures plus t\u00f4t, Laurent Chouba Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:34 > 0:09:53) [96%] : \r\nIl est midi Pierre Roduit fait sa vaisselle son eau chaude a \u00e9t\u00e9 produite il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs heures lorsque l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait la moins ch\u00e8re, une petite r\u00e9volution rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 ce bo\u00eetier un nouvel appareil qui optimise toute la consommation \u00e9lectrique de sa maison, il peut d\u00e9sormais acheter son \u00e9nergie dans les heures les plus creuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:54 > 0:10:14) [89%] : \r\nConteste que ce Baudelaire et v\u00e9ritablement en terme d'horaires, \u00e7a l'importe peu, ce qu'il importe c'est la temp\u00e9rature et finalement si le pic de de de r\u00e9chauffage o\u00f9 la consommation pour r\u00e9chauffer l'eau pour la prochaine douche, il est fait \u00e0 8 heures \u00e0 minuit \u00e0 4 heures \u00e0 7 heures \u00e7a ne changera tr\u00e8s peu dans la mesure o\u00f9 la temp\u00e9rature de l'eau et toujours significativement la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:15 > 0:10:19) [94%] : \r\nD\u00e9cal\u00e9 les p\u00e9riodes de consommation des appareils sans nuire au confort du consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:20 > 0:10:33) [89%] : \r\nOn n'en est pas rationnel, d'\u00e9lectricit\u00e9, on va lui forcer dans son comportement a chang\u00e9 son comportement toute la journ\u00e9e, mais plut\u00f4t \u00e0 essayer de faire que les appareils soient le plus intelligent possible que eux s'adaptent sans que l'utilisateur sur le sens du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:34 > 0:10:45) [95%] : \r\nLes distributeurs d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9reront \u00e0 distance et individuellement, la consommation de chaque m\u00e9nage en utilisant l'\u00e9nergie au meilleur moment, le consommateur pourra \u00e9conomiser jusqu'\u00e0 10 pourcent de sa facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:45 > 0:11:00) [91%] : \r\nUne pompe \u00e0 chaleur de mani\u00e8re philosophique, on a de plus en plus de clients qui veulent participer au tournant \u00e9nerg\u00e9tique, ils veulent installer des panneaux solaires etc, h\u00e9 bien ce sera la gestion de toutes ses installations de nous, de nouveaux outils de production qui seront optimis\u00e9s, qui seront automatis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:00 > 0:11:11) [96%] : \r\n20 maisons en Valais et en Norv\u00e8ge ont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 ce syst\u00e8me d'ici la fin de l'\u00e9t\u00e9 200 m\u00e9nages seront choisis pour participer \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9tape de ce projet qui devrait \u00eatre op\u00e9rationnelle dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:13 > 0:11:31) [93%] : \r\nPlusieurs milliers de policiers ont manifest\u00e9 en France pour d\u00e9noncer, je cite, la haine anti- flics qui se d\u00e9veloppe selon eux dans certaines cat\u00e9gories de population, la manifestation a \u00e9t\u00e9 suivi par un contre- rassemblement de groupes extr\u00e9mistes qui a finalement d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer une voiture de police a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:34 > 0:12:03) [95%] : \r\nLa Suisse est active au Vatican apr\u00e8s la visite du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et d'une d\u00e9l\u00e9gation parlementaire c'est un chien venu de Suisse qui tenait la vedette Magnum a attir\u00e9 l'attention du pape Fran\u00e7ois qui a plaisant\u00e9 d'un geste de la main sur l'alcool dans les tonnelet des saint-bernard la d\u00e9l\u00e9gation \u00e9tait introduite par l'ambassadeur de Suisse au Vatican Pierre-Yves Fuchs la campagne men\u00e9e notamment par Christophe Darbellay, a pour objectif d'inscrire le col du Grand Saint-Bernard au Patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:09 > 0:12:34) [90%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose ce soir un document sur le tourisme m\u00e9dical, le principe est ancien, on connaissait les op\u00e9rations esth\u00e9tiques en Tunisie, o\u00f9 les dents refaites en Hongrie, l'essor du transport a\u00e9rien rend tout plus facile, exemple ces vols pour Barcelone pour un soin dentaire en l'esp\u00e8ce, la facture finale et 4 fois moins cher que ce que l'auraient \u00e9t\u00e9 en Suisse, le grand format du jour est sign\u00e9 Jean Gordillo Marion Touboul et prud'hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:37 > 0:12:48) [96%] : \r\nSteve n'est pas seulement l\u00e0 pour visiter Barcelone, il n'est pas un touriste comme les autres, Steve est parti hier soir de Fribourg et s'il est aujourd'hui en Catalogne c'est avant tout pour se faire soigner les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:49 > 0:12:56) [89%] : \r\nL'int\u00e9ress\u00e9, honn\u00eatement, c'est le le temps de vol, c'est une heure 10 de vol depuis Gen\u00e8ve c'est parfait, donc c'est la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:58 > 0:13:29) [90%] : \r\nDes dentiste il y en a, \u00e9videmment, en Suisse, mais pas au tarif espagnol et c'est l\u00e0 tout l'int\u00e9r\u00eat, Steve et marchand de journaux \u00e0 Fribourg et on se d\u00e9pla\u00e7ant jusqu'ici, il va faire de grosses \u00e9conomies dans cette clinique du centre- ville de Barcelone l'addition et 50 \u00e0 80 pourcent moins sal\u00e9es qu'en Suisse, car ici les co\u00fbts sont nettement moins \u00e9lev\u00e9s, salaires, charges loyer tout est moins cher ce dentiste allemand a install\u00e9 son cabinet en Espagne il y a 12 ans et aujourd'hui, son agenda est rempli de patients \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:30 > 0:13:45) [87%] : \r\nCalcul\u00e9 entre 5 \u00e0 7 Suisse qui vient par semaine avec des travaux qu'on nomme di\u00e9t\u00e9tique, pas mal de temps disons c'est : c'est pas seulement une heure, 2 heures, les uns des fois m\u00eame quelques jours sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:45 > 0:13:51) [87%] : \r\n2 heures de soin, plus tard, c'est termin\u00e9, Steve repart avec le sourire et 3 nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:51 > 0:14:04) [94%] : \r\nAlors l'addition sur Barcelone, l\u00e0 c'est 3400 euros contre un prix total en Suisse pour le m\u00eame traitement de 14000 francs suisses voil\u00e0 donc quasiment 4 fois moins cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:04 > 0:14:16) [96%] : \r\nCes 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, le tourisme m\u00e9dical a explos\u00e9 en Espagne, plus 20 pourcent chaque ann\u00e9e, le pari est en train d'\u00eatre gagn\u00e9e car l'Espagne r\u00eave de devenir la Floride de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:18 > 0:14:34) [95%] : \r\nL'enjeu est \u00e0 pr\u00e9sent de trouver assez de m\u00e9decins qualifi\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande, St\u00e9phane de Buren dirige en Suisse, une agence de voyages sp\u00e9cialis\u00e9e dans le tourisme m\u00e9dical il fait sp\u00e9cialement le d\u00e9placement aujourd'hui \u00e0 Valence pour visiter une nouvelle clinique partenaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:34 > 0:14:44) [93%] : \r\nIl y a 10 pourcent des Suisses qui ne peuvent plus payer les soins de sant\u00e9, y compris les les soins dentaires en particulier et donc on voit qu'on a de plus en plus de patients qui viennent chez nous finalement pour ses buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:45 > 0:14:52) [89%] : \r\nDans cette clinique, le mat\u00e9riel et Suisse l'\u00e9quipe m\u00e9dicale travaille en famille, des points positifs pour St\u00e9phane de Buren.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:04) [89%] : \r\nIl y a des aspects positifs, d'abord c'est le mat\u00e9riel moderne et puis l'autre aspect, comme on le voit c'est qui l'\u00e9quipe francophones, parce que c'est tr\u00e8s important que le patient puisse parler salauds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:05 > 0:15:13) [91%] : \r\nLes premiers Suisse arriveront donc et d'ici un mois, \u00e0 Valence, une ville qui voit dans le tourisme m\u00e9dical le nouvel eldorado tant attendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:14 > 0:15:43) [92%] : \r\nNous continuons ce soir notre s\u00e9rie sur les pesticides, l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix vous propose un dossier sur notre site, les tonnes de pesticides employ\u00e9 dans l'agriculture, les risques d'en trouver des traces dans nos assiettes, certains ont davantage confiance dans leur jardin priv\u00e9 mais on peut tomber de Karim Nancy au lieu de pesticides des r\u00e9sidus de m\u00e9taux lourds peuvent venir de la pollution routi\u00e8re notre enqu\u00eate a incit\u00e9 la ville de Lausanne \u00e0 faire des mesures, voici les r\u00e9sultats en primeur Yvan Rimbert Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:45 > 0:15:54) [93%] : \r\nCes 50 m2, c'est toute la vie de Bernard Bayrou depuis 6 ans ce retrait\u00e9 lausannois consacre son temps libre \u00e0 la culture de cette parcelle et elle le lui rend bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:54 > 0:15:59) [92%] : \r\nOn arrive tout l'hiver \u00e0 faire tout l'hiver avec une jardin oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:59 > 0:16:15) [93%] : \r\nSon petit coin de paradis qui le nourrit \u00e0 l'ann\u00e9e bord une rue o\u00f9 circulent plus de 8000 v\u00e9hicules par jour, or \u00e0 Bruxelles, Berlin et Bologne, des \u00e9tudes r\u00e9centes ont mis en \u00e9vidence que 2 tiers des l\u00e9gumes et fruits cultiv\u00e9s \u00e0 moins de dix ma\u00eetres des rues passantes d\u00e9passent les seuils admis en concentration de certains m\u00e9taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:15 > 0:16:27) [92%] : \r\n\u00e7a me para\u00eet assez indispensable de dire que ce qu'on cultive en ville n'est pas forc\u00e9ment propres peut \u00eatre pollu\u00e9e, justement, m\u00eame si on n'a pas de pesticides et autres par compte, du coup, \u00e7a vaut la peine de pas consommer que \u00e7a et de ne se nourrir que de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:28 > 0:16:43) [91%] : \r\nUn discours \u00e0 contre- courant, les potager urbain, c'est le train de du moment, le symbole du retour de la nature en ville, encens\u00e9 par les autorit\u00e9s lausannoises qui impose une culture bio sans pesticides aujourd'hui la ville compte 14 plantage et cherche \u00e0 en cr\u00e9er un de plus par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:43 > 0:16:54) [91%] : \r\nEn cas de doute ou avant de mettre un plantage en place, on fait des analyses de sol et puis, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, toutes les analyses de sols, qu'on a fait, nous montre qu'on est largement en dessous des valeurs limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:55 > 0:17:20) [92%] : \r\nMais aucune \u00e9tude n'a encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en Suisse sur les l\u00e9gumes qui pousse titill\u00e9 par nos questions, la ville de Lausanne \u00e0 effectuer 3 pr\u00e9l\u00e8vements sur des choux portugais entre 10 et 30 m\u00e8tres de la route dans de plantage diff\u00e9rents en ligne de mire leur teneur en cadmium, cuivre, mercure, plomb et Zhang, les r\u00e9sultats sont plut\u00f4t rassurants, selon la ville, seul le un oligo-\u00e9l\u00e9ments a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans les \u00e9chantillons mais la ville promet de syst\u00e9matiser ce type d'analyse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:20 > 0:17:30) [94%] : \r\nOn va faire attention quand m\u00eame dans les am\u00e9nagements maintenant quand on est \u00e0 proximit\u00e9 des voies de circulation pour peut-\u00eatre \u00e9paissir un peu la taille des pour \u00eatre vraiment s\u00fbr qu'on a en effet filtre important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:30 > 0:17:39) [94%] : \r\nPour Nathalie Ch\u00e8vre les teneurs 2 1, d\u00e9couverte dans les \u00e9chantillons conforte l'id\u00e9e que la circulation un r\u00e9el impact sur les l\u00e9gumes et que d'autres substances pourraient s'y cacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:39 > 0:17:56) [91%] : \r\nJardinier qu'aurait des l\u00e9gumes tout proche de la route ou quelqu'un qui aurait des l\u00e9gumes sur son balcon, c'est vrai que ce qui est indispensable, c'est de les laver vous enl\u00e8verait d\u00e9j\u00e0 toute la poussi\u00e8re qui s'est accumul\u00e9e sur le l\u00e9gumes apr\u00e8s c'est vrai qu'il faudrait pas ma\u00eetre proche des routes, des l\u00e9gumes qui absorbe beaucoup ces polluants par exemple tout ce qui est des l\u00e9gumes feuilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:56 > 0:18:02) [93%] : \r\nElle attend d\u00e9sormais avec impatience les r\u00e9sultats de la premi\u00e8re \u00e9tude scientifique suisse sur la question qui est men\u00e9e en ce moment \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:04 > 0:18:17) [92%] : \r\nOn vient de voir les m\u00e9thodes sans pesticides ne sont pas toujours faciles, c'est vrai pour les produits bio, les Suisses en consomment toujours davantage, mais l\u00e0 aussi des solutions miracles n'existent pas, des traces de pesticides existent par exemple dans les sols, C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:20 > 0:18:39) [91%] : \r\nElles sont rondes rouge et rempli de vitamines \u00e0 premi\u00e8re vue, aucune diff\u00e9rence entre ces 2 tomates, mais l'une a re\u00e7u une dose d'insecticide contre les pucerons, de fongicides contre les champignons et d'herbicides contre les mauvaises herbes 3 pesticides interdits dans le bio mais cette \u00e9tiquette ne veut pas dire pour autant Sd\u00e9rot pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:40 > 0:18:51) [93%] : \r\nDans cette ferme les tomates sont trait\u00e9s avec des substances naturelles cuivre minerai huile de fenouil ces pesticides bio se d\u00e9gradent plus rapidement et respectent l'environnement, \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:51 > 0:19:08) [86%] : \r\nQue c'est le gros probl\u00e8me passe un peu l'unique produit de traitement pour lutter contre le mildiou, qui a une maladie quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9pandue, et puis bon, c'est un m\u00e9tal lourd, qui pollue les sols, puis on a besoin de l'utiliser parce qu'il a ce qu'on tienne maladie on ne va pas laisser pourrir la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:08 > 0:19:18) [87%] : \r\nChaque substance est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 270 pages de cahiers des charges, rien que pour le Label bio suisse et des inspecteurs veillent au grain, une fois par an, chaque exploitation bio et contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:20 > 0:19:30) [89%] : \r\nBonjour, v\u00e9rification des produits tour des parcelles, donc la premi\u00e8re soeur pendant plus de 2 heures 37 inspecteurs scrutent la moindre anomalie, et en cas de faux pas, la sanction est lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:30 > 0:19:41) [89%] : \r\nC'est clair qu'un bio, l'utilisation d'un herbicide entra\u00eene tout de suite l'exclusion de l'exploitation, on lui retire le certificat dans les 2 jours, ce qui veut dire 6 ans plus de certificat et commercialise plus de produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:41 > 0:19:57) [91%] : \r\nChaque ann\u00e9e, seuls 2 \u00e0 3 contr\u00f4les de l'Union \u00e0 des sanctions, mais les analyses des \u00e9chantillons peuvent surprendre, m\u00eame dans les l\u00e9gumes bio, on retrouve des traces de pesticides chimiques pour \u00eatre valid\u00e9e par Bio Suisse, elles doivent \u00eatre inf\u00e9rieures \u00e0 1 microgrammes par kilo, soit l'\u00e9quivalent d'un morceau de sucre dans 3 1000000 de d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:57 > 0:20:15) [92%] : \r\nOn peut retrouver des pesticides dans les produits bio parce que ils viennent de l'environnement en g\u00e9n\u00e9ral, de l'air en particulier de la pollution atmosph\u00e9rique qui v\u00e9hiculent certains pesticides et puis d'autre part par les sols qui peuvent \u00eatre contamin\u00e9s par des des anciens d\u00e9p\u00f4ts des anciennes d\u00e9charges ou les anciens de l'usage d'anciens pesticides \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:15 > 0:20:23) [95%] : \r\nLes fruits et l\u00e9gumes bio contiennent 100 fois moins de r\u00e9sidus de pesticides, une qualit\u00e9 qui se paye en moyenne 30 pourcent de plus, enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:24 > 0:20:42) [89%] : \r\nLa f\u00eate du cin\u00e9ma ce que poursuit \u00e0 Cannes, l'occasion d'\u00e9voquer les musiques de films, la bande- son du clan des Siciliens par Ennio Morricone fait partie de la l\u00e9gende du cin\u00e9ma, la rel\u00e8ve existe aujourd'hui, Hans Zimmer a sign\u00e9 par exemple le Roi Lion ou pirates des Cara\u00efbes, il se produit ce soir et demain \u00e0 Gen\u00e8ve, Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:46 > 0:20:49) [98%] : \r\n1991 Thelma et Louise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:55 > 0:20:57) [93%] : \r\nEn 2003 pirates des Cara\u00efbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:01 > 0:21:09) [91%] : \r\nEt 2016 Batman versus Superman, pas grand chose en commun entre ces 3 films, \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s : l'auteur de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:12 > 0:21:15) [83%] : \r\nDes films du genre 36 morts, on a plus de 150 \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:18 > 0:21:39) [90%] : \r\nAvec Sophia Aram quand j'avais 12 ans je suis all\u00e9 au cin\u00e9ma sans payer et j'ai vu Il \u00e9tait une fois dans l'Ouest, Sergio L\u00e9one et num\u00e9ro Recon et je me suis dit voil\u00e0 ce que je veux faire, je ne savais pas \u00e0 l'\u00e9poque, si j'en serais capable mais je me suis dit ce serait g\u00e9nial, plus \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:44) [65%] : \r\n\u00e0 des soins assez doucement et en Italie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:44 > 0:21:53) [94%] : \r\nC'est peu dire que cet Allemand autodidacte de 58 ans, a r\u00e9ussi \u00e0 Hollywood, il vit depuis 40 ans, entre Londres et Los-Angeles dirige sa propre entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:55 > 0:21:59) [87%] : \r\nAujourd'hui il monte sur sc\u00e8ne pour rejouer ses classiques, \u00e0 l'image d'une Rockstar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:03 > 0:22:18) [93%] : \r\nJe me suis dit que ce serait g\u00e9nial apr\u00e8s 40 ans \u00e0 passer mon temps dans une pi\u00e8ce sombre, je pourrais sortir et parcourir le monde et, finalement, tous les soirs, je me retrouve dans une pi\u00e8ce sombre, la seule diff\u00e9rence, c'est que je suis devant 10000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:18 > 0:22:20) [69%] : \r\nAuteur fait face au football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:24 > 0:22:29) [91%] : \r\nParmi la petite centaine de musiciens sur sc\u00e8ne un Jurassien de 28 ans, Nathan se tourne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:30 > 0:22:33) [88%] : \r\nLe jeune compositeur vient de travailler 3 ans avec grande steamer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:34 > 0:22:41) [84%] : \r\nJe joue du malade 4 un instrument \u00e9lectronique assez proches du vibraphone, mais c'est en fait une bo\u00eete vide qui est reli\u00e9 \u00e0 un ordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:41 > 0:22:55) [89%] : \r\nIl s'agit d'ici qui comporte tous les sons, pour diff\u00e9rents morceaux qui sont les sons produits par an, justement pour diff\u00e9rents films tout au long de sa carri\u00e8re, on a pendant 2 mois sur la route dans les h\u00f4tels de luxe, des bus de luxe, donc c'est vraiment incroyable de faire partie de cette grosse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:56 > 0:23:01) [85%] : \r\nLe show est \u00e0 la mesure de la musique se demandent meurt grandiloquent spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:05 > 0:23:18) [89%] : \r\nAu festival de Cannes personal shopper met en sc\u00e8ne une Am\u00e9ricaine acheteuse de mode pour une Star \u00e0 Paris, Kirsten Stewart tient le r\u00f4le-titre, le film revendique une part de fantastique et de m\u00e9ditation, Serge Tchuruk, Julie \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:19 > 0:23:22) [58%] : \r\nMoi moi a 4 \u00e0 de \u00e0 au Danois de moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:23 > 0:23:39) [92%] : \r\nLe cin\u00e9ma a toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 et inspir\u00e9 par le monde de la mode, on a connu les com\u00e9dies musicales, les com\u00e9dies tout court, ajoutez dit du s\u00e9rieux et des frissons et vous obtiendrez personnage de peur, d'Olivier Assayas, film \u00e0 mi- chemin entre le thriller et le mystique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:41 > 0:23:54) [92%] : \r\n\u00e7a s'est impos\u00e9, non pas dans le du du point de vue, je me suis dit tiens je vais faire un film de genre parce que il y a, il y a, il y en a beaucoup d'autres qui font \u00e7a infiniment mieux que moi et je me suis dit tiens, au fond, ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 peuvent me raconte Mehdi a racont\u00e9 ce que j'ai envie de raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:54 > 0:24:10) [89%] : \r\nCe qu'il a voulu raconter, c'est l'histoire de Maureen m\u00e9dium et acheteuse particuli\u00e8re de mannequins qui n'a pas le temps de laisser elles-m\u00eames les vitrines quelqu'un pour le faire un job, que la jeune Am\u00e9ricaine et mais qui lui permet de rester \u00e0 Paris, en attendant un signe de son fr\u00e8re jumeau, r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 non fait c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:12 > 0:24:20) [85%] : \r\nAlain Myriam chez si Myriam un film \u00e9crit pour Kristen Stewart qu'Assayas retrouve pour la seconde fois depuis Sils Maria.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:22 > 0:24:49) [84%] : \r\nEn 1000 Nesme parfois BSE quoi ce film est vraiment bas\u00e9 sur cette question, ce qui vous garde les yeux ouverts, c'est que j'\u00e9tais d\u00e9sol\u00e9 pour elle, je sentais que Maureen \u00e9tait coinc\u00e9 dans cette spirale n\u00e9vrotique et c\u00e9r\u00e9bral qui n'arr\u00eate pas descendre quelque chose que j'ai moi- m\u00eame ressenti, elle \u00e9tait isol\u00e9e et seule mais en m\u00eame temps je suis incroyablement curieux et c'est \u00e7a que je voulais incarnera \u00e0 ou on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:50 > 0:25:05) [83%] : \r\nTu as-tu mais non, au moins, elle a une Intelligence de com\u00e9dienne qui est rare, qui a fait une sorte de technique, de savoir- faire qui est absolument diaboliques et un instinct, une intuition animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:05 > 0:25:11) [82%] : \r\nEt la belle et de tous les plans, souvent celle d'un tournage qui l\u00e0 elle le savait en acceptant \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:12 > 0:25:30) [85%] : \r\nUn nouveau- n\u00e9, vous voyez des tests, je savais que la seule issue du tournage, c'est qu'\u00e0 la fin je terminerai compl\u00e8tement explos\u00e9, vous pouvez voir dans le film, on a l'impression que j'ai du maquillage qui me rend l'aide mais non, je n'avais pas besoin, je ressemble \u00e0 une zombie parce qu'en fait j'\u00e9tais in bien \u00e9voque \u00e0 votre pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:31 > 0:25:39) [94%] : \r\nPersonnelles ce p\u00e8re fait partie des 21 films \u00e0 concourir pour la Palme d'or pour l'instant, il est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9 lors de sa projection de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:41 > 0:25:56) [92%] : \r\nL'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux formations sup\u00e9rieures est en question, comment le faciliter l'Allemagne et la France finance des programmes d'int\u00e9gration, un projet lanc\u00e9 par des \u00e9tudiants b\u00e2lois va dans ce sens, reportage Jean-Marc Heuberger et Arthur Lilian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:58 > 0:26:11) [97%] : \r\nR\u00e9fugi\u00e9 depuis 3 ans et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9 pour un cours de didactique, certes, ce ne sont que 4 heures par semaine durant un semestre mais pour cet ancien prof de fran\u00e7ais au Togo, c'est d\u00e9j\u00e0 un grand pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:12 > 0:26:13) [80%] : \r\nOui, ce serait faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:13 > 0:26:33) [93%] : \r\nQuand je suis arriv\u00e9 ici, c'\u00e9tait, c'est un peu difficile et ce projet, mais donne l'opportunit\u00e9 de sortir un peu de l'isolement et aussi de rencontrer d'autres personnes, faire de nouveaux amis et acqu\u00e9rir des savoirs, c'est une bonne chose pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:34 > 0:26:50) [93%] : \r\nComme lui, 21 requ\u00e9rants d'asile dont plusieurs Syriens suivent des cours comme auditeur \u00e0 B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement de ses \u00e9tudiants le financement n'est assur\u00e9 que pour un semestre leur espoir faciliter ainsi l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:50 > 0:27:07) [89%] : \r\nIl le d\u00e9bat est tr\u00e8s important, on voit souvent les r\u00e9fugi\u00e9s comme quelque chose qui co\u00fbte la Suisse et nous montre aussi de Potter ciel qui arrive et je pense qu'il y a aucun sens \u00e0 exclure syst\u00e9matiquement tous cette potentiels qui pourraient aussi entrer dans le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:09 > 0:27:20) [93%] : \r\nQuelque 10 pourcent des requ\u00e9rants arrivant en Suisse pourrait faire une formation sup\u00e9rieure, mais la langue pose souvent probl\u00e8me et pour les universit\u00e9s qui aimerait prendre des mesures, la question est d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:21 > 0:27:36) [83%] : \r\nComment on fait \u00e7a, favoriser de fa\u00e7on trop extr\u00eame, ces r\u00e9fugi\u00e9s, alors il y en a beaucoup d'\u00e9tudiants suisses citoyens et citoyennes suisses sur les soutenaient plus il pourraient aussi aller \u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9, alors il faut rester quand on quand m\u00eame juste envers tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:36 > 0:27:45) [89%] : \r\nLes \u00e9tudiants b\u00e2lois ont os\u00e9 avec un 1er succ\u00e8s 3 r\u00e9fugi\u00e9 auditeur se sont d\u00e9j\u00e0 inscrits comme \u00e9tudiant Koffi lui prendre un autre chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:45 > 0:27:56) [92%] : \r\nJ'aimerais bien enseigner dans une \u00e9cole de lynx aux adultes qui les qu'ils apprennent le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:57 > 0:28:02) [94%] : \r\nEn fuyant le Togo, il n'a en effet pas pu prendre ses dipl\u00f4mes, il ne peut s'inscrire \u00e0 l'Uni pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:04 > 0:28:58) [94%] : \r\nNous votons le 5 juin sur la nouvelle loi de l'asile au coeur de la question, les Centres f\u00e9d\u00e9raux de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec celui de Z\u00fcrich en guise de test depuis 2014 aujourd'hui : le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations r\u00e9unissait la presse et des politiques pour un bilan 3000 requ\u00e9rants d'asile une \u00e9conomie de 200 millions de francs par an et une proc\u00e9dure raccourcie de 39 pourcent pour l'UDC un des noeuds du probl\u00e8me reste cependant les co\u00fbts occasionn\u00e9s par les experts juridiques mis \u00e0 disposition des demandeurs d'asile et pr\u00e9cis\u00e9ment l'\u00e9v\u00e9nement politique ce soir et le d\u00e9bat d'Infrarouge, il sera question de la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, sur laquelle nous votons donc le 5 juin Simonetta Sommaruga est l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission, mais aussi Pierre Maudet Oskar Freysinger, et d'autre Rendez-vous donc dans quelques minutes, ce sera juste apr\u00e8s ce journal, vous voyez, ici, l'\u00e9mission qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:00 > 0:29:18) [90%] : \r\nL\u00e0 vous inspirent les artistes, on \u00e9voquait hier encore ses vignes, les photographes se r\u00e9gale de ce paysage aujourd'hui r\u00e9alisateur Vaudois issu de l'ECAL remonte aux origines du chasselas c'est un c\u00e9page embl\u00e9matique de la Suisse, le film a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u plusieurs distinctions J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:33 > 0:29:52) [93%] : \r\nCes images ont boulevers\u00e9 les vignerons de Lavaux ce cep de vigne qui naissent sous vos yeux, ce n'est pas n'importe lequel, c'est un chasselas, le c\u00e9page roi des bords du L\u00e9man fascine depuis toujours Florian Burion ce jeune r\u00e9alisateur Vaudois r\u00e9v\u00e8le pour la premi\u00e8re fois les origines du chasselas dans un documentaire in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:53 > 0:30:18) [90%] : \r\nL'id\u00e9e de ce film, elle est, elle est vraiment n\u00e9 par hasard, j'\u00e9tais en voyage en Bourgogne, je me suis retrouv\u00e9 dans un village qui s'appelait chasselas, j'ai jamais entendu parler, h\u00e9, je me suis dit vraiment quel est le lien entre ce village, elle ne sait pas Chasselas qu'on conna\u00eet, qu'on conna\u00eet ici, chez nous, et de l\u00e0 et a d\u00e9but\u00e9 une enqu\u00eate en fait autour de de l'histoire de ce c\u00e9page.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:18 > 0:30:32) [97%] : \r\nSon enqu\u00eate va le conduire dans toute l'Europe, des t\u00e9moignages de vignerons d'historiens et de scientifiques pour trouver l'origine exacte de ce c\u00e9page, vieux de plusieurs mill\u00e9naires une origine qui a suscit\u00e9 de nombreuses controverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:32 > 0:30:54) [91%] : \r\nOn a parl\u00e9 de l'\u00c9gypte par exemple du du d'\u00c9tat du Nil, on a parl\u00e9 du Moyen-Orient puis on apprend au au fil du d\u00e9roulement de ce film que finalement, non c'est pas \u00e7a, c'est, c'est, on ne sait pas ce qui est ici, qui est originaire de l'arc l\u00e9manique, l'ADN va d\u00e9terminer d\u00e9montrer que le Shass la ce qu'on appelle le chasselas est bel, et bien ce c\u00e9page qui \u00e9tait le Lausannois qui est d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:54 > 0:31:05) [91%] : \r\n4 ans de travail pour un documentaire, d\u00e9j\u00e0 multi- prim\u00e9 dans plusieurs festivals internationaux qui r\u00e9v\u00e8le aussi des aspects historiques m\u00e9connue de ce c\u00e9page, \u00e0 l'origine du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:05 > 0:31:21) [84%] : \r\nC'est pas Chasselas il y a un 1er p\u00e9pin de raisin et ce 1er pas de raisin qui a, on ne sait pas, je perds un c\u00e9page a donn\u00e9 naissance aux centaines ou milliers de de de clones qu'on qu'on qu'on a encore ici aujourd'hui et voil\u00e0 l'origine il y a vraiment une premi\u00e8re plainte un 1er p\u00e9pin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:22 > 0:31:32) [92%] : \r\nRarement une cam\u00e9ra n'avait film\u00e9 d'aussi pr\u00e8s ce raisin embl\u00e9matique du vignoble Romand, preuve que ce c\u00e9page si proche de nous, \u00e9crit aujourd'hui une nouvelle page de sa l\u00e9gende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:38 > 0:32:00) [92%] : \r\nJe vous rappelle cette information \u00e0 B\u00e2le, c'est la vague rouge environ 30000 supporters de Liverpool ont fait le d\u00e9placement, la plupart d'entre eux n'a pas de billet, mais ils entendent bien mettent de l'ambiance dans la ville et dans les 2 fan zone l'affiche est tout \u00e0 fait exceptionnel Liverpool S\u00e9ville pour une finale d'Europa League en Suisse, cela ne s'\u00e9tait pas vu depuis 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:02 > 0:32:07) [97%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:16 > 0:32:19) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:30 > 0:32:32) [99%] : \r\nMerci pour la la relance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:00 > 0:33:13) [91%] : \r\nJ'ai vu que le mois d'avril, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le mois d'avril le plus chaud sur Terre depuis le d\u00e9but des mesures donc alors donc \u00e7a fait 12 c'est sorti aujourd'hui sur les d\u00e9p\u00eaches donc douze moins d'affil\u00e9e, on a battu des records mensuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:16 > 0:33:24) [95%] : \r\nPar contre, on a l'impression que c'est faudra v\u00e9rifier les chiffres mais c'est c'est quand m\u00eame f\u00e9vrier qui est le mois le plus chaud, toutes cat\u00e9gories confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:26 > 0:33:38) [92%] : \r\nMais on si tu veux ce qui sera, enfin ce qui serait int\u00e9ressant c'est de voir si, si, effectivement, la ligne se met en place cet \u00e9t\u00e9 et puis de d'inviter une fois Martin histoire climatologues pour expliquer un peu les cons\u00e9quences \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:40 > 0:33:42) [90%] : \r\nEt accessoirement pour la Suisse que \u00e7a nous fera comme \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:43 > 0:33:49) [89%] : \r\nMais je dirais l\u00e0 attend le mois de juin pour faire si jamais tu veux un sujet pr\u00e9visions estivales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:54 > 0:33:56) [99%] : \r\nCe sont les bonnes images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:19 > 0:34:22) [78%] : \r\nDans sa avec va Lusa est presque sur le point de s'en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:52 > 0:34:55) [89%] : \r\nTout chasseur sachant chasser sans son chien chasseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:35:35 > 0:35:35) [91%] : \r\nOui, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:46 > 0:35:47) [87%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:36:53 > 0:39:36) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, les perturbations sont de retour, le gros de l'activit\u00e9 est attendu pour ce soir, cette nuit, mais pour retrouver un temps sec, il faudra plut\u00f4t attendent les journ\u00e9es de vendredi et de samedi, la couverture nuageuse augmenter aujourd'hui et les premi\u00e8res averses ont fait leur apparition, nous sommes \u00e0 l'avant de ce front froid il est entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest et il va surtout nous amener des pluies ce soir cette nuit \u00e0 partir de demain, il va commencer \u00e0 s'\u00e9vacuer vers l'Est, mais l'arri\u00e8re, nous serons encore sous un ciel de tra\u00eene assez actif samedi, vendredi et samedi par contre l'oppression seront de retour, elle nous am\u00e8neront un temps plus ensoleill\u00e9 et surtout de plus en plus doux, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 s'intensifier par l'ouest ce soir et elles vont progresser en toutes r\u00e9gions, elles pourront localement \u00eatre forte et les orages devraient \u00eatre assez fr\u00e9quents, demain matin, les orages devraient se poursuivre sur le Tessin et l\u00e0, les pr\u00e9cipitations pourront encore \u00eatre assez abondantes localement mais au nord, ces pr\u00e9cipitations seront un peu moins soutenu la couverture nuageuse restera ces compact et surtout l'arriv\u00e9e d'air plus froid va permettre \u00e0 la limite des chutes de neige de s'abaisser jusque vers 1500 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre encore quelques coups de tonnerre au Nord mais les pr\u00e9cipitations auront tendance \u00e0 s'espacer, nous serons donc sous notre ciel de tra\u00eene quelques \u00e9claircies vont en profiter pour se d\u00e9velopper, on les trouvera plut\u00f4t sur l'ouest du Plateau autour du L\u00e9man ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il n'est d'ailleurs pas impossible qu'on trouve localement un temps sec sur le sud du pays, enfin sur le quart Nord-Est et bien l\u00e0, la grisaille devrait probablement l'emporter jusqu'en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures, ce sera la baisse demain matin entre 8 et 10 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 14 \u00e0 15 degr\u00e9s au nord, contre les 22 \u00e0 23 d'aujourd'hui, m\u00eame chose au Tessin, il fera 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents ont quant \u00e0 eux, seront de secteur Ouest, Sud-Ouest des vents qui vont faiblir en montagne, mais \u00e9galement en pleine tendance au g\u00e9rant l'apr\u00e8s- midi entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le logement pour la suite, c'est-\u00e0-dire tout d'abord, la journ\u00e9e de vendredi, passage un temps bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse et m\u00eame samedi, on va facilement passer la barre des 20 degr\u00e9s, le soleil devrait \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux la couverture nuageuse va augmenter en fin de journ\u00e9e, nous serons \u00e0 l'avant d'une perturbation cette derni\u00e8re passera dimanche mais les mod\u00e8les ne sont pas tous d'accord, il n'est pas impossible que cette derni\u00e8re n'arrive qu'en fin de journ\u00e9e, enfin, lundi, nous serons \u00e0 nouveau dans un ciel de tra\u00eene le temps devrait \u00eatre assez changeant pour l'Est de la Suisse sursis ensoleill\u00e9 dimanche mais, lundi, les pr\u00e9cipitations tra\u00eeneront encore tr\u00e8s volontiers, on peut donc parler d'\u00e9volution d\u00e9cal\u00e9, enfin au sud les bonnes journ\u00e9es comme dans le reste de la Suisse seront celles de vendredi et de samedi, voil\u00e0 donc l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour terminer dans quelques instants, vous allez retrouver toute l'\u00e9quipe d'Infrarouge demain soir \u00e0 cette place Dominique Chibli je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:40:02 > 0:40:09) [78%] : \r\nLes causes Rochelle petite somme d'applaudissements autres entend bien merci.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-17T00:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516934", "durationSec": 126, "title": "FRIGO GE BIO ET PESTICIDES TRANTIEN_RTS000000818278", "excerpt": "La consommation en Suisse de produits bio augmentent continuellement. M\u00eame si certains pesticides ne sont pas permis dans l'agriculture biologique, on trouve des traces de pollutions aux pesticides dans les fruits et l\u00e9gumes bio car les sols sur lesquels ils sont cultiv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 pollu\u00e9s par la pollution atmosph\u00e9rique.", "remarks": "Extraits du documentaire \"Chasselas Forever\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "PESTICIDE", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1516996"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516935", "durationSec": 140, "title": "FRIGO VD CHASSELAS V2_RTS000000821294", "excerpt": "Le documentaire \"Chasselas Forever\" du r\u00e9alisateur suisse de l'ECAL Florian Burion met en sc\u00e8ne et pr\u00e9sente ce c\u00e9page qui fait la fiert\u00e9 des vignerons du Lavaux. De plus, il a remport\u00e9 plusieurs distinctions dans diff\u00e9rents festivals internationaux. Itw de Florian Burion, r\u00e9alisateur qui explique la gen\u00e8se de son film et du vignerons Blaise Duboux qui r\u00e9agit sur l'origine vaudoise de ce raison.", "remarks": "Sujet compos\u00e9 uniquement d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RAISIN", "VIGNE", "FILM DOCUMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516936", "durationSec": 128, "title": "SO AUDITEUR REFUGIES_RTS000000822429", "excerpt": "Un projet d'\u00e9tudiants balois vise \u00e0 faciliter l'acc\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s aux formations sup\u00e9rieures comme auditeurs. Ils veulent poursuivre un mod\u00e8le qui existe en France et en Allemagne o\u00f9 les gouvernements financent un programme d'int\u00e9gration.", "remarks": "Sujet compos\u00e9 d'extraits de films", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "FORMATION DES ADULTES", "R\u00c9FUGI\u00c9", "INT\u00c9GRATION SOCIALE"], "sequenceIds": ["1517097"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516937", "durationSec": 99, "title": "SO BALE SUPPORTERS LIVERPOOL 2_RTS000000822566", "excerpt": "Plusieurs milliers de supporters sont arriv\u00e9s \u00e0 B\u00e2le afin d'assister \u00e0 la finale de l'UEFA Europa League de football entre le FC S\u00e9ville et Liverpool. Itw de Martin Roth, de la police cantonale b\u00e2loise, qui \u00e9voque les moyens de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnels d\u00e9ploy\u00e9s afin d'\u00e9viter tout d\u00e9bordement.", "remarks": "Contient des extraits de films de \"Funny Face\", \"Zoolander\" et \"Personal shoppers\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "SUPPORTER", "POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516938", "durationSec": 67, "title": "SO BRAQUAGE UBS CORNAVIN_RTS000000822548", "excerpt": "Un homme, suspect\u00e9 d'\u00eatre l'auteur d'un braquage \u00e0 la banque UBS en septembre 2013, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Avec ses complices, ils avaient pris en otage la famille d'un employ\u00e9 de la banque pour le forcer \u00e0 obtemp\u00e9rer. Un deuxi\u00e8me homme, suspect\u00e9 lui de 3 autres cambriolages de banques \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en m\u00eame temps. Le charg\u00e9 des relations m\u00e9dias du pouvoir judiciaire de Gen\u00e8ve Henri Della Casa r\u00e9agit \u00e0 ces arrestations.", "remarks": "Sujet uniquement \u00e0 base d'archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "EMPLOY\u00c9 DE BANQUE", "PRISE D'OTAGE", "CAMBRIOLAGE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "ARRESTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516939", "durationSec": 160, "title": "SO GF ESPAGNE TOURISME MEDICAL_RTS000000822206", "excerpt": "Les suisses sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pour leurs soins dentaires ou m\u00e9dicaux afin de b\u00e9n\u00e9ficier de prix plus attrayants, par exemple en Espagne ou en Hongrie. L'augmentation du tourisme m\u00e9dical est notamment due aux tarifs de vols en avion de moins en moins \u00e9lev\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9RAPEUTIQUE", "DENTISTE", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1516994"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516940", "durationSec": 142, "title": "SO HANS ZIMMER 2_RTS000000822507", "excerpt": "Portrait du compositeur allemand Hans Zimmer, qui a compos\u00e9 des nombreuses musiques de films tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9es depuis plus de 30 ans. Il se produit en concert \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il dirige un orchestre qui joue son r\u00e9pertoire de musique de film. Itw de Hans Zimmer qui explique sa passion pour la musique de film. Itw du compositeur suisse Nathan Stornetta qui travaille depuis 3 ans avec Hans Zimmer.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COMPOSITEUR", "MUSIQUE DE FILM", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516941", "durationSec": 143, "title": "SO LA MODE AU CINE_RTS000000822521", "excerpt": "Le film du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Olivier Assayas \"Personal shoppers\" met en sc\u00e8ne une am\u00e9ricaine acheteuse de mode pour une star \u00e0 Paris et est pr\u00e9sent\u00e9e au festival de Cannes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1516997"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516942", "durationSec": 26, "title": "SO PC FR MANIF POLICE_RTS000000822333", "excerpt": "Une d\u00e9l\u00e9gation italo-suisse s'est rendu au Vatican pour mener une campagne ayant pour objectif d'inscrire le Col du Grand Saint-Bernard au patrimoine mondial de l'UNESCO. Un chien saint-bernard nomm\u00e9 Magnum les a accompagn\u00e9 et a attir\u00e9 l'attention de Pape Fran\u00e7ois."}, {"internalArchiveId": "AA1605516943", "durationSec": 30, "title": "SO PC PAPE ST BERNARD 2_RTS000000822372", "excerpt": "Un sondage de l'institut MIS Trend publi\u00e9 par l'Hebdo indique que les suisses sont favorables \u00e0 53% \u00e0 un retour des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res du pays. Ce r\u00e9sultat indique que la population n'a pas chang\u00e9 d'avis depuis la votation de 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'initiative contre l'immigration de masse et souhaite limiter la libre circulation des personnes. Le directeur associ\u00e9 de l'institut de sondage MIS Trend Mathias Humery pr\u00e9sente les r\u00e9sultats du sondage organis\u00e9 par son entreprise.", "thematicGeographicals": ["VATICAN"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "CHIEN", "PAPE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1516993"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516944", "durationSec": 22, "title": "SO PC PARMELAIN_RTS000000822498", "excerpt": "Les jardins potagers urbains sont expos\u00e9s \u00e0 de la pollution \u00e9mise par la circulation routi\u00e8re \u00e0 proximit\u00e9. La concentration de certains m\u00e9taux comme le cadmium, le cuivre, le mercure, le plomb et le zinc dans la terre et les l\u00e9gumes doit \u00eatre mesur\u00e9e scientifiquement pour assurer la bonne qualit\u00e9 des produits."}, {"internalArchiveId": "AA1605516945", "durationSec": 25, "title": "SO PC PAYSANS_RTS000000822416", "excerpt": "Un boitier, d\u00e9velopp\u00e9 par l'entreprise SEIC-TELEDIS, permet d'optimiser la gestion de la consommation \u00e9lectrique d'une maison. Celui-ci permet d'acheter son \u00e9nergie pendant les heures les moins ch\u00e8res et de la stocker pour une utilisation ult\u00e9rieure. Ce syst\u00e8me est actuellement test\u00e9 dans 20 maisons en Valais et en Norv\u00e8ge."}, {"internalArchiveId": "AA1605516946", "durationSec": 28, "title": "SO PC VISITE CENTRES_RTS000000822581"}, {"internalArchiveId": "AA1605516947", "durationSec": 91, "title": "SO SONDAGE FRONTIERES_RTS000000822506", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "GARDE-FRONTI\u00c8RE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516948", "durationSec": 141, "title": "SO VD JARDINS URBAINS ET POLLUTION_RTS000000822273", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JARDIN POTAGER", "PAYSAGE URBAIN", "L\u00c9GUME", "M\u00c9TAUX LOURDS", "POLLUTION", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1516995"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516949", "durationSec": 100, "title": "SO VS HES TESTS ENERGIES_RTS000000822366", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARDON"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "sequenceIds": ["1516992"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517033", "summary": "Personne faisant la vaisselle. Boitier informatique optimisant la consommation d'\u00e9nergie. Itw de Pierre Roduit, professeur HES-SO. Itw de Pierre-Antoine Fellay, membre de la direction SEIC.", "id": "1516992", "visualThemes": ["VAISSELLE (ACTIVIT\u00c9)", "VAISSELLE (OBJET)"], "visualGeographicals": ["ARDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517034", "summary": "Vatican : Fran\u00e7ois 1er, le Pape, accompagn\u00e9 de Magnum, un chien saint-bernard.", "id": "1516993", "visualThemes": ["PAPE", "CHIEN"], "visualGeographicals": ["VATICAN"], "visualPersons": ["FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517035", "summary": "Barcelone : Itw d'un homme se rendant \u00e0 l'\u00e9tranger pour des soins dentaires. Un dentiste et son assistante dentaire s'occupant d'un patient. Itw de Christian Eickhoff, dentiste \u00e0 Barcelone. \nValence : Itw de St\u00e9phane de Buren, m\u00e9decin de l\u00bfagence de voyage Novacorpus. Plage de Valence.", "id": "1516994", "visualThemes": ["DENTISTE", "CLINIQUE"], "visualGeographicals": ["BARCELONE", "VALENCE (ESPAGNE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517036", "summary": "Lausanne : Petit jardin urbain. Itw de Nathalie Ch\u00e8vre, \u00e9cotoxicologue. Gros plan personne anonyme plantant des l\u00e9gumes dans son potager urbain. Itw de Etienne Balestra, chef du service parcs et domaines.", "id": "1516995", "visualThemes": ["JARDIN POTAGER", "MAGASIN DE JARDINAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517037", "summary": "Gen\u00e8ve : Agriculture biologique de l\u00e9gumes sous serre. Agriculteur aspergeant des l\u00e9gumes bio. Itw de Gr\u00e9goire Stoky, agriculteur ferme Monniati. Contr\u00f4le d'une ferme d'agriculture biologique. Itw de Rolf Schweizer, inspecteur Bio Inspecta. Itw de Pascal Olivier responsable romand Bio Suisse. Fruits et l\u00e9gumes bio dans un supermarch\u00e9 Coop.", "id": "1516996", "visualThemes": ["SERRE", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "L\u00c9GUME"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517038", "summary": "Cannes : Itw de Olivier Assayas, r\u00e9alisateur. Itw de Kristen Stewart, com\u00e9dienne. Kristen Stewart et Olivier Assayas sur le tapis rouge lors du festival de Cannes.", "id": "1516997", "visualGeographicals": ["CANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517138", "summary": "R\u00e9fugi\u00e9 togolais se rendant \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le. Itw de Koffi Atsou, r\u00e9fugi\u00e9 et auditeur \u00e0 l'universit\u00e9. Etudiants lors d'un cours \u00e0 l'universit\u00e9 de B\u00e2le. Itw de Tim Kramer, co-initiateur du projet \"Auditoires ouverts\". Itw de Michael Hengartner, pr\u00e9sident Swissuniversities.", "id": "1517097", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "R\u00c9FUGI\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653218", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025273", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23508F2B-616F-488D-8D74-15C760D9941D", "internalArchiveId": "23508F2B-616F-488D-8D74-15C760D9941D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016;;DIRECT STUDIO LOCARNO;Mun Hyon A, attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res;Hasni Abidi, politologue alg\u00e9rien et sp\u00e9cialiste du monde arabe;Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Bernard Crettaz, antrophologue;Ojardias;Steven Spielberg, cin\u00e9aste am\u00e9ricain\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:08-07:00:54 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/ LE TESSIN N'A PAS MESURE L'IMPACT DU GOTHARD) J-15...\r\nle compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9...pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard\r\nle plus long au monde.... avec ses 57 km\r\nun \u00e9v\u00e9nement c\u00e9lebr\u00e9 en grand...\r\n1000 invit\u00e9s... plusieurs chefs d'Etats et de gvt dont nos voisins Francois Hollande, Angela Merkel et Matteo Renzi \r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore sera bien sur l\u00e0...\r\nune ambiance de f\u00eate... que ne partage pourtant pas...le principal int\u00e9ress\u00e9...\r\nle Tessin... \r\n((( avec un terme un temps de voyage raccouri entre Lugano et Zurch...)))\r\n \u00e0 2 semaines du JOUR J... \r\nle canton qui se plaint souvent d'\u00eatre  la p\u00e9riph\u00e9rie de la p\u00e9riph\u00e9rie\r\nest plut\u00f4t ... sur la r\u00e9serve.... Nicole Della Pietra ...\r\nCe qui appara\u00eet comme un \u00abimmense cadeau\u00bb fait au Tessin -un commentaire qu'on a pu entendre - ne suscite qu'un engouement timide ici au sud des Alpes. On peut m\u00eame dire qu'il \u00e9veille des craintes.  \r\nCelle, avant tout, de n'\u00eatre bient\u00f4t plus qu'un long couloir de passage, un no man's land entre Zurich et Milan. Ou un prolongement de la L\u00e9ventine, cette vall\u00e9e oubli\u00e9e, au pied du Gothard, qui est sans doute la plus pauvre du canton et coup\u00e9e par l'autoroute A2. \r\nUne crainte d'autant plus vive, que le Tessin, a historiquement une relation un peu compliqu\u00e9e avec ces deux m\u00e9tropoles. Une sorte de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport au nord, \u00e0 Zurich, et une hantise de la capitale lombarde, avec son dynamisme et son bassin de plus de 8 millions d'habitants, au sud.  \r\nYA t: Faut-il comprendre que la Suisse italienne ne s'est pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cet av\u00e8nement ? \r\nC'est un peu \u00e7a...bien s\u00fbr, les gares de Bellinzone et de Lugano, sont en voie de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement. Mais \u00e7a c'est le travail des CFF.  Autrement, il n'y pas au Tessin, une sorte de pacte ou de concept pour rallier le tourisme et/ou l'industrie, pour ne citer que deux secteurs, autour de la NLA. Un fin connaisseur des milieux \u00e9conomiques relevait que si la ligne \u00e0 grande vitesse avait \u00e9t\u00e9 construite en Suisse romande, les projets et une strat\u00e9gie supra-r\u00e9gionaux seraient une \u00e9vidence!\r\nD'ailleurs, cet attentisme, comme vous le disiez, rappelle un peu la m\u00e9fiance du Tessin, en vue de l'ouverture de l'Exposition universelle de Milan, l'an dernier.\r\nC'est un peu: on attend pour voir, de toute mani\u00e8re, ce sont les autres qui en profiteront. \r\nNicole della Piettra merci\r\nMG :\r\npromo 7h15...  \r\n Pourquoi le Tessin n'est-il pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard ?.\r\non en parle avec  REMIGIO RATTI  \r\nProfesseur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9 vers 7h20...\r\n(07/COREE DU NORD ITV MME MUN) C'est l'un des pays ...les plus ferm\u00e9s au monde...\r\nles plus dificicles d'acc\u00e8s aux journalistes\r\nMG : notre cprrespondant en Chine Raphel Grand a pu exceptionnement se rendre en Cor\u00e9e du Nord... \r\nToute la journ\u00e9e, vous aller entendrre ses reportages ...dans nos RV d'info \r\nIl a suivi pendant 5 jours une \u00e9quipe de la DDC, la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse. \r\nqui m\u00e8ne des projets humanitaires sur place.\r\nUne visite \u00e9troitement encadr\u00e9es par les autorit\u00e9s de \u00e9videmment. \r\nMais l'occasion tout de m\u00eame de constater de nouveaux signes de modernit\u00e9s qui font leur apparition \u00e0 Pyongyang. \r\nB\u00e2timents flambants neufs, et aussi smartphones...\r\ncomme lui a expliqu\u00e9   Mun Hyon A (Moune youne ah) , attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord-cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nEt on trouve m\u00eame en en Cor\u00e9e du Nord des version pirat\u00e9es des c\u00e9l\u00e8bres jeux Angrybird and Candycrush. \r\nLe r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique nord-cor\u00e9en est interne... Ferm\u00e9 aux communications ext\u00e9rieures. \r\nOn en reparlera dans Tout un Monde, juste apr\u00e8s le journal de 8 heures,\r\n(08/LIBYE: LEVEE EMBARGO ARMES, ITV ABIDI (rep 22h30)) MG :  Des armes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre vendues \u00e0 la Libye\r\nL'embargo, impos\u00e9 en 2011, va \u00eatre lev\u00e9...\r\nd\u00e9cision hier  des grandes puissances r\u00e9unies \u00e0 Vienne. \r\nA loriigine de la demande... le nouvel gvt  libyen, soutenu par la communaut\u00e9 internationale\r\nmais qui a du mal \u00e0  asseoir son autorit\u00e9. \r\nCette lev\u00e9e de l'embargo, est-elle une sans risque ? \r\nC\u00e9line Tzaud a pos\u00e9 la question \u00e0 Hasni Abidi, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe. \r\n  52''\r\nEt apr\u00e8s la Libye, un autre pays en crise \u00e0 l'agenda de Vienne ce matin...\r\nla SYRIE...\r\nr\u00e9union en pr\u00e9sence du sect d'Etat US Jhon Kerry et du c hef de la dipolmatie russe SERGUEI LAVROV\r\nqui ont promis de redoubler d'efforts pour faire respecter le cessez-le feu \r\n***\r\nEn bref aussi \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nla tension qui est encore mont\u00e9e d'un cran hier soir au Venezela\r\nle pr\u00e9sident Nicolas Maduro a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours \"l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique\"\r\nl'opposition appelle a manifester dans la rue demain...\r\n(02/PUBLICITE POLITIQUE, ITV SCHWAAB) MG : La propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9! \r\n la justice zougoise a tranch\u00e9\r\nle tribunal administratif cantonal a donn\u00e9 raison au conseiller national UDC Thomas Aeschi. \r\nA l'avenir, les communes du canton de Zoug ... devront donc  fournir aux partis qui le demandent, les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs,\r\n... le nom et l'adresse des jeunes en \u00e2ge de voter ...ou des nouveaux habitants \r\nFervent d\u00e9fenseur de la protection des donn\u00e9es\r\n le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab\r\n n'y voit pas d'inconv\u00e9nient:\r\n   51''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(D6/MONTEBOURG, SYMBOLIQUE DE LA MONTAGNE) Lui ... a fait hier un coup de com politique\r\nArnaud Montebourg et son ascecnsion rituelle du MONT BEUVRAY en Bourgogne\r\nl'ex ministre de l'\u00e9conomie de Francois Hollande, le fait  depuis 12 ans ...chaque lundi de Pentec\u00f4te... \r\nles cam\u00e9ras de TV \u00e9taient au RV...\r\nArnaud Montebourg en a profit\u00e9 pour lancer un appel  pour construire un grand projet altermatif...\r\nun pas vers la pr\u00e9sidentielle de 2017... sans se d\u00e9clarer pour l'heure candidat...\r\net ce choix du MONT BEUVERAY n'est pas anodin\r\ncomme Francois Mitterand et sa marche chaqe ann\u00e9e a l\u00e9a roche de SOLUTr\u00e9\r\nla montagne inspire les hommes politiques... \r\nUne attraction charg\u00e9e de sens... Sylvie Lambelet \r\n 1'13\r\n(bv inter) On redescend de la montagne...\r\ndirection le bitume de France\r\navec une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation n ationale contre la loi Travail\r\nplusieurs manifestations pr\u00e9vues \u00e0 Paris et en province\r\nles routiers rejoignent le mouvement... avec deja plusieurs blocages en place....\r\n(21/NISSAN ACCUSE DE TRICHE) MG : un nouvel \u00e9pisode du scandale du \u00ab Dieselgate \u00bb \r\navec cette fois Nissan dans le banc des accus\u00e9s...\r\nla Cor\u00e9e du Sud accuse le constcuteur  japonais,  d'avoir mis un point un dispositif  pour  falsifier les taux d'\u00e9missions polluantes des moteurs diesel de son v\u00e9hicule SUV \u00ab Qashqai \r\nCorrespondance \u00e0 S\u00e9oul de FO\r\n((( \r\nLe logiciel tricheur a encore frapp\u00e9. C'est fois, c'est Nissan qui est accus\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud d'avoir install\u00e9 un m\u00e9canisme qui coupe le dispositif de r\u00e9duction de pollution quand la temp\u00e9rature de son moteur diesel d\u00e9passe 35C. Ce m\u00e9canisme permettrait de passer avec succ\u00e8s les tests de pollution en laboratoire.\r\nS\u00e9oul a r\u00e9cemment ordonn\u00e9 des essais en conditions r\u00e9elles de conduite de 20 v\u00e9hicules diesel de diff\u00e9rentes marques. Verdict : la quasi-totalit\u00e9 des SUV test\u00e9s ont des taux d'\u00e9mission plusieurs fois sup\u00e9rieurs au minimum autoris\u00e9. 20 fois sup\u00e9rieures dans le cas de Nissan.\r\nLe constructeur nie vigoureusement toute triche. Il a dix jours pour r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations et risque 270 000 francs d'amende, un rappel de tous ses v\u00e9hicules, et une interdiction des ventes.\r\n40% de voitures vendues en Cor\u00e9e sont des diesels. Une popularit\u00e9 croissante alors que les pics de pollutions \u00e0 S\u00e9oul sont de plus en plus fr\u00e9quents.\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul)))\r\n et selon la presse japonaise ...de ce matin... \r\nle maquillage de donn\u00e9es de consommation \u00e9nerg\u00e9tique concerne aussi\r\nles voitures hybrides du constructeur jMitsubishi Motors ... dont NISSAN est d\u00e9sormais le 1 er actionnaire\r\n(bv sports) Pas le droit \u00e0 l'echec !\r\nles hockeyeurs suisses doivent gagner ... ldans le temps r\u00e9glementaire leur prochain match face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que\r\ns\u00eels vezkenetr aller en qzuart de finale des championnats du monde\r\nimp\u00e9ratif dict\u00e9 par la bvictoire du Danemark sur le Kazakstan hier soir\r\nrencontre a suivre des 11h sur RTS DEUX\r\n***\r\net puis en football... \r\nle FC SION concamn\u00e9 aussi au succ\u00e8s lors de 2 ses prochains matches\r\ns'il veut jouer en 'EUROPALEAGUE la saison prochaine \r\nles valaisans ont perdu leur 4\u00e8me place synoyme de qualfification hier en cond\u00e9dant le nul 1 partout contre Thoume \r\nprochain adversaire...  Z\u00fcrich...l au bord de la rel\u00e9gation apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 \u00e0 0 \u00e0 St-Gall...\r\n(22/CANNES ITV SPIELBERG) MG : Rencontre avec un mosntre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma pour finir \r\nMister Steven Spileberg ...\r\nle r\u00e9alisateur am\u00e9ricain est venu pr\u00e9senter \u00e0  Cannes son dernier film hors comp\u00e9ition \" LE BON GROS G\u00e9ANT\"... \r\nadapt\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre roman de Roald Dahl (prononcer R\u00f4 halle dalle).\r\nl'histoire d'une orpheline insomniaque qui se fait enlever par un g\u00e9ant solitaire\r\nun fim qui  m\u00e9lange prises de vues r\u00e9elles et effets visuels num\u00e9riques...\r\ndes effets qui n'ont plus rien a voir avec les d\u00e9buts du papa d'ET et des DENTS DE LA MERT\r\nInterview flasback \r\nles souvenirs de Steven Spliberge, rencontr\u00e9m \u00e0 Cannes par  Rapha\u00eble Bouchet.\r\net auj... sur le tapis rouge... un autre star du cin\u00e9ma\r\nhabutu\u00e9 de la crousette\r\ns\r\nPEDRO ALMODOVAR... le r\u00e9alisateur espagnol pr\u00e9sente son  nouveau film, ou les femmes tiennent comme toujours, une place de choix JULIeta...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o en bref) Debut de journee sous un ciel souvent nuageux. \r\nMais rapidement, le soleil s'imposera en plaine. \r\nIl restera plus discret dans l'arc jurassien et le long des Pr\u00e9alpes... \r\nComptez 16 degres au meilleur de la journee... \r\nDemain la journee d\u00e9butera sous le soleil \r\nDans L'apr\u00e8s-midi, les nuages deviendront de plus en plus denses..\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710200", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7710219", "ece-7710200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T10:37:04Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS9 (00:00:00) [83%] :\r\n7 heures une n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLe journal d'de m\u00e9tro le Tessin est -il sur le point de perdre une occasion historique, \u00e0 2 semaines de l'inauguration du tunnel de base du Gothard, l'heure n'est pas encore \u00e0 la f\u00eate pour le canton, mais plut\u00f4t aux \u00e0 la r\u00e9serve m\u00eame aux craintes, passage en revue avec Nicole della Pietra dans un instant et nous recevrons l'un des principaux artisans politique de ce tunnel, qui a d\u00fb mener un long combat pour faire accepter les nouvelles lignes ferroviaires alpines, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adolf Guy est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 des b\u00e2timents flambants neufs, des smartphones avec les derniers jeux \u00e0 la mode de l'image d'une Cor\u00e9e du Nord, qui se veut moderne, t\u00e9moignage recueilli par Rapha\u00eble Grand qui a pu exceptionnellement se rendre dans ce pays parmi les plus ferm\u00e9s au monde, il a suivi pendant 5 jours, une \u00e9quipe de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et de la coop\u00e9ration suisse nous retrouverons toute la journ\u00e9e, ses reportages et analyses dans nos principales dans nos principaux rendez- vous d'information 1er, reportage \u00e0 ne pas manquer \u00e0 7 heures 20 des armes de nouveau vendues en Libye, les grandes puissances d'accord pour lever l'embargo, une fa\u00e7on de soutenir le gouvernement en place qui doit faire face aux divisions politiques et \u00e0 la menace djihadiste une solution par d\u00e9faut, nous dira dans ce journal, le politologue Hasni Abidi, Arnaud Montebourg et \u00e7a marche presque pr\u00e9sidentiel du monde oeuvrer comme \u00e0 l'\u00e9poque, Fran\u00e7ois Mitterrand et l'ascension de la roche de Solutr\u00e9 ou quand la montagne inspire les politiques d\u00e9cryptage anthropologique esquive et puis une rencontre avec un g\u00e9ant du cin\u00e9ma rest\u00e9es vaines Spielberg de passage \u00e0 Cannes, il nous racontera ses souvenirs des premiers effets sp\u00e9ciaux et des trucs 15 artisanaux, on est bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, master classes \u00e0 la fin de ce journal, hop, J moins 15. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nCompte \u00e0 rebours est lanc\u00e9 pour l'inauguration du tunnel de base du Gothard, le plus long au monde avec ses 57 kilom\u00e8tres, un \u00e9v\u00e9nement qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en grande pompe 1000 invit\u00e9s plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, dont nos voisins, Fran\u00e7ois Hollande, Angela Merkel et Matteo Renzi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral in corpore et sera bien s\u00fbr la une ambiance de f\u00eate donc que ne partage pourtant pas le principal int\u00e9ress\u00e9 le Tessin, \u00e0 2 semaines du Jour J le canton qui se plaint souvent d'\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie, la p\u00e9riph\u00e9rie est plut\u00f4t sur la r\u00e9serve, Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [95%] :\r\nOui, c'est ce qui appara\u00eet comme un ce qui appara\u00eet comme un immense cadeau fait au Tessin commentaires qu'on a pu lire et entendre ne suscite qu'un engouement timide ici au sud des Alpes, on peut m\u00eame dire qu'il \u00e9veille des craintes et surtout celle de na\u00eetre bient\u00f4t plus qu'un long couloir de passage, une sorte de no man s'Land entre Z\u00fcrich et Milan ou un prolongement de la L\u00e9ventine, cette vall\u00e9e oubli\u00e9e au pied du Gothard, qui n'est, qui est sans doute la plus pauvre du canton et coup\u00e9e en 2 par l'autoroute A2 une crainte d'autant plus vive que le Tessin a historiquement une relation un peu compliqu\u00e9e avec ces 2 m\u00e9tropoles, une sorte de complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 par rapport au nord \u00e0 Zurich et une hantise de la capitale lombarde avec son dynamisme et son bassin de plus de 8 millions d'habitants de travailleurs au sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [90%] :\r\nAlors ce qu'il faut comprendre Nicole que la Suisse italienne ne s'est pas pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [94%] :\r\nEh bien, c'est un peu \u00e7a, alors bien s\u00fbr les gares de Bellinzone et de Lugano se refont une beaut\u00e9 sont en voie de r\u00e9novation et de r\u00e9am\u00e9nagement, mais \u00e7a c'est le travail des CFF autrement il y a pas au Tessin de pacte de concept central pour rallier le tourisme et ou l'industrie, pour ne citer que 2 secteurs importants autour de cette NLFA un fin connaisseur des milieux \u00e9conomiques, relevait que si la ligne \u00e0 grande vitesse avait \u00e9t\u00e9 construite en Suisse romande, les projets et une strat\u00e9gie supra- nationaux seraient une \u00e9vidence pour toute la r\u00e9gion d'ailleurs cet attentisme, comme vous le disiez, rappelle un peu la m\u00e9fiance du Tessin en vue de l'ouverture de l'Exposition universelle de Milan l'an dernier, c'est un peu, on attend pour voir de toute mani\u00e8re, ce sont les autres qui en profiteront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [92%] :\r\nNicole della Pietra merci et pourquoi le Tessin n'est pas \u00e0 la f\u00eate, pr\u00eat \u00e0 rebondir sur les opportunit\u00e9s qu'offre le Gothard, on va en parler juste apr\u00e8s ce journal avec R\u00e9my, Joe Ratti, professeur d'\u00e9conomie et sp\u00e9cialiste des enjeux territoriaux et de la mobilit\u00e9, c'est l'un des pays les plus ferm\u00e9s au monde, l'un des plus difficiles d'acc\u00e8s aux journalistes : oui, notre correspondant en Chine Rapha\u00ebl Grand a pu exceptionnellement se rendre en Cor\u00e9e du Nord, toute la journ\u00e9e, vous allez entendre ses reportages dans nos rendez- vous d'information, il a suivi pendant 5 jours, une \u00e9quipe de la DDC la Direction du d\u00e9veloppement et la coop\u00e9ration suisse, qui m\u00e8ne des projets humanitaires sur place, une visite \u00e9troitement encadr\u00e9 par les autorit\u00e9s, \u00e9videmment, mais l'occasion tout de m\u00eame de constater les nouveaux signes de modernit\u00e9 qui font leur apparition \u00e0 Pyongyang des b\u00e2timents flambant neufs, mais aussi des smartphones comme lui, a expliqu\u00e9 Mun Ayoun rare attach\u00e9e au Minist\u00e8re nord- cor\u00e9en des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [76%] :\r\nIl y a un n'est -ce pas oui, il y a tout sp\u00e9cialement de nouveaux b\u00e2timents construits sous la conduite avis\u00e9e et l'amour chaleureuse de notre mar\u00e9chal qui engendre un non moins cher qui ne Servent \u00e0 nous utilisons aussi des t\u00e9l\u00e9phones portables depuis environ 50 pour Fabius Fabius b\u00eate comme Pierrelatte, mais c'est vrai que, compar\u00e9s au d\u00e9but, nous avons beaucoup plus de nouveaux mod\u00e8les maintenant d'de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 Scanning vers l'autre, le syst\u00e8me aussi a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e, craint de 15 enfants, \u00e9videmment oui, et on peut t\u00e9l\u00e9charger maintenant plein de sortes de jeux sur les t\u00e9l\u00e9phones, c'est particuli\u00e8rement populaire chez les jeunes, \u00e0 une amende d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [90%] :\r\nEt parmi ces on trouve m\u00eame des versions pirat\u00e9es donc Labour qu'indique d\u00e9croche le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique nord- cor\u00e9en est lui interne aux communications ext\u00e9rieures, on reparle de tout \u00e7a dans tout un monde, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 8 heures des armes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre vendu \u00e0 la Libye, l'embargo impos\u00e9 en 2011 va \u00eatre lev\u00e9, d\u00e9cision hier des grandes puissances r\u00e9unies \u00e0 Vienne, \u00e0 l'origine de la demande, il y a le nouveau gouvernement libyen, soutenu par la communaut\u00e9 internationale, mais qui a du mal \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 sur place alors cette lev\u00e9e d'embargo est -elle sans risque, C\u00e9line a pos\u00e9 la question \u00e0 Hasni Abidi, politologue, sp\u00e9cialiste du monde arabe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [90%] :\r\nC'est une solution par d\u00e9faut parce que la communaut\u00e9 internationale est en cours, Uribe n'a pas autre chose \u00e0 proposer au gouvernement de Monsieur Savage, qui fait face \u00e0 son \u00e9chec \u00e0 stabiliser le pays, mais aussi \u00e0 lutter contre l'\u00c9tat islamique les livraisons d'armes risque de compliquer la situation s\u00e9curitaire, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que, il faut absolument un accompagnement politique mais aussi de reconstruction de l'arm\u00e9e libyenne et c'est pourquoi tous les membres pr\u00e9sents \u00e0 Vienne ont soutenu l'id\u00e9e libyenne une constitution d'une nouvelle garde pr\u00e9sidentielle mais aussi une unit\u00e9 militaire charg\u00e9e de lutter contre l'\u00c9tat islamique parce que l'Occident est conscient que les armes seuls ne suffisent pas et qu'il faut absolument que cette fois -ci, ne pas refaire les m\u00eames erreurs au lendemain des attaques de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nLui et apr\u00e8s la Libye, un autre pays en crise \u00e0 l'Agence de Vienne, ce matin, la Syrie, une r\u00e9union en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ils ont tous les 2 promis de redoubler d'efforts pour faire respecter le cessez-le-feu en bref, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la tension qui monte encore d'un cran au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la : le pr\u00e9sident Nicolas Maduro, a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de prolonger de 60 jours, l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique : l'opposition appelle \u00e0 manifester dans la rue demain la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9 \u00e0 la justice zougoise a tranch\u00e9 le tribunal administratif cantonal a donn\u00e9 raison au conseiller national UDC Thomas c'est filles \u00e0 l'avenir les communes du canton devront donc fournir aux partis qui le demandent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs le nom et l'adresse des jeunes en \u00e2ge de voter ou bien les nouveaux habitants qui viennent d'arriver, fervent d\u00e9fenseur de la protection des donn\u00e9es, le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab n'y voit pas d'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:30) [90%] :\r\nMoi, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait justifi\u00e9e parce que l'int\u00e9r\u00eat public \u00e0 ce que les partis politiques, les comit\u00e9s de campagne puisse se faire conna\u00eetre et puissent faire parvenir leurs arguments aux citoyens ma pour en vue d'une \u00e9lection d'une votation mais aussi en vue d'exister au niveau local ou cantonal, pour sa part, r\u00e9pond pour le fonctionnement de nos institutions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [92%] :\r\nDonc pour vous, dans ce cas -l\u00e0, l'int\u00e9r\u00eat public prime sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:54) [90%] :\r\nSauf qu'\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public l'emporte l'int\u00e9r\u00eat public d'avoir une d\u00e9mocratie vivante, d'avoir une d\u00e9mocratie et puis d'avoir une d\u00e9mocratie o\u00f9 tous les arguments ont la chance de pouvoir \u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance du public, avec peut-\u00eatre un petit b\u00e9mol : il faut faire attention \u00e0 ce que \u00e7a ne soit pas seulement les partis tr\u00e8s riche notamment l'UDC qui est la possibilit\u00e9 d'inonder le public de leurs \u00e9crits et pour \u00e7a, ben il faut aussi r\u00e9glementer le financement des campagnes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard lui a fait hier un coup de com politique Arnaud Montebourg et son ascension rituel du mont Beuvray en Bourgogne, l'ex- ministre de l'\u00c9conomie, Fran\u00e7ois Hollande le fait depuis 12 ans chaque lundi de Pentec\u00f4te et comme toujours, les cam\u00e9ras t\u00e9l\u00e9 sont au rendez- vous, Arnaud Montebourg, en a profit\u00e9 pour lancer un appel pour construire un grand projet alternatif, un pas vers la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain sans se d\u00e9clarer pour leur candidat et ce choix du mont Beuvray n'est pas anodin, comme Fran\u00e7ois Mitterrand, et \u00e7a marche : chaque ann\u00e9e \u00e0 la roche de Solutr\u00e9 la montagne inspire les hommes politiques, une attraction charg\u00e9e de sens, Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [88%] :\r\nDans toutes les cultures, la montagne incarner le centre du monde, le s\u00e9jour des dieux et m\u00eame une colline symbolise d\u00e9j\u00e0 Lettres qui s'\u00e9l\u00e8ve, Bernard Crettaz, anthropologue. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:02) [88%] :\r\nOn retrouve tous les symboles depuis l'hominisation et l'enfance de ou de la verticale isolation de faire front de viser l'id\u00e9al, le d\u00e9passement le d\u00e9passe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:14) [88%] :\r\nEnsuite, il y a l'ascension la mont\u00e9e, m\u00eame d'une petite montagne c'est aussi la recherche de. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:19) [84%] :\r\nL'effort, aller \u00e0 l'horreur vers le soleil vers le ciel, mettre en oeuvre la marche et l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:27) [97%] :\r\nEt l'homme politique quand il est arriv\u00e9 au sommet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:30) [90%] :\r\nEt il est \u00e0 la rencontre du bus soleil du ciel de Dieu, o\u00f9 il se croit Dieu lui- m\u00eame, c'est l'id\u00e9al, c'est la victoire, mais c'est aussi la vue sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [88%] :\r\nUne fois qu'il a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9, il va pouvoir retrouver le monde en bas, avec qui il va partager son initiation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:49) [91%] :\r\nC'est la cons\u00e9cration de l'homme qui revient inspir\u00e9 pour son son identit\u00e9 collective et nationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [90%] :\r\n\u00e9l\u00e9vation transformation inspiration le rituel de Montebourg dans la dimension sacr\u00e9e que de tout temps, les hommes ont conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nOr, descend de la montagne, direction le bitume de France avec une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation nationale contre la loi Travail plusieurs manifestations pr\u00e9vues \u00e0 Paris et en province, les routiers rejoignent le mouvement avec d\u00e9j\u00e0 plusieurs blocages signaler ce matin un nouvel \u00e9pisode du scandale du di\u00e9sel, cette fois c'est Nissan qui est sur le banc des accus\u00e9s, la Cor\u00e9e du Sud accuse le constructeur japonais d'avoir mis au point un dispositif pour falsifier les taux d'\u00e9missions polluantes des moteurs di\u00e9sel de son v\u00e9hicule Star le suivez Kashkari correspondance \u00e0 S\u00e9oul, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard Yes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [92%] :\r\nLe logiciel tricheur a encore frapp\u00e9, cette fois c'est Nissan qui est accus\u00e9 par la Cor\u00e9e du Sud d'avoir install\u00e9 un m\u00e9canisme qui coupe le dispositif de r\u00e9duction de pollution quand la temp\u00e9rature de son moteur Diesel d\u00e9passe 35 degr\u00e9s ce m\u00e9canisme permettrait de passer avec succ\u00e8s les tests de pollution en laboratoire, S\u00e9oul a r\u00e9cemment ordonn\u00e9 des essais en conditions r\u00e9elles de conduite de 20 v\u00e9hicules Diesel de diff\u00e9rentes marques verdict la quasi- totalit\u00e9 des Su- ont des taux d'\u00e9mission plusieurs fois sup\u00e9rieurs au minimum autoris\u00e9 20 fois sup\u00e9rieure dans le cas de Nissan, le constructeur nie vigoureusement toute triche il a 10 jours pour r\u00e9pondre \u00e0 ces accusations et risque 270000 francs d'amende, un rappel de tous ses v\u00e9hicules et une interdiction des ventes 40 pourcent des des voitures vendues en Cor\u00e9e sont des diesels une popularit\u00e9 croissante alors que les pics de pollution \u00e0 S\u00e9oul sont de plus en plus fr\u00e9quents Fr\u00e9d\u00e9ric au pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [92%] :\r\nMais selon la presse japonaise de ce matin, le maquillage de donn\u00e9es de consommation \u00e9nerg\u00e9tique concerne aussi les voitures hybrides du constructeur Mitsubishi, dont Nissan est d\u00e9sormais le 1er actionnaire : pas le droit \u00e0 l'\u00e9chec Les hockeyeurs suisses doivent gagner dans le temps r\u00e9glementaire, leur prochain match face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, s'ils veulent aller en quarts de finale des championnats du monde, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info sur la 1\u00e8re et puis en football : le FC Sion condamn\u00e9 aussi au succ\u00e8s lors de ses 2 prochains matches, s'il veut jouer en Europe, la Ligue la saison prochaine les Valaisans ont perdu hier leur 4\u00e8me place synonyme de qualification en conc\u00e9dant le nul 1 partout contre Thoune, le prochain adversaire Zurich jury qui est, lui, au bord de la rel\u00e9gation apr\u00e8s une d\u00e9faite 3 0 face \u00e0 Saint-Gall et pour finir, rencontre avec un monstre sacr\u00e9 du cin\u00e9ma Mister Steven Spielberg, le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain est venue ce week- end, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes, son dernier film hors comp\u00e9tition, le bon gros g\u00e9ant, l'histoire d'une orpheline insomniaque qui se fait enlever par un g\u00e9ant solitaire, un film qui m\u00e9lange prises de vues r\u00e9elles et effets visuels num\u00e9riques des effets qui n'ont plus rien \u00e0 voir avec les d\u00e9buts du papa d'ET Interview nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:40) [88%] :\r\nLe prochain se jeune tu\u00e9 au figur\u00e9, eux, mais je crois bien s\u00fbr que cette \u00e9poque -l\u00e0 me manque c'\u00e9tait beaucoup, je devais trouver des solutions pour cr\u00e9er un nuage dans rencontre du 3\u00e8me, type on avait d\u00fb construire cet immense r\u00e9servoir d'eau et on la remplit avec de l'eau glac\u00e9e et de l'eau tr\u00e8s chaude, ce qui cr\u00e9\u00e9 une inversion thermique comme dans la nature, ensuite on a vers\u00e9 de la peinture blanche dans l'eau et quand l'eau descendait jusqu'\u00e0 un certain niveau, un magnifique cumulo-nimbus se d\u00e9ployer, \u00e7a c'est du pur artisanat je viens de voir \u00e7a, ensuite dans le film, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'\u00e9tait une grande \u00e9poque de la loi de des 2 jumeaux, mais aujourd'hui j'ai vu que le num\u00e9rique rendent les choses tellement mall\u00e9able et permettent de r\u00e9aliser tous nos r\u00eaves, on n'a pas besoin d'accomplir le travail on doit juste avoir le r\u00eave l'exprimer et le faire approuver par les infographistes et lorsqu'il r\u00e9alise ce r\u00eave et qu'ils reviennent vers nous avec le r\u00e9sultat, on se sent comme replonger dans son enfance quand m\u00eame bien que World. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:43) [92%] :\r\nLes souvenirs de Steven Spielberg, rencontr\u00e9 \u00e0 Cannes par l'une de nos envoy\u00e9es sp\u00e9ciales Rapha\u00eble Bouchet et aujourd'hui sur le tapis rouge, une autre Star du cin\u00e9ma habitu\u00e9s de la Croisette, Pedro Almodovar, le r\u00e9alisateur espagnol vient pr\u00e9senter son nouveau film, Giulietta ou comme \u00e0 son habitude, les femmes tiennent le 1er r\u00f4le c'\u00e9tait le journal de Yann mes droits, un mot de la m\u00e9t\u00e9o d\u00e9but de journ\u00e9e sous un ciel souvent nuageux mais rapidement, le soleil s'imposera en plaine, il restera plus discret dans l'arc jurassien et le long des Pr\u00e9alpes, comptez 16 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e demain, la journ\u00e9e d\u00e9butera sous le soleil dans l'apr\u00e8s- midi, les nuages deviendront de plus en plus denses. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-457F2098-ED4B-47AF-A9CC-117C010613EA", "internalArchiveId": "457F2098-ED4B-47AF-A9CC-117C010613EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascale Warda, ex-ministre irakienne, raconte le chaos qui r\u00e8gne en Irak", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascale Warda, ancienne ministre de l'immigration et des r\u00e9fugi\u00e9s dans le gouvernement de transition en 2004 en Irak;Pierre Razoux, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Recherche de l'Ecole Militaire de Paris\r\nPascale Warda a \u00e9t\u00e9 ministre de l'immigration et des r\u00e9fugi\u00e9s dans le gouvernement de transition en 2004. Issue d'une famille assyro-chald\u00e9enne, de confession chr\u00e9tienne, elle parle de la vie en Irak et des tensions qui agitent ce pays.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:24:27-08:24:39 / * Pascale Warda, ex-ministre irakienne, raconte le chaos qui r\u00e8gne en Irak LANCEMENT 3 / IRAK\r\n***Plusieurs attentats ont encore touch\u00e9 Baghdad la semaine derni\u00e8re. Ils ont frapp\u00e9 un Irak d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 une crise politique importante. Le Parlement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 envahi il y a quelques jours.\r\nOn va parler de ce pays en deux temps, ce matin. Avant de nous int\u00e9resser aux effets de son instabilit\u00e9 sur la r\u00e9gion, nous allons faire la connaissance d'une Irakienne, Pascale Warda. Elle a \u00e9t\u00e9 ministre de l'immigration et des r\u00e9fugi\u00e9s dans le gouvernement de transition en 2004.\r\nVal\u00e9rie Demon, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid. et vous avez pu rencontrer Pascale Warda tr\u00e8s r\u00e9cemment, lors de la pr\u00e9sentation d'un livre \u00e0 son sujet intitul\u00e9 \u00abUne rose en Irak\u00bb. \u00e9crit par une journaliste espagnole. Vous l'avez \u00e9couter parler de la vie en Irak et des tensions qui agitent ce pays...\r\nEcouter Pascale Warda, c'est \u00e9couter un tourbillon de paroles qui ne s'arr\u00eatent pas. Car cette Irakienne a beaucoup de choses \u00e0 dire. Pas forc\u00e9ment sur elle, elle n'aime pas attirer la lumi\u00e8re sur sa vie \u00e0 Bagdad, forc\u00e9ment difficile. Mais plut\u00f4t sur les sujets qu'elle affectionne particuli\u00e8rement. Sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur le travail des ONG. Elle en dirige d'ailleurs une. Issue d'une famille assyro-chald\u00e9enne, de confession chr\u00e9tienne, Pascale Warda fait partie de cette minorit\u00e9 presque oubli\u00e9e et tu\u00e9e par Daech. Elle revient sur la situation des chr\u00e9tiens en Irak qui se sentent abandonn\u00e9s et d\u00e9racin\u00e9s.\r\n DIGAS Son Warda 1 \r\n***Est-ce que ces chr\u00e9tiens re\u00e7oivent une aide quelconque ?\r\nOui, les Eglises sont une aide pr\u00e9cieuse mais cela reste insuffisant. Pascale Warda hausse le ton et s'en prend \u00e0 la classe politique.\r\n DIGAS Son  Warda 2\r\n***On sent la col\u00e8re contre ceux qui gouvernent l'Irak ?\r\nCette Irakienne, vous l'avez compris, dit tout haut ce qu'elle pense. Energique, revendicative, mais toujours avec le sourire, Pascale Warda ne m\u00e2che pas ses mots contre les successifs gouvernements irakiens.\r\n DIGAS Son  Warda 3\r\n***Comment voit-elle l'affrontement entre chiites et sunnites en Irak ?\r\nFace \u00e0 cette situation confuse, chaotique de son pays, je lui ai justement demand\u00e9 si elle craignait une libanisation de l'Irak\r\n DIGAS Son Warda 4\r\nUn vrai leader politique, vaste question encore non r\u00e9solue en Irak.\r\n>>> Question non r\u00e9solue. merci Val\u00e9rie Demon. Question non r\u00e9solue et une instabilit\u00e9 qui a un impact sur toute la r\u00e9gion. Ce que nous explique Pierre Razoux. il est directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Recherche de l'Ecole Militaire de Paris:\r\n  DIGAS 3'09''\r\n***EXTRO: Pierre Razoux, qui a justement publi\u00e9 \"La Guerre Iran-Irak\" aux Editions Perrin.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710193", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Pascale Warda, ex-ministre irakienne, raconte le chaos qui r\u00e8gne en Irak / TUM_2016-05-17T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Pascale Warda a \u00e9t\u00e9 ministre de l\u2019immigration et des r\u00e9fugi\u00e9s dans le gouvernement de transition en 2004. Issue d\u2019une famille assyro-chald\u00e9enne, de confession chr\u00e9tienne, elle parle de la vie en Irak et des tensions qui agitent ce pays."], "variantIds": ["ece-7710193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:12Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPlusieurs attentats ont encore touch\u00e9 Baghdad la semaine derni\u00e8re ils ont frapp\u00e9 un Irak d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 une crise politique importante, le Parlement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 envahi il y a quelques jours, on va parler de ce pays en 2 temps avant de nous int\u00e9resser aux effets de son instabilit\u00e9 sur la r\u00e9gion, nous allons faire la connaissance d'une Irakienne Pascale Warda, elle a \u00e9t\u00e9 ministre de l'immigration et des r\u00e9fugi\u00e9s dans le gouvernement de transition en 2004 Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Madrid, vous avez pu rencontrer Pascale Warda tr\u00e8s r\u00e9cemment, lors de la pr\u00e9sentation d'un livre \u00e0 son sujet intitul\u00e9 Une rose en Irak, \u00e9crit par une journaliste espagnole, vous l'avez \u00e9couter parler de la vie en Irak et des tensions qui agitent ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [94%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, Pascale Warda, c'est \u00e9couter en fait un tourbillon de paroles qui ne s'arr\u00eate pas, car cette Irakienne \u00e0 beaucoup d'chose \u00e0 dire, pas forc\u00e9ment sur elle, elle n'aime pas en fait attirer la lumi\u00e8re sur sa vie \u00e0 Bagdad, forc\u00e9ment difficile mais plut\u00f4t sur les sujets qu'elle affectionne particuli\u00e8rement sur les r\u00e9fugi\u00e9s et sur le travail des organisations non gouvernementales, elle en dirige d'ailleurs une issue d'une famille assyro- chald\u00e9enne de confession chr\u00e9tienne, Pascale Warda fait partie de cette minorit\u00e9 presque oubli\u00e9e et tu\u00e9e par Daesh et elle revient sur la situation des chr\u00e9tiens en Irak, qui se sentent abandonn\u00e9s et d\u00e9racin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [88%] :\r\nDans quelle situation c'est une buse situation de d\u00e9sarroi, c'est une du situation de Caen quant quelqu'un a une caravane pour vivre les caravanes, pas celle que vous voyez ici touristique mais \u00e7a peut \u00eatre pas tout \u00e0 fait confortable mais en tout cas au moins, il y avait 4 murs entre guillemets et sont contents d'avoir la caravane en l'entendant, mais \u00e7a, c'\u00e9tait pour quand m\u00eame pas toute la nuit, on avait dit que c'\u00e9tait un temps de quelques mois un pas plus loin qu'un an voil\u00e0 maintenant 2\u00e8me ann\u00e9e 3\u00e8me ann\u00e9e va commencer, et donc les gens sont vraiment \u00e0 bout de leur m\u00e8re et de leur espoir l\u00e0 c'est difficile, comment elle vit cette communaut\u00e9 chr\u00e9tienne, elle vit mal, justement pour cette raison, elle s'exile absolument tr\u00e8s mal et beaucoup de gens qui quittent et ne savent m\u00eame pas o\u00f9 et vous avez vu, il y a des gens qui sont \u00e9t\u00e9 noy\u00e9 dans la mer entre la Gr\u00e8ce et la Turquie, dis moi j'ai assist\u00e9 \u00e0 l'enterrement de cette personne de la m\u00eame famille qui \u00e9tait, qui est dans mon village d'avenir et ils ont voulu partir parce que voil\u00e0, \u00e7a s'arrange pas et c'\u00e9tait une r\u00e9action contre que nous n'avons pas de pellicule prot\u00e8ge donc il faut absolument tout quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [83%] :\r\nEst -ce que ces chr\u00e9tiens re\u00e7oivent une aide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [94%] :\r\nOui et alors les \u00e9glises sont une aide pr\u00e9cieuse, mais cela reste insuffisant, Pascale Warda hausse le ton et elle s'en prend \u00e0 la classe politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [86%] :\r\nMais voil\u00e0, c'est la situation de d\u00e9sarroi partout, je crois que l'\u00c9glise \u00e9tait le facteur num\u00e9ro 2 de faire face \u00e0 la situation tr\u00e8s dur et les \u00c9glises europ\u00e9ennes et aussi am\u00e9ricains, ont quand m\u00eame collabor\u00e9 beaucoup de pr\u00e8s avec les \u00e9glises d'Irak et jusqu'\u00e0 quand \u00e7a va continuer, c'est pas et j'choses qui qui va durer, les gens aussi sont fatigu\u00e9s de de le faire dans leur pays, etc, donc \u00e7a a besoin d'un plan gouvernemental et m\u00eame internationale pour en finir, de cette situation \u00e0 Erbil y avait tous ces monuments magnifiques et immenses vides, des maisons vides, le gouvernement pouvait faire un contrat avec le gouvernement r\u00e9gional en disant voil\u00e0, tous ces maisons comme \u00e7a, laissez -les pour ces irakiens pour qu'ils se sentent dans leur pays et non pas des r\u00e9fugi\u00e9s dans l'air, pays si c'est honteux que les Irakiens soient r\u00e9fugi\u00e9s dans l'air, pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [87%] :\r\nMais Val\u00e9rie, on sent la col\u00e8re contre ceux qui gouvernent, Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [95%] :\r\nOui, alors cette Irakienne, vous l'avez compris dit tout haut ce qu'elle pense, elle est \u00e9nergique, revendicatif, mais toujours avec le sourire, Pascale Warda ne m\u00e2che pas ses mots contre les successifs gouvernements irakiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [84%] :\r\nC'est des gouvernements vraiment faible, un professionnel et ne font pas un bon travail, ils sont jug\u00e9s par le peuple, vous avez vu le la semaine derni\u00e8re \u00e0 bien le Parlement a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement envahie par les manifestants et reste jusqu'\u00e0 maintenant et donc c'est vraiment tout ce que le peuple leur demande sortez partez vous faites rien, vous vous \u00eates bons \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nEt comment voit -elle l'affrontement entre chiites et sunnites en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [96%] :\r\nBen \u00e9coutez, face \u00e0 cette situation confuse chaotique de son pays, je lui ai justement demand\u00e9 si elle craignait une libanisation de l'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [88%] :\r\nAu d\u00e9but, je me rappelle c'\u00e9tait habit\u00e9 par les affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aises, j'ai dit \u00e7a devant une conf\u00e9rence de presse, j'ai dit je ne veux pas et je ne souhaite pas la libanisation de l'Irak et maintenant je dis ben si on \u00e9tait \u00e0 moiti\u00e9 de libanisation de de les banques seraient heureux parce que, au moins, ils ont connu le syst\u00e8me et ils l'ont forg\u00e9 \u00e0 leur mod\u00e8le et \u00e7a marche plus ou moins chez eux mais en Irak, \u00e7a marcherait jamais, on l'avait dit, \u00e7a marcherait jamais, c'est l'histoire depuis le d\u00e9but de l'apog\u00e9e de l'Islam, c'est les diff\u00e9rents khalifes chacun qui veut que ce soit lui qui l'h\u00e9ritage d'\u00eatre au pouvoir c'est, c'est vraiment la question d'un Islam politique cette division ne le m\u00e8nera jamais \u00e0 l'unit\u00e9 du pays ce qu'il faut c'est avoir \u00e0 sph\u00e8res politiques, experts, que nous n'avons pas l'Irak, on est vraiment l\u00e0 dans un d\u00e9sarroi dans un d\u00e9sordre politique qui m\u00e8ne \u00e0 tout \u00e7a, si on avait vraiment et sph\u00e8re politique apte \u00e0 mener et \u00e0 gouverner un pays si riche a besoin des gens riches en mentalit\u00e9, c'est vraiment la question de de gouvernance du pays, on n'en a pas des vrais leaders politiques qui peuvent penser politique et sociologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0 un vrai leader politique, vaste question encore non r\u00e9solue en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [91%] :\r\nQuestion non r\u00e9solue, merci Val\u00e9rie Daumont question non r\u00e9solue et une instabilit\u00e9 qui a un impact sur toute la r\u00e9gion, ce que nous explique Pierre Razoux, il est directeur de recherche \u00e0 l'institut de recherche de l'\u00e9cole militaire de Paris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:38) [92%] :\r\n\u00e9videmment, c'est un danger pour la r\u00e9gion, je crois que le les c'est le consid\u00e9rait que le dossier irakien, c'est-\u00e0-dire que on doit on doit appr\u00e9hender \u00e0 la fois le dossier irakien, le dossier syrien c'est un m\u00eame front m\u00eame probl\u00e8me il ce probl\u00e8me ne peut se r\u00e9soudre finalement que par une triple entente. \r\nN'entendent d'abord entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, parce qu'on voit bien que l'Irak et la Syrie sont pris dans une vaste partie d'\u00e9checs que \u00e0 laquelle se livrent les dents c\u00f4t\u00e9 les Iraniens de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Saoudiens qui se d\u00e9testent cordialement, donc pour pour trouver une solution, il faudra une entendent d'abord entre l'Iran et l'Arabie-Saoudite sont d'une entente qui pourrait par exemple se concr\u00e9tiser sur la remont\u00e9e des prix du p\u00e9trole, il faudra ensuite une entente entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, l\u00e0 on peut penser que c'est le cas et que cette entente a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, on voit que les que Monsieur Kerry et Monsieur Lavrov se sont manifestement tendues sur les zones d'influence dans la r\u00e9gion s'entendent un petit peu comme les, les diplomates sovi\u00e9tiques et am\u00e9ricains sont tomb\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 pour geler geler la situation sur place pour s'assurer, disons Bernard certain statu quo certains m\u00e9tiers et enfin, il faudra une entente entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne parce que la Turquie d\u00e9tient les cl\u00e9s, un certain nombre de cr\u00e9er dans le r\u00e9solution de cette crise et bien entendu, cette pression sur l'Europe pour pouvoir, bon comme, par exemple, soit en n\u00e9gociant des des Liens plus forts avec l'Union europ\u00e9enne soit davantage d'argent pour g\u00e9rer les les r\u00e9fugi\u00e9s pour bien entendu essayer de de jouer un r\u00f4le plus favorable dans la r\u00e9gion et le dernier point, c'est que si on peut penser qu'il puisse y avoir une solution \u00e0 cette crise irakienne, \u00e7a passe par une r\u00e9flexion sur la question des fronti\u00e8res au Moyen-Orient, c'est-\u00e0-dire qu'est-ce que il faut accepter malgr\u00e9 tous les dangers que cela repr\u00e9sente d'ouvrir la bo\u00eete de Pandore et de r\u00e9fl\u00e9chir, peut-\u00eatre \u00e0 un am\u00e9nagement les fronti\u00e8res r\u00e9gionales ou bien au contraire, comme le montre \u00e0 la fois la Turquie et l'Arabie-Saoudite chacun reste crisp\u00e9 sur ses positions et personne ne veut ouvrir la bo\u00eete de Pandore et personne ne veut redessiner la carte de la r\u00e9gion ayant trop peur de perdre, bien entendu, les Turcs, de peur de voir \u00e9merger un \u00c9tat kurde ind\u00e9pendant et les Saoudiens, de peur de voir que le royaume se fragmenter prend en diff\u00e9rentes zones d'influence favorable \u00e0 l'Islam radical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [84%] :\r\nMais redessiner la carte, c'est la partition de l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [90%] :\r\nComme si la carte c'est la partition de l'Irak et dans une certaine mesure, la partition de la Syrie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [92%] :\r\nLa situation actuelle, c'est encore un h\u00e9ritage de la guerre Iran- Irak, quelque part, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:08) [92%] :\r\nParce que la guerre Iran Irak s'est litt\u00e9ralement la matrice g\u00e9opolitique de cette situation -l\u00e0, le plus bel exemple en est le fait que lorsque les forces gouvernementales irakiennes ont repris Tikrit pas Daesh l'\u00e9t\u00e9 dernier, les gardiens de la r\u00e9volution iraniens qui \u00e9taient \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, ont tout fait pour \u00eatre les premiers \u00e0 s'emparer de Tikrit pour \u00eatre les premiers \u00e0 planter le drapeau iranien sur la tombe de Saddam Hussein, pour montrer que. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:35) [88%] :\r\n28 ans apr\u00e8s la fin, \u00e0 la fin de ce conflit, qu'ils avaient th\u00e9oriquement perdu les Iraniens et le pouvoir iranien se venge, qui montre \u00e0 la face du monde politique, \u00e0 la fin de la r\u00e9gion que bien entendu c'est l'Iran qui est la puissance d\u00e9terminante dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [89%] :\r\nPierre Razoux, qui a justement publi\u00e9 la guerre Iran- Irak, aux \u00e9ditions Perrin : c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E932D36-3A10-4241-A1CB-5031B3612977", "internalArchiveId": "9E932D36-3A10-4241-A1CB-5031B3612977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : S\u00e9bastien Fanti, pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence;Baptiste Hunkeler, jeune d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois;Matthieu Lavoyer, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral PS de la commune de Peseux;Meskens Jo\u00eblle;Giordani Lucien;Federica Mogherini, haute repr\u00e9sentante de L'Union Europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res;Mohammed Haddad, pr\u00e9sident de l'observatoire arabe des religions et des libert\u00e9s \u00e0 Tunis;Maiorana, Marie-Jos\u00e9;Baumgartner , Georges \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/VS AUDIT DIRECTIONS ECOLES ITV FANTI) Deux \u00e9coles publiques valaisannes vont faire donc l'objet de proc\u00e9dures d'audit.\r\nEn cause: une violation de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la lipda. \r\nCes \u00e9coles ont publi\u00e9 sur internet des photos, des vid\u00e9os ou des informations concernant des \u00e9l\u00e8ves. \r\nLe pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence a \u00e9t\u00e9 saisi de plusieurs d\u00e9nonciations de parents qui affirment ne pas avoir donn\u00e9 leur consentement...  \r\nS\u00e9bastien Fanti est stup\u00e9fait par ces comportements. \r\nS\u00e9bastien Fanti interrog\u00e9 par Marie Giovannola... \r\nLe probl\u00e8me majeur pos\u00e9 par facebook selon S\u00e9bastien Fanti: c'est que ces donn\u00e9es sont g\u00e9r\u00e9es aux Etats-Unis, ce qui rend leur contr\u00f4le impossible.\r\nL'audit complet de ces \u00e9tablissements scolaires prendra de six mois \u00e0 deux ans. Des proc\u00e9dures civiles et p\u00e9nales ne sont pas exclues.\r\n(01/PROPAGANDE POLITIQUE ET PUBLICITE PA (rep 22h30)) Dans l'actualit\u00e9 politique aussi... Cette d\u00e9cision du tribunal administratif du canton de Zoug... qui a donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas Aeschi, conseiller National UDC... \r\nA l'avenir, les communes du canton de Zoug, devront fournir aux partis qui le demandent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs...\r\nLe tribunal a en effet suivi la position de Thomas Aeschi, pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9...\r\nAlexandra Richard...\r\n(D4/NE VOTE SUR UNE FUSION DE COMMUNES, CONFLIT GENERATIONNEL) ***Cette question \u00e0 pr\u00e9sent... Le vote des politiciens diff\u00e8re-t-il, selon leur \u00e2ge?\r\nC'est en tous cas, ce qu'on peut constater, lors de certains d\u00e9bats dans le canton de Neuch\u00e2tel... Des d\u00e9bats sur des questions assez locales... Les fusions de communes, l'unification des r\u00e9gion, la r\u00e9forme des structures administratives... \r\nDes probl\u00e9matiques d'am\u00e9nagement du territoire qui reviennent souvent...Et au del\u00e0 des partis politiques, les clivages se dessinent autour des g\u00e9n\u00e9rations... \r\nCoraline Pauchard... \r\n((Renoncer aux pr\u00e9rogatives d'antan pour vivre en coh\u00e9rence avec son temps. La probl\u00e9matique cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel. Derni\u00e8rement, le projet du gouvernement d'effacer les districts au profit d'un espace \u00e9lectoral unique a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission. Or...ph\u00e9nom\u00e8ne original, les jeunes d\u00e9put\u00e9s du parlement, de l'UDC jusqu'au PS ont plaid\u00e9 pour le texte. Conflit de g\u00e9n\u00e9ration? Baptiste Hunkeler, jeune d\u00e9put\u00e9 PS. \r\nDes fronti\u00e8res devenus p\u00e9rissables avec l'histoire. Un constat d\u00e9fendu par les jeunes politiciens de Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che, Neuch\u00e2tel et Valangin. La fusion de ces quatre communes passent devant le peuple le 5 juin prochain et pour la jeunesse, les ain\u00e9s doivent comprendre que les enjeux d'aujourd'hui ont \u00e9volu\u00e9. Notamment, en terme de mobilit\u00e9 et de vision du territoire. Matthieu Lavoyer, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral PS de la commune de Peseux.\r\nDes petites r\u00e9volutions \u00e0 garder en t\u00eate rappelle la jeunesse qui plaide pour la mise en place de moyens capables d'assurer un futur \u00e0 hauteur de ses exigences.))\r\n(France journ\u00e9e de mobilisation) ***En France, journ\u00e9e de mobilisation contre la loi travail...\r\nAvec des gr\u00e8ves dans tout le pays, notamment dans le secteur des transports... avec des blocages de trains, de m\u00e9tros... Les routiers aussi sont en gr\u00e8ve... \r\nCertains bloquent d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de la nuit une centrale d'achat d'un supermarch\u00e9 \u00e0 Cestas, pr\u00e8s de Bordeaux... Les manifestants, routiers et membres de Nuit debout renvoient les camions qui arrivent dans ce centre destin\u00e9 \u00e0 approvisionner une quarantaine de supermarch\u00e9s...\r\nLes routiers protestent contre des baisses possibles de leurs salaires... Puisqu'avec la loi travail, ce sont les accords d'entreprises qui vont primer sur le code du travail... Les routiers craignent des baisses de tarifs des heures suppl\u00e9mentaires...  \r\nLes syndicats appellent \u00e0 manifester aujourd'hui et jeudi...\r\n(10/PROJET MONTEBOURG PA) R\u00e9concilier la France qui va bien et la France qui va mal ! Tel est le projet d'Arnaud Montebourg. \r\nL'ancien ministre fran\u00e7ais de l'Economie a profit\u00e9 du lundi de la Pentec\u00f4te pour lancer un appel au sommet du Mont Beuvray, en Bourgogne. \r\nUn appel aux \u00e9conomistes, aux entrepreneurs, aux syndicalistes et tout simplement aux Fran\u00e7ais, pour construire \u00ab un grand projet alternatif \u00bb. \r\nObjectif, bien s\u00fbr : la pr\u00e9sidentielle de 2017. Joelle Meskens \u00e0 Paris.\r\n(Fort Mac Murray) De nouvelles \u00e9vacuations, dans l'Alberta, dans l0'ouest canadien... Un incendie menace un site p\u00e9trolier... C'est le brusque de direction des vents et des flammes qui a entrain\u00e9 l'\u00e9vacuation de 4000 personnes pr\u00e9sentes dans les camps ouvriers aux abord de Fort Mac Murray... \r\nLes habitants ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 regagner leurs maisons, \u00e0 cause des multiples points sensibles dans le secteur.\r\n(09/LIBYE: LEVEE EMBARGO ARMES ITV MOGHERINI) Les grandes puissances et les pays voisins de la Libye vont r\u00e9armer Tripoli... Les appels du gouvernement libyen \u00e0 revoir l'embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'ONU ont \u00e9\u00e9 entendus... Le gouvernement libyen d'union nationale peine \u00e0 assoire son autorit\u00e9 et le pays est min\u00e9 par les divisions politiques et la menace djihadiste... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'Union europ\u00e9enne ne fournira pas d'armes \u00e0 la Libye mais elle va former la police, une partie de l'arm\u00e9e et les gardes \u00e0 c\u00f4tes... C'est ce qu'a annonc\u00e9 Federica Mogherini, la haut repr\u00e9sentante de L'Union Europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nDes propos recueillis par Lucien Giordani.\r\nEt toujours \u00e0 Vienne, les grandes puissances vont tenter aujourd'hui de relancer les n\u00e9gociationsiur la paix en Syrie... Le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, pilot\u00e9 par les Etats Unis et la Russie est convoqu\u00e9 d\u00e8s 9h dans la capitale autrichienne... Washington va remettre sur la table les trois objectifs pour stopper la guerre... Consolider la tr\u00eave, garantir un acc\u00e8s humanitaire dans tout le pays et acc\u00e9l\u00e9res la transition politique... \r\nLa feuille de ropute des n\u00e9gociateurs pr\u00e9voit la mise en place d'un organe syrien de transition politique... ce qui parait de plus en plus illusoire aux observateurs...\r\n(D5/MAGHREB ET ISLAM POLITIQUE) S\u00e9parer clairement politique et religion... C'est ce que souhaitent la majorit\u00e9 des habitants d'Afrique du Nord, qui pour la plupart rejettent l'Islam politique... C'est ce qu'indique une \u00e9tude de l'institut tunisien Sigma en collaboration avec l'observatoire arabe des religions et des libert\u00e9s et la Fondation Konrad Adenauer... \r\nPourtant, l'\u00e9tude dit qussi que pour ces habitants, libyens, tunisiens, alg\u00e9riens ou marocains, la religion a de plus en plus d'importance... Parodoxe? pas si s\u00fbr...Maurine Mercier...\r\n(15/FOOT: THOUNE-SION PA (rep 22h30)) Hockey sur glace... La Suisse devra battre la R\u00e9publique tch\u00e8que dans le temps r\u00e8glementaire aujourd'hui si elle veut aller en quart de finale... \r\nPuisque le Danemark a battu hier le Kazakhstan... Succ\u00e8s 4 \u00e0 1...\r\nSuisse-R\u00e9publique Tch\u00e8que, c'est \u00e0 11h15... A suivre sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\nEt il football hier soir, \u00e9galement... \r\nLe FC Sion qui a conc\u00e9d\u00e9 le nul, 1 partout hier \u00e0 Thoune et perd sa quatri\u00e8me place synonyme de qualification pour l'Europa League. \r\nA un point de Grasshoper, quatri\u00e8me, et \u00e0 deux matches de la fin du championnat... Herv\u00e9 Borsier.\r\nEt puis on savait que le sport \u00e9tait bon pour la sant\u00e9... Une \u00e9tude am\u00e9ricaine pr\u00e9cise qu'il permet de r\u00e9duire le risque de d\u00e9velopper treize types de cancers... foie, poumon, rein, sang ou sein... Bref... Pourcela il faudra marcher, courir, nager, faire du v\u00e9lo... bref un effort mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 igoureux estiment les chercheurs de l'Institut national am\u00e9ricain du cancer...pendant 150 minutes par semaines... deux et quart quand m\u00eame...\r\nEt puis un mot de litt\u00e9rature avec ce prix, le Man Booker Prize International...  qui revient \u00e0 l'auteure sud cor\u00e9enne Han Kang... pour The Vegetarian, un romand qui relate la volont\u00e9 d'une femme de devenir une plante pour se sauver du c\u00f4t\u00e9 obscure de l'\u00eatre humain... \r\nChapeau pour sa traductrice prim\u00e9e elle aussi Deborah Smith qui a appris le cor\u00e9en trois ans avant de se lancer dans la trauction...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages en d\u00e9but de journ\u00e9e au nord des Alpes et quelques gouttes possibles encore sur le Jura et les Pr\u00e9alpes... Avec de la neige au dessus de 1500 m\u00e8tres...\r\nLe soleil cest pour cet apr\u00e8s midi... surtout en plaine... en montagne, les nuages seront plus tenaces...\r\nTemp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s au minimum, 16 au maximum, jusqu'\u00e0 18 en Valais... \r\nEt toujours du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nPassage \u00e0 un temps assez ensoleill\u00e9. Restant plus nuageux dans le Jura et les Pr\u00e9alpes. Maximum 16\u00b0. Mercredi, encore assez ensoleill\u00e9. D\u00e9gradation orageuse en fin de journ\u00e9e.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mercredi 18 mai 2016 et tendance\r\nCe mardi d\u00e9butera sous un ciel souvent nuageux. En cours de journ\u00e9e, le soleil s'imposera de plus en plus en plaine. Il restera plus discret dans l'arc jurassien et le long des Pr\u00e9alpes en raison de nuages ayant tendance \u00e0 s'\u00e9taler. La temp\u00e9rature maximale sera proche de 16\u00b0 sur le Plateau, 20 en Valais. La limite du 0 degr\u00e9 sera situ\u00e9e vers 2000 m\u00e8tres.\r\nMercredi d\u00e9butera sous le soleil mais celui-ci sera d\u00e9j\u00e0 voil\u00e9. L'apr\u00e8s-midi, les nuages deviendront de plus en plus nombreux. En fin de journ\u00e9e, une \u00e9volution orageuse est attendue avec des rafales de vent.\r\nJeudi sera une journ\u00e9e grise, souvent pluvieuse et fra\u00eeche. Une am\u00e9lioration se mettra en place en fin de journ\u00e9e \u00e0 partir du Jura.\r\nVendredi, retour d'un temps bien ensoleill\u00e9.\r\n(hockey sur glace) suisse doit battre la r\u00e9p tcheque dans le temps r\u00e8glementaire pour se qualifier...\r\nSion a c\u00e9d\u00e9 sa quatri\u00e8me place... peuvent encore se qualifier... Susceptible de se qualifier.\r\n(16/COOPERATION FRANCE-JAPON, JO) Tokyo est soupconne d'avoir achete ses Jeux olympiques d'ete de 2020. En s'appuyant sur l'influence de Lamine Diack, l'ancien patron de l'athletisme international qui etait aussi, a l'epoque, membre du CIO, le comite international olympique.Aujourd'hui, le premier ministre japonais Shinzo Abe promet une cooperation totale avec la justice francaise qui enquete,depuis plusieurs mois sur Lamine Diack et des versements suspects a une societe liee a l'un de ses fils.\r\nGB", "durationSec": 878, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710209", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7710227", "ece-7710209"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T16:12:37Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite 2 \u00e9coles valaisannes mis en cause pour avoir publi\u00e9 sur internet des photos, des vid\u00e9os de leurs \u00e9l\u00e8ves, ce sont des parents qui ont saisi le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es, et vous l'entendrez, celui -ci est abasourdi par ces pratiques, lorsque l'\u00e2ge et la g\u00e9n\u00e9ration rassemble plus que les partis politiques en mati\u00e8re de vision du territoire et de r\u00e9formes administratives dans les parlements cantonaux sur certains th\u00e8mes, c'est parfois les jeunes d\u00e9put\u00e9s contre leurs a\u00een\u00e9s, illustration \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux ont -ils leur place dans les salles de th\u00e9\u00e2tre, la question est de plus en plus pr\u00e9sente dans les salles romandes qui voit dans ces nouveaux outils \u00e0 la fois une menace pour l'exp\u00e9rience th\u00e9\u00e2trale est aussi une formidable fa\u00e7on d'interagir avec le public, Vincent Baudriller, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy notre invit\u00e9 dans Intercit\u00e9s dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nLes grandes puissances occidentales et voisine de la Libye d\u00e9cide de r\u00e9armer Tripoli et de lever l'embargo de l'ONU sur les armes dans le pays de l'Union europ\u00e9enne, elle ne fournira pas d'armes formera la police libyenne, une partie de l'arm\u00e9e et les garde- c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nIl y a 4 ans, Neuch\u00e2tel Xamax vivait le pire traumatisme de son histoire une faillite retentissante par le pr\u00e9sident d'alors Bulat Chagaev depuis le club neuch\u00e2telois se reconstruit \u00e0 l'instar du du Servette FC du Lausanne- Sport, qui avait aussi connu pareille m\u00e9saventure, mais cela suffira -t-il pour faire \u00e0 nouveau r\u00eaver les fans romands de football, on en parle \u00e0 6 heures 36 dans Sport matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\n2 \u00e9coles publiques valaisannes vont donc faire l'objet de proc\u00e9dures d'audits en cause une violation de la loi sur la protection des donn\u00e9es, la Libye a les \u00e9coles ont publi\u00e9 sur internet des photos, des vid\u00e9os ou des informations concernant des \u00e9l\u00e8ves, le pr\u00e9pos\u00e9 cantonal \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence a \u00e9t\u00e9 saisi de plusieurs d\u00e9nonciations de parents qui affirment ne pas avoir donn\u00e9 leur consentement S\u00e9bastien Fanti est stup\u00e9fait par ce comportement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [87%] :\r\nNon seulement nous nous trouvons pas en pr\u00e9sence d'une violation claire des normes l\u00e9gales sur le plan de la libido, mais \u00e9galement sur l'\u00e9tat le plan des droits de la personnalit\u00e9 des enfants, mais de surcro\u00eet cette violation, elle \u00e9tait clairement identifiable puisqu'une fiche avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli et qu'elle figure sur notre site internet pour orienter les \u00e9coles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [92%] :\r\nSon consentement, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident que c'est illicite, mais vous dites c'est illicite, m\u00eame avec le consentement des parents des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [91%] :\r\nAbsolument le consentement ne permet nullement de publier et l\u00e0, je dois \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis sur des r\u00e9seaux sociaux des informations relatives des donn\u00e9es personnelles relatives \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves, un directeur d'\u00e9tablissement qui ignore qu'on doit pas publier les informations et de donn\u00e9es personnelles sur Facebook, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, h\u00e9 bien on a un s\u00e9rieux probl\u00e8me je suis abasourdi, je ne pensais pas que ce fut possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [90%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti interrog\u00e9 par Marie Durban et le probl\u00e8me majeur pos\u00e9 par Facebook, selon S\u00e9bastien Fanti c'est que ces donn\u00e9es sont g\u00e9r\u00e9es aux \u00c9tats-Unis, ce qui rend leur contr\u00f4le totalement impossible, le guide complet de ces \u00e9tablissements scolaires prendra de 6 mois \u00e0 2 ans des proc\u00e9dures civiles et p\u00e9nales ne sont pas exclues dans l'actualit\u00e9 politique aussi cette d\u00e9cision du tribunal administratif du canton de qui a donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas s'et chic, conseiller national UDC \u00e0 l'avenir les communes du canton de troupes devront fournir aux partis qu'ils demandent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs, le tribunal a en effet suivi la position de Thomas, pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:16) [91%] :\r\nLes partis politiques pour entretenir le nom et l'adresse des jeunes en \u00e2ge de voter ou des nouveaux habitants, le tribunal a accept\u00e9 le recours de Thomas, c'est aussi le conseiller national et pr\u00e9sident de l'UDC zougois avait demand\u00e9 aux communes de son canton de lui fournir ses coordonn\u00e9es pour qu'ils puissent s'adresser aux nouveaux \u00e9lecteurs et les inviter \u00e0 voter la liste UDC aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, toutes sauf une, avaient refus\u00e9 pour des raisons de protection des donn\u00e9es interpeller l'ex\u00e9cutif cantonal avait confirm\u00e9 la d\u00e9cision des communes, l'\u00e9lu UDC s'\u00e9tait alors tourn\u00e9 vers la justice qui aujourd'hui lui donne raison aux yeux du tribunal la propagande politique ne peut pas \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 de la publicit\u00e9, c'est une forme de communication \u00e0 but id\u00e9ologique et pas commercial pour les juges, l'int\u00e9r\u00eat a inform\u00e9 prime donc sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [93%] :\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent le vote des politiciens diff\u00e8re -t-il selon leur a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [97%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'on peut constater lors de certains d\u00e9bats, dans le canton de Neuch\u00e2tel d\u00e9bat sur des questions assez locales les fusions de communes l'unification des r\u00e9gion la r\u00e9forme des structures administratives et des probl\u00e9matiques d'am\u00e9nagement du territoire qui reviennent souvent et au-del\u00e0 des partis politiques, le clivage se dessine autour des g\u00e9n\u00e9rations Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:27) [90%] :\r\nRenoncer aux pr\u00e9rogatives d'antan pour vivre en coh\u00e9rence avec son temps, la probl\u00e9matique est cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel derni\u00e8rement le projet du gouvernement d'effacer les Distri au profit d'un espace \u00e9lectoral unique, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission or ph\u00e9nom\u00e8ne original, les jeunes d\u00e9put\u00e9s du parlement de l'UDC jusqu'au PS ont plaid\u00e9 pour le texte alors conflit de g\u00e9n\u00e9rations b\u00e2tissons gal\u00e8re, jeune d\u00e9put\u00e9 PS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [88%] :\r\nC'est aussi les vision peut-\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on n'a pas le m\u00eame v\u00e9cu et nos a\u00een\u00e9s pourront plus v\u00e9cu dans leur, dans leur r\u00e9gion et je crois que c'est vraiment \u00e0 une logique tout \u00e0 fait normal au d\u00e9part on avait souffert, plus de 10 Distri une quinzaine de Distri on est pass\u00e9 \u00e0 6 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est dans une dynamique au fond assez assez logique, on peut passer maintenant \u00e0 un seul distribue au niveau cantonal des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [94%] :\r\nFronti\u00e8res devenus p\u00e9rissables avec l'histoire, un constat d\u00e9fendu par les jeunes politiciens de Peseux Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel et Valangin la fusion de ces 4 communes passent devant le peuple, le 5 juin prochain et pour la jeunesse, les a\u00een\u00e9s doivent comprendre que les enjeux d'aujourd'hui ont \u00e9volu\u00e9, notamment en terme de mobilit\u00e9, mais aussi de vision du territoire, Matthieu Lavoyer, conseiller communal PS de la commune de Peseux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [87%] :\r\nLa mobilit\u00e9 c'est un enjeu qui \u00e9tait fondamental, que ce soit pour le travail pour les loisirs pour la vie de tous les jours, aujourd'hui on est appel\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Berne, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 on en vivant Neuch\u00e2telois Peseux moi j'ai beaucoup de jeunes dans mon entourage qui par exemple aujourd'hui pr\u00e9f\u00e8rent les transports publics, puis refuse la voiture et \u00e7a c'est aussi des petites r\u00e9volutions qui sont faites un petit peu en coulisses et \u00e7a c'est aussi important \u00e0 prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [96%] :\r\nDes petites r\u00e9volutions \u00e0 garder en t\u00eate, rappelle une jeunesse qui plaide pour obtenir les moyens capables d'assurer \u00e0 terme un futur \u00e0 hauteur de ses exigences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [99%] :\r\nEn France, journ\u00e9e de mobilisation contre la loi travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [92%] :\r\nAvec des gr\u00e8ves dans tout le pays, notamment dans le secteur des transports, des blocages de trains de m\u00e9tros, les routiers aussi sont en gr\u00e8ve, certains bloquent d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de la nuit, une centrale d'achat d'un supermarch\u00e9 de Cestas s'pr\u00e8s de Bordeaux, les manifestants routiers et membres de Nuit debout renvoient les camions qui arrivent dans ce centre destin\u00e9 \u00e0 approvisionner une quarantaine de supermarch\u00e9s, les routiers qui protestent contre les baisses possibles de leurs salaires, puisqu'avec la loi travail ce sont les accords d'entreprises qui vont primer sur le code du travail et ils craignent des baisses de tarifs des heures suppl\u00e9mentaires, r\u00e9concilier la France qui va bien et la France qui va mal, voil\u00e0 le projet d'Arnaud Montebourg, rien de moins, l'ancien ministre fran\u00e7ais de l'\u00c9conomie a profit\u00e9 du lundi de Pentec\u00f4te pour lancer un appel au sommet du mont Beuvray en Bourgogne, appel aux \u00e9conomistes, aux entrepreneurs, aux syndicalistes et tout simplement aux Fran\u00e7ais pour construire un grand projet alternatif, objectif, bien s\u00fbr, la pr\u00e9sidentielle de 2017 Jo\u00ebl Meskens \u00e7a Paris. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:01) [91%] :\r\nCe n'est pas encore une candidature formelle, mais c'est un caillou de plus mais vers l'\u00c9lys\u00e9e, Arnaud Montebourg veut montrer qu'il incarne une autre voix, \u00e0 gauche, il en appelle, je cite, \u00e0 des solutions nouvelles pour traiter les probl\u00e8mes que la classe dirigeante esquive depuis des d\u00e9cennies, il pr\u00e9tend r\u00e9concilier la France qui souffre et celle qui va bien, mais chacune devra faire des concessions \u00e0 l'autre, pr\u00e9vient -t-il il d\u00e9finit sa conception de la gauche, consid\u00e9r\u00e9 que le pouvoir politique doit primer sur le pouvoir \u00e9conomique, mais le chantre du Made une France ne d\u00e9taille pas encore son programme, \u00e7a, ce sera l'objet d'un livre pour septembre, pour l'instant, Arnaud Montebourg veut montrer qu'il est disponible pour une primaire et tester l'hypoth\u00e8se de son retour, s'il veut f\u00e9d\u00e9rer toute la gauche de la gauche, c'est mal parti, le Front de Gauche de Jean-Luc M\u00e9lenchon parle d\u00e9j\u00e0 de messages subliminaux qui s\u00e8ment le trouble : Jo\u00ebl Meskens s'pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [94%] :\r\nDe nouvelles \u00e9vacuations dans l'Alberta, dans l'ouest canadien un incendie menace en site p\u00e9trolier c'est le brusque changement de direction des vents et des flammes qui a entra\u00een\u00e9 l'\u00e9vacuation de 4000 personnes pr\u00e9sentes dans les camps ouvriers aux abord de Fort Mac Murray les habitants de la ville ne sont toujours pas autoris\u00e9s \u00e0 regagner leurs maisons \u00e0 cause de multiples points sensibles dans le secteur, les grandes puissances et les pays voisins de la Libye vont r\u00e9armer Tripoli les appels du gouvernement libyen \u00e0 revoir l'embargo sur les armes d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l'ONU, ont \u00e9t\u00e9 entendus, le gouvernement libyen d'union nationale, qui peine \u00e0 asseoir son autorit\u00e9, le pays est min\u00e9 par les divisions politiques et la menace djihadiste, l'Union europ\u00e9enne, de son c\u00f4t\u00e9 ne fournira pas d'armes \u00e0 la Libye, mais elle va former la police une partie de l'arm\u00e9e et puis les gardes- c\u00f4tes, c'est ce qu'a annonc\u00e9, Federica Mogherini la haut repr\u00e9sentante de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [89%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne ne donne jamais de l'aide militaire en terme de donn\u00e9es armes \u00e7a ce qu'on peut faire passer, comptez un train de discuter, c'est de l'assistance de la formation, surtout pour ce qui concerne l'Union europ\u00e9enne en tant que telle, sur le secteur de la police, 7 heures civiles et de la justice, et aussi le secteur de pour augmenter la capacit\u00e9 des autorit\u00e9s libyennes de contr\u00f4ler, et pas seulement les flux migratoires mais aussi le feu d'armes et la s\u00e9curit\u00e9 des p\u00eacheurs, je sais que c'est un \u00e9l\u00e9ment qu'on discute pas assez, mais la chose la plus importante, c'est d'aider l'\u00e9conomie h\u00e9 bien \u00e0 r\u00e9partir dans une fa\u00e7on normale et puis \u00e7a a besoin de une certaine s\u00e9curit\u00e9 aussi sur le terrain et en mer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Lucien Giordani et toujours \u00e0 Vienne, les grandes puissances tentent aujourd'hui de relancer les n\u00e9gociations de paix en Syrie, le groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, pilot\u00e9 par les \u00c9tats-Unis et la Russie est convoqu\u00e9 d\u00e8s 9 heures dans la copie capitale autrichienne Washington va remettre sur la table les trois objectifs pour stopper la guerre \u00e0 savoir consolider la tr\u00eave garantir un acc\u00e8s humanitaire dans tout le pays et acc\u00e9l\u00e9rer la transition politique, la feuille de route des n\u00e9gociateurs pr\u00e9voit la mise en place d'un organe syrien de transition politique au 1er ao\u00fbt ce qui para\u00eet de plus en plus illusoire aux observateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [96%] :\r\nS\u00e9parer clairement politique et religion, c'est ce que souhaite la majorit\u00e9 des habitants d'Afrique du Nord, qui pour la plupart rejettent l'Islam politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [95%] :\r\nC'est en tout cas ce qu'indique une \u00e9tude de l'institut tunisien Sigma en collaboration avec l'observatoire arabe des religions et des libert\u00e9s et la Fondation Konrad \u00e0 demain pourtant l'\u00e9tude dit aussi que pour ces habitants, libyens, tunisiens, alg\u00e9riens ou marocains, la religion a de plus en plus d'importance, paradoxe, pas si s\u00fbr Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:31) [93%] :\r\nDans toute la r\u00e9gion, la religion, gagne de l'importance au point que les habitants se sentent d'abord musulman avant de se sentir alg\u00e9rien ou marocains, ces m\u00eames habitants par contre ne veulent pas d'Islam politique ni de th\u00e9ocratie pourquoi h\u00e9 bien tout simplement parce que la notion m\u00eame d'\u00c9tat a beaucoup de mal \u00e0 faire sa place Mohammed Haddad, pr\u00e9sident de l'observatoire arabe des religions et des libert\u00e9s \u00e0 Tunis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:55) [88%] :\r\nC'est la situation de crise qui renforcent le sentiment religieux, cela s'explique du fait que le sentiment religieux de la depuis 14 si\u00e8cles l'\u00c9tat-Nation, c'est 50 60 70 ans au maximum le probl\u00e8me dans ces pays l\u00e0 peu \u00e0 chaque fois il y a une crise, c'est la l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame de l'\u00c9tat-Nation qui est remise en question l'id\u00e9e m\u00eame de l'\u00c9tat est li\u00e9e \u00e0 l'oppression, c'est \u00e7a le dilemme. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:20) [94%] :\r\nUn dilemme qui pourrait bien tourner la quadrature du cercle, l'\u00c9tat risque de s'affaiblir encore plus avec les difficult\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 venir, terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:28) [91%] :\r\nLes gens ne vont pas vers la religion pour la violence, bien au contraire, la religion est Henri valeur-refuge refuge, la violence est aussi une sorte d'aventure et les gens ne veulent pas d'aventure, mais le probl\u00e8me c'est que lorsque vous avez une grande demande de religion, m\u00eame si les gens ne le veulent pas mais c'est une cons\u00e9quence in\u00e9luctable, \u00e7a va entra\u00eener ainsi la formation de groupes violents qui vont se justifier par la religion, tout \u00e7a c'est extr\u00eamement inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:55) [96%] :\r\nL'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur la base d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 aupr\u00e8s de 1000 personnes dans chaque pays Maurine Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [91%] :\r\nHockey-sur-glace la Suisse devra battre la R\u00e9publique tch\u00e8que dans le temps r\u00e9glementaire aujourd'hui si elle veut aller en quart de finale puisque le Danemark a battu hier le Kazakhstan succ\u00e8s 4 1 Suisse- R\u00e9publique tch\u00e8que 7 \u00e0 11 heures 15 \u00e0 suivre sur RTS 2 dans nos rendez vous en formation, il y avait du football hier soir \u00e9galement, le FC Sion, qui a conc\u00e9d\u00e9 le nul 1 partout hier \u00e0 tourner, qui perd sa 4\u00e8me place synonyme de qualification pour l'Europa Ligue 1 point de Grasshopper 4\u00e8me et \u00e0 2 matches de la fin du championnat, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [89%] :\r\nLe FC Sion se m\u00e9nage une fin de saison difficile est sous tension, il lui reste 2 matchs p\u00e9rilleux dimanche prochain \u00e0 la maison face \u00e0 Z\u00fcrich, lui aussi oblig\u00e9 de l'emporter, et le mercredi d'apr\u00e8s face \u00e0 Lucerne, un adversaire Direct dans la course \u00e0 l'Europe \u00e0 l'id\u00e9e de rencontre o\u00f9 l'abn\u00e9gation, le mental et la fra\u00eecheur joueront un r\u00f4le important, or le FC Sion en raison de sa campagne europ\u00e9enne marque le pas actuellement sur le plan physique, manque de lucidit\u00e9 et de concentration, on l'a vu hier, il a encaiss\u00e9 un but sur un coup de pied arr\u00eat\u00e9, il lui reste sa l\u00e9gendaire volont\u00e9 un de ses points forts, ce ne sera pas de trop, m\u00eame pour battre \u00e0 Z\u00fcrich chancelant, qui n'a plus gagn\u00e9 depuis 7 matches un r\u00eave session qui conna\u00eet des probl\u00e8mes \u00e0 transformer en atout : ses d\u00e9buts de match pourtant r\u00e9ussi, comme ce fut le cas hier \u00e0 Thoune une formation valaisanne rester longtemps dans le vestiaire, hier soir, et d\u00e9j\u00e0 sermonn\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite \u00e0 Vaduz inf session qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9 plusieurs de joker. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [93%] :\r\nEt puis, on savait que le sport \u00e9tait bon pour la sant\u00e9, une \u00e9tude am\u00e9ricaine pr\u00e9cise qu'il permet de r\u00e9duire le risque de d\u00e9velopper 13 types de cancer foie poumon rein sang ou sein, bref, pour cela il faudra marcher, courir, nager, faire du v\u00e9lo, un effort mod\u00e9r\u00e9 vigoureux, estiment les chercheurs de l'Institut national am\u00e9ricain du cancer pendant 2 heures et quart tout de m\u00eame et puis un mot de litt\u00e9rature avec ce prix, le Man Booker Price international qui revient \u00e0 l'auteure sud cor\u00e9enne, Han Kang pour aux aux v\u00e9g\u00e9tariens dans un roman qui relate la volont\u00e9 d'une femme de devenir une plante pour se sauver du c\u00f4t\u00e9 obscur de l'\u00eatre humain chapeau aussi pour sa traductrice prim\u00e9e D\u00e9borah Smith, elle a pris le cor\u00e9en trois ans seulement, avant de se lancer dans la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [92%] :\r\nJe vous remercie, Blandine L\u00e9vite un mot de la m\u00e9t\u00e9o, des nuages en d\u00e9but de journ\u00e9e, au nord des Alpes et quelques gouttes possibles encore sur le Jura et les Pr\u00e9alpes avec de la neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres le soleil assez pour cet apr\u00e8s- midi, surtout en plaine en montagne, des nuages seront plus tenaces temp\u00e9ratures 6 degr\u00e9s au minimum 16 au maximum jusqu'\u00e0 18 en Valais et toujours du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A3007A8-3653-4DA0-9F94-C24992EA8027", "internalArchiveId": "0A3007A8-3653-4DA0-9F94-C24992EA8027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout est Politique?", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nPlac\u00e9e sous le signe des liens entre musique et politique, la nouvelle saison 2016-2017 de l'Ensemble Contrechamps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin. Au menu, des compositeurs politis\u00e9s, des oeuvres engag\u00e9es ou encore des Breaking News en lien \u00e0 l'actualit\u00e9. Une programmation foisonnante qu'on d\u00e9couvre en compagnie de Brice Pauset, directeur artistique de l'ensemble Contrechamps. Par Anya Leveill\u00e9", "durationSec": 738, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7693974", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Tout est politique? / MAG_2016-05-17T12:06:45_invite-2", "Magma du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Plac\u00e9e sous le signe des liens entre musique et politique, la nouvelle saison 2016-2017 de l'Ensemble Contrechamps a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin. Au menu, des compositeurs politis\u00e9s, des oeuvres engag\u00e9es ou encore des Breaking News en lien \u00e0 l'actualit\u00e9. Une programmation foisonnante que l'on d\u00e9couvre en compagnie de Brice Pauset, directeur artistique de l'ensemble Contrechamps.\n\nPar Anya Leveill\u00e9"], "variantIds": ["ece-7693974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:46Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa nouvelle saison de l'ensemble Contrechamps, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, on va retrouver dans quelques instants, Anya L\u00e9veill\u00e9 en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve avant cela quelques note d'une des pi\u00e8ces \u00e0 l'affiche de la saison 2016, 2017 de Contrechamps vermillon de la compositrice anglaise des 400 2. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [69%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [89%] :\r\nQuelques notes de vermillon de la compositrice anglaise avec le Sander, preuve qu'on pourra entendre le cas de la saison prochaine de l'ensemble Contrechamps Anya Leveill\u00e9 bonjour bonjour Nicolas alors vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve, parce que le menu de cette nouvelle saison a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve saison plac\u00e9e sous le signe de la politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0, tout est politique, avec un point d'interrogation, c'est le titre de cette nouvelle saison de Contrechamps c'est un motif un leitmotiv presque on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, on retrouve assez souvent s'\u00e9tend dans le cadre de nombreuses propositions de nombreuses ensemble parce que voil\u00e0, il est vrai que pour l'ensemble de musique contemporaine, ce th\u00e8me cette th\u00e9matique politique est une vraie mine d'or, tant les 20\u00e8me et 21\u00e8me si\u00e8cle ou en faire de nombreuses possibilit\u00e9s compositeurs de prendre position, de s'engager, de sortir du cadre du cadre politique, soci\u00e9tale et bien s\u00fbr des cadres musical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [90%] :\r\nAlors on va revenir dans quelques instants sur cette notion de politique dans sa d\u00e9clinaison musicale mais avant Anya, on aimerait bien avoir comme \u00e7a quelques noms de compositeurs et de pi\u00e8ces au programme de la saison 2016, 2017 de Contrechamps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [87%] :\r\nLa programmation sera bien s\u00fbr tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9 avec ce fil rouge de la politique qui augure quelques beaux rendez- vous, par exemple, le 24 janvier un concert est pr\u00e9vu en collaboration avec l'ensemble vortex avec des pi\u00e8ces qui entretiennent \u00e0 divers titres, des Liens \u00e9troits avec la r\u00e9flexion politique, qu'il s'agisse par exemple d'un hommage \u00e0 la dignit\u00e9 des paysans sud- am\u00e9ricain dans le monde de l'art Roro du compositeur colombien soit la citoyennet\u00e9 ou alors d'un souvenir d'une figure importante de l'anarchisme italien avec une pi\u00e8ce de flanchait Scofield ce m\u00eame concert ce m\u00eame soir, on pourra entendre par Contrechamps et vortex une cr\u00e9ation du compositeur combien on conna\u00eet bien en Suisse romande, \u00e0 Gen\u00e8ve, Daniel et on pourra d\u00e9couvrir aussi une oeuvre de Dror fallait r\u00e2leurs qui lui est un compositeur su\u00e9dois d'origine isra\u00e9lienne tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9 de Rapha\u00ebl arr\u00eat\u00e9 interdit m\u00eame d'entrer sur le territoire isra\u00e9lien, donc voil\u00e0 un programme tr\u00e8s politique on politis\u00e9s auquel r\u00e9pondra un concert le 21 f\u00e9vrier au contraire compl\u00e8tement d\u00e9politis\u00e9e, un concert tr\u00e8s joliment intitul\u00e9 de B \u00e0 Z avec Pli selon pli de Boulez la cantate Cl\u00e9op\u00e2tre de Berlioz, elle, 2 Oeuvres alors sans message politique, mais quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire sur le plan de l'\u00e9criture, parmi les autres rendez- vous politique dans l'ensemble Contrechamps de cette nouvelle saison, il faut mentionner aussi plusieurs rencontres intitul\u00e9es BreakingNews ce seront des concerts mais aussi des lectures et des performances dans le programme sera d\u00e9termin\u00e9e en fonction de l'actualit\u00e9 et puis communiqu\u00e9 3 jours avant le concert, donc une surprise aussi bien pour le public que, m\u00eame pour les musiciens, et puis bien s\u00fbr, on pourra toujours entendre des Oeuvres qui sortent de cette th\u00e9matique politique, il y en aura pour tous les go\u00fbts, avec des grands classiques du contemporain Carter, John Cage Emmanuel nous neige Michael Jarrell Liatti Courtailler d'autres compositeurs encore oui, et puis des cr\u00e9ations aussi des commandes en fait qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s au compositeurs suisses et et et au fond extraordinaire St\u00e9phane virtuel qui est compositeur et qui est pianiste, si de Contrechamps il y aura une cr\u00e9ation aussi du compositeur allemand Klaus St\u00e9phane Marie Kro faut encore de Miguel Faria, c'est un jeune compositeur chilien qui a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on a une immense programmation c'est impossible d'en faire, Tours, en quelques minutes, on n'aura pas, mais non, moi je vous propose de revenir plut\u00f4t au fil rouge cette saison donc intitul\u00e9 tout est politique, oui, on va retrouver, Brice Pauset, le directeur artistique de l'ensemble Contrechamps je l'ai rencontr\u00e9 ce matin et je lui ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait sa vision des relations entre la musique et la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [90%] :\r\nLa musique, au moins sous 2 aspects n'\u00e9chappe pas \u00e0 la politique, hein, dans ces conditions de possibilit\u00e9 qui arrive toute activit\u00e9 artistique est une activit\u00e9 sociale parmi d'autres et donc elle est li\u00e9e par construction politique et puis deuxi\u00e8mement on peut introduire la politique dans la musique, alors \u00e7a peut se faire le le plus facilement du monde avec des textes qui eux sont politiques, donc la musique ne soit pas n\u00e9cessairement, mais, et c'est \u00e7a que j'aimerais d\u00e9velopper dans cette saison, il y a des musiques qui sont intrins\u00e8quement li\u00e9s aux politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [87%] :\r\nAlors, elles sont li\u00e9es aux politiques bien s\u00fbr, en int\u00e9grant tous le fait social toute la politique qui se passe dans le pays et puis aussi en niveau m\u00eame de la musique elle- m\u00eame de la musique pure comme la musique, et en tant que refus peut-\u00eatre du monde ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [86%] :\r\nOui, alors le refus du monde ext\u00e9rieur, c'est une diversion engag\u00e9 mais dans les 2 versions, c'est la moins porteuse de promesses parce que \u00e9videmment se d\u00e9cider qu'on vit un monde pour soi id\u00e9al dans son coin, c'est possible, \u00e7a co\u00fbte un petit peu mais mais c'est possible et \u00e7a n'engage \u00e0 rien, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, donc \u00e7a suffit a c'est c'est les gens qui d\u00e9cident de travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur du cadre, j'aime beaucoup cette m\u00e9taphore du parce qu'elle est, elle est robuste, un peu primitif mais elle dit bien ce qu'elle veut dire \u00e0 terre Ducasse accepter les structures telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s par l'histoire, c'est-\u00e0-dire par l'histoire des dominants et donc travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce cadre, c'est ce que je disais, c'est pratique, c'est sympa, mais, mais bon \u00e7a la ganja rien et puis il y a la 3\u00e8me, m\u00e9thode qui consiste \u00e0 modifier le cadre et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse le plus modifi\u00e9 le cadre, c'est notamment ne pas ob\u00e9ir aveugl\u00e9ment aux injonctions de ce qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9 par le l'h\u00e9ritage du pass\u00e9 culturel ou politique, donc dans l'histoire, la musique et des figures comme \u00e7a embl\u00e9matique je ai \u00e0 vraiment un musicien du passage de la transformation graduelle du cadre, mais le cadre reste mais le cadre transform\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [78%] :\r\nJe vais il \u00e9tait et d'ailleurs personne d'arr\u00eater assez finalement conservateur, m\u00eame du point de vue des opinions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [89%] :\r\nAbsolument, c'est, c'est \u00e7a qui est fascinant, et c'est \u00e7a qui me fascine toujours de plus en plus, je veux dire c'est celui acc\u00e9l\u00e9rer les multiples contradictions qui traversent le personnage donc en m\u00eame temps cette obsession de la loi, donc \u00e7a c'est sa part juive, un qui est toujours vachement active et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a cette obsession de l'inventivit\u00e9 de l'exp\u00e9rimentation, pas seulement de la musique, d'ailleurs, il a invent\u00e9 des quantit\u00e9s d'objets de toutes sortes, il a d\u00e9pos\u00e9 une cinquantaine de brevets quand m\u00eame ce qu'on ne sait pas trop, mais quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s f\u00e9cond du point de vue de l'inventivit\u00e9 technique qui est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les par les techniques de son temps \u00e0 le cin\u00e9ma \u00e0 la reproduction sonore, etc, etc, et puis plus tard dans les, les, je dirais les les modifie 4 heures en chef du cadre, on retrouve le du Nono, qui sera pr\u00e9sent \u00e0 plusieurs reprises dans la prochaine saison et qui lui a a a essay\u00e9 de tenir ensemble des instances musical qui ne coule pas de source, quand on l'\u00e9cole une \u00e0 l'autre, par exemple, l'\u00e9coute : l'\u00e9coute individuelle, en tant que contrepoint de l'\u00e9coute collective, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 vraiment au centre de son travail, dans sa derni\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice donc avec ces Oeuvres extr\u00eamement suspendu qu'on pourrait croire qu'ils peuvent donner quelquefois l'impression d'\u00eatre presque je dirais charg\u00e9 du m\u00e9taphysique, un petit peu France et presque oui qui irait dans la direction de quelque chose d'un peu m\u00e9ditatif et il n'en est rien, c'est vraiment une musique extr\u00eamement violente, bien plus violente finalement que l'\u00e9poque des grandes d\u00e9flagrations revendicatrices des ann\u00e9es 60 70. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:01) [70%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:28) [83%] :\r\nBrice Pauset au des \u00e9v\u00e9nements que vous avez propos\u00e9 il y a la s\u00e9rie de concerts BreakingNews en fait, qui sont li\u00e9es \u00e0 l'actualit\u00e9 du moment avec Direct sur les performances \u00e9videmment des des Oeuvres musicales comment est -ce que vous allez penser en fait tout s'est Breaking et heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [85%] :\r\nAlors, en fait, c'est s'agit d'un obus tir\u00e9 vraiment tout un programme, critique des conditions de concert contemporaine et les conditions de concert tout court, je dirais, dans la mesure o\u00f9 l'horizon d'attente qui est propos\u00e9 au public, il est bloqu\u00e9, il est cern\u00e9 le public paye sa place, concert et c'est ce qui va \u00eatre jou\u00e9 vont alors devant lui s'attend \u00e0 un son d'orchestre, il est content, au sortir du concert, donc tout va bien, et ce que je remarque c'est que il y a d'autres disciplines artistiques qui elles peuvent r\u00e9agir \u00e0 \u00e0 grande vitesse aux \u00e9v\u00e9nements du moment et aux \u00e9v\u00e9nements inattendus, c'est, c'est le propre des \u00e9v\u00e9nements, c'est d'\u00eatre inattendue justement et et la musique et par perdante par rapport \u00e0 \u00e7a parce que voil\u00e0, il faut travailler sa partition, il faut programmer \u00e7a vraiment en avance et et donc l'exp\u00e9rimentation de ces, de ces Bleus qui News et \u00e7a consiste justement apr\u00e8s hostile la relation d'imm\u00e9diatet\u00e9 entre le les \u00e9v\u00e9nements du vaste monde et une pratique musicale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [86%] :\r\nDonc, par exemple, la Ville de Gen\u00e8ve qui coupe des subventions au milieu culturel, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 un effet d'imm\u00e9diatet\u00e9, enfin on n'imaginerait l'ensemble des 1500 Contrechamps qui r\u00e9agissent \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:55) [87%] :\r\nMais alors le c'est justement \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est que dans dans ce principe, tout est possible, quoi, donc, donc l\u00e0, on commence par bon un \u00e9v\u00e9nement assez r\u00e9cent paradoxal, voil\u00e0 donc une population polonaise, en l'occurrence qui qui protestent contre le gouvernement, qu'elle a pourtant \u00e9lu qu'elle estime trop conservateur, donc qu'est, est-ce que c'est que, en d\u00e9mocratie, elle compte quelque chose qu'on a choisi pourtant soi -m\u00eame, voil\u00e0 donc \u00e7a \u00e7a pose le probl\u00e8me de des, des, des horizons politiques les conqu\u00eates politiques ne sont jamais \u00e9crite pour l'\u00e9ternit\u00e9, il faut les les conqu\u00eates politiques, il faut en faire de nouvelles voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\n\u00e0 votre micro Anya L\u00e9veill\u00e9 c'\u00e9tait Brice Pauset, le directeur artistique de l'ensemble Contrechamps \u00e0 propos de cette saison prochaine de l'ensemble Genevois, vous \u00e9tiez avec nous en duplex de Gen\u00e8ve merci Ania. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [86%] :\r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t et je mentionne encore rapidement, donc voil\u00e0 rapidement garder la programmation sur le site de l'ensemble 3 W Contrechamps, proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit merci Ania et magma c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, merci \u00e0 Chlo\u00e9 gal\u00e8re Denis pour l'assistance de production merci \u00e0 Christophe va pour la r\u00e9alisation, j'aurai le plaisir de vous retrouver demain d\u00e8s 12 heures sur Espace 2 je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi il est 13 heures voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Natacha Van Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T11:24:01Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-577844BA-C5FC-4873-9FC1-6CE0BEFF2C11", "internalArchiveId": "577844BA-C5FC-4873-9FC1-6CE0BEFF2C11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales?", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le texte de l'Initiative \"Vache \u00e0 lait\" exige que ce que paient les usagers de la route, en termes d'imp\u00f4ts et de taxes, aille en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res. Les opposants redoutent un impact \u00e0 neuf chiffres sur les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse.\r\n\r\n* * Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales?  \r\n18h. notre grand d\u00e9bat sur l'initiative Vache \u00e0 lait, ce soir dans Forum, avant la votation du 5 juin prochain.\r\nLes deux interlocuteurs qui symbolisent cette campagne en suisse romande sont avec nous ici en studio \u00e0 Lausanne : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative : Francois Launaz, pr\u00e9sident d'AutoSuisse\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants : Olivier Fran\u00e7ais, conseill\u00e9 aux Etats PLR vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports des Etats.\r\nNotre sp\u00e9cialiste maison en politique des transports St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous. Vous interviendrez au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9bat. \r\nLe texte de l'incitative, en deux mots : ce que paient les usagers de la route, en terme d'imp\u00f4ts et de taxe, doit aller en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8re. Et non plus en partie au b\u00e9n\u00e9fice des caisses g\u00e9n\u00e9rales de la conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nC'est donc un texte qui aura un impact sur les finances de la conf\u00e9d\u00e9ration. On va en parler. Mais tout d'abord, peut-\u00eatre le point central pour les automobilistes, est-ce que cette initiative va permettre de lutter efficacement contre les bouchons (pens\u00e9e \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent dans leur voiture) . Francois Launaz ! \r\n1) bouchons, trafic congestionn\u00e9, temps perdu\r\n- Launaz : en quoi votre initiative r\u00e9glerait le probl\u00e8me ??\r\n- Launaz : combien ca coute \u00e0 l'\u00e9conomie ces bouchons ?\r\n- Launaz : plus on am\u00e9liore le r\u00e9seau routier, plus il y a de voitures . CQFD !\r\n- Fran\u00e7ais: que dire aux automobilistes coinc\u00e9s tous les soirs entre Lausanne et Gen\u00e8ve dans leur voiture... cette initiative veut donner 100% de l'argent de le route \u00e0 la route pour \u00f4ter les bouchons... difficile \u00e0 contrer!\r\n- Fran\u00e7ais : pourquoi le futur fond routier est mieux pour lutter contre les bouchons ??\r\n- St\u00e9phane : ce n'est pas l'argent qui manque, mais les projets pr\u00eats \u00e0 \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s !!\r\n2) un manque \u00e0 gagner important pour la conf\u00e9d\u00e9ration \r\n- Launaz : 1.5 mia dit le CF et les opposants... vous voulez voler les suisses? (image de l'affiche, hold-up)\r\n- Launaz : pr\u00eats \u00e0 assumer un programme d'\u00e9conomies, avec des coupes dans l'agriculture, la recherche / formation, l'arm\u00e9e, l'aide au dev. \r\n- votre initiative va entrer tout de suite en vigueur=d\u00e9claration de guerre au budget de la conf!\r\n- Fran\u00e7ais : pourquoi la route doit-elle aussi financer les TP et les projets d'agglo??\r\n3) Le co\u00fbt r\u00e9el de la voiture\r\n- Launaz: la surtaxe sur l'essence n'a plus augment\u00e9 depuis plus de 40 ans! \r\n- Launaz: vous d\u00e9clarez la guerre aux d\u00e9fenseurs de FORTA... en m\u00eame temps 4 ct d'augmentation du prix de l'essence pour le financer...c'est pas grand chose sur le porte-monnaie des consommateurs / des entreprises??\r\n- Launaz: les infrastructures n'ont cess\u00e9 de se d\u00e9velopper, mais le financement n'\u00e9volue pas! Vignette, surtaxe essence, etc. \r\n- Fran\u00e7ais : le co\u00fbt des d\u00e9placements en train durant la m\u00eame p\u00e9riode a clairement pris l'ascenseur !! \r\n- USAM: favorable car trop de temps dans les transports donc bcp d'argent perdu par les PME dans les bouchons...\r\n...et si c'est refus\u00e9? Comment va \u00e9voluer la situation sur le front des bouchons??\r\n...et si c'est accept\u00e9: que pourrez-vous r\u00e9aliser \u00e0 court-terme contre les bouchons??\r\n... Launaz: lanc\u00e9e pour peser sur le d\u00e9bat parlementaire FORTA... \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans le compromis pour l'instant trouv\u00e9 aux Etats... pourquoi ne pas l'avoir retir\u00e9e maintenant qu'elle a fait son effet... ?\r\n- Fran\u00e7ais: pourquoi ne pas avoir trait\u00e9 en m\u00eame temps FORTA et cette initiative au parlement... le d\u00e9bat aurait \u00e9t\u00e9 plus clair et pour le peuple qui vote aussi!\r\n- Fran\u00e7ais: en cas de OUI, quels effets sur FORTA?", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710263", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Initiative \"Vache \u00e0 lait\": quel impact pour les finances f\u00e9d\u00e9rales? / FOR_2016-05-17T18:12:00_developpement-7", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le texte de l'Initiative \"Vache \u00e0 lait\" exige que ce que paient les usagers de la route, en termes d'imp\u00f4ts et de taxes, aille en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res. Les opposants redoutent un impact \u00e0 neuf chiffres sur les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats (PLR/VD), et Fran\u00e7ois Launaz, pr\u00e9sident d\u2019AutoSuisse."], "variantIds": ["ece-7710263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T09:53:25Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAlors 42 notre grand d\u00e9bat sur l'initiative Vache \u00e0 lait ce soir dans Forum avant la votation du 5 juin prochain les 2 interlocuteurs qui symbolisent cette campagne en Suisse romande sont avec nous ici en Studio \u00e0 Lausanne Du c\u00f4t\u00e9 des partisans de l'initiative, Fran\u00e7ois Launaz, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident d'AutoSuisse du c\u00f4t\u00e9 des opposants Olivier Fran\u00e7ais bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports des \u00c9tats et puis notre sp\u00e9cialiste maison politique des transports, St\u00e9phane Deleury est \u00e9galement avec nous, bonsoir St\u00e9phane bonsoir vous allez intervenir au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9bat redisons en 2 mots, le texte de l'initiative ce que paient les usagers de la route en terme d'imp\u00f4ts et de taxes doit aller en totalit\u00e9 au d\u00e9veloppement des infrastructures routi\u00e8res et non plus en partie au b\u00e9n\u00e9fice de la Caisse g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration : voil\u00e0 pour le principe donc un texte, on l'a compris, qui aura un impact sur les finances de la conf\u00e9d\u00e9ration, on va en parler durant ce d\u00e9bat, mais tout d'abord peut-\u00eatre le le point central pour les automobilistes, on pense notamment \u00e0 tous ceux qui nous \u00e9coutent depuis leur voiture est -ce que cette initiative, Fran\u00e7ois Launaz, va permettre de lutter efficacement contre les bouchons qui sont un vrai probl\u00e8me sur les r\u00e9seaux en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors, l'initiative a qu'un seul but financier \u00e0 elle- m\u00eame, elle ne peut pas r\u00e9gler le probl\u00e8me du trafic routier, c'est pour \u00e7a qu'elle devrait \u00eatre accompagn\u00e9e par la suite par le Front routier qui lui est la solution pour r\u00e9gler ces probl\u00e8mes, donc nous apportons l'argent le fond routier l'utilise \u00e0 Bonassieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [86%] :\r\nDonc pour vous il y a pas de contradiction entre soutenir Vache \u00e0 lait et \u00eatre favorable \u00e0 un fond routier dot\u00e9 telle qu'il en train de se d\u00e9velopper au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [79%] :\r\nNous avons toujours dit : quoi qu'il arrive avec l'initiative assez nous allons soutenir le fond routier monsieur fran\u00e7ais le sel, nous voulons un fond routier c'est indispensable, mais nous aimerions qu'il soit financ\u00e9 par notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [89%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais ce qu'on peut faire les 2, non pas parce qu'on touche l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nL'article 8 ans 6 donc dire oui \u00e0 l'initiative Vache \u00e7a met \u00e0 la poubelle tout le projet Forta qui est un projet qui a un juste \u00e9quilibre qui apportent des des moyens financiers relativement important alors de 750 millions contre un virgule 5 milliards, donc, le diff\u00e9rentiel est comme relativement important et ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est pas en donnant plus de moyens financiers qu'on fera acc\u00e9l\u00e9rer le processus parce que, aujourd'hui, c'est la proc\u00e9dure qui ralentit les projections cons\u00e9quent il y a pour 14 milliards projets \u00e0 mettre en oeuvre et aujourd'hui bien souvent c'est bloqu\u00e9 par la proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [91%] :\r\nOn le disait tout \u00e0 l'heure, il y a pas mal passablement d'automobilistes qui nous \u00e9coutent en ce moment dans leur voiture en faisait un pointage sur la route tout \u00e0 l'heure, \u00e7a bloque dans plusieurs coins de de Suisse romande finalement pour lutter contre les bouchons Forta vache \u00e0 lait qu'est ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nAlors c'est un long processus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en particulier par Doris Leuthard qui a bien mimi la, la, la mission des transporteurs, ceux qui sont en charge de la mobilit\u00e9, trouver les ressources financi\u00e8res et surtout les strat\u00e9gies d\u00e9veloppement tant pour le rail que pour la route, c'est fondamental oppos\u00e9s l'un avec l'autre ne r\u00e9soudra pas la probl\u00e9matique et en particulier sur les agglom\u00e9rations, voire m\u00eame sur les liaisons entre les villes donc voil\u00e0 donc y a un gros travail qui \u00e9tait fait aujourd'hui, c'est un coup de frein qu'on essaye d'imposer afghans m\u00e9canique, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place et s'armer au aussi en cause une votation populaire quel projet du financement du rap, du Ra\u00ef, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e, maintenant il y a, il y a moins 2 ans donc, en cela c'est c'est cette se dire oui \u00e0 \u00e0 ce projet -l\u00e0 se remettent en cause quasiment 10 ans de travail de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, tout comme 2 d\u00e9cisions populaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Launaz si vous nous dites que c'est Forta qui va pouvoir aider \u00e0 limiter les bouchons, pourquoi vouloir mettre et porter cette initiative si c'est un coup de frein fort \u00e7a annule tout si \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [85%] :\r\nAlors je crois pas que le Forta sera compl\u00e8tement annul\u00e9 sa m\u00e9thode de financement sera remise en question compl\u00e8tement, mais le reste, \u00e0 mon avis, devrait pouvoir \u00eatre maintenue adapt\u00e9, c'est vrai qu'on va PA probablement quelques mois \u00e0 se \u00e0 faire ce travail en disconviens pas, c'est totalement correct, mais il faut aussi dire qu'a aujourd'hui le fond routier n'est pas suffisamment aliment\u00e9 le message de conseils et de est claire \u00e0 ce sujet, pour \u00eatre efficace, le Forta devrait avoir un virgule 3 milliards de francs chaque ann\u00e9e or telle qu'il est con\u00e7u actuellement on apporte un 1000000000, il manque 300 millions notre initiative apporte la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [57%] :\r\nA lui fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [83%] :\r\nOn oui, \u00e9coutez, on peut faire la guerre des chiffres par la r\u00e8gle 3 milliards, nous on est \u00e0 la moiti\u00e9 de de ce montant -l\u00e0 et il est cautionn\u00e9 par les chefs de d\u00e9partement par la la totalit\u00e9 des gouvernements cantonaux par l'Union des villes suisses par l'une des communes suisses \u00e9galement, voil\u00e0 donc l'\u00e9conomie suisse aussi qui donne tr\u00e8s clairement les moyens accueil qui doit \u00eatre mis \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:12) [87%] :\r\nQue \u00eatre sur ce soir de 2 mais nous nous garantir que \u00e7a va aboutir, parce que \u00e7a tra\u00eene, pour l'instant, il y a une chose qui s'est prononc\u00e9, c'est pas encore assur\u00e9, on comprend que des initiants veulent un texte clair, Net, pr\u00e9cis pour assurer, sur du financement de la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je suis d'un temp\u00e9rament de nature optimiste si on avait \u00e9cout\u00e9, il y a une ann\u00e9e en arri\u00e8re au Parlement, j'ai perdu de voir aurait trait\u00e9 le projet Forta en parall\u00e8le avec le projet Vache \u00e0 lait pour cela on a refus\u00e9, et je le regrette, depuis devenu conseiller aux \u00c9tats Schuler prennent la commission transport, j'ai pu mettent autour de la table, initiant puisque ils avaient fait un refus complet lors de la 1\u00e8re audition au niveau de la commission du Conseil des \u00c9tats, on a eu une bonne s\u00e9ance au mois de janvier dans lequel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [88%] :\r\nJ'ai fabriqu\u00e9, je peux dire j'ai fabriqu\u00e9 avec 2 autres coll\u00e8gues du Parlement est un membre de l'UDC \u00e9norme du du PDC pour trouver un bon compromis avec les opposants ce ce compromis a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, reconnue comme telle, comme un bon compromis, y compris par les milieux routiers sauf Monsieur launaz je pr\u00e9cise jamais \u00e0 Paris \u00e7a voil\u00e0 donc, donc aujourd'hui on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [84%] :\r\nOn est qu'on a quasiment achev\u00e9 le travail il y a plus quelques divergences avec le Conseil national, conseiller national dans la prochaine session acceptera avec quelques modifications, le projet qu'on a vot\u00e9 au conseil des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nAlors on va suivre tout \u00e7a de pr\u00e8s, St\u00e9phane, pour revenir juste \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment d'avant, on nous dit souvent que l'argent c'est le nerf de la guerre, or dans cette campagne en notant aussi que finalement c'est pas vraiment l'argent qui manque, mais c'est plut\u00f4t la difficult\u00e9 de vraiment r\u00e9aliser les projets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [84%] :\r\nVous Hassan argument que Doris Leuthard, la ministre des Transports am\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement dans dans la campagne avec un exemple qui est un peu son exemple, c'est le tunnel du groupe gaulliste le contournement nord de Z\u00fcrich, l\u00e0 on aimerait construire un 3\u00e8me tunnel sous la roche pour d\u00e9sengorger un axe, vous l'imaginez, contournement nord de Z\u00fcrich est extr\u00eamement surcharg\u00e9 en 2007 septembre 2007, le conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9bloque grosso-modo 900 millions pour la r\u00e9alisation, on est en 2016 aucune pelle m\u00e9canique encore aujourd'hui entam\u00e9e, entam\u00e9e la roche et on sait pas parce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'en est m\u00eal\u00e9, il y a eu 113 oppositions compte ce projet, h\u00e9 ben on ne sait pas quand le tunnel, ce sera pr\u00eat \u00e0 rouler, \u00e7a c'est un exemple tr\u00e8s bient\u00f4t de la difficult\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on a bien vole pas, pas encore, c'est fran\u00e7ais, mais, mais, qui sait, \u00e0 l'avenir, mais sur les championnats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [85%] :\r\nBiologie, on ne voit que le Gothard, peut-\u00eatre un jour de tunnels roulant en Suisse Fran\u00e7ois Launaz pour la question du prix tout \u00e0 l'heure, vous avez dit : on a besoin de davantage d'argent pour r\u00e9aliser les projets, quelque part, avec le Forta, il y a une proposition qui est assez clair et il faut augmenter la la surtaxe sur l'essence sur la magie d'augmenter le prix de l'essence qui est rest\u00e9 fix\u00e9 un fig\u00e9 depuis pratiquement les ann\u00e9es 77 surtaxe sur l'essence, pourquoi pas ne pas actionner ce levier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [88%] :\r\n\u00e9coutez en ce qui me concerne, je trouve que le les taxes sur l'essence correspondant bien ce matin, l'utilisateur paye un certain nombre d'argent pour utiliser un certain nombre de km la m\u00eame chose pour les chemins de fer, l'argent des billets faire restaurer l'argent de la taxe sur l'essence devrait rester \u00e0 la route, mais le ceci dit j'aimerais bien corriger ce n'est pas moi qui dit avoir besoin d'1,3 1000000000, c'est le message au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas moi qui l'a invent\u00e9, les chiffres sont se trouve sur le Parlement n'importe qui peut aller voir sur le site du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [86%] :\r\nVous faites la comparaison avec les billets train c'est int\u00e9ressant, ceci dit, les billets de train ont largement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, alors que cette surtaxe, on l'a dit, est rest\u00e9 fig\u00e9 depuis 1974. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [85%] :\r\nOui, mais jusqu'\u00e0 maintenant et c'est pas l'argent qui a manqu\u00e9 autrement de l'c'est pas leur Jean qui a manqu\u00e9 pour faire des infrastructures, c'est le syst\u00e8me donc si c'est pas l'argent qui a manqu\u00e9 pourquoi augmenter les taxes, c'est du reste ce qui a fait flancher, lui, augmentation de la vignette parce que, pour compenser 300 millions pour les 400 kilom\u00e8tres qui des cantons \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration en demande aux automobilistes de passer \u00e0 la caisse pour le double, c'est \u00e7a qui n'a pas fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [82%] :\r\nC'est vrai, Olivier Fran\u00e7ais finalement, c'est une question de logique pourquoi est -ce que l'argent des billets train va au train \u00e0 l'argent de la route va en partie \u00e0 la route et aussi aux transports publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [87%] :\r\nAlors ces r\u00e9sultats d\u00e9cision populaire depuis 1974 \u00e0 toute derni\u00e8re et 2014 donc r\u00e9guli\u00e8rement le peuple a \u00e9t\u00e9 clairement inform\u00e9s de l'utilisation de de cette, de cette surtaxe et puis de rappeler que ce qui va \u00e0 l'imp\u00f4t va aussi aux assurances sociales et en particulier aux effets secondaires de la route, donc c'est pas seulement du bitume ou du b\u00e9ton, cette action lieu min\u00e9ral, c'est aussi pour la la la la gestion de, de, de, de, de la sant\u00e9 en Guin\u00e9e-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [88%] :\r\nTous les objets, ceux qui nous \u00e9coutent, qui sont dans un bouchons, ils auront envie de vous dire, \u00e7a nous fait une belle jambe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [84%] :\r\nOui, mais la gestion aussi de leur propre sant\u00e9, on voit dans les dans les probl\u00e8mes des agglom\u00e9rations il faut r\u00e9seau de l'ad\u00e9quation de la mobilit\u00e9 au sens large mobilit\u00e9, elle s'arr\u00eate pas purement \u00e0 son besoin du moment, la mobilit\u00e9 plurielle comme si elle se conjugue au pluriel, mobilit\u00e9, m\u00eame si c'est un beau Champignac je reconnais et je r\u00eave r\u00e9p\u00e9terai gagne j'parce que j'ai \u00e9t\u00e9 battu la juste un peu avoir Patrice quand il va gagner mais mais mais mais mais, en l'occurrence dans la la probl\u00e9matique du rail dans la probl\u00e9matique de de la route, tout comme le la probl\u00e9matique de la t\u00e9l\u00e9communication, ce sont les infrastructures basiques de la mobilit\u00e9 en soi et qui est l\u00e0, l'un va avec l'autre, en tout cas pour r\u00e9duire tout simplement la consommation d'un donc, mais ce qui est aussi int\u00e9ressant, c'est qu'il y a 10 ans en arri\u00e8re, on s'attendait pas \u00e0 une telle \u00e9volution de la mobilit\u00e9, pas seulement aux Suisses mais en Europe, et on ne on est tous en retard par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette cette de la mobilit\u00e9 et c'est pour \u00e7a que le le Montpon parti, le PLR en particulier, \u00e0 Orly, au mois de f\u00e9vrier 2013, a pris une d\u00e9cision assez strat\u00e9gique par rapport \u00e0 ces \u00e9quipements n\u00e9cessaires, les 3 th\u00e8mes que je que je viens de citer parce que si on prend du retard dans dans les mesures pour garantir le financement des moyens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [74%] :\r\nQui sont indispensables pour notre \u00e9conomie et pour nos donc l'nos loisirs etc, h\u00e9 ben \u00e7a sera de plus en plus la la cacophonie, donc c'est votation tr\u00e8s tr\u00e8s simpliste, elles sont propos\u00e9s ici parce que \u00e7a, message tr\u00e8s samedi finalement d'ailleurs convaincu beaucoup de PLR Vautrin, si votre fille ben \u00e9coutez oui c'est pr\u00e9sidente actuelle permet aussi, nous avons maintenant d\u00e9buter le tiers des membres de mon parti il vaut suisses ont soutenu no no no. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:47) [85%] :\r\nNotre position de dire non \u00e0 l'tout comme la quasi- totalit\u00e9 m\u00eame toute la totalit\u00e9 des membres des des partis bourgeois, \u00e0 part un parti qui est un peu plus, un peu plus tendue sur ce sur ce th\u00e8me -l\u00e0, parce que ses leaders sont pour Vache \u00e0 lait mais soutiennent en tout cas notre position, dire non \u00e0 l'achat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [100%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:03) [88%] :\r\nOui, ce parti c'est c'est l'UDC juste un mot sur le manque d'argent par le manque d'argent, je donne raison \u00e0 Monsieur launaz qu'il y a1,3 1000000000 de d\u00e9ficit dans le fond routier d\u00e8s la fin 2018, c'est ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2014, dans son message et puis ces rentr\u00e9es fiscales pour pourquoi il y aurait ce d\u00e9ficit, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, parce qu'en fait les voitures consomment de moins en moins, on \u00e9tait \u00e0 9 litres au 100 en moyenne en 1996, 6 l/100 grosso-modo aujourd'hui, \u00e7a veut dire qu'en 20 ans, en fait, en roulant le m\u00eame nombre de kilom\u00e8tres en moyenne balises automobiliste verse moins d'argent, on parle de 212 francs de moins chaque ann\u00e9e par automobiliste moyen, \u00e7a c'est les chiffres de de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [82%] :\r\nUne initiative simplisme disait Olivier Fran\u00e7ais avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s claire, tr\u00e8s simple, tr\u00e8s imm\u00e9diat en cas de oui et si \u00e7a entre en vigueur, tout de suite1,5 1000000000 \u00e0 la route, puiser dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que vous assumez Fran\u00e7ois Launaz que s'appr\u00eataient arrive d\u00e9j\u00e0, c'est un coup de gr\u00e2ce au budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration sans tout au vigueur les services de pr\u00e9t\u00e9riter des secteurs comme la recherche, l'agriculture, la formation, l'aide au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [87%] :\r\nTout d'abord, je dirais que cet argent n'est pas puiser dans les coeurs de la conf\u00e9d\u00e9ration, il est rendu \u00e0 la caisse routi\u00e8re c'est ma vision des choses, ensuite on parle d'un virgule 5 milliards pourcent Total, on oublie que le fond routier de toute fa\u00e7on en prendrait 700 800 millions donc on n'en ferait pas trop suppl\u00e9mentaires en quelque sorte un trou suppl\u00e9mentaire au trou pr\u00e9vu par le fond routier de 7 \u00e0 800 millions je n'ai pas entendu les initiants du Forta dire o\u00f9 ils allaient prendre l'argent, je n'ai pas entendu o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre les 4 milliards qu'ils aimeraient prendre ces prochaines ann\u00e9es pour les trains r\u00e9gionaux, les exemples sont voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:43) [93%] :\r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais vos sources de financement, vous en savez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [89%] :\r\nSur le trac\u00e9 clairement puisque le vote, le peuple a vot\u00e9 la m\u00eame vot\u00e9 par sa propre d\u00e9cision, une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la TVA, fin 2017 et puis en ce qui concerne l'\u00e9volution financi\u00e8re du budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la d\u00e9cision du Conseil des \u00c9tats, c'est prendre en compte les diff\u00e9rentes mesures de diminution des les budg\u00e9taires qui sont, qui sont annonc\u00e9s \u00c9ric 3 les d\u00e9penses sur l'arm\u00e9e, etc, etc, et on a tr\u00e8s clairement dit que la mise en oeuvre de ce projet ne pouvait d\u00e9buter 15 qu'\u00e0 partir de 2020 voil\u00e0 donc c'est une d\u00e9cision qui prend en compte l'\u00e9volution de nos, de nos d\u00e9penses et de nos recettes au sein du budget de de la la conf\u00e9d\u00e9ration et c'est un budget qu'on qu'on pourra assumer puisque justement en fait pas un coup avec 5 milliards de de restrictions budg\u00e9taires, bien au contraire, et ce qui est s\u00fbr, c'est que si, d\u00e9cision est prise, c'est d\u00e9j\u00e0 dans cette demi- ann\u00e9e il faudra prendre des d\u00e9cisions et les 2 postes qui ont \u00e9t\u00e9 discut\u00e9s au budget 2016 c'est l'agriculture, de la formation de poids importante de notre soci\u00e9t\u00e9 et auxquelles les Suisses sont tr\u00e8s tr\u00e8s attach\u00e9s, en particulier la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [86%] :\r\nMais vous, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le l'impact sur le sur le l'autre projet failli enfin le d\u00e9veloppement notamment des des transports publics \u00e0 travers \u00e0 travers ce fond -l\u00e0 ce fonds ferroviaire pourquoi est -ce que finalement la route devrait financer aussi ces projets -l\u00e0, ces projets d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [83%] :\r\n\u00e7a joue prennent exemple qui utilisent la route il y a le transport individuel, mais aussi \u00e0 transports publics CarPostal par exemple car postal qui est indispensable pour garantir \u00e0 toute la Suisse d'avoir un train un transports de proximit\u00e9, m\u00eame dans les gens et plus les d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 vue, qui est ce qu'elle voil\u00e0 o\u00f9 l'argent dans les bouchons et qui soutiennent pour cela donner le le bouchon, le bouchon est une chose, mais l'utilisation en est, on a laiss\u00e9 une autre et c'est clair qu'il faut garantir la fluidit\u00e9 du r\u00e9seau j'ai et mon parti, a particuli\u00e8rement fait partie comme ont soutenu le le projet du Gothard parce que on doit garantir tout simplement l'entretien du r\u00e9seau et qui dit entretien du r\u00e9seau peut amener contraintes sur la la fluidit\u00e9 et l\u00e0 nous ne sommes pas d'accord, la notion de la 3\u00e8me voie \u00e9galement garanti sur les routes nationales, c'est aussi quelque chose qui s'est mis en place progressivement et qui r\u00e9duit en tout cas la contrainte quand il y a de l'entretien et c'est la m\u00eame chose quand il faudra faire les voies suppl\u00e9mentaires pour les routes de contournement parce qu'elles sont indispensables, donc notre volont\u00e9, les tr\u00e8s clairement affich\u00e9e \u00e9galement dans le projet Forta, dans lequel l'Euro est la route et le rail sont compl\u00e9mentaires et il faut faire des investissements des agglom\u00e9rations, tant dans la route que sur le transport public comme il faut, pour relier les r\u00e9gions \u00e0 assurer une meilleure qualit\u00e9 de transport tant sur la route que sur le rail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:09) [85%] :\r\nFran\u00e7ais, r\u00e9unissant sont compl\u00e8tement d'accord avec cette id\u00e9e, il a jamais \u00e9t\u00e9 question qu'on enl\u00e8ve quand quelconque fonds qui vont il faudrait un peu stupide en qu'usagers de la route pour esp\u00e9rer que plus d'utilisateurs du train vient tous les matins s'engorger sur les routes pour aller \u00e0 leur travail, ce n'est pas du tout le but donc le l'initiative dans l'aveu aucun franc aux transfert d'argent qui va au fonds ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:31) [87%] :\r\nVotre initiative la pes\u00e9 Fran\u00e7ois Launaz sur le d\u00e9bat Forta pourquoi finalement pas retir\u00e9 alors qu'elle a fait son effet, pourquoi est -ce qu'aujourd'hui on en est avec les 2 projets et finalement vous vous dites : on peut vivre avec les 2 projets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [81%] :\r\nDisons qu'au tout au d\u00e9but des discussions, tels que la \u00e9voqu\u00e9 monsieur fran\u00e7ais, il aurait fallu retirer l'initiative ou en train compromis avant d'avoir des comptes proposition vraiment fiable de la part de la commission du Conseil des \u00c9tats et du conseil national, donc c'\u00e9tait difficile de le faire, nous sommes rest\u00e9s relativement ferme au d\u00e9but, ceci dit, nous aurions, nous avons marqu\u00e9 non de volont\u00e9, d'autres, notre ambition, notre comment ce qu'on peut dire \u00e7a montre en vie qu'\u00eatre trait\u00e9es en parall\u00e8le avec le fond routier comme monsieur fran\u00e7ais a dit, il a essay\u00e9, malheureusement, il n'a pas r\u00e9ussi et les le calendrier des votations a fait que ma foi, c'\u00e9tait plus possible retir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [91%] :\r\n18 heures 58 le mot de la fin est pour vous, St\u00e9phane, le calendrier, c'est int\u00e9ressant parce que ce sujet Forta va arriver au Parlement juste quelques jours avant la votation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [88%] :\r\nOui le le projet Forta c'est pr\u00e9vu d'\u00eatre d\u00e9battue tout d\u00e9but du mois de juin, c'est-\u00e0-dire quelques jours avant le vote final, \u00e0 moins que le bureau la trappe mais ce qui \u00e9tait alors voil\u00e0, c'est le 15 c'est visiblement une d\u00e9cision r\u00e9cente, ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait le 2 juin donc, effectivement, il y a une pollution disons des 2 d\u00e9bats qui qui est pas tr\u00e8s clair, et qui est, qui est aussi le fruit d'une volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir n'avoir jamais voulu lier les 2 projets et puis de de d'avoir vraiment mis en votation, \u00e0 ce moment -l\u00e0, le 5 juin ce vote, elle aurait pu temporiser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il aurait pu temporiser la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:59) [92%] :\r\nLes Suisses se prononcent le 5 juin on l'a compris, Olivier Fran\u00e7ais conseill\u00e9 aux \u00e9tats PLR Vaudois, pr\u00e9sident de la commission des transports, Fran\u00e7ois Launaz, vous \u00eates le pr\u00e9sident d'AutoSuisse, on vous remercie en tout cas l'avec nous pour ce d\u00e9bat, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Launaz, Fran\u00e7ois", "role": "Pr\u00e9sident, directeur g\u00e9n\u00e9ral Honda Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41DF41B5-64FF-4648-85B4-C2FB10285D09", "internalArchiveId": "41DF41B5-64FF-4648-85B4-C2FB10285D09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baptiste Hunkeler, jeune d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois;Matthieu Lavoyer, Conseiller g\u00e9n\u00e9ral PS de la commune de Peseux;Bangerter, Julien;Philippe Barraud, apiculteur \u00e0 Cully;Patrick Fischer, entra\u00eeneur suisse de l'\u00e9quipe de hockey\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:03-08:00:38 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/REUNION INTERNATIONALE SYRIE, AVANT-PAPIER) Les pays du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie ont rendez vous dans une heure \u00e0 Vienne... \r\nMoscou et Washington qui pilotent ce groupe se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts sur ce dossier, alors que les combats font rage sur le terrain... \r\nLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue Russe Sergue\u00ef Lavrov vont tenter d'obtenir des avanc\u00e9es, notamment pour les civils ... \r\nPr\u00e9cisions \u00e0 Vienne, Lucien Giordani...\r\nEt le d\u00e9lai pour cette transition politique et la mise en place d'un organe syrien de transition est fix\u00e9 au 1er ao\u00fbt par la feuille de route des n\u00e9gociateurs... D\u00e9lai qui parait de plus en plus difficile \u00e0 tenir...\r\n(23/VENEZUELA DIRECT 8H) Le Venezuela s'enfonce toujours plus dans l'autoritarisme... \r\nSon pr\u00e9sident Nicolas Maduro a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours \"l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique\". \r\nIl \u00e9tend par l\u00e0 ses pouvoir en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, d'\u00e9nergie et de distribution alimentaire...\r\nLe Parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit d\u00e9battre aujourd'hui de cette d\u00e9cisison de Nicolas Maduro. Et l'opposition appelle la population \u00e0 descendre dans la rue demain, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\nL'\u00e9treinte de Maduro sur la d\u00e9mocratie se renforce \u00e0 mesure que l'\u00e9conomie s'\u00e9croule. \r\nLe pr\u00e9sident a donn\u00e9 ordre \u00e0 l'arm\u00e9e et la police de \u00ab garantir la distribution et la commercialisation des aliments et produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \u00bb.\r\nLe d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 hier soir confie \u00e9galement un pouvoir de surveillance et de maintien de l'ordre aux comit\u00e9s locaux de citoyens, r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9s.\r\nC'est donc un cocktail potentiellement explosif: \u00e0 la r\u00e9duction des libert\u00e9s individuelles, Nicolas Maduro ajoute le risque d'affrontements civils, en confiant \u00e0 une partie de la population le pouvoir d'en r\u00e9primer une autre.\r\nLe pr\u00e9sident s'est aussi donn\u00e9 le pouvoir de g\u00e9rer la journ\u00e9e de travail dans le secteur priv\u00e9, et plus seulement dans le public, o\u00f9 l'administration ne travaillera que deux jours par semaine pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie.\r\nSur le plan politique, le parlement, domin\u00e9 par l'opposition, examinera cet apr\u00e8s-midi ces derni\u00e8res d\u00e9cisions. Et pour maintenir la pression sur le pr\u00e9sident, elle appelle les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 descendre massivement dans la rue. Afin de r\u00e9clamer la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour destituer Nicolas Maduro. Alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est terrass\u00e9 par l'effondrement des prix du p\u00e9trole, Caracas prend des accents br\u00e9silens.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, merci...\r\n(Publicit\u00e9 et politique Zoug) En Suisse, le tribunal administratif du canton de Zoug a donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas Aeschi, conseiller National UDC... \r\nA l'avenir, les communes du canton devront fournir aux partis qui le souhaitent les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs...\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les communes refusaient de les transmettre.... pour des raisons de protecion des don\u00e9es... \r\nLe tribunal a suivi la position de Thomas Aeschi... qui avait fait recours devant le tribunal administratif et pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9...\r\n(D4/NE VOTE SUR UNE FUSION DE COMMUNES, CONFLIT GENERATIONNEL) A Neuch\u00e2tel... Certains th\u00e8mes trait\u00e9es au Parlement cantonal rebattent parfois les cartes des alliances... Et au del\u00e0 des parti, ce sont parfois des classes d'\u00e2ges et des g\u00e9n\u00e9rations qui partagent le m\u00eame avis, sur des th\u00e8mes comme les fusions de communes ou les r\u00e9formes de structures administratives...\r\nEn la mati\u00e8re ce sont les jeunes qui s'opposent aux r\u00e9ticences des a\u00een\u00e9s... \r\nExplications Coraline Pauchard...\r\n(Br\u00e8ve France) Routiers, cheminots, ou sympathisans de nuit debout... Ils sont mobilis\u00e9s aujourd'hui en France pour une journ\u00e9e de gr\u00e8ve... dans les transorts, avec des perturbations, dans les gares dans les m\u00e9tros... Manifestations contre la loi travail...\r\nDes chauffeurs routiers bloquent depuis ce matin une centrale d'achat d'une grande enseigne de supermarch\u00e9s, pr\u00e8s de Bordeaux... Ils craignent pour leurs salaires et des tarifs \u00e0 la baisse des heures suppl\u00e9mentaires...\r\nManifestation pr\u00e9vues ce mardi et jeudi.\r\n(D1/LANCEMENT 15 MN SUR LE PESTICIDE GLYPHOSATE) L'Union Europ\u00e9enne d\u00e9cide cette semaine si elle continue d'autoriser ses agriculteurs \u00e0 utiliser du glyphosate...cet herbicide utilis\u00e9 par des millions d'agriculteurs... connu sous le nom de Round up et commercialis\u00e9 par Monsanto... \r\nEst-il dangereux pour la sant\u00e9... M\u00eame au sein de l'OMS, l'organisation mondiale de la sant\u00e9, les scientifiques ne sont pas d'accord... Toujours est-il que le d\u00e9bat est vif... En Suisse aussi... Une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale d'interdire le glyphosate... \r\nLe round up... dangereux ou non... c'est l'enqu\u00eate de quinze minutes cette semaines... Les enjeux avec Julien Bangerter... \r\nEt c'est donc le th\u00e8me - cette semaine - de notre \u00e9mission \u00ab 15 minutes \u00bb.\r\nDiffusion, samedi, \u00e0 12h45.et  aussi \u00e0 suivre toute la semaine sur Twitter. ..avec le Hashtag 15RTS.\r\n(13/MONDIAUX HOCKEY SUISSE-TCHEQUIE - ITW P. FISCHER) Hockey sur glace. La Suisse n'a plus le choix... Il faudra gagner ce matin aux Mondiaux de Moscou... Victoire imp\u00e9rative face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans le temps r\u00e8glementaire pour une place en quart de finale...\r\nApr\u00e8s le succ\u00e8s du Danemark hier soir, face au Kazakhstan... \r\nEt il faut bien le dire... les tch\u00e8ques sont redoutables... Ecoutez les impressions de l'entra\u00eeneur suisse Patrick Fisher... \r\n    ITW Patrick Fischer 2\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou Alain Th\u00e9voz. Suisse - R\u00e9publique tch\u00e8que match \u00e0 suivre d\u00e8s 11h15 sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 588, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710204", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7710223", "ece-7710204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T10:05:04Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEst 8 heures une sur la 1\u00e8re, le journal de Blandine L\u00e9vite les grandes puissances tentent de relancer les discussions de paix sur la Syrie : r\u00e9union \u00e0 Vienne ce matin du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie, pilot\u00e9e par Washington et Moscou \u00e0 l'ordre du jour, la tr\u00eave, l'aide humanitaire et le point d'achoppement : la transition politique le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la prend des airs d'\u00c9tat autoritaire avec un maintien de l'ordre \u00e0 certains citoyens l'arm\u00e9e qui s'occupe de distribution alimentaire le parlement examine aujourd'hui l'\u00e9tat d'exception sur fond de contestation dans la rue, dans ce journal aussi lorsque les g\u00e9n\u00e9rations rassemble plus que les parties c'est au parlement neuch\u00e2telois sur des questions de r\u00e9formes administratives ou de fusion de communes et puis la Suisse dos au mur, aux Mondiaux de hockey sur glace plus le choix, il faudra gagner ce matin face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans les temps r\u00e9glementaire, on entendra les tch\u00e8ques sont redoutables, les pays du groupe international de soutien \u00e0 la Syrie ont rendez- vous dans une heure \u00e0 Vienne Moss. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nCo\u00fbt et Washington qui pilotent ce groupe se sont engag\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts sur le dossier syrien, alors que les combats font rage sur le terrain, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov vont tenter d'obtenir des avanc\u00e9es, notamment pour les civils pr\u00e9cisions \u00e0 Vienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [94%] :\r\nLes ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res vont s'attaquer ce matin \u00e0 3 dossiers d'abord le cessez le feu, des combats ont refait surface dans de nombreuses villes syriennes, la Russie, les \u00c9tats-Unis vont essayer d'influencer leurs alli\u00e9s afin de faire taire les armes, ensuite il faut trouver un moyen pour venir au secours de la population, un convoi d'aide humanitaire vient d'\u00eatre bloqu\u00e9 par l'arm\u00e9e, il devait venir en aide aux habitants de la ville encercl\u00e9e de Daraya John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov vont peser de tout leur poids pour d\u00e9bloquer la situation, mais les 2 hommes vont vraisemblablement pas trouv\u00e9 d'accord sur le 3\u00e8me dossier, il s'agit de la transition politique en Syrie et de l'avenir du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad comme Moscou n'a pas l'intention d'abandonner Lucien Giordani pour rtsinfo Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [95%] :\r\nEt le d\u00e9lai pour cette transition politique et la mise en place d'un organe syrien de transition est fix\u00e9e au 1er ao\u00fbt par la feuille de route des n\u00e9gociateurs, d\u00e9lai qui para\u00eet de plus en plus difficile \u00e0 tenir le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la s'enfonce toujours plus dans l'autoritarisme, son pr\u00e9sident, Nicolas Maduro, a d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger de 60 jours, l'\u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique il \u00e9tend par l\u00e0 ses pouvoirs en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 d'\u00e9nergie et de distribution alimentaire le parlement v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien doit d\u00e9battre aujourd'hui de cette d\u00e9cision de Nicolas Maduro et l'opposition appelle la population \u00e0 descendre dans la rue demain Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [93%] :\r\nOui, l'\u00e9treinte de Maduro sur la d\u00e9mocratie se renforce \u00e0 mesure que l'\u00e9conomie, elle s'\u00e9croule, le pr\u00e9sident a donn\u00e9 ordre \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 la police de garantir la distribution et la commercialisation des aliments et produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 hier soir, confie \u00e9galement un pouvoir de surveillance et de maintien de l'ordre aux comit\u00e9s locaux de citoyens r\u00e9cemment, c'est donc un cocktail potentiellement explosif \u00e0 la r\u00e9duction des libert\u00e9s individuelles, Nicolas Maduro, ajoute le risque d'affrontements civils ont confiant \u00e0 une partie de la population, le pouvoir d'en r\u00e9primer une autre, le pr\u00e9sident s'est donc aussi il c'est aussi donner le pouvoir de g\u00e9rer la journ\u00e9e travaillent dans le secteur priv\u00e9 et plus seulement dans le public o\u00f9 l'administration ne travaillera que 2 jours par semaine pour \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, sur le plan politique, le Parlement, domin\u00e9 par l'opposition examinera cet apr\u00e8s- midi ces derni\u00e8res d\u00e9cisions et pour maintenir la pression sur le pr\u00e9sident elle appelle les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 descendre massivement dans la rue afin de r\u00e9clamer la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum, r\u00e9f\u00e9rendum qui devrait destituer Nicolas Maduro, alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est terrass\u00e9 par l'effondrement des prix du p\u00e9trole Caracas se prend donc des accents plut\u00f4t br\u00e9silien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [91%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci en Suisse, le tribunal administratif du canton de Zoug donn\u00e9 raison \u00e0 Thomas et si conseiller national UDC \u00e0 l'avenir les communes du canton devront fournir aux partis qui le souhaitent, les coordonn\u00e9es des nouveaux \u00e9lecteurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les communes refusaient de les transmettre pour des raisons de protection des donn\u00e9es, le tribunal a donc suivi la position de Thomas et chez qui avait fait recours devant le tribunal administratif et pour qui la propagande politique, ce n'est pas de la publicit\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel certains th\u00e8mes trait\u00e9es au Parlement cantonal rebattent parfois les cartes des alliances et, au-del\u00e0 des partis, ce sont des classes d'\u00e2ge et des g\u00e9n\u00e9rations qui partagent le m\u00eame avis sur des th\u00e8mes comme les fusions de communes o\u00f9 les r\u00e9formes de structures administratives en la mati\u00e8re, ce sont souvent les jeunes qui s'opposent au r\u00e9gime et aux r\u00e9ticences des a\u00een\u00e9s explications Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [88%] :\r\nRenoncer aux pr\u00e9rogatives d'antan pour vivre en coh\u00e9rence avec son temps, la probl\u00e9matique cr\u00e9e le d\u00e9bat \u00e0 Neuch\u00e2tel derni\u00e8rement le projet du gouvernement d'effacer les Distri au profit d'un espace \u00e9lectoral unique, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 en commission or ph\u00e9nom\u00e8ne original, les jeunes d\u00e9put\u00e9s du Parlement de l'UDC jusqu'au PS ont plaid\u00e9 pour le texte alors conflit de g\u00e9n\u00e9rations b\u00e2tissons gal\u00e8re, jeune d\u00e9put\u00e9 PS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est aussi les vision peut-\u00eatre diff\u00e9rente parce qu'on n'a pas le m\u00eame v\u00e9cu et nous a\u00een\u00e9s pourront plus v\u00e9cu dans leur, dans leur r\u00e9gion et je crois que c'est vraiment \u00e0 une logique tout \u00e0 fait normal au d\u00e9part on avait souffert, plus de 10 Distri une quinzaine de Distri on est pass\u00e9 \u00e0 6 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et c'est dans une dynamique au fond assez assez logique, on peut passer maintenant \u00e0 un seul distribue au niveau cantonal des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [87%] :\r\nFronti\u00e8re devenu p\u00e9rissable avec l'histoire, un constat d\u00e9fendue par les jeunes politiciens de Peseux Corcelles-Cormondr\u00e8che Neuch\u00e2tel et Valangin la fusion de ces 4 communes passe devant le peuple, le 5 juin prochain et pour la jeunesse, les a\u00een\u00e9s doivent comprendre que les enjeux d'aujourd'hui ont \u00e9volu\u00e9, notamment en terme de mobilit\u00e9, mais aussi de visions du territoire Mathieu l\u00e0 voyez conseiller communal PS de la commune de Peseux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [85%] :\r\nLa mobilit\u00e9 c'est un enjeu qui \u00e9tait fondamental, que ce soit pour le travail pour les loisirs pour la vie de tous les jours, aujourd'hui on est appel\u00e9 \u00e0 travailler, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Berne, peut-\u00eatre m\u00eame magique, on en vivant \u00e0 Neuch\u00e2tel ou \u00e0 Peseux, moi j'ai beaucoup de jeunes dans mon entourage qui par exemple aujourd'hui pr\u00e9f\u00e8rent les transports publics, puis refuse la voiture et \u00e7a c'est aussi des petites r\u00e9volutions qui sont faites un petit peu en coulisses et \u00e7a c'est aussi important \u00e0 prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [88%] :\r\nDes petites r\u00e9volutions \u00e0 garder en t\u00eate, rappelle une jeunesse qui plaide pour obtenir les moyens capables d'assurer \u00e0 terme un futur \u00e0 hauteur de ses exigences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [92%] :\r\nRoutiers, cheminots, sympathisants de nuit debout, ils sont mobilis\u00e9s aujourd'hui en France pour une journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les transports avec des perturbations dans les gares, dans les m\u00e9tros, aussi : manifestation contre la loi du travail des chauffeurs routiers bloquent depuis ce matin, une centrale d'achat d'une grande enseigne de supermarch\u00e9 pr\u00e8s de Bordeaux d\u00e8s routiers qui craignent pour leurs salaires, avec une baisse possible des tarifs des heures suppl\u00e9mentaires, manifestation pr\u00e9vue ce mardi, mais aussi jeudi l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cide cette semaine si elle continue d'autoriser ses agriculteurs \u00e0 utiliser du glyphosate cet herbicide utilis\u00e9 par des millions d'agriculteurs, connu sous le nom de Round et commercialis\u00e9 par Monsanto notamment est -il dangereux pour la sant\u00e9, m\u00eame au sein de l'OMS, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les scientifiques ne sont pas d'accord sur cette question, toujours est -il que le d\u00e9bat est tr\u00e8s vif en Suisse aussi une p\u00e9tition demande aux autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales d'interdire le glyphosate le round peu dangereux ou non, c'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine, les enjeux avec Julien dans Werther. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [91%] :\r\nLe glyphosate, c'est le produit chimique le plus utilis\u00e9 dans l'histoire de l'agriculture 2 millions de cultivateurs ont recours \u00e0 cet herbicide, notamment sous la forme du Roundup, commercialis\u00e9e depuis 40 ans par le g\u00e9ant Monsanto, coup de tonnerre au printemps 2015, une \u00e9tude de l'OMS classe le produit comme canc\u00e9rig\u00e8ne probable Philippe Barraud, apiculteur \u00e0 Cully d\u00e9cide alors de faire analyser le miel produit par ses abeilles elles butinent dans une r\u00e9gion viticole le glyphosate est largement utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:26) [86%] :\r\nLa bonne nouvelle c'est qu'ils n'ont pas trouv\u00e9 de fongicides dans le miel, en revanche, ils en trouver des quantit\u00e9s tr\u00e8s importantes de glyphosate 3 fois la dose, ce qui est autoris\u00e9 en Europe, \u00e9videmment pour nous, c'\u00e9tait en tr\u00e8s gros choc parce que du courant d'arr\u00eater de de manger ce miel et de donner \u00e0 nos amis, m\u00eame pas pour sauver les abeilles, c'est vraiment une question de sant\u00e9 publique, on peut pas laisser les gens absorb\u00e9 des produits chimiques, donc on on ne conna\u00eet pas les cons\u00e9quences ou dont on soup\u00e7onne que sans canc\u00e9rig\u00e8nes comme \u00e7a \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 tort et \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [92%] :\r\nPhilippe Barraud, comme les autres d'adversaires du glyphosate ne peut toutefois s'appuyer sur aucune certitude scientifique pour l'OMS, c'est un produit canc\u00e9rig\u00e8ne mais pas pour l'agence europ\u00e9enne en charge de la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, la Commission europ\u00e9enne pourrait donc prolonger son autorisation, malgr\u00e9 l'opposition de la France, des Pays-Bas et de l'Italie, d\u00e9cision aussi tr\u00e8s attendue en Suisse, o\u00f9 une p\u00e9tition sign\u00e9e par 20000 personnes demandent une interdiction du glyphosate avec en toile de fond, un march\u00e9 \u00e0 6 milliards de francs pour les g\u00e9ants de l'agro- chimiques, et bien s\u00fbr le rendement des termes agricole qui nous nourrissent et la sant\u00e9 de millions de consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [93%] :\r\nC'est donc le th\u00e8me cette semaine de 15 minutes diffusion samedi 12 heures 45 c'est \u00e0 suivre toute la semaine sur Twitter avec le hashtag 15 RTS hockey sur glace, la Suisse n'a plus le choix, il faudra gagner ce matin aux Mondiaux de Moscou, victoire imp\u00e9rative face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et dans les temps r\u00e9glementaire pour une place en quart de finale avec le succ\u00e8s du Danemark hier soir face au Kazakhstan, il faut bien le dire, les tch\u00e8ques sont redoutables, \u00e9coutez les impressions de l'entra\u00eeneur suisse Patrick Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:57) [78%] :\r\nSanford il patine bien, ils sont rapides, il a bon technique avec la rondelle, rien ne doit \u00eatre pr\u00eat en d\u00e9fense pourcent \u00e7a va \u00eatre un match int\u00e9ressant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [93%] :\r\nUne \u00e9quipe qui prend peu de buts, c'est important de profiter au maximum des chances de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [85%] :\r\nOui, ils sont une \u00e9quipe qui joue bien en d\u00e9fense, mais ils sont tr\u00e8s rapides, \u00e7a offensivement pourcent doit \u00eatre pr\u00eat pour, et pr\u00eat pour cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [98%] :\r\nEn tant qu'entra\u00eeneur, c'est le match le plus important de votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:27) [73%] :\r\nJ'ai eu d\u00e9j\u00e0 beaucoup des des matchs importants mal maintenant c'est c'est homme augmente, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour la Suisse, pour nous, me conna\u00eet, apr\u00e8s avoir venir elle entrait match est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [95%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Moscou, Alain Th\u00e9voz Suisse- R\u00e9publique tch\u00e8que, match \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures 15 sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB3C8F90-893E-4CA1-AA81-D356FA94F3CA", "internalArchiveId": "FB3C8F90-893E-4CA1-AA81-D356FA94F3CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat laisse peu de place aux autres au sein du PSS : Interview de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il met en avant le contexte politique, mais - malgr\u00e9 les huit ans d'anciennet\u00e9 au poste - il laisse peu de place aux autres.", "durationSec": 168, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710253", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse", "Levrat, Christian"], "alternativeTitle": ["Christian Levrat laisse peu de place aux autres au sein du PS / FOR_2016-05-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il met en avant le contexte politique, mais - malgr\u00e9 les huit ans d'anciennet\u00e9 au poste - il laisse peu de place aux autres."], "variantIds": ["ece-7710253"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T16:18:58Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9eM. Muriel bah, l'amant, vous \u00eates en Direct de Berne, Christian Levrat devrait donc mener la campagne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on l'a compris, il s'appuie sur le contexte politique pour justifier sa d\u00e9cision, mais quoi qu'il en dise, il y a la r\u00e9alit\u00e9 du parti, Muriel, peut -on dire qu'aujourd'hui le PS c'est Christian Levrat et seulement Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nEh bien oui lustration encore tout \u00e0 l'heure en conf\u00e9rence de presse, jugez vous- m\u00eame Christian, il oublie de pr\u00e9senter ses camarades qui \u00e9taient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, ses 4 vice- pr\u00e9sidents et le chef du groupe socialiste aux chambres parlementaires et puis \u00e0 l'heure des questions, c'est lui qui r\u00e9pond tout le temps \u00e0 toutes les questions sauf une qui n'\u00e9tait pas adress\u00e9e, on le voit, on l'entendait encore tout \u00e0 l'heure dans l'interview, Christian Levrat a encore envie d'en d\u00e9coudre malgr\u00e9 c'est 8 ans d'anciennet\u00e9 au poste, mais il reste peu de place pour les autres, ce qu'il fait le vide autour de lui, en quelque sorte, h\u00e9 bien on pourrait le penser, personne ne s'est jamais pr\u00e9sent\u00e9 contre lui lors de ses candidatures \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, pas m\u00eame \u00e0 sa premi\u00e8re \u00e9lection 2008, il y a \u00e9galement peu probable probabilit\u00e9s que quelqu'un monte au combat cette ann\u00e9e peu de figures se profilent Roger Nordmann est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident de groupe et C\u00e9dric Wermuth le conseiller national argovien qu'on entend beaucoup, c'est encore un peu plus encore peu exp\u00e9riment\u00e9s, m\u00eame si le principal int\u00e9ress\u00e9, nous dit qu'il n'aurait rien contre un combat interne, il semble qu'il devra garder ses corps \u00e0 corps pour ses coll\u00e8gues de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nMuriel amende Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et puis c'est cela est avec nous ici dans ce Studio de Lausanne, vous \u00eates conseiller national socialiste vaudoise on vous accueille pour un autre d\u00e9bat, on va y arriver dans dans quelques instants, mais on peut pas s'emp\u00eacher de vous faire r\u00e9agir, Christian Levrat il prend trop de place \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti socialiste est la marraine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [93%] :\r\nNon, je pense que il y a la place l\u00e9gitime qui est la sienne, en tant que pr\u00e9sident, je pense que c'est quelqu'un qui a beaucoup de combativit\u00e9 qui a beaucoup de force argumentative, c'est clair que vous l'avez pris dans un moment o\u00f9 il d\u00e9fendait effectivement son mandat et puis sa candidature pour la prochaine pr\u00e9sidence qui qui qui devrait avoir lieu lors du prochain congr\u00e8s, donc c'est normal un petit peu, qu'il prenne sa place en tant que pr\u00e9sident \u00e0 un moment donn\u00e9, pour d\u00e9fendre les grandes orientations politiques doit avoir le Parti socialiste pour les 4 ans \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [85%] :\r\n8 ans avec un no more roman, ce qui serait pas le temps d'une femme, peut-\u00eatre aussi, mais d'une femme \u00e0 la pr\u00e9sidence du PS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on verra \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des choses vous savez c'est un m\u00e9tier, pr\u00e9sident de de partis politiques ou nationales de surcro\u00eet qui extr\u00eamement difficile qui est extr\u00eamement prenant et la politique, c'est une question de temps, \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est le moment de de Christian Levrat, et puis je pense que on le remercie de mani\u00e8re unanime au sein du parti pour tout le travail qu'il a, qu'il a effectu\u00e9, qui est un travail \u00e0 la fois solide, fiable, sera vous entend tr\u00e8s clairement dans la ligne de la gauche et du Parti socialiste et surtout j'aimerais juste insister, c'est quelqu'un qui fait le lien entre les syndicats et le Parti Socialiste est dans un moment cl\u00e9 comme celui -l\u00e0, c'est absolument pr\u00e9cieux c'est c'est un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amarelle, Cesla", "role": "conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96C1217B-A2B9-42DE-8C82-6A02349A1230", "internalArchiveId": "96C1217B-A2B9-42DE-8C82-6A02349A1230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christian Levrat, conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, \u00e0 l'occasion de son annonce sur sa volont\u00e9 de  briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du PSS", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse Christian Levrat a annonc\u00e9 qu'il allait briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du PSS, jusqu'en 2019. Face au glissement \u00e0 droite du Parlement, le PSS se lance d\u00e8s maintenant dans une politique d'opposition et va multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums.", "durationSec": 618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710260", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Parti socialiste suisse"], "alternativeTitle": ["Christian Levrat briguera un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du PS / FOR_2016-05-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat a annonc\u00e9 ce mardi qu'il allait briguer un nouveau mandat \u00e0 la t\u00eate du PS, jusqu\u2019en 2019. Face au glissement \u00e0 droite du Parlement, le PS se lance d\u00e8s maintenant dans une politique d\u2019opposition et va multiplier les r\u00e9f\u00e9rendums. L'interview de Christian Levrat."], "variantIds": ["ece-7710260"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T16:14:49Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonsoir, Christian Levrat, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, pr\u00e9sident du parti socialiste on va parler de la nouvelle strat\u00e9gie du parti avec vous mais commen\u00e7ant peut-\u00eatre un tout petit peu de parler de de vous, Christian Levrat, vous repartez pour un tour \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, en tout cas vous l'annoncer : vous serez candidat au mois de d\u00e9cembre, apr\u00e8s 8 ans \u00e0 la t\u00eate du parti 8 ans c'est beaucoup, il y a un probl\u00e8me de rel\u00e8ve \u00e0 la t\u00eate du du Parti socialiste, vous \u00eates devenu en quelque sorte indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nQuand \u00e7a et personne n'est indispensable, mais on a simplement fait d'constat le 1er c'est que la situation politique a a chang\u00e9 depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on est dans un autre film dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature on pouvait ici ou l\u00e0, \u00e0 trouver des des majorit\u00e9s, faire des \u00eeles politique constructive qui ne qui permettait d'art d'arriver \u00e0 des solutions, ce que nous constatons depuis 6 mois, c'est une augmentation des d\u00e9penses de l'arm\u00e9e de l'agriculture et des routes, au d\u00e9triment du social, l'aide au d\u00e9veloppement et de la formation, dans quel climat politique qui se durcit la conscience \u00e0 gauche que nous allons devoir beaucoup plus que par le pass\u00e9, recourir au au r\u00e9f\u00e9rendum en affrontement gauche- droite qui va \u00eatre assez sec parce que la droite fait preuve d'une arrogance qui me surprend moi- m\u00eame, alors m\u00eame que je mettais en garde un peu sur les cons\u00e9quences d'une majorit\u00e9 droite au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, je voulais \u00eatre surpris par le sans g\u00eane avec laquelle mes, mes coll\u00e8gues de droite se servir dans la la caisse f\u00e9d\u00e9rale pour eux personnellement, mais surtout pour leur client\u00e8le politique, donc je pense qu'on va vers un affrontement assez violent et puis la la, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que cet affrontement pas n\u00e9cessit\u00e9 un engagement de tous les instants o\u00f9 la mobilisation de toutes les forces vives du parti, et donc ces circonstances -l\u00e0, il nous a paru pr\u00e9f\u00e9rable de miser sur la continuit\u00e9, moi je suis tr\u00e8s reconnaissant notamment \u00e0 tous mes coll\u00e8gues la vice- pr\u00e9sidence de de voir qu'ils se mettent aussi \u00e0 disposition pour mener le parti dans ce qui s'annonce comme une mer agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [92%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs semaines que vous \u00e9tiez sous pression, Christian Levrat, il faut le dire, hein, il y a eu le renouvellement des pr\u00e9sidences \u00e0 la t\u00eate de tous les grands partis, vous avez eu quelques difficult\u00e9s avec la base, lors d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, puis tout le monde a dit Christian Levrat va -t-il rester va -t-il partir il y a pas un journal en Suisse, qui n'a pas consacr\u00e9 un sujet \u00e0 Christian Levrat \u00e0 son avenir, \u00e9videmment, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS \u00e9tait pr\u00e9vue en d\u00e9cembre mais le fait d'avoir cette en 6 langues est -ce que vous \u00eates pas un petit peu pi\u00e9ger mis dans une situation compliqu\u00e9e qui au final aura quand m\u00eame tendance un peu \u00e0 vous avoir fragilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nMais je crois pas, \u00e7a nous a permis de voir de quel bois se chauffe et nos adversaires durant cette nouvelle l\u00e9gislature on a aujourd'hui 6 mois de recul et en 6 mois, la droite a creus\u00e9 en trou de 8 milliards de francs dans la caisse f\u00e9d\u00e9rale, on n'a pratiquement pas de s\u00e9ance de commission qui ne finit pas par une baisse de recettes ou par des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour la client\u00e8le de quelques-uns, donc \u00e7a nous a donn\u00e9 suffisamment de recul pour fixer la strat\u00e9gie pour 2019 suffisamment de recul pour savoir quel type de campagne et nous allons mener en 2019, et la r\u00e9ponse est claire la campagne sera men\u00e9e sur le bilan de la droite, la, la droite s'est unie, on a aujourd'hui, \u00e0 faire un vrai cartel des droites et c'est sur leur bilan qu'ils seront jug\u00e9s en 2019, et c'est sur ce bilan ou l'absence de bilan qu'ils auront que nous m\u00e8nerons notre notre campagne et il me semble qu'il est assez logique de faire pr\u00e9c\u00e9der la r\u00e9flexion sur la strat\u00e9gie politique \u00e0 la r\u00e9flexion sur les sur les personnes et, finalement, la question de savoir est -ce que je suis candidat, est-ce que mes coll\u00e8gues sont sont eux aussi candidats \u00e0 une r\u00e9\u00e9lection, \u00e7a doit \u00eatre une cons\u00e9quence de la strat\u00e9gie politique et une aucune cons\u00e9quence qui d\u00e9coule de notre motivation et je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 par cette nouvelle, la nouvelle situation et de la dans notre analyse de l'\u00e9tat du du parti des d\u00e8s de ce qui est n\u00e9cessaire pour que le Parti Socialiste soit offensif soit bon dans les 3, 4 ann\u00e9es \u00e0 venir, je crois que la la population a besoin d'un parti socialiste qui soit efficace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [85%] :\r\nMais ce que vous \u00eates s\u00fbr de d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, parce qu'\u00e0 force d'attendre trop on fragilise un petit peu, on met les gens en attente et puis c'est pas forc\u00e9ment des strat\u00e9gies positif dans le football, on change le coach a relance une c'est une dynamique, une strat\u00e9gie positive, on n'attend pas des mois avant de le faire est -ce que oui, il y a pas une erreur strat\u00e9gique la pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [90%] :\r\nNon, je vous ai dit le le but c'est pas de rester en place \u00e0 \u00e0 tout prix rare moi pour \u00eatre tout \u00e0 fait transparent, j'avais l'impression au terme de la derni\u00e8re l\u00e9gislature que l'essentiel du travail \u00e9tait fait qu'on trouvait des des majorit\u00e9s avec le Parti socialiste se porte quoi qu'on en dise, assez bien, m\u00eame en tout cas, d'abord tr\u00e8s nettement mieux que la plupart de ses ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens, on est les seuls en 2015 avoir tenu Open, opposition, alors m\u00eame que tous nos partenaires \u00e9trangers ont subi des d\u00e9faites \u00e9lectorales tr\u00e8s lourde que nous avions renforc\u00e9 notre notre capacit\u00e9 de mobilisation, mais ce qui finalement a emport\u00e9 l'adh\u00e9sion alors chez moi personnellement pas cette nouvelle situation, elle me motive les les fronts sont claires, on a un affrontement gauche- droite qui va \u00eatre extr\u00eamement clair et je suis convaincu qu'on va gagner plusieurs des r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 jambon pas simplement regarder comment on offre des des milliards et des milliards aux entreprises ou comment la droite augmente l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans sans r\u00e9agir et on va leur donner la possibilit\u00e9 de r\u00e9agir, moi je, je suis tr\u00e8s motiv\u00e9 par ce par ce combat -l\u00e0, et puis le la 2\u00e8me chose c'est et quel est l'int\u00e9r\u00eat du parti et l'int\u00e9r\u00eat du parti au-del\u00e0 de la motivation des membres de la pr\u00e9sidence, c'est d'\u00eatre imm\u00e9diatement op\u00e9rationnel de pouvoir se lancer dans cette strat\u00e9gie d'opposition active avec toutes les forces qui qui sont disponibles, on a cr\u00e9\u00e9 une base militante qui est beaucoup plus active aujourd'hui qu'elle \u00e9tait il y a encore quelques ann\u00e9es, on a consacr\u00e9 la moiti\u00e9 de notre effort de campagne appel\u00e9e 100000 personnes ont t\u00e9l\u00e9phone c'est des milliers de b\u00e9n\u00e9voles dans le pays entier qui sont engag\u00e9s dans cette, dans cette campagne -l\u00e0, on a aujourd'hui une capacit\u00e9 de mobilisation qui est beaucoup plus forte que ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et c'est la vraie condition pour mener une politique d'opposition, c'est pas de rouler sur l'or, le le Parti socialiste d\u00e9pend pour l'essentiel des contributions de ses de ses membres et de ses \u00e9lus, mais c'est d'avoir une base militante, d'avoir un engagement sur le terrain qui permettent de faire \u00e9cho \u00e0 la col\u00e8re de la population, moi, je suis s\u00fbr que les gens sont pas d'accord, d'augmenter le budget de l'arm\u00e9e, au d\u00e9triment de la formation, je suis s\u00fbr que les gens sont pas d'accord, d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite et c'est notre r\u00f4le de leur permettre de se prononcer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nAlors c'est une strat\u00e9gie en tout cas qui a risqu\u00e9 son l'a bien compris, on va, on va entendre ce que disait par exemple : Pierre-Yves Maillard, c'\u00e9tait jeudi matin sur une autre mati\u00e8re un dans une discussion consacr\u00e9e au FBI le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois qui lui disait : attention \u00e0 la gauche \u00e0 ne pas devenir une machine \u00e0 perdre, on l'\u00e9coute, on vous fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [87%] :\r\nMoi, j'ai d\u00fb me battre, par exemple, parce que moi j'essaye d'\u00eatre concret, entendent faire avancer les choses, je trouve que la gauche, de temps en temps de gagner leur faire des progr\u00e8s, c'est \u00e7a notre histoire par rapport \u00e0 ceux qui veulent changer le monde, il y a ceux qui le change vraiment pris \u00e0 ceux qui disent qu'ils veulent changer, mais le changer vraiment c'est de temps en temps gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il faut de temps en temps gagn\u00e9 cl\u00e9 le PS apprennent sache de temps en temps gagn\u00e9 Christian Levrat est -ce que vous \u00e9lisez une critique sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, vos ann\u00e9es notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [83%] :\r\nNon je crois pas je pense que jamais, le PS aura autant progress\u00e9 au fait progresser ses id\u00e9es qui, dans le 8 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [61%] :\r\nN'est pas tellement chiffres r\u00e9sultat des avec entrain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [83%] :\r\nVoil\u00e0, quand on voit les initiatives leurs \u00e9tals aux initiatives c'est pas tout \u00e0 fait une machine \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [88%] :\r\nAlors permettez -moi de faire le bilan sur le dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique, on est en train aujourd'hui de changer de politique sur le secret bancaire, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 faire abolir le secret bancaire introduire l'\u00e9change automatique d'informations sur l'AVS nous avions avant les les derni\u00e8res \u00e9lections \u00e0 projet qui \u00e9taient absolument d\u00e9fendable et que nous avions soutenue au Conseil des \u00c9tats, nous avons augment\u00e9 massivement les investissements pour l'accueil de la petite enfance, avec des programmes de cr\u00e8che qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement, extr\u00eamement efficace la la derni\u00e8re l\u00e9gislature \u00e7a \u00e9t\u00e9 une l\u00e9gislature de de progr\u00e8s \u00e7a derri\u00e8re un chr\u00e9tien mais bien s\u00fbr, mais c'est, c'est c'est de \u00e7a dont vous me parlez parce qu'en parlant en termes de r\u00e9sultats, moi je regarde quel est le r\u00e9sultat de la derni\u00e8re l\u00e9gislature les les m\u00e9dias notamment al\u00e9manique se sont plaints et m\u00e8ne depuis des mois une campagne contre nous en disant un gouvernement de centre gauche, un gouvernement domin\u00e9 ou un parlement domin\u00e9 par le Parti socialiste, c'est l\u00e0- dessus qu'ils ont men\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, malheureusement pour nous, ils l'ont gagn\u00e9, pas tellement \u00e0 cause du PS nous sommes maintenus comme seul parti socialiste ou social- d\u00e9mocrate en Europe, mais parce que les Verts et les les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens se sont effondr\u00e9s, tant et si bien qu'il y a plus de possibilit\u00e9 de majorit\u00e9 \u00e0 gauche ou au centre, au centre gauche et lorsque nous tirons le la conclusion des 6 premiers mois de cette nouvelle l\u00e9gislature qui va pas \u00eatre possible de r\u00e9p\u00e9ter la derni\u00e8re l\u00e9gislature car les progr\u00e8s, les r\u00e9sultats tr\u00e8s concrets qui am\u00e9liorent au quotidien la vie des gens, je suis d'accord avec Pierre-Yves Maillard l\u00e0- dessus qu'notre r\u00f4le, c'est d'am\u00e9liorer la vie des gens, mais je crois qu'\u00e0 am\u00e9liorer la vie des gens, \u00e7a va passer par davantage de r\u00e9f\u00e9rendum, malheureusement, parce que le rapport de force a chang\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [94%] :\r\n\u00e7a serait pas par le fait d'aller jusqu'au bout, Christian Levrat a carr\u00e9ment sortir du gouvernement pour mener une vraie politique d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:43) [87%] :\r\nNon, je crois qu'il est justement de la culture de r\u00e9sultat qui est la n\u00f4tre, nous oblige \u00e0 utiliser tous les leviers en notre possession, c'est parfois au gouvernement, quitte \u00e0 \u00eatre minoris\u00e9s c'est au parlement va continuer \u00e0 faire dans le travail de Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [82%] :\r\nOttawa et ministre contre vous, \u00e0 force de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:59) [91%] :\r\nMarianne, pour l'instant, moi je, je constate simplement qu'il est sur le, le budget de l'agriculture de l'arm\u00e9e des routes c'est pas nos ministres qui qui augmente les les Budgets \u00e0 leur client\u00e8le et puis que sont plut\u00f4t avec nous pour d\u00e9fendre l'aide au d\u00e9veloppement, pour d\u00e9fendre les les Budgets de formation ou du social, donc moi j'ai le sentiment qu'on travaille \u00e9troitement avec avec nos ministres, j'ai le sentiment que c'est aussi notre notre r\u00f4le mais qu'il faut parfois \u00eatre \u00eatre clair et si on n'a plus maintenant les majorit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou au Parlement, malgr\u00e9 tous les efforts qu'on va continuer \u00e0 faire, h\u00e9 bien il faut le dire clairement, nous aurons recours davantage \u00e0 l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum, on a de r\u00e9f\u00e9rendum qu'on va lancer \u00e0 la fin de de la session d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin juin, c'est le r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme 3 de l'imposition des entreprises et puis un r\u00e9f\u00e9rendum pour emp\u00eacher la nationalisation des horaires d'ouverture des commerces o\u00f9 la droite veut lib\u00e9raliser les aides, les horaires d'ouverture, il y a pas arriver dans les cantons et elle est pass\u00e9e maintenant force au au Parlement pour faire en sorte que ce soit le le peuple du quoi, qui d\u00e9cide des horaires d'ouverture du boulanger depuis Adam c'est juste pas raisonnables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [90%] :\r\nMais en tout cas la hache de guerre est d\u00e9terr\u00e9e par le PS, le ton est donn\u00e9 : merci de l'avoir avec nous ce soir, Christian Levrat, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste peut-\u00eatre le le futur encore ce serait d\u00e9cid\u00e9e en d\u00e9cembre, en tous les cas, conseiller aux \u00c9tats socialistes fribourgeois bonne soir\u00e9e monsieur merci bonne soir\u00e9e et m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois et pr\u00e9sident du parti socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D35EF9D-043D-4620-890F-C694F340B955", "internalArchiveId": "7D35EF9D-043D-4620-890F-C694F340B955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des personnalit\u00e9s appellent \u00e0 relancer le dialogue euro-arabe", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miguel Angel Moratinos, ancien ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8re\r\nPlusieurs personnalit\u00e9s ont lanc\u00e9 un appel pour une nouvelle solidarit\u00e9 autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, afin de mettre fin \u00e0 la p\u00e9riode d'incertitude qui perturbe les relations entre l'Europe et le monde arabe. Interview de Miguel Angel Moratinos, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res espagnol.\r\n\r\n* * Des personnalit\u00e9s appellent \u00e0 relancer le dialogue euro-arabe LANCEMENT 2 / DIALOGUE EUROPE-PAYS ARABES\r\n***Il faut relancer le dialogue euro-arabe. C'est l'objectif d'une initiative lanc\u00e9e demain \u00e0 Gen\u00e8ve: un appel pour une nouvelle solidarit\u00e9 dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en. Il s'agit pour les initiateurs de d\u00e9passer les tensions actuelles et de contrer l'id\u00e9e d'une Europe assi\u00e9g\u00e9e.\r\nPatrick Chaboudez, vous avez rencontr\u00e9 l'une figures de proue de cet appel: l'ancien ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res, Miguel Angel Moratinos.\r\nAvec cette conviction que la M\u00e9diterran\u00e9e - la \u00ab\u00a0Mare nostrum\u00a0\u00bb des Romains, notre mer commune - ne doit pas \u00eatre une fronti\u00e8re, mais un lien. \r\n SON 1, 37''\r\nP\u00e9riode d'incertitude, de confusion, d'inqui\u00e9tude. avec selon Miguel Angel Moratinos, un certain aveuglement des d\u00e9cideurs politiques qui n'arrivent pas \u00e0 identifier les enjeux et \u00e0 proposer des solutions. D'o\u00f9 la tendance actuelle au repli.\r\n SON 2, 56''\r\n*** EGF. Et c'est pour \u00e9viter cette exclusion mutuelle qu'un certain nombre de personnalit\u00e9s lancent donc cet appel.\r\nPr\u00e9par\u00e9 en amont par le monde acad\u00e9mique genevois. Et qui apr\u00e8s consultation des soci\u00e9t\u00e9s civiles d\u00e9bouchera sur un Livre blanc. Cet appel d\u00e9nombre 12 raisons qui plaident pour une coop\u00e9ration renforc\u00e9e. Quelques exemples\r\n SON 3, 53''\r\n*** EGF. L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche, c'est de partir de la base. des soci\u00e9t\u00e9s civiles\r\nOui, inventer. en faisant le pari que la consultation et la participation des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile sera plus fructueuse.\r\n SON 4, 46''\r\n*** EGF. Une nouvelle m\u00e9thodologie. donner la parole \u00e0 ces acteurs.\r\nEt la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir \u00e9galement une nouvelle vision politique pour une Europe vieillissante.\r\n SON 5, 1'00''\r\nOn peut signaler que Miguel Angel Moratinos donnera demain \u00e0 18h30 une conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Coup d'envoi de ce projet europ\u00e9en pour le monde m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7710190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Des personnalit\u00e9s appellent \u00e0 relancer le dialogue euro-arabe / TUM_2016-05-17T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 17.05.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs personnalit\u00e9s ont lanc\u00e9 un appel pour une nouvelle solidarit\u00e9 autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, afin de mettre fin \u00e0 la p\u00e9riode d'incertitude qui perturbe les relations entre l'Europe et le monde arabe. Interview de Miguel Angel Moratinos, ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res espagnol."], "variantIds": ["ece-7710190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:12Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl faut relancer le dialogue euro- arabe, c'est l'objectif d'une initiative lanc\u00e9e demain \u00e0 Gen\u00e8ve un appel pour une nouvelle solidarit\u00e9 dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en, il s'agit pour les initiateurs de d\u00e9passer les tensions actuelles et de contrer l'id\u00e9e d'une Europe assi\u00e9g\u00e9e Patrick Chaboud\u00e9, vous avez rencontr\u00e9 l'une des figures de proue de cet appel, c'est l'ancien ministre espagnol des Affaires \u00e9trang\u00e8res Miguel Andres elle Moratinos oui avec cette conviction que la M\u00e9diterran\u00e9e la Mar\u00e9e Nostrum des Romains notre mer commune ne doit pas \u00eatre une fronti\u00e8re mais un lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [78%] :\r\nOn est en train de la vie, vraiment un tournant de l'histoire, je crois que madame non je qu'on restera amarr\u00e9 non je parce qu'on ne peut pas changer la g\u00e9ographie, on ne peut oublier l'histoire peut construire le futur bon la Djokhar file la mer et nous appartient \u00e0 tous, \u00e0 tous ces civilisations, sa culture, ces pays, c'est une nation, c'est-\u00e0-dire qu'il faut passer inqui\u00e9t\u00e9s de cette appartenance collective ou nombre de passion politique qui doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e et qui doit \u00eatre construit pour b\u00e9n\u00e9ficier les citoyens de 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nOui, alors qu'on vit, justement, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, une p\u00e9riode de confusion d'inqui\u00e9tude avec selon Miguel Andres elle Moratinos un certain aveuglement des d\u00e9cideurs politiques, qui n'arrivent pas \u00e0 identifier les enjeux et \u00e0 proposer des solutions, d'o\u00f9 la tendance actuelle au repli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [85%] :\r\nIl faut faire un choix, on peut vivre avec eux, c'est-\u00e0-dire avec nos voisins, on veut vivre contre ces choses que je refuse ou on veut vivre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de bord \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de c'est bien mais c'est pas suffisant, alors je crois que il faut faire le pas d'aller vers eux et \u00e9changer, il y a pas de dialogue strat\u00e9gique s\u00e9rieux et le futur et qu'est -ce qu'on fait, bon, on ferme les fronti\u00e8res oui une Europe forteresse, mais le probl\u00e8me c'est que il y a des musulmans et des Arabes qui vivent dans notre Europe forteresse, ce sont des temps ils ont d\u00fb sensibilit\u00e9 ils veulent retrouver une autre perspective de tout, c'est le slogan et tous ces politiques que nous sommes en train de lui aussi aussi sont \u00e0 mon avis de politiques \u00e0 court terme qui m\u00e8ne \u00e0 une confrontation, il y a eu une exclusion mutuelle qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse pour l'avenir de nous touche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [92%] :\r\nEt donc, c'est pour \u00e9viter cette exclusion mutuelle qu'un certain nombre de personnalit\u00e9s lancent cet appel oui initiative pr\u00e9par\u00e9e en amont par le monde acad\u00e9mique, je ne vois qui, apr\u00e8s consultation des soci\u00e9t\u00e9s civiles d\u00e9bouchera sur un livre blanc cet appel d\u00e9nombre 12 raisons qui plaident pour une coop\u00e9ration renforc\u00e9e quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [81%] :\r\nEt en compl\u00e9mentarit\u00e9 absolument essentiel, non c'est pas je parle seulement de l'\u00e9nergie \u00e9nergies fossiles traditionnelles hydrocarbures mais en suivant : \u00e9nergie solaire \u00c9nergie et Renouvelables le monde m'a \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 un peu devenir le trait d'union, c'est-\u00e0-dire de nouveaux march\u00e9s r\u00e9els productif, on peut parler de cod\u00e9veloppement, on peut trouver de solution \u00e0 beaucoup de inqui\u00e9tude en mati\u00e8re financi\u00e8re, si on sait bien, n'a pas une banque mauritanienne, par exemple, n'\u00e9tait toujours financi\u00e8re, on a cr\u00e9\u00e9 une banque pour leur construction de l'Europe de l'Est, on a besoin d'une entit\u00e9 financi\u00e8re nouvelles innovatrices qui jou\u00e9 g\u00e9rer les priorit\u00e9s de ce pays qui peut donner de garanties de risques qu'on les investissements \u00e9trangers, c'est-\u00e0-dire qu'il faut auteur sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [90%] :\r\nMais l'originalit\u00e9 de cette d\u00e9marche l\u00e0 c'est partir de la base partir des soci\u00e9t\u00e9s civiles oui effectivement invent\u00e9 en faisant le pari que la consultation, la participation des acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile sera plus fructueuse, une approche verticale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre ce qui manquait, surtout du c\u00f4t\u00e9 sud, c'\u00e9tait la appropriation de ce projet collectif par les propres citoyens, si la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas envie de appartenir \u00e0 une heure conjointe c'est difficile de les faire bouger si ce chanteur et \u00e9cart\u00e9 maltrait\u00e9s qui font pas partie, c'est tr\u00e8s difficile, c'est pour cela que vous me direz : les Anglais le top dans l'approche, c'\u00e9tait peut-\u00eatre n\u00e9cessaire \u00e0 un moment donn\u00e9, mais aujourd'hui les id\u00e9es, la participation doit venir des citoyens, il y a beaucoup de d'acteurs qui sont pr\u00eats \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nUne nouvelle m\u00e9thodologie Patrick donner la parole \u00e0 ses acteurs, oui, et avec la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9galement d'avoir une nouvelle vision politique pour une Europe vieillissante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [84%] :\r\nL'Europe aura besoin de plus de 50 millions de manoeuvre non bon pour maintenir notre capacit\u00e9 productive, et notre comp\u00e9titivit\u00e9 dans le monde, ils vont venir cette m\u00eame de l'Am\u00e9rique latine par l'Espagne re\u00e7oit pas mal, mais pourquoi pas de nom plus proche fronti\u00e8re qui Servent aussi de avec de d\u00e9localisations et de d'investissement Nord-Sud sur le Nord, pourquoi n'avoir pas le courage d'inventer, de choses nouvelles pourquoi on doit \u00eatre les fossiles bon oui reste, voil\u00e0, il y a on dirait que l'Europe, la r\u00e9ussite depuis le 9 mai 1950 il y avait allant de construction d'innovation, d'imagination politique, pas \u00e9conomique, politique, il y avait une vision politique, non, on est arriv\u00e9 \u00e0 ce point qu'il faut aussi une nouvelle vision politique sinon sera va \u00eatre tr\u00e8s dur pour tous mais surtout pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [94%] :\r\nOui, on peut signaler que Miguel Andr\u00e9 Moratinos donnera demain \u00e0 18 heures 30 une conf\u00e9rence \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, coup d'envoi donc de ce projet europ\u00e9en pour le monde m\u00e9diterran\u00e9en merci Patrick Chaboud\u00e9 et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-17T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1515205", "internalArchiveId": "AA1605515224", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-17T00:00:00Z", "durationSec": 1911, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7729821", "imageURL": "http://www.rts.ch/7729838.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La modification de la loi sur l\u2019asile se planifie avec des chiffres trop bas", "Le nombre de femmes enceintes et ob\u00e8ses est en augmentation", "Tennis: Magnus Norman a chang\u00e9 le jeu de Wawrinka", "France: la loi Travail provoque gr\u00e8ves et manifestations", "VD: les vignerons \u00e9vitent de traiter leurs terres avec des fongicides", "Suisse: le Parti socialiste d\u00e9voile sa strat\u00e9gie en vue des \u00e9lections de 2019", "Des magasins commencent \u00e0 vendre leurs produits sans emballage", "Hockey: la Suisse est \u00e9limin\u00e9e des Championnats du Monde", "Cin\u00e9ma: Pedro Almod\u00f3var signe un nouveau m\u00e9lodrame", "Suisse: le tourisme est en difficult\u00e9", "FR: les agriculteurs apprennent \u00e0 ne pas recourir trop vite aux pesticides", "Elections 2019 / PS: entretien avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["De plus, les investissements annonc\u00e9s par le Conf\u00e9d\u00e9ration semblent ne pas \u00eatre \u00e0 la hauteur des besoins.", "Cela repr\u00e9sente un risque de diab\u00e8te ou de maladies cardio-vasculaires, pour la m\u00e8re mais \u00e9galement pour l'enfant.", "Le Vaudois a ainsi remport\u00e9 deux titres en Grand Chelem, mais aussi d'autres tournois majeurs, depuis leur collaboration.", "Parmi ces mobilisations, les routiers ont d\u00e9cid\u00e9 de s'unir afin de d\u00e9noncer une r\u00e9glementation qui tend \u00e0 baisser leurs salaires.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration s\u2019appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 restreindre les possibilit\u00e9s d\u2019\u00e9pandage de produits chimiques dans les zones agricoles.", "Le pr\u00e9sident Christian Levrat a manifest\u00e9 sa volont\u00e9 de mener son parti dans une politique d'opposition active.", "Avec 730 kg de d\u00e9chets par an et par habitant, la Suisse est le deuxi\u00e8me pays europ\u00e9en \u00e0 produire le plus d\u2019ordures.", "La R\u00e9publique tch\u00e8que a battu une \u00e9quipe helv\u00e9tique pas tr\u00e8s bonne depuis le d\u00e9but du tournoi.", "Ce long-m\u00e9trage nomm\u00e9 \"Julieta\" a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 d'apr\u00e8s trois nouvelles d'Alice Munro.", "La force du franc mais aussi le nombre de destinations meilleur march\u00e9 fait diminuer l'attractivit\u00e9 de la Suisse.", "La nocivit\u00e9 des produits chimiques est toujours prise en compte dans la formation des agriculteurs."], "variantIds": ["ece-7627520", "ece-7627518"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:50:09Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:17:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:19:07\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:21:22\r\n Christian Levrat part au combat.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:27:01\r\n Il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS \r\net mener la contre-attaque en 2019.\r\n\r\n19:30:27:06  19:30:33:17\r\nIl annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums\r\n      pour contrer la droite.\r\n\r\n19:30:33:22  19:30:37:07\r\n    C'est l'interview politique\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:30:37:15  19:30:40:22\r\n Un magasin en vrac ouvre \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:41:03  19:30:45:20\r\n   Les emballages sont supprim\u00e9s\r\n     pour limiter les d\u00e9chets\r\n\r\n19:30:46:01  19:30:49:11\r\n  et servir la cause \u00e9cologique.\r\n\r\n19:30:49:20  19:30:52:16\r\n  Les HUG lancent un cri d'alarme\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:56:01\r\n         sur la proportion\r\n    de femmes enceintes ob\u00e8ses.\r\n\r\n19:30:56:06  19:30:59:12\r\n     Il y a un risque m\u00e9dical,\r\n y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:03:12\r\n Des gr\u00e8ves et des manifestations\r\n       s'engagent en France\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:10\r\n         contre la r\u00e9forme\r\n     de la loi sur le travail.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:08:23\r\nAujourd'hui, des blocages routiers.\r\n\r\n19:31:09:04  19:31:13:05\r\nDemains, des trains seront supprim\u00e9s\r\n   entre la France et la Suisse.\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:16:21\r\n Cette carte recense les communes\r\n\r\n19:31:17:02  19:31:20:16\r\n         selon leur usage\r\n des pesticides et des fongicides.\r\n\r\n19:31:20:21  19:31:24:10\r\n     Les vignerons de Lavaux\r\n renoncent aux produits chimiques\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:26:22\r\n       pour les sulfatages.\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:31:10\r\n           Il a 45 ans,\r\n dont huit pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du PS.\r\n\r\n19:31:31:14  19:31:35:13\r\n     Christian Levrat annonce\r\n qu'il entend combattre la droite,\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:38:19\r\nqui a gagn\u00e9 aux r\u00e9centes \u00e9lections.\r\n\r\n19:31:39:00  19:31:41:18\r\n         Le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n19:31:41:23  19:31:46:16\r\n        Moins de consensus \r\n       et plus d'opposition.\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:11\r\n   -Les voil\u00e0 venus annoncer \r\n   un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:31:53:00  19:31:56:09\r\n  -Le PS ne regardera pas passer\r\n\r\n19:31:56:13  19:31:58:10\r\n     la caravane sans r\u00e9agir.\r\n\r\n19:31:58:19  19:32:01:17\r\n   -Avec la nouvelle majorit\u00e9\r\n     de droite du National,\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:05:20\r\n     le PS se prend claque \r\n    sur claque au Parlement.\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:10:06\r\n Le parti annonce qu'il entrera\r\n dans une logique d'opposition\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:15:05\r\n     avec force r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:32:15:10  19:32:22:20\r\nEt pour mener ce combat, Christian\r\nLevrat a annonc\u00e9 qu'il rempilait.\r\n\r\n19:32:23:01  19:32:27:09\r\nSecond\u00e9 \u00e0 Berne par Roger Nordmann.\r\n\r\n19:32:30:05  19:32:31:20\r\n         -La r\u00e9signation,\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:34:00\r\n     ce n'est pas notre truc.\r\n\r\n19:32:34:05  19:32:38:00\r\n    Si on n'arrive plus \u00e0 faire\r\n    des compromis au Parlement\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:43:08\r\n   et que la majorit\u00e9 d\u00e9veloppe\r\n      des projets extr\u00eames,\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:48:02\r\non serait irresponsables de ne pas\r\n  les combattre par r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:48:07  19:32:51:08\r\n        Peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s\r\n    avoir gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n19:32:51:12  19:32:54:14\r\n       la volont\u00e9 de renouer\r\n       le dialogue existera.\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:58:11\r\n  -Mais gagner des r\u00e9f\u00e9rendums,\r\n     ce n'est pas si facile\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:15\r\n   et dans le camp bourgeois,\r\n        on tremble peu.\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:04:20\r\n    -Le PS est moins dangereux\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:08:00\r\n  lorsqu'il fait appel au peuple\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:11:12\r\n   car le peuple lui donne tort\r\n          g\u00e9n\u00e9ralement.\r\n\r\n19:33:11:17  19:33:15:22\r\nPeut-\u00eatre que le PS n'a pas compris\r\n        que le PLR et l'UDC\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:20:03\r\nsont les vainqueurs des \u00e9lections.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:24:07\r\n    -Encore que les majorit\u00e9s\r\n    sont \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:31:02\r\n   sur la question europ\u00e9enne\r\n     ou sur l'immigration.\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:37:13\r\n    -Christian Levrat, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:37:18  19:33:41:22\r\n   -Patron du PS de 2008 \u00e0 2019,\r\n            c'est long.\r\n\r\n19:33:42:03  19:33:47:13\r\n           -C'est long\r\n mais la situation est diff\u00e9rente\r\n\r\n19:33:47:18  19:33:51:13\r\n       depuis les derni\u00e8res\r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:55:11\r\nOn a une droite qui a durci le ton,\r\n\r\n19:33:55:16  19:34:00:07\r\nqui a fait 8 mias de cadeaux fiscaux\r\n  aux grands actionnaires du pays\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:04:22\r\n     ainsi qu'\u00e0 sa client\u00e8le.\r\n\r\n19:34:05:03  19:34:09:11\r\n      Il faut une opposition \r\n     plus dure et plus active.\r\n\r\n19:34:09:15  19:34:14:11\r\n  -Quand on regarde le Parlement\r\n       tel qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu,\r\n\r\n19:34:14:15  19:34:18:07\r\n       cette droite a gagn\u00e9\r\n      la bataille des id\u00e9es.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:21:13\r\nComment allez-vous contre-attaquer ?\r\n\r\n19:34:21:18  19:34:26:13\r\n     -La droite a une majorit\u00e9\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n19:34:26:18  19:34:32:04\r\n      On devra avoir recours\r\n beaucoup plus \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n19:34:32:09  19:34:35:21\r\n-Donc une strat\u00e9gie plus \u00e0 gauche ?\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:40:09\r\n    -Ca veut dire une strat\u00e9gie\r\n       d'opposition active.\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:45:02\r\n Nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructifs\r\n    dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:45:07  19:34:49:14\r\n      Nous avons aussi obtenu\r\n     des r\u00e9sultats importants.\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:53:02\r\n        Aujourd'hui, on est\r\n      dans un autre sc\u00e9nario.\r\n\r\n19:34:53:07  19:34:56:16\r\n     -L'humain et la politique\r\n       se m\u00e9langent parfois.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:00:17\r\nJe vous ai senti vex\u00e9 depuis octobre.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:07:14\r\n     -Non, j'avais le sentiment\r\nqu'il \u00e9tait temps de passer la main,\r\n\r\n19:35:07:19  19:35:17:09\r\n   que nous avions concr\u00e8tement\r\n    am\u00e9lior\u00e9 la vie des gens.\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:20:22\r\n   Mais cette nouvelle situation\r\n        me motive beaucoup\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:01\r\n      car les lignes de front\r\n        sont tr\u00e8s claires.\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:29:21\r\n        Je suis surpris par\r\n cette politique \u00e9hont\u00e9e \u00e0 droite.\r\n\r\n19:35:30:02  19:35:33:08\r\n -Il y a eu un Levrat consensuel,\r\n\r\n19:35:33:12  19:35:36:20\r\n    \u00e7a a fonctionn\u00e9 pour sortir\r\n    C.Blocher du gouvernement.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:39:23\r\n  L\u00e0, c'est un Levrat de combat ?\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:43:22\r\n         -C'est notre r\u00f4le\r\n    de s'adapter au changement.\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:48:12\r\n    On a eu de bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:53:15\r\nOn a supprim\u00e9 le secret bancaire, \r\non a fait une r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique,\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:57:09\r\n     on a augment\u00e9 le soutien\r\n        pour les cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:01:23\r\n   Mais aujourd'hui, la droite, \r\n  guid\u00e9e par l'UDC, donne le ton.\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:06:09\r\n    Il faudra que le PS adapte\r\n son style et ses moyens d'action.\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:12\r\n     -Christian Levrat, merci.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:12\r\n       -L'entretien int\u00e9gral\r\n        est sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:19:03\r\nChristian Levrat pr\u00e9cise qu'il exclut\r\n   une sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:20:07  19:36:23:17\r\n        Un magasin en vrac\r\n     a ouvert ce matin \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:36:23:22  19:36:28:05\r\n    Le principe est de rompre\r\navec la surabondance d'emballages,\r\n\r\n19:36:28:10  19:36:30:18\r\n     qui finissent en d\u00e9chets.\r\n\r\n19:36:30:23  19:36:34:05\r\n        M\u00eame du dentifrice\r\n     peut s'acheter en vrac !\r\n\r\n19:36:34:10  19:36:39:04\r\n      La tendance gagne aussi\r\n       les grandes surfaces.\r\n\r\n19:36:40:20  19:36:44:13\r\n       -Arriver au magasin\r\n       avec un sac plein,\r\n\r\n19:36:44:18  19:36:48:18\r\n     c'est la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n   d'une d\u00e9marche z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n19:36:48:23  19:36:53:00\r\n   Au consommateur de remplir\r\n ses bocaux, bouteilles ou sacs.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:56:12\r\n    C\u00e9r\u00e9ales, p\u00e2tes, farines,\r\n     huiles, et cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:36:56:17  19:37:00:04\r\n  Dans cette nouvelle \u00e9picerie\r\n   \u00e0 Sion, tout est en vrac.\r\n\r\n19:37:00:14  19:37:03:09\r\n     -Un tel magasin manquait.\r\n\r\n19:37:03:13  19:37:07:10\r\n      Il faut qu'on soit tous\r\n        un peu \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:37:07:14  19:37:13:15\r\n    -Je trie le maximum et si\r\n je peux ne pas avoir de d\u00e9chets,\r\n\r\n19:37:13:20  19:37:17:11\r\n        c'est plus facile.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:24:08\r\n-Un geste \u00e9colo et le consommateur\r\n    s'y retrouve niveau prix.\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:32:10\r\n        Il y a trois ans,\r\n    on a commenc\u00e9 une d\u00e9marche\r\n\r\n19:37:32:14  19:37:34:10\r\n         dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:38:16\r\n  Cela a commenc\u00e9 \u00e0 s'essouffler.\r\n\r\n19:37:38:20  19:37:41:16\r\n  Donc on s'est dit qu'il fallait\r\n        faire quelque chose\r\n\r\n19:37:41:20  19:37:43:17\r\n   pour \u00e9liminer les emballages.\r\n\r\n19:37:43:17  19:37:47:23\r\n-Apr\u00e8s Londres, Paris ou Berlin,\r\n  le vrac a le vent en poupe.\r\n\r\n19:37:48:04  19:37:50:20\r\n La premi\u00e8re \u00e9picerie du genre a\r\n ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 6 mois,\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:52:17\r\n    avec 50 clients par jour.\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:56:04\r\n-Des gens viennent d'autres villes\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:59:07\r\n          pour nous voir.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:14\r\n    On se demandait si les gens\r\n allaient changer leurs habitudes.\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:10:09\r\n-Loin du z\u00e9ro d\u00e9chet, les grandes\r\nsurfaces tentent de les limiter.\r\n\r\n19:38:10:13  19:38:13:19\r\n    Des caisses r\u00e9utilisables\r\n     plut\u00f4t que des cartons,\r\n\r\n19:38:14:00  19:38:17:19\r\n Migros a r\u00e9duit son empreinte \r\n \u00e9cologique de 75'000 t par an.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:02\r\n     -Avec 730 kg de d\u00e9chets\r\n     par an et par habitant,\r\n\r\n19:38:36:07  19:38:40:09\r\nla Suisse est le 2\u00e8me pays europ\u00e9en\r\n   \u00e0 produire le plus d'ordures.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:42:11\r\n    La moiti\u00e9 d'entres elles\r\n        sont recycl\u00e9es.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:45:20\r\n    -L'UDC continue son combat\r\n\r\n19:38:46:01  19:38:49:23\r\n contre le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9\r\n   de l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:53:15\r\n En mars, le Grand Conseil avait \r\n invalid\u00e9 l'initiative cantonale.\r\n\r\n19:38:53:20  19:38:57:06\r\n     Mais l'UDC fribourgeoise\r\n       a d\u00e9pos\u00e9 un recours.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:01:13\r\n  L'ob\u00e9sit\u00e9 est un mal du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:39:01:18  19:39:05:17\r\n   Les femmes enceintes ob\u00e8ses \r\n  sont toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:09:23\r\n        Les risques sont l\u00e0\r\n       en mati\u00e8re de diab\u00e8te\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:12:14\r\n ou de maladies cardiovasculaires.\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:15:22\r\n Y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:19:13\r\n         -Bonjour, Madame.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:24:18\r\n -M\u00e9lanie est enceinte de 5 mois\r\n   et est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:27:18\r\n    en raison de son ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:31:14\r\n  -Vous avez un fond ut\u00e9rin \u00e0 25.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:34:02\r\n       C'est un peu fauss\u00e9.\r\n\r\n19:39:34:11  19:39:37:00\r\n   -Je faisais de l'hyperphagie.\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:40:03\r\n   Avec des crises de boulimie.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:45:01\r\n     Il a fallu r\u00e9guler cela.\r\n\r\n19:39:47:03  19:39:51:20\r\n    -Vous avez plus de risques\r\n  de d\u00e9velopper une hypertension.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:56:20\r\n   -J'\u00e9tais en train de maigrir\r\n     et il faut que j'arr\u00eate.\r\n\r\n19:39:57:01  19:40:01:20\r\nIl faut trouver un nouvel \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:40:03:15  19:40:07:17\r\n -Avec le programme contrepoids,\r\n    la pr\u00e9vention s'organise.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:02\r\n-L'ob\u00e9sit\u00e9 est un sujet qui d\u00e9range.\r\n\r\n19:40:11:07  19:40:14:02\r\n       On peine \u00e0 l'aborder.\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:20:11\r\n    Il faut pourtant en parler\r\n   ouvertement avec le patient.\r\n\r\n19:40:30:22  19:40:34:04\r\n       -Les chiffres sont\r\n   en constante augmentation.\r\n\r\n19:40:34:09  19:40:39:19\r\nM\u00e9lanie veut s'en sortir et vient\r\n  tester les ateliers sportifs.\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:44:02\r\n    -A la naissance, les b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:46:04\r\n         n\u00e9s de m\u00e8re ob\u00e8se\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:48:22\r\n peuvent avoir un poids excessif.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:56:21\r\n Ils risques d'\u00eatre programm\u00e9s pour\r\ndevenir m\u00e9taboliquement en surpoids.\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:07:20\r\n-Les cons\u00e9quences sont importantes.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:11:10\r\n     -L'enfant aide \u00e0 me dire:\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:15:05\r\n       OK ou fais attention.\r\n\r\n19:41:15:23  19:41:19:00\r\n    -Prendre en main la sant\u00e9\r\n        des futures m\u00e8res\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:22:22\r\n          pour assurer\r\n     celle de leurs enfants.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:28:07\r\n-Fran\u00e7ois Hollande a plant\u00e9 le d\u00e9cor:\r\n        \"Je ne c\u00e9derai pas\",\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:31:11\r\n        dit-il au mouvement\r\n   contre la r\u00e9forme du travail.\r\n\r\n19:41:31:15  19:41:33:12\r\n    Une semaine agit\u00e9e s'ouvre.\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:37:00\r\n  Des gr\u00e8ves, des manifestations,\r\n       des trains supprim\u00e9s,\r\n\r\n19:41:37:05  19:41:40:23\r\n   le mouvement de contestation\r\n     a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:42:08  19:41:45:14\r\n       -Une \u00e9paisse fum\u00e9e \r\n      pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:48:21\r\n\u00e0 cette raffinerie de Saint-Nazaire.\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:54:12\r\n Des routes paralys\u00e9es de Lille\r\n\u00e0 Marseille en passant par Caen,\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:59:05\r\n         o\u00f9 200 camions\r\n   ont bloqu\u00e9 le p\u00e9riph\u00e9rique.\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:04:12\r\n   Et puis il y a ces d\u00e9fil\u00e9s\r\n dans toutes les grandes villes.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:07:10\r\n    On la disait essouffl\u00e9e,\r\n\r\n19:42:07:14  19:42:11:18\r\n     la mobilisation contre\r\nla loi travail semble reprendre.\r\n\r\n19:42:13:09  19:42:15:09\r\n       -Il y a une dynamique\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:00\r\n         qui s'enclenche.\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:22:00\r\n  \u00c7a prendra du temps mais contre\r\n ce projet il n'y a pas de limite.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:24:20\r\n   -Une semaine de mobilisation\r\n      qui s'annonce chaude.\r\n\r\n19:42:25:01  19:42:27:12\r\nLes syndicats promettent d'entamer\r\n\r\n19:42:27:17  19:42:31:07\r\n          un bras-de-fer.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:35:16\r\n       F.Hollande a promis\r\n de ne rien c\u00e9der sur ce dossier.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:39:23\r\n          -On en a marre\r\n    d'\u00eatre pris pour des cons.\r\n\r\n19:42:40:04  19:42:42:13\r\n  On a les a\u00e9roports, les quais,\r\n\r\n19:42:42:18  19:42:45:11\r\n    les routiers, les dockers.\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:48:18\r\n        Si on bloque tout,\r\n    l'\u00e9conomie va s'effondrer.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:53:01\r\n    -Un programme qui risque\r\n d'\u00eatre perturb\u00e9 par les heurts\r\n\r\n19:42:53:06  19:42:56:18\r\n        qui accompagnent\r\n   chacun des rassemblements.\r\n\r\n19:42:56:23  19:43:01:18\r\nCe mardi, des altercations \u00e0 Rennes\r\n   et \u00e0 Lyon, ou encore \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:05:13\r\n   Des explosions retentissent\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:10:11\r\n          Des casseurs\r\n   ont affront\u00e9 les policiers.\r\n\r\n19:43:10:16  19:43:15:06\r\nJets de pierres et de p\u00e9tards contre\r\n   matraques et gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:43:15:15  19:43:18:05\r\n    -C'est une infime minorit\u00e9\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:21:04\r\n      qui essaie de perturber\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:25:21\r\n  pour qu'on parle d'autre chose\r\n      que du projet de loi.\r\n\r\n19:43:26:08  19:43:31:06\r\n      -Les syndicats appellent\r\n\u00e0 un nouveau rassemblement ce jeudi.\r\n\r\n19:43:36:15  19:43:41:11\r\n   -Un indicateur d\u00e9cisif pointe\r\nles difficult\u00e9s du tourisme suisse.\r\n\r\n19:43:41:15  19:43:45:05\r\nL'argent d\u00e9pens\u00e9 par des \u00e9trangers\r\n   en Suisse a fortement recul\u00e9\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:48:10\r\n    par rapport \u00e0 celui d\u00e9pens\u00e9\r\n   par les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:52:08\r\n        J.Schneider-Ammann \r\n       convoque une r\u00e9union.\r\n\r\n19:43:54:19  19:43:58:04\r\n      \"They say the Swiss\r\n are the happiest in the world,\r\n\r\n19:43:58:09  19:44:01:03\r\n  let's find out, shall we ?\".\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:05:11\r\n   -Les touristes qui viennent\r\nvoir si les Suisses sont heureux,\r\n\r\n19:44:05:15  19:44:07:03\r\n      sont moins nombreux.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:13:23\r\n  C'est un nouvel indicateur qui\r\nle montre: la balance touristique.\r\n\r\n19:44:14:04  19:44:18:07\r\nLa diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses \r\ndes touristes \u00e9trangers en Suisse\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:21:05\r\n et celles des touristes suisses\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:23:19\r\n   est de plus en plus mince.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:28:01\r\n 2015, la m\u00e9t\u00e9o et le franc fort\r\n      acc\u00e9l\u00e8rent le d\u00e9clin.\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:32:20\r\n    -Il y a des raisons connues\r\n\r\n19:44:33:01  19:44:35:00\r\n      comme la force du franc\r\n\r\n19:44:35:05  19:44:38:19\r\n   et l'attractivit\u00e9 de voyages\r\n    bon march\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:42:20\r\n         Et le terrorisme\r\n       qui a frapp\u00e9 l'Europe\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:52:17\r\n   a dissuad\u00e9 ceux qui venaient\r\n       de Russie ou d'Asie.\r\n\r\n19:44:53:14  19:44:56:12\r\n     -Alors que les villes \r\n    supportent bien le choc,\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:59:06\r\nle perdant, c'est le tourisme alpin.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:01:13\r\n       -Dans les montagnes,\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:04:23\r\n       il y a des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:45:05:04  19:45:09:08\r\n Si l'on ne veut pas qu'il y ait \r\nune perte de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:12:09\r\n     dans les r\u00e9gions alpines,\r\n        alors il faut agir.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:00\r\n  -La situation est si grave que\r\nJohann Schneider-Ammann s'en m\u00eale.\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:20:17\r\n Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9unir\r\n   un sommet sur le tourisme.\r\n\r\n19:45:21:04  19:45:23:03\r\n      -Nous nous r\u00e9jouissons\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:25:23\r\n       que tous les secteurs\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:30:09\r\ntirent \u00e0 la m\u00eame corde et appellent\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:45:30:13  19:45:33:16\r\n    les besoins d'une \u00e9conomie\r\n    qui ne peut pas compenser\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:36:09\r\nle franc fort par les importations.\r\n\r\n19:45:38:04  19:45:40:17\r\n-Il y a urgence, si on veut \u00e9viter\r\n\r\n19:45:40:22  19:45:43:00\r\n        que les touristes\r\n      d\u00e9sertent notre pays.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:14\r\n     -On \u00e9voquait le tourisme.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:17\r\nLa nouvelle \u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 Internet\r\n       change aussi la donne.\r\n\r\n19:45:48:22  19:45:51:04\r\n          Airbnb conna\u00eet\r\n    une croissance fulgurante.\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:10\r\n  En 2015, 300'000 personnes ont\r\nr\u00e9serv\u00e9 leur h\u00e9bergement en Suisse\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:56:21\r\n par ce biais, le double de 2014.\r\n\r\n19:45:57:19  19:46:00:20\r\n      Cette nouvelle \u00e9conomie\r\n      ne va pas sans crises.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:04:17\r\n     Les taxis professionnels\r\n    ont manifest\u00e9 contre Uber.\r\n\r\n19:46:04:22  19:46:08:08\r\n   Ils jugent cette concurrence\r\n      d\u00e9loyale et ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:46:10:01  19:46:14:16\r\n       Nous votons le 5 juin\r\nune r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:19:18\r\n          Le projet table\r\nsur 24'000 demandes d'asile par an,\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:24:11\r\n        un nombre inf\u00e9rieur\r\n       aux chiffres actuels.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:20\r\n -La restructuration de l'asile,\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:32:06\r\n     c'est une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n        des proc\u00e9dures,\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:37:00\r\n      ainsi qu'une refonte\r\nde la r\u00e9partition des requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:43:18\r\n  Berne augmentera sa capacit\u00e9\r\n  d'accueil de 1'400 \u00e0 5'000.\r\n\r\n19:46:43:23  19:46:48:04\r\n      Des places r\u00e9parties\r\n        dans 20 centres.\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:54:13\r\nCe projet repose sur le sc\u00e9nario\r\n   de 24'000 demandes par an.\r\n\r\n19:46:54:18  19:47:00:22\r\n   Alors que 40'000 requ\u00e9rants\r\n sont arriv\u00e9s en Suisse en 2015.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:07:00\r\n      Un probl\u00e8me de taille\r\n       pour les opposants.\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:10:09\r\n       -Ce n'est pas honn\u00eate\r\n\r\n19:47:10:13  19:47:13:09\r\n       de faire la campagne\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:18:15\r\n        avec ces chiffres.\r\n\r\n19:47:18:20  19:47:21:11\r\n        On dit aux cantons\r\n    que s'ils acceptent la loi,\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:23:09\r\n   ils auront moins de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:25:11\r\n            C'est faux.\r\n\r\n19:47:25:21  19:47:28:19\r\n-Le magistrat en charge de l'asile\r\n          \u00e0 Gen\u00e8ve sait\r\n\r\n19:47:29:00  19:47:33:02\r\n que la r\u00e9forme ne r\u00e9soudra pas \r\nle probl\u00e8me des places d'accueil.\r\n\r\n19:47:33:11  19:47:35:19\r\n -On ne peut pas dire aujourd'hui\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:38:13\r\n  que la situation est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:42:06\r\n Il faut attendre la mise en place\r\n           du dispositif\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:12\r\n            pour juger\r\n  des modifications n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:47:45:22  19:47:48:22\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit 500 mios\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:52:16\r\n         pour la cr\u00e9ation\r\ndes nouvelles places d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:47:52:21  19:47:55:23\r\n Si les demandes se maintiennent\r\n        au niveau actuel,\r\n\r\n19:47:56:04  19:47:58:11\r\n      ce sera insuffisant.\r\n\r\n19:47:59:14  19:48:02:20\r\n       -La RTS vous propose \r\n       un coup de projecteur\r\n\r\n19:48:03:01  19:48:06:21\r\nsur les pesticides et les fongicides\r\n        employ\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:13:21\r\n Cette carte recense les communes\r\n selon leur usage des pesticides.\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:16:09\r\n         Nos journalistes\r\n    ont contact\u00e9 des communes.\r\n\r\n19:48:16:13  19:48:19:16\r\n       Parfois, des citoyens\r\n    demandent \u00e0 leurs autorit\u00e9s\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:22:15\r\n   pourquoi ils n'y apparaissent\r\n            pas encore.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:26:17\r\n   C'est \u00e0 voir sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:31:06\r\n        Dans cette s\u00e9rie,\r\n    voici l'exemple de Lavaux.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:36:02\r\n     Les vignerons de la r\u00e9gion\r\nrevendiquent une pratique exemplaire.\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:41:04\r\n   Ils ne veulent plus recourir \r\n  aux fongicides par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:18\r\n   -Le ballet des h\u00e9licopt\u00e8res\r\n    sur le vignoble de Lavaux\r\n\r\n19:48:47:23  19:48:50:15\r\n   virevoltera prochainement.\r\n\r\n19:48:50:20  19:48:54:00\r\n Mais pas de produit de synth\u00e8se\r\n       dans le r\u00e9servoir.\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:57:07\r\n      -R\u00e9volution: du soufre,\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:00:11\r\n  de l'extrait d'algues, du lait,\r\n\r\n19:49:00:16  19:49:05:20\r\n         du bicarbonate,\r\n     du cuivre et du Stamina.\r\n\r\n19:49:06:01  19:49:10:17\r\nLe Stamina est le seul produit qui\r\nnous interdit la d\u00e9nomination Bio.\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:14:15\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration veut restreindre\r\n         les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:18:06\r\nd'\u00e9pandage de produits chimiques\r\n        par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:21:05\r\n    Et les vieilles m\u00e9thodes\r\n      n'ont plus la cote.\r\n\r\n19:49:21:14  19:49:25:01\r\n -Ce n'est pas bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:25:06  19:49:31:03\r\nEt le consommateur a une influence,\r\n     on ne peut pas l'ignorer.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:39:06\r\n -C'est un changement d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:15\r\n     Tout le Lavaux recevra \r\n     son nouveau traitement.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:07\r\n     Ces vignerons pourront\r\n   briguer un certificat Bio.\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:50:18\r\n   -Certains vignerons pourront\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:53:17\r\ns'engager dans une certification Bio.\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:56:11\r\nCe qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant,\r\n\r\n19:49:56:16  19:50:00:14\r\n car les h\u00e9licopt\u00e8res survolaient\r\n     l'ensemble du vignoble.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:16\r\n-En Valais, les traitements doux\r\n   sont test\u00e9s depuis 10 ans\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:07:06\r\n  sur des parcelles morcel\u00e9es.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:11:11\r\n  Les ennemis sont les m\u00eames: \r\n  les champignons de la vigne.\r\n\r\n19:50:11:16  19:50:15:01\r\n    La m\u00e9thode est efficace,\r\n    mais elle a des limites.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:18:22\r\n      -Les produits naturels\r\n\r\n19:50:19:03  19:50:22:04\r\n   ne permettent pas de corriger\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:25:02\r\n    une attaque d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n19:50:25:07  19:50:28:16\r\n     On doit couvrir le v\u00e9g\u00e9tal\r\nau fur et \u00e0 mesure de la croissance.\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:31:09\r\n       -Les scientifiques\r\n       ont fait des tests\r\n\r\n19:50:31:13  19:50:34:11\r\npour d\u00e9finir forces et faiblesses\r\n     des produits naturels.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:38:09\r\n Il reste des inconnues, comme \r\nle climat plus humide du Lavaux.\r\n\r\n19:50:38:18  19:50:40:19\r\n   -Le climat n'est pas le m\u00eame\r\n\r\n19:50:41:00  19:50:43:09\r\n    que dans le Valais central.\r\n\r\n19:50:43:13  19:50:46:23\r\n  On a souvent une forte pression\r\n        d'o\u00efdium \u00e0 Lavaux.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:05\r\nEt on n'a pas d'historique sur une\r\nann\u00e9e \u00e0 forte pression de mildiou.\r\n\r\n19:50:51:14  19:50:54:08\r\n    -On est oblig\u00e9s d'observer\r\n\r\n19:50:54:12  19:50:57:14\r\n      plus souvent la vigne.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:01:19\r\n   -Tourner le dos \u00e0 la chimie\r\n  pour les traitements a\u00e9riens,\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:12\r\n    un pari qui sera observ\u00e9.\r\n\r\n19:51:11:07  19:51:14:08\r\n     -L'emploi des pesticides\r\n        et des fongicides\r\n\r\n19:51:14:12  19:51:17:06\r\n     passent par la formation\r\n        des agriculteurs.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:21:06\r\nIl s'agit d'apprendre leur maniement\r\n   et d'organiser les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:15\r\n      -Derni\u00e8res r\u00e9visions\r\n   avant les examens finaux !\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:27:16\r\n-Comment se pr\u00e9sentent les d\u00e9g\u00e2ts ?\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:30:12\r\n-C'est l'heure des r\u00e9capitulatifs.\r\n\r\n19:51:30:17  19:51:34:00\r\n      -Il ronge les boutons.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:39:02\r\n       Ca a des cons\u00e9quences\r\n      en termes de rendement.\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:43:15\r\n  -Andr\u00e9 Chassot leur enseigne\r\ncomment utiliser les pesticides,\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:46:06\r\n       en dernier recours.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:49:00\r\n      -On le r\u00e9p\u00e8te toujours.\r\n\r\n19:51:49:05  19:51:51:01\r\n          Il faut prendre\r\n\r\n19:51:51:06  19:51:54:00\r\n     des mesures pr\u00e9ventives.\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:57:21\r\n     D'appliquer des m\u00e9thodes\r\n     qui permettent d'\u00e9viter\r\n\r\n19:51:58:02  19:52:02:08\r\n les interventions phytosanitaires\r\n    ou les r\u00e9duire au minimum.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:06:16\r\n   -Ils devront aussi assurer\r\n   une exploitation rentable,\r\n\r\n19:52:06:21  19:52:11:03\r\nce n'est pas toujours compatible\r\n avec les pr\u00e9ceptes enseign\u00e9s.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:17:17\r\n     -Ce sont des producteurs\r\n  qui doivent assurer un revenu.\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:22:09\r\n        Dans certains cas,\r\nles interventions sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:52:22:13  19:52:27:08\r\n       Comme les herbicides.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:31:13\r\n-Apr\u00e8s sa formation d'opticienne,\r\n      Aurore suit les cours\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:35:23\r\n   de l'institut de Grangeneuve\r\npour reprendre le domaine familial.\r\n\r\n19:52:36:04  19:52:39:14\r\n       Elle est consciente\r\n   des risques des pesticides.\r\n\r\n19:52:40:02  19:52:42:11\r\n     -Une partie des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:45:17\r\n    vient des phytosanitaires.\r\n\r\n19:52:45:22  19:52:50:06\r\n         Mais en Suisse,\r\n     on est bien r\u00e9glement\u00e9s.\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:55:05\r\n-Le contr\u00f4le des bonnes pratiques\r\n    incombe \u00e0 une association\r\n\r\n19:52:55:10  19:53:00:07\r\nqui inspecte les 2'700 exploitations\r\n       du canton de Fribourg.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:04:16\r\nCependant, des failles existent.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:08:20\r\n  -On ne voit pas ce qui se passe\r\n\r\n19:53:09:01  19:53:12:05\r\n            r\u00e9ellement.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:17:14\r\n On pourrait faire beaucoup plus,\r\n          \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:25:17\r\n -Parmi les futurs agriculteurs,\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:30:12\r\nune minorit\u00e9 opte pour le risque 0\r\n   en se tournant vers le bio.\r\n\r\n19:53:30:23  19:53:33:05\r\n     -En bio, on met l'accent\r\n\r\n19:53:33:10  19:53:35:11\r\n         sur le pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:53:35:15  19:53:39:10\r\n        On doit travailler\r\navec la nature et pas contre elle.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:43:10\r\n        On doit encourager\r\n     les m\u00e9canismes naturels.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:20\r\n    -La nocivit\u00e9 des produits\r\n    chimiques est enseign\u00e9e.\r\n\r\n19:53:49:01  19:53:53:11\r\nLa pratique est faite de compromis\r\n   qui doivent \u00eatre acceptables\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:03\r\n    pour limiter les risques\r\n   sur la sant\u00e9 et la nature.\r\n\r\n19:53:58:14  19:54:00:14\r\n            -En tennis,\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:05:11\r\n   Stan Wawrinka n'a pas trembl\u00e9\r\n pour son entr\u00e9e en lice \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:10:08\r\n  Le Vaudois a facilement domin\u00e9\r\n A.Ramos-Vinolas en deux manches.\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:13:05\r\nUne prestation encourageante pour lui\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:16:23\r\n      qui \u00e9tait en difficult\u00e9\r\n         sur terre battue.\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:23:05\r\n   Les deux derni\u00e8res ann\u00e9es lui\r\nont apport\u00e9 deux grandes victoires.\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:27:00\r\n    L'Open d'Australie en 2014\r\n    et Roland-Garros en 2015.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:33:01\r\n    Un homme l'a beaucoup aid\u00e9:\r\n   son entra\u00eeneur Magnus Norman.\r\n\r\n19:54:36:07  19:54:42:11\r\n  -Un duo qui a pourtant failli\r\n     ne jamais voir le jour.\r\n\r\n19:54:44:01  19:54:47:10\r\n    -Magnus c'\u00e9tait le ressenti\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:49:19\r\n    qui faisait que je pensais\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:51:21\r\n       qu'il allait m'aider.\r\n\r\n19:54:52:02  19:54:57:15\r\n  Il a refus\u00e9 pendant longtemps.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:00\r\n        -Et les r\u00e9sultats\r\n  ne se sont pas fait attendre:\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:05:22\r\n  deux titres en Grand Chelem,\r\nun Masters 1000, une Coupe Davis\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:16\r\n     et trois participations\r\n     aux Masters de Londres.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:14:05\r\n          -Je suis arriv\u00e9\r\n      avec un regard nouveau.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:20:23\r\n     J'ai beaucoup travaill\u00e9\r\n   sur sa confiance et son jeu.\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:24:21\r\n    -Mais au-del\u00e0 du travail,\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:29:03\r\n       la force du tandem\r\n      c'est sa complicit\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:18  19:55:33:09\r\n        -Il me cerne bien.\r\n\r\n19:55:33:13  19:55:39:17\r\n      S'il n'avait pas senti\r\n      ce qu'il me fallait...\r\n\r\n19:55:39:22  19:55:46:23\r\n   Apr\u00e8s, on a aussi des moments\r\n      o\u00f9 on peut s'engueuler.\r\n\r\n19:55:47:04  19:55:52:18\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n      on trouve une solution.\r\n\r\n19:55:53:05  19:55:57:10\r\n -Si Norman a mis un terme \u00e0 sa \r\ncarri\u00e8re de joueur quand Wawrinka\r\n\r\n19:55:57:14  19:56:00:22\r\n      a commenc\u00e9 la sienne,\r\nils poss\u00e8dent des points communs.\r\n\r\n19:56:01:03  19:56:03:14\r\n A commencer par leur caract\u00e8re.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:06:15\r\n       -On a le m\u00eame bagage\r\n\r\n19:56:06:19  19:56:09:18\r\n     et la m\u00eame personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:15:15\r\n    Je pense que nous resterons\r\n          amis \u00e0 jamais.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:21:17\r\n -Une amiti\u00e9 qui pourrait encore\r\n  se renforcer \u00e0 Roland-Garros,\r\n\r\n19:56:21:22  19:56:24:21\r\n       o\u00f9 Wawrinka tentera\r\n     de conserver son titre.\r\n\r\n19:56:25:13  19:56:28:23\r\n    -L'\u00e9quipe suisse de hockey\r\n       quitte les Mondiaux.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:33:00\r\n   Elle a \u00e9t\u00e9 battue aujourd'hui\r\n par la R\u00e9publique tch\u00e8que, 5 \u00e0 4.\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:36:15\r\n    La d\u00e9faite place P.Fischer\r\n      en position d\u00e9licate.\r\n\r\n19:56:38:08  19:56:41:04\r\n -Les Suisses ont la t\u00eate basse.\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:44:04\r\n      Ils avaient pourtant\r\n       ouvert la marque,\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:46:18\r\n        mais les Tch\u00e8ques\r\n       \u00e9taient sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:56:46:23  19:56:51:23\r\n   Un \u00e9chec pour l'entra\u00eeneur,\r\n        Patrick Fischer.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:56:02\r\n -On a tout essay\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:56:56:07  19:56:59:05\r\n      Mais \u00e7a n'a pas suffi.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:03:16\r\nOn a fait les m\u00eames erreurs pendant\r\n tout le tournoi et on est punis.\r\n\r\n19:57:03:21  19:57:07:00\r\nCa me fait tr\u00e8s mal pour les joueurs.\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:11:14\r\n  -Des erreurs r\u00e9currentes que\r\nPatrick Fischer et ses assistants\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:13:04\r\n      n'ont pas su gommer.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:16:08\r\nMais pour Gil Montandon, ce n'est\r\npas une raison pour tout changer.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:18:14\r\n        -On lui a reproch\u00e9\r\n\r\n19:57:18:19  19:57:21:10\r\n     son manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:57:21:14  19:57:25:15\r\n   Maintenant, il a l'exp\u00e9rience\r\n    d'un championnat du monde.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:27:17\r\n Ca serait dommage de tout jeter.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:30:00\r\n Surtout qu'il y a les JO en 2018\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:23\r\n   et les championnats du monde\r\n        en Suisse en 2020.\r\n\r\n19:57:33:04  19:57:35:14\r\n        Si on pouvait jouer\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n19:57:35:19  19:57:38:14\r\n\u00e7a pourrait former un super groupe.\r\n\r\n19:57:39:02  19:57:43:19\r\n-Patrick Fischer n'est pas remis en\r\nquestion non plus par la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:48:12\r\nLe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales,\r\n   Raeto Raffainer, temporise.\r\n\r\n19:57:49:20  19:57:52:23\r\n-Maintenant, on retourne \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:59:18\r\n      et nous allons parler.\r\n\r\n19:57:59:23  19:58:04:10\r\n  Nous communiquerons notre choix\r\n  pour les deux prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:06:19\r\n           \u00e0 la mi-juin.\r\n\r\n19:58:07:05  19:58:11:15\r\n-La prochaine \u00e9ch\u00e9ance pour l'\u00e9quipe\r\n suisse tombe \u00e0 l'automne prochain.\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:18:11\r\n-Pedro Almodovar, pr\u00e9sent \u00e0 Cannes,\r\n est aussi dans les Panama Papers.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:21:14\r\n       Il n'a pas pu \u00e9viter\r\n   la question d'un journaliste,\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:24:02\r\nmais s'en est tir\u00e9 par une pirouette.\r\n\r\n19:58:24:07  19:58:26:21\r\n  Je cite: \"Si les Panama Papers\r\n          \u00e9tait un film,\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:29:21\r\non ne serait m\u00eame pas au g\u00e9n\u00e9rique.\"\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:35:13\r\n    Son nouveau film \"Julieta\"\r\n      sort demain en Suisse.\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:43:10\r\n       -Voici ses Julieta,\r\n     deux nouvelles actrices\r\n\r\n19:58:43:14  19:58:47:00\r\nsous le regard de Rossy de Palma.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:17\r\n Depuis 1988, le r\u00e9alisateur de la\r\nMovida filme les filles, les m\u00e8res,\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:05\r\n   les soeurs, les copines et\r\nles grands-m\u00e8res comme personne.\r\n\r\n19:59:03:05  19:59:06:15\r\nPour explorer l'\u00e2me de cette m\u00e8re\r\n    abandonn\u00e9e par sa fille,\r\n\r\n19:59:06:20  19:59:09:11\r\n  il lui fallait deux actrices.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:12:02\r\n  Adriana Ugarte d'abord, star \r\n  de s\u00e9ries, a pass\u00e9 le casting\r\n\r\n19:59:12:07  19:59:15:05\r\n      sans savoir avec qui\r\n  elle risquait de travailler.\r\n\r\n19:59:15:14  19:59:17:10\r\n     -J'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pas savoir.\r\n\r\n19:59:17:14  19:59:20:07\r\n    C'est mieux pour mon calme.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:24:04\r\n    Travailler avec la pression\r\n que le directeur \u00e9tait Almodovar,\r\n\r\n19:59:24:09  19:59:26:17\r\n       \u00e9tait trop pour moi.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:32:23\r\n  -Et pour Julieta moins jeune,\r\n     il choisit Emma Suarez.\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:36:22\r\nCette grande com\u00e9dienne s'attendait\r\n      \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au monde\r\n\r\n19:59:37:03  19:59:40:02\r\ndans une com\u00e9die d'Almodovar, rat\u00e9.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:45:12\r\n-C'est un personnage qui parle peu.\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:50:05\r\n  Ce qu'il raconte, il le raconte\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:53:11\r\n        dans ses silences.\r\n\r\n19:59:53:15  19:59:57:10\r\n    La douleur s'est install\u00e9e,\r\n           profond\u00e9ment.\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:05:08\r\n        Cette femme assume\r\n     de vivre avec l'abandon,\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:10:01\r\navec l'absence et avec cette douleur.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:15:07\r\n-Seul visage connu: Rossy de Palma,\r\n     qui joue \u00e0 contre-emploi.\r\n\r\n20:00:20:13  20:00:23:18\r\n   -Au maquillage, on me mettait\r\n\r\n20:00:23:23  20:00:26:02\r\n        des poils longs...\r\n\r\n20:00:26:07  20:00:28:21\r\n   Fallait pas trop se regarder.\r\n\r\n20:00:32:14  20:00:35:15\r\n  -Un trio parfait qui permet \r\n  au cin\u00e9aste de passer un cap\r\n\r\n20:00:35:20  20:00:37:18\r\n      dans sa filmographie.\r\n\r\n20:00:38:18  20:00:43:11\r\n-La musique de toujours, les couleurs\r\n      et la fa\u00e7on de sentir...\r\n\r\n20:00:43:16  20:00:46:17\r\n     Avec un aspect diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:00:46:22  20:00:51:02\r\n     Plus sec et plus subtil.\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:57:05\r\n C'est une nouvelle d\u00e9monstration\r\n        du g\u00e9nie de Pedro.\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:06:21\r\n-Un drame intense, o\u00f9 les h\u00e9ro\u00efnes\r\n   se consument de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:11:09\r\n        -Je vous rappelle\r\n     une information du jour:\r\n\r\n20:01:11:13  20:01:13:22\r\n Christian Levrat part au combat.\r\n\r\n20:01:14:03  20:01:21:02\r\n Il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS \r\net mener la contre-attaque en 2019.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:28:15\r\n       Ce soir, les sardines\r\n sont au menu de l'\u00e9mission \"ABE\".\r\n\r\n20:01:28:20  20:01:33:11\r\n       Un poisson populaire,\r\n     qui devient chic et cher.\r\n\r\n20:01:33:16  20:01:38:05\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\n            et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:43:09  20:01:46:23\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Deffaugt, L.Estate, E.Gattlen,\r\nA.Giddey, K.Marcato, L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025268\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:25) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, Christian Levrat part au combat, il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS et mener la contre- attaque pour 2019 coup de barre \u00e0 gauche, il annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums pour contrer la droite et il avertit : je cite : le PS sera parfois d\u00e9sagr\u00e9ables, c'est l'interview politique de ce journal, un magasin en vrac ou ration d'autres existent ou sont en projet \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Fribourg, les emballages sont supprim\u00e9s pour limiter les d\u00e9chets et servir la cause \u00e9cologique et \u00e0 sujet lance un cri d'alarme sur la proportion de femmes enceintes ob\u00e8ses, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, et au risque m\u00e9dical, y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre une s\u00e9rie de gr\u00e8ves et de manifestations s'engage en France contre la r\u00e9forme de la loi sur le travail aujourd'hui, c'est plus du blocage routier demain des trains seront supprim\u00e9s entre la France et la Suisse, regardez cette carte la RTS recense les communes selon leur usage des pesticides et puis fongicides, la suite de notre s\u00e9rie ce soir, les vignerons de la renonce aux produits chimiques pour sulfatage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:27 > 0:03:47) [94%] : \r\nIl a 45 ans dont 8 pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du PS Christian Levrat, annonce aujourd'hui qu'il entend rempiler et combattre la droite qui a gagn\u00e9 aux r\u00e9centes \u00e9lections arrogante, selon lui, le ton a chang\u00e9, vous allez l'entendre, c'est un coup de barre \u00e0 gauche, moins de consensus et plus d'opposition le PS d\u00e9voile sa strat\u00e9gie : Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:50) [97%] : \r\nLes voil\u00e0 venu annoncer un changement strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:03:56) [94%] : \r\nLe Parti socialiste suisse ne regardera pas passer la caravane de la droite sans r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:56 > 0:04:26) [95%] : \r\nAvec la nouvelle majorit\u00e9 de droite au conseil national, le Parti socialiste se prend claque sur claque au Parlement et ses dirigeants ne croient plus gu\u00e8re \u00e0 leurs chances de nouer des alliances, ils annoncent donc que le PS entrent dans une logique d'opposition plus frontale avec force r\u00e9f\u00e9rendum pour contrer la droite qui a gagn\u00e9 des si\u00e8ges d\u00e9cisifs en octobre dernier et pour mener ce combat, toujours le m\u00eame homme, Christian Levrat a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s- midi qu'il rempilait jusqu'aux \u00e9lections de 2019 second\u00e9 \u00e0 Berne par le conseiller national Roger Nordmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:26 > 0:04:29) [99%] : \r\nMais l'UDC et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:53) [90%] : \r\nLa r\u00e9signation, c'est pas notre truc, Clermont, si on n'arrive plus \u00e0 planter des clous au Parlement, si on n'arrive plus \u00e0 faire des compromis constructifs au Parlement et que la majorit\u00e9 droite d\u00e9veloppe des projets extr\u00eame, on serait irresponsable de parler les combattre par r\u00e9f\u00e9rendum, comme \u00e7a, le peuple peut avoir le dernier mot, on peut aussi imaginer qu'apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum, peut-\u00eatre que la volont\u00e9 de chercher des dialogues et des solutions plus solides augmentera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:54 > 0:04:59) [92%] : \r\nMais gagner des r\u00e9f\u00e9rendums, ce n'est pas si facile et du coup, dans le camp bourgeois on tremble peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:01 > 0:05:20) [90%] : \r\nLe Parti socialiste, moins dangereux lorsque il recours ou pas, parce que le peuple lui donne tort, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que ce soit dans les votations o\u00f9 les \u00e9lections et peut-\u00eatre que le Parti socialiste n'a pas encore compris que le PLR et l'UDC \u00e9taient les grands vainqueurs des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2011 et qu'ils sont dans la minorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:20 > 0:05:30) [94%] : \r\nEncore que les majorit\u00e9s sont \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, si sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res, le PS est tr\u00e8s isol\u00e9, il sera sans doute encore trouver des alli\u00e9s sur l'Europe et l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:33 > 0:05:41) [97%] : \r\nChristian Levrat bonsoir bonsoir, patron du PS de 2008 \u00e0 2019, \u00e7a ferait 12 ans c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:06:08) [91%] : \r\n\u00e9coutez, c'est long, mais on est aujourd'hui, depuis les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, dans une situation assez diff\u00e9rente, on a une droite qui a incroyablement durcit le ton qui marchent au pas dict\u00e9e par l'UDC, qui en l'espace de 6 mois, a fait 8 milliards de cadeaux fiscaux aux grands actionnaires du pays \u00e0 six qu'\u00e0 sa client\u00e8le, l'arm\u00e9e, les routes, l'agriculture, il faut mener une politique d'opposition beaucoup plus durs, beaucoup plus active, ce \u00e0 quoi nous nous emploierons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:19) [89%] : \r\nQuand on regarde le le Parlement telle qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en en octobre pass\u00e9 cette droite et la gagner, pour l'instant, la bataille des id\u00e9es comment vous allez contre- attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:20 > 0:06:31) [89%] : \r\nBon, je crois qu'il faut \u00eatre clair aujourd'hui, la droite a une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle a une majorit\u00e9 au Parlement, il y a le peuple : qui peut aujourd'hui la stopper, on va devoir avoir recours beaucoup plus \u00e7a \u00e0 des r\u00e9f\u00e9rendums.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:34) [99%] : \r\nPour parler clair, \u00e7a veut dire une strat\u00e9gie plus \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:52) [88%] : \r\nBrault, je sais pas mais \u00e7a veut dire en tout cas, dire une strat\u00e9gie d'opposition active, \u00e7a veut dire que le Parti Socialiste sera ici ou l\u00e0 un peu d\u00e9sagr\u00e9able, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s constructif dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons obtenu aussi des r\u00e9sultats importants dans ces dos derni\u00e8re l\u00e9gislature au parlement, aujourd'hui, on a chang\u00e9 de film, on est dans un autre sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:52 > 0:07:00) [93%] : \r\nL'humain et la politique se m\u00e9lange parfois je vous ai senti dites-moi si je me trompe, parfois vexer depuis octobre, il y a quelque chose de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:29) [91%] : \r\nNon, je ne crois pas, je ne crois pas, j'avais le sentiment pour tout \u00e0 fait honn\u00eate, il \u00e9tait temps d'Orlando peut-\u00eatre passer la main \u00e0 qui j'avais fait avec le 8 ans que nous avions obtenu beaucoup de progr\u00e8s que nous avions \u00e0 concr\u00e8tement au quotidien, am\u00e9liorer la vie des gens en trouvant des majorit\u00e9s au au Parlement, je dois vous dire que cette nouvelle situation me motive beaucoup parce que les lignes de France sont tr\u00e8s claires : on a une politique \u00e9hont\u00e9e \u00e0 \u00e0 droite qui me surprend, je m'attendais \u00e9videmment \u00e0 durcissement suite aux r\u00e9sultats des des votations mais \u00e7a me surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:29 > 0:07:37) [91%] : \r\nIl y a eu un Levrat consensuel, \u00e7a a fonctionn\u00e9, parfois quand vous avez contribu\u00e9 \u00e0 pousser, Christoph Blocher hors du gouvernement, l\u00e0 c'est un autre Levrat de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:06) [91%] : \r\nOui, \u00e7a, c'est une situation qui a chang\u00e9, je crois que c'est notre r\u00f4le, nous adapter \u00e0 \u00e0 ce changement, on a eu des bons r\u00e9sultats, on a eu des beaux progr\u00e8s on assure de supprimer le secret bancaire, on a fait une r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique, on a augment\u00e9 massivement le le soutien pour les cr\u00e8ches, pour la petite enfance, mais il faut voir que les majorit\u00e9s ont chang\u00e9, que aujourd'hui \u00e0 Berne c'est la droite qui donne le ton, elle se laisse guider par par l'UDC et il faudra que le le le Parti socialiste adapte et son Style et ses moyens d'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:09) [92%] : \r\nChristian Levrat, merci, merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:09 > 0:08:18) [97%] : \r\nVoil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 l'int\u00e9grale sur rtsinfo Point CH Christian Levrat pr\u00e9cise que sa strat\u00e9gie d'opposition exclut en revanche une sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:20 > 0:08:39) [93%] : \r\nUn magasin en vrac a ouvert \u00e0 Sion d'autres existent o\u00f9 sont projet\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, le principe est de rompre avec la surabondance d'emballage qui finissent en d\u00e9chets vous allez le voir m\u00eame du dentifrice peut s'acheter en vrac, la tendance est si forte qu'elle gagne des grandes surfaces Elsa Anghinolfi Laurent Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:58) [91%] : \r\nArriv\u00e9 au magasin avec un sac d\u00e9j\u00e0 plein, cela peut para\u00eetre curieux et pourtant c'est la premi\u00e8re \u00e9tape d'une d\u00e9marche 0 d\u00e9chet au consommateur de remplir ses bocaux bouteilles ou sacs c\u00e9r\u00e9ales p\u00e2tes farine huile mais aussi cosm\u00e9tique dans cette nouvelle \u00e9picerie qui a ouvert ce matin \u00e0 Sion, tout est en vrac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:07) [91%] : \r\n\u00e7a manquait beaucoup un magasin qui vendent sans emballages, il faut quand m\u00eame un petit peu qu'on soit un peu plus tous \u00e9cologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:07 > 0:09:16) [85%] : \r\nJ'essaye de trier le maximum, je fais du compost, des choses comme \u00e7a, puis quand je mets les choses \u00e0 la poubelle, chaque fois, je me dis : mais qu'est ce que je peux faire avec, donc, si je peux ne pas avoir des d\u00e9chets, c'est un gros plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:17 > 0:09:38) [93%] : \r\nEn fait, il y a 3 ans maintenant, j'ai lu le livre de B\u00e9a Johnson 0 d\u00e9chet, on a commenc\u00e9 une d\u00e9marche dans ce sens-l\u00e0, jusqu'\u00e0 s'essouffler, puisqu'au bout d'un moment, on ne pouvait plus acheter nos produits que emball\u00e9s dans les grandes surfaces, donc on s'est dit qu'il fallait faire quelque chose pour limiter l'\u00e9liminer ses emballages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:50) [94%] : \r\nPlastic apr\u00e8s Londres, Paris ou Berlin le vrac a d\u00e9sormais le vent en poupe en Suisse romande, la premi\u00e8re \u00e9picerie du genre, a ouvert ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve il y a 6 mois, avec une cinquantaine de clients par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:50 > 0:10:05) [94%] : \r\nIl y a m\u00eame des gens qui, qui vient de des autres villages de Sotteville nous voir et puis c'est g\u00e9nial parce que nous au d\u00e9but, on s'est dit c'est bon, est ce que les gens vont changer leurs habitudes de consommation et puis en fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:05 > 0:10:18) [92%] : \r\nTr\u00e8s loin du 0 d\u00e9chet, les grandes surfaces et ce toutefois de les limiter des caisses r\u00e9utilisables plut\u00f4t que des cartons pour transporter les bananes Migros a ainsi r\u00e9duit son empreinte \u00e9cologique de 75000 tonnes par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:18 > 0:10:30) [96%] : \r\nMigros est la premi\u00e8re entreprise \u00e0 avoir \u00e9limin\u00e9 les emballages en carton des tubes de dentifrice toutefois se passer totalement d'emballage n'est pas raisonnable parce que ces derniers permettent de prot\u00e9ger les produits du transport et de l'alt\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:31 > 0:10:41) [97%] : \r\nAvec 730 kilos de d\u00e9chets par an et par habitant, la Suisse est le 2\u00e8me pays europ\u00e9en \u00e0 produire le plus d'ordures derri\u00e8re le Danemark, la moiti\u00e9 d'entre elles sont recycl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:10:56) [91%] : \r\nL'UDC ne renonce pas, dans son combat contre le Centre Islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg en mars, le Grand Conseil avait invalid\u00e9 l'initiative cantonale, l'UDC aujourd'hui d\u00e9pose un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:58 > 0:11:15) [91%] : \r\nL'ob\u00e9sit\u00e9 est un mal du si\u00e8cle, en voici un nouvel effet les femmes enceintes ob\u00e8ses sont toujours plus nombreuses, elles repr\u00e9sentent maintenant 12 pourcent \u00e0 juger lance un cri d'alarme \u00e0 ce sujet, les risques sont l\u00e0 en mati\u00e8re de diab\u00e8te ou de maladies cardio- vasculaires, y compris pour l'enfant \u00e0 na\u00eetre les i0 riche Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:11:21) [92%] : \r\nBonjour madame, bonjour, vous allez bien \u00e7a, M\u00e9lanie est enceinte de 5 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:21 > 0:11:25) [99%] : \r\nElle est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s depuis le d\u00e9but de sa grossesse en raison de son ob\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:27 > 0:11:33) [86%] : \r\nAlors vous \u00eates \u00e0 20 semaines, on l'terrain \u00e0 25 c'est un petit peu fauss\u00e9 \u00e0 cause en fait de l'abdomen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:33 > 0:11:44) [86%] : \r\nProbl\u00e8me que \u00e7a par sa vie, donc en plus, avait des crises de boulimie, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc le gros travail a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9gler \u00e7a et l\u00e0, ne pas se dire, faut que je mange pour 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:45 > 0:11:51) [96%] : \r\nVous avez plus de risque en fait de d\u00e9velopper une hypertension \u00e0 cause des probl\u00e8mes de surpoids.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:51 > 0:12:02) [91%] : \r\nJ'\u00e9tais dans un processus de perte de poids et que l\u00e0 ils font plus que je sois dans ce processus-l\u00e0 et c'est trouver l'\u00e9quilibre l\u00e0- dedans sans prendre trop son p\u00e8re qui est plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:02 > 0:12:07) [91%] : \r\nAvec le programme contrepoids, les mots sont pos\u00e9es et la pr\u00e9vention s'organise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:07 > 0:12:20) [86%] : \r\nL'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un sujet qui d\u00e9range et nous, en tant que soignant, on ne sait pas non plus comme un donc \u00e0 s\u00e9journer, c'\u00e9tait une occasion d'\u00e9lever cet abus et puis de permettre avait parl\u00e9 ouvertement avec les patients, puis sans qu'il ait un ressenti des jugements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:40) [96%] : \r\nEn Suisse et en Europe 22 pourcent des femmes enceintes sont en surpoids, 12 pourcent sont ob\u00e8ses, des chiffres en constante augmentation, je vous en prie, vous pouvez entrer, M\u00e9lanie a d\u00e9cid\u00e9 de s'en sortir, elle est venue tester les ateliers sportifs mis au point par l'\u00e9quipe des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:40 > 0:12:56) [91%] : \r\n\u00e0 la naissance, h\u00e9 bien, les enfants n\u00e9s de m\u00e8res atteintes d'ob\u00e9sit\u00e9 pour avoir un poids excessif et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre programm\u00e9es en fait m\u00e9taboliques pour devenir en surpoids, voire ob\u00e8ses d\u00e9j\u00e0 dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:57 > 0:13:07) [97%] : \r\nEt de fait, l'ob\u00e9sit\u00e9 augmente de 50 pourcent ce risque chez l'enfant avant l'\u00e2ge de 4 ans avec des probl\u00e8mes de diab\u00e8te, de maladies cardio- vasculaires et respiratoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:07 > 0:13:13) [79%] : \r\nL'enfant \u00e0 la madame \u00e0 me dire : OK, l\u00e0 tu l\u00e0 tu peux pas fait attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:15 > 0:13:19) [94%] : \r\nPrendre en main la sant\u00e9 des futures m\u00e8res pour assurer celle de leurs enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:20 > 0:13:22) [76%] : \r\nLe nouveau forfait pas surtout ne forcez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:23 > 0:13:41) [94%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande a plant\u00e9 le d\u00e9cor en France je ne c\u00e9derai pas, dit-il au mouvement contre la r\u00e9forme du travail de fait, c'est une semaine agit\u00e9e qui s'ouvrent, des gr\u00e8ves, des manifestations, des trains supprim\u00e9s demain entre la France et la Suisse, la contestation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e aujourd'hui Xavi\u00e8re Bolchakova et Marie urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:42 > 0:13:46) [100%] : \r\nUne \u00e9paisse fum\u00e9e noire pour emp\u00eacher l'acc\u00e8s \u00e0 cette raffinerie pr\u00e8s de Saint-Nazaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:48 > 0:14:12) [92%] : \r\nBeyrouth paralys\u00e9 du nord au sud de Lille \u00e0 Marseille, en passant par Camp \u00e0 l'ouest, o\u00f9 plus de 200 camions ont bloqu\u00e9 le p\u00e9riph\u00e9rique et puis il y a ces d\u00e9fil\u00e9s dans toutes les grandes villes du pays, on la disait essouffl\u00e9, la mobilisation contre la loi travail semble reprendre de plus belle dynamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:12 > 0:14:19) [91%] : \r\nQui, qui s'enclenche, \u00e7a prendra du temps, c'est \u00e9vident, mais contre le projet de loi travail il y a pas de il y a pas de limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:20 > 0:14:34) [92%] : \r\nEt cette semaine de mobilisation s'annonce tr\u00e8s chaude, les syndicats, les organisations \u00e9tudiantes et lyc\u00e9ennes promettent de sortir dans la rue, massivement d'entamer un vrai bras de fer avec les autorit\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui a promis de ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:34 > 0:14:47) [90%] : \r\nSur ce dossier, on en a marre que les politiciens Ni Dieu nous prennent pour des cons, on a les a\u00e9roports, les quais, les routiers, les dockers, on va voir, on va voir si on bloque tout, l'\u00e9conomie, elle va s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:01) [92%] : \r\nTout un programme qui risque tout de m\u00eame d'\u00eatre perturb\u00e9 par les heurts violents qui accompagne chacun de ses rassemblements ce mardi ne fut pas une exception avec des altercations \u00e0 Rennes et \u00e0 Lyon ou encore \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:05 > 0:15:13) [95%] : \r\nDes casseurs cagoul\u00e9s, v\u00eatus de noir ont affront\u00e9 les policiers, jets de pierres et de p\u00e9tards contre matraques et gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:15 > 0:15:24) [92%] : \r\nInfime minorit\u00e9 qui ne sont pas l\u00e0 pour manifester et qui, en marge du cort\u00e8ge essayent de perturber pour qu'on parle d'autre chose de ce qui nous motive, ce qui nous motive, c'est le retrait d'un projet de loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:25 > 0:15:29) [89%] : \r\nEt les syndicats d\u00e9termin\u00e9s, appellent \u00e0 un nouveau rassemblement ce jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:34 > 0:15:52) [95%] : \r\nC'est un indicateur crucial qui montre les difficult\u00e9s du tourisme en Suisse l'argent d\u00e9pens\u00e9 par des \u00e9trangers en Suisse a fortement recul\u00e9 par rapport \u00e0 celui d\u00e9pens\u00e9 par les Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger la situation am\u00e8ne Johann Schneider- Ammann a convoqu\u00e9 une r\u00e9union avec les acteurs de la branche Delphine je\u00fbnera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:54 > 0:15:59) [67%] : \r\n\u00e7a va se jouer ce soir \u00e0 pour et nous avoir \u00e0 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:00 > 0:16:27) [94%] : \r\nLes touristes qui viennent comme cette grand- m\u00e8re anglaise, voir si les Suisses sont heureux, apparemment il y en a de moins en moins tous les secteurs touristiques a particuli\u00e8rement souffert en 2015 c'est maintenant un nouvel indicateur qui le montrent, la balance touristique, la diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses des touristes \u00e9trangers en Suisse et celle des touristes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger et de plus en plus minces 2015, une m\u00e9t\u00e9o pas toujours cl\u00e9mente et surtout le franc fort qui acc\u00e9l\u00e8re un d\u00e9clin entam\u00e9 plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:27 > 0:16:52) [94%] : \r\nIl y a des raisons qui sont tout \u00e0 fait connus qui sont la force du franc en ce qui concerne la Suisse et puis l'attractivit\u00e9 de voyages extr\u00eamement bon march\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et l\u00e0 o\u00f9 c'est rajouter une couche si on peut employer l'expression, c'est \u00e9videmment le terrorisme qui a frapp\u00e9 toute l'Europe et qui a dissuad\u00e9 de tr\u00e8s nombreux clients qui venaient soit de Russie soit surtout de l'Asie et qui h\u00e9sitent \u00e0 venir dans des Terres qu'ils consid\u00e8rent comme un peu incertaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:53 > 0:16:57) [96%] : \r\nAlors que les villes supportent bien le choc, le grand perdant, c'est le tourisme alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:58 > 0:17:11) [94%] : \r\nC'est dans les montagnes o\u00f9 il y a des gros probl\u00e8mes si on veut qu'il y a pas une une une perte, pas seulement du tourisme mais de l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral on dans les r\u00e9gions alpines, alors il faut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:12 > 0:17:20) [93%] : \r\nLa situation est tellement grave que m\u00eame Johann Schneider- Ammann s'en m\u00eale, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral va r\u00e9unir un sommet sur le tourisme d'ici cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:20 > 0:17:35) [92%] : \r\nEt nous nous r\u00e9jouissons, naturellement, que toutes les secteurs de la branche du tourisme tirent \u00e0 la m\u00eame corde et appelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 comprendre les besoins d'une \u00e9conomie priv\u00e9e qui ne peut pas compenser la chert\u00e9 du franc par des importations qui elles serait meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:35 > 0:17:40) [95%] : \r\nEt il y a urgence, si l'on ne veut pas que les touristes d\u00e9sertent \u00e0 jamais nos belles montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:41 > 0:18:03) [95%] : \r\nOn \u00e9voquait le tourisme, la nouvelle \u00e9conomie li\u00e9e \u00e0 Internet change aussi la donne R Bien conna\u00eet une croissance fulgurante, plus de 300000 personnes l'an dernier ont r\u00e9serv\u00e9 leur h\u00e9bergement en Suisse par ce biais, c'est le double de 2014, cette nouvelle \u00e9conomie ne va pas sans crise, exemple les taxis, les taxis professionnels ont manifest\u00e9 dans plusieurs villes de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:03 > 0:18:08) [77%] : \r\nContre Hubert il juge cette concurrence d\u00e9loyale et ill\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:10 > 0:18:24) [94%] : \r\nNous votons le 5 juin sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile \u00e9clairage ce soir dans la s\u00e9rie de nos reportages le sc\u00e9nario sur lequel repose le projet table sur 24000 demandes d'asile par an, un nombre inf\u00e9rieur \u00e0 ceux que conna\u00eet la Suisse en ce moment, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:24 > 0:18:25) [68%] : \r\nJe vois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:25 > 0:18:48) [95%] : \r\nLa restructuration de l'asile, voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, mais aussi une refonte compl\u00e8te de la r\u00e9partition des requ\u00e9rants entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne pr\u00e9voit d'en prendre une part plus importante \u00e0 sa charge en augmentant sa capacit\u00e9 d'accueil de 1400 \u00e0 5000 places, des places, r\u00e9parties dans une vingtaine de centres \u00e0 travers 6 r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:19:07) [95%] : \r\nLe hic, c'est que cette planification repose sur le sc\u00e9nario de 24000 demandes d'asile par an, bien loin de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle, l'an dernier 40000 requ\u00e9rants sont arriv\u00e9s en Suisse et le projet ne dit pas comment g\u00e9rer un afflux aussi important, un probl\u00e8me de taille pour les opposants \u00e0 la r\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:07 > 0:19:24) [91%] : \r\n\u00e0 la fin c'est pas honn\u00eate de faire la campagne avec ces chiffres de dire au comptant, si vous dites oui \u00e0 cette cette loi vous devez reprendre moins de r\u00e9fugi\u00e9s en fait, c'est faux, alors on on aura beaucoup plus de r\u00e9fugi\u00e9s pour les cantons et aussi pour les communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:24 > 0:19:32) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le magistrat en charge de l'asile, c'est bien que la r\u00e9forme ne r\u00e9soudrait pas ces probl\u00e8mes de places d'accueil, mais refusent de la condamner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:32 > 0:19:44) [95%] : \r\nJe dirais que l'on ne peut pas dire aujourd'hui que la situation est d\u00e9pass\u00e9, je pense qu'il faut attendre la mise en pratique effective de tout ce dispositif pour pouvoir juger de quelle mani\u00e8re il devra \u00eatre ensuite modifi\u00e9 mais il devra l'\u00eatre tr\u00e8s certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:45 > 0:19:56) [94%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9voque des investissements de 550 millions de francs pour la cr\u00e9ation des nouvelles places d'h\u00e9bergement pr\u00e9vu mais si les demandes d'asile se maintiennent au niveau actuel, ce montant ne suffira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:41) [92%] : \r\nLa RTS vous propose depuis hier un coup de projecteur sur les pesticides et les fongicides dans notre cha\u00eene alimentaire regardez cette carte remise \u00e0 jour en permanence par l'\u00e9quipe de Tibal F\u00e9lix elle recense les communes, selon l'usage qu'elles font des pesticides, nos journalistes ont contact\u00e9 les communes parfois, ce sont les citoyens qui demandent \u00e0 leurs autorit\u00e9s, pourquoi ils n'apparaissent pas encore sur la carte, c'est \u00e0 voir sur rtsinfo Point CH sous le titre Les dessous de la chasse, pesticides et dans cette s\u00e9rie, voici l'exemple de Lavaux, c'est un des plus beaux panoramas du monde, les vignerons de la r\u00e9gion revendiquent une pratique exemplaire : ils ne veulent plus recourir aux fongicides par sulfatage par h\u00e9licopt\u00e8re Claudine Gaillard Torrent et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:43 > 0:20:53) [94%] : \r\nLe ballet des h\u00e9licopt\u00e8res sur le vignoble de Lavaux virevoltent aura ces prochaines semaines, immuable et pourtant dans le r\u00e9servoir, il n'y aura pas un produit chimique de synth\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:53 > 0:21:09) [88%] : \r\nR\u00e9volution totale avec du soufre, du vaccin, qui est un produit d'extraits d'algues, du lait, \u00e7a c'est de l'arm\u00e9e, c'est du bicarbonate resserrement du cuivre et le Samina qui est le seul produit qui nous permet pas d'utiliser la d\u00e9nomination bio dans les traitements et les c\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:10 > 0:21:19) [94%] : \r\nUn changement volontariste, c'est que la Conf\u00e9d\u00e9ration s'appr\u00eate \u00e0 restreindre les possibilit\u00e9s d'\u00e9pandage de produits chimiques par h\u00e9licopt\u00e8re, et puis les vieilles m\u00e9thodes n'ont plus la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:20 > 0:21:35) [88%] : \r\nC'est pas bon pour la sant\u00e9, \u00e7a, on a tout \u00e0 fait conscients et puis \u00e7a, c'est clair que le consommateur a une influence sur le le les produits ou le vin que que va maintenant sur le march\u00e9, alors \u00e9videmment qu'on ne peut pas rester ignorant de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:35 > 0:21:46) [91%] : \r\nC'est un vrai changement d'\u00e9poque tout Lavaux 450 hectares recevra ce nouveau traitement voil\u00e0 qui profite m\u00eame \u00e0 ceux qui refusaient d\u00e9j\u00e0 la chimie c'est vignerons peuvent d\u00e9sormais briguer un certificat bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:21:47 > 0:21:59) [92%] : \r\nOn va pouvoir toute une s\u00e9rie de vignerons de Lavaux s'engager dans une certification de cultures biologiques, ce qui n'\u00e9tait pas le cas avant, par le d\u00e9coupage des parcelles et le fait que les les h\u00e9licopt\u00e8res survolaient l'ensemble du vignoble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:59 > 0:22:13) [94%] : \r\nOn va aller les traitements du font l'objet d'essais depuis 10 ans, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de Lavaux sur des parcelles morcel\u00e9 l'ennemi est le m\u00eame, les champignons de la vigne, l'o\u00efdium et le mildiou contre lesquelles il faut lutter, la m\u00e9thode est efficace, mais elle a des limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:14 > 0:22:26) [90%] : \r\nLes produits qui sont utilis\u00e9s comme vous avez pu voir c'est du lait, c'est des produits qui sont naturelles qui sont forc\u00e9ment tr\u00e8s doux, ils nous permettent pas de corriger une attaque d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, donc on doit syst\u00e9matiquement couvrir notre v\u00e9g\u00e9tale au fur et \u00e0 mesure de la croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:26 > 0:22:35) [94%] : \r\nLes scientifiques ont multipli\u00e9 les tests pour d\u00e9finir les forces et les faiblesses des m\u00e9langes sans produits de synth\u00e8se mais il reste des inconnues comme le climat plus humide \u00e0 Lavaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:35 > 0:22:49) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, les conditions climatiques de la Rose sont pas les m\u00eames que le salut du Valais central, on a souvent des pressions d'o\u00efdium tr\u00e8s forte \u00e0 Lavaux donc aussi puisque je suis un petit peu plus d\u00e9licat et on n'a pas d'historique sur une ann\u00e9e \u00e0 forte pression de mildiou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:22:57) [91%] : \r\nOn est oblig\u00e9 de retourner peut-\u00eatre plus souvent observer la vigne comme elles se comportent, avant on \u00e9tait assis un peu sur un oreiller de paresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:06) [92%] : \r\nTourner le dos \u00e0 la chimie, du moins pour les traitements a\u00e9riens, le pari des vignerons de Lavaux sera observ\u00e9e en cas de succ\u00e8s, ils esp\u00e8rent faire des \u00e9mules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:07 > 0:23:20) [87%] : \r\nL'emploi des pesticides et le fait de limiter le plus possible ce recours chimiques passe par la formation des agriculteurs, il s'agit d'apprendre le remaniement et aussi d'organiser des contr\u00f4les Damien M\u00e9tro Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:21 > 0:23:45) [91%] : \r\nDerni\u00e8res r\u00e9visions avant les examens finaux, puis \u00e7a se pr\u00e9sente comment les d\u00e9g\u00e2ts de Maddie jette, c'est l'heure des r\u00e9capitulatif, les d\u00e9g\u00e2ts se font effectivement sur les boutons et ronge les boutons, donc il y a pas la fleur qui vient, donc vous pouvez vous imaginer ce que \u00e7a a comme cons\u00e9quence en terme de perte de rendement, c'est lui : Andr\u00e9 Chassot qui leur enseigne comment utiliser les pesticides attention seulement en dernier recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:45 > 0:24:02) [93%] : \r\nC'est ce qu'on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur d'ann\u00e9es dans l'enseignement, c'est de prendre toutes les mesures pr\u00e9ventives les bonnes appliquer les bonnes pratiques agricoles qui permettent de de faire, si possible sans intervention phytosanitaire ou de les r\u00e9duire un strict minimum et se donner un maximum de chances de pouvoir faire son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:02 > 0:24:10) [96%] : \r\nIls devront aussi assurer une exploitation rentable le rendement malheureusement pas toujours compatibles avec les pr\u00e9ceptes enseign\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:10 > 0:24:27) [95%] : \r\nOn ne fait effectivement honn\u00eatement pas d'omelette sans casser des oeufs, ce sont des producteurs qui doivent assurer un revenu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, qui fait que dans certains cas, les interventions sont sont n\u00e9cessaires et l\u00e0 je pense principalement par exemple aux herbicides qu'on des maladies et des ravageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:27 > 0:24:39) [94%] : \r\nApr\u00e8s sa formation d'opticienne Aurore d\u00e9cide de suivre les cours de l'institut agricole de Grangeneuve pour pouvoir reprendre le domaine familial et les consciente des risques qu'entra\u00eene la manipulation des pesticides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:39 > 0:24:50) [90%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une partie des probl\u00e8mes qui viennent des des produits phytosanitaires comme moi qu'on abuse un petit peu quand m\u00eame, parfois, mais je pense qu'on suisse, on est quand m\u00eame bien r\u00e9glement\u00e9 bien limit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:50 > 0:25:05) [93%] : \r\nEt justement, le contr\u00f4le de l'application de bonnes pratiques incombe \u00e0 une association ind\u00e9pendante qui inspecte les quelque 2700 exploitations du canton de Fribourg, cependant, faute de moyens financiers de grosses failles existent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:05 > 0:25:22) [88%] : \r\nOn peut quasi pas \u00e0 faire des contr\u00f4les qu'on voit ce qui se passe r\u00e9ellement sur l'applique \u00e0 disons sur le au niveau de l'application des produits phytosanitaires, on pourrait toujours faire beaucoup plus, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:23 > 0:25:29) [96%] : \r\nParmi les futurs agriculteurs il y a une minorit\u00e9 qui optent d\u00e9j\u00e0 pour le risque 0 en se tournant vers le bio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:29 > 0:25:42) [90%] : \r\nAmbiant, on va plut\u00f4t mettent l'accent sur tout ce qui est mesure pr\u00e9ventive, donc \u00e7a nous remet vraiment \u00e0 notre juste place en tant que paysan comme qu'on doit \u00eatre travaill\u00e9 avec la nature et pas contre elle, on doit encourager les m\u00e9canismes naturels plut\u00f4t que venir juste intervenir qu'un produit chimique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:43 > 0:25:57) [93%] : \r\nDans la formation des agriculteurs, la nocivit\u00e9 des produits chimiques et toujours pris en compte la pratique, elle est faite de compromis qui doivent \u00eatre acceptable pour limiter les risques sur la sant\u00e9 et la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:58 > 0:26:10) [95%] : \r\nC'est \u00e0 la Wawrinka n'a pas trembl\u00e9 pour son entr\u00e9e en lice dans le tournoi de Gen\u00e8ve, le Vaudois domine facilement l'espagnol Albert Ramos Vinolas en 2 manches 6 1 6 1 une prestation pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:10 > 0:26:15) [89%] : \r\nPromesse alors qu'il d\u00e9fendra d\u00e8s la semaine prochaine son titre \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:17 > 0:26:34) [94%] : \r\nL'avenir dira le bilan de 2016 pour Wawrinka mais les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, lui ont apport\u00e9 de grandes victoires, l'Open d'Australie en 2014 et Roland Garros en 2015, un homme l'a beaucoup aid\u00e9 son entra\u00eeneur Magnus Norman, lui a appris notamment \u00e0 cultiver la vertu d'agressivit\u00e9 en arrosant Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:36 > 0:26:43) [98%] : \r\nDerri\u00e8re chaque victoire de Stan Wawrinka il y a Magnus Norman, un duo qui a pourtant failli ne jamais voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:44 > 0:26:45) [92%] : \r\nC'\u00e9tait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:46 > 0:26:56) [86%] : \r\nLe ressenti qui faisait que je pensais qu'il allait pour m'aider, il a refus\u00e9 pendant pendant pas mal de mois, peut-\u00eatre que le nombre d'appels a d\u00fb le forcer \u00e0 dire ok ben on va essayer et puis on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:56 > 0:27:07) [86%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 est les r\u00e9sultats ne se sont pas fait attendre : 2 titres en Grand Chelem, un Master 1000 une Coupe Davis et 3 participations au Masters de Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:09 > 0:27:19) [93%] : \r\nR\u00e9clam\u00e9, je suis arriv\u00e9 avec un regard nouveau, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur sa confiance sur son jeu aussi, mais je lui ai surtout permis de croire en sa capacit\u00e9 \u00e0 bien jouer dans les grands tournois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:19 > 0:27:26) [83%] : \r\nLe b\u00e9ton mais au del\u00e0 du travail, la force du tandem Wawrinka normal, c'est sa complicit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:29 > 0:27:51) [87%] : \r\nEn ce qui me c'est qui me sert bien quand m\u00eame, c'est clair, sinon on n'aurait pas eu ces r\u00e9sultats, s'il n'avait pas senti un peu ce qui manquait, ce qu'il me fallait ou ou quand est ce qu'ils font, ils font parler apr\u00e8s comme comme dans toute relation soir on a aussi des des moments o\u00f9 \u00e7a se passe un peu moins bien des moments o\u00f9 on peut un peu s'engueuler, mais, mais l'Avantage, je dirais, c'est quoi, c'est qu'\u00e0 la fin, on trouve toujours une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:52 > 0:28:03) [93%] : \r\nSi Norman a mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de joueur qu'on Wawrinka commencer la sienne, les 2 hommes poss\u00e8dent de nombreux points communs, \u00e0 commencer par leur caract\u00e8re voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:03 > 0:28:14) [88%] : \r\nOn a plus ou moins le m\u00eame bagage la m\u00eame personnalit\u00e9, on est tous les deux timide, on ne parle pas beaucoup et on est tous les deux plut\u00f4t grand effort la caresse, mais bien scandale, je pense que nous resterons amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:16 > 0:28:22) [90%] : \r\nUne amiti\u00e9 qui pourrait encore se renforcer d\u00e8s la semaine prochaine \u00e0 Roland Garros o\u00f9 Wawrinka tentera de conserver senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:24 > 0:28:37) [92%] : \r\nL'\u00e9quipe suisse de hockey quitte les championnats du monde \u00e0 Moscou, elle a \u00e9t\u00e9 battue par la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 \u00e0 4 alors qu'elle devait s'imposer pour se qualifier la d\u00e9faite place Patrick Fischer en position d\u00e9licate, Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:37 > 0:28:46) [89%] : \r\nLes Suisses ont la t\u00eate basse, ils viennent de perdre leurs derni\u00e8res illusions, ils avaient pourtant ouvert la marque par Holstein, mais les Tch\u00e8ques \u00e9taient sup\u00e9rieurs un \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:46 > 0:29:11) [94%] : \r\nPour l'entra\u00eeneur national, le n\u00e9ophyte Patrick Fischer \u00e9tait maintenant aux UBS de l'eau, on a tout essay\u00e9 jusqu'au bout, aujourd'hui, mais \u00e7a n'a pas suffi, on a fait les m\u00eames erreurs tout au long du tournoi et \u00e0 la fin on est puni, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal pour les joueurs, ils ont vraiment tout donn\u00e9 dans ce cas, des erreurs r\u00e9currentes que Patrick Fischer et ses assistants n'ont pas su gommer mais pour notre consultant Gil Montandon ce n'est pas une raison pour tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:12 > 0:29:38) [92%] : \r\nMais on lui a reproch\u00e9, qu'il n'avait pas d'exp\u00e9rience au niveau des championnats du monde, maintenant il a d\u00e9j\u00e0 un championnat du monde comme exp\u00e9rience ce serait ce serait d'apr\u00e8s moi, un peu dommage de de toucher et puis de recommencer avec un autre, surtout qu'on arrive \u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances Style 2018 : les Jeux olympiques apr\u00e8s 2020 les championnats du monde en Suisse, donc si on pouvait jouer sur sur le long terme ou \u00e0 moyen et long terme avec un et comme Patrick Fischer \u00e0 la t\u00eate et puis pourquoi pas, \u00e7a pourrait former un supergroupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:38 > 0:29:48) [90%] : \r\nPatrick Fischer n'est pas remis en question, non plus par son employeur, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de hockey, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux \u00e9quipes nationales Raeto, Raffainer, temporise un modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:29:49 > 0:30:04) [94%] : \r\nMaintenant, on retourne \u00e0 Z\u00fcrich et la semaine prochaine nous allons parler avec ses entra\u00eeneurs et nous les communiquerons notre choix pour les 2 prochaines ann\u00e9es \u00e0 mi- juin Mezzogiorno.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:04 > 0:30:09) [97%] : \r\nAucune raison de se presser la prochaine \u00e9ch\u00e9ance pour l'\u00e9quipe suisse de hockey tombent \u00e0 l'Automne prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:12 > 0:30:36) [92%] : \r\nPedro Almodovar est une des vedettes du festival de Cannes, le cin\u00e9aste est pr\u00e9sent dans les Panama Papers, il n'a pas pu \u00e9viter la question d'un journaliste aujourd'hui en conf\u00e9rence de presse, il s'en est tir\u00e9 par une pirouette, je cite : si les Panama Papers, c'\u00e9tait un film, on ne serait m\u00eame pas au g\u00e9n\u00e9rique, l'artiste est beaucoup plus prolixe sur son nouveau film, Julieta que sur son argent, il sort demain en Suisse, reportage Serge Serio Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:37 > 0:30:37) [81%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:37 > 0:31:14) [88%] : \r\nVoici ses Julietta, de nouvelles actrices sous le regard de celle de toujours, Rossy de Palma, mais qui depuis Femmes au bord de la crise de nerfs en 1988 le r\u00e9alisateur de la Movida film les filles, les m\u00e8res, les soeurs, les copines et les grands- m\u00e8res comme personne, mais les gros que c'\u00e9tait Abaca IKEA Anna comme AZF a fait une campagne pour explorer les tr\u00e9fonds de l'\u00e2me de cette m\u00e8re, abandonn\u00e9 par sa fille, il lui fallait au moins 2 actrices Adriana \u00e9cart\u00e9 d'abord Star des s\u00e9ries a pass\u00e9 le casting sans m\u00eame savoir avec qui elle a risqu\u00e9 de travailler et j'ai dit : merci, Pierre, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:31:14 > 0:31:24) [83%] : \r\nMais il ne savait pas, c'est mieux pour moi calme c'est mieux parce que sinon, travailler avec la pression des de savoir que le directeur \u00e9t\u00e9 Pedro Almodovar, c'est trop pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:28 > 0:31:56) [82%] : \r\nEt pour rouler \u00e9tat moins jeune, il choisit et ma Suarez, cette grande dame du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre en Espagne s'attendait \u00e0 \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde dans une com\u00e9die d'Almodovar h\u00e9 ben c'\u00e9tait rat\u00e9 un contexte \u00e9conomique et son personnage et qui Abla la peau Locle Cointat le Rwanda Delphine c'est un personnage qui parle peu, ce qu'il raconte, il le raconte dans ses silences Dolo c'est un personnage dans la douleur s'est install\u00e9e profond\u00e9ment en amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:01 > 0:32:16) [85%] : \r\nEt c'est une femme qui a accept\u00e9, qui assume de vivre avec l'abandon, l'absence et avec ses douleurs, il connaissait de l'or et enfin seul visage connu Rossy de Palma, parce que l'on retrouve ici \u00e0 contre- emploi, etc, je pense \u00e0 la marge est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:32:18 > 0:32:26) [68%] : \r\nLes contrats maquillage et des petits poils comme \u00e7a d'aller, il fallait pas trop \u00e7a, garder quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:29 > 0:33:05) [83%] : \r\nLe trio parfait permet au cin\u00e9aste de passer un cap dans sa filmographie la son indigne la Rome des toujours la musique des toujours les couleurs et la fa\u00e7on de sentir, mais aussi avec en inspecte diff\u00e9rent, plus sec et plus subtil et je pense qu'il est que c'est une nouvelle d\u00e9monstration des des p\u00e9tro- ont vraiment, j'ai mis un drame intense o\u00f9 pour une fois, le rouge Almodovar est \u00e0 l'int\u00e9rieur des h\u00e9ro\u00efnes et les con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:07 > 0:33:23) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information Christian Levrat pas au combat, il veut rempiler \u00e0 la t\u00eate du PS et mener la contre- attaque pour 2019 coup de barre \u00e0 gauche, il annonce davantage de r\u00e9f\u00e9rendums pour contrer la droite qu'il qualifie d'arrogante depuis sa victoire en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:25 > 0:33:35) [94%] : \r\nCe soir, les sardines au menu d'ABE c'\u00e9tait un poisson tr\u00e8s populaire, il est devenu parfois chic et cher, rendez- vous avec Manuelle Pernoud apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:43 > 0:33:47) [98%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:47 > 0:34:55) [89%] : \r\n\u00e9coute orages demain apr\u00e8s- midi, mais t'as pas besoin de me mettre en s\u00fbret\u00e9, s\u00fbret\u00e9, r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:02 > 0:35:05) [91%] : \r\nAlors, c'est la bonne, ce sont les bonnes cartes merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:22 > 0:35:24) [90%] : \r\nNe va pas mieux valu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:24 > 0:35:34) [67%] : \r\nMerci en enfin je ne veux pas me compte de si pr\u00e8s, de me voir si poids lourds font trop lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:05 > 0:36:11) [90%] : \r\nBien, le film d'Almodovar oui c'est intriguant toujours hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:18 > 0:36:27) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, c'est une m\u00e9t\u00e9o en dents de scie qui nous attend pour cette semaine, avec quelques belles journ\u00e9es ensoleill\u00e9es douce mais aussi des p\u00e9riodes beaucoup plus perturb\u00e9 et fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:28 > 0:41:17) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors c'est une m\u00e9t\u00e9o en Dantzig qui nous attend pour cette semaine, avec quelques jolis journ\u00e9es ensoleill\u00e9es douce mais aussi des p\u00e9riodes beaucoup plus perturb\u00e9 et fra\u00eeche, ce mardi, le soleil avait souvent l'Avantage sur la moiti\u00e9 sud du pays, alors qu'au Nord, les nuages \u00e9taient nombreux, mais ils n'ont pas donn\u00e9 lieu \u00e0 de pr\u00e9cipitations et puis une d\u00e9pression est en train de se creuser sur les \u00eeles britanniques, elle entra\u00eene cette perturbation que l'on voit ici arriv\u00e9 sur la pointe bretonne, une perturbation qui va lancer avancer lentement dans notre direction durant la journ\u00e9e de demain en profitera d'une matin\u00e9e encore bien ensoleill\u00e9 puis l'atmosph\u00e8re sera plus instable apr\u00e8s- midi avec quelques premiers des orages en fin de journ\u00e9e et puis la perturbation arrivera dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi elle avancera lentement \u00e9trennera une bonne partie de la journ\u00e9e de jeudi et s'accompagnera d'air bien plus frais, voici le d\u00e9tail des pr\u00e9visions nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin : donc le soleil g\u00e9n\u00e9reux partout sur la moiti\u00e9 nord des Alpes, malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e de quelques voiles d'altitude par l'ouest et puis vous le voyez sur le testant quelques derni\u00e8res \u00e9claircies mais d\u00e9j\u00e0 un ciel souvent nuageux l'apr\u00e8s- midi, les nuages vont s'activer sur le Tessin donneront lieu \u00e0 quelques averses, nous aurons une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 un peu partout sur le pays des gonflements de cumulus en montagne et avec l'instabilit\u00e9 de premiers orages surtout sur le relief, une tendance aux orages et aux pr\u00e9cipitations qui va s'accentuer en fin de journ\u00e9e dans la soir\u00e9e, la nuit, attention, les orages pourront \u00eatre localement intenses, accompagn\u00e9s de fortes rafales de vent et puis pour les temp\u00e9ratures de demain alors au lever du jour, elles seront comprises entre 5 et 7 au nord des Alpes, on attend 11 au sud l'apr\u00e8s- midi 19 \u00e0 Locarno, par manque de soleil, mais jusqu'\u00e0 23 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion et puis ailleurs des valeurs de saison comprises entre 19 et 20 ans en moyenne, en pleine le vent de sud- ouest deviendra fort en montagne demain apr\u00e8s- midi il soufflera bien aussi sur le plateau et le bassin l\u00e9manique et puis on s'attend \u00e0 de fortes rafales donc pendant les p\u00e9riodes d'orages, toutes r\u00e9gions jeudi sera une journ\u00e9e plut\u00f4t terne et humide avec de l'air beaucoup plus frais, la limite de la neige va avoisiner 1500 m\u00e8tres d'altitude, les pr\u00e9cipitations devraient se calmer l'apr\u00e8s- midi sur l'ouest avec quelques d\u00e9veloppement d'\u00e9claircies vendredi et samedi, le soleil sera de nouveau l\u00e0 et les temp\u00e9ratures vont s'\u00e9chauffer, on attend 24 \u00e0 25 degr\u00e9s samedi la chute sera spectaculaire dimanche avec seulement 16 degr\u00e9s sous un ciel souvent nuageux et agr\u00e9ment\u00e9 de pr\u00e9cipitations sur l'est et au sud, \u00e9galement des pr\u00e9cipitations ont vu pour la journ\u00e9e de jeudi et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches vendredi quelques derniers nuages \u00e0 l'Est, mais sinon du soleil samedi, c'est au sud que l'humidit\u00e9 arrivera avec quelques premi\u00e8res averses et puis partout dimanche ce ciel \u00e9galement nuageux agr\u00e9ment\u00e9 d'averses et avec des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour la journ\u00e9e de demain \u00e0 cette place Philippe j'aimerais qu'il sera l\u00e0 pour vous bulletin m\u00e9t\u00e9o je souhaite quant \u00e0 moi, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e, elle se poursuit avec, \u00e0 bon entendeur qui d\u00e9guste ce soir pour vous les sadristes sardines en bo\u00eete, bon app\u00e9tit et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-16T01:06:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605516729", "durationSec": 159, "title": "FRIGO PESTICIDES FORMATION PAYSANS FR_RTS000000818548", "excerpt": "Les apprentis agriculteurs sont sensibilis\u00e9s \u00e0 l'utilisation de produits tels que les pesticides, les herbicides ou les fongicides durant leur formation professionnelle en agriculture.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "AGRICULTEUR", "PESTICIDE", "HERBICIDE"], "sequenceIds": ["1516758"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516730", "durationSec": 147, "title": "FRIGO VD PESTICIDES BIO LAVAUX_RTS000000818602", "excerpt": "Les vignerons de la r\u00e9gion de Lavaux ont commenc\u00e9 \u00e0 effectuer le sulfatage de pesticides biologiques de leur vignoble. Cette technique fait l'objet de tests et des inconnues subsistent comme le climat, plus humide dans le Lavaux que dans le Valais, o\u00f9 cette technique pr\u00e9sente certaines limites.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "VALAIS"], "thematicThemes": ["PESTICIDE", "VIGNE"], "sequenceIds": ["1516754"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516731", "durationSec": 95, "title": "FRIGO VOTATIONS ASILE CRISE PAD_RTS000000820327", "excerpt": "La modification de la loi sur l'asile se base sur une projection de 24000 demandes d'asile par an, un nombre inf\u00e9rieur \u00e0 ce que conna\u00eet la Suisse en ce moment. Itw du pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti et du conseiller d'Etat genevois Mauro Poggia sur cet objet soums en votation populaire le 05.06.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["POGGIA, MAURO", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516732", "durationSec": 127, "title": "SO FEMMES ENCEINTES OBESES_RTS000000821460", "excerpt": "T\u00e9moignage de M\u00e9lanie Knuchel, une femme enceinte souffrant d'ob\u00e9sit\u00e9, de la pr\u00e9sidente du programme contrepoids aux HUG Nathalie Faroupr-Lambert ainsi que de la responsable de l'unit\u00e9 de grossesses \u00e0 hauts risques des HUG Begona Martinez de Tejada, \u00e0 propos de la probl\u00e9matique de le grossesse et de l'ob\u00e9sit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "GROSSESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516733", "durationSec": 115, "title": "SO FR ACTIONS ROUTIERS 2_RTS000000821525", "excerpt": "Des manifestations ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par les syndicats dans toute la France pour protester contre la loi travail, entr\u00e9e en vigueur en force apr\u00e8s que le gouvernement ait utilis\u00e9 l'article 49-3 de la Constitution fran\u00e7aise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "L\u00c9GISLATION", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1516752"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516734", "durationSec": 95, "title": "SO HOCKEY SUISSE TCHEQUIE_RTS000000821461", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace a \u00e9t\u00e9 battue par la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 buts \u00e0 4 dans le tour pr\u00e9liminaire des Championnats du monde de hockey sur glace 2015 en Russie et est \u00e9limin\u00e9e de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1516832"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516735", "durationSec": 151, "title": "SO JULIETA ALMODOVAR_RTS000000821497", "excerpt": "Itw des actrices ayant particip\u00e9 au film \"Julieta\" du r\u00e9alisateur espagnol Pedro Almodovar, pr\u00e9sent\u00e9 lors du festival de cin\u00e9ma de Cannes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["ALMODOVAR, PEDRO"], "sequenceIds": ["1516765"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516736", "durationSec": 20, "title": "SO MATCH WAWRINKA 2_RTS000000821520", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Espagnol Albert Ramos-Vinolas  sur le score de 6-1 6-1 lors du 1er tour du tournoi Geneva Open de tennis.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516737", "durationSec": 29, "title": "SO RECOURS ISLAM FR 2_RTS000000821289", "excerpt": "L'UDC fribourgeoise a d\u00e9pos\u00e9 un recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) apr\u00e8s que le Grand Conseil ait d\u00e9cid\u00e9 d'invalider son initiative populaire demandant la suppression du Centre islam et soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "PARTI POLITIQUE", "UNIVERSIT\u00c9", "ISLAM"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516738", "durationSec": 106, "title": "SO STRATEGIE PS LEVRAT_RTS000000821534", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse des membres de la direction du PS suisse, au cours de laquelle le pr\u00e9sident du PS suisse Christian Levrat a pr\u00e9sent\u00e9 une strat\u00e9gie politique plus combative vis-\u00e0-vis de la droite pour la p\u00e9riode 2016 - 2019.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1516748"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516739", "durationSec": 109, "title": "SO TENNIS WAWRINKA NORMAN_RTS000000821538", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui s'appr\u00eate \u00e0 jouer le Geneva Open de tennis revient sur ses bons r\u00e9sultats obtenus depuis sa collaboration avec son coach Magnus Norman, ancien joueur de tennis su\u00e9dois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"], "sequenceIds": ["1516818"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516740", "durationSec": 109, "title": "SO TOURISME EN SUISSE 2_RTS000000821498", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme Dominique de Buman et du pr\u00e9sident de Gastrosuisse Casimir Platzer \u00e0 propos des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le secteur du tourisme en 2015. Durant cette ann\u00e9e, la balance touristique, qui correspond \u00e0 la diff\u00e9rence entre les d\u00e9penses des touristes \u00e9trangers en Suisse et celles des touristes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger est de plus en plus mince.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516741", "durationSec": 123, "title": "SO VS MAGASIN EN VRAC 3_RTS000000821510", "excerpt": "Ouverture \u00e0 Sion du premier magasin en vrac dans le canton du Valais, dont le principe est de vendre des produits sans emballages qui finissent le plus souvent en d\u00e9chets. Un magasin en vrac \u00e0 Gen\u00e8ve a \u00e9galement ouvert courant 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "EMBALLAGE"], "sequenceIds": ["1516750"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605516789", "summary": "Berne-ville : d\u00e9claration Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, durant conf\u00e9rence de presse.\nChristian Levrat parlant durant conf\u00e9rence de presse.\nItw Roger Nordmann, chef du groupe parlementaire PS aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\nItw Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1516748", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "LUESCHER, CHRISTIAN", "NORDMANN, ROGER"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516790", "summary": "Berne-ville, faux duplex : itw Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse.", "id": "1516749", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516791", "summary": "Sion :  clients remplissant leurs propres bocaux et r\u00e9cipients \u00e0 l'int magasin en vrac Chez Mamie. \nProduits en vente \u00e0 l'int \u00e9picerie Chez Mamie. \nItw clients.\nItw Evelyne Charrier, g\u00e9rante magasin Chez Mamie.\nGen\u00e8ve-ville : ext magasin en vrac Nature en Vrac.\nItw Marcela Flechas, g\u00e9rante magasin Nature en Vrac.", "id": "1516750", "visualThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["SION", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516793", "summary": "France : manifestants bloquant route d'acc\u00e8s \u00e0 raffinerie de p\u00e9trole. Chauffeurs routiers gr\u00e9vistes distribuant tracts. \nFile de camions bloquant route.\nManifestants d\u00e9filant.\nItw Patrick Loubet, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical SUD/PTT.\nItw Claude Sagnare, manifestant.\nAffrontements de rue entre policiers anti\u00e9meute et casseurs cagoul\u00e9s en marge de manifestation.\nHeurts entre police et manifestants.\nItw Philippe Martinez, leader CGT.", "id": "1516752", "visualThemes": ["AFFRONTEMENT DE RUE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516795", "summary": "Vaud, r\u00e9gion de Lavaux : h\u00e9licopt\u00e8re effectuant sulfatage de pesticides au-dessus de vigne.\nItw Michel Pittet, pr\u00e9sident groupement vignerons de Villette.\nItw Blaise Duboux, vigneron \u00e0 Epesses.\nValais, Savi\u00e8se : h\u00e9licopt\u00e8re proc\u00e9dant \u00e0 sulfatage de pesticides au-dessus de vignoble.\nItw Pascal Roduit, responable technique Agribort Phyto.\nItw Pierre-Henri Dubuis, collaborateur scientifique Agroscope.", "id": "1516754", "visualThemes": ["PESTICIDE", "VIGNE"], "visualGeographicals": ["SAVIESE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516799", "summary": "Fribourg : \u00e9tudiants en agriculture suivant cours pratique dans champ cultiv\u00e9 donn\u00e9 par Andr\u00e9 Chassot.\nItw Andr\u00e9 Chassot, responsable service phytosanitaire.\nEtudiants examinant plants dans champ cultiv\u00e9.\nItw Aurore Moret, apprentie agricultrice.\nTracteur arrosant champ cultiv\u00e9 de produits.\nItw Henri Moser, responsable association d'agriculteurs AFAPI.\nItw Tristan Amez-Droz, apprenti agriculteur.", "id": "1516758", "visualThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516806", "summary": "Cannes : Pedro Almodovar, r\u00e9alisateur espagnol, embrass\u00e9 par les actrices espagnoles Adriana Ugarte et Emma Suarez.\nExtrait film \"Julieta\" de Pedro Almodovar.\nItw Adriana Ugarte.\nItw Emma Suarez.\nItw Rossy de Palma, actrice espagnole.", "id": "1516765", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516859", "summary": "Itw Stan Wawrinka. Stan Wawrinka et Magnus Norman attabl\u00e9s buvant un caf\u00e9.\n Court terre battue, Stan Wawrinka s'entra\u00eenant avec Magnus Norman.\nItw Magnus Norman\nMagnus Norman observant Stan Wawrinka jouer.", "id": "1516818", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "NORMAN, MAGNUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516873", "summary": "Patrick Fischer entra\u00eeneur suisse sur la banc, l'air d\u00e9pit\u00e9.\nItw Patrick Fischer.\nItw Gil Montandon, consultant RTS.\nExtraits du match SUisse - R\u00e9publique Tch\u00e8que.\nItw Raeto Raffainer, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9quipes nationales suisses de hockey sur glace.", "id": "1516832", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["FISCHER, PATRICK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653089", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025268", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-514EF100-80B0-48DA-9EAA-760C9905D0C5", "internalArchiveId": "514EF100-80B0-48DA-9EAA-760C9905D0C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Venezuela au bord de l'explosion", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 ses immenses r\u00e9serves de p\u00e9trole, le Venezuela se trouve aujourd'hui en \u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique. Dimanche, le gouvernement a rejet\u00e9 toute id\u00e9e de referendum, malgr\u00e9 la p\u00e9tition lanc\u00e9e par l'opposition. D\u00e9bat entre Nicolas Rochat Fernandez, juriste et d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, et Ren\u00e9e Fregosi, philosophe, directrice de recherches en Sciences politiques \u00e0 Paris 3-Sorbonne et auteur de \"Les Nouveaux autoritaires. Justiciers, censeurs et autocrates\" (Moment).\r\n\r\n* * Le Venezuela au bord de l'explosion  \r\n18h . On va s'arr\u00eater quelques instants sur le Venezuela .. Quel avenir pour le chavisme, faut-il au plus vite tourner la page, au risque d'une implosion et d'un chaos programm\u00e9. Deux invit\u00e9s seront avec nous.\r\nMais juste avant, Olivier Schordert, revenons en quelques mots sur le constat. Le V\u00e9n\u00e9zuela poss\u00e8de les plus importantes r\u00e9serves de p\u00e9trole du monde, or c'est l'urgence \u00e9conomique qui menace. Son president Nicolas Maduro a prolong\u00e9 de trois mois l'\u00e9tat d'exception. Les usines - senses \u00eatre paralys\u00e9es par la bourgeoisie - doivent \u00eatre saisies. Hier le gouvernement a aussi rejet\u00e9 toute id\u00e9e de referendum, malgr\u00e9 la p\u00e9tition mamouthe de l'opposition. \r\nOlivier Schorderet, le Venezuela est au bord du gouffre .\r\nLe pays ne se remet pas de la chute des cours du brut, qui lui apporte 96% de ses devises. Aujourd'hui, le bolivar, la monnaie nationale, ne vaut presque plus rien. L'inflation enfle: de 180 % l'an dernier -record mondial- elle pourrait d\u00e9passer 700 % cette ann\u00e9e. Et m\u00eame atteindre l'an prochain......2.200 % ! Bient\u00f4t en cessation de paiement, l'Etat n'aurait m\u00eame plus assez d'argent pour acheter ses propres billets de banque, fabriqu\u00e9s en Angleterre. Le Venezuela qui n'arrive d\u00e9j\u00e0 presque plus \u00e0 importer. Les entreprises non plus: elles n'ont plus de devises \u00e9trang\u00e8res - contr\u00f4l\u00e9es par l'Etat- pour payer leurs fournisseurs internationaux. \r\n*** Cons\u00e9quence: une p\u00e9nurie.....\r\nDe produits alimentaires, mais aussi de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Couche-culottes. Papier de toilette. Aspirine. Antibiotiques. Les h\u00f4pitaux manquent d'eau pour nettoyer le sang des tables d'op\u00e9ration, et les m\u00e9ecins se lavent les main \u00e0 coups de bouteilles d'eau gazeuse. Bient\u00f4t plus de bi\u00e8re, non plus, dont les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont les premiers consommateurs d'Am\u00e9rique latine. Un pays qui souffre aussi de coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 quotidiennes. En 2009 d\u00e9j\u00e0 Hugo Chavez, alors pr\u00e9sident, avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence \u00e9lectrique dans un pays qui s'appuie sur ses barrages. Des infrastructures ch\u00e8res \u00e0 entretenir; et si vous ajoutez El Nino, qui fait souffler le chaud pour ass\u00e9cher les rivi\u00e8res, c'est tout un pays qui s'arr\u00eate. \r\n*** Mais Nicolas Maduro n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s...\r\nNon, et si l'urgence \u00e9conpomique d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e ce week-end l'autorise \u00e0 disposer des biens du secteur priv\u00e9 pour garantir l'approvisonnement des produits de base, il a d\u00e9j\u00e9 agi ces derniers mois. Ainsi l'\u00e9lectricit\u00e9 est rationn\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, coup\u00e9e quatre heures par jour dans une grande partie du pays. L'heure officielle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de trente minutes, dans l'espoir de r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie. Les h\u00f4tels devront r\u00e9duire la leur de 20%. Les centres commerciaux, aussi, d\u00e9j\u00e0 contraints de limiter leurs heures d'ouverture. Les usines, elles, ne travaillent plus aujourd'hui qu'\u00e0 45% de leurs capacit\u00e9s. Et puis il y l'usage du s\u00e8che-cheveux, qu'il faudrait limiter: les femmes sont tellement plus belles quand elles se peignent avec les doigts, a d\u00e9clar\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien. Les fonctionnaires, eux, peuvent s\u00e9cher leur travail, qu'ils n'accompliront plus que six heures par jour et deux jours par semaine. Et les vendredis sont ch\u00f4m\u00e9s, pendant trois semaines encore. Onb pourrait ajouter la hausse du prix de l'essence \u00e0 la pompe -de 6.000%- m\u00eame si elle reste la moins ch\u00e8re du monde. \r\nCes mesures ressemblent \u00e0 un  inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert dont le c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8me commen\u00e7ait comme \u00e7a: Une pierre. Deux maisons. Trois ruines. Quatres fossoyeurs. Mais il n'y en aurait qu'un seul aujourd'hui, au Venezuela: Nicolas Maduro. Pour l'opposition, mais pas seulement: selon un tout r\u00e9cent sondage, sept V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sur dix s'opposent aujourd'hui \u00e0 la gestion de leur pr\u00e9sident.", "durationSec": 806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707504", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Venezuela au bord de l'explosion / FOR_2016-05-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 ses immenses r\u00e9serves de p\u00e9trole, le Venezuela se trouve aujourd'hui en \u00e9tat d'exception et d'urgence \u00e9conomique. Dimanche, le gouvernement a rejet\u00e9 toute id\u00e9e de referendum, malgr\u00e9 la p\u00e9tition lanc\u00e9e par l'opposition. D\u00e9bat entre Nicolas Rochat Fernandez, juriste et d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, et Ren\u00e9e Fregosi, philosophe, directrice de recherches en Sciences politiques \u00e0 Paris 3-Sorbonne et auteur de \"Les Nouveaux autoritaires. Justiciers, censeurs et autocrates\" (Moment)."], "variantIds": ["ece-7707504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T13:24:10Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIci, on va s'arr\u00eater quelques instants sur le venezuela quel avenir pour le chavisme faut -il au plus vite, tourner la page, au risque d'une implosion et d'un chaos programm\u00e9 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en discuter, mais juste avant, Olivier Schorderet, revenons en quelques mois sur le constat, le venezuela poss\u00e8de les plus importantes r\u00e9serves de p\u00e9trole du monde, or c'est l'urgence \u00e9conomique qui menace son pr\u00e9sident Nicolas Maduro a prolong\u00e9 de 3 mois l'\u00e9tat d'exception, les usines \u00eatre paralys\u00e9es par la bourgeoisie doivent \u00eatre saisies hier le gouvernement a aussi rejet\u00e9 toute id\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rendum malgr\u00e9 la p\u00e9tition mammouth de l'opposition, Olivier, le venezuela est -ce qu'on peut dire, est au bord du gouffre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, le pays ne se remet pas en tout cas de la chute du cours du brut qui lui apporte 96 pourcent de de ses devises aujourd'hui le bolivar, la monnaie nationale ne vaut presque plus rien, l'inflation enfle 180 pourcent l'an dernier, peut-\u00eatre 700 pourcent cette cette ann\u00e9e et m\u00eame d'homme il 200 pourcent l'an prochain, Bient\u00f4t en cessation de paiement, l'\u00c9tat n'arrive m\u00eame plus \u00e0 acheter ses propres billets de banque fabriqu\u00e9s en Angleterre et les entreprises n'importe plus, elle manque de devises \u00e9trang\u00e8res contr\u00f4l\u00e9es par l'\u00c9tat pour payer leurs fournisseurs en 5 ans, ce d\u00e9vi\u00e9, c'est la p\u00e9nurie oui de produits alimentaires, mais aussi de couches-culottes de papier toilette antibiotiques de bi\u00e8re aussi dans les V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sont les premiers consommateurs d'Am\u00e9rique latine d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2009 d\u00e9j\u00e0, Hugo Chavez avait d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence dans un pays qui s'appuie sur 6 barrages des infrastructures ch\u00e8res \u00e0 entretenir et si vous agitez El Nino qui ass\u00e8chent les rivi\u00e8res, h\u00e9 bien c'est tout un pays qui s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [97%] :\r\nNicolas Maduro, lui qui n'est pas rest\u00e9 les bras crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nNon, mais si les dirigeants s'\u00e9conomique l'autorise \u00e0 disposer des biens du secteur priv\u00e9 pour approvisionner le pays, il a d\u00e9j\u00e0 agi depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e en rationn\u00e9e dans l'\u00e9lectricit\u00e9 coup\u00e9e 4 heures par jour dans une grande partie du pays l'heure officielle a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e de 30 minutes pour r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie, les h\u00f4tels devront baisser la leur de 20 pourcent les les centres commerciaux ont d\u00fb limiter leurs heures d'ouverture et puis il y a l'usage du s\u00e8che-cheveux \u00e0 limiter pour Nicolas Maduro, les femmes sont tellement plus belles quand elles se peignent avec les doigts, les fonctionnaires ne travaillent plus que 6 heures par jour, 2 jours par semaine s'ajoute \u00e0 cela la hausse de 6000 pourcent du du prix de l'essence \u00e0 la pompe, qui reste toutefois la moins ch\u00e8re du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [89%] :\r\nOlivier Schorderet dans notre rubrique \u00e9conomique, alors quel avenir pour le chavisme on pose la question avec 2 invit\u00e9s : Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:11) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [91%] :\r\nVous \u00eates en duplex de Paris vous \u00eates philosophe, directrice de recherches en sciences politiques \u00e0 Paris III Sorbonne, sp\u00e9cialiste notamment des transitions d\u00e9mocratiques en Am\u00e9rique latine et puis avec nous ici \u00e0 Lausanne en Studio Nicolas Rochat Fernandez, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Vaudois, vous connaissez bien le pays parce que vous y \u00eates rendu au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, c'\u00e9tait en octobre 2012, avec une d\u00e9l\u00e9gation internationale de parlementaires pour v\u00e9rifier le bon d\u00e9roulement des \u00e9lections, commen\u00e7ons avec vous Madame Fr\u00e9gosi, on a entendu un cette tentation, on va dire presque autoritaire de Nicolas Maduro s'\u00e9tait \u00e0 d'exception, depuis samedi, qui a prolong\u00e9 est -ce que le r\u00e9gime quelque part est compl\u00e8tement \u00e0 bout de souffle aujourd'hui il doit passer par l'autorit\u00e9 pour maintenir sa position. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:52) [89%] :\r\nL'autoritarisme, ce n'est pas l'autorit\u00e9 et c'est pas presque autoritaire, nous sommes en dictature depuis plusieurs ann\u00e9es au V\u00e9nus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [61%] :\r\nOn va \u00eatre clair. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:01) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 m\u00eame avant la mort de votre Chavez en 2013, donc effectivement la situation catastrophique, \u00e9conomique, social, de violence, de p\u00e9nurie n'est pas due seulement \u00e0 la chute du p\u00e9trole qui permettait effectivement une redistribution tr\u00e8s client\u00e9liste, mais elle est due surtout \u00e0 une incapacit\u00e9 de g\u00e9rer, de la part du Tchat de g\u00e9rer ce pays, vous savez, plus de 8000 entreprises ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expropri\u00e9 depuis que le chavisme est au pouvoir, c'est une situation pire quand l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [88%] :\r\nOui, nous on vraiment, c'est vraiment le syst\u00e8me aujourd'hui qui est probl\u00e9matique qui est qu'on peut qui ne marche pas, ce n'est pas uniquement le contexte \u00e9conomique, c'est bien clair. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir tout de suite Nicolas Rochat Fernandez alors voil\u00e0 10 vous \u00eates vous \u00eates rendu \u00e0 l'\u00e9poque au venezuela on a, on a souvent observ\u00e9 une certaine fascination, notamment du c\u00f4t\u00e9 des gauches europ\u00e9ennes pour le venezuela pour ce pays qui avait trouv\u00e9 une mani\u00e8re de lutter contre la pauvret\u00e9 compte la corruption avec un un nouveau message beaucoup de de redistribution, aujourd'hui, on est pass\u00e9 du r\u00eave au cauchemar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez -moi tout d'abord, j'aimerais bien avoir des propos peut-\u00eatre un peu plus lent nuancer ce que ce que je viens d'entendre quand bien m\u00eame je ne suis pas scientifique, donc je devrais avoir un discours un peu plus prononc\u00e9, mais disons que je vais pas faire le porte- parole d'un parti ou d'un autre parti, moi l'analyse tr\u00e8s en blanc que je fais de la situation, c'est qu'il y a un ralentissement \u00e9conomique mondial dont le continent sud- am\u00e9ricain, elle majorit\u00e9 de ces pays, elle la principale victime il y a aussi une volont\u00e9 aussi am\u00e9ricaine aussi leur projet et par la droite de de reprendre certains int\u00e9r\u00eats financiers dans certains pays, mais clairement il y a une grave crise \u00e9conomique, je crois que \u00e7a tout le monde l'admet, ce que je constate c'est que par rapport au constat qui a \u00e9t\u00e9 fait d'\u00e9chec, ce qu'il faut rappeler c'est qu'en 1928 juste avant que monsieur Chavez viennent au pouvoir, le FMI, qu'on peut pas dire qu'il est fortement anticapitaliste primaire avait condamn\u00e9 l'opposition va parti qui est au pouvoir de droite \u00e0 l'\u00e9poque on ressasse sa gestion financi\u00e8re catastrophique, maintenant je pense qu'il faut clairement aller vers une sorte de gouvernement fin de dialogue entre le parti d'opposition avant le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [85%] :\r\nDonc l'\u00e9v\u00e9nement avant d'\u00e9voquer les solutions peut-\u00eatre sur votre constat quand m\u00eame parce que vous vous parlez quand m\u00eame d'une crise mondiale qui frappe tr\u00e8s tr\u00e8s fort, l'Am\u00e9rique latine, or quant aux c\u00f4tes Chavez a repris les r\u00eanes du pays et \u00e0 lancer son syst\u00e8me il y avait une tr\u00e8s forte d\u00e9pendance au p\u00e9trole tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s forte, on parle de 96 98 pourcent,, or 15 ans plus tard, la situation n'a pas boug\u00e9, le pays n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 oui voil\u00e0 toute enti\u00e8re en tout cas dans l'enseignement entourant va venir \u00e0 tout de suite avoir Fr\u00e9gosi et ce qui nous fait dire Nicolas Rochat que c'est surtout un probl\u00e8me structurel li\u00e9 au syst\u00e8me au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [90%] :\r\nJe le disais tout \u00e0 l'heure, effectivement, il y a un programme qui avait \u00e9t\u00e9 promis par Chavez \u00e0 l'\u00e9poque de diff\u00e9rer diversification \u00e9conomique je rappelle juste je rappelle juste que, il y avait 100 pourcent d'inflation en 1928 c'est bien pire, maintenant c'est tout le la probl\u00e9matique de ces pays effectivement qui sont des plans d'une une seule. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:03) [85%] :\r\n\u00e9nergie non renouvelable qu'est le le p\u00e9trole et l\u00e0, clairement, il y a, il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, alors moi je suis pas pour condamner la ou l'autre, mais en tout cas comme j'entends les voix de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [79%] :\r\nCar l'opposition institutionnelle form\u00e9 de droite parce que je sais qu'il y a aussi des gens de gauche qui sont opposition mais ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s minoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [72%] :\r\nOn la prochain match mais ce que je pas justement est -ce qu'on le respire aujourd'hui on laisse filer, on vient vous parviendront -ils \u00e0 vous madame de poids, oui, mais on vient, on vient tout de suite \u00e0 vous madame, on va juste 7000 on vient vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et et, juste de, de, de rappeler qu'\u00e0 part le programme Adoum Alain Madore ce foyer l\u00e0, c'est-\u00e0-dire par le pr\u00e9sident pas il y a pas trop de, de, de propositions, mais le peuple tranchera le peuple parlera je vous rappelle, jusqu'il est dot\u00e9 d'un syst\u00e8me d'un r\u00e9f\u00e9rendum, que le peuple peut demander des syst\u00e8mes qui n'a pas en France par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [81%] :\r\nAlors c'est \u00e0 vous, Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, Alesi, vous \u00eates pas du tout d'accord avec ce que l'lundi nonchalamment d\u00e9rape. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:55) [88%] :\r\nL\u00e0, le peuple a parl\u00e9 le 6 d\u00e9cembre dernier, moi j'ai fait 5000 qui ont venezuela depuis 2010 pour les les \u00e9lections \u00e0 chaque fois avec l'international socialiste, signataire, qui n'est pas \u00e0 mon sens, une organisation de droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [84%] :\r\nDonc vous \u00e9tiez membre on rappelle aussi que vous \u00eates membre du Parti socialiste fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:14) [86%] :\r\nOui, oui, accessoirement, on demande au demeurant, l'opposition n'est pas d'une opposition de droite, elle va du centre droit jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame gauche T\u00e9odoro Petkov, par exemple, ancien gu\u00e9rillero du PCF V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens qui avait vot\u00e9 travailliste en 98 ce que j'aurais d'ailleurs peut-\u00eatre moi- m\u00eame fait qu'il avait \u00e9t\u00e9 du \u00e9tant donn\u00e9 la crise en effet de la d\u00e9cadence du syst\u00e8me Adecco \u00e0 l'\u00e9poque, mais aujourd'hui c'est bien pire : c'est pas parce que tu avais qui est arriv\u00e9 sur une situation de crise, bien entendu, il est arriv\u00e9 en 98 de fa\u00e7on d\u00e9mocratique et parce qu'on esp\u00e9rait de lui qu'il allait redresser le pays et ont lieu de le redresser, il n'a compl\u00e8tement pourrait sombrer encore pire que l'\u00e9tat o\u00f9 il \u00e9tait avant et ce que je voulais dire c'est que le peuple, il a parl\u00e9, le 10 d\u00e9cembre dernier il a parl\u00e9, c'est pas parce qu'il est absolument enthousiasm\u00e9 parce que tr\u00e8s marqu\u00e9, effectivement, de l'opposition \u00e0 Chavez qui englobe d'ailleurs de nombreuses enqu\u00eates chavistes y compris des membres de son gouvernement qui l'ont quitt\u00e9e parce qu'il ne pouvait rien faire sous Chavez pour am\u00e9liorer la situation, le peuple a parl\u00e9, a vot\u00e9 \u00e0 12 hier de de de l'Assembl\u00e9e nationale et aujourd'hui l'Assembl\u00e9e nationale est compl\u00e8tement bloqu\u00e9e par le pouvoir ex\u00e9cutif qui tient entre ses mains la Cour supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [88%] :\r\nAlors Nicolas Rochat Fernandez oui Nicolas Maduro et ce qu'il doit partir aujourd'hui Nicolas Rochat Fernandez parce que cette V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens sur 10 environ, n'en peuvent plus1,1 1000000 de signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es pour la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour changer de syst\u00e8me pour tourner la page du chavisme, ce qu'il a encore le choix de rester aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'un r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9vocatoire qui est pour l'instant en suspens, qui doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [85%] :\r\nSimon par la Cour supr\u00eame juste sur le r\u00e9sultat d'\u00e9lections avec effectivement clairement, le gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e d\u00e9savou\u00e9 \u00e0 \u00e0 2 tiers un tiers mais \u00e7a, c'est int\u00e9ressant parce que finalement, le parti d'opposition n'a, n'a a fait le m\u00eame nombre de suffrages qu'elle n'a fait Maduro lors de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [87%] :\r\nPr\u00e9c\u00e9dentes sa 1\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle sauv\u00e9 2 \u00e07,5 millions de suffrages et en fait on est plut\u00f4t dans une repr\u00e9sentation \u00e0 58 42, donc effectivement il faut prendre acte de du fait que le gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9e mais c'est pas forc\u00e9ment 2 tiers un tiers d'effectifs au niveau des suffrages, on est un peu plus bas et, en fait, c'est int\u00e9ressant \u00e7a r\u00e9v\u00e8le que, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent de de personnes d'\u00e9lecteurs qui sont, qui se sont abstenus et de bon nombre de militants chavistes qui effectivement ont des doutes, mais c'est normal, apr\u00e8s des ann\u00e9es de pouvoir sur sur le parti lui- m\u00eame, et ils ont pas passer d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre parce qu'entend nous faire quoi, qui sont pass\u00e9s d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre axe 2 tiers un tiers, en fait, c'est faux, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent d'\u00e9lecteurs qui se sont abstenus et bon nombre de sang des militants dit chaviste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nAlors Madame Fr\u00e9gosi, question qui qui est tr\u00e8s importante aujourd'hui parce que les les processus d\u00e9mocratiques, il faut respecter, parfois on n'aime pas l'alternance mais prend du temps \u00e0 se mettre en place, ceci dit est -ce qu'aujourd'hui, vu la situation extr\u00eamement tendue, vu les difficult\u00e9s \u00e9conomiques, vu les difficult\u00e9s sociales est -ce que vous consid\u00e9rez que le pays est au bord, on va dire de l'implosion si un changement n'intervient pas rapidement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:25) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le probl\u00e8me c'est que contrairement \u00e0 ce que sous- entend Monsieur Rochat, l'opposition qui donc n'est pas de droite, qui n'est pas un parti mais une alliance pr\u00e9sente de multiples parties et je rappelle simplement que 62 des 112 d\u00e9put\u00e9s de l'opposition sont de 3 partis membres de l'international socialiste donc les partis de gauche dans l'alliance, l'de sont loin d'\u00eatre une petite minorit\u00e9, c'est une grande majorit\u00e9 et d'ailleurs, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Henry qui est Ramos a loup\u00e9 et membre \u00e9galement de la partie, membre de l'Internationale socialiste, donc \u00e7a n'est pas la droite qui est \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, donc cette cette opposition, chercheur au sein du pouvoir socialiste des \u00e9l\u00e9ments pour n\u00e9gocier vous savez une transition \u00e0 la d\u00e9mocratie, puisque nous sommes en dictature, \u00e7a se produit lorsque le bloc au pouvoir se fissure et qu'une partie du bloc au pouvoir accepte de sortir de la dictature pour entrer dans la d\u00e9mocratie, en n\u00e9gociant avec l'opposition et \u00e7a nous le recherchons pour le moment dans ma Douro, tiens ferme ne veut rien n\u00e9gocier il a samedi appel\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 faire des manoeuvres pour on fait, on est quasiment dans un autogoal dans un autour, coup d'\u00c9tat militaire aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la situation est extr\u00eamement tendue, l'opposition ne veut pas tout sa plus grande peur et la guerre civile, mais la population n'en peut plus, la population a enfin la population souffre \u00e9norm\u00e9ment et si en plus le le r\u00e9gime devient r\u00e9ellement \u00e0 la R\u00e9gie militaire av\u00e9r\u00e9, le pire est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [84%] :\r\nNicolas Rochat Fernandez ce qu'on pourrait voir un un sc\u00e9nario \u00e0 la br\u00e9silienne avec un Maduro, comme vient de l'\u00eatre, Dilma Rousseff est -ce que ce serait imaginable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:17) [81%] :\r\nBon alors, \u00e7a peut \u00eatre effectivement tout \u00e0 fait pour \u00e0 peu probable apr\u00e8s je doute que les d\u00e9put\u00e9s en cette outils institutionnels qui qui qui est possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [85%] :\r\nMoi, c'est pour \u00e7a par rapport \u00e0 la situation qui effectivement \u00e0 la mode, sans prendre les, les, les, les termes de, de, de Madame, madame, c'est juste de dire moi j'appelle effectivement au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [88%] :\r\nInternational mais je suis pas s\u00fbr que les 2 parties ailleurs en vitraux de se parler, et c'est bien dommage pour la population, parce que c'est la 1\u00e8re qui souffrent, j'aimerais bien dire que \u00e7a soit vraiment tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:44) [89%] :\r\nOui, on a l'impression, ce sera la conclusion madame Fr\u00e9gosi, qu'on est \u00e0 quelques semaines, quelques mois, vraiment d'un gros crash au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:12:53) [92%] :\r\nOui, mais on ne peut pas renvoyer dos-\u00e0-dos l'opposition et le pouvoir caviste dictatoriale l'opposition cherche le dialogue, l'opposition ne cherche pas \u00e0 la guerre civile, tandis que le pouvoir cherche l'affrontement et effectivement, si on n'arrive pas \u00e0 n\u00e9gocier ce sera extr\u00eamement grave, ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [86%] :\r\nOn va conclure avec sa Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, vous \u00eates philosophe, directrice de recherches en sciences politiques \u00e0 Paris Sorbonne 3 et puis Nicolas Rochat Fernandez d\u00e9put\u00e9 socialiste Laurent Conseil Vaudois merci beaucoup madame, monsieur, est avec nous pour remplacer voici la soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D03E20E0-13F1-43D9-BC73-258A1C411C7D", "internalArchiveId": "D03E20E0-13F1-43D9-BC73-258A1C411C7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture d'une enqu\u00eate sur l'enregistrement priv\u00e9 d'Andr\u00e9 Blattmann", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte\r\nLa justice militaire a ouvert une enqu\u00eate contre inconnu, suite \u00e0 la diffusion des propos controvers\u00e9s du chef de l'arm\u00e9e. Andr\u00e9 Blattmann avait critiqu\u00e9 une d\u00e9cision du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense dans un s\u00e9minaire des cadres de l'arm\u00e9e. Selon les services de communication du d\u00e9partement, son discours s'est tenu dans un cercle priv\u00e9 et le fait de l'avoir enregistr\u00e9 \u00e0 son insu est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n* * Ouverture d'une enqu\u00eate sur l'enregistrement priv\u00e9 d'Andr\u00e9 Blattmann 12h30 Fuite Blattmann\r\nLa justice militaire a ouvert une enqu\u00eate contre inconnu, suite \u00e0 la diffusion des propos controvers\u00e9s du chef de l'arm\u00e9e. Andr\u00e9 Blattmann avait critiqu\u00e9 une d\u00e9cision du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense dans un s\u00e9minaire des cadres de l'arm\u00e9e. Selon les services de communication de la d\u00e9fense, son discours s'est tenu dans un cercle priv\u00e9 et le fait de l'avoir enregistr\u00e9 \u00e0 son insu est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible. Apr\u00e8s l'ouverture de cette enqu\u00eate, Alexandra Richard, certains parlementaires que vous avez contact\u00e9s s'inqui\u00e8tent de la r\u00e9action de l'arm\u00e9e: elle surr\u00e9agit \u00e0 la fuite, mais elle r\u00e9agit peu au propos du commandant...  \r\n((...un propos peu loyal envers son chef, le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin qui lui a valu une remise \u00e0 l'ordre entre quatre zyeux. Et un propos tenu devant un cercle qui n'\u00e9tait pas si intime: le chef de l'arm\u00e9e s'exprimait devant 150 officiers. A partir de l\u00e0, l'arm\u00e9e ne devrait pas surr\u00e9agir \u00e0 la diffusion de ses propos. S'il faut une confidentialit\u00e9 pour travailler en toute confiance dans certains contextes, il faut aussi pouvoir d\u00e9noncer les d\u00e9rapages. C'est l'avis notamment de la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone:\r\n...\r\nEt il faudrait pouvoir le faire via une structure officielle et reconnue, selon la conseill\u00e8re nationale. Autrement dit, un syst\u00e8me de lanceur d'alertes l\u00e9gal qui permettrait de r\u00e9v\u00e9ler les dysfonctionnements ou les d\u00e9rapages... Quitter l'opacit\u00e9 un peu d\u00e9su\u00e8te de l'arm\u00e9e et s'assurer de sa subordination au politique.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture d'une enqu\u00eate sur l'enregistrement priv\u00e9 d'Andr\u00e9 Blattmann / 12H30_2016-05-16T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["La justice militaire a ouvert une enqu\u00eate contre inconnu, suite \u00e0 la diffusion des propos controvers\u00e9s du chef de l'arm\u00e9e. Andr\u00e9 Blattmann avait critiqu\u00e9 une d\u00e9cision du Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense dans un s\u00e9minaire des cadres de l'arm\u00e9e. Selon les services de communication du d\u00e9partement, son discours s\u2019est tenu dans un cercle priv\u00e9 et le fait de l\u2019avoir enregistr\u00e9 \u00e0 son insu est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible."], "variantIds": ["ece-7707487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-26T10:00:25Z", "speechToTexts": ["26.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes actions, la justice militaire a ouvert une enqu\u00eate contre inconnu, suite \u00e0 la diffusion des propos controvers\u00e9s du chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann avait critiqu\u00e9 une d\u00e9cision du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la D\u00e9fense dans un s\u00e9minaire des cadres de l'arm\u00e9e, selon les services de communication de la d\u00e9fense, son discours s'est tenu dans un cercle priv\u00e9, et le fait de l'avoir enregistr\u00e9 \u00e0 son insu est p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible, apr\u00e8s l'ouverture de cette enqu\u00eate, Alexandra Richard certains parlementaires que vous avez d'ailleurs contact\u00e9s, s'inqui\u00e8tent de la r\u00e9action de l'arm\u00e9e, elle surr\u00e9agir \u00e0 la fuite mais r\u00e9agit peu au propos du commandant oui un propos peu loyal envers son chef, le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, qui lui a valu une remise \u00e0 l'ordre en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate et un propos tenus devant un cercle qui n'\u00e9tait pas si intime, le chef de l'arm\u00e9e s'exprimait devant 150 officiers \u00e0 partir de l\u00e0, l'arm\u00e9e ne devrait pas surr\u00e9agir \u00e0 la diffusion de ses propos, s'il faut une confidentialit\u00e9 pour travailler en toute confiance, dans certains contextes, il faut aussi pouvoir d\u00e9noncer les d\u00e9rapages, c'est l'avis notamment de la conseill\u00e8re nationale verte Lisa Mazzone. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [86%] :\r\nLa r\u00e9action \u00e0 la fuite, elle est un peu surprenante et inqui\u00e9tante parce que on remet \u00e0 ce que, en question, les propos de monsieur Blattmann qui a quand m\u00eame fait preuve de de d\u00e9loyaut\u00e9 et on a un peu le sentiment que l'arm\u00e9e est un conclave secret qui oublie qu'elle est subordonn\u00e9e au politique au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et \u00e0 se titre qu'doit rende des comptes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qui semble un peu probl\u00e9matique dans l'organisation de l'arm\u00e9e, c'est la question des des lanceurs d'alerte et de la possibilit\u00e9 pour des personnes qui sont au sein de l'arm\u00e9e de d\u00e9noncer des attitudes ou des projets qui semble pas correctes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [93%] :\r\nEt il faudrait pouvoir le faire via une structure officielle et reconnue selon la conseill\u00e8re nationale, autrement dit, un syst\u00e8me de lanceur d'alertes l\u00e9gal qui permettrait de r\u00e9v\u00e9ler les dysfonctionnements ou les d\u00e9rapages quitter l'opacit\u00e9 un peu des de l'arm\u00e9e et s'assurer de sa subordination aux politiques, il y a tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F648FDB2-7825-458E-9F0B-23D63E0D5591", "internalArchiveId": "F648FDB2-7825-458E-9F0B-23D63E0D5591", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arnaud Montebourg gravit un \u00e9chelon pr\u00e9sidentiel au Mont Beuvray", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meskens\r\nChaque lundi de Pentec\u00f4te depuis 12 ans, le socialiste Arnaud Montebourg fait l'ascension du Mont Beuvray, en Bourgogne, avec ses partisans. Ce p\u00e8lerinage s'apparente \u00e0 celui que Fran\u00e7ois Mitterrand faisait chaque ann\u00e9e \u00e0 la Roche de Solutr\u00e9. A un an de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, cette randonn\u00e9e prend un tour tr\u00e8s politique.\r\n\r\n* * Arnaud Montebourg gravit un \u00e9chelon pr\u00e9sidentiel au Mont Beuvray 12h30 Montebourg Meskens\r\nC'est devenu un rituel\u00a0! Comme chaque lundi de Pentec\u00f4te depuis 12 ans, Arnaud Montebourg fait aujourd'hui l'ascension du Mont Beuvray, en Bourgogne, avec ses partisans. Un p\u00e8lerinage qui s'apparente \u00e0 celui que Fran\u00e7ois Mitterrand faisait chaque ann\u00e9e \u00e0 la roche de Solutr\u00e9. A un an de la pr\u00e9sidentielle, cette randonn\u00e9e prend \u00e9videmment un tour tr\u00e8s politique. Joelle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, c'est un autre sommet que l'ancien ministre de l'Economie aimerait sans doute gravir.\r\nOui, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, bien entendu. En conviant les cam\u00e9ras au mont Beuvray, Arnaud Montebourg veut faire un pas de plus vers une candidature \u00e9lys\u00e9enne. La semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, lors d'une interview sur France 2, il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair\u00a0: \u00ab\u00a0S'il y a des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre, je les prendrai\u00a0\u00bb, avait-il averti. L'envie est l\u00e0. Il estime que le mandat de Fran\u00e7ois Hollande est un \u00e9chec, que la situation \u00e9conomique ne va pas mieux. Il regrette m\u00eame de l'avoir soutenu apr\u00e8s la primaire en 2012. \u00ab\u00a0Une erreur\u00a0\u00bb,  selon lui. Et le r\u00e9cent \u00e9pisode de la loi Travail, une loi antisociale d'apr\u00e8s lui, adopt\u00e9e au forceps, a renforc\u00e9 encore son opposition. Il veut rappeler qu'il existe \u00e0 la gauche du PS alors qu'Emmanuel Macron se met en marche \u00e0 la droite de celui-ci. Mais attention, il ne s'agit encore que de montrer qu'une autre voie est possible en critiquant le gouvernement. L'heure n'est pas encore venue de se d\u00e9clarer formellement. Fran\u00e7ois Hollande ne dira qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e s'il est candidat. On verra alors seulement s'il y a un espace pour une \u00e9ventuelle primaire. Cela laissera \u00e0 Arnaud Montebourg du temps pour jauger ses soutiens et ses r\u00e9seaux lui qui, jet\u00e9 du gouvernement \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014, a rejoint le monde de l'entreprise et n'a plus aujourd'hui aucun mandat politique.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Arnaud Montebourg gravit un \u00e9chelon pr\u00e9sidentiel au Mont Beuvray / 12H30_2016-05-16T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque lundi de Pentec\u00f4te depuis 12 ans, le socialiste Arnaud Montebourg fait l\u2019ascension du Mont Beuvray, en Bourgogne, avec ses partisans. Ce p\u00e8lerinage s\u2019apparente \u00e0 celui que Fran\u00e7ois Mitterrand faisait chaque ann\u00e9e \u00e0 la Roche de Solutr\u00e9. A un an de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, cette randonn\u00e9e prend un tour tr\u00e8s politique."], "variantIds": ["ece-7707492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-28T08:46:10Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est devenu un rituel, comme chaque lundi de Pentec\u00f4te depuis 12 ans, Arnaud Montebourg fait aujourd'hui l'ascension du Mont Beuvray en Bourgogne avec ses partisans un p\u00e8lerinage qui s'apparente \u00e0 celui que Fran\u00e7ois Mitterrand faisait chaque ann\u00e9e \u00e0 la roche de Solutr\u00e9 \u00e0 un an de la pr\u00e9sidentielle, cette randonn\u00e9e prend \u00e9videmment un tour tr\u00e8s politique Meskens si on vous retrouve en Direct de de Paris Jo\u00eblle, c'est un autre sommet que l'ancien ministre de l'\u00c9conomie aimerait sans doute gravir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un bien entendu en conviant les cam\u00e9ras au mont Beuvray ce midi, entour\u00e9 de quelques frondeurs socialiste Arnaud Montebourg veut faire un pas de plus vers une candidature \u00e9lys\u00e9enne, la semaine derni\u00e8re d\u00e9j\u00e0, lors d'une interview sur France 2 il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, s'il y a des responsabilit\u00e9s \u00e0 prendre, je les prendrais, avait -il averti l'envie est l\u00e0, il estime que le mandat de Fran\u00e7ois Hollande est un \u00e9chec, que la situation \u00e9conomique ne va pas mieux, il regrette m\u00eame de l'avoir soutenu en 2012 une erreur selon lui et le r\u00e9cent \u00e9pisode de la loi Travail une loi antisociale, d'apr\u00e8s lui, une loi adopt\u00e9e au forceps \u00e0 l'Assembl\u00e9e a renforc\u00e9 encore son opposition, il veut rappeler qu'il existe \u00e0 la gauche du PS alors qu'Emmanuel Macron se met en marche \u00e0 la droite de celui -ci, mais attention, il ne s'agit probablement encore que de montrer qu'une autre voie est possible en critiquant le gouvernement, l'heure n'est sans doute pas encore venu de se d\u00e9clarer formellement Fran\u00e7ois Hollande ne dira qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e si les candidats on verra alors seulement s'il y a un espace pour une \u00e9ventuelle primaire, cela laissera \u00e0 Arnaud Montebourg, du temps pour jauger ses soutiens et ses r\u00e9seaux lui qui jet\u00e9 du gouvernement \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 a rejoint le monde de l'entreprise et n'a plus aujourd'hui aucun mandat politique \u00e0 l'\u00e9tranger encore l'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87FFD494-0D57-4FFA-8A41-3801387F0B10", "internalArchiveId": "87FFD494-0D57-4FFA-8A41-3801387F0B10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de David Eray, ministre jurassien de l'environnement, suite \u00e0 la contreverse concernant ses m\u00e9thodes de travail", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Venu du secteur priv\u00e9, l'\u00e9lu du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) David Eray semble vouloir imposer un nouveau style et entend contr\u00f4ler dans les moindres d\u00e9tails la mani\u00e8re de travailler de ses troupes. Mais son style passe mal.", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707510", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["vie politique"], "alternativeTitle": ["David Eray: un style qui passe mal / FOR_2016-05-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Venu du secteur priv\u00e9, l'\u00e9lu du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) David Eray semble vouloir imposer un nouveau style et entend contr\u00f4ler dans les moindres d\u00e9tails la mani\u00e8re de travailler de ses troupes. Mais son style passe mal. Interview de David Eray."], "variantIds": ["ece-7707510"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T14:57:13Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLui a bien il a, il est avec nous ce soir : le ministre jurassien, en charge du d\u00e9partement de l'environnement de cette r\u00e9publique et canton du Jura, David Eray, bonsoir monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, alors on a entendu un travers le papier de 2, Ga\u00ebl Klein \u00e7a fait 6 mois que vous \u00eates entr\u00e9 en fonction, est d\u00e9j\u00e0 dans une situation de de conflits avec vos collaborateurs, je vais vous poser la question assez franchement David Eray o\u00f9 est le probl\u00e8me est ce qu'il est dans votre mani\u00e8re de diriger le d\u00e9partement o\u00f9 est -ce qu'il est dans l'administration, dans ces lenteurs dans ses difficult\u00e9s \u00e0 se bouger, o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nAlors je dirais qu'il n'y a pas de malaise actuellement simplement, effectivement, il y a quelques param\u00e8tres qui sont inh\u00e9rents \u00e0 la \u00e0 la vie d'une d'une soci\u00e9t\u00e9 Aviva, d\u00e9partement o\u00f9 il y a des d\u00e9parts qui sont pour la plupart par des pr\u00eats pour des raisons familiales ou pour des raisons priv\u00e9es Monsieur Klein a aussi \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y a au service du d\u00e9veloppement territorial un int\u00e9rim depuis une ann\u00e9e et c'est effectivement quelque chose de malheureux puisque la personne en charge du service \u00e9tait absente pour raisons de sant\u00e9 depuis une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nBon, on va y revenir mais tout d'abord, quand m\u00eame, hein, sur ces \u00e9l\u00e9ments que Ga\u00ebl Klein recueillis dans son enqu\u00eate, certains parlent d'une obsession du contr\u00f4le d'un manque d'entregent avec le personnel de col\u00e8re d'un Style parfois cassant, tr\u00e8s exigeant, selon certains t\u00e9moignages, quand m\u00eame, on a un petit peu de la peine \u00e0 consid\u00e9rer que l\u00e0 ce sont juste quelques petits probl\u00e8mes comme \u00e7a avec quelques collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nAlors effectivement, il y a, il y a surtout et avant tout un devoir de servir la population jurassienne comme le l'impose la Constitution et lorsqu'il y a des des choses qui remontent au niveau du d\u00e9partement et qui ne sont pas corrects qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies correctement alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on met en place imm\u00e9diatement une action corrective suivie d'une action si possible pr\u00e9ventif pour \u00e9viter que \u00e7a se reproduise, c'est peut-\u00eatre un peu un changement pour les personnes, mais je pense que c'est dans le bien et dans l'int\u00e9r\u00eat du canton du Jura de travail ainsi et d'am\u00e9liorer ce qui peut l'\u00eatre et ce qui doit l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [91%] :\r\nC'est un changement peut-\u00eatre qui passe pas tr\u00e8s bien dans le public, vous venez du priv\u00e9 David Eray ce que vous avez vous- m\u00eame sous- estim\u00e9e en quelque sorte le changement dans les fa\u00e7ons de faire, dans les relations humaines entre le priv\u00e9 et le public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [92%] :\r\nNon, je veux dire, j'ai beaucoup de plaisir dans dans mon travail quotidien et on voit aussi maintenant des des am\u00e9liorations significatives dans certains processus et cela me r\u00e9jouit grandement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [94%] :\r\nMais quand on entend les critiques de vos collaborateurs, il y en a beaucoup quand m\u00eame l'impression d'un retour de b\u00e2ton assez classiques, hein, du manager qui vient du priv\u00e9 et avec des m\u00e9thodes un peu plus peut-\u00eatre que dans le public, et puis le plus les collaborateurs qui qui se braquent, ils mettent les pieds au mur alors qu'il faudrait peut-\u00eatre y aller un peu plus en douceur, au risque de braquer tout le monde est d'aller dans le mur non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nAlors effectivement, on y va, on y va, si possible en douceur, mais parfois et c'est ce que vous faites parfois, effectivement, on va en douceur, et parfois quant les choses ne changent pas, il faut \u00e9galement inciter les gens \u00e0 effectivement mettre en place les changements requis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nOui, David Eray, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous nous dites quel quel est le regard que vous portez, finalement, sur le travail de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs par exemple Michel receveur qui est peu Philippe Receveur pardon, qui \u00e9tait le le pr\u00e9c\u00e9dent ministre en charge de de ce d\u00e9partement est -ce que \u00e7a veut dire quelque part que c'est l'administration qui contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [89%] :\r\nNon je pense pas, j'ai d'ailleurs publiquement remerci\u00e9 Philippe Receveur pour la qualit\u00e9 du service, qui marque la fin du d\u00e9partement Kilema et je tiens \u00e0 soulever que s'il y a une fois ou l'autre des choses qui sont am\u00e9lior\u00e9s, je pense que le le la personne qui me succ\u00e9dera t\u00f4t ou tard, aura aussi des choses \u00e0 am\u00e9liorer, \u00e7a fait partie d'une une vie quotidienne d'une vie normale dans une dans une administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [88%] :\r\nOui, mais on on sent bien ici, toute la difficult\u00e9 de venir avec une mani\u00e8re de fonctionner un petit peu diff\u00e9rente avec des exigences un petit peu diff\u00e9rente, et puis tout d'un coup arriver de devant un certain mur par rapport \u00e0 une certaine inertie, on entend aussi par exemple que martiale courte et qui \u00e9tait \u00e9lu en m\u00eame temps que vous mais dans un autre d\u00e9partement, celui qui s'occupe notamment de l'enseignement de l'Instruction publique rencontre lui aussi quelques difficult\u00e9s, encore une fois, je vous pose la question : est-ce que, ici, il y a un probl\u00e8me avec l'administration, dans le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nMais je pense pas, je pense que globalement, on a une bonne administration on a des gens comp\u00e9tents, on a des gens qui sont orient\u00e9s vers les contribuables vers les citoyens et simplement comme dans toute administration il y a des taux t\u00f4t ou tard, des choses qui qui sortent et qui sont am\u00e9lior\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [94%] :\r\nAlors pourquoi ces r\u00e9actions pourquoi ces braquages pourquoi autant de personnes insatisfaites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [89%] :\r\nBon bah si je prends les les capacit\u00e9s par Monsieur Klein, effectivement, il y a eu, il y a eu un 3 d\u00e9parts au service du d\u00e9veloppement territorial, mais \u00e7a s'explique par un par des param\u00e8tres familiaux, le 2\u00e8me est li\u00e9e \u00e0 une personne qui a aussi une activit\u00e9 ind\u00e9pendante en parall\u00e8le \u00e0 son travail et le 3\u00e8me effectivement, c'est aussi une personne qui voulait r\u00e9duire son temps de travail par rapport \u00e0 des perspectives familial et de d'enfants suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [89%] :\r\nConcernant cette cette nouvelle cheffe de l'Office de l'environnement, notre correspondant le disait, visiblement, il y a eu erreur de casting aussit\u00f4t engag\u00e9 aussit\u00f4t d\u00e9gag\u00e9 si on on peut se permettent la formule David Eray pourquoi avoir tenu \u00e0 prendre quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, alors qu'il semblerait y avoir assez de comp\u00e9tences en interne pour assumer le poste est -ce que personne n'avait postul\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [91%] :\r\nAlors je dirais que j'ai pas tenu \u00e0 avoir absolument quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, simplement il y a eu une un proc\u00e8s d'une un processus de recrutement qui a mis en exergue une personne et puis ensuite, donc, cette personne a commenc\u00e9 au 1er avril et suite \u00e0 cela, ben effectivement depuis la semaine pass\u00e9e, cette personne est absente jusqu'\u00e0 nouvel avis et je peux pas en dire plus pour le moment dans ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [86%] :\r\n\u00e0 l'avenir on entend vous minimiser un petit peu, o\u00f9 il y a pas tellement de probl\u00e8mes que \u00e7a o\u00f9 \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, mais ce qu'\u00e0 l'avenir, vous allez un peu plus arrondir les angles, par rapport \u00e0 \u00e0 votre personnel ou est -ce que vous attendez des changements pr\u00e9cis de sa part pour se conforter plus aux m\u00e9thodes du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [95%] :\r\nJe pense qu'au d\u00e9part, quand on est nouveau ministre or qui vient qui ne vient pas de l'administration doit effectivement avoir un contr\u00f4le sur pas mal, pas mal de choses pour savoir ce qui se passe, puis pour savoir finalement ce qu'on d\u00e9cide et je j'imagine bien qu'avec le temps, les choses vont se mettre en place les, les, la fa\u00e7on de travailler ensemble sera am\u00e9lior\u00e9e et nous arriverons certainement avoir un r\u00e9sultat aussi bons, voire meilleurs qu'actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire rentrer dans le rang, parce qu'on se rappelle en accueilli notamment durant la campagne, dans cette \u00e9mission, vous parliez aussi d'une nouvelle mani\u00e8re de fonctionner au sein de l'\u00c9tat a plus d'efficacit\u00e9 apporter votre exp\u00e9rience du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [88%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 qui existent dans les dans les \u00c9tat jurassien conna\u00eet on \u00e9galement un train au niveau du gouvernement par rapport au creux au programme de l\u00e9gislature, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue, ne serait -ce qu'avec les moyens informatiques, les moyens techniques de travail et l\u00e0 il y a une \u00e9volution qui sera \u00e0 mettre en place dans certains secteurs de l'administration, mais je pense que l'administration elle- m\u00eame les personnes elles-m\u00eames veulent savait aussi \u00eatre veulent travailler des outils efficaces au service des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nDonc, David Eray, vous \u00eates donc en charge du d\u00e9partement de l'environnement de la R\u00e9publique et canton du Jura, un ministre demain vous une s\u00e9ance du du Conseil d'\u00c9tat, vous allez proc\u00e9der \u00e0 la nomination de la la personne qui doit succ\u00e9der \u00e0 cette fameuse chef d'office \u00e7a va avancer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [95%] :\r\nAlors effectivement, demain, nous avons \u00e0 8 heures la s\u00e9ance du gouvernement et l'ordre du jour est confidentiel et vous serez inform\u00e9s en temps voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [85%] :\r\nMatch merci beaucoup, David Eray, bonne soir\u00e9e, merci de avec nous ce soir, monsieur, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, il reste dans la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eray, David", "role": "ministre jurassien de l'environnement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85575DF2-44FE-41CD-800E-387F2123C8B5", "internalArchiveId": "85575DF2-44FE-41CD-800E-387F2123C8B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016\r\nLes critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi, au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires.\r\n\r\n* * Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi Les critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi..... au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires... \r\nDes critiques au sein m\u00eame de son propre camp... \r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne. La d\u00e9claration passe mal..... surtout \u00e0 3 semaines de la votation sur l'initiative pour obliger les entreprises de service public \u00e0 r\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices et limiter les salaires dans ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s. \r\nDIR  \r\n\"Une faute gravissime (...) d'un homme en fin de mandat\". Ce matin, sur notre antenne, le conseiller aux Etats PLR vaudois Olivier Fran\u00e7ais a lourdement critiqu\u00e9 Ulrich Gygi... Eh bien il n'est pas le seul... au sein du comit\u00e9 politique qui combat l'initiative \"pro service public\"... on regrette le timing...\r\nMauvais timing\r\nNuance: oui les pendulaires doivent payer plus - 50 ou 60'000 bornes.\r\nLes m\u00e9contents soutiennent le texte.. .\r\n***RELANCE: Au-del\u00e0 de la d\u00e9claration... il y a des critiques sur le personnage Gygi, aussi.\r\n***RELANCE: Et les initiants... ils se frottent les mains?\r\nThibaut Schaller\r\n, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite,", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707513", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Prix de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF: les critiques pleuvent sur Ulrich Gygi / FOR_2016-05-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les critiques pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF, Ulrich Gygi, au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires."], "variantIds": ["ece-7707513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T11:27:27Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl ne reste dans la politique et la strat\u00e9gie politique avec les critiques qui pleuvent sur le pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF Ulrich Guy au lendemain de son annonce sur une possible hausse de l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral pour les pendulaires des critiques au sein m\u00eame de son propre camp, Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne la d\u00e9claration passe mal, c'est le moins qu'on puisse dire, surtout \u00e0 3 semaines de la votation sur l'initiative pour obliger les entreprises de service public \u00e0 r\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices et limiter les salaires dans ces m\u00eames soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nUne faute gravissime d'un homme en fin de mandat, ce matin sur notre antenne le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais a lourdement critiqu\u00e9 Ulrich qui dit, h\u00e9 bien il n'est pas le seul au sein du comit\u00e9 politique qui combat l'initiative pro, service public, il ne se trouve personne qui prennent la d\u00e9fense du pr\u00e9sident du conseil d'administration des CFF toutes les personnes \u00e0 qui j'ai pu parler d\u00e9noncent un mauvais timing, euph\u00e9misme pour balle dans le pied, c'est incompr\u00e9hensible d'\u00e9voquer une telle hausse, m\u00eame \u00e0 long terme et de se mettre \u00e0 dos les pendulaires, quelques semaines avant une votation tr\u00e8s serr\u00e9 m'a dite tout \u00e0 l'heure un \u00e9lu PLR un socialiste justifie les propos d'Ulrich sur le fond, oui certains pendulaires abusent de leur avec jusqu'\u00e0 60000 kilom\u00e8tres parcourus annuellement, mais cela aurait \u00e9t\u00e9 plus opportun de se r\u00e9pandre dans la presse dominicale apr\u00e8s le scrutin, selon lui, surtout que le score de l'initiative repose notamment sur ce Style de communication de ce genre de chef, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 de la d\u00e9claration Thibaut il y a des critiques sur le personnage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nPour Ulrich Guy a \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le d\u00e9pass\u00e9 une fin de s\u00e9rie, je cite : c'est un \u00e9lu PDC qui ladite ao\u00fbt \u00e0 l'heure, il a toujours ador\u00e9 briller dans la presse al\u00e9manique du dimanche, il n'a sans doute pas r\u00e9sister \u00e0 donner une derni\u00e8re in tr\u00e8s interview choc avant de s'en aller, analyste il un socialiste confirme ou le riche qui confond les brainstorming comprenez qui doivent rester interne et les entretiens avec les journalistes du dimanche et l'\u00e9lu PDC de conclure, le seul point positif, c'est que cette interview a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par un pr\u00e9sident en partance et pas par la personne qui va le remplacer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nThibaut, les partisans de l'initiative pro, service public, on l'imagine bien aujourd'hui s'frottent les mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [91%] :\r\nC'est la preuve que les entreprises de services public ne se comportent pas autrement que les grandes soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es que ces soci\u00e9t\u00e9s maximise leur profit et que pour elle, la notion de service public n'a plus de signification, alors \u00e7a c'est ce qu'on dit au sein du comit\u00e9 d'initiative alors dans les faits, difficile, hein, de mesurer l'impact exact sur l'initiative pro, service public de l'\u00e9vocation de ces tarifs plus \u00e9lev\u00e9s pour les pendulaires mais \u00e0 la lecture des commentaires en grande majorit\u00e9 courrouc\u00e9 sur les sites d'information et sur les r\u00e9seaux sociaux les certains n'a pas vraiment rendu service \u00e0 son camp politique, avec cette interview. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50812721-EC74-4C4A-B56F-057D906160D7", "internalArchiveId": "50812721-EC74-4C4A-B56F-057D906160D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthias, un des facilitateurs de la mobilisation \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10 / HOCKEY SUISSE-SUEDE PAPIER) La Suisse y croit encore... L'\u00e9quipe de Suisse a r\u00e9colt\u00e9 un point hier... Malgr\u00e9 sa d\u00e9faite face \u00e0 la Su\u00e8de... 3-2 aux tirs aux buts.... La Suisse devra donc r\u00e9aliser le match parfait demain face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que pour se qualifier pour les quarts de finale...Ou bien il faudra compter sur une d\u00e9faite du Danemark ce soir face aux Kazakstan... \r\nA Moscou, Alain Th\u00e9voz...\r\n   PAPIER THEVOZ\r\nProchain rendez vous de ces mondiaux donc demain 11h15 pour le dernier match du groupe...\r\n(05 / GENEVE NUIT DEBOUT ITW FACILITATEUR DE LA MOBILISATION REPRISE 22H30) Apr\u00e8s Nuit Debout... voici Global Debout... \r\nPetit fr\u00e8re du mouvement de la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris... Nuit debout lanc\u00e9 fin mars dernier et destin\u00e9 \u00e0 permettre aux citoyens de se r\u00e9approprier la politique... Un mouvement qui tente de s'internationaliser... 130 villes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel au rassemblement... dans 28 pays... \r\nM\u00eame si la mobilisation a \u00e9t\u00e9 assez mitig\u00e9e... Avec 150 personnes \u00e0 Bruxelles, une quarantaine seulement \u00e0 Gen\u00e8ve... sur la Plaine de Plainpalais... \r\nTania Sazpinar a demand\u00e9 \u00e0 Matthias, l'un des facilitateurs du mouvement \u00e0 Gen\u00e8ve, les raisons de cette mobilisation... \r\nA l'issue de la mobilisation d'hier, les participant ont vot\u00e9 la poursuite du mouvement. Ils vont se r\u00e9unir \u00e0 nouveau dimanche prochain \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nDes rassemblements ont aussi eu lieu \u00e0 Zurich hier... \r\nEt puis \u00e0 Madrid... les indign\u00e9s ont f\u00eat\u00e9 leurs cinq ans d'existance... L\u00e0 aussi, mobilisation citoyennes, prises de paroles, et d\u00e9fil\u00e9s dans la capitale espagnole... Ils \u00e9taient plusieurs milliers hier pour d\u00e9noncer une classe politique coup\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s du pays, la corruption ou encore l'aust\u00e9rit\u00e9...\r\n(04/ LAMAL: REMBOURSER LES TRADUCTIONS ? ITW JF STEIERT) En Suisse, b\u00e9n\u00e9ficier d'un interpr\u00e8te lors d'une consultation m\u00e9dicale peut co\u00fbter cher! \r\nLe groupe socialiste du parlement jurassien a pos\u00e9 la question de la gratuit\u00e9 des service de traduction, lors d'une hospitalisation. \r\nR\u00e9ponse du gouvernement: les traductions ne sont pas prises en charge par la LAMal, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance-maladie. \r\nCantons, h\u00f4pitaux ou patients doivent payer la facture. \r\nOr pour Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller National Socialiste fribourgeois, assurer uniform\u00e9ment le financement de l'interpr\u00e9tariat, via la LAMal n'est pas une bonne solution. \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Br\u00e8ve Libye) Plusieurs ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res sont \u00e0 Vienne aujourd'hui pour parler du sort de la Lybie... Dans ce pays, l'Etat islamique gagne du terrain... et notamment \u00e0 l'ouest de la ville de Syrte, ville qu'ils contr\u00f4lent depuis pr\u00e8s d'un an... Le tout nouveau gouvernement en place depuis un peu plus d'un mois peine \u00e0 \u00e9tablir son autorit\u00e9...\r\nDes chefs de la diplomatie de l'Union Europ\u00e9enne, des Etats Unis, ou de Pays voisins de la Lybie discuteront du soutien international \u00e0 octroyer au nouveau gouvernement et des questions s\u00e9curitaires... \r\nEt au Y\u00e9men, un attentat suicide du groupe Etat Islamique a fait 41 morts et cinquante bless\u00e9s... \r\nL'attaque a eu lieu dans une r\u00e9gion du sud est du pays, dans un centre de recrutement de jeunes policiers...\r\n(formule 1) Enorme surprise au Grand Prix d'Espagne de Formule 1. \r\nLe N\u00e9erlandais Max Verstappen est devenu, \u00e0 18 ans le plus jeune vainqueur de l'histoire. \r\nLe pilote, qui disputait sa premi\u00e8re course au volant d'une Red Bull a profit\u00e9 d'un accrochage des deux Mercedes de Nico Rosberg et Lewis Hamilton au d\u00e9part. \r\nIl devance les Ferrari du Finlandais Kimi R\u00e4ikk\u00f6nen et de l'Allemand Sebastian Vettel.\r\n(football) Football, le match qui devait opposer Manchester United \u00e0 Bournemouth a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier... Un objet suspect avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans l'enceinte du stade d'Old Trafford. Il s'agissait en fait d'une bombe factice utilis\u00e9e pour entrainer les chiens policiers... L'objet avait \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e lors d'une s\u00e9ance d'entrainement, selon les enqu\u00eateurs... Le match a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages sur le Plateau, sur le Jura et les Pr\u00e9alpes, avec quelques averses possibles cet apr\u00e8s midi...\r\nIl y aura du soleil ce matin sur le bassin l\u00e9manique et en Valais... Les nuages vont arriver ce apr\u00e8s midi... \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9raturesm 13 \u00e0 17 degr\u00e9s en Valais central... Avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne... Du vent aussi en plaine l'apr\u00e8s midi... Il fera beau \u00e9galement demain mardi.\r\n(Tokyo) Cette promesse du Premier Ministre Japonais... il s'engage \u00e0 une coop\u00e9ration totale avec la justice fran\u00e7aise qui enqu\u00eate depuis d\u00e9cembre sur des versements suspects dans l'attribution des jeux d'\u00e9t\u00e9 de 2020 \u00e0 Tokyo...\r\nLa justice fran\u00e7aise s'int\u00e9resse \u00e0 deux versements d'un montant total d'1,8 million d'euros, pouvant provenir de l'\u00e9quipe de candidature de Tokyo et effectu\u00e9s vers la soci\u00e9t\u00e9 Black Tidings li\u00e9e \u00e0 Papa Massata Diack.\r\nLe pr\u00e9sident du Comit\u00e9 olympique japonais, Tsunekazu Takeda, a affirm\u00e9 vendredi que les sommes cit\u00e9es correspondent \u00e0 des \"r\u00e9mun\u00e9rations l\u00e9gitimes d'un consultant\".\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Match annul\u00e9) ondres (ats/reu) Le match de Premier League de football qui devait opposer dimanche Manchester United \u00e0 Bournemouth a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9. Un objet suspect avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans l'enceinte du stade d'Old Trafford. Il s'agit en fait d'une bombe factice oubli\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\nLa police a annonc\u00e9 avoir fait exploser l'engin suspect, pr\u00e9cisant que celui-ci \"ressemblait incroyablement\" \u00e0 une bombe mais n'en \u00e9tait pas une. \"L'analyse compl\u00e8te de l'objet est termin\u00e9e et a conclu qu'il n'\u00e9tait pas op\u00e9rationnel\", a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.\r\nLes enqu\u00eateurs ont \u00e9tabli ult\u00e9rieurement que l'engin suspect \u00e9tait en fait une bombe factice servant \u00e0 former des chiens policiers. L'objet a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 l\u00e0 par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e apr\u00e8s une s\u00e9ance d'entra\u00eenement.\r\nLes tribunes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es une vingtaine de minutes avant l'heure pr\u00e9vue du coup d'envoi (16h00 en Suisse). Le stade a ensuite \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 avec le renfort de chiens renifleurs.\r\nLe match Manchester United-Bournemouth, comptant pour la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat anglais, a \u00e9t\u00e9 reprogramm\u00e9 mardi soir. Le club mancunien esp\u00e9rait d\u00e9crocher son billet pour la Ligue des Champions \u00e0 la faveur de ce match mais ses espoirs se sont \u00e9vanouis en raison du match nul d\u00e9croch\u00e9 par l'autre club de la ville, Manchester City, \u00e0 Swansea. Manchester United doit par ailleurs affronter Crystal Palace en finale de la FA Cup samedi prochain.\r\n(Tennis) En tennis,Martina Hingis et Sania Mirza ont remport\u00e9 hier le tournoi de Rome en double dames. T\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un dans la ville \u00e9ternelle, elles ont battu la paire russe Makarova-Vesnina 6-1, 6-7 et 10-3 dans le super tie-break.\r\nPriv\u00e9e de titre depuis 5 tournois, la meilleure paire de la plan\u00e8te se rassure ainsi avant Roland Garros et les Jeux de Rio en ao\u00fbt prochain. \r\nChez les messieurs, toujours \u00e0 Rome, la victoire est revenue au Britanique Andy Murray vainqueur en 2 manches 6-3, 6-3 du num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic.", "durationSec": 348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7707466", "ece-7707448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-27T02:10:07Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse y croit encore, l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace \u00e0 r\u00e9colter un point hier, malgr\u00e9 sa d\u00e9faite face \u00e0 la Su\u00e8de 3 \u00e0 2 aux tirs au but, la Suisse devra donc r\u00e9aliser le match parfait demain face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, pour se qualifier pour les quarts de finale, ou bien il faudra compter sur une d\u00e9faite du Danemark ce soir face au Kazakhstan, \u00e0 Moscou, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nLe courage n'a pas suffi \u00e0 cette \u00e9quipe de Suisse valeureuse combative, le verdict est tomb\u00e9 dans l'\u00e9preuve de tirs au but, l'attaque su\u00e9dois bu, raconte ce qui a transform\u00e9 ses 2 penalties au contraire des Suisses ou Nino Niederreiter a battu le gardien Mark Streum, la d\u00e9faite est rageante car la totalit\u00e9 de l'enjeu, les 3 points \u00e9taient \u00e0 la port\u00e9e de l'\u00e9quipe nationale qui menait encore 2 1 dans le dernier tiers- temps mais qui aurait aussi pu tout perdre lors des ultimes secondes du temps r\u00e9glementaire, la Suisse n'a engrang\u00e9 qu'un seul point, mais ses chances de qualification pour les quarts de finale sont intacts, elle devra imp\u00e9rativement s'imposer dans le temps r\u00e9glementaire demain face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que et surtout afficher le m\u00eame \u00e9tat d'esprit, une sorte de 8\u00e8me de finale Alain Th\u00e9voz rtssport Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nProchain rendez- vous de ces mondiaux, donc demain 11 heures 15 pour le le dernier match du groupe apr\u00e8s Nuit debout voil\u00e0 Global debout, petit fr\u00e8re du mouvement de la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris une nuit debout, lanc\u00e9 fin mars dernier destin\u00e9e de peu, \u00e0 permettre aux citoyens de se r\u00e9approprier la politique, un mouvement qui tente de s'internationaliser 130 villes ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel au rassemblement hier dans 28 pays m\u00eame si la mobilisation a \u00e9t\u00e9 assez mitig\u00e9e avec 150 personnes \u00e0 Bruxelles, une quarantaine seulement \u00e0 Gen\u00e8ve sur la plaine de Plainpalais Tania Zeiss Szpiner a demand\u00e9 \u00e0 Matthias l'un des facilitateurs de ce mouvement, \u00e0 Gen\u00e8ve, les raisons de cette mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [88%] :\r\nLa question de soutien ce mouvement fran\u00e7ais, c'est plut\u00f4t la petite \u00e9tincelle qui nous permet de nous r\u00e9unir et de nous aussi nous poser nos questions au niveau local et d'arriver aussi \u00e0 questionner ce qui est la convergence des luttes et \u00e0 questionner aussi ce qui est la place de l'habitant sur l'espace public la les les gens prennent la parole, vous \u00eates \u00e9tonn\u00e9s par la diversit\u00e9 justement des des revendications \u00e0 la r\u00e9cidive, \u00e7a, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de voir qu'autant de personnes qu'on peut dire, plus organis\u00e9e viennent prendre la parole, mais aussi l'espace \u00e0 des citoyens qui sont un peu seul des fois dans leur quotidien et qui arrive aujourd'hui \u00e0 s'unir \u00e0 d'autres personnes et puis avoir que leur esprit de lutte ou en tout cas, leurs int\u00e9r\u00eats qui peuvent les partager aussi avec d'autres et puis essayer de construire quelque chose collectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [94%] :\r\nMali dessus de la mobilisation, hier, les participants ont vot\u00e9 la poursuite du mouvement, ils vont se r\u00e9unir \u00e0 nouveau dimanche prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, des rassemblements ont aussi eu lieu hier \u00e0 Z\u00fcrich et puis \u00e0 Madrid, les indign\u00e9s ont f\u00eat\u00e9 leurs 5 ans d'existence, l\u00e0 aussi, mobilisation citoyennes, prises de paroles et d\u00e9fil\u00e9s dans la capitale espagnole, ils \u00e9taient plusieurs milliers hier pour d\u00e9noncer une classe politique coup\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s du pays, la corruption ou encore les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 en Suisse, b\u00e9n\u00e9ficier d'un interpr\u00e8te lors d'une consultation m\u00e9dicale peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, le groupe socialiste du parlement jurassien pos\u00e9 la question de la gratuit\u00e9 des services de traduction lors d'une hospitalisation, r\u00e9ponse du gouvernement, les traductions ne sont pas prises en charge par la LAMal, la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance- maladie cantons h\u00f4pitaux ou patients doivent donc payer la facture, or pour Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois assurer uniform\u00e9ment le financement de l'interpr\u00e9tariat via la LAMal n'est pas une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:20) [85%] :\r\nEn patients tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, qui vient d'Arabie S\u00e9oudite dans un h\u00f4pital priv\u00e9 la collectivit\u00e9 n'a rigoureusement aucun r\u00f4le \u00e0 jouer le dans le cas du requ\u00e9rant d'asile Trulez l'\u00e9vidence de la politique de la ville et vouloir r\u00e9gler tout \u00e7a ce sont des normes Saint-Pierre le et personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [91%] :\r\nMais si c'est pas le cas, que ce patient francophone va se faire hospitaliser dans une institution publique dans un canton germanophone parce que ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de ses prestations dans son canton, comment \u00e7a se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [75%] :\r\nSi on part du principe que la loi assure \u00e0 tout patient tr\u00e8s court ad\u00e9quat et que \u00e7a doit se faire du mal, donc de son territoire : tous les mandats, en principe et service de traduction si sont n\u00e9cessaires devraient faire partie vers la logistique, c'est pas toujours pratique comme \u00e7a et \u00e7a correspondrait en tout cas, esprit la m\u00eame en lieu s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard plusieurs ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res sont \u00e0 Vienne aujourd'hui pour parler du sort de la Lybie dans ce pays, l'\u00c9tat islamique gagne du terrain et notamment \u00e0 l'ouest de la ville de Syrte, ville qu'ils contr\u00f4lent depuis pr\u00e8s d'un an, le tout nouveau gouvernement en place depuis un peu plus d'un mois, peine \u00e0 \u00e9tablir son autorit\u00e9 et les chefs de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne, des \u00c9tats-Unis ou des pays voisins de la Lybie discuteront du soutien international \u00e0 octroyer au nouveau gouvernement et de questions s\u00e9curitaires \u00e9galement \u00e9norme surprise au Grand Prix d'Espagne de Formule 1 le N\u00e9erlandais Max Verstappen est devenu \u00e0 18 ans le plus jeune vainqueur de l'histoire, le pilote, qui disputait sa premi\u00e8re course au volant d'une Red Bull a profit\u00e9 d'un accrochage de 2 Mercedes de Nico Rosberg et Lewis Hamilton au d\u00e9part, il devance les Ferrari du Finlandais Kimi Ra\u00efkk\u00f6nen et de l'Allemand Sebastian Vettel football : le match qui devait opposer Manchester United \u00e0 Bournemouth, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e hier un objet suspect avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans l'enceinte du stade d'Old tr\u00e8s fort, il s'agissait en fait d'une bombe factice utilis\u00e9e pour entra\u00eener les chiens policiers un objet oubli\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, lors d'une s\u00e9ance d'entra\u00eenement, selon les enqu\u00eateurs, le match a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9, pourquoi des nuages sur le plateau sur le Jura et les Pr\u00e9alpes avec quelques averses possibles cet apr\u00e8s- midi, il y aura du soleil, en revanche, ce matin sur le bassin l\u00e9manique et en Valais, les nuages vont arriver en cours d'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures 13 \u00e0 17 degr\u00e9s en Valais central avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne vent \u00e9galement en pleine apr\u00e8s- midi il fera beau \u00e9galement demain mardi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [67%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec vous remettent le caf\u00e9 d'euros qui d'Euro Point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T06:01:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C03120B5-818D-42D8-A77F-2791A8B65070", "internalArchiveId": "C03120B5-818D-42D8-A77F-2791A8B65070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9partement jurassien de l'Environnement dans la tourmente suite au style impos\u00e9 par le nouveau ministre David Eray", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Alors que le style impos\u00e9 par le nouveau ministre jurassien de l'Environnement suscite la grogne, la RTS a appris que David Eray va devoir se s\u00e9parer rapidement de sa toute nouvelle cheffe de l'Office de l'environnement.", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707507", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Jura (canton)"], "thematicThemes": ["vie politique"], "thematicPersons": ["Eray, David"], "alternativeTitle": ["Le D\u00e9partement jurassien de l\u2019Environnement dans la tourmente / FOR_2016-05-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le style impos\u00e9 par le nouveau ministre jurassien de l'Environnement suscite la grogne, la RTS a appris que David Eray va devoir se s\u00e9parer rapidement de sa toute nouvelle cheffe de l\u2019Office de l\u2019environnement."], "variantIds": ["ece-7707507"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T14:58:42Z", "speechToTexts": ["28.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn a commenc\u00e9 cette \u00e9mission \u00e0 Del\u00e9mont Christian le D\u00e9partement jurassien de l'environnement et dans la tourmente mais c'est ce qu'a pris notre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein bonsoir, Ga\u00ebl bonsoir L la cause de cette tourmente Ga\u00ebl, c'est le Style impos\u00e9 par le nouveau ministre, David Eray, jusqu'\u00e0 susciter un certain mal- \u00eatre, voire de la grogne au sein de l'administration et c'est sans compter sans une crasse erreur de casting puisque le magistrat franc- montagnard PCSI le Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant va devoir se s\u00e9parer rapidement de sa toute nouvelle cheffe de l'Office de l'environnement, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nOui, nomm\u00e9 fin mars par le gouvernement jurassien, la nouvelle patronne de l'Office de l'environnement \u00e0 Saint-Ursanne a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e sur proposition du ministre David Eray ce dernier souhaitait une personne ext\u00e9rieure administration cantonale enfin donner un nouveau souffle \u00e0 l'office dirig\u00e9 durant 8 ans par le radical Jacques Gerber, aujourd'hui ministre de l'\u00e9conomie et de la sant\u00e9, la nouvelle cheffe de l'Office a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e apr\u00e8s passe avec brio les diff\u00e9rents entretiens et autres tests inh\u00e9rents \u00e0 sa t\u00e2che, mais visiblement n'ayant omis de signaler certains \u00e9cueils qui ne sont venus que plus tard aux oreilles du gouvernement, des probl\u00e8mes de sant\u00e9, selon certaines sources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [93%] :\r\nEt selon vos informations, Ga\u00ebl, la situation ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [95%] :\r\nOui, au point que les autorit\u00e9s cantonales ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en s\u00e9parer durant sa p\u00e9riode d'essai, elle n'est d'ailleurs plus atteignable lorsqu'on appelle son service qui la d\u00e9clare absente pour quelques jours, sans autre pr\u00e9cision, le gouvernement doit l'annoncer officiellement ces prochains jours et lui trouver un successeur peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 demain lors de sa s\u00e9ance hebdomadaire, un faux pas, d'autant plus d\u00e9licat dans un d\u00e9partement qui vit sous pression et qui r\u00e9pond souvent aux abonn\u00e9s absents, une interpellation d\u00e9pos\u00e9e r\u00e9cemment par le groupe socialiste au parlement d\u00e9non\u00e7ait d'ailleurs des probl\u00e8mes d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [83%] :\r\nDes probl\u00e8mes d'organisation, il y en a, Ga\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [97%] :\r\nOn notera par exemple que la direction du service du d\u00e9veloppement territorial est assur\u00e9e ad int\u00e9rim depuis un an et que 3 fonctionnaires sont sur le d\u00e9part, dont le chef de la section de l'am\u00e9nagement du territoire, charg\u00e9 en particulier de mettre en oeuvre les nouvelles dispositions de la latte dans les couloirs du D\u00e9partement \u00e7a ronchonne aussi plusieurs t\u00e9moignages font \u00e9tat d'une ambiance lourde et pesante voire pourrie, venu du secteur priv\u00e9, David Eray, semble vouloir imposer un nouveau Style et entend contr\u00f4ler dans les moindres d\u00e9tails la mani\u00e8re de travailler de ses troupes, on l'accuse de ne pas y mettre les formes jusqu'\u00e0 laisser exploser sa col\u00e8re lorsqu'il estime que les gens ne font pas ce qu'il leur demande certains estiment m\u00eame qu'il est suspicieux et qu'il aurait des pr\u00e9jug\u00e9s sur la fonction publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [79%] :\r\nIl Ga\u00ebl Klein on dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBD9E70F-5DE2-4E0F-A29B-F9D53FCB8BE2", "internalArchiveId": "BBD9E70F-5DE2-4E0F-A29B-F9D53FCB8BE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie concernant les migrants dans une impasse : Interview de G\u00e9rard Deprez, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge membre de l'Alliance des D\u00e9mocrates et des Lib\u00e9raux", "publicationDate": "2016-05-16T00:00:00Z", "summary": "Le pacte migratoire entre l'Union Europ\u00e9enne et la Turquie pour stopper l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers la Gr\u00e8ce a du plomb dans l'aile. Le Parlement europ\u00e9en refuse notamment de supprimer les visas pour les Turcs, un point crucial de l'accord selon Ankara. ", "durationSec": 537, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707502", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Turquie"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "migration de population"], "alternativeTitle": ["Migrants: l\u2019accord entre l\u2019UE et la Turquie dans une impasse / FOR_2016-05-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le pacte migratoire entre l\u2019Union Europ\u00e9enne et la Turquie pour stopper l\u2019arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers la Gr\u00e8ce a du plomb dans l\u2019aile. Le Parlement europ\u00e9en refuse notamment de supprimer les visas pour les Turcs, un point crucial de l\u2019accord selon Ankara. Interview de G\u00e9rard Deprez, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge membre de l\u2019Alliance des D\u00e9mocrates et des Lib\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-7707502"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T14:57:49Z", "speechToTexts": ["27.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nSi D\u00e9part maintenant pour Bruxelles au Parlement europ\u00e9en o\u00f9 le pacte migratoire entre l'Union et la Turquie pour stopper l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s syriens vers la Gr\u00e8ce a du plomb dans l'aile, le Parlement refuse de voter la suppression des visas pour les Turcs tant qu'Ankara ne modifie pas sa loi sur le terrorisme, selon les \u00e9lus, cette loi serait la source de nombreux abus en Turquie, or la lib\u00e9ralisation des visas est une des exigences turques pour respecter l'accord sans \u00e7a Ankara menace tout simplement de ne plus retenir les r\u00e9fugi\u00e9s bonsoir G\u00e9rard Deprez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [94%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge, membre de l'Alliance des d\u00e9mocrates et des lib\u00e9raux et vous faites partie de ces \u00e9lus qui tiennent un discours assez dur contre la Turquie, on sait G\u00e9rard Deprez, que cet accord a suscit\u00e9 dans un 1er temps la grogne du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles d'entr\u00e9e de jeu, on dira, mais de nouveaux \u00e9l\u00e9ments mettent de l'huile sur le feu, comme le fait que la Turquie refuse d'appliquer tous les points de cet accord, c'est \u00e7a qui vous g\u00e8ne, c'est l'accord de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [81%] :\r\nPar un homme non, ce n'est pas l'accord de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas un accord, d'ailleurs, parce que si ce un accord, il devrait avoir une forme juridique, donc c'est une bonne objet non identifi\u00e9, donc que j'appelle plut\u00f4t un arrangement entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, ce qui les g\u00eane, pour l'instant, c'est non seulement le ton avec lesquels Erdogan sont pr\u00eates \u00e0 l'Europe en elles sont \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps, mais c'est surtout le fait que maintenant, il a annonc\u00e9 qu'il ne modifierait pas la loi turque contre le terrorisme, il ne loi qui est tellement en g\u00e9n\u00e9ral dans ce terminal qu'elle sert en fait aux autorit\u00e9s turques pour pourchasser les journalistes et d'o\u00f9 s\u00e9vit critique le r\u00e9gime il y a en Turquie, pour l'instant, le v\u00e9ritable d\u00e9rive autoritaire dans la de Bengale et consid\u00e9rant que dans les circonstances actuelles, nous ne pouvons pas marqu\u00e9 : accord sur un dispositif qui est contre les libert\u00e9s fondamentales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [93%] :\r\nAlors la Turquie qui utilise sa loi antiterroriste pour lui contre les journalistes, vous nous dites en m\u00eame temps elle est victime cette m\u00eame Turquie d'attentats terroristes d'un c\u00f4t\u00e9 de la part de deuil d'un c\u00f4t\u00e9 du PKK, on peut comprendre que ce n'est pas le moment pour elles d'assouplir ou de changer cette loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [87%] :\r\nOui, mais on ne lui demande plus tard de modifier cette loi contre les v\u00e9ritables terroristes nous aussi dans tous les pays europ\u00e9ens, pour l'instant, nous sommes occup\u00e9s \u00e0 renforcer le dispositif antiterroriste, c'est le cas en Belgique, et c'est le cas encore de mani\u00e8re bien plus visible en France avec la prolongation de l'intransigeance, ce que nous mettons \u00e0 cause de la mani\u00e8re dont on utilise en Turquie 7 mois antiterroriste pour jeter en prison pour faire des proc\u00e8s et jet\u00e9s en prison et condamn\u00e9 toute une s\u00e9rie de gens dont l'objectif est simplement d'informer la population et d'autres qui, par conviction estime devoir critiquer certains \u00e9l\u00e9ments de la politique vraiment, donc nous ne critiquons pas le dispositif anti- terroriste nous critiquons l'utilisation qui, d'une loi pour brimer ma libert\u00e9 d'expression, arriv\u00e9e et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale des libert\u00e9s fondamentales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [57%] :\r\nAlain bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [75%] :\r\nSi l'donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [87%] :\r\nOn l'a bien compris, devrait rester avec nous si vous le voulez bien on va voir comment c'est per\u00e7u du c\u00f4t\u00e9 turc, avec vous, Alexandre Billette G\u00e9rard Deprez montre juste apr\u00e8s Alexandre sur place \u00e0 Ankara est -ce que la Turquie du c\u00f4t\u00e9 turc, a de bonnes raisons de refuser le changement de de sa loi antiterroriste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:24) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez Chose certaine ce que l'on met en avant \u00e0 Ankara, c'est que la Turquie est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs menaces terroristes qui interdisent de toucher, de modifier les lois antiterroristes existantes, on \u00e9voque surtout le conflit avec le PKK, mais aussi la menace de Dallas ou de ou celle de certains groupuscules d'extr\u00eame gauche, bref, du point de vue des autorit\u00e9s turques, ce n'est pas le moment de modifier l'arsenal juridique, on en mati\u00e8re de terrorisme, alors il faut pr\u00e9ciser aussi qu'il n'y a pas de d\u00e9bat et sur un point pr\u00e9cis ou techniques, on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 en Turquie un article en particulier, o\u00f9 une loi qui ne devrait en aucun cas \u00eatre c'est bien une question de principe dont il s'agit, pour le reste, et c'est le point de vue de certains opposants, ici c'est que peu importe la loi, c'est son interpr\u00e9tation qui contenait le pouvoir turc interpr\u00e8te aujourd'hui de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s large, la d\u00e9finition de terrorisme qui peut concerner aussi bien par exemple des universitaires qui ont sign\u00e9 une p\u00e9tition pour la paix, des journalistes, des chercheurs, ce qu'on fait que Redjep Tayyip Erdogan n'a d'ailleurs qualifi\u00e9 il y a quelques semaines, de terroriste arm\u00e9 d'un stylo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [92%] :\r\nAlexandre la menace turque d'ouvrir les vannes des r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe, ce qu'il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:33) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, techniquement, la Turquie, on a la possibilit\u00e9 d'ailleurs le pr\u00e9sidentR. Doyne avait d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9 Bruxelles il y a toujours moi, donc voyez les r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe par avion, par autocar, si n\u00e9cessaire, donc en pratique, c'est possible, en revanche, et c'est d'ailleurs ce que rappelle souvent, par exemple, la presse d'opposition ici en Turquie, c'est que si Ankara a d\u00e9cid\u00e9 de jouer son son va-tout on ouvrant les vannes, h\u00e9 bien les autorit\u00e9s turques perdrait en quelque sorte leur carte ma\u00eetresse dans le bras-de-fer qui qui se joue entre Ankara et Bruxelles sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [89%] :\r\nAlexandre Billette en Direct d'Ankara merci G\u00e9rard Deprez, vous \u00eates encore avec nos diff\u00e9rences d'interpr\u00e9tation, on l'entend et puis cette mena\u00e7ant d'ouvrir les vannes des r\u00e9fugi\u00e9s vers l'Europe en cas de non respect de ses points \u00e0 remplir, il faut prendre au s\u00e9rieux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [78%] :\r\nJe crois malheureusement qu'il faut prendre Erdogan ne s\u00e9rieux, mais on n'en est pas encore arriv\u00e9 au moment d\u00e9cisif, je crois que notre pays et de l'autre, maintenant on durcit les positions et qu'il faudra arriver \u00e0 un point le comme je ne suis jeune roi pas que nous sommes \u00e0 la belle-m\u00e8re \u00e9tape si d'aventure nous s\u00e9pare la \u00e9tape je pense que l'Union, donc je crois que Monsieur peu capable de r\u00e9organiser, de r\u00e9fugi\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne, il n'a qu'avec le p\u00e8re, les mafias qui sont tellement active \u00e0 l'int\u00e9rieur de son pays et en particulier sur la possibilit\u00e9 d'entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [91%] :\r\nG\u00e9rard Deprez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [81%] :\r\nJe ne pense pas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:53) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me, on comprend bien, on voit bien, on le constate, semaine apr\u00e8s semaine les crispations, \u00e0 Bruxelles, notamment vis-\u00e0-vis de la Turquie, cela dit, on n'en serait pas l\u00e0 si les Europ\u00e9ens avaient fait leur part du travail et notamment accepter un certain nombre de r\u00e9fugi\u00e9s, on pense en particulier, on peut penser \u00e0 la Belgique, on peut penser \u00e0 la France aussi, avec des chiffres qui sont absolument ridicules en comparaison de ce que fait la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [84%] :\r\nOui monsieur suit pas 7 ans d'accord avec vous la force de la Turquie, pour l'instant, donc \u00e7a de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est l'incapacit\u00e9 de l'Europe d'assumer seul responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Madame Merkel, qui a ouvert toutes grandes les portes et \u00e0 Monsieur, mais un certain nombre d'autres pays qui ont remis des barbel\u00e9s autour des fronti\u00e8res de leur pays et donc le l'espace Schengen qui \u00e9tait une des grandes r\u00e9ussites de l'Union europ\u00e9enne est menac\u00e9e de mort parce que de la capacit\u00e9 \u00e0 faire entendre et \u00e0 r\u00e9partir, d'une mani\u00e8re correcte des r\u00e9fugi\u00e9s entre les diff\u00e9rents pays : la Corse, Erdogan, c'est la faiblesse de l'Union europ\u00e9enne pour l'instant dans la crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [91%] :\r\nG\u00e9rard Deprez, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, le d\u00e9ficit d\u00e9mocratique, un d'Ankara, notamment vis-\u00e0-vis des journalistes mais est -ce qu'on peut pas aussi prendre le contre- pied puis consid\u00e9rer finalement que en venant d'Avantage en Europe occidentale en France, en Allemagne, en Suisse, en Angleterre, en Italie, les citoyens turcs ont aussi mieux comprendre ce que c'est que la d\u00e9mocratie, l'ouverture, une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste et que, par ricochet, \u00e7a va avoir un effet tout \u00e0 fait positif sur la situation politique dans leur propre pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [85%] :\r\nJe vous rejoins tout \u00e0 fait, mais c'est la raison pour laquelle nous sommes pr\u00eats \u00e0 accepter, lib\u00e9ralisation des visas en faveur des citoyens turcs d\u00e8s le moment o\u00f9 les 72 ou les 72 conditions qui, \u00e0 la \u00e0 la Turquie son Grand Prix, beaucoup ne sont pas allergiques \u00e0 ce qu'un certain nombre de esclaves viennent ici dans des conditions de tr\u00e8s grande libert\u00e9 alors pour pour faire du tourisme, pour faire des affaires pour venir dans les universit\u00e9s, nous demandons au pr\u00e9alable avant toute ouverture des visas il y avait le respect des conditions qui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es, donc la mani\u00e8re dont Monsieur Erdogan monsieur comporte vis-\u00e0-vis des intellectuels, des journalistes et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale vis-\u00e0-vis des opposants qu'il consid\u00e8re comme des terroristes et c'est \u00e7a que nous ne savons pas du peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [90%] :\r\nOui, un dernier mot sur la d\u00e9cision parlementaire parce que cet accord est entre les mains du Parlement europ\u00e9en, Erdogan ne veut une solution fin octobre mais c'est entre vos mains, pour l'instant est -ce que vous allez comme vous en avez l'habitude souvent rechign\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des propositions du Conseil de la Commission et puis \u00e0 la fin, finalement adopt\u00e9 et transiger ou est -ce que cette fois -ci, ce sera diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:27) [87%] :\r\nMadame je ne r\u00e9ponds pas \u00e0 cette question dans parce que nous ne sommes pas encore arriv\u00e9s au terme du processus, ce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:33) [80%] :\r\nUn essai d'estimer les chances de cet accord devant le Parlement contre oui le mot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:37) [76%] :\r\nVolontiers devenant 1er quelques chose l'affaire monsieur Baumel se mettent \u00e0 bombarder PC Packard c'est le moment de hausser le ton, parce que Monsieur Erdogan ne se prive jamais de hausser le ton est donn\u00e9 des le\u00e7ons \u00e0 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup G\u00e9rard Deprez, eurod\u00e9put\u00e9 belge, merci d'\u00eatre venu dans ce forum, et une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:55) [74%] :\r\nUne bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:56) [78%] :\r\n10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-16T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deprez, G\u00e9rard", "role": "d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en belge, membre de l'Alliance des D\u00e9mocrates et des Lib\u00e9raux", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "correspondant RTS Turquie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}