{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2225&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2250&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2200&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-4169858C-93EA-467A-858C-122CD0D5E0F4", "internalArchiveId": "4169858C-93EA-467A-858C-122CD0D5E0F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais entrent en campagne", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9v\u00eaques de France sont \"entr\u00e9s en campagne\" la semaine derni\u00e8re, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, en prenant position sur des sujets qui agitent la France.\r\n\r\n* * Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais entrent en campagne (EVEQUES ET DEBATS POLITIQUES EN FRANCE)  \r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.. La semaine derni\u00e8re, les \u00e9v\u00eaques de France sont entr\u00e9s en campagne, en quelque sorte. Un an avant les pr\u00e9sidentielles, ils prennent position sur des sujets qui agitent la France.\r\nDans ce texte de 4 pages \u00ab2017, ann\u00e9e \u00e9lectorale\u00bb, les \u00e9v\u00eaques de France mettent les points sur les I. Par int\u00e9r\u00eat pour la vie d\u00e9mocratique, ils d\u00e9noncent les d\u00e9rives de la politique en France. Par exemple \u00ables int\u00e9r\u00eats particuliers et les groupes de pression, les petites phrases et les ambitions personnelles, la mani\u00e8re d'obtenir m\u00eame par la violence ce que l'on n'obtient pas dans les urnes. Et ils critiquent, je cite, \u00abune sorte d'hyst\u00e9rie de la vie publique\u00bb.\r\n\u00abHyst\u00e9rie de la vie publique\u00bb, d'accord. Mais que proposent ces \u00e9v\u00eaques?\r\nDe ne pas tout regarder sous l'angle de l'\u00e9conomie, un regard r\u00e9ducteur sur l'\u00eatre humain. Ensuite, ils r\u00e9clament un pacte \u00e9ducatif qui unirait, l'\u00e9cole et les familles. Et ils d\u00e9fendent le bien commun en appelant l'Etat \u00e0 bien g\u00e9rer la tension entre le lib\u00e9ralisme et la protection sociale. D'autres sujets comme les migrants, l'Europe et l'\u00e9cologie font \u00e9galement partie des points abord\u00e9s par les \u00e9v\u00eaques.\r\nCe message a-t-il des chances d'\u00eatre entendu?\r\nAvant la grande \u00e9ch\u00e9ance de 2017, il a d\u00e9j\u00e0 le m\u00e9rite d'exister. Car d\u00e8s l'automne, le processus des primaires va s'enclencher \u00e0 droite et \u00e0 gauche. Les \u00e9v\u00eaques pointent ce qui va mal, mais pour autant, leurs recettes supposent une adh\u00e9sion large. Ce qui n'est pas \u00e9vident.\r\nDonc ce sont des paroles pour pas grand-chose?\r\nL'Eglise catholique de France touche tous les milieux sociaux. Et son appel rejette le fatalisme qui mine la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. C'est \u00e0 un sursaut de vie d\u00e9mocratique qu'appellent les \u00e9v\u00eaques, qui esp\u00e8rent mobiliser des capacit\u00e9s de changement. Ne pas tomber dans la d\u00e9sesp\u00e9rance, mais poser un regard constructif. La France en a besoin.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819206", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais entrent en campagne", "Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais entrent en campagne / JDM_2016-06-28T06:27:00_rtsreligion", "Les \u00e9v\u00eaques fran\u00e7ais entrent en campagne / JDM_2016-06-28T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9v\u00eaques de France sont \"entr\u00e9s en campagne\" la semaine derni\u00e8re, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, en prenant position sur des sujets qui agitent la France.", "Les \u00e9v\u00eaques de France sont \"entr\u00e9s en campagne\" la semaine derni\u00e8re, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, en prenant position sur des sujets qui agitent la France.", "Les \u00e9v\u00eaques de France sont \"entr\u00e9s en campagne\" la semaine derni\u00e8re, un an avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, en prenant position sur des sujets qui agitent la France."], "variantIds": ["ece-7819225", "ece-7819206"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T13:24:02Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour Bernard Litzler bonjour Simon c'est la chronique de RTS religion la semaine derni\u00e8re les \u00e9v\u00eaques de France sont entr\u00e9s en en campagne en quelque sorte, c'est \u00e7a hein, un an avant les pr\u00e9sidentielles, ils prennent position sur quelques sujets comme \u00e7a qui agitent la France oui dans un texte de 4 pages, 2017 ann\u00e9e \u00e9lectorale, les \u00e9v\u00eaques de France mettent les points sur les I par int\u00e9r\u00eat pour la vie d\u00e9mocratique, il d\u00e9nonce les d\u00e9rives de la politique en France, par exemple, les int\u00e9r\u00eats particuliers, les groupes de pression, les petites phrases des ambitions personnelles, la mani\u00e8re d'obtenir, m\u00eame par la violence, ce que l'on n'obtient pas dans les urnes et ils critiquent, je cite, une sorte d'hyst\u00e9rie de la vie publique, hyst\u00e9rie de la vie publique, l'accord montrait bien que proposent ces \u00e9v\u00eaques alors de ne pas tout regarder sous l'angle de l'\u00e9conomie, ce regard r\u00e9ducteur sur l'\u00eatre humain, ensuite, ils r\u00e9clament un pacte \u00e9ducatif qui unirait l'\u00e9cole et les familles et ils d\u00e9fendent le bien commun en appelant l'\u00c9tat \u00e0 bien g\u00e9rer la tension entre le lib\u00e9ralisme et la protection sociale, d'autres sujets comme les migrants, l'Europe et l'\u00e9cologie font \u00e9galement partie des points abord\u00e9s par les \u00e9v\u00eaques parce que ce message a quelque chance d'\u00eatre entendu avant les grandes \u00e9ch\u00e9ances de 2017, il a d\u00e9j\u00e0 le m\u00e9rite d'exister Cardello tonne le processus des primaires va s'enclencher \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les \u00e9v\u00eaques pointent ce qui va mal, mais pour autant leurs recettes supposent une adh\u00e9sion large, ce qui n'est pas \u00e9vident donc ce sont des paroles pour pas grand chose au fond, l'\u00c9glise catholique touche tous les milieux sociaux en France, il faut pas l'oublier et son appel veut lutter contre le fatalisme qui mine la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, c'est donc \u00e0 un sursaut de vie d\u00e9mocratique qu'appellent les \u00e9v\u00eaques qui esp\u00e8rent mobiliser des capacit\u00e9s de changement ne pas tomber dans la d\u00e9sesp\u00e9rance, mais poser un regard constructif, la France en a bien besoin, oui, l'Europe et notre pays aussi merci Bernard Litzler, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4016FE-8912-4CB0-A152-09B7C0D93CD8", "internalArchiveId": "9D4016FE-8912-4CB0-A152-09B7C0D93CD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.\r\n\r\n* * Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl INFO ORIGINALE: La solution au 9 f\u00e9vrier se concr\u00e9tise... \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel dit \"sur l'immigration de masses\". Un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl - une clause de sauvegarde - va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la commission des institutions politiques. Muriel Ballaman, vous l'avez appris: le PDC tessinois Marco Romano en est l'auteur.\r\nLe conseiller national veut mettre fin \u00e0 cette discussion th\u00e9orique. C'est pourquoi il propose de concr\u00e9tiser le mod\u00e8le bottom up imagin\u00e9 par le professeur et ancien secr\u00e9taire d'\u00e9tat Michael Amb\u00fchl. Cette modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers contient une clause qui permettrait \u00e0 une r\u00e9gion particuli\u00e8re et \u00e0 une branche \u00e9conomique particuli\u00e8re de prendre des mesures cibl\u00e9es. \r\nLa commission des insitutions politiques va donc jeudi matin avoir une base de discussion concr\u00e8te... qu'elle pourra fa\u00e7onner \u00e0 son id\u00e9e. \r\nQuelles sont les chances de cette proposition?\r\nLes cantons l'appuient. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann estime que c'est la meilleure solution pour sauver les bilat\u00e9rales. Le PDC et une partie du PLR la soutiennent. Mais elle trouve ses d\u00e9tracteurs: au PS, on doute de l'efficacit\u00e9 de la mesure. Il pr\u00e9f\u00e8rerait introduire des mesures d'accompagnement via un nouveau vote. Quant \u00e0 l'UDC, l'un de ses membres ne la juge pas totalement safisfaisante. Trop compliqu\u00e9e... trop floue aussi. Il estime le risque trop grand de perdre l'objectif initial qui \u00e9tait celui d'introduire des contingents quantitatifs d'immigration. Mais il entre en mati\u00e8re pour une base de discussion. \r\nMais Muriel, cette proposition est-elle eurocompatible ? \r\nNon: elle ne respecte pas le principe de la libre circulation des personnes. C'est ce qu'a point\u00e9 un avis de droit de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse dominicale al\u00e9manique. Marco Romano balaie l'argument: c'est l'avis de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, on va voir ce qu'en pense la commission. \r\nEst-ce que l'union europ\u00e9enne pourrait accepter cette solution?\r\nL'Europe \u00e9tait ferme sur la question: la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale n'entre pas en ligne de compte. Or, cette solution, c'est bel et bien une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9e. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret plaide pour ce qu'elle appelle une solution passivement n\u00e9goci\u00e9e. La Suisse introduit cette proposition Ambuhl. Et elle passe en force tout en rassurant Bruxelles: Elle vend \u00e0 l'union europ\u00e9enne une solution qui sera peu utilis\u00e9e par les cantons. En \u00e9change, l'UE nous tape sur les doigts mais ne r\u00e9silie pas pour autant les accords bilat\u00e9raux. Une solution qui permettrait \u00e0 tous de s'en sortir la t\u00eate haute.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819186", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 la proposition de loi calqu\u00e9e sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl / FOR_2016-06-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Interview d'Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise."], "variantIds": ["ece-7819186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T22:56:35Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDe Berne Isabelle Moret est avec nous, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise bonsoir, alors on l'a bien compris, au fond, pas besoin de n\u00e9gocier avec Bruxelles pour mettre en oeuvre le 9 f\u00e9vrier 2014 ans, on passe en force et \u00e7a qui se d\u00e9gage aujourd'hui \u00e0 la commission des institutions politiques avec cette proposition du PDC Marco Romano que vous soutenez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [88%] :\r\nMoi je pense que n\u00e9goci\u00e9e, ou en tout cas, discuter avec Bruxelles est toujours n\u00e9cessaire parce que l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait de faire admettre \u00e0 Bruxelles qu'il \u00e9tait possible d'interpr\u00e9ter l'accord sur la assiette, libre circulation des personnes, de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'nous puissions prendre des mesures en Suisse, alors il y a plusieurs \u00e9tapes dans pas Corsa Persil s'\u00e9tait formellement juridiquement par \u00e7a, il faudra une d\u00e9cision du comit\u00e9 mixte, mais on peut tr\u00e8s bien imaginer une sorte d'accord tacite \u00e0 ce que nous proposons et dans la proposition qui a \u00e9t\u00e9 faite par Johan Schneider- Ammann ce week- end, qui reprend donc la proposition de la conf\u00e9rence des gouvernements Cotonou en fait ce n'est pas une vraie atteinte de \u00e0 la lutte : circulation des personnes, mais ce serait quelque chose de tr\u00e8s ponctuel de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e dans des r\u00e9gions particuli\u00e8rement touch\u00e9es et dont les branches \u00e9conomiques particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [91%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on appelle la n\u00e9gociation passive, ou plut\u00f4t la politique du du fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:14) [88%] :\r\nNon, je pensais \u00e0 expliquer la situation particuli\u00e8re de la Suisse dans cette proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par les cantons, h\u00e9 bien, si on regarde r\u00e9troactivement les ann\u00e9es pass\u00e9es, en fait, cette clause de sauvegarde, elle aurait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es principalement pour le Tessin pendant certaines ann\u00e9es et c'est vrai que c'est le Tessin qui est le le le plus touch\u00e9 d'ailleurs, rappelez -vous, lors de la votation du 9 f\u00e9vrier c'est quand m\u00eame ce qu'on qu'a fait basculer le vote qui a vot\u00e9 massivement oui pour cette initiative, c'est lui d'ailleurs qui est aussi \u00e0 l'origine de cette d\u00e9marche, au sein de la la conf\u00e9rence des gouvernements Cotonou pour trouver une solution qui soit tr\u00e8s suisse, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es en fonction des cantons et en fonction de leurs besoins, vous savez, au sein de la commission, on a entendu apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier les gouvernements cantonaux, on a entendu le canton de Vaud \u00e0 l'encontre d'Gen\u00e8ve qui nous expliquez -nous, on a besoin de ses clips : circulation des personnes pour cr\u00e9er des emplois dont nous comptons qui ont une \u00e9conomie fleurissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [73%] :\r\nEn fait. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:07) [89%] :\r\nSi on l'a entendu le gouvernement tessinois qui nous a expliqu\u00e9 sa situation particuli\u00e8re et en Suisse, les solutions qui marche bien, ce sont des solution f\u00e9d\u00e9raliste, c'est-\u00e0-dire qui respecte chaque canton et la situation particuli\u00e8re de chaque canton et qui mieux que les cantons peuvent conna\u00eetre leur situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [85%] :\r\nIsabelle Moret le le super n\u00e9gociateur de la Suisse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bruxelles Jacques Deval ville qu'est -ce qui va dire \u00e0 ses interlocuteurs europ\u00e9ens quand il faut remarquer qu'on applique cette solution leur dire non, non, non, mais c'est juste dans quelques r\u00e9gions pour faire un peu plaisir au peuple pour calmer un petit peu l'attention dans ces r\u00e9gions, faut pas prendre \u00e7a au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:40) [83%] :\r\nBen disons que ce qu'il faut surtout explique par uniquement une solution de de de fa\u00e7ade, hein, pour ces r\u00e9gions -l\u00e0, ce sera important, parce qu'elle se r\u00e9activer, s'il y a, par exemple, Jean Todt, ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 ou une pression \u00e0 la baisse sur les salaires, donc c'est important pour ces r\u00e9gions -l\u00e0 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [71%] :\r\nMais pas s\u00fbr que sont importants, mais la commission europ\u00e9enne va r\u00e9agir, pourquoi ne r\u00e9agirait pas dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, salaires, qu'elle a forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:01) [91%] :\r\nLa position du n\u00e9gociateur sera bien meilleure qu'avec la solution actuelle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il propose quoi que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [58%] :\r\nOn est alors mise devant un fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:08) [84%] :\r\nAttendez, ah le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose quoi maintenant comme solution de sauvegarde, c'est une solution globale pour toute la Suisse, donc en clair, ce sera la Suisse enti\u00e8re qui violerait la \u00e0 l'accord de de circulation sur les personnes dans la proposition qu'il a faite par le gouvernement, Cotonou, h\u00e9 bien la Suisse respecte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale l'accord sur la libre- circulation des personnes elle lorsque le taux ch\u00f4mage dans une branche \u00e9conomique dans une r\u00e9gion est trop important avec la la pression sur les salaires, l'est aussi, h\u00e9 bien il y a une clause de sauvegarde qui est actionn\u00e9 dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [80%] :\r\nMais on peut pas si ne peut pas dire \u00e0 Bruxelles Aubry vous nationale on respecte par contre quelques cantons qui prennent quelques libert\u00e9s faut accepter qu'ils ont un petit peu d'autres contingences. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:47) [87%] :\r\nBah, disons que je pense que que c'est un tout petit coup de canif c'est quand m\u00eame plus facile \u00e0 faire accepter qu'une violation une interpr\u00e9tation quand m\u00eame tr\u00e8s clair de diff\u00e9rent de ce que fait l'Union europ\u00e9enne de cet article 14 l'accord sur La Libre circulation des personnes, je pense que c'est plus facile \u00e0 expliquer, donc il faut quand m\u00eame rappeler que nous comptons comme pays une immigration qui est quand m\u00eame tr\u00e8s forte par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, m\u00eame plus forte que celle que conna\u00eet l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me avec cette solution, c'est qu'elle ne respecte pas vraiment l'initiative UDC, on n'a pas de contingents ne respecte pas non plus la une circulation c'est quoi c'est c'est un bidouillage ou ce qu'on appelle un compromis typiquement helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:23) [89%] :\r\nNon, ce qu'elle respecte, \u00e0 mon avis l'article constitutionnel qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple, parce que justement dans cet article constitutionnel, on parle de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale qui serait cette solution propos\u00e9e par les cantons et on parle des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques de la Suisse, et apr\u00e8s le vote sur le break, c'est parti, l'alin\u00e9a 3 de l'initiative 4, accept\u00e9e par le peuple, sur les 21 \u00e9conomique de la Suisse prend d'autant plus d'importance, pourquoi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on avait la pression du franc fort, mais depuis le break bien la pression sur notre point encore plus importantes et les risques pour nos emplois dans notre pays le sont d'autant plus, donc il faut tenir compte de cette pression et puis favoriser l'\u00e9conomie dans notre pays et pour \u00e7a, qui mieux que les cantons peuvent conna\u00eetre leur propre situation \u00e9conomique et quelle branche \u00e9conomique n\u00e9cessite une protection particuli\u00e8re des travailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [85%] :\r\nIsabelle Moret, derni\u00e8re question qu'est -ce qui se passe si un travailleur \u00e9tranger qui s'estime discrimin\u00e9e mais la question devant un tribunal en a lieu aujourd'hui un article int\u00e9ressant dans le Tages de sa guerre qui nous expliquer, finalement, que la jurisprudence donnait faisait foi, en tout cas pour la lutte : circulation des personnes devant m\u00eame l'application de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:27) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a dit que le droit international primait sur le droit national et que donc, m\u00eame si nous on votait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:35) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:35) [89%] :\r\nClaude sauvegarde je je vante les m\u00e9rites, maintenant devant vous en ce qui on a vot\u00e9 dans la loi sur les \u00e9trangers, un travailleur \u00e9tranger pourrait demander au tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'estimer que la clause de sauvegarde que le parlement a vot\u00e9 contraires \u00e0 l'accord d'de circulation des personnes, mais \u00e7a on le saura que lorsqu'il y a jugement parce que finalement il y a violation que lorsque le juge constate qu'il y a violation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [91%] :\r\nDonc, c'est une solution temporaire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:57) [88%] :\r\nNon, peut-\u00eatre qu'on pourra argumenter \u00e9galement devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, que c'est une interpr\u00e9tation de l'article 14 alin\u00e9a de l'accord sur la Libye, circulation des des personnes, c'est-\u00e0-dire que notre n\u00e9gociateur devra convaincre l'Union europ\u00e9enne, que c'est le cas, et puis nos juristes que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral que c'\u00e9tait le cas, et d'ici l\u00e0, peut-\u00eatre que le union europ\u00e9enne cette interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\nErreur dans la pas fini de parler de ces questions, Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise merci bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:22) [91%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [99%] :\r\n18 heures 30. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D26B8EC8-347F-4F21-AC22-1F4ADFC5B65D", "internalArchiveId": "D26B8EC8-347F-4F21-AC22-1F4ADFC5B65D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : L'id\u00e9e d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne refait surface apr\u00e8s le vote du Brexit", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vivien Pertusot, responsable du bureau de l'Institut fran\u00e7ais des Relations Internationales l'IFRI \u00e0 Bruxelles\r\nCertains chefs d'Etat europ\u00e9ens ont affich\u00e9 la volont\u00e9, une fois le r\u00e9sultat du vote britannique sur le Brexit connu, de relancer l'Union europ\u00e9enne en en renfor\u00e7ant la d\u00e9fense mais sans la Grande-Bretagne. Interview de Vivien Pertusot, responsable du bureau de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (Ifri) \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n* * L'id\u00e9e d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne refait surface apr\u00e8s le vote du Brexit Relancer l'Union europ\u00e9enne en renfor\u00e7ant la d\u00e9fense commune, mais sans la Grande-Bretagne : c'est l'une des id\u00e9es qui a rapidement germ\u00e9 dans les t\u00eates de certains chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union d\u00e8s vendredi, une fois le r\u00e9sultat britannique connu. \r\nLa Grande-Bretagne n'a pas de raison de quitter l'OTAN. En revanche, le Brexit pourrait permettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'enfin construire une politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune, alors que les Britanniques ont toujours marqu\u00e9 leur r\u00e9ticence \u00e0 d\u00e9velopper l'Europe de la D\u00e9fense. \r\nVivien Pertusot est le responsable du bureau de l'Institut fran\u00e7ais des Relations Internationales l'IFRI \u00e0 Bruxelles. Nicolas Vultier lui a d'abord demand\u00e9 si cette volont\u00e9 de relancer une Europe de la d\u00e9fense \u00e9tait une bonne id\u00e9e...\r\n  MAG 6'07\"\r\nC'\u00e9tait Vivien Pertusot, interrog\u00e9 par Nicolas Vultier.", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819219", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'id\u00e9e d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne refait surface apr\u00e8s le vote du Brexit / JDM_2016-06-28T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Certains chefs d'Etat europ\u00e9ens ont affich\u00e9 la volont\u00e9, une fois le r\u00e9sultat du vote britannique sur le Brexit connu, de relancer l'Union europ\u00e9enne en en renfor\u00e7ant la d\u00e9fense mais sans la Grande-Bretagne. Interview de Vivien Pertusot, responsable du bureau de l'Institut fran\u00e7ais des relations internationales (Ifri) \u00e0 Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7819219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:36Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n18 relancer l'Union europ\u00e9enne en renfor\u00e7ant la d\u00e9fense commune, mais sans la Grande-Bretagne, c'est l'une des id\u00e9es qui a tr\u00e8s rapidement germ\u00e9 dans les cerveaux de certains chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union, d\u00e8s vendredi, d\u00e8s l'annonce du Brexit toute la Grande-Bretagne, qui n'a pas de raison de quitter l'Otan, en revanche, le Brexit pourrait permettre \u00e0 l'Union europ\u00e9enne d'enfin construire une politique de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense commune alors que les Britanniques ont toujours marqu\u00e9 leur r\u00e9ticence \u00e0 d\u00e9velopper cette Europe de la d\u00e9fense Vivien Pertusot, responsable du bureau de l'institut fran\u00e7ais des relations internationales, l'IFRI \u00e0 Bruxelles, Nicolas Vultier, lui a d'abord demand\u00e9 si cette volont\u00e9 de relancer une Europe de la d\u00e9fense \u00e9tait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [88%] :\r\nParce que c'est une bonne id\u00e9e, en fait, c'est probablement le seul Champ politique aujourd'hui qui est relativement acceptable pour beaucoup d'\u00c9tats membres, je m'explique, c'est-\u00e0-dire que beaucoup consid\u00e8rent qu'effectivement avec le Brexit travailler davantage d'int\u00e9gration europ\u00e9enne davantage de de politique j'europ\u00e9enne et les chances d'\u00e9conomique et mon\u00e9taire sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, les champs migratoires sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, donc il reste ce ce ce vieux souhait d'une Europe de la d\u00e9fense ou du moins d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne plus int\u00e9gr\u00e9e, effectivement, c'est ce qu'on on risque de voir \u00e9merger dans les prochains jours, toutefois, il faut quand m\u00eame pas non plus exag\u00e9rer le le l'ampleur ou l'ambition des projets qui seront mis sur la table, car tout le monde sait tr\u00e8s bien que les questions de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fense reste tr\u00e8s sensible et qu'une int\u00e9gration renforc\u00e9e, une r\u00e9gression beaucoup plus pouss\u00e9es sur ces questions et tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc on risque davantage d'avoir un repas qui est digne, finalement, 2 mesures qui existent d\u00e9j\u00e0, mais qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e plut\u00f4t que de grands projets politiques tr\u00e8s ambitieux extr\u00eamement compliqu\u00e9e \u00e0 mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [99%] :\r\nDonc des vieilles recettes qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui n'ont m\u00eame pas tr\u00e8s bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nOui, parce qu'en fait il est, il est fort probable que encore qu'on remette au go\u00fbt du jour certains \u00e0 ces articles du trait\u00e9 de Lisbonne en mati\u00e8re de coop\u00e9ration d\u00e9fense en mati\u00e8re de de Leadership sur ces questions- l\u00e0 qui nous, pour le moment jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e et qui ont peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9t\u00e9 rapidement oubli\u00e9, on peut m\u00eame dire en fait parce qu'il est compliqu\u00e9 d'aller au-del\u00e0 de ce qui existe dans les trait\u00e9s, et m\u00eame d'aller au-del\u00e0 des ambitions actuelles qui sont relativement minimes sur les questions d\u00e9fense europ\u00e9enne, surtout dans un cadre Union europ\u00e9enne 3 cadres autant ce diff\u00e9rents moments dans un cadre, Union europ\u00e9enne, c'est vrai que c'est pas non plus s'attendre \u00e0 de grandes r\u00e9v\u00e9lations sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [94%] :\r\nEt sans les Britanniques, \u00e7a pourrait \u00eatre plus faciles, on savait que les Britanniques \u00e9taient tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 \u00e0 l'organisation de cette d\u00e9fense europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [91%] :\r\nIl est vrai que certains esp\u00e8rent que, avec le le le d\u00e9part prochain, ceux qui sont encore membre de l'Union europ\u00e9enne pour le moment avec le d\u00e9part prochain des Britanniques, on va pouvoir ouvrir un nouveau chapitre pour la d\u00e9fense europ\u00e9enne, parce qu'ils ont presque une r\u00e9sistance id\u00e9ologique \u00e0 plus d'int\u00e9gration dans le cadre de l'Union europ\u00e9enne, il faut toutefois nuancer un tout petit peu ce cette position parce que certes les Britanniques sont les plus fermes sur ce dossier, mais il n'est absolument pas certain que le le le d\u00e9part Britanniques ouvrent la porte grande ouverte pour pour un nouveau chapitre parce qu'encore une fois, pour beaucoup, le le coeur de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, c'est l'Otan, c'est pas l'Union europ\u00e9enne et donc il n'est pas certain que tout le monde voit d'un tr\u00e8s bon oeil des projets de l'int\u00e9gration renforc\u00e9e au sein de l'Union europ\u00e9enne, mais en tout cas, certains \u00c9tats membres, \u00e0 commencer par la France seront assez enclins essayer de, de, de pousser dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nMais avec les \u00c9tats-Unis qui progressivement se se d\u00e9sengage de leur d\u00e9fense en Europe, \u00e7a pourrait \u00eatre une option. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [90%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre une option effectivement en tout cas c'est c'est ce discours de responsabilisation est un discours que que la France notamment, porte depuis quelques ann\u00e9es et qui porte relativement peu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors est -ce que le ce que le Brexit va va changer la donne, \u00e7a reste \u00e0 voir, je pense que pour le coup, ce qui est ce qui changerait vraiment la donne, ce serait une v\u00e9ritable, un v\u00e9ritable changement de posture am\u00e9ricain et pour le moment en tout cas les Am\u00e9ricains donnent encore des gages de confiance et de r\u00e9assurance aux Europ\u00e9ens suffisant pour que les, les, les, ces derniers n'aient pas l'impression que les Am\u00e9ricains bonhomme compl\u00e8tement et qu'il fallait renforcer la d\u00e9fense europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [95%] :\r\nPour les pays de l'ex- bloc de l'Est, les derniers arrivants dans l'Union, la priorit\u00e9, \u00e7a reste totalement l'Otan, la d\u00e9fense des fronti\u00e8res avec avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:24) [94%] :\r\nIl est vrai qu'effectivement pour pour ces pays, la d\u00e9fense europ\u00e9enne passe avant tout par l'Otan, \u00e7a c'est une certitude par la d\u00e9fense territoriale mais \u00e9galement par une proximit\u00e9 strat\u00e9gie tr\u00e8s forte avec le avec les \u00c9tats-Unis et pour le moment, les \u00c9tats-Unis n'ont pas donn\u00e9 de signe de d\u00e9sengagement complet ou tr\u00e8s pouss\u00e9e de l'Europe et m\u00eame dans le dans le dernier budget pour le Pentagone, on voit une hausse du budget pour l'Europe, donc c'est vrai que ces pays l\u00e0 tant que les \u00c9tats-Unis ne se donne d\u00e9sengage pas v\u00e9ritablement une mani\u00e8re pr\u00e9visible de l'Europe vont continuer \u00e0 s'appuyer sur l'Otan et donc \u00e0 s'appuyer sur les \u00c9tats-Unis plut\u00f4t qu'\u00e0 essayer de poursuivre une voie de coop\u00e9ration d\u00e9fense au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nEt les Britanniques en mati\u00e8re de d\u00e9fense est ce qu'ils vont indubitablement s'affaiblir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [92%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire, c'est difficile \u00e0 dire parce qu'effectivement, on peut consid\u00e9rer que \u00e9conomiquement les Britanniques vont vont subir un un coup assez fort sur le court terme et donc peut-\u00eatre devoir revoir \u00e0 la baisse leurs Budgets d\u00e9fense apr\u00e8s l'avoir revu \u00e0 la hausse, n\u00e9anmoins ce qu'il ne faut pas n\u00e9gliger, c'est que ils auront \u00e0 coeur de montrer aussi \u00e0 leurs partenaires europ\u00e9ens \u00e9galement \u00e0 leur alli\u00e9 am\u00e9ricain que les Britanniques sont encore un pays sur lesquels on peut compter et donc peut-\u00eatre que, finalement, pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re tr\u00e8s intuitive, h\u00e9 bien les Britanniques vont maintenir un niveau d\u00e9fense assez \u00e9lev\u00e9, pour justement maintenir un niveau de coop\u00e9ration assez \u00e9lev\u00e9e avec, avec ses partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [97%] :\r\nVous disiez au d\u00e9but que que la relance de la d\u00e9fense europ\u00e9enne, c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'unique option il y a vraiment rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [90%] :\r\nIl s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [58%] :\r\nPour l'insinuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:57) [94%] :\r\nC'est pas forc\u00e9ment qu'il n'y a, il n'y a rien d'autre \u00e0 ce stade, mais c'est que les autres sujets ont besoin d'un d'\u00eatre port\u00e9 politiquement pendant une longue p\u00e9riode de temps et dans la plupart des cas \u00e7a n\u00e9cessite au moins au d\u00e9but, une entente franco- allemande, le probl\u00e8me c'est que les Fran\u00e7ais, les Allemands ayant des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles pour les Fran\u00e7ais et parlementaires pour les Allemands, l'ann\u00e9e prochaine et donc potentiellement des changements de gouvernement, il est tr\u00e8s difficile de s'engager dans des projets europ\u00e9ens qui demanderaient encore une fois beaucoup d'ann\u00e9es avant d'aboutir alors que sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9fense notamment, s'il ne s'agit pas de r\u00e9volutionner un petit peu la d\u00e9fense europ\u00e9enne, mais de remettre au go\u00fbt du jour certains articles du trait\u00e9 de Lisbonne et certains m\u00e9canismes existants, c'est quelque chose qui peut \u00eatre fait sur un laps de temps beaucoup plus court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [93%] :\r\nL'interview de Vivien Pertusot par Nicolas Vultier 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-255A62B2-D063-49DA-9061-27B527AA4D81", "internalArchiveId": "255A62B2-D063-49DA-9061-27B527AA4D81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Milcent, Bland;Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais; Anton Losada, professeur de Sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Saint Jacques de Compostelle et auteur d'un livre sur Mariano Rajoy;Olivier Maillard, repr\u00e9sentant pour la Suisse romande de Netcomm;Christian Coppey, vice-pr\u00e9sident d'Espace mobilit\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 08 CAMPAGNE REFERENDUM LOI RENSEIGNEMENT) Non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur!\r\nC'est le solgan de l'alliance contre la loi sur le renseigement...elle lan\u00e7ait hier \u00e0 Berne sa campagne pour le vote du 25 septembre. PS, Verts et organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile rejettent notamment la possibilit\u00e9 d'introduire des chevaux de Troie dans les ordinateurs ou de surveiller les emails. Des mesures trop invasives selon eux...comme le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga.\r\n(6H(2) 07 CAMPAGNE REFERENDUM LOI RENSEIGNEMENT) Non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur!\r\nDans le contexte international actuel, Muriel Ballaman, le d\u00e9fi pour la gauche sera de convaincre. \r\nLa Suisse a le meilleur syst\u00e8me \u00e9ducatif au monde...c'est le world \u00e9conomic forum qui le dit...\u00e9tude \u00e0 l'appui...et notre pays devance \u00e9galement les 129 autres pays d\u00e9cortiqu\u00e9s...en mati\u00e8re de formation du personnel.\r\n***Jacques de Watteville est \u00e0 Bruxelles....\r\nLe n\u00e9gociateur en chef du dossier europ\u00e9en a rencontr\u00e9 hier son homologue europ\u00e9en et le commissaire aux migrations...pour discuter de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse....malgr\u00e9 le Brexit, l'Union europ\u00e9enne a un peu de temps pour n\u00e9gocier avec la Suisse...c'est une bonne nouvelle!\r\n(6H(3) D1 REFLETS RENCONTRE DE BERLIN) Le parlement europ\u00e9en se r\u00e9unit \u00e0 10H30 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Strasbourg pour adopter sa premi\u00e8re r\u00e9solution post brexit...cet apr\u00e8s-midi un sommet des chefs d'\u00e9tats et de gouvernements est convoqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles....ce sera le dernier pour David Cameron..\r\nLe premier ministre britannique d\u00e9missionnaire a indiqu\u00e9 hier qu'il laisserait \u00e0 son successeur le soin de d\u00e9poser la demande de divorce \u00e0 Bruxelles....un successeur nomm\u00e9 le 2 septembre prochain...\r\n****Pour pr\u00e9parer le sommet de cet apr\u00e8s-midi, Angela Merkel a re\u00e7u hier \u00e0 Berlin Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi.\r\ndonner une nouvelle impulsion au projet europ\u00e9en, c'est la r\u00e9ponse que veulent apporter, apr\u00e8s le vote sur le Brexit, la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident du conseil italien. Blandine Milcent.\r\n(6H(4) 01 BREXIT ENORME PERTE BOURSIERE) ***Et les premi\u00e8res cons\u00e9quences \u00e9conomiques du Brexit se font sentir....\r\nLa livre sterling reste englu\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de son cours le plus bas depuis 1985...sur les march\u00e9s asiatiques...mais surtout le Royaume Uni ne se financera plus aux m\u00eames conditions...puisque les agences de notation ont d\u00e9grad\u00e9 sa note...de triple A \u00e0 double A !\r\nIl n'emp\u00eache, le chancelier d el'\u00e9chiquier George Osborne s'est voulu rassurant hier....Nous assumerons la volatilit\u00e9 n\u00e9e du Brexit, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les march\u00e9s n'ont de loin pas encore retrouv\u00e9 leur stabilit\u00e9. Il faut dire que le coup a \u00e9t\u00e9 rude vendredi, et pas seulement en Grande-Bretagne. Olivier Schorderet.\r\nParis cet apr\u00e8s-midi...encore un s\u00e9rieux go\u00fbt de bouchon entre la Bastille et la place d'Italie...pour la 11\u00e8me manifestation contre la loi travail...les syndicats et le pr\u00e9fet se sont entendus sur ce parcours et sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les d\u00e9bordements...la manif est autoris\u00e9e.\r\n(6H(5) D5 ESPAGNE ELECTIONS LA SURPRISE RAJOY) ***Mariano Rajoy se donne un mois pour former un nouveau gouvernement espagnol....\r\nLe premier ministre est LA surprise des l\u00e9gislatives de dimanche....tous les sondages pr\u00e9disaient une stagnation du Parti Populaire et une mont\u00e9e en puissance de la gauche, notamment de Podemos. Au final c'est tout le contraire: la balance penche \u00e0 droite avec un Parti Populaire qui fait une belle remont\u00e9e. Val\u00e9rie Demon\r\nL'enregistreur des param\u00e8tres de vol est r\u00e9par\u00e9....les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais s'attaquent maintenant \u00e0 l'enregistreur des communications dans le cockpit du vol MS804 d'Egyptair ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e le 19 mai dernier...et la France ouvre une enqu\u00eate pour homicide involantaire....certaine que la th\u00e8se de l'attentat eut \u00eatre d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9e.\r\n(6H(6) 21 FOOT EURO ITALIE -ESPAGNE) ***Les quarts de finales de l'eurofoot s'annoncent passionnants!\r\nLa France sera face \u00e0 L'Islande, dimanche au stade de France...l'Islande le David qui a terrass\u00e9 le goliath anglais 2 \u00e0 1....\r\net l'Allemagne rencontrera l'Italie samedi \u00e0 Bordeaux....\r\nl'Italie tombeuse du double tenant du titre..l'Espagne battue 2 \u00e0 0 par les azzuri...des r\u00e9ussites de Chiellini et Pell\u00e8. Bernardin Allemann\r\nLes deux autres quarts de finales opposeront le Pays de Galles \u00e0 la Bergique, vendredi \u00e0 Lille et la Pologne au Portugal...jeudi \u00e0 Marseille.\r\nRodger Federer passe....St\u00e9phanie V\u00f6gele casse...heurts et malheurs des deux suisses engag\u00e9s hier sur le gazon de Wimbledon. Le num\u00e9ro 3 du tennis mondial rencontrera le Britannique Marcus Willis au prochain tour....\r\nAujourd'hui 4 suisses en lice....dont les vaudois Timea Bachinsky et Stan Wawrinka!\r\n(6H(7) 22 TDF CAMERAS THERMIQUES DOPAGE MECANIQUE) ***Cyclisme....A 4 jours du d\u00e9part du Tour de France au pied du Mont Saint-Michel, la lutte contre la fraude technologique s'intensifie. \r\nDes cam\u00e9ras termiques seront utilis\u00e9es pour d\u00e9tecter d'\u00e9ventuels moteurs camoufl\u00e9s dans les v\u00e9los. Et Caroline Reymond, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir les grands moyens.\r\n(6H(8) D6 AMAZON LIVRAISON EN UNE HEURE) Votre panier de supermarch\u00e9 livr\u00e9 en moins d'une heure \u00e0 domicile... Apr\u00e8s les Londoniens, les Parisiens peuvent essayer depuis quelques jours un service du g\u00e9ant am\u00e9ricain Amazon. Entre menaces sur la vie de quartier et \u00e9volution in\u00e9vitable, les avis sont partag\u00e9s. Simon Corthay... \r\nDans le duo...il \u00e9tait le gros barbu qui cognait fort....Bud Spencer...le partenaire de Terence Hill...le blond aux allures de Lucky Luke...est mort hier....il avait 86 ans...le roi du western Spaghetti....Carlo Peder-soli...c'est snom nom...avait commenc\u00e9 comme nageur...il avait m\u00eame particip\u00e9 aux jeux olympiques de 1952 et 1956...avant de poursuivre une carri\u00e8re d'acteur dans un cin\u00e9ma italien qui \u00e9tait l'un des plus dynamique du monde...\r\nUn beau mardi avec du soleil...sauf sur le nord de la Suisse romande o\u00f9 les passages nuageux seront nombreux. Mais le ciel restera sec. \r\n25 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne.\r\nDemain de plus en plus chaud et lourd...avec des orages dans l'apr\u00e8s-midi et en soir\u00e9e....\r\nJeudi retour progressif du soleil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Ce mardi, le nord de la Suisse romande verra d\u00e9filer de nombreux passages nuageux, mais le risque d'averses restera quasi-nul. Dans les autres r\u00e9gions, le soleil dominera largement, accompagn\u00e9 des traditionnels cumuls en montagne. Les temp\u00e9ratures seront de saison avec des maxima compris entre 25 et 28 degr\u00e9s.\r\nMercredi, l'atmosph\u00e8re deviendra plus chaude et plus lourde. Les cumulus qui se d\u00e9velopperont au fil des heures prendront rapidement de la vigueur et les premiers orages \u00e9clateront dans le Jura et les Pr\u00e9alpes \u00e0 partir du milieu de l'apr\u00e8s-midi. En cours de nuit, ils s'\u00e9tendront \u00e0 toutes les r\u00e9gions et pourront donner localement d'importants cumuls.\r\nLa journ\u00e9e de jeudi, d'abord nuageuse et humide, verra le retour progressif du soleil en cours d'apr\u00e8s-midi ; dans les Pr\u00e9alpes, il faudra cependant se montrer patient. Les maxima avoisineront les 25\u00b0.", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7819223", "ece-7819205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T02:31:52Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re journal de Sandra Viscardi le scandale des fiches traumatise toujours la gauche suisse qui combat donc la r\u00e9vision de la loi sur le renseignement par peur du d\u00e9lit de faci\u00e8s, elle combat ces \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques facilit\u00e9es ces courriels d\u00e9crypter pour elle : lutter contre le terrorisme, c'est avant tout une affaire de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9cole et dans les services sociaux, l'Europe attendra le d\u00e9p\u00f4t de la demande de divorce pour n\u00e9gocier le partage des biens du m\u00e9nage, d\u00e9cision du mini- sommet de Berlin hier Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi veulent profiter du Brexit pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 l'Europe en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9fense et de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nIntercit\u00e9s avec le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e au vieillissement de la Suisse, ce matin, le lieu de vie des futurs retrait\u00e9s les Metz a -t-il encore un avenir, faut -il privil\u00e9gier absolument le maintien \u00e0 domicile ou d'autres formes de vie encore nous recevrons Ren\u00e9 Goias le directeur adjoint de Pro Senectute \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [91%] :\r\nLa revanche de la derni\u00e8re finale de l'Euro a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de l'Italie, oui 2 \u00e0 0 Scornet, ce qui \u00e9limine l'Espagne, double tenante du titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nEt eux ont r\u00e9alis\u00e9 l'impensable, c'est-\u00e0-dire battre les Anglais \u00e0 l'Euro, coup de projecteur dans Sport Matin sur les hommes en bleu, l'\u00e9quipe d'Islande, les formidables islandais, qui se sont qualifi\u00e9s pour les quarts de finale, nous appellerons Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [82%] :\r\nJe suis Europe, non \u00e0 l'\u00e9tat fouineur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [92%] :\r\nC'est le slogan de l'Alliance contre la loi sur le renseignement est lanc\u00e9e hier \u00e0 Berne, sa campagne pour ce vote du 25 septembre, parti socialiste, Verts et organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile rejettent notamment la possibilit\u00e9 d'introduire des chevaux de Troie dans les ordinateurs ou de surveiller les e-mails des mesures trop invasives, selon eux, comme le pense le conseiller national le socialiste Genevois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [87%] :\r\nLes services de renseignement a historiquement toujours passer par cette observation de masse et chaque fois justifi\u00e9e par des raisons qui sont pas fond\u00e9 il y a tout lieu de penser que, malgr\u00e9 les garde- fous que nous consid\u00e9rons insuffisant, telle sera le cas pour Tanguy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:56) [87%] :\r\nParmalat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 rassurer, hein, il a dit que ce serait que quelques dizaines de cas qui serait surveill\u00e9 par les services de renseignement on encore loin de la surveillance de masse, vous ne le croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [92%] :\r\nOn nous a toujours dit que finalement on viserait que des personnes individuelles dans les f\u00eates, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une surveillance tr\u00e8s large et je ne le crois pas Monsieur Parmelin malgr\u00e9 sa bonne foi, parce que dans le rapport sur la question djihadistes, il est indiqu\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s claire qu'aujourd'hui on ne peut pas d\u00e9finir un profil clair de celui qui bascule dans le terrorisme violent individuelle et que d\u00e8s lors il faut avoir une surveillance extr\u00eamement large pour parvenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [88%] :\r\nNon \u00e0 l'\u00e9tat fouineur, h\u00e9 bien, dans le contexte international actuel Muriel amant le d\u00e9fi pour la gauche, ce sera de convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [93%] :\r\nL'\u00e9cho des attentats terroristes risquent de r\u00e9sonner plus fort aux oreilles des votants que les arguments contre la loi sur le renseignement, pourtant, les services secrets am\u00e9ricains n'ont pas pu emp\u00eacher certains massacres malgr\u00e9 des moyens consid\u00e9rables et malgr\u00e9 cet argument qui plaide contre un vote \u00e9motionnel, la gauche s'expose tout de m\u00eame un revers en septembre, les \u00e9lus socialistes \u00e9taient d'ailleurs tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question au Conseil national 60 pourcent d'entre eux disait non \u00e0 cette loi sur le renseignement 40 pourcent l'acceptait une division nettement moins \u00e9clatante ce week- end lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes \u00e0 Coire 9 militants sur 10 se sont prononc\u00e9s contre cette loi, c'est que la base du parti est marqu\u00e9e par le scandale des fiches, elle peut se permettre d'\u00eatre moins pragmatique, ses \u00e9lus, adopter une position de principe au risque d'alimenter les critiques contre les partis de gauche, r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de na\u00efvet\u00e9 face \u00e0 la menace, au risque aussi d'une nouvelle d\u00e9faite de la gauche devant le peuple \u00e0 la rentr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [93%] :\r\nLa Suisse a le meilleur syst\u00e8me \u00e9ducatif du monde c'est le World \u00e9conomique forum qui le dit, \u00e9tude \u00e0 l'appui et notre pays devance \u00e9galement les 129 autres pays d\u00e9cortiqu\u00e9s en mati\u00e8re de formation du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nQuant \u00e0 Jacques de Watteville, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il est \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [94%] :\r\nLe n\u00e9gociateur en chef du dossier europ\u00e9en a rencontr\u00e9 hier son homologue europ\u00e9en, et le commissaire aux migrations pour discuter de l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, malgr\u00e9 le Brexit oui, l'Union europ\u00e9enne a encore un petit peu de temps pour n\u00e9gocier avec la Suisse, oui c'est une bonne nouvelle en tout cas le Parlement europ\u00e9en lui se r\u00e9unit \u00e0 10 heures et demi tout \u00e0 l'heure \u00e0 Strasbourg pour adopter sa premi\u00e8re r\u00e9solution Brexit tu cet apr\u00e8s- midi, un sommet des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement est convoqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles, ce sera le dernier d'ailleurs, pour David Cameron le 1er ministre britannique d\u00e9missionnaire, qui a indiqu\u00e9 hier qu'il laisserait \u00e0 son successeur le soin de d\u00e9poser la demande de divorce \u00e0 Bruxelles un successeur nomm\u00e9 le 2 septembre prochain pour pr\u00e9parer le sommet de cet apr\u00e8s- midi, Angela Merkel a re\u00e7u hier \u00e0 Berlin, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi, donner une nouvelle impulsion au projet europ\u00e9en, c'est la r\u00e9ponse que veulent apporter apr\u00e8s le vote du sur le Brexit tu la chanceli\u00e8re allemande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le pr\u00e9sident du Conseil italien, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [95%] :\r\nUne nouvelle impulsion pour l'Europe, dans une d\u00e9claration tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral, Paris, Berlin et Rome disent vouloir faire avancer la coop\u00e9ration europ\u00e9enne dans 3 domaines : la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure, ce qui induit un renforcement de la lutte contre le terrorisme, le d\u00e9veloppement d'une d\u00e9fense europ\u00e9enne et un accent mis sur la croissance, elle emploie avec notamment des programmes ambitieux pour les jeunes, cette r\u00e9ponse au Brexit britannique devra se concr\u00e9tiser, ce qui est loin d'\u00eatre acquis d'ici au mois de septembre, Angela Merkel, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi esp\u00e8re pouvoir convaincre les autres pays membres au moins fixer un calendrier de sortie de crise durant le sommet de Bruxelles, \u00eatre au rendez- vous de l'histoire, malgr\u00e9 les divergences franco- allemandes, c'est un peu le message qu'a voulu faire passer Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:30) [89%] :\r\nQuand nous sommes d'accord sur tout, sa raquette quand nous pouvons ne pas \u00eatre d'accord, ce qui est rarement le cas, sa qu\u00eate encore davantage, donc vous voyez, nous essayons d'\u00eatre d'accord, et cet ensemble aussi que nous avons r\u00e9gl\u00e9 les principales crises, h\u00e9 bien il en sera de m\u00eame pour celles qui nous concerne aujourd'hui avec la d\u00e9cision britannique, nous serons ensembles et nous donneront une nouvelle impulsion ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [95%] :\r\nReste que cette d\u00e9claration est aussi une fa\u00e7on \u00e9l\u00e9gante de reconna\u00eetre que des divergences persistent entre Paris et Berlin dans la mani\u00e8re d'aborder la crise du Brexit tu le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a d'ailleurs cess\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter qu'il fallait aller vite alors que la chanceli\u00e8re allemande dans l'apr\u00e8s- midi avait dit comprendre que la Grande-Bretagne besoin de temps, Angela Merkel a soulign\u00e9 elle hier qu'au moins les 27 \u00e9taient d'accord sur une chose : les n\u00e9gociations avec la Grande-Bretagne ne commenceront que lorsque Londres aura fait officiellement sa demande de sortie de l'Union europ\u00e9enne, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [94%] :\r\nEt les premi\u00e8res cons\u00e9quences \u00e9conomiques du Brexit de se font sentir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [92%] :\r\nAlors il y a la livre sterling, un qui reste englu\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de son cours le plus bas depuis 1985 c'est en tout cas ce march\u00e9 ce matin sur les march\u00e9s asiatiques, mais surtout, figurez -vous que le Royaume-Uni ne se financera plus aux m\u00eames conditions puisque les agences de notation ont d\u00e9grad\u00e9 sa note de triple A \u00e0 simple double ah il n'emp\u00eache, le chancelier de l'\u00e9chiquier, George Osborne s'est voulu rassurant hier, nous assumerons la volatilit\u00e9 n\u00e9e du Brexit t', a -t-il d\u00e9clar\u00e9, alors que les march\u00e9s n'ont de loin pas encore retrouv\u00e9 leur stabilit\u00e9, il faut dire que le coup a \u00e9t\u00e9 rude, vendredi et pas seulement en Grande-Bretagne olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [89%] :\r\nCe jour- l\u00e0, plus de dos 1000 milliards de francs partent en fum\u00e9e la plus importantes pertes quotidiennes de l'histoire, selon l'indice global, Standard and pose qui compile les donn\u00e9es boursi\u00e8res des 50 plus grandes \u00e9conomies mondiales, les march\u00e9s ont plus souffert le 24 juin 2000, c'est ce que le fameux lundi noir 19 octobre 1987 qu'il voit une bulle sp\u00e9culative \u00e9clate apr\u00e8s 5 ans de hausse presque ininterrompue, le Brexit as aussi fait mieux ou pire que le lundi 29 septembre 2008, 2 semaines apr\u00e8s la faillite de Lehman Brothers aux \u00c9tats-Unis, en pleine crise financi\u00e8re, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain rejette le plan de sauvetage des banques ce jour- l\u00e0, 1000 900 milliards de francs se volatilise ce record aura tenu jusqu'\u00e0 vendredi dernier avec l'ombre Exit, qui ont 2 jours aura par exemple fait perdre aux banques anglaises 57 milliards de francs, du jamais vu depuis 2009, \u00e0 l'instar du secteur bancaire, le transport a\u00e9rien, les loisirs et le tourisme devrait \u00e9galement souffrir ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [94%] :\r\nParis cet apr\u00e8s cet apr\u00e8s- midi encore un s\u00e9rieux go\u00fbt de bouchon entre la Bastille et la place d'Italie pour la 11\u00e8me : manifestation contre la loi travail, les syndicats et le pr\u00e9fet se sont entendus sur ce parcours et sur des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour \u00e9viter les d\u00e9bordements, donc la manif est autoris\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nEt Mariano rare, oui nous sommes en Espagne, il se donne un mois pour former un nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [89%] :\r\nLe 1er ministre est la surprise des l\u00e9gislatives de dimanche, puisque tous les sondages pr\u00e9disaient une stagnation du Parti populaire et une mont\u00e9e en puissance de la gauche, notamment de Podemos son final, h\u00e9 bien c'est tout le contraire, la balance penche \u00e0 droite avec le Parti populaire, qui fait une belle remont\u00e9e Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [92%] :\r\nContrairement \u00e0 toute attente, le Parti populaire de droite reprend du poil de la b\u00eate, il arrive non seulement 1er aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, mais parvient \u00e0 gagner 14 d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires, une belle remont\u00e9e alors que tous les analystes pr\u00e9disaient la chute de Mariano Rajoy en jouant sur la peur que suscitait une \u00e9ventuelle arriv\u00e9e de peau des mousses au pouvoir, le leader du Parti populaire a montr\u00e9 qu'il connaissait tr\u00e8s bien son \u00e9lectorat Anton Losada est professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Saint-Jacques-de-Compostelle et auteur d'un livre sur Mariano Rajoy. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [85%] :\r\nLa revue qui, Mariano Rajoy, il a tout mis\u00e9 sur une seule chose, et il a gagn\u00e9 son pari \u00e9tait tr\u00e8s clair : les votants sont les plus fid\u00e8les s'il le savait car, sur les 4 leaders politiques actuels, c'est probablement celui qui conna\u00eet le mieux ses \u00e9lecteurs anglais, je crois que c'est un triomphe du Parti populaire, mais aussi d'un leader qui a su maintenir un parti alors qu'il traversait une temp\u00eate de corruption, voil\u00e0 qu'aucun autre parti politique en Europe, on a connu dans les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous allons donc je ne gagne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:28) [87%] :\r\nLe Parti populaire a donc r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une partie de ses \u00e9lecteurs qui s'\u00e9taient tourn\u00e9s en d\u00e9cembre vers les centristes lib\u00e9raux de Ciudad un os, ainsi que des votants du Parti populaire, qui s'\u00e9tait abstenus, il y a 6 mois, Anton Losada. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [83%] :\r\nJe crois que la corruption \u00e9tait sanctionn\u00e9 en d\u00e9cembre, lorsque l'\u00e9lecteur n'a pas vot\u00e9 pour le Parti populaire, pour cette raison -l\u00e0, la gauche a eu son opportunit\u00e9, on n'en a pas profit\u00e9 tant pis, l'\u00e9lecteur a donc vot\u00e9 son option politique ant\u00e9rieure, le Parti populaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:53) [90%] :\r\nLa situation politique en Espagne n'est pas pour autant r\u00e9solu, il reste au Parti Populaire \u00e0 trouver des alli\u00e9s pour qu'ils continuent \u00e0 gouverner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [91%] :\r\nL'enregistreur des param\u00e8tres de vol est r\u00e9par\u00e9 les sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais s'attaque maintenant \u00e0 l'enregistreur des communications dans le cockpit du vol MS 800 cas d'EgyptAir ab\u00eem\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, le 19 mai dernier la France, la France ouvre une enqu\u00eate pour homicide involontaire, certaine que la th\u00e8se de l'attentat peut-\u00eatre d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:19) [93%] :\r\nBon, on passe au sport au foot, les quarts de finale de l'Euro s'annonce v\u00e9ritablement passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:23) [94%] :\r\nOui, la France sera face \u00e0 l'Islande, dimanche au Stade de France, l'Islande, le petit David qui a terrass\u00e9 le Goliath anglais hier soir 2 \u00e0 1 et l'Allemagne rencontrera l'Italie samedi \u00e0 Bordeaux, l'Italie, tombeuse du double tenant du titre, l'Espagne, battue 2 \u00e0 0 par les Azzuri des r\u00e9ussites de kin\u00e9 Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:42) [88%] :\r\nC'\u00e9tait le choc de si 8\u00e8me de finale de grand d'Europe et surtout la revanche du dernier Euro, l'affiche de la finale 2012, acquiesce l'art aura espagnol avait \u00e9trill\u00e9 la Squadra dura 4 \u00e0 0, rien \u00e0 voir, cette fois -ci, les espagnols ont balbuti\u00e9 leur football durant les 45 premi\u00e8res minutes, certainement l'une des pires p\u00e9riodes d'Iniesta et compagnie depuis des lustres, seul le gardien adh\u00e9rer \u00e0 est sorti du lot, c'est bien gr\u00e2ce \u00e0 lui que l'Italie n'a inscrit qu'un but en 1\u00e8re mi- temps, but de Chiellini apr\u00e8s avoir perdu son titre de champion du monde il y a 2 ans, au Br\u00e9sil, l'Espagne perdra \u00e9galement son titre continental, c'est la fin d'une g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e quant \u00e0 l'Italie, elle affrontera l'Allemagne en quarts de finale c'est Italie si solide d\u00e9fensivement aussi bien organis\u00e9s, n'aura rien \u00e0 perdre face aux champions du monde Bernardin Lehman rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [90%] :\r\nEt les 2 autres quarts de finales opposeront le Pays de Galles \u00e0 la Belgique, ce sera vendredi \u00e0 Lille et la Pologne, au Portugal, jeudi \u00e0 Marseille, Roger Federer passe St\u00e9phanie feu que les carcasses aurait malheur donc des 2 Suisses engag\u00e9s hier sur le gazon de Wimbledon, le num\u00e9ro 3 du tennis mondial rencontrera le Britannique Mark s Willis au prochain tour, et aujourd'hui, h\u00e9 bien il y aura 4 suisses en lice dont les Vaudois Tim\u00e9a Bachinski et Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [91%] :\r\nEt du cyclisme aussi \u00e0 4 jours du d\u00e9part du Tour de France au pied du Mont Saint-Michel, la lutte contre la fraude technologique s'instance intensifie midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [93%] :\r\nCam\u00e9ras thermiques seront utilis\u00e9es pour d\u00e9tecter d'\u00e9ventuels moteurs camoufl\u00e9s dans les v\u00e9los Caroline Reymond, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir les grands moyens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:13) [88%] :\r\nLes cam\u00e9ras thermiques qui seront utilis\u00e9s sur la Grande Boucle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par le Commissariat \u00e0 l'\u00e9nergie atomique \u00e0 la demande du gouvernement fran\u00e7ais s'est concentr\u00e9 de technologie pourront \u00eatre utilis\u00e9s sur une moto ou au bord de la route, les cam\u00e9ras portables dont le co\u00fbt n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s avec succ\u00e8s le week- end dernier lors des championnats de France sur hautes avait zone, m\u00eame un moteur \u00e0 l'arr\u00eat, aurait pu \u00eatre d\u00e9tect\u00e9e, selon les autorit\u00e9s, et pour compliquer encore plus la vie des \u00e9ventuels tricheurs, les tablettes tactiles, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e par l'Union cycliste internationale au d\u00e9part et \u00e0 l'arriv\u00e9e des \u00e9tapes seront \u00e9galement d\u00e9ploy\u00e9s le Tour de France 2007 sera donc sous haute surveillance, mais le dispositif antifraude ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : un programme de recherche portant sur les technologies magn\u00e9tique et vient d'\u00eatre lanc\u00e9e en France et les autorit\u00e9s politiques envisagent de leur c\u00f4t\u00e9, la cr\u00e9ation d'un d\u00e9lit p\u00e9nal pour la fraude technologique, la lutte contre le dopage m\u00e9canique rouler plus vite en p\u00e9dalant moins fort, vient de mettre le grand braqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [95%] :\r\nEt votre panier de supermarch\u00e9 livr\u00e9 en moins d'une heure \u00e0 domicile apr\u00e8s les Londoniens, les Parisiens peuvent maintenant essayer un service du g\u00e9ant am\u00e9ricain amazone entre menaces sur la vie de quartier et \u00e9volution in\u00e9vitable, les avis sont partag\u00e9s, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:23) [90%] :\r\nLe distributeur am\u00e9ricain veut donc jouer maintenant les \u00e9piciers du coin de la rue, un entrep\u00f4t en pleine ville, pour permettre de tenir la promesse de course livr\u00e9 moins d'une heure apr\u00e8s la commande, \u00e9volution logique, dit Olivier Maillard, repr\u00e9sentant pour la Suisse Romande de Netcom, association de commer\u00e7ants en ligne. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:41) [91%] :\r\nIl y a une 1\u00e8re partie qui est, qui est le choix de ce qu'on veut acheter puis la 2\u00e8me partie qui est de se le faire livrer dans la 1\u00e8re partie via son smartphone ou l'ordinateur, on a donn\u00e9 cette facilit\u00e9, pouvoir choisir en tout lieu il y a tout moment m\u00eame, m\u00eame le dimanche matin, dans ce contexte -l\u00e0, la livraison qui est tributaire des d\u00e9lais d'acheminer la marchandise restera quelque part le maillon faible dans la volont\u00e9 d'aller vite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:05) [94%] :\r\nRaccourcir les d\u00e9lais de livraison ne se fera pas sans impact sur l'environnement, Christian Coppey, vice- pr\u00e9sidente d'Espace mobilit\u00e9 communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eats du commerce de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:16) [89%] :\r\nDans un service aussi rapide, je pense que \u00e7a va \u00eatre difficile d'avoir sur une heure dans un m\u00eame quartier beaucoup de clients qui ont fait une commande et on peut craindre effectivement qu'il y a une augmentation \u00e9norme de de trafic dans dans les quartiers qui sont desservies et puis effectivement sur ce sur ce qu'est -ce qui vous pas de raison de faire d'autres choses aussi s'il y a plus de commerce, vous faites les choses depuis chez vous et puis cette vie quartier barragiste dispara\u00eetre \u00e0 terme, c'est effectivement une des cons\u00e9quences qu'on pourrait craindre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:43) [89%] :\r\nPour la conclusion, voici la responsable du commerce, de l'artisanat \u00e0 la mairie de Paris, immaginez, un instant, \u00e9crit -elle, des rues vid\u00e9es de leur commerce de leurs artisans bord\u00e9e de lieu de stockage et de zones pour v\u00e9hicules de livraison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [88%] :\r\nDans le duo, il \u00e9tait le gros barbu qui cognait tr\u00e8s fort Spencer le pas, le partenaire de terrain de s'il c'\u00e9tait lui le blond aux allures de Lucky Luke, d'autres Spencer donc est mort hier, il avait 86 ans, le roi du Western spaghetti Carlo Pederzoli, de son vrai nom avait commenc\u00e9 figurez -vous comme nageur, il avait m\u00eame particip\u00e9 aux Jeux olympiques en 1952 1956 sous les couleurs italiennes, avant de poursuivre une carri\u00e8re d'acteur dans un cin\u00e9ma italien qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait l'un des plus dynamiques du monde, mais Terence Hill, le blond est toujours vivant, toujours, il y a, il a tweet\u00e9 d'ailleurs qui avait perdu son meilleur ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [91%] :\r\n46 les bottines \u00e7a c'est toute une \u00e9poque, \u00e9videmment que les moins de 45 ans, donc lui pas dit merci Sandra Viscardi un beau mardi avec du soleil, sauf sur le nord de la Suisse romande les passages nuageux seront nombreux, mais le ciel restera sec 25 \u00e0 28 degr\u00e9s en moyenne demain de plus en plus chaud et lourd avec des orages l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e jeudi retour progressif du soleil. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E4D1C5D-D359-4FC2-B33C-E076C37ED096", "internalArchiveId": "2E4D1C5D-D359-4FC2-B33C-E076C37ED096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier sommet europ\u00e9en des 27+1 \u00e0 Bruxelles", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne; Nigel Farage, chef du parti britannique pro-Brexit\r\nLa Bruxelles communautaire s'appr\u00eate \u00e0 vivre deux jours sous le signe du Brexit. Une r\u00e9union des 28 est pr\u00e9vue ce mardi apr\u00e8s-midi avec le Premier ministre britannique David Cameron, suivie mercredi d'une rencontre informelle \u00e0 27. Ce mardi matin, le parlement europ\u00e9en s'est r\u00e9uni dans un climat tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n* * Premier sommet europ\u00e9en des 27+1 \u00e0 Bruxelles 12h30 sommet UE \r\nLa Bruxelles communautaire s'appr\u00eate \u00e0 vivre deux jours sous le signe du Brexit. Une r\u00e9union des 28 est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s-midi, avec le premier ministre britannique David Cameron, et demain ce sera une rencontre informelle \u00e0 27. Mais ce matin c'est le parlement europ\u00e9en qui se r\u00e9unit dans un climat tr\u00e8s \u00e9motionnel, Romain Clivaz... \r\nC'est une session extraordinaire qui a commenc\u00e9 \u00e0 10 heures ce matin, avec comme objectif le vote d'une r\u00e9solution sur la suite des relations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume Uni.\r\nOn le sait, les d\u00e9bats au parlement europ\u00e9en sont souvent \u00e9motionnels, parfois de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e avec des mises en sc\u00e8nes plus destin\u00e9es \u00e0 faire le buzz qu'\u00e0 faire avancer les dossiers, avec des masques, des tshirt des pancartes\r\nMais ce matin rien de tout cela. C'est souvent avec \u00e9motion, avec les tripes que ce sont exprim\u00e9s les repr\u00e9sentants des partis et des institutions..avec deux acteurs principaux\u00a0: le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker, et son meilleur ennemi politique, Nigel Farage, le grand vainqueur de vote Britannique.\r\nFarage et Juncker, deux personnalit\u00e9s qui tout oppose sur l'Europe, mais avec une vraie complicit\u00e9 humaine visible aujourd'hui entre accolade et \r\nJean-Claude Juncker, dont plusieurs m\u00e9dias \u00e9voquent une sant\u00e9 fragile, s'est montr\u00e9 offensif mais aussi ironique, comme il sait si bien le faire.. \r\nSON 1 / JUNCKER 35'\r\nEt son jumeau d'outre-manche, adversaire mais complice n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fier, sur le ton de l'humour, l'assembl\u00e9e dont il est membre depuis de nombreuses ann\u00e9es...\r\nSON 2 / FARAGE 31'\r\nAu final de ce d\u00e9bat intense, riche en proposition, et parfois bruyant, le parlement a adopt\u00e9 une r\u00e9solution \r\nBLA BLA BLA \r\nSON 1\r\nSON 2", "durationSec": 170, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premier sommet europ\u00e9en des 27+1 \u00e0 Bruxelles / 12H30_2016-06-28T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["La Bruxelles communautaire s\u2019appr\u00eate \u00e0 vivre deux jours sous le signe du Brexit. Une r\u00e9union des 28 est pr\u00e9vue ce mardi apr\u00e8s-midi avec le Premier ministre britannique David Cameron, suivie mercredi d'une rencontre informelle \u00e0 27. Ce mardi matin, le parlement europ\u00e9en s'est r\u00e9uni dans un climat tr\u00e8s \u00e9motionnel."], "variantIds": ["ece-7819171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T17:17:00Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa Bruxelles communautaire s'appr\u00eate donc \u00e0 vivre deux jours sous le signe du Brexit qu'une r\u00e9union des 28 est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi avec le 1er ministre britannique, David Cameron et demain ce sera une rencontre informelle \u00e0 27 mai ce matin c'est le Parlement europ\u00e9en qui se r\u00e9unit dans un climat h\u00e9 bien tr\u00e8s \u00e9motionnel Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nUne session extraordinaire qui a commenc\u00e9 peu apr\u00e8s 10 heures ce matin et qui s'est termin\u00e9e il y a quelques minutes, alors on le sait, les d\u00e9bats au Parlement europ\u00e9en sont souvent tr\u00e8s \u00e9motionnel, parfois de mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e, avec des mises en sc\u00e8ne plus destin\u00e9es \u00e0 faire le baise qu'\u00e0 faire avancer les dossiers avec des masques, des tee-shirts et des pancartes mais ce matin, rien de tout cela, c'est souvent avec \u00e9motion avec les tripes, que ce sont exprim\u00e9s, les repr\u00e9sentants des partis et des institutions europ\u00e9ennes, 2 acteurs principaux, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker et son meilleur ennemi politique, Nigel Farage, le grand vainqueur du vote Britannique, le leader du parti UKIP Farage Junker 2 personnalit\u00e9s que tout oppose, sur l'Europe, mais avec une vraie complicit\u00e9 humaine visible aujourd'hui entre accolade \u00e0 l'ouverture de la s\u00e9ance, \u00e9changes verbaux sur les suites du vote Britannique Jean-Claude Junker, dont plusieurs m\u00e9dias \u00e9voquent une sant\u00e9 fragile Jean-Claude une guerre s'est montr\u00e9 tr\u00e8s offensif mais aussi ironique comme il sait si bien le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [88%] :\r\nIl faut tout changer, oui, mais il faut pas changer de l'ascension et l'essentiel c'est que l'Europe, h\u00e9las, un projet de paix et un projet d'avenir, c'est ce \u00e0 quoi je m'engage devant cette assembl\u00e9e, je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade comme l'\u00e9crivent les journaux allemands \u00e0 ce qui para\u00eet, les m\u00e9decins se font journaliste je reste, c'est que je suis, je vais jusqu'\u00e0 mon dernier souffle combattre pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [92%] :\r\nJean-Claude Juncker, qui va se battre jusqu'\u00e0 son dernier souffle, son jumeau inimitable d'outre- Manche, Nigel Farage, adversaire de Junker mais complice n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9fier sur le ton de l'humour, comme il le fait souvent l'assembl\u00e9e dont il est membre depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [82%] :\r\nEt je n'ai parl\u00e9 et la voil\u00e0 Karim le sacro-saint \u00e9gal quand je suis arriv\u00e9 ici il y a 17 ans et que j'ai annonc\u00e9 vouloir mener une campagne pour faire sortir le Royaume Uni et l'Union europ\u00e9enne, vous avez tous ri et on l'enfermait, voil\u00e0 que \u00e7a et et alors l\u00e0 je dois dire que vous n'auriez plus maintenant n'est -ce pas prisonnier enfin la raison pour laquelle vous \u00eates si vex\u00e9 et la raison pour laquelle vous \u00e9tiez en col\u00e8re est parfaitement clair au vu de tous les \u00e9changes \u00e9nerv\u00e9 qui a eu ce matin selon vous \u00eates en tant que projet politique dans le d\u00e9ni \u00e0 une gaine en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [92%] :\r\nEt au final de ce d\u00e9bat intense, riche en proposition en bons mots et parfois bruyant, le Parlement europ\u00e9en adoptait une r\u00e9solution formulant une demande centrale que le gouvernement britannique a vite et qu'il notifie la d\u00e9cision populaire \u00e0 Bruxelles rapidement afin de lancer la fameuse proc\u00e9dure de retrait, l'article 50 du trait\u00e9 sur l'Union europ\u00e9enne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E38FF9B-3D23-4902-AED7-F8B2FA1C0C3F", "internalArchiveId": "8E38FF9B-3D23-4902-AED7-F8B2FA1C0C3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Revue de presse  6h45) La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz ,\r\nle tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9jouer les tactiques politiques pour sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne\r\nLa Une du Tagesanzieger a des allures d'avertissement: Les juges pourraient emp\u00eacher le parlement d'appliquer, m\u00eame de mani\u00e8re large, l'article sur l'immigration de masse, vot\u00e9 par le peuple en f\u00e9vrier 2014.  Alors que le vote sur le Brexit semble avoir douch\u00e9 l'espoir de la Suisse de trouver une solution dans les temps avec l'Union europ\u00e9enne,  une commission parlementaire doit d\u00e9battre jeudi des solutions possibles. Le moyen serait de mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire non pas \u00e0 le lettre, mais en en respectant l'esprit, en utilisant la clause de sauvegarde ou la pr\u00e9f\u00e9rence nationale. Probl\u00e8me: un arr\u00eat\u00e9 du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du mois de novembre pr\u00e9cise que l'accord sur la libre circulation avecs l'Union europ\u00e9enne reste prioritaire sur le droit suisse. Si une entreprise venait \u00e0 contester la solution du parlement, elle  pourrait bien rester lettre morte. \r\nEt de tactique politique, il en est aussi question dans l'Argauerzeitung, qui consacre sa premi\u00e8re page \u00e0 la recette des socialistes: un contre projet \u00e0 l'initiative RASA qui \u00e9liminerait le d\u00e9lai de trois ans. Un truc de gamin, commente le journal, qui aurait l'avantage de tenir compte des craintes exprim\u00e9es par la population tout en sortant peut-\u00eatre la Suisse de l'impasse. \r\nEntreprises et Brexit - Le temps\r\nDepuis le Brexit, c'est le chaos en Europe mais c'est aussi la pagaille au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Pour le Blick, il n'y a pas de strat\u00e9gie commune. Et pour illustrer la situation, une photo montrant Didier Burkhalter, Simonetta Sommaruga et Johann Schneider Amman, assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Mais ils ne pensent pas la m\u00eame chose. Le Blick leur attribue \u00e0 chacun une bulle, comme dans une BD;  r\u00e9v\u00e9lant le fond de leur pens\u00e9e: ma priorit\u00e9, rester positif pense Didier Burkhlater. Ma priorit\u00e9, le respect de la constitution, pense Simonetta Sommaruga. Me pririt\u00e9, faire rentrer les millions pour la recherche, pense Johann Schneider Amman. Le Blick conclut: chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral cuisine sa petite soupe dans son coin. \r\n***  Plus aucun secteur d'activit\u00e9 n'\u00e9chappe \u00e0 l'ub\u00e9risation \r\nTG\r\nLes taxis s'appr\u00eatent justement \u00e0 manifester aujourd'hui contre Huber \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich.  Sous le slogan stop au dumping d'Huber, les chauffeurs de taxis manfestent contre la concurrence jug\u00e9es d\u00e9loyale. Sauf que pour une fois, rel\u00e8ve le Blick ce matin, les centrales de taxi  pourraient bien se trouver dans le m\u00eame b\u00e2teau. La faute \u00e0 une d\u00e9cision de l'assurance accident SUVA: la Suva a refus\u00e9 aux chauffeurs d'Huber le statut d'ind\u00e9pendant, leur employeur doit donc payer toutes les charges sociales. Uber fait recours contre cette d\u00e9cision, mais ce uqi vaut pour Huber devrait aussi \u00eatre valble pour les centrales de taxis: en attendant l'issue de ce bras de fer, les centrales de taxi tremblent elles aussi, d\u00e9clare ce matin le Blick.\r\n***   les d\u00e9fauts de construction de la haute \u00e9cole d'art zurichoise, inaugur\u00e9e en grande pompe il y a deux ans, suscitent la col\u00e8re de ses occupants  ...\r\nelel a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en grane pompe il y a deux ans, la haute \u00e9cole d'art zurichoise, en pr\u00e9sence de Fran4ois Holalnde et Simonetta Sommaruga. Ce complexe de Zurich pouest r\u00e9unit tous els \u00e9tudiants d'art. probl\u00e8me: ce b\u00e2timent ultra moderne qui a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions de francs est loinde sastisfaire ses occupants . Des dizaines d'\u00e9tudiants et de doctorants se plaignent de d\u00e9fauts de construction et d'un air malsain dans le b^'atiment. A tel point que els \u00e9tudiants ne peuvnt pas utiliser certaines peintures ou du pla^tre dans les salles, ce qui pour une \u00e9cole d'art plastique est plut\u00f4t g\u00eanant .. blabla ... \r\nPrison\r\n***  Daniel Br\u00e9laz rend les cl\u00e9s de la ville de Lausanne ...\r\n24 heures\r\n*** Des dr\u00f4nes pour voler au secours  des faons, c'est \u00e0 lire dans l'Argauerzeitung\r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, pr\u00e8s de 1500 faons meurent tu\u00e9s brutalement par les moissonneuses batteuses, selon la soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux. Un projet pilote de dr\u00f4nes \u00e9quip\u00e9 de cameras infrarouges devrait bient\u00f4t permettre de les rep\u00e9rer dans les champs et leur \u00e9viter une mort atroce - sauver, raconte ce matin l'Argauerzeitung. Ce projet \" \" est men\u00e9 dans le canton de Soleure \u00e0 l'initiative de l0union suisse des pysans du cantons, pour un budget de 9000 francs, et nomm\u00e9 joliment \" lees dr\u00f4nes sauvnet les faons \".\r\ngruy\u00e8re\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... Le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9jouer les tactiques politques pour sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne...\r\nLa Une du Tagesanzieger a des allures d'avertissement: Les juges pourraient emp\u00eacher le parlement d'appliquer, m\u00eame de mani\u00e8re large, l'article sur l'immigration de masse, vot\u00e9 par le peuple en f\u00e9vrier 2014.  Alors que le vote sur le Brexit semble avoir douch\u00e9 l'espoir de la Suisse de trouver une solution dans les temps avec l'Union europ\u00e9enne,  une commission parlementaire doit d\u00e9battre jeudi des solutions possibles. Le moyen serait de mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire non pas \u00e0 le lettre, mais en en respectant l'esprit, en utilisant la clause de sauvegarde ou la pr\u00e9f\u00e9rence nationale. Probl\u00e8me: un arr\u00eat\u00e9 du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral du mois de novembre pr\u00e9cise que l'accord sur la libre circulation avecs l'Union europ\u00e9enne reste prioritaire sur le droit suisse. Si une entreprise venait \u00e0 contester la solution du parlement, elle  pourrait bien rester lettre morte. \r\nEt de tactique politique, il en est aussi question dans l'Argauerzeitung, qui consacre sa premi\u00e8re page \u00e0 la recette des socialistes: un contre projet \u00e0 l'initiative RASA qui \u00e9liminerait le d\u00e9lai de trois ans. Un truc de gamin, commente le journal, qui aurait l'avantage de tenir compte des craintes exprim\u00e9es par la population tout en sortant peut-\u00eatre la Suisse de l'impasse. \r\nEn attendant... les entreprises suisses sont \u00e0 l'aff\u00fbt: finances, \u00e9ducation, immobilier, transport a\u00e9rien, mutlinationales... \"comment la Suisse peut tirer profit du Brexit\", d\u00e9veloppe ce matin le Temps. \r\nEt si les mutlinationales am\u00e9ricaines qui ont choisi Londres d\u00e9cidaient de se replier ailleurs ? Et si certains clients des banques de le City, \u00e9chaud\u00e9s par les turbulences que traversent le Royaume, choisissaient le h\u00e2vre helv\u00e9tique de la stabilit\u00e9 ? Et si les \u00e9tudiants, \u00e9cras\u00e9s par les \u00e9colages qui vont augmenter sensiblement avec le Brexit, choisissaient les bancs universitaires suisses, r\u00e9put\u00e9s et moins chers ?\r\nBeaucoup de questions soulev\u00e9es par le quotidien, qui disent les espoirs de tous ces secteurs. \r\nDepuis le Brexit, c'est le chaos en Europe mais c'est aussi la pagaille au sein du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Pour le Blick, il n'y a pas de strat\u00e9gie commune. Et pour illustrer la situation, une photo montrant Didier Burkhalter, Simonetta Sommaruga et Johann Schneider Amman, assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. Mais ils ne pensent pas la m\u00eame chose. Le Blick leur attribue \u00e0 chacun une bulle, comme dans une BD;  r\u00e9v\u00e9lant le fond de leur pens\u00e9e: ma priorit\u00e9, rester positif pense Didier Burkhlater. Ma priorit\u00e9, le respect de la constitution, pense Simonetta Sommaruga. Me pririt\u00e9, faire rentrer les millions pour la recherche, pense Johann Schneider Amman. Le Blick conclut: chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral cuisine sa petite soupe dans son coin. \r\n***Plus aucun secteur d'activit\u00e9 n'\u00e9chappe \u00e0 l'Ub\u00e9risation...\r\nEt pour le d\u00e9montrer, la Tribune de Gen\u00e8ve publie toute cette semaine une enqu\u00eate sur cette transformation de nos modes de vie. Mutation dont le principe de base est de mettre le client en rapport direct avec un \"sp\u00e9cialiste\". Mais cette fa\u00e7on de consommer, s'interroge l'\u00e9ditorial, est-elle vraiment aussi \u00e9conomique, conviviale et efficace que \u00e7a ? Progr\u00e8s ou menaces ? La tribune de gen\u00e8ve a donc voulu tester. Aujourd'hui, premier \u00e9pisode: la restauration entre particuliers... demain, le \"pressing drive\"... pressing optimis\u00e9... \r\nLes taxis s'appr\u00eatent justement \u00e0 manifester aujourd'hui contre Huber \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich.  Sous le slogan stop au dumping d'Huber, les chauffeurs de taxis manfestent contre la concurrence jug\u00e9es d\u00e9loyale. Sauf que pour une fois, rel\u00e8ve le Blick ce matin, elles pourraient bien se trouver dans le m\u00eame b\u00e2teau. La faute \u00e0 une d\u00e9cision de l'assurance accident SUVA: la Suva a refus\u00e9 aux chauffeurs d'Huber le statut d'ind\u00e9pendant, leur employeur doit donc payer toutes les charges sociales. Uber fait recours contre cette d\u00e9cision, mais ce uqi vaut pour Huber devrait aussi \u00eatre valble pour les centrales de taxis: en attendant l'issue de ce bras de fer, les centrales de taxi tremblent elles aussi, d\u00e9clare ce matin le Blick.\r\n***Les d\u00e9fauts de construction de la haute \u00e9cole d'art zurichoise, inaugur\u00e9e en grande pompe il y a deux ans, suscite la col\u00e8re de ses occupants...\r\nelel a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en grane pompe il y a deux ans, la haute \u00e9cole d'art zurichoise, en pr\u00e9sence de Fran4ois Holalnde et Simonetta Sommaruga. Ce complexe de Zurich pouest r\u00e9unit tous els \u00e9tudiants d'art. probl\u00e8me: ce b\u00e2timent ultra moderne qui a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions de francs est loinde sastisfaire ses occupants . Des dizaines d'\u00e9tudiants et de doctorants se plaignent de d\u00e9fauts de construction et d'un air malsain dans le b^'atiment. A tel point que els \u00e9tudiants ne peuvnt pas utiliser certaines peintures ou du pla^tre dans les salles, ce qui pour une \u00e9cole d'art plastique est plut\u00f4t g\u00eanant .. BLABLA \r\nToute r\u00e9nov\u00e9e elle aussi, la prison de la Promenade, \u00e0 La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier. A lire dans l'Express et l'Impartial. 102 cellules pour 112 places, un d\u00e9cor con\u00e7u par une \u00e9tudiante de l'\u00e9cole d'art de la ville, et m\u00eame les ferroneries du 19\u00e8me si\u00e8cle sur le sportes de l'aile ancienne... pour un \u00e9tablissement situ\u00e9 en pleine ville, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une voie de chemin de fer, d'une cr\u00e8che et d'un grand \u00e9tablissement scolaire. \r\nInauguration relat\u00e9e aussi dans le Matin, avec le commentaire de deux gardiens chefs de champ-dollon, la prison surpeupl\u00e9e de Gen\u00e8ve: chez nous disent-ils, c'est l'usine, ici c'est la petite maison dans la prairie. \r\n***Daniel Br\u00e9laz rend les clefs de la ville de Lausanne...\r\nDossiers \u00e0 tiroirs dans 24heures ce matin, sur celui qui passa 26 ans \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, dont 15 comme syndic. Daniel Br\u00e9laz, le marqueur \u00e9tonnant d'une ville qui a fait ses urbanit\u00e9s, apr\u00e8s les humanit\u00e9s de Ramuz, \u00e9crit l'\u00e9ditorial. Un grand timide avec un sens de la d\u00e9rision qui a fini par le rendre sympathique et cr\u00e9dible. Un double page d'abord politique, l'histoire d'une m\u00e9tamorphose... du politicien et de la ville. Une autre double page, sur le people exhibitionniste et d\u00e9sarmant de franchise. Enfin, ne ratez pas les quelques dessins de Burki. Le dessinateur qui a cette phrase: Br\u00e9laz, comme de Gaulle, c'est du pain b\u00e9nit pour un caricaturiste. \r\n***Des drones pour voler au secours des faons, c'est \u00e0 lire dans l'aargauer Zeitung....\r\nChaque ann\u00e9e en Suisse, pr\u00e8s de 1500 faons meurent tu\u00e9s brutalement par les moissonneuses batteuses, selon la soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux. Un projet pilote de dr\u00f4nes \u00e9quip\u00e9 de cameras infrarouges devrait bient\u00f4t permettre de les rep\u00e9rer dans les champs et leur \u00e9viter une mort atroce - sauver, raconte ce matin l'Argauerzeitung. Ce projet \" \" est men\u00e9 dans le canton de Soleure \u00e0 l'initiative de l0union suisse des pysans du cantons, pour un budget de 9000 francs, et nomm\u00e9 joliment \" lees dr\u00f4nes sauvnet les faons \".\r\nLoin des champs et de leurs dangers, les budlings enivrants de New York, la tr\u00e9pidante qui ne dort jamais... et au milieu... des armaillis et du gruy\u00e8re. Ou quang le fromage rencontre la grosse pomme.\r\nLa Libert\u00e9 nous offre un \"le gruy\u00e8re \u00e0 New York\" ce matin... l'interprofession participe au Fancy Food Show de New York, la plus grand foire am\u00e9ricaine pour les sp\u00e9cialit\u00e9s alimentaire. Pour tenter de s\u00e9duire toujours davantage les Etats-Unis, qui sont le premier march\u00e9 \u00e9tranger du Gruy\u00e8re AOP.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-28T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-06-28T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7819226", "ece-7819207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T11:36:44Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIci, la presse \u00e0 6 heures 47 la revue de presse : Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco le tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on va commencer par \u00e7a pourrait d\u00e9jouer les tactiques politiques pour sortir de l'impasse avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nOui, la une du tag, ass\u00e8ne sa guerre a des allures d'avertissement, ce matin, les juges pourraient emp\u00eacher le parlement d'appliquer, m\u00eame de mani\u00e8re large l'article sur l'immigration de masse, vot\u00e9 par le peuple, en f\u00e9vrier 2014 alors que le vote sur le Brexit te semble avoir douch\u00e9 l'espoir de la Suisse, de trouver une solution dans les temps, avec l'Union europ\u00e9enne, une commission parlementaire doit d\u00e9battre ce jeudi des solutions envisageables alors le moyen serait de mettre en oeuvre la volont\u00e9 populaire, non pas \u00e0 la lettre, mais en raison respectant l'esprit en utilisant la clause de sauvegarde ou la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, probl\u00e8me : un arr\u00eat\u00e9 du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du mois de novembre pr\u00e9cise que, quoi qu'il en soit, l'accord sur la Lip circulation avec l'Union europ\u00e9enne reste prioritaire sur le droit suisse, si une entreprise venait \u00e0 contester la solution du parlement, elle pourrait bien rester lettre morte et puis de tactique politique, il en est aussi question dans la art d'avoir Zeitung qui consacre sa premi\u00e8re page \u00e0 la recette des socialistes, un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui \u00e9liminerait le d\u00e9lai de 3 ans, et s'\u00e9loignerait des contingents, un truc de gamin, commente le journal, qui aurait l'Avantage de tenir compte des craintes exprim\u00e9es par la population tout en sortant peut-\u00eatre la Suisse de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [95%] :\r\nEt en attendant, les entreprises suisses sont \u00e0 l'aff\u00fbt finances \u00e9ducation immobilier transport a\u00e9rien multinationales comment la Suisse peut tirer profit du Brexit d\u00e9veloppe ce matin le temps et si les multinationales am\u00e9ricaines qui ont choisi Londres d\u00e9cidaient de se replier ailleurs et si certains clients des banques de la City, \u00e9chaud\u00e9s par les turbulences que traversent le Royaume choisissaient le Havre helv\u00e9tique de la stabilit\u00e9 et si les \u00e9tudiants \u00e9cras\u00e9s par les et qui vont augmenter sensiblement avec le Brexit choisissaient les bancs universitaires suisses r\u00e9put\u00e9s et moins cher, beaucoup de questions soulev\u00e9es par le quotidien, qui disent les espoirs de tous ces secteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [95%] :\r\nEt depuis le Prexige Brexit te, c'est le chaos en Europe, mais c'est aussi la pagaille au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le Blick, il n'y a pas de strat\u00e9gie commune et pour illustrer la situation le journal montre une photo avec Didier Burkhalter Simonetta Sommaruga \u00c9liane Schneider Amman assis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te mais les 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne pensent pas la m\u00eame chose le Blick leur attribue \u00e0 chacun une bulle en comme dans une BD r\u00e9v\u00e9lant le fond de leur pens\u00e9e, ma priorit\u00e9 rester positif pense Didier Burkhalter ma priorit\u00e9 le respect de la constitution, pense pour sa part Simonetta Sommaruga ma priorit\u00e9, faire rentrer les millions pour la recherche, pense de son c\u00f4t\u00e9 et Yoann Schneider Amman, bref le Blick conclut chaque conseiller f\u00e9d\u00e9ral cuisine sa petite soupe dans son coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [81%] :\r\nPlus aucun secteur d'activit\u00e9 n'\u00e9chappe \u00e0 l'Hubert isolation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [92%] :\r\nEt pour le d\u00e9montrer la Tribune de Gen\u00e8ve publie toute cette semaine une enqu\u00eate sur cette transformation de nos modes de vie, mutation dont le principe de base est de mettre le client en rapport Direct avec en sp\u00e9cialiste, mais cette fa\u00e7on de consommer, s'interroge l'\u00e9ditorial est -elle vraiment aussi \u00e9conomique conviviale et efficace que \u00e7a progr\u00e8s ou menaces la Tribune de Gen\u00e8ve a donc voulu tester aujourd'hui premier \u00e9pisode la restauration entre particuliers demain le pressing de joie et voir pressing optimis\u00e9 sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [91%] :\r\nEt les taxis s'appr\u00eate justement \u00e0 manifester aujourd'hui contre Huber de nouveau \u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne et Zurich sous le slogan Stop au dumping d'Huber, les chauffeurs de taxis manifestent contre la culture concurrence jug\u00e9es d\u00e9loyale, sauf que pour une fois, rel\u00e8ve le Blick, ce matin, elle pourrait bien se trouver dans le m\u00eame b\u00e2teau les chauffeurs de taxi traditionnels et les chauffeurs de taxi Hubert, la faute \u00e0 une d\u00e9cision de l'assurance accident SUVA la souvent a refus\u00e9 aux chauffeurs d'Huber, le statut d'ind\u00e9pendant leur employeur doit donc payer toutes les charges sociales, Hubert fait recours compte cette d\u00e9cision, mais ce qui vaut pour Huber devrait aussi \u00eatre valable pour les centrales de taxi en attendant l'issue de ce bras de fer, les centrales de taxi tremblent, elle aussi, d\u00e9clare ce matin le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [85%] :\r\nLes d\u00e9fauts de construction de la haute \u00e9cole d'art z\u00fcrichoises inaugur\u00e9 en grande pompe il y a 2 ans, suscitent la col\u00e8re de ses occupants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [85%] :\r\nOui, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e il y a 2 ans, la haute \u00e9cole d'art z\u00fcrichoises en pr\u00e9sence de Fran\u00e7ois et et de Simonetta Sommaruga mais ce complexe de Zurich Ouest qui r\u00e9unit tous les \u00e9tudiants d'art \u00e0 un probl\u00e8me pose probl\u00e8me il ce b\u00e2timent ultra moderne a co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 500 millions de francs est loin de satisfaire ses occupants, des dizaines d'\u00e9tudiants du doctorants se plaignent des d\u00e9fauts de construction et d'un air malsain dans le b\u00e2timent, \u00e0 quel point, que les \u00e9tudiants ne peuvent pas utiliser certaines peintures, comme ou le pl\u00e2tre dans leur dans les ateliers, ce qui, vous l'admettrez, pour une \u00e9cole d'arts plastiques est plut\u00f4t g\u00eanant pour l'homme effectivement alors une \u00e9cole d'art, dont l'arr\u00eat dans le rayonnement est peut-\u00eatre, mais dans la fonctionnalit\u00e9 du b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9 \u00e0 l'architecture, c'est ce que regrette ce matin professeur interrog\u00e9 par le Tag, \u00e7a ne s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [94%] :\r\nEt toute r\u00e9nov\u00e9e, elle aussi, la prison de la Promenade, elle porte bien son nom, \u00e0 La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e hier \u00e0 lire dans L'Express et L'Impartial 102 cellules pour 112 places un d\u00e9cor con\u00e7u par une \u00e9tudiante de l'\u00e9cole d'art de la ville et m\u00eame les ferronneries du 19\u00e8me si\u00e8cle sur les portes de l'aile, ancienne, tout \u00e7a pour un \u00e9tablissement situ\u00e9 en pleine ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une voie de chemin de fer d'une cr\u00e8che et d'un grand \u00e9tablissement scolaire inauguration relat\u00e9e aussi dans le Matin avec le commentaire de 2 gardiens chefs de Champdollon la prison surpeupl\u00e9e de Gen\u00e8ve chez nous, disent -ils, c'est l'usine ici, c'est la petite maison dans la prairie, Daniel Br\u00e9laz rend les cl\u00e9s de la ville de Lausanne dossiers \u00e0 tiroirs dans 24 heures ce matin, sur celui qui passa 26 ans \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne, dont 15 comme syndic Daniel Br\u00e9laz le marqueur \u00e9tonnant d'une ville qui a fait ses urbanit\u00e9 apr\u00e8s les humanit\u00e9s de Ramuz, \u00e9crit l'\u00e9ditorial en grand timide avec en sens de la d\u00e9rision qui a fini par le rendre sympathique et cr\u00e9dible, une double page d'abord politique, l'histoire d'une m\u00e9tamorphose du politicien et de la ville en parall\u00e8le une autre double page sur le people, exhibitionniste et d\u00e9sarmant de franchise, enfin, ne ratez pas les quelques dessins de Burki, le dessinateur qui a cette phrase d'ailleurs Br\u00e9laz comme de Gaulle, c'est du pain b\u00e9nit pour un caricaturiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [97%] :\r\nDes dr\u00f4nes pour voler au secours des faons, c'est-\u00e0-dire dans la rue Gauer Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [92%] :\r\nOui, parce que chaque ann\u00e9e en Suisse, pr\u00e8s de 1500 enfants meurent tu\u00e9s brutalement par les moissonneuses batteuses chiffres donn\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, un projet pilote de dr\u00f4nes \u00e9quip\u00e9 de cam\u00e9ras infrarouges devrait bient\u00f4t permette de les rep\u00e9rer dans les champs et de leur \u00e9viter une mort atroce ce 1er projet est men\u00e9 dans le canton de Soleure, \u00e0 l'initiative de l'Union suisse des paysans du cantons pour un budget de 9000 prend francs et il porte le joli nom de les dr\u00f4nes, sauf les forfaits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:59) [94%] :\r\nEt loin des champs et de leurs dangers les buildings enivrants de New York la tr\u00e9pidante qui ne dort jamais et au milieu des armaillis et du gruy\u00e8re, ou quand le fromage rencontre la grosse pomme la Libert\u00e9 nous offre un le gruy\u00e8re \u00e0 New York, ce matin, l'interprofession participe aux fans Food Show de New York, le plus grand, la plus grande foire am\u00e9ricaine pour les sp\u00e9cialit\u00e9s alimentaire pour tenter de s\u00e9duire toujours davantage les \u00c9tats-Unis qui sont quand m\u00eame le 1er march\u00e9 \u00e9tranger du Gruy\u00e8re AOP. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B996292-5993-4E57-8B72-2BAB9BCE9C20", "internalArchiveId": "3B996292-5993-4E57-8B72-2BAB9BCE9C20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, le point de vue de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "L'Europe est suffisamment forte pour surmonter la crise du Brexit, selon la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Avant de s'envoler pour le sommet de Bruxelles qui commence le 28 juin 2016, la chanceli\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 le cadre des n\u00e9gociations d'avenir avec la Grande-Bretagne: pas question d'accorder \u00e0 Londres un statut particulier.", "durationSec": 150, "genres": ["D\u00e9claration", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819173", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Europe"], "thematicThemes": ["europ\u00e9anisme", "crise politique", "politique internationale"], "alternativeTitle": ["\"L'UE est assez forte pour survivre au Brexit\" estime Angela Merkel / 12H30_2016-06-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Europe est suffisamment forte pour surmonter la crise du Brexit, selon la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel. Avant de s\u2019envoler pour le sommet de Bruxelles qui commence ce mardi apr\u00e8s-midi, la chanceli\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 le cadre des n\u00e9gociations d\u2019avenir avec la Grande-Bretagne: pas question d\u2019accorder \u00e0 Londres un statut particulier."], "variantIds": ["ece-7819173"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T13:24:34Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDe Bruxelles, on se rend, prendre la temp\u00e9rature du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, l'Europe est suffisamment forte pour surmonter la crise du Brexit, voil\u00e0 le message rassurant qu'a voulu lancer la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel ont ce matin dans une d\u00e9claration au Bundestag avant de s'envoler pour le sommet de de Bruxelles qui commence cet apr\u00e8s- midi, dont on parlait pr\u00e9c\u00e9demment, la chanceli\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 le cadre des n\u00e9gociations d'avenir avec la Grande-Bretagne, pas question d'accorder \u00e0 Londres un statut particulier, on \u00e9coute Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nUne grosse de training estime vif, la Grande-Bretagne est et reste un partenaire important, mais nous allons nous assurer que les n\u00e9gociations ne se d\u00e9roulent pas selon le principe d'un choix \u00e0 la carte, on doit sentir la diff\u00e9rence entre un pays qui veut \u00eatre membre de la famille europ\u00e9enne, ou non, celui qui sort de la famille ne peut s'attendre \u00e0 ne plus avoir de devoirs et \u00e0 ne garder que les privil\u00e8ges, par exemple, celui qui veut un acc\u00e8s libre au march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en doit en accepter les libert\u00e9s fondamentales, les r\u00e8gles et les obligations contrepartie celui qui veut un acc\u00e8s libre au march\u00e9 doit accepter aussi le principe de la libre circulation des personnes, des marchandises, des services et des capitaux, il am\u00e8ne ce d\u00e9butant dit Besson Escape \u00e9crase. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette d\u00e9claration d'Angela Merckel, ce matin, au Bundestag, Blandine Milcent, vous \u00eates en Direct de Berlin, notre correspondante en Allemagne, la chanceli\u00e8re allemande Blandine n'a donc pas fait d'annonces spectaculaires, avant de s'envoler pour Bruxelles, mais Angela Merkel a fix\u00e9 les lignes de la future coop\u00e9ration de l'Union europ\u00e9enne avec la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [94%] :\r\nAbsolument, Angela Merkel, a pr\u00e9cis\u00e9 le cadre de la n\u00e9gociation avec Londres en r\u00e9p\u00e9tant d'abord qu'il n'y aurait pas de n\u00e9gociations avant une demande officielle de sortie de la part de la Grande-Bretagne, en insistant sur le fait que le Royaume-Uni resterait de toute fa\u00e7on, \u00e0 l'avenir un pays partenaire c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des Britanniques, mais aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Allemagne et des autres pays membres de l'Union, a -t-elle soulign\u00e9, mais pas question donc d'accorder \u00e0 Londres un statut particulier, la Grande-Bretagne ne pourra pas choisir \u00e0 la carte, les conditions de ses futures relations avec l'Union europ\u00e9enne, par ailleurs, Angela Merkel a aussi estim\u00e9 qu'il ne fallait pas focaliser le d\u00e9bat aujourd'hui sur la question de savoir s'il fallait plus ou moins d'Europe, elle n'est pas favorable sait un d\u00e9bat de fond sur les institutions europ\u00e9ennes, mais elle a cherch\u00e9 \u00e0 rassurer l'Europe est suffisamment forte pour surmonter la crise va d'ailleurs commencer son discours ce matin en disant que 5 jours apr\u00e8s le vote sur le Brexit \u00e9tait bien une chose \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus clair, les 27 pays membres ont la volont\u00e9, a -t-elle dit, et la capacit\u00e9 de r\u00e9agir ensemble \u00e0 la crise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Merkel, Angela", "role": "chanceli\u00e8re allemande", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1819B59-9394-4E4E-99B9-30058C6114F9", "internalArchiveId": "B1819B59-9394-4E4E-99B9-30058C6114F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Receveur,ancien ministre jurassien; Docteur Christophe Chabrot, ma\u00eetre de Conf\u00e9rences de Droit Public \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8re de Lyon en France;Hillary Benn, ancien porte-parole pour les affaires \u00e9trang\u00e8res de Jeremy Corbyn;Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat suisse;Stanislas Wawrinka, joueur professionnel de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 25/VW POUR 8H) Pas 10 mais 15 milliards de francs au moins....c'est ce que le constructeur automobile allemand s'appr\u00eate \u00e0 verser aux USA pour le scandale des moteurs diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es....si l'information donn\u00e9e cette nuit pas l'agence \u00e9conomique bloomberg se v\u00e9rifie, Estelle Braconnier...cela fera de ce scandale le plus cher de l'histoire du secteur automobile....\r\nDu jamais vu....Volkswagen est donc pr\u00eat \u00e0 payer tr\u00e8s cher pour \u00e9viter un proc\u00e8s dans le scandale des moteurs diesel truqu\u00e9s outre Atlantique !\r\nUn accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec l'administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine.\r\nDans le d\u00e9tail, il pr\u00e9voit 10 milliards pour indemniser les propri\u00e9taires des voitures concern\u00e9es et financer un fonds environnemental.\r\nPr\u00e8s de trois milliards iront aux agences f\u00e9d\u00e9rales et californienne de protection de l'environnement.\r\nEt enfin 2 milliards financeront la recherche de technologies propres.\r\nLe groupe qui a \u00e9quip\u00e9 pr\u00e8s de 600.000 voitures aux Etats-Unis, d'un logiciel faussant les tests de pollution devrait \u00e9galement verser 400 millions \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\r\nCe compromis ne mettra cependant pas totalement fin aux tracas judiciaires de la marque allemande.\r\nLe groupe reste vis\u00e9 par l'enqu\u00eate p\u00e9nale du minist\u00e8re de la Justice et par des plaintes collectives de certains Etats am\u00e9ricains.\r\nIl fait \u00e9galement l'objet d'une enqu\u00eate criminelle ouverte par le d\u00e9partement de la justice.\r\nLe dossier est loin d'\u00eatre clos !\r\n(8H(2) D3 POUR UNE EUROPE DES REGIONS) et Londres commence \u00e0 prendre la mesure de la facture du Brexit...la livre sterling est au plus bas...\u00e0 son niveau de 1985! et la Grande Bretagne se financera d\u00e9sormais plus cher sur les march\u00e9s internationaux depuis la perte de son triple A d\u00e9grad\u00e9 par les agences de notation.\r\nLe Brexit...ce n'est pas David Cameron qui le lancera...mais son successeur au 10 downing street....connu le 2 septembre prochain au plus tard....\r\nDavid Cameron qui participe d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi et jusqu'\u00e0 demain \u00e0 son dernier sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles...apr\u00e8s cette date, l'Europe si\u00e8gera \u00e0 27.\r\nLe Brexit peut-il signifier le grand retour de l'Europe des r\u00e9gions\u00a0? Face aux incertitudes qu'entra\u00eene aujourd'hui le vote du Royaume-Uni, de nombreuses institutions pan-europ\u00e9ennes pourraient jouer un r\u00f4le pr\u00e9dominant dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. On pense notamment au Conseil de l'Europe ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e des R\u00e9gions d'Europe qui militent depuis leur cr\u00e9ation pour renforcer l'autonomie des pouvoirs locaux. Ga\u00ebl Klein\r\n(8H(3) 04 GB TRAVAILLISTES EN CRISE) Le Brexit sur le plan de politique int\u00e9rieur...c'est un parti conservateur qui cherche un successeur \u00e0 David Cameron...et des travaillistes qui veulent se d\u00e9barrasser de Jeremy Corbyn, accus\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la campagne du maintien dans l'Union europ\u00e9enne. Le parti vote aujourd'hui une motion de d\u00e9fiance \u00e0 son encontre \u00e0 bulletin secret. Hillary Benn, ancien porte-parole pour les affaires \u00e9trang\u00e8res de Jeremy Corbyn, limog\u00e9 ce week-end, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 remettre en cause son autorit\u00e9; il est son principal adversaire \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti...\r\n(8H(4) 05 DE WATTEVILLE A BRUXELLES) Bruxelles est survolt\u00e9e depuis ce Brexit...mais Berne y a trouv\u00e9 hier une oreille attentive...notre n\u00e9gociateur en chef Jacques de Watteville re\u00e7u par son homologue europ\u00e9en et le commissaire aux migrations pour discuter de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...rien n'est encore fait...d'autres r\u00e9unions sont encore au programme...\r\nJacques de Watteville est persuad\u00e9 que l'Union europ\u00e9enne a int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution alors qu'elle accumule d'autres probl\u00e8mes\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz.\r\nEt le parquet financier fran\u00e7ais qui veut traduire UBS en justice pour avoir organis\u00e9 la fraude fiscale entre la France et la Suisse. Dans son collimateur, la maison m\u00e8re en Suisse pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale et d\u00e9marchage illicite et la filliaile fran\u00e7aise pour complicit\u00e9.\r\nLa Suisse ne parvient toujours pas \u00e0 r\u00e9gler le conflit linguistique sur l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a toujours dit qu'il interviendrait si un canton devait violer le compromis sur les langues en 2004. Or, la Thurgovie repousse le fran\u00e7ais au secondaire. D\u00e9cision prise ce printemps et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a toujours pas boug\u00e9.\r\nLe parquet f\u00e9d\u00e9ral de Francfort en Allemagne ouvre une proc\u00e9dure pour abus sexuel contre l'homme chez qui le jeune soleurois de 12 ans disparu depuis une semaine a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 ce week-end...ce cuisinier de Dusseldorf devra r\u00e9pondre d'enl\u00e8vement d'un mineur et de s\u00e9questration. Du mat\u00e9riel p\u00e9do-pornographique a \u00e9t\u00e9 saisi \u00e0 son domicile.\r\n(8H(5) 19 TENNIS) Tennis, Roger Federer accroch\u00e9 pour son premier match \u00e0 Wimbledon...par l'Argentin Guido Peya....au prochain tour le b\u00e2lois affrontera le britannique Britannique Marcus Willis issu des qualifications. Stefanie V\u00f6gele n'a pas pass\u00e9 le premier tour, battue par la Serbe Jelena Jankovic.  \r\nStanislas Wawrinka entre en lice \u00e0 14H....face \u00e0 l'am\u00e9ricain Taylor Fritz. Pour faire mieux encore que les deux quarts de finale disput\u00e9s \u00e0 Londres en 2014 et 2015, Wawrinka s'est adjoint, en plus de son coach Magnus Norman,  les services de Richard Krajicek, ancien vainqueur \u00e0 Wimbledon. \r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz.\r\nEn plus du Vaudois,  3 suissesses entre en lice aujourd'hui...Timea Bacsinszky, Belinda Bencic et Amra Sadikovic.\r\n\u00e0 l'eurofoot des surprises hier....l'\u00e9limination de l'Angleterre par l'Islande victorieuse 2 \u00e0 1 et de l'espagne...double tenante du titre battue 2 \u00e0 0 par l'Italie. L'Islande sera face \u00e0 la France et les azzuri rencontreront l'allemagne en quarts de finale.\r\n(8H(6) 23 DECES DE BUD SPENCER) Sa barbe, sa carrure et ses poings ont frapp\u00e9 fort dans le cin\u00e9ma italien des ann\u00e9es 70....Bud Spencer...alias Carlo Peder-soli est mort hier \u00e0 Rome \u00e0 l'\u00e2ge de 86 ans. Il s'\u00e9tait notamment fait conna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9cran pour ses duos avec Terence Hill dans des western spaghetti. Eric Jozsef.\r\nEt vous pourrez d\u00e9sormais chanter Happy Birthday sans risquer de devoir passer \u00e0 la caisse...un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9rcian rejette les pr\u00e9tention de la maison de disque qui affirmait d\u00e9tenir les droits de la chanson....selon le juge...ce titre \u00e9crit en 1893 par une \u00e9ducatrice de jardin d'enfant appartient au domaine public...\r\nAlors Happy Birthday eric...\u00e0 non au fait...ce n'est pas votre anniversaire aujourd'hui!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819218", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-28T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7819236", "ece-7819218"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:51Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re point le journal Sandra Viscardi vv pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher 15 milliards de francs aux USA pour r\u00e9gler le scandale des moteurs Diesel bidouiller les 3 quarts de la somme particulier le reste pour compenser les d\u00e9passements de seuil autoris\u00e9 d'\u00e9missions polluantes et d\u00e9velopper des v\u00e9hicules \u00e0 0 \u00e9mission tout chamboul\u00e9 le parti travailliste britannique, par le Brexit -t-il veut la peau de son chef, J\u00e9r\u00e9my Corbyn, accus\u00e9 d'avoir mal men\u00e9 la campagne pour le dynamisme de la piscine aux plateaux de cin\u00e9ma Spencer la brute de Trinit\u00e9, \u00e0 s'en est all\u00e9, sa carrure de nageurs de comp\u00e9tition lui avait donn\u00e9 une belle place dans le Western spaghetti des ann\u00e9es 70 hop pas 10 mai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [95%] :\r\n15 milliards de francs, au moins, c'est ce que le constructeur automobile allemand s'appr\u00eate \u00e0 verser aux USA pour le scandale des moteurs Diesel aux \u00e9missions polluantes truqu\u00e9es, si l'information donn\u00e9e cette nuit par l'agence \u00e9conomique Bloomberg se v\u00e9rifie Estelle Braconnier \u00e7a fera de ce scandale vv le plus cher de l'histoire du secteur automobile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [96%] :\r\nDu jamais vu, Volkswagen et donc pr\u00eat \u00e0 payer tr\u00e8s cher pour \u00e9viter au moins un proc\u00e8s dans le scandale des moteurs Diesel truqu\u00e9s, outre Atlantique, un accord aurait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec l'administration f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine dans le d\u00e9tail, il pr\u00e9voit 10 milliards pour indemniser les propri\u00e9taires des voitures concern\u00e9es et financer un fonds environnemental, pr\u00e8s de 3 milliards iront tous agences f\u00e9d\u00e9rales et californienne de protection de l'environnement et enfin 2 milliards financeront la recherche de technologies propres, le groupe qui a \u00e9quip\u00e9 pr\u00e8s de 600000 voitures aux \u00c9tats-Unis d'un logiciel faussant les tests de pollution devrait \u00e9galement verser 400 millions \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s ce compromis ne mettra cependant pas totalement fin aux tracas judiciaires de la marque allemande, le groupe reste vis\u00e9 par l'enqu\u00eate p\u00e9nale du minist\u00e8re de la justice et par des plaintes collectives de certains \u00c9tats am\u00e9ricains, il fait \u00e9galement l'objet d'une enqu\u00eate criminelle ouverte par le d\u00e9partement de la Justice am\u00e9ricain le dossier, on leur a compris, est loin d'\u00eatre clos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [94%] :\r\nMerci Estelle Braconnier et Londres commence \u00e0 prendre la mesure de la facture du Brexit sais la livre sterling est au plus bas, \u00e0 son niveau de 1985 et la Grande-Bretagne se financera d\u00e9sormais plus cher sur les march\u00e9s internationaux depuis la perte de son triple A, d\u00e9grad\u00e9 par les agences de notation, le Brexit, ce n'est pas David Cameron qui le lancera non ce sera son successeur au 10 Downing Street le 2 septembre prochain au plus tard, David Cameron, qui participe d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi et jusqu'\u00e0 demain \u00e0 son dernier sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, apr\u00e8s cette date, l'Europe si\u00e9gera \u00e0 27, alors le Brexit tu peut -il signifier le grand retour de l'Europe des r\u00e9gions face aux incertitudes qu'entra\u00eene aujourd'hui le vote du Royaume-Uni, de nombreuses institutions paneurop\u00e9ennes pourrait jouer un r\u00f4le pr\u00e9dominant dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, on pense notamment au Conseil de l'Europe ou \u00e0 l'Assembl\u00e9e des r\u00e9gions d'Europe qui militent depuis leur cr\u00e9ation, pour renforcer l'autonomie des pouvoirs locaux l'Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [91%] :\r\nChaque \u00c9tat membre de l'Union europ\u00e9enne devrait s'interroger sur sa propre relation avec ces r\u00e9gions, c'est le credo de l'ancien ministre jurassien, Philippe Receveur, qui pr\u00e9side encore jusqu'\u00e0 fin juin, la d\u00e9l\u00e9gation suisse au congr\u00e8s du Conseil de l'Europe \u00e0 Strasbourg, qui r\u00e9unit 230000 collectivit\u00e9s territoriales, selon lui, lorsqu'on donne la parole aux citoyens dans la proximit\u00e9, on n'est pas forc\u00e9ment expos\u00e9s au pire lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan national, Philippe Receveur, c'est clairement la relation du citoyen et la citoyenne \u00e0 la proximit\u00e9 de sa gouvernance qui est en jeu ici, in\u00e9vitablement, les trait\u00e9s internationaux sont pass\u00e9s entre les \u00c9tats et c'est cette \u00e9chelon l\u00e0 qui gardera le dernier mot en dernier ressort, mais dans la vie de tous les jours et puis dans le processus de maturation, une association beaucoup plus \u00e9troite des r\u00e9gions est absolument indispensable, j'en suis persuad\u00e9, sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes, le Docteur Christophe Chabrol et ma\u00eetre de conf\u00e9rences de droit public \u00e0 l'universit\u00e9 Lumi\u00e8re de Lyon en France pour ce chercheur, le Brexit \u00e9tait l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les r\u00e9gions de faire entendre leur voix au plus haut niveau de l'Union, mais la partie sera difficile. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:59) [87%] :\r\nUn pouvoir ne se suicident jeunesse puis faut pas compter sur la gentillesse des \u00c9tats pour abandonner leur pouvoir, soit \u00e0 l'Union vers le haut, soit aux r\u00e9gions en m\u00e9tropole vers le bas, on sait que le comit\u00e9 des r\u00e9gions au niveau d'union europ\u00e9enne, c'est beaucoup de lobbying pour essayer de faire passer le concept de gouvernance \u00e0 multiniveaux et je pense qu'il va y avoir de plus en plus d'initiatives locales pour proposer des politiques lorsque les \u00c9tats sont bloqu\u00e9s lundi dynamique viendra forc\u00e9ment du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [94%] :\r\nEt selon Christophe Chabrol Union les \u00c9tats seront sans doute amen\u00e9s \u00e0 reconna\u00eetre petit \u00e0 petit, le r\u00f4le des r\u00e9gions, m\u00eame si ce sont toujours les \u00c9tats qui auront le dernier mot juridique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [93%] :\r\nEt le Brexit sur le plan de politique int\u00e9rieure, c'est un parti conservateur qui cherche un successeur \u00e0 David Cameron et des travaillistes qui veulent se d\u00e9barrasser de J\u00e9remy Corbyn accus\u00e9 d'avoir sabot\u00e9 la campagne du maintien dans l'Union europ\u00e9enne, le parti vote aujourd'hui une motion de d\u00e9fiance \u00e0 l'encontre \u00e0 son encontre \u00e0 bulletin secret, Hilary Benn, l'ancien porte- parole pour les affaires \u00e9trang\u00e8res de J\u00e9remy Corbyn et il a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 ce week- end, il \u00e9tait le 1er \u00e0 remettre en cause son autorit\u00e9, il est son principal adversaire \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [84%] :\r\n\u00e0 5 mais que c'est chiant la position de est intenable, j'esp\u00e8re qu'il va le reconna\u00eetrait d\u00e9missionner car nous avons besoin d'un parti travailliste qui peut tenir t\u00eate au gouvernement : nous avons besoin de gagner le soutien des \u00e9lecteurs et non pas le perdre ce que nous risquons site J\u00e9r\u00e9my reste en place, jamais ce prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [90%] :\r\nAlors Bruxelles est survolt\u00e9e depuis ce Brexit mais Berne y a trouv\u00e9 quand m\u00eame hier une oreille attentive notre n\u00e9gociateur en chef Jacques de Watteville a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par son homologue europ\u00e9en et par le commissaire aux migrations pour discuter de la mise en oeuvre de l'une, si h\u00e2tive contre l'immigration de masse, alors rien n'est encore fait un d'autres r\u00e9unions sont encore au programme, en tout cas, Jacques de Watteville \u00e9parses avec l'Union europ\u00e9enne a int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver une solution, alors qu'elle \u00e9tait \u00e0 la CUM alors qu'elle accumule d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:42) [86%] :\r\nIl ressort de certains entretiens que j'ai eue dans des capitales que dans le climat politique qui interviendrait apr\u00e8s un \u00e9ventuel Brexit ces entretiens \u00e9taient avant le plus Exit tant honni, politiquement, \u00e7a peut aussi \u00eatre utile \u00e0 l'Union, d'arriver \u00e0 trouver une solution au dossier suisse parce qu'apr\u00e8s toutes les mauvaises nouvelles qu'on a eu, si on arrive l\u00e0 aussi avoir des bonnes nouvelles, mais il a montr\u00e9 la capacit\u00e9 de l'Union, de trouver des solutions et de, de, de r\u00e9gler ce probl\u00e8me, \u00e7a peut aussi avoir un effet positif pour l'Union donc ce commentaire me vient donc de de de mes homologues de d'un apport important pays membres de l'Union et on en a parl\u00e9 aussi aujourd'hui et donc c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des 2 d'arriver \u00e0 r\u00e9gler ces probl\u00e8mes si on les r\u00e8gle pas, \u00e7a ne fait que alourdir il y a l'ardoise, \u00e7a fait que surcharger le bateau des probl\u00e8mes pour l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz et le parquet financier fran\u00e7ais qui veut traduire UBS en justice pour avoir organis\u00e9 la fraude fiscale entre la France et la Suisse dans son collimateur, la maison m\u00e8re en Suisse pour blanchiment aggrav\u00e9 de fraude fiscale et d\u00e9marchage illicite et la filiale fran\u00e7aise pour complicit\u00e9, la Suisse ne parvient toujours pas \u00e0 r\u00e9gler le conflit linguistique sur l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a toujours dit qu'il interviendrait si un canton devait violer le compromis sur les langues ont \u00e9tabli en 2004 or, figurez -vous que Thurgovie repousse le fran\u00e7ais au secondaire, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise au ce printemps mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a toujours pas boug\u00e9 le parquet f\u00e9d\u00e9ral de Francfort en Allemagne ouvre une proc\u00e9dure pour abus sexuels contre l'homme chez qui le jeune soleurois de 12 ans disparu depuis une semaine, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 ce week- end, ce cuisinier de Dusseldorf devra r\u00e9pondre aussi d'enl\u00e8vement de mineurs et de s\u00e9questration du mat\u00e9riel p\u00e9do- pornographique a \u00e9t\u00e9 saisi \u00e0 son domicile tennis Roger Federer accroch\u00e9 pour son 1er match \u00e0 Wimbledon par l'argentin Guido il y a au prochain tour le b\u00e2lois affronte le Britannique Marcus ce Willis, issu des qualifications et puis St\u00e9phanie fait donn\u00e9, elle n'a pas pass\u00e9 le 1er tour, battue par la serbe Y\u00e9l\u00e9na Yankovic Stanislas Vavrinka entre en lice \u00e0 14 heures face \u00e0 l'Am\u00e9ricain Taylor Fritz pour faire mieux encore que les 2, quart de finale disput\u00e9s \u00e0 Londres en 2014, 2015 Vavrinka cet adjoint en plus de son coach McNish Norman, les services de Richard Creil qu'un ancien vainqueur de Wimbledon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [85%] :\r\nJ'en ai profit\u00e9 pour pour passer beaucoup de temps, s'organisant pour montrer ni le fait que que Richard soit aussi son appui vraiment vraiment travailler sur mon jeu il y a pas beaucoup d'p\u00e9riode dans l'ann\u00e9e o\u00f9 on a autant de temps pour s'entra\u00eener, donc on a profit\u00e9 de faire l\u00e0 malgr\u00e9 la pluie, on a trouv\u00e9 vraiment, on a eu un tr\u00e8s bon programme, encore une fois tr\u00e8s contente quant au travail dans les semaines, comme \u00e7a je travaille pas juste pour le tournoi, donc je travaille pour mon jeu en g\u00e9n\u00e9ral, je sais que il y a des choses qui vont \u00eatre pas payer tout de suite ici sur le tournoi mais qui, en plus de dans lundi, je me suis bien entra\u00een\u00e9e, je me sens je ne sont pr\u00eats pour le tournoi et je suis impatient de commencer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:39) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastard, do, en plus du Vaudois 3 Suissesses entre en lice aujourd'hui Tim\u00e9a Bachinski B\u00e9linda Benchikh et Hamra Sadikovic et puis \u00e0 l'Euro- foot des surprises hier l'\u00e9limination de l'Angleterre par l'Islande, petit pays de foot, victorieux 2 1 an \u00e9limination si l'Espagne, double tenante du titre, battue 2 \u00e0 0 par l'Italie, Islande sera face \u00e0 la France, elle est Azzuri rencontreront l'Allemagne en quarts de finale, sa barbe sa carrure et ses poings ont frapp\u00e9 fort dans le cin\u00e9ma italien des ann\u00e9es 70 d'autres Spencer alias Carlo Pedersen, il est mort hier \u00e0 Rome, il avait 86 ans, il s'\u00e9tait notamment fait conna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9cran pour ses duos avec RMC dans le Western spaghetti avec Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:20) [88%] :\r\nAu cours de sa carri\u00e8re, bonne semaine \u00e7a aura tourn\u00e9 dans une cinquantaine de films mais c'est presque uniquement pour son r\u00f4le de bon g\u00e9ant barbu volontiers bagarreur que l'acteur italien conna\u00eetra le succ\u00e8s public un succ\u00e8s \u00e9norme dans les ann\u00e9es 70 o\u00f9 il impose son physique de colosse dans une s\u00e9rie innombrables de Western spaghetti avec Keren civils dont les plus c\u00e9l\u00e8bres resteront on l'appelle Treand \u00e0 et on continue \u00e0 appeler Treand \u00e0 excellent nageur Carlo PDR SOL il avait particip\u00e9 dans sa jeunesse aux jeux olympiques et c'est cette pr\u00e9sence athl\u00e9tique qui lui ouvrira les portes du cin\u00e9ma d'abord pour des petits r\u00f4les notamment Denkova 10 puis dans les com\u00e9dies italiennes comme l'inspecteur bulldozer qui lui vaudront enfin une reconnaissance internationale dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, bonne semaine c'est regretter n\u00e9anmoins de ne jamais avoir \u00e9t\u00e9 prise en consid\u00e9ration par le milieu du cin\u00e9ma malgr\u00e9 notre popularit\u00e9, disait -il, cils et moi n'avons jamais re\u00e7u le moindre prix ni m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 dans un festival \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:20) [93%] :\r\nEt mon cher \u00c9ric, vous pourrez d\u00e9sormais chanter rapide sans risquer de devoir passer \u00e0 la caisse puisqu'un juge f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain rejette les pr\u00e9tentions de la maison, dit ce qui affirmait d\u00e9tenir les droits de la chanson alors selon ce juge ce titre \u00e9crit en 1893 par une \u00e9ducatrice de jardin d'enfant appartient au domaine public, alors, Happy bosser non c'est vrai c'est pas votre anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [85%] :\r\nBonjour, ils n'ont pas tout \u00e0 fait en revanche et je suis content que \u00e7a se passe, enfin, parce que c'est, c'est un peu compliqu\u00e9 d'avoir d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 chaque fois on j'en pouvais plus, je sais pas vous, mais offre enfin \u00e7a sera plus facile de c\u00e9l\u00e9brer les anniversaires merci Sandra ravissent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAF329FA-2821-4602-97C8-CB033E38AE32", "internalArchiveId": "DAF329FA-2821-4602-97C8-CB033E38AE32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l'immigration", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "A quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel sur la gestion de l'immigration, une proposition concr\u00e8te voit le jour. Un projet de changement de loi avec des mesures cibl\u00e9es va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la Commission des institutions politiques.\r\n\r\n* * Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l'immigration INFO ORIGINALE: La solution au 9 f\u00e9vrier se concr\u00e9tise... \u00e0 quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel dit \"sur l'immigration de masses\". Un projet de modification de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl - une clause de sauvegarde - va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la commission des institutions politiques. Muriel Ballaman, vous l'avez appris: le PDC tessinois Marco Romano en est l'auteur.\r\nLe conseiller national veut mettre fin \u00e0 cette discussion th\u00e9orique. C'est pourquoi il propose de concr\u00e9tiser le mod\u00e8le bottom up imagin\u00e9 par le professeur et ancien secr\u00e9taire d'\u00e9tat Michael Amb\u00fchl. Cette modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9trangers contient une clause qui permettrait \u00e0 une r\u00e9gion particuli\u00e8re et \u00e0 une branche \u00e9conomique particuli\u00e8re de prendre des mesures cibl\u00e9es. \r\nLa commission des insitutions politiques va donc jeudi matin avoir une base de discussion concr\u00e8te... qu'elle pourra fa\u00e7onner \u00e0 son id\u00e9e. \r\nQuelles sont les chances de cette proposition?\r\nLes cantons l'appuient. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann estime que c'est la meilleure solution pour sauver les bilat\u00e9rales. Le PDC et une partie du PLR la soutiennent. Mais elle trouve ses d\u00e9tracteurs: au PS, on doute de l'efficacit\u00e9 de la mesure. Il pr\u00e9f\u00e8rerait introduire des mesures d'accompagnement via un nouveau vote. Quant \u00e0 l'UDC, l'un de ses membres ne la juge pas totalement safisfaisante. Trop compliqu\u00e9e... trop floue aussi. Il estime le risque trop grand de perdre l'objectif initial qui \u00e9tait celui d'introduire des contingents quantitatifs d'immigration. Mais il entre en mati\u00e8re pour une base de discussion. \r\nMais Muriel, cette proposition est-elle eurocompatible ? \r\nNon: elle ne respecte pas le principe de la libre circulation des personnes. C'est ce qu'a point\u00e9 un avis de droit de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse dominicale al\u00e9manique. Marco Romano balaie l'argument: c'est l'avis de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga, on va voir ce qu'en pense la commission. \r\nEst-ce que l'union europ\u00e9enne pourrait accepter cette solution?\r\nL'Europe \u00e9tait ferme sur la question: la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale n'entre pas en ligne de compte. Or, cette solution, c'est bel et bien une clause de sauvegarde non n\u00e9goci\u00e9e. La conseill\u00e8re nationale PLR Isabelle Moret plaide pour ce qu'elle appelle une solution passivement n\u00e9goci\u00e9e. La Suisse introduit cette proposition Ambuhl. Et elle passe en force tout en rassurant Bruxelles: Elle vend \u00e0 l'union europ\u00e9enne une solution qui sera peu utilis\u00e9e par les cantons. En \u00e9change, l'UE nous tape sur les doigts mais ne r\u00e9silie pas pour autant les accords bilat\u00e9raux. Une solution qui permettrait \u00e0 tous de s'en sortir la t\u00eate haute.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819180", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Projet de loi sur le mod\u00e8le Amb\u00fchl sur la question de l\u2019immigration / FOR_2016-06-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["A quelques mois du d\u00e9lai de mise en oeuvre de l'article constitutionnel sur la gestion de l'immigration, une proposition concr\u00e8te voit le jour. Un projet de changement de loi avec des mesures cibl\u00e9es va \u00eatre propos\u00e9 jeudi matin \u00e0 la Commission des institutions politiques."], "variantIds": ["ece-7819180"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-04T16:06:20Z", "webPublicationDate": "2016-06-28T16:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA7137EF-2586-4110-952A-BE614E9117FA", "internalArchiveId": "AA7137EF-2586-4110-952A-BE614E9117FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Mozza-Sbrinz, balle au centre", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Italie-Suisse-Angleterre: 1 \u00e0 1. Mozzarella, parmesan, sbrinz et cheddar sont aussi sur le terrain, une g\u00e9opolitique-footique du fromage! L'Europe, le r\u00eave europ\u00e9en: tout un fromage, une dr\u00f4le d'histoire. Le sbrinz est \u00e0 l'origine du parmesan et la mozzarella a la pr\u00e9f\u00e9rence des Suisses.\r\n\r\n* * Mozza-Sbrinz, balle au centre ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA -MOZZA-SBRINZ, BALLE AU CENTRE)  \r\n***Le go\u00fbt des autres, avec vous, Pierre-Etienne Joye.  Italie-Suisse-Angleterre: 1 \u00e0 1. Mozarella, parmesan, sbrinz et cheddar sont  aussi sur le terrain. . Expliquez nous \u00e7a, m'sieur l'arbitre.\r\nUne g\u00e9o-politique-footique \u00e0 la gomme! L'Europe! Ah, le r\u00eave europ\u00e9en. Tout un fromage. C'est pas peu dire... Pas de Cheddar, ni Stilton, ce matin...Ils sont  hors-jeu. Ces fameux fromages britanniques qu'on aime tant, ils n'ont plus rien \u00e0 voir avec l'Europe. Snif, tiens, il pleut dans mon ceur de Brie... Mais ils existeront toujours. Chic! So what, parlons plut\u00f4t de  parmesan, de mozarella, \u00e7a, c'est italien, c'est europ\u00e9en. Et Le sbrinz, vous connaissez... c'est  suisse, c'est bilat\u00e9ral. Extra dur, bien muscl\u00e9 avec du gras comme il faut. Il \u00e9volue en Suisse centrale le sbrinz. Mais maintemant, une question , cher consultant... quel est le fromage que les suisses mangent le plus par ann\u00e9e? \r\n***le Gruy\u00e8re, ou l'Emmenthal, je sais pas...la tomme vaudoise?\r\nBien essay\u00e9. Mais un tir dans les filets du parlement europ\u00e9en. Non! C'est la Mozzarella. C'est de saison. Les tomates mozza, ont la cote. Et l'apr\u00e8s match, c'est pizza. Toujours avec de la mozarella.\r\n***Oui, Mais c'est pas suisse, la Mozzarella. C'est italien\r\nOui. Mais non...D\u00e9trompez-vous: \u00e7a se fait aussi en Suisse! Ils l'aiment tellement qu'ils la font eux-m\u00eame la mozarella. Ils se la sont appropri\u00e9s. enfin moi aussi. Les artisans, dans le Val de Travers, ils la font dans les r\u00e8gles de l'art: avec du lait du bufflone. Giusto.  Certes, en Angleterree, comme en Suiisse, les produits tr\u00e8s m\u00e9diocres gomm\u00e9s \u00e0 la cha\u00eenes industrielle, les pseudo- mozarella, y en a plein. \r\n***Alors pourquoi meler les trois fromages, vous en faite un fondue, vous mettez tout dans le m\u00eame caquelon, on arrive plus \u00e0 suivre, l\u00e0...\r\nC'est voulu, un m\u00e9lange de frometon inter-europ\u00e9en. Le Sbrinz, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9? Sachez qu'il est l'inspirateur du parmesan... Oui l'intouchable parmiggiano reggiano, et bien, anc\u00eatre du parmesan...Sommer peut faire la nique \u00e0 Dino Zoff. voui, voui, ja, ja.Si Si... le sbrinz, le gardien originel du temple du roi du formaggio. Le papa du fromage le plus copi\u00e9 du monde et en Europe! La belle affaire. Cabale au centre, \u00e0 pr\u00e9sent. \r\nShakespeare, Guillaume Tell et Verdi sur la plancha. Stilton cheddar, sbrinz et mozzarella sur la pizza des amerloques...Mais restons dans le vieux continent: la France dans tout \u00e7a, avec ces centaines de frometons? Non. Trop moisi ces temps-ci. Reviens, Footix. A Bruxelles? Pourquoi pas. \u00e7a doit bien gamberger sous la cloche \u00e0 fromage...et, blague \u00e0 part, j'y reviens...Le Sbrinz, un fromage, suisse, dites-donc. Le plus ancien fromage europ\u00e9en. Plus fort que le roquefort.\r\n***Du fromage, oui, mais allez, on va vous faire plaisir: du vacherin gru\u00e9rien... \u00e7a d\u00e9passe tous les d\u00e9bats sur l'Europe.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819221", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Mozza-Sbrinz, balle au centre", "Mozza-Sbrinz, balle au centre / JDM_2016-06-28T07:27:00_le-gout-des-autres", "Mozza-Sbrinz, balle au centre / JDM_2016-06-28T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Italie-Suisse-Angleterre: 1 \u00e0 1. Mozzarella, parmesan, sbrinz et cheddar sont aussi sur le terrain, une g\u00e9opolitique-footique du fromage! L'Europe, le r\u00eave europ\u00e9en: tout un fromage, une dr\u00f4le d\u2019histoire. Le sbrinz est \u00e0 l\u2019origine du parmesan et la mozzarella a la pr\u00e9f\u00e9rence des Suisses.", "Italie-Suisse-Angleterre: 1 \u00e0 1. Mozzarella, parmesan, sbrinz et cheddar sont aussi sur le terrain, une g\u00e9opolitique-footique du fromage! L'Europe, le r\u00eave europ\u00e9en: tout un fromage, une dr\u00f4le d\u2019histoire. Le sbrinz est \u00e0 l\u2019origine du parmesan et la mozzarella a la pr\u00e9f\u00e9rence des Suisses.", "Italie-Suisse-Angleterre: 1 \u00e0 1. Mozzarella, parmesan, sbrinz et cheddar sont aussi sur le terrain, une g\u00e9opolitique-footique du fromage! L'Europe, le r\u00eave europ\u00e9en: tout un fromage, une dr\u00f4le d\u2019histoire. Le sbrinz est \u00e0 l\u2019origine du parmesan et la mozzarella a la pr\u00e9f\u00e9rence des Suisses."], "variantIds": ["ece-7819238", "ece-7819221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T10:27:38Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est le go\u00fbt des autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [87%] :\r\nd'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [87%] :\r\nAvec vous, Pierre \u00c9tienne Italie- Suisse- Angleterre 1 \u00e0 1 mozzarella parmesan je cette cheddar sont aussi sur le terrain, expliquez -nous \u00e7a, monsieur l'arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [87%] :\r\nPas de payer une g\u00e9o- politique Footix \u00e0 la gomme, l'Europe a le r\u00eave europ\u00e9en tout un fromage, c'est pas peu dire, alors pas de Che Darnis Style tonnes ce matin : Ils sont hors- jeu, ces fameux fromages britanniques qu'on aime tant, ils n'ont plus rien \u00e0 voir avec l'Europe mais ils existeront toujours, c'est fromage chic alors ce what parlons plut\u00f4t de parmesan de mozarella \u00e7a c'est italien c'est europ\u00e9en et le Sprint va vous connaissez ben \u00e7a suisse c'est bilat\u00e9ral extra dur bien muscl\u00e9 avec du gras comme il faut, il \u00e9volue en Suisse centrale le sprinter mais maintenant une question cher consultant, quel est le fromage que les suisses mangent de plus par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [64%] :\r\nJe le Gruy\u00e8re dans l'Emmenthal le : Gruy\u00e8re l'atome la tomme vaudoise pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [84%] :\r\nBien essay\u00e9 mais un Tir dans les filets du Parlement europ\u00e9en, l\u00e0, non, c'est la Mozzarella, cette saison, les tomates Mozza ont la cote et l'apr\u00e8s match c'est pizza toujours avec la mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [71%] :\r\n\u00e7a suisse, la Mozzarella, cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [82%] :\r\nC'est italien non oui mais non, d\u00e9trompez -vous, \u00e7a se fait aussi en Suisse, les Suisses ils aiment tellement la Mozzarella qu'ils la font eux- m\u00eames v\u00e9ritable transfert \u00e0 les artisans dans le Val de Travers, ils la font dans les r\u00e8gles de l'art, la Mozzarella avec du lait de bufflonne 12, certes en Angleterre comment suisse les produits tr\u00e8s m\u00e9diocres gomm\u00e9s \u00e0 la cha\u00eenes industrielle la pseudo- mozarella ben il y en a plein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [81%] :\r\nMais pourquoi, mais les les 3, fromage ou vous en faites une fondue, vous mettez tous dans le m\u00eame caquelon l\u00e0 moi j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est voulu, un m\u00e9lange de Fronton inter- europ\u00e9en le sprinter si vous l'avez d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9, sachez qu'il est l'inspirateur du parmesan oui l'intouchable par m\u00e9dias n'aurait dit : h\u00e9 bien, l'anc\u00eatre du parmesan, c'est l'esprit ne s'Sommer peut faire la nique \u00e0 Dino Zoff, oui, oui, il y a, il y a, si si le Spring si le gardien originel du temple du roi du fromage, du format Audio le papa du fromage le plus copi\u00e9 du monde et en Europe, la belle affaire cabale au centre \u00e0 pr\u00e9sent Shakespeare Guillaume Tell et Verdi sur la plancha Style tonne Ch\u00e9hada et mozzarella sur la pizza c'est \u00e7a l'Europe et \u00e0 Bruxelles, pourquoi pas, \u00e7a doit bien gamberger sous la cloche \u00e0 fromage et blague \u00e0 part, j'y reviens le supprimer fromage suisse dites-donc, le plus ancien fromage europ\u00e9en plus fort que le roquefort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [94%] :\r\nDu fromage oui mais allez, on va vous faire plaisir du vacherin gru\u00e9rien \u00e7a d\u00e9passe tous les d\u00e9bats sur l'Euro et \u00e7a non merci voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFF49DFE-1F71-4430-95A6-196C20CB0EA7", "internalArchiveId": "DFF49DFE-1F71-4430-95A6-196C20CB0EA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Combattre le groupe Etat islamique avec ses propres armes, la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux : Interview d'Anne Speckhard, chercheuse am\u00e9ricaine en psychiatrie et sp\u00e9cialiste du terrorisme", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 258, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819216", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicThemes": ["terrorisme", "r\u00e9seau social", "propagande politique"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Une chercheuse am\u00e9ricaine veut combattre Daech avec ses propres armes / JDM_2016-06-28T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Anne Speckhard, chercheuse am\u00e9ricaine en psychiatrie et sp\u00e9cialiste du terrorisme, veut combattre le groupe Etat islamique avec ses propres armes: la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux. Elle s'est exprim\u00e9e lors du s\u00e9minaire sur la pr\u00e9vention de la radicalisation organis\u00e9 par l'Union des villes suisses. Son interview."], "variantIds": ["ece-7819216"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T13:25:16Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSur 25 sur la 1\u00e8re combattre Daech avec ses propres armes, celle de la propagande sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est le pari d'Anne Speckhard les sp\u00e9cialiste de l'approche psychologique du terrorisme, elle a accumul\u00e9 des t\u00e9moignages de transfuges du Groupe \u00e9tat islamique et l'en a extrait des vid\u00e9os chocs, hein, qui vont \u00eatre diffus\u00e9es sur Internet, bonjour Ludovic Rocchi bonjour Simon vous avez rencontr\u00e9 Anne Speckhard d'\u00e0 Berne, ces vid\u00e9os et son approche de la lutte anti- terroriste semble susciter l'int\u00e9r\u00eat en Suisse \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nJ', c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re la chercheuse am\u00e9ricaine a retenu l'attention lors d'un s\u00e9minaire qui est organis\u00e9 par l'Union des villes suisses et qui \u00e9tait justement consacr\u00e9 aux moyens de lutter contre la radicalisation alors cette th\u00e9rapeute de couple \u00e0 la base, Anne Speckhard de ces taill\u00e9 une r\u00e9putation de psychologue du terrorisme son credo, il faut leur parler, il faut chercher \u00e0 comprendre les terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [96%] :\r\nEt si et si j'ai bien compris cette chercheuse applique sa th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [96%] :\r\nOui, Anne Speckhard, dit avoir r\u00e9colt\u00e9 plusieurs centaines de t\u00e9moignages de transfuges de la violence \u00e0 travers le monde au cours de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a obtenu diff\u00e9rents mandats de l'ONU et du d\u00e9partement de la D\u00e9fense am\u00e9ricain notamment, il s'agissait le plus souvent de programmes de r\u00e9habilitation de prisonniers, la chercheuse aujourd'hui veut inverser son approche et faire de la pr\u00e9vention avec ses confidences qu'elle a r\u00e9colt\u00e9es alors voil\u00e0 comment elle d\u00e9fend cette forme de contre- propagande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [83%] :\r\nNotamment Achmat sans travaux pr\u00e9caires savoir d'un missile Tomahawk sont certainement beaucoup de civils innocents en m\u00eame temps que quelques terroristes parce qu'on ne pensons pas que nos vid\u00e9os peuvent causer du tort, il y a tellement d'chose que nous pourrions faire que nous ne faisons pas et nous avons aussi comprendre que s\u00e8che est en train de gagner sur les r\u00e9seaux sociaux si vous recrutez parce qui est leur contenu, ils vont contacter donc ils chercheront vos points faibles volumes, quels sont vos besoins et nous devons faire la m\u00eame chose : nous avons besoin de r\u00e9cit convaincant \u00e9motionnel, il faut une souche humaine afin d'nous aussi en contact avec des personnes vuln\u00e9rables et apporter des r\u00e9ponses non violente \u00e0 leurs probl\u00e8mes, nourriture acc\u00e8s maintenant de intimiste Bertrand commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [94%] :\r\nLudovic Rocchi c'est donc ce projet de vid\u00e9os un peu sensationnaliste que l'experte am\u00e9ricaine a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [93%] :\r\nElle a fait assez fort devant environ 300 experts de tous les domaines, s\u00e9curit\u00e9 enseignement social Anne Speckhard d'a donc pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8res, une des 40 vid\u00e9os qu'elle projette de lancer sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a sera l\u00e0 \u00e0 la fin de cette semaine d'ailleurs alors pour cette 1\u00e8re vid\u00e9o, il s'agit du t\u00e9moignage d'un adolescent syrien enr\u00f4l\u00e9 par Daesh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [81%] :\r\nEt voici qu'ils nous au sol avait 13 ans lorsqu'il \u00e9tait dans un camp du califat les entra\u00eener les enfants \u00e0 conduire des v\u00e9hicules remplis de avec un bouton je vous c'est oui, on a ce jeune qu'en appuyant sur ce rejeton il irait directement au paradis quand il a su qu'ils seraient envoy\u00e9s en mission, 3 jours plus tard, il a demand\u00e9 \u00e0 pouvoir rendre visite \u00e0 sa famille, quand m\u00eame, c'est le qui ont alors SBA fuir le islamique et s'est cach\u00e9 en Turquie un dealer, on va trouver gr\u00e2ce \u00e0 un passeur et un homme sur la ce magot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [93%] :\r\nDans la vid\u00e9o, ce t\u00e9moignage est ramen\u00e9 \u00e0 4 minutes le montage est habile, prenant \u00e0 la fin, le jeune gar\u00e7on font en pleurs et d\u00e9nonce les faux musulmans que sont les djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [84%] :\r\nOn l'a compris, le but de tout \u00e7a, c'est d'atteindre un large public de faire du clic un comme on dit dans le monde de l'Internet, Ludovic \u00e0 ce qui a un plan d'diffusion et ce qui a un budget. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [97%] :\r\nBah, disons que c'est le but de cette experte am\u00e9ricaine qui qui fait la tourn\u00e9e qui fait des conf\u00e9rences et elle dit avoir d\u00e9j\u00e0 des propositions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [76%] :\r\nOuais les graves n'avait a jeter, j'ai des Pays-Bas, l'Autriche et la Belgique qui me demande si c'est possible de sous- titrer ses vid\u00e9os dans les langues de leur population \u00e0 risques et l'serions heureux de le faire aussi dans les langues de votre pays, en Suisse, notre seule limite, en fait, c'est le financement, comme au match aller Chams paissaient cor\u00e9en afin de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [95%] :\r\nEt alors est -ce qu'elle a obtenu une une commande lors de son passage \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nBon, l'accueil, on l'a dit, a \u00e9t\u00e9 assez favorable \u00e0 mais on est encore loin d'un financement officiel de la Conf\u00e9d\u00e9ration une source s\u00e9curitaire ma bailleurs confi\u00e9 qu'il faut quand m\u00eame v\u00e9rifier l'Otan dit cit\u00e9 de chaque t\u00e9moignage, faudrait pas relayer la propagande qui serait par exemple fabriqu\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par une agence de s\u00e9curit\u00e9 dans la chercheuse, elle s'en d\u00e9fend et dit travailler en toute ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [82%] :\r\nMerci Ludovic requis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Speckhard, Anne", "role": "chercheuse am\u00e9ricaine en psychiatrie et sp\u00e9cialiste en terrorisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B33AABB-0AD4-40CE-9908-082B06AD86F0", "internalArchiveId": "2B33AABB-0AD4-40CE-9908-082B06AD86F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Am\u00e9rique de Barack Obama toujours loin d'\u00eatre \"post-raciale\"", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christopher Parker,  professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Washington, \u00e0 Seattle;GENERIQUE FIN BEYONCE \"FORMATION\", chant\u00e9e au Superbowl\r\nO\u00f9 en est la question raciale aux Etats-Unis aujourd'hui, alors que s'ach\u00e8ve le dernier mandat du premier pr\u00e9sident noir de l'histoire du pays? Interview de Christopher Sebastian Parker, sp\u00e9cialiste de l'histoire des Afro-Am\u00e9ricains et professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Washington.\r\n\r\n* * L'Am\u00e9rique de Barack Obama toujours loin d'\u00eatre \"post-raciale\" LANCEMENT 3 / RACE USA\r\n***Une Am\u00e9rique post-raciale, c'est-\u00e0-dire une Am\u00e9rique dans laquelle la discrimination et les pr\u00e9jug\u00e9s bas\u00e9s sur la couleur de peau n'existe plus. Elle \u00e9tait attendue avec l'\u00e9lection du premier Pr\u00e9sident noir, Barack Obama, en 2008... eh oui, si m\u00eame le Pr\u00e9sident est noir... sacr\u00e9 accomplissement !\r\nC'est de cela dont le sp\u00e9cialiste de l'histoire des Afro-Am\u00e9ricains Christopher Parker, \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 parler au Graduate Institute de Gen\u00e8ve il y a quelques jours. Il est professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Washington, \u00e0 Seattle.\r\nEt S\u00e9verine Ambrus, aujourd'hui, alors que Barack Obama s'appr\u00eate \u00e0 quitter la Maison blanche, on est loin de cette id\u00e9e d'une Am\u00e9rique post-raciale...\r\n  DIGAS\r\n***EXTRO: Merci S\u00e9verine Ambrus... vous nous parliez de cette chanson de Beyonce \u00e0 l'instant... la voici:\r\n SON dans production..commence \u00e0 1 min 40 sec.\r\nGENERIQUE FIN BEYONCE \"FORMATION\"\r\n(chant\u00e9e au Superbowl)\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819200", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'Am\u00e9rique de Barack Obama toujours loin d'\u00eatre \"post-raciale\" / TUM_2016-06-28T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["O\u00f9 en est la question raciale aux Etats-Unis aujourd'hui, alors que s'ach\u00e8ve le dernier mandat du premier pr\u00e9sident noir de l'histoire du pays? Interview de Christopher Sebastian Parker, sp\u00e9cialiste de l'histoire des Afro-Am\u00e9ricains et professeur de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Washington."], "variantIds": ["ece-7819200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:24Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIvar apr\u00e8s une Am\u00e9rique post- raciale, c'est-\u00e0-dire une Am\u00e9rique dans laquelle la discrimination et les pr\u00e9jug\u00e9s bas\u00e9s sur la couleur de peau n'existe plus, elle \u00e9tait attendue avec l'\u00e9lection du pr\u00e9sident du 1er pr\u00e9sident noir Barack Obama en 2008 ah oui si m\u00eame le Pr\u00e9sident est noir sacr\u00e9 accomplissement, c'est de cela dont le sp\u00e9cialiste de l'histoire des afro- Am\u00e9ricains Christopher Parker \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 parler au Graduate Institute de Gen\u00e8ve il y a quelques jours, lui et professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Washington \u00e0 Seattle et S\u00e9verine Ambrus s'aujourd'hui, alors que Barack Obama s'appr\u00eate \u00e0 quitter la Maison Blanche, h\u00e9 bien, on est loin de cette id\u00e9e d'une Am\u00e9rique post- raciale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nOui, r\u00eave qui \u00e9tait un peu na\u00eff, m'a confi\u00e9, Christopher Parker quand on conna\u00eet l'histoire des rapports de races aux \u00c9tats-Unis r\u00eave en tout cas vite bris\u00e9 par les virulentes attaques dont a \u00e9t\u00e9 l'objet Barack Obama en raison de son origine r\u00eave bris\u00e9 aussi par le virage plut\u00f4t d\u00e9complex\u00e9e du Parti r\u00e9publicain, sur ces questions, dont t\u00e9moigne le candidat et puis, sans oublier bien s\u00fbr l'essor du petit parti assez rapidement apr\u00e8s l'\u00e9lection d'Obama Christopher Parker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [80%] :\r\nEt puis pour les il g\u00e9n\u00e8re et sur ce motif, parti n'est pas n\u00e9 de nulle part ce type de r\u00e9action ultra- conservatrice s'est manifest\u00e9 depuis la naissance de la R\u00e9publique, le Tea Party n'en est que la manifestation la plus r\u00e9cent, chanteuse et 9 et la \u00e7a Sagi pas que de racisme, c'est un rejet de la diff\u00e9rence, en g\u00e9n\u00e9ral des partis et raciste, sexiste, homophobe x\u00e9nophobe, exactement comme l'\u00e9tait le plus Klux Klan dans les ann\u00e9es 50 ou le parti que l'on appelait ou non \u00e0 une au 19\u00e8me si\u00e8cle, la pi\u00e8ce et chaque mois, la cat\u00e9gorie de la population que l'on retrouve dans ses mouvements, ce sont des hommes blancs, l'issue de la classe moyenne par le plus Aubert testant autrefois qui se d\u00e9finit aujourd'hui comme la gr\u00eale c\u00e9r\u00e9braux h\u00e9t\u00e9rosexuels de plus de 45 ans, pour lui, pas un Fabius devait rouler \u00e0 travers les \u00e9poques, c'est toujours cette cat\u00e9gorie de la population qui r\u00e9agit \u00e0 ce qu'elle per\u00e7oit comme des \u00e9volutions sociales trop rapide qui menacerait l'Am\u00e9rique qu'elle a connue et qui avait dit vouloir d\u00e9fendre une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nUne sorte de retour de b\u00e2ton du vieux discours raciste qui touchent toujours les noirs, bien s\u00fbr, mais de plus en plus aussi l'ensemble des minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [81%] :\r\nEt se baisser pour une fois un pays membre des de ce qui a chang\u00e9 surtout c'est que maintenant, Barack Obama est sur le d\u00e9part, jusqu'ici, celui qui cristallisait ce type d'attaque, parce qu'il incarnait ce changement social que certaines personnes ne peuvent pas supporter Bodnar Saint-Auban quand m\u00eame ce vitriol toute cette haine et toute cette frustration se reporte sur les r\u00e9fugi\u00e9s en particulier des pays du Sud, si vous \u00eates latino, c'est un probl\u00e8me \u00e0 rebondir moi demain \u00e0 ce propos ce doit oui tout se reporte aussi sur les femmes, en particulier celles qui ont du pouvoir, regardez les attaques d'autres hommes contre les femmes, cela touche maintenant \u00e9galement la communaut\u00e9 LGBT les musulmans, bien s\u00fbr, fruit d'une voil\u00e0 quel est le climat politique dans cette transition vers l'air post- Obama culturel de ce pas un mot tout simple nuance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [80%] :\r\nEt le discours de Donald Trump est embl\u00e9matique de cette terre post- Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [90%] :\r\nEt ses attaques contre les femmes dont parlait Christopher Parker, mais aussi contre les mexicains ou les musulmans entre autre cible favorite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [95%] :\r\nEt donc face \u00e0 ce type de discours, Hillary Clinton, elle incarne un soutien de la communaut\u00e9 noire en particulier et des minorit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [91%] :\r\nC'est le cas, mais reste \u00e0 savoir quand m\u00eame me disait Christopher Parker si ce soutien se traduira effectivement dans les urnes pour Hillary Clinton, alors il y a la candidate d\u00e9mocrate mais il y a aussi, en dehors de la politique partisane, il y a aussi l'essor d'un nouveau mouvement de d\u00e9fense des afro- Am\u00e9ricains qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, suite au d\u00e9c\u00e8s de jeune Noir tu\u00e9 par des policiers comme Trayvon Martin ou \u00c9ric Garner, un nouveau mouvement qui a pris le slogan Black -l\u00e0 et ce matin encore, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Christopher Parker ce que disait selon lui ce mouvement de la situation des Noirs am\u00e9ricains aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [81%] :\r\nATP semble le lieu hors droit plus qu'on ne s'je pense qu'il y a quelque chose de vrai, m\u00eame si je ne l'ai pas \u00e9tudier pr\u00e9cis\u00e9ment quand on dit que les Blancs sont devenus plus hostile depuis l'\u00e9lection d'Obama et en particulier la police de ceux du Nord, Ashkan et Lindsay la nourrit un climat de violence, mais ce n'est pas comme si tout cela n'arriverait jamais autrefois oui il y a toujours eu aux \u00c9tats-Unis des hommes noirs tu\u00e9s, parfois m\u00eame lynch\u00e9s par la police, un brave et ce alors, aujourd'hui, avec les moyens de communication actuelle, tous les t\u00e9l\u00e9phones portables, les gens en ont de plus en plus conscience d\u00e8s lors les \u00e9tudiants sur les jeunes afro- Am\u00e9ricains se sentent plus \u00e0 l'aise pour le d\u00e9noncer et dire nous n'inventons rien, vous voyez bien ce qui arrive \u00e0 notre communaut\u00e9 \u00e0 du Balzac jouissive staff mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [92%] :\r\nUn mouvement Black Lies mateurs auquel signe des temps, se sont associ\u00e9s, ces derniers mois des figures importantes de la pop culture comme la chanteuse Beyonc\u00e9 lors de sa prestation tr\u00e8s remarqu\u00e9e au dernier Superbowl avec la chanson qui dit sa fiert\u00e9 d'\u00eatre noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [84%] :\r\nOui 61 qu'ne baisse ne m'a \u00e9t\u00e9 dit, \u00e7a rappelle un peu ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 quand les afro- Am\u00e9ricains se battait contre la r\u00e9pression dont ils \u00e9taient l'objet et les cha\u00eenes peuvent la grande aussi, ce qui avait d\u00e9clench\u00e9 la contestation, les violences polici\u00e8res et il y avait des artistes noirs comme Marvin Gaye qui se faisait l'\u00e9cho de ce mouvement exclu mardi et avec sa chanson next voil\u00e0, par exemple, la moiti\u00e9 de ce nous 48 non seulement cela attirer l'attention sur ces questions mais cela refl\u00e9tait une nouvelle conscience collective moi je profond Ahmed, de la m\u00eame mani\u00e8re aujourd'hui quand Beyonc\u00e9 ou Kendrick Lamar proposition publiquement, cela refl\u00e8te un climat de violence sociale, culturelle et en g\u00e9n\u00e9ral cela finit par prendre une forme politique, cela avait \u00e9t\u00e9 le cas dans les ann\u00e9es 60 avec le mouvement du Black Power et je pense que c'est ce qui va arriver aujourd'hui, cela prendra sans doute du temps mais je pense que ce mouvement va finir par se structurer politiquement bien sur le guetteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [92%] :\r\nP\u00e9riode de transition pour le mouvement afro- am\u00e9ricain et pour l'Am\u00e9rique toute enti\u00e8re que cette fin de l'air : Obama, c'est le regard de Christopher Sebastian Parker professeur Washington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [77%] :\r\nMerci S\u00e9verine Ambrus, vous nous parlez de cette chanson de Byrne, c'est \u00e0 l'instant, cha\u00eene \u00e0 Canet, \u00e9coutez ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:07) [65%] :\r\nLa faire monter, comme la veille, puis vous mettez les doigts vous \u00e9tait oui alors va la directive ben alors, demandez \u00e0 votre Madrid, voire la vedette, jeudi \u00e0 bonjour la d'aller voter, c'est que c'est que cette intimit\u00e9. \r\nMais \u00e0 force, ben. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T06:45:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A249567-D5AB-4073-9C10-5BD5164238D5", "internalArchiveId": "6A249567-D5AB-4073-9C10-5BD5164238D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle sera la port\u00e9e de l'accord de paix entre les FARC et le gouvernement colombien?", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : le commandant Luis Antonio Losada, alias Carlos Antonio Lozada\r\nUn cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 jeudi dernier \u00e0 La Havane entre la gu\u00e9rilla des FARC et le gouvernement colombien. Cette tr\u00eave intervient apr\u00e8s 50 ans de guerre civile, 260'000 morts et 45'000 disparus. Lundi soir, les FARC se sont mises \u00e0 disposition sur Periscope pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur la paix. Cette gu\u00e9rilla a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la communication. L'interview de Matthieu de Nanteuil, sp\u00e9cialiste de la Colombie \u00e0 l'Universit\u00e9 Catholique de Louvain, en Belgique, professeur de sociologie et co-fondateur de ColPaz, une plateforme d'information sur le conflit arm\u00e9, les droits humains et la paix en Colombie.\r\n\r\n* * Quelle sera la port\u00e9e de l'accord de paix entre les FARC et le gouvernement colombien? LANCEMENT 1 / ACCORD DE PAIX FARC-COLOMBIE\r\n***L'accord est pass\u00e9 presque inaper\u00e7u en Europe, \u00e0 cause du Brexit, mais c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur: le cessez-le-feu sign\u00e9 jeudi dernier \u00e0 La Havane entre la guerilla des FARC et le gouvernement colombien. Une tr\u00e8ve apr\u00e8s 50 ans de guerre civile, 260'000 morts et 45'000 disparus.\r\nJuste avant de parler avec notre invit\u00e9 de la port\u00e9e de cet accord, on s'arr\u00eate sur Periscope. C'est sur cette application de vid\u00e9o en direct que, hier soir, les FARC se sont mises \u00e0 disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur la paix... Cette gu\u00e9rilla a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la communication. Eric Samson:\r\n DIGAS 1'20''\r\nQue ce soit en temps de guerre ou aujourd'hui, \u00e0 quelques encablures de la signature d'un accord de paix d\u00e9finitif apr\u00e8s plus d'un demi-si\u00e8cle de conflit, les Farc ont toujours accord\u00e9 une importance strat\u00e9gique \u00e0 la communication. Elles ont longtemps dispos\u00e9 en zone fronti\u00e8re d'une radio r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e par l'arm\u00e9e colombienne. Depuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations de paix, une page web et des comptes twitters informent des avanc\u00e9es enregistr\u00e9es \u00e0 La Havane. Les leaders des Farc communiquent r\u00e9guli\u00e8rement via twitter ou plus r\u00e9cemment via p\u00e9riscope. C'\u00e9tait le cas hier soir \u00e0 19h00 heure locale pour le commandant Luis Antonio Losada, alias Carlos Antonio Lozada, sur un plateau de l'ANNCOL, l'agence nationale de presse Nouvelle Colombie, autre appendice des FARC. Au menu de l'entrevue men\u00e9e par une jeune journaliste, l'explication des accords r\u00e9cemment sign\u00e9s. 42\r\nAUDIO LOZADA 30 sec: \"L'accord sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre les organisations paramilitaires souhaite rendre possible et faciliter la participation politique non seulement des membres des Farc mais de ceux des organisations populaires, alternatives et progressistes. L'objectif est que ces personnes puissant participer en politique sans que leurs id\u00e9es et leur projet ne leur vaillent d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s politiquement voire assassin\u00e9s syst\u00e9matiquement, comme cela a \u00e9t\u00e9 la coutume dans le pass\u00e9 de la part des \u00e9lites au pouvoir dans ce pays\". 1'12\r\nCe segment d'explication des accords de paix a \u00e9t\u00e9 vu hier soir par 256 personnes. Le chiffre n'est pas \u00e9norme mais int\u00e9ressant pour le leader des comandos urbains des FARC, toujours recherch\u00e9 pour trafic de drogue par les Etats-Unis.\r\nQUITO ERIC SAMSON POUR RTS INFO\r\n ***Bonjour Mathieu de Nanteuil !\r\nDIR TEL  \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\r\nT\u00e9l\u00a0: + 32 ** 30 (portable) / +32 25 38 84 63 (fixe). L'appeler 10' avant le direct pour voir quelle est la meilleure ligne\r\nSp\u00e9cialiste de la Colombie \u00e0 l'Universit\u00e9 Catholique de Louvain, en Belgique, professeur de sociologie. Co-fondateur de ColPaz (plateforme d'information sur le conflit arm\u00e9, les droits humains et la paix en Colombie)\r\n- cet accord, \u00e7a veut dire la paix, tout de suite ?\r\n\t- autres groupes ? ELN ?\r\n\t- une \u00e9tape ? Cessez-le-feu mais pas accord de paix formel ?\r\n\t- pacification de la vie en Colombie: enl\u00e8vements, extorsions, trafic de drogue, etc.\r\n\t- les FARC peuvent-elles se transformer en un mouvement purement politique ? continuer \u00e0 porter leurs id\u00e9es ?\r\n- y a-t-il eu un d\u00e9clencheur qui a permis d'arriver \u00e0 cet accord de paix ou est-ce simplement l'aboutissement d'un tr\u00e8s long processus ?\r\n- un camp a-t-il gagn\u00e9 plus qu'un autre: est-ce un affaiblissement des FARC qui a permis d'arriver \u00e0 cet accord ?\r\n- les Colombiens n'y sont pas arriv\u00e9s tout seul... quelles interventions ext\u00e9rieures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes ?\r\n- plus largement, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, est-ce une page qui se tourne pour les r\u00e9volutions en Am\u00e9rique latine ?\r\n====================================================================================================\r\n-\tPour lui, il s'agit d\u00e9sormais d'un processus irr\u00e9versible, mais qui demandera encore du temps pour aboutir \u00e0 une r\u00e9elle pacification du pays.\r\n-\tTous les acteurs de la violence politique et des gu\u00e9rillas ne sont pas forc\u00e9ment partie prenante du processus\u00a0; exemple\u00a0: les n\u00e9gociations avec l'ELN sont actuellement bloqu\u00e9es. Les groupes paramilitaires qui contr\u00f4lent certaines zones c\u00f4ti\u00e8res pourraient aussi mener des actions de repr\u00e9sailles.\r\n-\tUne des faiblesses du processus, c'est la d\u00e9connexion entre les pourparlers et une partie de la soci\u00e9t\u00e9 colombienne. De nombreux acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 colombienne ne sentent repr\u00e9sent\u00e9s ni par le gouvernement, ni par les FARC.\r\n-\tR\u00f4le ind\u00e9niable de l'administration am\u00e9ricaine, Obama-Kerry. Cela a renforc\u00e9 la cr\u00e9dibilit\u00e9 des pourparlers. Men\u00e9es en Colombie, les n\u00e9gociations n'auraient pas aboutie. \r\n-\tSur le plan juridique, le processus de paix veut rompre la culture de l'impunit\u00e9. Le statut des victimes a \u00e9t\u00e9 l'un des 6 th\u00e8mes fondamentaux des n\u00e9gociations.\r\n-\tVolont\u00e9 de mettre en place une justice transitionnelle (pour lutter contre l'impunit\u00e9 \u00e0 grande \u00e9chelle). Id\u00e9alement, il faudrait que les Etats-majors des FARC et des groupes paramilitaires acceptent d'\u00eatre jug\u00e9s\u00a0; le plus probable, c'est qu'il n'y ait que quelques proc\u00e8s pour l'exemple.\r\n-\tQuestion sensible des populations d\u00e9plac\u00e9es\u00a0; au cours des d\u00e9cennies de conflit, c'est pr\u00e8s de 10 pc de la population colombienne qui a \u00e9t\u00e9 victime de d\u00e9placement forc\u00e9e.", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7819198", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Quelle sera la port\u00e9e de l'accord de paix entre les FARCS et le gouvernement colombien? / TUM_2016-06-28T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 28.06.2016"], "alternativeSummary": ["Un cessez-le-feu a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 jeudi dernier \u00e0 La Havane entre la gu\u00e9rilla des FARC et le gouvernement colombien. Cette tr\u00eave intervient apr\u00e8s 50 ans de guerre civile, 260'000 morts et 45'000 disparus. Lundi soir, les FARC se sont mises \u00e0 disposition sur Periscope pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur la paix. Cette gu\u00e9rilla a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la communication. L'interview de Matthieu de Nanteuil, sp\u00e9cialiste de la Colombie \u00e0 l'Universit\u00e9 Catholique de Louvain, en Belgique, professeur de sociologie et co-fondateur de ColPaz, une plateforme d\u2019information sur le conflit arm\u00e9, les droits humains et la paix en Colombie."], "variantIds": ["ece-7819198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:24Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nL'accord est pass\u00e9 presque inaper\u00e7u en Europe \u00e0 cause du break, mais c'est un \u00e9v\u00e9nement majeur, le cessez-le-feu sign\u00e9 jeudi dernier \u00e0 La Havane \u00e0 Cuba entre la gu\u00e9rilla des Farc et le gouvernement colombien une tr\u00eave apr\u00e8s 50 ans de guerre de guerre civile 260'000 morts et 45'000 disparus, juste avant de parler avec notre invit\u00e9 de la port\u00e9e de cet accord, on s'arr\u00eate sur p\u00e9riscope oui c'est sur cette application de vid\u00e9o en Direct que hier soir, les Farc, se sont mises \u00e0 disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions sur ces accords cette gu\u00e9rilla des Farc a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de la communication, \u00c9ric Sanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [97%] :\r\nQue ce soit en temps de guerre aujourd'hui, \u00e0 quelques encablures de la signature d'un accord de paix d\u00e9finitif, les Farc ont toujours accord\u00e9 une importance strat\u00e9gique \u00e0 la communication, elles ont longtemps dispos\u00e9 en zone fronti\u00e8re d'une radio r\u00e9guli\u00e8rement bombard\u00e9e par l'arm\u00e9e colombienne depuis le d\u00e9but des n\u00e9gociations de paix, une page web et des comptes twitters informent des avanc\u00e9es enregistr\u00e9es \u00e0 La Havane, les leaders des Farc communiquent r\u00e9guli\u00e8rement via twitter ou plus r\u00e9cemment via p\u00e9riscope, c'\u00e9tait le cas hier soir \u00e0 19 heures heure locale pour le commandant Luis Antonio Losada, alias Carlos Antonio Lozada sur un plateau de l'alcool, l'Agence nationale de presse Nouvelle Colombie autre appendice des Farc au menu de l'entrevue, men\u00e9e par une jeune journaliste l'explication des accords r\u00e9cemment sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [92%] :\r\nEt l'accord sur les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et de lutte contre les organisations paramilitaires rendre possible et faciliter la participation politique non seulement des membres des Farc, mais aussi des organisations populaires alternatives et progressistes le et que ces personnes puissent participer en politique sans que leurs id\u00e9es et leur projet de leur vaillent d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s politiquement, voire assassin\u00e9s, comme cela a \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle dans le pass\u00e9 de la part des \u00e9lites au pouvoir dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [96%] :\r\nCette interview a \u00e9t\u00e9 vu hier soir par 256 personnes, le chiffre n'est pas \u00e9norme mais int\u00e9ressant pour le leader des commandos urbains des Farc toujours recherch\u00e9 pour trafic de drogue par les \u00c9tats-Unis, Quito \u00c9ric Samson Point rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nH\u00e9 bonjour Matthieu de Nanteuil, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la Colombie \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain en Belgique, professeur de sociologie, co- fondateur de ColPaz, c'est une plateforme d'information sur le conflit arm\u00e9 les droits humains et la paix en Colombie alors cet accord, d'abord c'est un cessez-le-feu, c'est pas encore l'accord de paix d\u00e9finitif mais c'est juste, on a une formalit\u00e9 de la paix d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:23) [91%] :\r\nC'est un moment tr\u00e8s tr\u00e8s important parce que c'est un cessez-le-feu bilat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire entre le gouvernement et les Farc et d\u00e9finitif de la part des Farc, c'est un geste historique, effectivement, c'est pas encore l'accord final puisque l'accord final va aboutir ou devrait aboutir dans quelques mois, en englobant l'ensemble des accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent entre les 2 protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [91%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sera vraiment la paix en Colombie, on pourra le dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [90%] :\r\n\u00e7a sera la paix des armes, \u00e7a sera la fin du conflit arm\u00e9, la violence en Colombie est bien plus profonde que conflit arm\u00e9 historiquement elle remonte au XIXe si\u00e8cle, elle n'a jamais v\u00e9ritablement cess\u00e9 et surtout les acteurs responsables de la violence dans ce pays ne sont pas simplement les Farc et l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:13) [96%] :\r\nIl y a d'autres groupes parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [91%] :\r\nAlors oui, \u00e0 l'autre groupe, il y a des groupes paramilitaires d'extr\u00eame droite qui contr\u00f4lent aujourd'hui une grande partie du territoire colombien, notamment l'acc\u00e8s au \u00e0 la mer, l'acc\u00e8s aux oc\u00e9ans Pacifique et Atlantique, ils se sont toujours oppos\u00e9s au processus de paix, ils sont encore tr\u00e8s actifs, soutenu par Uribe et l'aile droite la plus extr\u00eame de, de, de, de, de l'\u00e9chiquier politique colombien, vous avez aussi les narcotrafiquants, vous avez aussi la d\u00e9linquance de droit commun, vous avez un certain nombre d'acteurs qui sont encore au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 civile et qui ne sont pas pr\u00e8s de faire la paix, donc la paix est un long chemin, c'est une \u00e9tape historique, mais c'est pas encore le bout du tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [89%] :\r\nAlors si on revient aux Farc ce groupe ces rebelles cette gu\u00e9rilla des Farc et qu'est -ce qu'ils vont devenir ceux qui vont simplement se transformer en en mouvement politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [90%] :\r\nLe projet, c'est celui -l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est de devenir un acteur politique important de peser sur la vie politique colombienne, les Farc ont compris que la voie de la lutte arm\u00e9e, qu'ils avaient engag\u00e9 d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 60 mener d\u00e9sormais une impasse pour plusieurs raisons : d'abord parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9stabilis\u00e9 par par la guerre elle- m\u00eame et les les attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du de l'arm\u00e9e, mais aussi parce que leurs appuis dans la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont beaucoup r\u00e9duits, ils en ont encore, mais qui se sont beaucoup r\u00e9duits et enfin parce que leur l\u00e9gitimit\u00e9 nationale et internationale a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s affaibli ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc ils ont compris que, au fond, la seule issue si voulez en quelque sorte, marqu\u00e9 l'histoire c'\u00e9tait d\u00e9sormais de devenir un acteur politique dans le cadre d'un. \r\nUn jeu plus ouvert et plus d\u00e9mocratique, c'est, c'est c'est le Paris maintenant pour cela ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [90%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que cessez-le-feu est important parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un autre accord, qui est que le gouvernement s'engage \u00e0 neutraliser les groupes d'extr\u00eame- droite, o\u00f9 toutes les structures paramilitaires qui menacerait directement les Farc, ils ont besoin d'une protection minimale et cette protection minimale, elle est li\u00e9e au fait que dans les ann\u00e9es 80 il y avait d\u00e9j\u00e0 une tentative de reconversion dans la vie civile, qui s'\u00e9tait termin\u00e9e par un participant d'un g\u00e9nocide, celui de l'Union patriotique, les Farc ne veulent pas voir ce sc\u00e9nario recommencer, ils ont donc besoin de garanties extr\u00eamement importante pour pouvoir devenir des acteurs politiques. \r\n\u00e0 priori, cette voie est en train de s'ouvrir, on va voir \u00e7a se concr\u00e9tise dans le futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nEt ce qui a eu un d\u00e9clencheur qui a permis d'arriver \u00e0 \u00e0 la signature de cet accord ou est -ce que c'est simplement l'aboutissement d'un processus long, tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:55) [88%] :\r\nC'est l'aboutissement d'un processus long, tr\u00e8s long, vous avez tout \u00e0 fait raison de le dire, c'est le fruit d'abord d'\u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s dans le pass\u00e9, c'est ce qui a fait que cette fois -ci plusieurs le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es des \u00e9checs pr\u00e9c\u00e9dents, \u00e0 mon avis de le\u00e7ons importantes : la 1\u00e8re c'est que le tout le processus de paix engag\u00e9 \u00e0 La Havane, repose sur une m\u00e9thodologie tr\u00e8s original, l'id\u00e9e est de faire en sorte que les protagonistes signe une s\u00e9rie d'accords partiels qui ne voudront que lorsque l'ensemble des accords a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et valid\u00e9, auquel cas on pourra parler d'un accord de paix d\u00e9finitif c'est c'est c'est dans cette voil\u00e0 que maintenant les partis sont engag\u00e9s et je pense que que que que cette cette projectif va -t-\u00eatre atteint prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [92%] :\r\nMais ce qu'on peut dire que les Farc Matthieu de Nanteuil ont ont perdu, c'est quand m\u00eame une victoire pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:48) [91%] :\r\nAlors oui et non, oui et non sur le plan de la lutte arm\u00e9e, vous avez tout \u00e0 fait raison c'est un \u00e9chec sur le plan de la n\u00e9gociation, ce qu'il faut bien que vous remarquez c'est qu'en m\u00eame temps, ce sont les protagonistes de l'accord de paix, contrairement aux autres acteurs, contrairement \u00e0 d'autres gu\u00e9rilla qui historiquement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites ou ont abandonn\u00e9 la lutte arm\u00e9e contrairement groupes paramilitaires d'extr\u00eame droite qui sont officiellement proscrit des n\u00e9gociations, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s pr\u00e9sents dans la vie politique, les Farc sont des acteurs et apparaissent comme des acteurs majeurs, ce sont les signataires des accords donc sur ce terrain -l\u00e0, on peut dire que leur strat\u00e9gie n'est pas un \u00e9chec, elle peut d'une certaine fa\u00e7on, consid\u00e9r\u00e9 comme un certain succ\u00e8s, tout d\u00e9pend de ce qui va ressortir de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [90%] :\r\nIl faut voir comment ils arrivent \u00e0 \u00e0 se transformer notamment \u00e0 accomplir cette mutation en mouvement purement politique, les Colombiens n'y sont pas arriv\u00e9s tout seul, on a vu l'ONU \u00e0 jouer un r\u00f4le, les \u00c9tats-Unis aussi quelles quelles interventions ext\u00e9rieures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes, est ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:56) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est c'est l'autre aspect que je voulais souligner le le le second, le second aspect tr\u00e8s original de cette du processus de paix engag\u00e9 \u00e0 l'avance et que, cette fois, la Colombie a pris la communaut\u00e9 internationale \u00e0 t\u00e9moin, plut\u00f4t que de vouloir g\u00e9rer les affaires colombienne dans l'entre soi, ils se sont d'embl\u00e9e situ\u00e9e sur le terrain international, ils ont \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9s par les Nations unies. \r\nIls ont \u00e9t\u00e9 appuy\u00e9s par le gouvernement de de Cuba et celui de la Norv\u00e8ge, qui sont 2 acteurs tr\u00e8s importants, et ils ont b\u00e9n\u00e9ficie \u00e9galement de l'appui officiel des \u00c9tats-Unis et de l'Union europ\u00e9enne, vous avez r\u00e9guli\u00e8rement des des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du gouvernement am\u00e9ricain et de 2 repr\u00e9sentants de de l'Union europ\u00e9enne, qui est pr\u00e9sent \u00e0 la donc vous avez un ensemble de conditions qui ont \u00e9norm\u00e9ment favoris\u00e9 ce processus de paix, d\u00e9sormais, il a \u00e9t\u00e9 clair pour tout le monde que ce qui \u00e9tait en jeu \u00e0 La Havane, c'\u00e9tait pas simplement la fin d'un conflit arm\u00e9 concernant un pays d'Am\u00e9rique Latine, aussi important soit -il, a \u00e9chelle r\u00e9gionale mais une affaire internationale qui concerne la communaut\u00e9 internationale, parce que ce conflit arm\u00e9, bien \u00e9videmment, a fait de tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses victimes les chiffres que vous citiez tout \u00e0 fait, tout \u00e0 l'heure sont tout \u00e0 fait exact mais en quelque sorte, est une sorte de petit sortent d'abc\u00e8s au coeur d'un continent qui, quand m\u00eame c'est beaucoup reconstruits depuis une ou 2 d\u00e9cennies qui Aspire \u00e0 la paix et et on voit bien que ce la poursuite du conflit arm\u00e9 \u00e9tait une sorte de d'anomalies profonde dans un continent qui a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [90%] :\r\nMais justement, ce sera ma de ma derni\u00e8re question, il nous reste moins d'une minute, Matthieu de Nanteuil justement \u00e0 l'\u00e9chelle du continent, on peut dire que c'est une une page qui se tourne une page r\u00e9volutionnaire qui ach\u00e8ve de se tourner la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:47) [81%] :\r\nOui, page r\u00e9volutionnaire, une page qui consid\u00e8re que la r\u00e9volution par les armes est pas une n'est pas une solution, c'est peut-\u00eatre une r\u00e9volution d\u00e9mocratique et \u00e7a c'\u00e9tait effectivement essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [77%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu donnant tandis que sa liste de la lui ont bien l'Universit\u00e9 catholique de Louvain et bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:02) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:03) [76%] :\r\nJe ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-28T06:41:08Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1525225", "internalArchiveId": "AA1606525266", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 1644, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7845346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7845371.image", "backgrounds": ["Plateau, derni\u00e8re pr\u00e9sentation m\u00e9t\u00e9o de Dominique Schibli."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Enqu\u00eate sur le rapport au travail de la g\u00e9n\u00e9ration Y: les explications Marie-Marthe Joly, resp. de l'exp\u00e9rience employ\u00e9, Emakina", "Euro 2016: l\u2019enthousiasme chez les Islandais est g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s leur victoire face \u00e0 l\u2019Angleterre", "Agitation au sein du Parlement europ\u00e9en: les observations d\u2019Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Agitation au sein du Parlement europ\u00e9en: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn, \u00e0 Londres", "L\u2019initiative \"pour une \u00e9conomie verte\" remet la question environnementale au c\u0153ur du d\u00e9bat politique", "Boris Johnson ne semble pas press\u00e9 de mettre en application le Brexit", "Brexit: la Reine Elizabeth a r\u00e9agi pour la premi\u00e8re fois en public", "La d\u00e9sunion et l\u2019agitation se sont fait sentir au Parlement europ\u00e9en", "L\u2019Union europ\u00e9enne prolonge de 18 mois l\u2019utilisation du glyphosate: les explications de Natalie Bougeard", "Une start-up romande pr\u00e9voit d\u2019installer 1'600 bornes de recharge pour voitures \u00e9lectriques", "Une enqu\u00eate internationale a fait le point sur le rapport au travail de la g\u00e9n\u00e9ration Y", "Brexit: Verbier (VS) redoute les cons\u00e9quences de la sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne", "VD: un quartier de Lausanne crie son ras-le-bol envers les dealers et consommateurs de drogue"], "alternativeSummary": ["Qu'ils soient \u00e0 Reykjavik, en France, ou m\u00eame Suisse, l\u2019enthousiasme est l\u00e0. Le pays affrontera la France en quart de finale.", "Les \u00e9cologistes esp\u00e8rent bien  revenir en force avec cette initiative soumise au vote le 25 septembre prochain.", "L\u2019ancien maire de Londres et grand gagnant du r\u00e9f\u00e9rendum, il semble jouer la montre.", "Elle r\u00e9pondait \u00e0 une question du vice-premier ministre d'Irlande du Nord.", "Nigel Farage, le Britannique anti-europ\u00e9en, est venu agiter le chiffon rouge sous le nez de ses adversaires.", "La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Greenmotion a fait fortune en vendant sa technologie \u00e0 un groupe chinois.", "L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le recruteur Manpower. Cette g\u00e9n\u00e9ration repr\u00e9sentera plus du tiers de la main-d\u2019\u0153uvre mondiale en 2020.", "Verbier est le domaine skiable de Londres, comme disent les Britanniques. Tout dans la station est tr\u00e8s \"british\".", "Les autorit\u00e9s de la capitale vaudoise comptent sur leur nouveau projet de local d\u2019injection pour apaiser les tensions."], "variantIds": ["ece-7731202", "ece-7731204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-06T12:57:17Z", "subTitles": ["19:29:56:10  19:30:10:05\r\n...\r\n\r\n19:30:10:07  19:30:13:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:01  19:30:17:08\r\n    C'\u00e9tait le grand d\u00e9ballage\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:20:02\r\nLe Britannique Farage nargue l'Union.\r\n\r\n19:30:20:05  19:30:24:18\r\n   Il y a eu beaucoup d'attaques\r\n   et de d\u00e9fenses personnelles.\r\n\r\n19:30:24:20  19:30:33:23\r\n  Le pr\u00e9sident Juncker pr\u00e9cise:\r\n\"Je ne suis ni fatigu\u00e9 ni malade.\"\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:38:12\r\n     Le bras de fer s'engage.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:41:05\r\n Angela Merkel durcit sa position.\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:45:15\r\n  Les Europ\u00e9ens veulent pr\u00e9venir\r\n       d'autres d\u00e9fections.\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:49:11\r\n Et montrer tous les d\u00e9savantages\r\n       de quitter l'Union.\r\n\r\n19:30:50:04  19:30:53:15\r\n    Partout, on tente d'\u00e9valuer\r\n       les effets du Brexit.\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:56:06\r\n       Reportage \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:30:59:08  19:31:05:14\r\n   Les 20 \u00e0 35 ans travailleront\r\n  diff\u00e9remment et plus longtemps.\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:11:10\r\n Une \u00e9tude sonde la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:18:00\r\n Un quartier de Lausanne se plaint\r\n  des dealers et des toxicomanes.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:17\r\n        La solution serait\r\n   un nouveau local d'injection.\r\n\r\n19:31:24:10  19:31:27:22\r\n     Et puis l'extraordinaire\r\n       passion islandaise.\r\n\r\n19:31:28:00  19:31:31:01\r\nLa petite nation f\u00eate sa victoire.\r\n\r\n19:31:31:03  19:31:35:12\r\n On verra le bonheur des Islandais\r\n       qui vivent en Suisse.\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:11\r\n     L'Union europ\u00e9enne donne\r\n   le spectacle de la d\u00e9sunion.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:20\r\n     N.Farage, le Britannique\r\n          anti-europ\u00e9en,\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:47:15\r\n         est venu narguer\r\n         ses adversaires.\r\n\r\n19:31:47:17  19:31:52:10\r\nLe Parlement europ\u00e9en qui repr\u00e9sente\r\n     500 millions de personnes\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:57:22\r\n          est d\u00e9stabilis\u00e9\r\n    par le vote du Royaume-Uni.\r\n\r\n19:32:00:04  19:32:02:23\r\n-L'accolade avant la passe d'armes.\r\n\r\n19:32:03:01  19:32:07:07\r\n   Le tr\u00e8s tactile J-C.Juncker\r\nmurmure quelques mots \u00e0 N.Farage,\r\n\r\n19:32:07:09  19:32:10:03\r\n          chef de file\r\n    des partisans du Brexit.\r\n\r\n19:32:10:05  19:32:15:23\r\n       Le camp europhobe \r\n      c\u00e9l\u00e8bre sa victoire.\r\n\r\n19:32:16:01  19:32:19:02\r\n        Regards sombres\r\n   \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:32:19:04  19:32:24:10\r\n  o\u00f9 le commissaire britannique\r\n J.Hill, \u00e9mu, a d\u00fb d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:30:12\r\n     J-C.Juncker, agac\u00e9 par les\r\neurophobes, se tourne vers N.Farage.\r\n\r\n19:32:31:23  19:32:35:20\r\n-Je suis surpris que vous soyez ici.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:38:18\r\n       Le peuple britannique\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:42:05\r\n         a vot\u00e9 la sortie,\r\n      pourquoi \u00eates-vous l\u00e0 ?\r\n\r\n19:32:42:23  19:32:46:18\r\n     -Pas question d'esp\u00e9rer\r\n   une n\u00e9gociation \u00e0 la carte.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:50:23\r\n     Londres doit clarifier \r\n    au plus vite sa position.\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:54:02\r\n N.Farage nargue ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:32:55:09  19:32:59:07\r\n -Il y a 17 ans, je disais vouloir\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:03:10\r\n    faire sortir le Royaume-Uni\r\n\r\n19:33:03:11  19:33:07:18\r\n      de l'Union europ\u00e9enne,\r\n   et vous aviez tous ri de moi.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:15:20\r\nLe Royaume-Uni ne sera pas le dernier\r\n   Etat membre \u00e0 quitter l'Union.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:21:15\r\n      -Conviction partag\u00e9e\r\n       par Marine Le Pen.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:06\r\n   -Cessez vos mines boudeuses !\r\n\r\n19:33:25:08  19:33:28:18\r\n   R\u00e9jouissez-vous au contraire\r\n\r\n19:33:28:20  19:33:32:06\r\n  de la lib\u00e9ration des peuples !\r\n\r\n19:33:33:05  19:33:39:06\r\n   -Le mot de la fin au Belge\r\n   G.Verhofstadt \u00e0 N.Farage.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:43:15\r\n    -On va enfin se d\u00e9barrasser\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:46:23\r\n  du versement de votre salaire.\r\n\r\n19:33:48:21  19:33:56:03\r\n -Le Parlement demande \u00e0 Londres \r\nd'activer la proc\u00e9dure de divorce.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:10\r\n  -Voil\u00e0 pour les moments agit\u00e9s\r\n      au Parlement europ\u00e9en.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:05:16\r\n          Derri\u00e8re cela,\r\n    il y a le rapport de force.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:09:18\r\n     La France et l'Allemagne\r\n      contre le Royaume-Uni.\r\n\r\n19:34:10:07  19:34:14:18\r\n Isabelle Ory, quel est le message\r\n        envoy\u00e9 \u00e0 Londres ?\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:27:01\r\n-Le message, c'est tous contre un.\r\n\r\n19:34:27:06  19:34:32:03\r\n  Les Europ\u00e9ens sont solidaires.\r\n\r\n19:34:32:07  19:34:34:20\r\n        Ils ne veulent pas\r\n    de discussions informelles\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:39:18\r\n        avec le Royaume-Uni\r\n        tant que le divorce\r\n\r\n19:34:39:23  19:34:44:10\r\nn'est pas prononc\u00e9 officiellement.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:53:07\r\n Le Premier ministre luxembourgeois\r\ndit qu'on est mari\u00e9 ou pas en Europe.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:15\r\nLes Europ\u00e9ens ont compris qu'ils ne\r\npouvaient pas \u00e9taler leur division.\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:03:17\r\n      Le monde nous regarde,\r\n     a dit Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:35:08:17  19:35:13:23\r\nPeut-\u00eatre pour esp\u00e9rer faire changer\r\n   d'avis le peuple britannique.\r\n\r\n19:35:14:03  19:35:17:11\r\n       Cela para\u00eet difficile\r\n      mais on en r\u00eave encore.\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:20:19\r\n     -Ca frappait aujourd'hui\r\n   dans les propos de N.Farage,\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:24:02\r\nles Britanniques aimeraient obtenir\r\n ce que la Suisse a souvent voulu,\r\n\r\n19:35:24:04  19:35:26:21\r\n l'acc\u00e8s au march\u00e9, sans la libre\r\n circulation, sans les migrants.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:32:16\r\n   Quelle strat\u00e9gie se dessine,\r\n         Gaspard Kuehn ?\r\n\r\n19:35:32:20  19:35:38:12\r\n -Pour le moment, les Britanniques\r\n sont surtout press\u00e9s d'attendre.\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:42:05\r\nLeur agenda de politique int\u00e9rieure\r\n     ne co\u00efncide pas forc\u00e9ment\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:44:17\r\n        avec les priorit\u00e9s\r\n      de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:02\r\nPour les Britanniques, la priorit\u00e9\r\n\r\n19:35:49:07  19:35:54:11\r\n          est de trouver\r\n  un rempla\u00e7ant \u00e0 David Cameron.\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:57:21\r\n Il y a une certaine impr\u00e9paration\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des eurosceptiques.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:04\r\n Ces derniers ont promis beaucoup.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:02:23\r\n       Notamment de garder\r\n    un acc\u00e8s au march\u00e9 commun.\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:08:17\r\n         Ce sera difficile\r\n     de remplir ces promesses,\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:11:11\r\n       mais pas impossible.\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:15:18\r\n         Le Royaume-Uni,\r\nc'est 60 millions de consommateurs\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:18:10\r\nqui importent des produits europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:20:21\r\n        Ce sera difficile.\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:23:03\r\n     La strat\u00e9gie britannique\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:27:07\r\n         est de pond\u00e9rer,\r\n  attendre que l'\u00e9motion retombe.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:13\r\n        C'est probablement\r\n    un bon calcul \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:33:11\r\n   Mais \u00e0 court terme, cela cr\u00e9e\r\n\r\n19:36:33:16  19:36:37:17\r\n     une p\u00e9riode d'incertitude\r\nqui n'est pas bonne pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:36:37:21  19:36:40:09\r\n          Cette p\u00e9riode\r\n    risque de durer un moment.\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:45:06\r\n -Boris Johnson sort de chez lui\r\n   sous protection polici\u00e8re,\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:49:13\r\n        vendredi matin,\r\n    hu\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:53:04\r\n  Harcel\u00e9 par les journalistes\r\n      durant le week-end,\r\n\r\n19:36:53:06  19:36:57:02\r\n       il garde le silence\r\n    et laisse passer l'orage.\r\n\r\n19:36:57:04  19:37:00:00\r\n       Le tonnerre gronde\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:03:11\r\n  Avant de tenter de rassurer,\r\n          lundi matin.\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:07:00\r\n  -Les retraites sont prot\u00e9g\u00e9es,\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:10:05\r\n     les march\u00e9s sont stables.\r\n\r\n19:37:11:12  19:37:16:12\r\n  -Sauf qu'hier, la livre sterling\r\net les actions continuent de chuter,\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:20:23\r\net le Royaume-Uni est r\u00e9trograd\u00e9\r\n par deux agences de notation.\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:23:21\r\n      La City est inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:37:24:02  19:37:26:21\r\n-J'ai constat\u00e9 beaucoup de confusion\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:30:19\r\n        \u00e0 propos du statut\r\n   des Europ\u00e9ens qui vivent ici.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:34:13\r\nLes droits des Europ\u00e9ens vivant ici\r\n          sont prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:39:12\r\n   -B.Johnson a men\u00e9 campagne\r\n     contre l'immigration,\r\n\r\n19:37:39:14  19:37:42:12\r\n a jou\u00e9 la carte eurosceptique.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:46:01\r\n  Mais il n'est pas x\u00e9nophobe.\r\n\r\n19:37:46:12  19:37:50:06\r\n  -En priv\u00e9, il a de la sympathie\r\n\r\n19:37:50:08  19:37:53:13\r\n     pour le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:37:53:15  19:37:56:15\r\n             Son p\u00e8re\r\n   \u00e9tait parlementaire europ\u00e9en,\r\n\r\n19:37:56:17  19:38:00:04\r\n     sa femme est une experte\r\n      des trait\u00e9s europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:03:22\r\n   sa fille est n\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:38:05:21  19:38:11:01\r\n   -Apr\u00e8s sa victoire, B.Johnson\r\nest favori pour remplacer D.Cameron.\r\n\r\n19:38:11:03  19:38:15:02\r\n Les candidats ont jusqu'\u00e0 jeudi\r\n        pour se d\u00e9clarer.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:20:23\r\n  Les conservateurs d\u00e9signeront\r\nleur leader avant le 2 septembre.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:21\r\n           -Je comprends\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:27:22\r\n    l'agacement des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:32:12\r\n    Mais notre Premier ministre\r\n       n'a aucune autorit\u00e9.\r\n\r\n19:38:32:17  19:38:35:02\r\n    Ils devront donc attendre.\r\n\r\n19:38:35:07  19:38:38:12\r\n     -Et s'il devient leader\r\n       des conservateurs,\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:41:23\r\n    B.Johnson promet la tenue\r\n     de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:45:11\r\n       De quoi repousser\r\nles n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:51:12\r\n   -A Londres, la crise politique\r\nfait rage au sein des travaillistes.\r\n\r\n19:38:51:14  19:38:56:10\r\n Le chef de file J.Corbyn a essuy\u00e9\r\n un vote de d\u00e9fiance de son parti,\r\n\r\n19:38:56:11  19:39:01:13\r\nqui l'accuse de ne pas s'\u00eatre engag\u00e9\r\ndans la campagne en faveur de l'UE.\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:03:20\r\n  Mais il refuse de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:39:05:09  19:39:08:01\r\nDeux r\u00e9actions encore sur le Brexit.\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:10:15\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain met en garde\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:13:22\r\n        contre l'hyst\u00e9rie\r\n   apr\u00e8s le vote sur le Brexit.\r\n\r\n19:39:14:00  19:39:16:18\r\n         Washington craint\r\n     pour l'\u00e9conomie mondiale.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:20:12\r\n   Et puis cette autre r\u00e9action\r\n     typiquement britannique.\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:24:17\r\n    La reine Elizabeth a r\u00e9agi\r\n pour la premi\u00e8re fois en public.\r\n\r\n19:39:24:19  19:39:27:00\r\n   Elle r\u00e9pondait \u00e0 une question\r\n\r\n19:39:27:02  19:39:30:09\r\n     du vice-Premier ministre\r\n        d'Irlande du Nord.\r\n\r\n19:39:52:14  19:39:56:11\r\n            -Ce soir,\r\n on mesure un peu plus le s\u00e9isme.\r\n\r\n19:39:56:13  19:39:59:05\r\n Le Royaume-Uni quittant l'Union,\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:04:03\r\n c'est le d\u00e9part d'une puissance \r\nnucl\u00e9aire, \u00e9conomique, culturelle.\r\n\r\n19:40:04:05  19:40:07:22\r\n   On n'en finit pas d'observer\r\n    les effets, m\u00eame locaux.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:10:10\r\n   Exemple, en Suisse, \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:40:10:11  19:40:15:13\r\n         Les Britanniques\r\n    se feront-ils plus rares ?\r\n\r\n19:40:18:13  19:40:21:15\r\n-Avec 80 % de son chiffre d'affaires\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:24:16\r\n           provenant\r\n  de la client\u00e8le britannique,\r\n\r\n19:40:24:18  19:40:28:18\r\n      P.Bruchez est inquiet\r\n   pour l'avenir de son h\u00f4tel.\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:31:22\r\n        -Je loue mon h\u00f4tel\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:35:17\r\n\u00e0 un tour-op\u00e9rateur qui ne travaille\r\n\r\n19:40:35:19  19:40:41:13\r\n   qu'avec une client\u00e8le anglaise\r\nqui vient \u00e0 la semaine tout compris.\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:44:07\r\n      Je ne m'occupe de rien.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:48:14\r\n  -Si la valeur du franc suisse\r\n    devait encore augmenter,\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:54:04\r\nla situation deviendrait critique\r\n       pour cet h\u00f4telier.\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:58:10\r\n     -Pour 2017 jusqu'\u00e0 2020,\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:02:05\r\n   \u00e7a reste encore \u00e0 finaliser.\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:05:07\r\n     Et suivant les r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:41:05:09  19:41:10:04\r\n    il faudra peut-\u00eatre r\u00e9viser\r\n      le contrat \u00e0 la baisse.\r\n\r\n19:41:10:06  19:41:14:06\r\n  Ils pourraient renoncer \u00e0 venir\r\n     si c'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:17:06\r\n  -Avec 83'000 nuit\u00e9es en 2015,\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:21:15\r\n  l'h\u00f4tellerie de Verbier d\u00e9pend\r\nen grande partie des Britanniques.\r\n\r\n19:41:21:20  19:41:25:09\r\n-C'est 28 % des nuit\u00e9es touristiques.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:28:06\r\n  C'est une client\u00e8le importante.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:30:14\r\n La client\u00e8le suisse, c'est 29 %.\r\n\r\n19:41:30:16  19:41:35:22\r\n    Avec le Brexit, on se pose\r\n  des questions sur les nuit\u00e9es.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:39:02\r\n           -Verbier,\r\nc'est aussi ses chalets de luxe,\r\n\r\n19:41:39:04  19:41:42:11\r\n        achet\u00e9s et lou\u00e9s\r\n      par les Britanniques.\r\n\r\n19:41:42:12  19:41:48:00\r\n            A.Guinnard\r\nne craint pas une crise du march\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:10  19:41:51:15\r\n -Je ne pense pas qu'ils vendront\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:54:16\r\n   mais ils auront des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:41:54:18  19:42:00:12\r\n pour payer les frais d'entretien\r\n        et de r\u00e9novation.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:05:23\r\n -Verbier garde les yeux riv\u00e9s \r\nsur la situation d'outre-Manche,\r\n\r\n19:42:06:01  19:42:09:20\r\navec l'espoir que cette client\u00e8le\r\n        lui reste fid\u00e8le.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:15:18\r\n-Les \u00e9cologistes ont subi un revers\r\n   lors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:18:06\r\n Ils essaient de reprendre la main\r\n\r\n19:42:18:08  19:42:22:00\r\n       avec leur initiative\r\n  dite \"pour une \u00e9conomie verte\".\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:25:20\r\n-Les initiants ne veulent plus voir\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:29:20\r\n     des voitures d\u00e9truites\r\napr\u00e8s quelques ann\u00e9es seulement,\r\n\r\n19:42:29:22  19:42:33:17\r\n       et dont les d\u00e9chets\r\n  ne peuvent pas \u00eatre recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:19  19:42:39:15\r\nLe comit\u00e9 de l'initiative pour une \r\n\u00e9conomie verte a lanc\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n19:42:40:13  19:42:43:12\r\n      -Nous voulons inscrire\r\n\r\n19:42:43:14  19:42:46:09\r\n       dans la Constitution\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:49:05\r\nle principe de l'\u00e9conomie circulaire.\r\n\r\n19:42:49:07  19:42:53:02\r\n   Une \u00e9conomie tr\u00e8s efficiente,\r\n   qui revalorise des mat\u00e9riaux\r\n\r\n19:42:53:04  19:42:56:01\r\n         dans des nouveaux\r\n       cycles de production.\r\n\r\n19:42:56:03  19:42:59:16\r\n           On aura alors\r\n   une \u00e9conomie durable en 2050.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:04:03\r\n      -A droite, l'initiative\r\nest critiqu\u00e9e pour l'impact n\u00e9gatif\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:06:21\r\n qu'elle aurait sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:10:20\r\n   -La Suisse est tr\u00e8s innovante\r\n\r\n19:43:10:22  19:43:14:11\r\ndans le domaine des renouvelables,\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:17:15\r\n    de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\r\n         ou du recyclage.\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:21:06\r\nSi l'\u00e9conomie est \u00e0 l'avant-garde,\r\n         elle va gagner.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:02\r\n      -L'initiative laisse\r\n au Parlement une grande libert\u00e9\r\n\r\n19:43:25:04  19:43:27:14\r\nsur les mesures concr\u00e8tes \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:43:27:16  19:43:30:07\r\n      Mais l'objectif final\r\n        est contraignant.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:07\r\n       Si le monde entier\r\n   consommait comme la Suisse,\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:36:01\r\n   il faudrait les ressources\r\n       de trois plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:43:36:03  19:43:38:12\r\n    Jusqu'en 2050, la Suisse\r\ndevrait r\u00e9duire cette proportion\r\n\r\n19:43:38:14  19:43:40:09\r\n      \u00e0 une seule plan\u00e8te.\r\n\r\n19:43:40:11  19:43:46:03\r\nMais peut-on atteindre cet objectif\r\nsans renoncer \u00e0 notre mode de vie ?\r\n\r\n19:43:46:20  19:43:49:02\r\n      -Oui, il faudra r\u00e9duire\r\n\r\n19:43:49:04  19:43:52:00\r\n       nos \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:54:17\r\n L'avion fait partie du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:54:20  19:43:56:18\r\n  Il faudra prendre des mesures.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:00:20\r\n    -Selon les \u00e9cologistes,\r\n il faudra consommer autrement.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:04:08\r\n       Le peuple d\u00e9cidera\r\n    le 25 septembre prochain.\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:08:17\r\n-Toujours au chapitre de l'\u00e9cologie,\r\n\r\n19:44:08:19  19:44:13:06\r\n une start-up romande va installer\r\n  le plus grand r\u00e9seau de bornes\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:16:20\r\n     de recharge pour voitures\r\n      \u00e9lectriques en Suisse.\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:24:18\r\n   -Une des premi\u00e8res bornes de\r\nrecharge publiques de Green Motion.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:29:01\r\n        La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise\r\nveut en installer 1'600 d'ici 2019.\r\n\r\n19:44:29:03  19:44:33:21\r\nCe serait le plus important r\u00e9seau\r\nde recharge \u00e9lectrique en Suisse.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:38:01\r\n       Car d'ici dix ans,\r\n   ce march\u00e9 devrait exploser.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:42:23\r\n-Si on inclut les bornes \u00e0 domicile,\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:47:02\r\n dans les entreprises, les h\u00f4tels,\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:07\r\n  le march\u00e9 suisse a un potentiel\r\n     d'environ 300'000 bornes.\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:17\r\n-Pour ses 1'600 bornes, Green Motion\r\na trouv\u00e9 une dizaine de partenaires.\r\n\r\n19:44:56:19  19:45:00:17\r\n   Des cha\u00eenes de restaurants,\r\n    de magasins, de parkings,\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:02\r\n des constructeurs automobiles,\r\n\r\n19:45:03:05  19:45:07:23\r\net AVIA, le plus important r\u00e9seau\r\n de stations-services de Suisse.\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:11:20\r\n      -Nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:14:18\r\n    par les \u00e9nergies du futur.\r\n\r\n19:45:14:20  19:45:19:01\r\n Nous vendons du p\u00e9trole, du gaz,\r\n  pourquoi pas de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:45:19:07  19:45:23:05\r\n  -Cette cha\u00eene de restaurants\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9quiper\r\n\r\n19:45:23:07  19:45:26:14\r\n      en bornes de recharge\r\n      apr\u00e8s avoir constat\u00e9\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:31:03\r\n une hausse de la fr\u00e9quentation\r\n     sur une borne pilote.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:34:17\r\n -On a install\u00e9 la premi\u00e8re borne\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:36:22\r\n            d\u00e9but 2015.\r\n\r\n19:45:37:00  19:45:39:16\r\nOn a eu 1'200 voitures recharg\u00e9es.\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:43:23\r\n             D\u00e8s 2016,\r\n  le nombre de voitures a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:45:45:12  19:45:48:03\r\n        -Le client paie \r\n       8 frs pour 100 km.\r\n\r\n19:45:48:05  19:45:53:06\r\n Le prix, un avantage cit\u00e9 par les\r\npartisans de la voiture \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:58:11\r\n-Dans la suite du trucage Volkswagen,\r\n        le chiffre est connu.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:03:01\r\nLa marque allemande devra au total\r\n    verser 14,7 mias de francs\r\n\r\n19:46:03:03  19:46:06:02\r\n           pour \u00e9chapper\r\n    \u00e0 un proc\u00e8s aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:46:08:17  19:46:11:20\r\n   L'Union europ\u00e9enne a tranch\u00e9 \r\n   dans l'affaire du glyphosate.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:16:08\r\n C'est un herbicide tr\u00e8s utilis\u00e9,\r\n mais potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:46:16:10  19:46:22:05\r\n    L'UE choisit de prolonger \r\n   son autorisation de 18 mois.\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:26:04\r\n         Natalie Bougeard,\r\n qui d\u00e9fend encore le glyphosate ?\r\n\r\n19:46:31:10  19:46:34:12\r\n  -D\u00e9j\u00e0, la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:38:14\r\n   Et l'industrie agrochimique.\r\n\r\n19:46:38:18  19:46:42:11\r\n       Une petite vingtaine\r\n    de gouvernements europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:44:16\r\n C'est un produit tr\u00e8s important,\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:06\r\n         800'000 t par an\r\n   sont utilis\u00e9es dans le monde.\r\n\r\n19:46:47:10  19:46:51:11\r\n         C'est un march\u00e9\r\n      \u00e0 plusieurs milliards.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:52:11\r\n        Cela fait des mois\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:55:06\r\n      que les pays europ\u00e9ens\r\n   doivent statuer sur son sort.\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:59:18\r\n       Ils n'arrivaient pas \r\n       \u00e0 se mettre d'accord.\r\n\r\n19:46:59:22  19:47:01:18\r\n      Ce produit est suspect\u00e9\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:07:04\r\n    d'avoir des effets n\u00e9fastes\r\nsur la sant\u00e9, notamment des cancers.\r\n\r\n19:47:07:08  19:47:12:05\r\n     La Commission europ\u00e9enne\r\n    a d\u00fb prendre une d\u00e9cision,\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:15:09\r\n elle a dit oui \u00e0 18 mois de plus\r\n       pour le glyphosate.\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:19:14\r\n         Le temps d'avoir\r\n   un nouvel avis scientifique.\r\n\r\n19:47:19:18  19:47:23:01\r\n  C'est un sauvetage de justesse\r\n          du glyphosate.\r\n\r\n19:47:25:01  19:47:29:15\r\n-Un quartier de Lausanne se plaint\r\n   de la pr\u00e9sence envahissante\r\n\r\n19:47:29:17  19:47:32:04\r\n  des dealers et des toxicomanes.\r\n\r\n19:47:32:06  19:47:34:16\r\n      Les autorit\u00e9s esp\u00e8rent\r\n       r\u00e9soudre la tension\r\n\r\n19:47:34:18  19:47:36:15\r\n par un nouveau local d'injection.\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:39:17\r\n -Ils affichent leur ras-le-bol.\r\n\r\n19:47:39:19  19:47:41:11\r\n  Yasmina Krasniqi et son mari\r\n\r\n19:47:41:13  19:47:43:12\r\n   ont interpell\u00e9 visuellement\r\n     passants et autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:46:07\r\n-On est solidaires avec le quartier.\r\n\r\n19:47:46:09  19:47:48:23\r\n On en a marre de voir ces dealers\r\n\r\n19:47:49:01  19:47:50:16\r\n           dans la rue.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:09\r\n   -La rue du Tunnel se trouve\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:57:15\r\nentre la Riponne, coeur du march\u00e9\r\n   de la drogue, et le Vallon,\r\n\r\n19:47:57:17  19:48:01:17\r\n   qui abrite les institutions\r\n   de soutien aux toxicomanes.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:14\r\nUne zone o\u00f9 le trafic est visible.\r\n\r\n19:48:04:19  19:48:06:15\r\n  -Les dealers, c'est une chose.\r\n\r\n19:48:06:17  19:48:10:02\r\nIl y a la population qui se drogue,\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:13:10\r\n  les incivilit\u00e9s, les crasses...\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:20:16\r\n      Des bi\u00e8res qui tra\u00eenent,\r\nde l'urine et des seringues partout.\r\n\r\n19:48:22:05  19:48:24:14\r\n       -Cette m\u00e8re esp\u00e8re\r\n\r\n19:48:24:16  19:48:29:00\r\nque le projet de local d'injection\r\n     am\u00e9liorera la situation.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:32:19\r\n         Les toxicomanes\r\n    l'attendent impatiemment.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:36:20\r\n  -Les toxicomanes sont ballott\u00e9s\r\n\r\n19:48:36:22  19:48:40:00\r\n     d'un endroit \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:48:40:02  19:48:48:07\r\n   D'o\u00f9 l'importance d'un local\r\n    de consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:51:22\r\n           -Le Vallon,\r\nqui cohabite avec 600 toxicomanes,\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:55:11\r\n    r\u00e9serve un accueil mitig\u00e9\r\n       \u00e0 cette structure.\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:59:13\r\n-Les peurs non dites: la s\u00e9gr\u00e9gation,\r\n\r\n19:48:59:15  19:49:03:09\r\n le fait que ce sera encore pire.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:09:02\r\n        Et les peurs dites:\r\n \"il va y avoir des dealers\", etc.\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:12:20\r\n        -La Ville promet\r\n      un dialogue constant.\r\n\r\n19:49:12:22  19:49:17:14\r\n    Reste la question du deal,\r\nindissociable du local d'injection.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:21:17\r\n-C'est un souci auquel notre soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:24:15\r\n     devra donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:49:24:17  19:49:29:03\r\n    On trouvera cette r\u00e9ponse \r\n   une fois les cartels cass\u00e9s.\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:32:00\r\n  -Lausanne suit avec attention\r\n\r\n19:49:32:02  19:49:37:04\r\nla piste de la prescription m\u00e9dicale\r\nou le contr\u00f4le du march\u00e9 par l'Etat.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:42:02\r\n    -Anne-Marie Rey est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 78 ans.\r\n\r\n19:49:42:04  19:49:44:22\r\n La socialiste bernoise avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:45:00  19:49:48:13\r\n  \u00e0 l'avant-garde des militantes\r\n        pour l'avortement.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:50:11\r\n       But atteint en 2002,\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:54:04\r\n  lorsque le peuple suisse avait\r\n    approuv\u00e9 la l\u00e9galisation.\r\n\r\n19:49:55:00  19:49:58:08\r\n         Voici une \u00e9tude\r\n  qui pr\u00e9dit le monde du travail\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:01:06\r\n        tel que l'envisage\r\n      la g\u00e9n\u00e9ration montante.\r\n\r\n19:50:01:08  19:50:03:11\r\n    Ils ont entre 20 et 35 ans.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:07:10\r\n        La plupart pensent\r\nqu'ils travailleront apr\u00e8s 65 ans.\r\n\r\n19:50:07:11  19:50:12:02\r\nDes \u00e9volutions: plus de bifurcations,\r\n      de formations, de pauses.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:16:19\r\n    Portrait de la g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n   au travail, selon un sondage.\r\n\r\n19:50:19:22  19:50:23:11\r\n    -Qui a dit que les jeunes\r\n       de la g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:50:23:12  19:50:27:16\r\n  ou g\u00e9n\u00e9ration du mill\u00e9naire,\r\n  ne pensaient qu'\u00e0 s'amuser ?\r\n\r\n19:50:27:18  19:50:32:18\r\n     L'\u00e9tude men\u00e9e par Manpower\r\na sond\u00e9 19'000 jeunes de 20 \u00e0 34 ans\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:36:03\r\n         dans 25 pays,\r\n   et brise quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:39:01\r\n        Ils se pr\u00e9parent\r\n      \u00e0 travailler beaucoup\r\n\r\n19:50:39:03  19:50:42:12\r\n       et plus longtemps\r\nque les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:50:42:14  19:50:44:16\r\n  En Suisse, un jeune sur deux\r\n\r\n19:50:44:18  19:50:47:16\r\n     s'attend \u00e0 rester actif\r\n       au-del\u00e0 de 65 ans,\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:50:11\r\n       et 8 % n'envisagent\r\n        aucune retraite.\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:55:12\r\nPas de retraite non plus pour 12 % \r\ndes jeunes aux USA, au Royaume-Uni,\r\n\r\n19:50:55:14  19:50:58:09\r\n   aux Pays-Bas et en Italie.\r\n\r\n19:50:58:11  19:51:03:11\r\nAu Japon, plus du tiers se pr\u00e9parent\r\n    \u00e0 travailler toute leur vie.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:07:03\r\n    Le travail \u00e0 temps plein \r\n    reste la norme en Suisse.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:10:13\r\n     Trois jeunes sur quatre\r\n      travaillent \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:13:19\r\n       Pr\u00e8s d'un sur deux\r\n   aimerait un temps partiel.\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:18:00\r\n  Un jeune sur trois envisage \r\n  de travailler en ind\u00e9pendant\r\n\r\n19:51:18:02  19:51:22:05\r\n ou de cumuler plusieurs petits \r\nemplois dans l'\u00e9conomie ub\u00e9ris\u00e9e.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:23:22\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n\r\n19:51:24:00  19:51:27:00\r\n    accorde de l'importance \r\n    \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n19:51:27:02  19:51:30:03\r\nPlus de trois sur quatre en Suisse\r\n\r\n19:51:30:05  19:51:33:11\r\nveulent d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences\r\n       en cours de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:36:00\r\nQuant \u00e0 leur motivation principale,\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:40:04\r\n   le salaire arrive en t\u00eate,\r\n suivi de pr\u00e8s par les vacances.\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:49:17\r\n   -Marie-Marthe Joly, bonsoir.\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:54:13\r\n       Vous \u00eates sp\u00e9cialiste\r\n          en recrutement.\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:58:03\r\n  L'id\u00e9e d'une carri\u00e8re lin\u00e9aire\r\n           est finie ?\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:01:08\r\n     -Je pense que c'est fini\r\n   pour toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:05:03\r\n            On le voit\r\n   avec tous les licenciements,\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:08:05\r\n    les personnes sont oblig\u00e9es\r\n    de se repositionner souvent\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:11:08\r\n et de passer \u00e0 d'autres m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:52:11:11  19:52:14:01\r\nOu de passer en tant qu'ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:52:14:05  19:52:22:07\r\n    Il faut se faire une id\u00e9e\r\n  que ce n'est plus d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:29:07\r\n       -L'id\u00e9e de croissance\r\n      pour la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:39:10\r\n mais aussi pour le m\u00e9nage, on a \r\nl'impression que c'est relativis\u00e9.\r\n\r\n19:52:41:10  19:52:46:03\r\n      Cette id\u00e9e-l\u00e0 passe ? \r\n     -Dans le confort de vie.\r\n\r\n19:52:46:07  19:52:48:20\r\nOn est plut\u00f4t dans l'instantan\u00e9it\u00e9.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:54:22\r\n       C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:52:56:03  19:53:02:04\r\n     -On pr\u00e9c\u00e8de l'id\u00e9e aussi\r\n    que cela n'ira pas mieux ?\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:11:10\r\n-On \u00e9tait dans une soci\u00e9t\u00e9 en pleine\r\n   reconstruction, en expansion.\r\n\r\n19:53:11:13  19:53:14:01\r\n        On est maintenant\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mature\r\n\r\n19:53:14:06  19:53:15:22\r\n o\u00f9 il faut r\u00e9inventer les choses.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:19:23\r\n     On ne sait pas forc\u00e9ment \r\n     de quoi demain sera fait.\r\n\r\n19:53:20:03  19:53:21:09\r\n         Les jeunes voient\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:24:18\r\n     que le mod\u00e8le des parents\r\n        ne fonctionne plus.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:02\r\n         Ils ne savent pas\r\n    quel mod\u00e8le va fonctionner.\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:29:13\r\n       Et combien de temps.\r\n\r\n19:53:29:18  19:53:32:11\r\n            Car on est\r\n   dans un changement permanent.\r\n\r\n19:53:32:15  19:53:37:14\r\n      -Il n'y a pas une forme\r\n     de d\u00e9clin de l'Occident ?\r\n\r\n19:53:37:18  19:53:40:07\r\n     La croissance est finie,\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:45:04\r\n    on admet que cela stagnera\r\n     voire que cela baissera.\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:50:05\r\n       -Par certains c\u00f4t\u00e9s,\r\n     on peut \u00eatre pessimiste.\r\n\r\n19:53:50:09  19:53:53:18\r\nSi on est pessimiste, on va g\u00e9n\u00e9rer\r\n    quelque chose de pas bien.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:57:02\r\n  Il faut avoir un esprit ouvert\r\n           et cr\u00e9atif.\r\n\r\n19:53:57:06  19:54:01:06\r\n Savoir ce qu'on veut pour demain\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:07:08\r\n        et savoir comment \r\n       on va le r\u00e9inventer.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:16:17\r\n Je dirais qu'il faut prendre soin\r\n  de la g\u00e9n\u00e9ration Y au travail.\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:20:00\r\n Pour lui donner des exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:54:20:04  19:54:22:20\r\n Il y a une situation de win-win.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:24:09\r\n         C'est le message\r\n     qu'il faut faire passer.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:30:14\r\n     -En tennis, Stan Wawrinka\r\n a r\u00e9ussi son entr\u00e9e \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:06\r\nIl a battu Taylor Fritz en 4 sets:\r\n       7-6, 6-1, 6-7, 6-4.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:35:14\r\n        Au prochain tour,\r\n   il affrontera J.M.del Potro.\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:40:01\r\n     Il est temps d'apprendre\r\n  un mot d'islandais,\"Fotbolti\".\r\n\r\n19:54:40:03  19:54:43:09\r\n       Le football islandais\r\n         a triomph\u00e9 hier,\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:15\r\ndans un enthousiasme communicatif,\r\n\r\n19:54:45:17  19:54:52:13\r\n  celui du commentateur islandais\r\n   et des Islandais de partout.\r\n\r\n19:54:54:18  19:55:00:23\r\n     -Une victoire c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\r\n     dans l'esprit viking.\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:04:14\r\nL'union entre joueurs et supporters.\r\n\r\n19:55:04:16  19:55:09:06\r\n       Hier, les Islandais\r\n    ont terrass\u00e9 les Anglais.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:14:12\r\n  Une qualification historique\r\n      en quarts de finale.\r\n\r\n19:55:16:07  19:55:19:02\r\n    -Excellent, c'est un r\u00eave !\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:23:07\r\n            -J'esp\u00e8re\r\n que je ne vais pas me r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:55:23:09  19:55:25:18\r\n           -Je me pince.\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:29:05\r\n   -Les Vikings sont de retour.\r\n\r\n19:55:29:10  19:55:36:01\r\n    -L'Islande, avec ses 330'000\r\nhabitants, est comparable au Valais.\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:41:01\r\n   Elle fait partie des huit\r\n meilleures \u00e9quipes du tournoi.\r\n\r\n19:55:41:22  19:55:45:01\r\n    -Ca peut changer nos vies.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:47:08\r\n           On en parlera\r\n\r\n19:55:47:10  19:55:50:06\r\n    jusqu'\u00e0 la fin de nos vies.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:55:13\r\n -Adalasteinn fait partie des 120 \r\nIslandais vivant en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:55:18  19:55:58:18\r\n    -Je re\u00e7ois des SMS de gens\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:02:22\r\nd'Argentine, des USA ou d'Australie.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:19\r\n  Tous soutiennent cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:08:15\r\n        On r\u00eave de finale.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:13:05\r\n     M\u00eame si on est \u00e9limin\u00e9s,\r\n   je serai fier de mon \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:18:21\r\n         C'est un exemple\r\n       pour le monde entier.\r\n\r\n19:56:19:02  19:56:29:09\r\n-En attendant, il a obtenu quatre \r\nbillets pour les quarts de finale.\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:40:13\r\n         -Je vous rappelle\r\n     l'information de ce jour,\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:44:07\r\n    le bras de fer qui s'engage\r\n     \u00e0 Bruxelles pour pr\u00e9venir\r\n\r\n19:56:44:09  19:56:46:22\r\nd'autres d\u00e9fections au sein de l'UE.\r\n\r\n19:56:47:00  19:56:49:16\r\nAngela Merkel durcit ses positions.\r\n\r\n19:56:49:18  19:56:53:00\r\n    Les pays europ\u00e9ens avancent\r\n        en ordre dispers\u00e9.\r\n\r\n19:56:53:21  19:56:58:11\r\nCe soir, \"ABE\" sur les applications\r\n   consommation des smartphones.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:00:15\r\n    Soyez attentifs \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:00:17  19:57:03:13\r\n  C'est la derni\u00e8re de Dominique\r\n     Schibli, apr\u00e8s 25 ans !\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:05:21\r\n     Hommage \u00e0 elle, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:15:05\r\nSous-titrage SWISS TXT:J.Cloux,\r\n   Y.Methenitis, F.Froidevaux,\r\n L.Martignetti et C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-27T00:55:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526904", "durationSec": 24, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000862937", "excerpt": "Balle de match de la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est impos\u00e9 en 4 sets 7-6, 6-1, 7-6 et 6-4 face au joueur de tennis am\u00e9ricain  Taylor Fritz au terme du 1er tour du tournoi de tennis ATP de Wimbledon.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ATP", "WIMBLEDON"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526905", "durationSec": 113, "title": "SO VERBIER UK_RTS000000862767", "excerpt": "Les britanniques repr\u00e9sentent 28% de la fr\u00e9quentation de la station de Verbier. Les responsables du tourisme et de l'h\u00f4tellerie craignent qu'une part importante de cette client\u00e8le ne diminue suite au vote du Royaume-Uni sur le Brexit.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SFR", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "IMMOBILIER", "STATION DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1527265"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526906", "durationSec": 127, "title": "SO VD DROGUE LAUSANNE_RTS000000862446", "excerpt": "Un local de consommation de drogue contr\u00f4l\u00e9e va \u00eatre ouvert \u00e0 Lausanne. Les habitants concern\u00e9s dans le quartier du vallon sont inquiets face au risque de deal et d'incivilit\u00e9 li\u00e9s aux toxicomanes que cela peut repr\u00e9senter.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["QUARTIER", "USAGE DE STUP\u00c9FIANTS", "TOXICOMANIE"], "sequenceIds": ["1527308"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526907", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS ARRIVEES MERKEL HOLLANDE_RTS000000863094", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 Greenmotion a pour ambition d'installer 1600 bornes de recharge pour voitures \u00e9l\u00e9ctriques d'ici 2019. Parmi ses partenaires figurent des chaines de restaurants, de magasins, de parkings, des constructeurs automobile, la coop\u00e9rative d'autopartage Mobility et Avia, le plus important r\u00e9seau de station-services de Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1606526908", "durationSec": 21, "title": "SO SONORE REINE 02_RTS000000863028", "excerpt": "Une \u00e9tude de Manpower a \u00e9tudie la mani\u00e8re dont la g\u00e9n\u00e9ration des 20 - 34 ans envisage la vie professionnelle et le travail. La \"g\u00e9n\u00e9ration Y\" ou \"net g\u00e9n\u00e9ration\" se voit prendre la retraite au-dal\u00e0 de 65 ans, changer souvent d'emploi avec de p\u00e9riodes de pause, de ch\u00f4mage ou de cong\u00e9s. L'\u00e9tude \"G\u00e9n\u00e9ration du mill\u00e9naire et carri\u00e8re \u00e0 l\u00bfhorizon 2020\" a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 19000 jeunes dans 25 pays."}, {"internalArchiveId": "AA1606526909", "durationSec": 95, "title": "SO RECHARGE VOITURE ELECTRIQUE 02_RTS000000862995", "excerpt": "Itw d'un Islandais de Suisse romande, Adalsteinn Leifsson qui partage l'immense joie des supporters de l'\u00e9quipe nationale d'Islande qui a r\u00e9ussi l'exploit d'\u00e9liminer la prestigieuse \u00e9quipe d'Angleterre au terme d'un match des 8e de finale de l'Euro de football 2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "STATION \u00c9LECTRIQUE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1527280"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526910", "durationSec": 82, "title": "SO GENERATION Y_RTS000000863107", "excerpt": "Les Verts suisses ont lanc\u00e9 la campagne en faveur de l'initiative populaire f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte)\".", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "JEUNE (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526911", "durationSec": 96, "title": "SO EURO EXPLOIT ISLANDE_RTS000000863112", "excerpt": "L'ex-maire de Londres Boris Johnson a d\u00e9fendu le Brexit et est le favori pour remplacer le premier ministre britannique d\u00e9missionnaire David Cameron, apr\u00e8s l'acceptation du r\u00e9f\u00e9rendum sur la sortie du Royaume-Uni de l'UE. Les positions de Boris Johnson sont parfois complexes et contradictoires et il n'est en faveur d'une n\u00e9gociation rapide avec Bruxelles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526912", "durationSec": 22, "title": "SO CORBYN_RTS000000863122", "excerpt": "Anne-Marie Rey, sp\u00e9cialiste du droit des femmes, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de 78 ans. La socialiste bernoise a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'avant-garde de la lutte pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de l'avortement en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1606526913", "durationSec": 106, "title": "SO COMITE ECOMOMIE VERTE_RTS000000863068", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1527269"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526914", "durationSec": 119, "title": "SO BXL CONSEIL EUROPEEN_RTS000000863219", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526915", "durationSec": 131, "title": "SO BREXIT BORIS JOHNSON_RTS000000863027", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "thematicPersons": ["JOHNSON, BORIS"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1527222"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526916", "durationSec": 23, "title": "SO ANNE MARIE REY DECES 03_RTS000000863011"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606527263", "summary": "Boris Johnson, ex-maire de Londres et partisan du Brexit, sortant de chez lui prot\u00e9g\u00e9 par la police sous les hu\u00e9es des manifestants. Boris Johnson photographi\u00e9. Itw Boris Johnson.\nInt salle des march\u00e9s, courtiers travaillant derri\u00e8res multiples \u00e9crans. Vue a\u00e9rienne de la city de Londres. \nBoris Johnson pronon\u00e7ant un discours en faveur du Brexit.\nItw Sonia Purnell, biographe de Boris Johnson. \nDavid Cameron, premier ministre britannique, intervenant devant le parlement britannique. Anand Menon, professeur, King's College. \nVue a\u00e9rienne du palais de Westminster.", "id": "1527222", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "BOURSE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["JOHNSON, BORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527306", "summary": "Fa\u00e7ade de l'H\u00f4tel de Verbier. Itw Patrick Bruchez, propri\u00e9taire de l'H\u00f4tel de Verbier. Itw Vincent Riba, responsable communication Verbier tourisme. Itw Andr\u00e9 Guinnard, agent immobilier. Chalets de luxe. Vue d'ensemble station de Verbier.", "id": "1527265", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "CHALET", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["VERBIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527310", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Comit\u00e9 d'initiative pour une \u00e9conomie verte. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, Copr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative. Itw Beat Jans, conseiller national PS.", "id": "1527269", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527321", "summary": "Electriciens installant borne de recharge pour voiture \u00e9lectrique. Itw Fran\u00e7ois Randin, directeur Greenmotion. Itw Bernard Allemann, responsable technique Avia. Morat, devant fastfood McDonald's, automobile \u00e9lectrique Tesla roulant, stationnant et conducteur branchant le v\u00e9hicule \u00e0 une borne de recharche Greenmotion. Itw Agla\u00e9 Trachwitz, responsablle communication McDonald's Suisse.", "id": "1527280", "visualThemes": ["AUTOMOBILE ELECTRIQUE", "STATION \u00c9LECTRIQUE"], "visualGeographicals": ["MORAT", "ROMONT"], "visualCorporations": ["TESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527349", "summary": "Devanture de magasin arborant une banderole \"Do drugs\". Itw asmina Krasniqi, restauratrice rue du Tunnel. Banderole \"Stop aux incivilit\u00e9s\" contre une fa\u00e7ade d'immeuble. Itw Marie-Laure Vidal, habitante. Quartier du Vallon. Itw Ken Brunner, toxicomane. Itw Pascal Pat\u00e9, membre Association de quartier Vallon. Itw Oscar Tosato, conseiller municipal.", "id": "1527308", "visualThemes": ["QUARTIER", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606527360", "summary": "Plateau :\nItw Marie-Marthe Joly, responsable de l'exp\u00e9rience employ\u00e9 Emakina.", "id": "1527319"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658636", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025925", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1519798", "internalArchiveId": "AA1606519842", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Suisse victime du Brexit ?", "publicationDate": "2016-06-27T20:09:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7840266", "imageURL": "http://www.rts.ch/7840265.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La Suisse victime du Brexit ?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La Suisse victime du Brexit ?", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "La Suisse victime du Brexit ?", "Pr\u00e9production Brexit", "Finhaut", "D\u00e9bat Brexit", "Le plaisir est dans la tente", "La Suisse victime du Brexit ?"], "alternativeSummary": ["La Suisse victime du Brexit ?\n- Pr\u00e9production Brexit\n- D\u00e9bat Brexit\n- Le plaisir est dans la tente\n- Finhaut", "La Suisse victime du Brexit ?\n- Pr\u00e9production Brexit\n- D\u00e9bat Brexit\n- Le plaisir est dans la tente\n- Finhaut", "La Suisse victime du Brexit ?\n- Pr\u00e9production Brexit\n- D\u00e9bat Brexit\n- Le plaisir est dans la tente\n- Finhaut", "Le Brexit... quelles cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie suisse? Sa place financi\u00e8re, sa monnaie, ses emplois... Quatre invit\u00e9s pour faire le point en direct.\nLes campings ont perdu 30% des nuit\u00e9es en 5 ans. Pour survivre il faut attirer une client\u00e8le bobo qui r\u00e9clame de l'h\u00f4tellerie de plein air. Reportage sur les derniers pr\u00e9paratifs.\nLa 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France sera enti\u00e8rement suisse, entre Berne et Finhaut. Comment la petite commune valaisanne a pu s'offrir une arriv\u00e9e de la grande boucle.", "La 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France sera enti\u00e8rement suisse, entre Berne et Finhaut. Comment la petite commune valaisanne a pu s'offrir une arriv\u00e9e de la grande boucle.", "Le Brexit... quelles cons\u00e9quences pour l'\u00e9conomie suisse? Sa place financi\u00e8re, sa monnaie, ses emplois... Quatre invit\u00e9s pour faire le point en direct.", "Les campings ont perdu 30% des nuit\u00e9es en 5 ans. Pour survivre il faut attirer une client\u00e8le bobo qui r\u00e9clame de l'h\u00f4tellerie de plein air. Reportage sur les derniers pr\u00e9paratifs."], "variantIds": ["ece-7728886", "ece-7728927", "ece-7731287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:26Z", "subTitles": ["20:11:34:21  20:11:43:23\r\n...\r\n\r\n20:11:46:16  20:11:49:20\r\n     -La Suisse sera-t-elle\r\n      victime du Brexit ?\r\n\r\n20:11:50:01  20:11:53:11\r\n    Quelles cons\u00e9quences pour\r\n    notre place financi\u00e8re ?\r\n\r\n20:11:53:16  20:11:56:17\r\n    Quatre invit\u00e9s pour faire\r\n       le point en direct.\r\n\r\n20:11:57:03  20:12:00:12\r\n     Les campings ont perdu\r\n   30 % des nuit\u00e9es en 5 ans.\r\n\r\n20:12:00:17  20:12:03:09\r\n         Pour survivre,\r\n    il faut attirer les bobos\r\n\r\n20:12:03:13  20:12:06:08\r\n   qui veulent de l'h\u00f4tellerie\r\n          de plein air.\r\n\r\n20:12:06:17  20:12:10:21\r\nLa 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France\r\n  sera enti\u00e8rement en Suisse.\r\n\r\n20:12:11:02  20:12:14:19\r\n  Comment Finhaut a pu s'offrir\r\n      une arriv\u00e9e du Tour ?\r\n\r\n20:12:28:11  20:12:31:01\r\n   -Bonsoir et bienvenue \u00e0 tous.\r\n\r\n20:12:31:06  20:12:34:02\r\n  Les Anglais ont tir\u00e9 la prise.\r\n\r\n20:12:34:07  20:12:38:11\r\n   Le Brexit avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n  comme un cauchemar \u00e9conomique.\r\n\r\n20:12:38:15  20:12:42:11\r\n     On va voir quelles sont\r\n les cons\u00e9quences pour la Suisse.\r\n\r\n20:12:42:16  20:12:44:23\r\n  Quatre invit\u00e9s sont avec nous.\r\n\r\n20:12:45:04  20:12:47:21\r\n           Mais d'abord,\r\n     on fait l'\u00e9tat des lieux.\r\n\r\n20:12:49:11  20:12:52:09\r\n   -Dehors, c'est la stupeur.\r\n\r\n20:12:52:13  20:12:55:21\r\n   On croyait la construction\r\n    europ\u00e9enne irr\u00e9versible,\r\n\r\n20:12:56:02  20:12:57:15\r\n     l'impensable a eu lieu.\r\n\r\n20:12:57:20  20:13:00:01\r\n Depuis, le Royaume-Uni vacille.\r\n\r\n20:13:00:06  20:13:03:11\r\n   D'abord le Premier Ministre\r\n        qui d\u00e9missionne,\r\n\r\n20:13:03:15  20:13:09:17\r\n  puis les deux grands partis\r\nqui se d\u00e9chirent de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:13:09:22  20:13:16:13\r\n  Et enfin, l'Ecosse qui menace\r\n   de quitter le Royaume-Uni.\r\n\r\n20:13:16:18  20:13:20:15\r\nPendant ce temps, sur le continent,\r\n        c'est l'effarement.\r\n\r\n20:13:20:20  20:13:23:00\r\n    On redoute la contagion.\r\n\r\n20:13:23:05  20:13:27:03\r\n       Personne ne conna\u00eet\r\n     le sc\u00e9nario du divorce.\r\n\r\n20:13:27:08  20:13:31:16\r\n        Seule certitude,\r\n  tout le monde sera concern\u00e9.\r\n\r\n20:13:31:21  20:13:36:06\r\n    Car c'est un poids lourd\r\n        qui quitte l'UE.\r\n\r\n20:13:44:02  20:13:48:20\r\n     Pour la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n   le Brexit n'est pas neutre.\r\n\r\n20:13:49:01  20:13:53:05\r\n    Il faudra ren\u00e9gocier avec\r\n    ce partenaire privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n20:13:53:10  20:13:58:06\r\n     Les \u00e9changes commerciaux\r\nse montent \u00e0 50 mias de frs par an.\r\n\r\n20:13:58:11  20:14:02:03\r\n      Mais le Royaume-Uni\r\n    est aussi un concurrent.\r\n\r\n20:14:02:08  20:14:06:04\r\n    La City est la premi\u00e8re\r\n  place financi\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:14:06:09  20:14:10:08\r\n Beaucoup pr\u00e9voient son d\u00e9clin.\r\n\r\n20:14:10:12  20:14:15:20\r\n La place financi\u00e8re helv\u00e9tique\r\n  pourra-t-elle en profiter ?\r\n\r\n20:14:16:08  20:14:20:19\r\n  Et puis le Brexit, c'est aussi\r\nun divorce qui s'annonce compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:14:21:00  20:14:25:14\r\n    Relayant loin derri\u00e8re les\r\nn\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:14:25:18  20:14:28:15\r\nR\u00e9sultat: beaucoup d'inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n20:14:28:20  20:14:32:11\r\n         Pour la livre,\r\nc'est le grand saut dans le vide.\r\n\r\n20:14:32:15  20:14:36:19\r\n      Son cours s'effondre\r\n        depuis vendredi.\r\n\r\n20:14:37:00  20:14:41:01\r\n       Certains pr\u00e9disent\r\n  son affaiblissement durable.\r\n\r\n20:14:41:06  20:14:45:02\r\n  Pour l'instant, seule la BNS\r\n  est intervenue pour emp\u00eacher\r\n\r\n20:14:45:07  20:14:47:00\r\n   l'envol\u00e9e du franc suisse.\r\n\r\n20:14:47:05  20:14:50:14\r\n       Les autres banques\r\n      centrales attendent.\r\n\r\n20:14:50:19  20:14:55:07\r\n        Car tout d\u00e9pendra\r\n    des modalit\u00e9s du divorce.\r\n\r\n20:14:55:11  20:15:00:06\r\n    Les Europ\u00e9ens pourraient \r\n    le faire payer tr\u00e8s cher.\r\n\r\n20:15:00:11  20:15:06:19\r\n       On \u00e9voque 6 points\r\n     de croissance en moins.\r\n\r\n20:15:09:17  20:15:13:10\r\n          -On va revenir\r\n     sur l'effet de surprise.\r\n\r\n20:15:13:14  20:15:16:09\r\nIl met en cause milieu de la finance.\r\n\r\n20:15:16:13  20:15:20:06\r\n      On avait fini par faire\r\n   plus confiance aux bookmakers\r\n\r\n20:15:20:11  20:15:22:18\r\n         qu'aux sondages,\r\n       ils se sont plant\u00e9s.\r\n\r\n20:15:23:15  20:15:26:07\r\nMarc Buerki, patron de Swissquote.\r\n\r\n20:15:26:11  20:15:29:21\r\n   Vous connaissez les march\u00e9s,\r\n     vous les sentez vibrer.\r\n\r\n20:15:30:02  20:15:32:20\r\nVous comprenez ce qui s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:15:34:10  20:15:40:10\r\n       \u2015C'est une surprise.\r\n\r\n20:15:42:13  20:15:48:06\r\n   Tous les banquiers pensaient\r\n     qu'ils allaient gagner.\r\n\r\n20:15:48:10  20:15:51:22\r\n       L'effet de surprise\r\n   cela explique aussi le choc.\r\n\r\n20:15:52:02  20:15:54:05\r\n     \u2015C'\u00e9tait une nuit blanche\r\n            pour vous ?\r\n\r\n20:15:54:09  20:15:57:22\r\n               \u2015Oui.\r\n\r\n20:15:58:02  20:16:04:00\r\n \u2015Que faites-vous pendant une nuit\r\n            comme \u00e7a ?\r\n\r\n20:16:07:14  20:16:11:03\r\n  \u2015On surveille les march\u00e9s, on\r\nt\u00e9l\u00e9phone \u00e0 nos correspondants, on\r\n\r\n20:16:11:07  20:16:14:12\r\nsurveille les positions des clients\r\n     et on est \u00e0 leur service.\r\n\r\n20:16:14:16  20:16:18:09\r\n      \u2015Il y a eu des pertes ?\r\n               \u2015Non.\r\n\r\n20:16:18:12  20:16:23:20\r\n   \u2015\u00c7a valait la peine de rester\r\n             \u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n20:16:24:00  20:16:27:07\r\n    Val\u00e9rie Lemaigre, vous \u00eates\r\n       \u00e9conomiste \u00e0 la BCGE.\r\n\r\n20:16:27:11  20:16:30:11\r\n    Votre r\u00f4le, c'est de faire\r\n         des pr\u00e9visions.\r\n\r\n20:16:30:15  20:16:35:05\r\n La v\u00f4tre penchait de quel c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n20:16:35:09  20:16:41:07\r\n\u2015On ne faisait pas de pr\u00e9visions par\r\n         rapport au Brexit.\r\n\r\n20:16:43:20  20:16:47:12\r\n Ce qu'on a essay\u00e9 d'anticiper, ce\r\n sont les cons\u00e9quences \u00e9conomiques\r\n\r\n20:16:47:16  20:16:51:04\r\n d'un vote de l'un ou de l'autre.\r\n \u2015On va en parler tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:16:51:08  20:16:55:01\r\n   On fait le tour de la table.\r\n\r\n20:16:55:05  20:17:01:03\r\n   Pascal Broulis, ministre des\r\n   finances du canton de Vaud.\r\n\r\n20:17:01:08  20:17:05:01\r\nLes caisses de l'\u00c9tat d\u00e9pendent de\r\nla bonne sant\u00e9 du canton, comment\r\n\r\n20:17:05:05  20:17:09:13\r\n      vous voyez les choses.\r\nEst-ce que Brexit aura un impact ?\r\n\r\n20:17:09:17  20:17:15:15\r\n\u2015Oui, une instabilit\u00e9 va se cr\u00e9er.\r\n\r\n20:17:16:18  20:17:20:11\r\n L'instabilit\u00e9 n'est jamais bonne \r\nconseill\u00e8re pour investir, les gens\r\n\r\n20:17:20:15  20:17:26:13\r\n    ont besoin de quelque chose\r\n           de rationnel.\r\n\r\n20:17:29:02  20:17:33:09\r\n  Quand on voit les d\u00e9clarations\r\n  des chancelleries europ\u00e9ennes,\r\n\r\n20:17:33:13  20:17:37:14\r\n pour un canton comme nous, c'est\r\n  s\u00fbr que les impacts seront l\u00e0.\r\n\r\n20:17:37:19  20:17:41:14\r\n    On a beaucoup de relations\r\n        avec l'Angleterre.\r\n\r\n20:17:43:02  20:17:46:19\r\n   \u2015Christophe Barman, vous \u00eates\r\n      un jeune entrepreneur.\r\n\r\n20:17:46:23  20:17:50:04\r\n Vous avez cr\u00e9\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Loyco.\r\n\r\n20:17:50:08  20:17:53:08\r\n    Vous vendez des services de\r\n           comptabilit\u00e9.\r\n\r\n20:17:53:11  20:17:56:10\r\nVous n'\u00eates pas impact\u00e9 directement.\r\n\r\n20:17:56:13  20:17:59:19\r\n    Mais comment voyez-vous la\r\n           situation ?\r\n\r\n20:17:59:23  20:18:03:15\r\n    \u2015Je suis un peu pr\u00e9occup\u00e9.\r\n\r\n20:18:03:19  20:18:08:22\r\nMais j'ai bien dormi cette nuit-l\u00e0.\r\n\r\n20:18:09:02  20:18:12:02\r\nJe pensais que cela allait bien se\r\n             passer.\r\n\r\n20:18:12:06  20:18:18:04\r\n        Selon les sondages.\r\n\r\n20:18:19:02  20:18:22:19\r\nJe rejoins ici les entrepreneurs, \r\nnous avons besoin de stabilit\u00e9, et\r\n\r\n20:18:22:23  20:18:28:21\r\n  cela commence \u00e0 faire beaucoup.\r\n\r\n20:18:31:14  20:18:35:09\r\nApr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier, le franc fort,\r\nque vous soyez en direct avec les\r\n\r\n20:18:35:12  20:18:39:04\r\n march\u00e9s \u00e9trangers au pas, on est \r\nquand m\u00eame un march\u00e9 en Suisse tr\u00e8s\r\n\r\n20:18:39:08  20:18:41:11\r\n     tourn\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n20:18:41:14  20:18:45:03\r\n Toutes les entreprises comme nous\r\n qui vendent leurs services \u00e0 des\r\n\r\n20:18:45:07  20:18:48:03\r\n    clients qui sont en direct.\r\n     On a un peu d'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n20:18:48:07  20:18:51:16\r\n \u2015La cons\u00e9quence directe, c'est le\r\n            franc fort.\r\n\r\n20:18:51:20  20:18:57:18\r\n Il a retrouv\u00e9 son r\u00f4le de valeur\r\n             refuge.\r\n\r\n20:19:07:08  20:19:11:02\r\n L'euro, le matin de l'annonce du\r\n    Brexit, est tomb\u00e9 \u00e0 1,06.\r\n\r\n20:19:11:06  20:19:15:01\r\nLa banque nationale est intervenue.\r\n\r\n20:19:15:05  20:19:19:12\r\n      \u2015On ach\u00e8te des devises.\r\n\r\n20:19:19:16  20:19:22:19\r\nC'est pour essayer de compenser les\r\n               flux.\r\n\r\n20:19:22:23  20:19:28:21\r\n   Ils ont parl\u00e9 de 5 milliards.\r\n\r\n20:19:29:14  20:19:33:05\r\n  En une semaine, le bilan de la\r\nbanque nationale a augment\u00e9 de pr\u00e8s\r\n\r\n20:19:33:09  20:19:35:11\r\n          de 5 milliards.\r\n\r\n20:19:35:15  20:19:40:19\r\n  On peut imaginer que c'est li\u00e9.\r\n\r\n20:19:40:23  20:19:46:09\r\n  \u2015Elle n'est pas intervenue par\r\n   rapport \u00e0 la livre sterling.\r\n\r\n20:19:46:12  20:19:51:00\r\n  La banque nationale ne peut pas\r\n  courir deux li\u00e8vres \u00e0 la fois ?\r\n\r\n20:19:51:04  20:19:52:00\r\n \u2015La devise de tic, c'est l'euro.\r\n\r\n20:19:59:08  20:20:05:08\r\n\u2015La devise critique, c'est l'euro.\r\n   Pour la Suisse en tous cas.\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:13:10\r\n   Il y a aussi l'or et le dollar,\r\non essaye de trouver une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n20:20:13:13  20:20:17:07\r\n\u2015Est-ce que la banque nationale est\r\nassez forte pour continuer \u00e0 jouer\r\n\r\n20:20:17:11  20:20:19:14\r\n              ce jeu.\r\n\r\n20:20:19:18  20:20:25:16\r\nEst-ce qu'on peut craindre qu'elle\r\nbaisse encore les taux n\u00e9gatifs ?\r\n\r\n20:20:25:21  20:20:31:15\r\n   \u2015On touche \u00e0 la substance des\r\n        caisses de pension.\r\n\r\n20:20:31:19  20:20:37:17\r\n         Il y a un danger.\r\n\r\n20:20:40:14  20:20:46:14\r\n   La BNS peut cr\u00e9er par exemple\r\n        un fonds souverain.\r\n\r\n20:20:50:05  20:20:54:18\r\n  Ce sont des comp\u00e9tences non pas\r\n    politiques mais \u00e9conomiques\r\n\r\n20:20:54:23  20:20:56:19\r\n        qui seraient g\u00e9r\u00e9es\r\n            par la BNS.\r\n\r\n20:20:56:23  20:21:00:16\r\nAcheter 5 milliards de monnaies avec\r\n  un bilan tr\u00e8s fort, ce n'est pas\r\n\r\n20:21:00:20  20:21:04:18\r\n          forc\u00e9ment bien.\r\n\r\n20:21:04:22  20:21:08:15\r\nOn est compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 sur le\r\nmarch\u00e9 europ\u00e9en, un franc sur deux\r\n\r\n20:21:08:19  20:21:10:22\r\n       se cr\u00e9e sur le march\u00e9\r\n           de proximit\u00e9.\r\n\r\n20:21:11:02  20:21:16:09\r\n   Il faut que la BNS trouve une\r\n  stabilit\u00e9 avec les partenaires.\r\n\r\n20:21:16:12  20:21:20:04\r\n\u2015La Grande-Bretagne est le cinqui\u00e8me\r\n  march\u00e9 pour la Suisse, pour les\r\n\r\n20:21:20:08  20:21:25:10\r\n           exportations.\r\n    \u00c7a repr\u00e9sente 13 milliards.\r\n\r\n20:21:25:13  20:21:29:02\r\nUne branche qui n'avait pas besoin\r\n de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n20:21:29:06  20:21:32:04\r\n        c'est l'horlogerie.\r\n\r\n20:21:32:08  20:21:36:03\r\n \u2015L'horlogerie n'est pas le secteur\r\nle plus expos\u00e9 aux exportations vers\r\n\r\n20:21:36:07  20:21:38:11\r\n          le Royaume-Uni.\r\n\r\n20:21:38:14  20:21:44:12\r\n L'exposition la plus \u00e9lev\u00e9e, elle\r\n vient du secteur pharmaceutique.\r\n\r\n20:21:49:21  20:21:53:09\r\n  Ensuite, en seconde position,\r\nenviron 20 % des exportations vers\r\n\r\n20:21:53:12  20:21:56:21\r\nle Royaume-Uni, ce sont l'horlogerie\r\n     et les pierres pr\u00e9cieuses.\r\n\r\n20:21:57:01  20:21:59:12\r\nMais la pharmacie et le secteur le\r\n           plus touch\u00e9.\r\n\r\n20:21:59:16  20:22:03:02\r\n    \u2015Est-ce que le tourisme va\r\n            souffrir ?\r\n\r\n20:22:03:06  20:22:07:00\r\nLes Anglais sont nombreux en Suisse,\r\n et maintenant la Suisse sera plus\r\n\r\n20:22:07:04  20:22:13:02\r\n              ch\u00e8re.\r\n\r\n20:22:15:16  20:22:19:11\r\n\u2015Oui, ce sont des consommateurs qui\r\naiment d\u00e9penser et ils vont perdre\r\n\r\n20:22:19:16  20:22:21:19\r\n   du pouvoir d'achat en Suisse.\r\n\r\n20:22:21:23  20:22:24:15\r\n    On le voit par exemple avec\r\n     la vente d'appartements.\r\n\r\n20:22:24:19  20:22:27:08\r\n Il y a un enjeu touristique fort\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n20:22:27:11  20:22:27:18\r\n     \u2015On a parl\u00e9 d'\u00e9tiquette.\r\n\r\n20:22:36:00  20:22:39:10\r\n      \u2015On a parl\u00e9 de Easyjet.\r\n\r\n20:22:39:13  20:22:44:03\r\nCette compagnie est-elle menac\u00e9e ?\r\n\r\n20:22:44:06  20:22:50:05\r\n    \u2015Il y a eu surtout beaucoup\r\n            d'\u00e9motion.\r\n\r\n20:23:01:19  20:23:05:16\r\nC'est comme le secteur bancaire, si\r\nvous prenez une action comme Credit\r\n\r\n20:23:05:20  20:23:08:22\r\n     Suisse, ils ont perdu du\r\n pourcentage, mais \u00e7a va repartir.\r\n\r\n20:23:09:02  20:23:11:05\r\n   \u2015On parle aussi de la City de\r\n             Londres.\r\n\r\n20:23:11:09  20:23:15:03\r\n     C'est la place financi\u00e8re\r\n     concurrente de la Suisse.\r\n\r\n20:23:15:07  20:23:21:05\r\n   Peut-on imaginer qu'elle sera\r\n            affaiblie.\r\n\r\n20:23:25:02  20:23:28:11\r\n  Les grandes banques parlent de\r\n  d\u00e9localisation ou au contraire\r\n\r\n20:23:28:14  20:23:34:12\r\nsera-t-elle renforc\u00e9e par son c\u00f4t\u00e9\r\n         paradis fiscal ?\r\n\r\n20:23:36:01  20:23:39:16\r\n\u2015La grande question, c'est de savoir\r\n   s'ils vont garder le passeport\r\n\r\n20:23:39:20  20:23:43:01\r\n financier europ\u00e9en qui leur donne\r\n    acc\u00e8s \u00e0 toutes les grandes\r\n\r\n20:23:43:05  20:23:45:08\r\n     transactions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n20:23:45:11  20:23:48:19\r\n   Si les Europ\u00e9ens refusent de\r\n maintenir ce passeport financier,\r\n\r\n20:23:48:23  20:23:51:17\r\n   c'est un risque par rapport \u00e0\r\n      l'activit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n20:23:51:21  20:23:55:05\r\n La place de Londres est aussi une\r\n   place au niveau des mati\u00e8res\r\n\r\n20:23:55:09  20:24:01:07\r\n            premi\u00e8res.\r\n\r\n20:24:01:11  20:24:05:02\r\n Il y a une carte \u00e0 jouer de leur \r\nc\u00f4t\u00e9, de renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n20:24:05:06  20:24:07:11\r\npar rapport notamment \u00e0 la place de\r\n              Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:24:07:15  20:24:13:13\r\nIl pourrait y avoir une concurrence.\r\n\r\n20:24:16:15  20:24:20:06\r\nLa principale activit\u00e9, ce sont les\r\n  services financiers, et il y a\r\n\r\n20:24:20:10  20:24:23:20\r\n d'autres services qui p\u00e9riclitent\r\n  autour, comme les services aux\r\n\r\n20:24:24:00  20:24:29:11\r\n           entreprises.\r\n    Tout ceci est mis \u00e0 risque.\r\n\r\n20:24:29:14  20:24:33:12\r\n\u2015S'il y a des d\u00e9localisations, est-ce\r\nque le Bassin l\u00e9manique va r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n20:24:33:16  20:24:35:19\r\n      une partie de la City ?\r\n\r\n20:24:35:23  20:24:38:09\r\n\u2015C'est possible, il y a un savoir-\r\n            faire ici.\r\n\r\n20:24:38:12  20:24:42:07\r\nMais ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n20:24:42:11  20:24:48:09\r\n Il faut d'abord voir quelles sont\r\n          les incidences.\r\n\r\n20:24:49:09  20:24:53:07\r\nIl y a une petite carte \u00e0 jouer, il \r\nfaut aussi trouver une solution pour\r\n\r\n20:24:53:11  20:24:57:02\r\n           le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:24:57:06  20:25:00:13\r\n   Il faut savoir que lorsqu'on\r\n    accueille une entreprise,\r\n\r\n20:25:00:18  20:25:03:01\r\n        il faut \u00e9norm\u00e9ment \r\n       de permis de travail.\r\n\r\n20:25:03:05  20:25:06:06\r\n\u2015Toutes les banques suisses ont une\r\n       succursale \u00e0 Londres.\r\n\r\n20:25:06:10  20:25:08:13\r\n      Pensez-vous d\u00e9m\u00e9nager ?\r\n\r\n20:25:08:17  20:25:14:15\r\n           \u2015Pas du tout.\r\n\r\n20:25:15:14  20:25:19:11\r\n La Suisse, je ne crois pas qu'elle\r\npuisse jouer un r\u00f4le d'alternative \u00e0\r\n\r\n20:25:19:15  20:25:22:02\r\n             Londres.\r\n\r\n20:25:22:06  20:25:28:04\r\nIl faut se m\u00e9fier des Anglais, ils\r\n  ne vont pas se laisser faire.\r\n\r\n20:25:29:06  20:25:32:17\r\n   Ils vont se battre, ils font\r\nn\u00e9gocier avec l'Europe pour recr\u00e9er\r\n\r\n20:25:32:21  20:25:35:00\r\n       de bonnes conditions.\r\n\r\n20:25:35:04  20:25:38:18\r\n Les nouvelles ne sont pas bonnes,\r\n mais il y a peut-\u00eatre une sortie.\r\n\r\n20:25:38:22  20:25:41:01\r\n    Je ne suis pas catastroph\u00e9.\r\n\r\n20:25:41:05  20:25:44:11\r\nIl faut faire confiance aux Anglais.\r\n\r\n20:25:44:14  20:25:50:12\r\nIls vont se sortir eux-m\u00eames de ce\r\n           mauvais pas.\r\n\r\n20:25:53:21  20:25:57:20\r\n    \u2015Dernier point, la bourse.\r\nOn ne parle pas de krach boursier.\r\n\r\n20:25:58:00  20:26:03:22\r\nCe qui passe n'est peut-\u00eatre pas si\r\n              grave.\r\n\r\n20:26:12:08  20:26:15:21\r\n \u2015Il y a quand m\u00eame une tr\u00e8s forte\r\n  baisse, pas sur la totalit\u00e9 des\r\n\r\n20:26:16:01  20:26:21:23\r\n    valeurs, mais certaines ont\r\n             souffert.\r\n\r\n20:26:22:04  20:26:26:12\r\n       C'est un mini krach.\r\n\r\n20:26:26:16  20:26:32:00\r\n      Il y a des opportunit\u00e9s\r\n     d'achat tr\u00e8s importantes.\r\n\r\n20:26:32:04  20:26:37:19\r\n \u2015On va terminer avec la citation\r\n         de Cohn-Bendit.\r\n\r\n20:26:37:23  20:26:42:16\r\n  Le Brexit est un vote des vieux\r\n     qui p\u00e9nalise les jeunes.\r\n\r\n20:26:42:20  20:26:47:10\r\n   C'est un argument th\u00e9matique\r\n  paru dans le journal Le Temps.\r\n\r\n20:26:47:13  20:26:51:03\r\n  Il y a une part importante des\r\n             seniors.\r\n\r\n20:26:51:07  20:26:53:18\r\n  Donc le vote est un peu biais\u00e9.\r\n\r\n20:26:53:22  20:26:59:20\r\n        Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n20:27:00:11  20:27:06:10\r\n       \u2015C'est vrai qu'il y a\r\n     une r\u00e9action assez forte.\r\n\r\n20:27:08:23  20:27:12:15\r\n Je suis sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n il y a des r\u00e9actions tr\u00e8s fortes\r\n\r\n20:27:12:20  20:27:15:04\r\n      de la jeunesse qui dit \r\n      que ce n'est pas juste.\r\n\r\n20:27:15:08  20:27:18:16\r\nElle dit que les vieux sont en train\r\n     de leur voler leur avenir.\r\n\r\n20:27:18:20  20:27:24:18\r\n    Les jeunes l'ont mal pris.\r\n\r\n20:27:29:15  20:27:33:11\r\nMais on ne sait pas ce qu'il va se \r\npasser, les entrepreneurs, quand on\r\n\r\n20:27:33:15  20:27:37:11\r\nparle avec eux, qu'ils soient jeunes\r\nou vieux, ils disent qu'ils ne savent\r\n\r\n20:27:37:14  20:27:40:04\r\n         pas o\u00f9 ils vont.\r\n Ils ne savent pas si c'est grave,\r\n\r\n20:27:40:08  20:27:42:11\r\n s'il faut investir, il faut \u00eatre\r\n             prudent.\r\n\r\n20:27:42:15  20:27:47:12\r\nC'est l'instabilit\u00e9, et on sait que\r\n  c'est mauvais pour le business.\r\n\r\n20:27:47:16  20:27:53:14\r\n   \u2015Sur la question du foss\u00e9 des\r\n  g\u00e9n\u00e9rations, Val\u00e9rie Lemaigre ?\r\n\r\n20:27:59:18  20:28:02:18\r\n  \u2015C'est un choc de confiance qui\r\n      intervient au niveau du\r\n\r\n20:28:02:22  20:28:06:11\r\nRoyaume-Uni, il est probable qu'il\r\n soit d\u00fb au vieillissement de la\r\n\r\n20:28:06:14  20:28:08:17\r\n            population.\r\n\r\n20:28:08:21  20:28:12:17\r\nLes jeunes, les entrepreneurs et les\r\n consommateurs ont vot\u00e9 pour rester\r\n\r\n20:28:12:21  20:28:15:11\r\n     dans l'union europ\u00e9enne.\r\n     \u2015C'est le mot de la fin.\r\n\r\n20:28:15:14  20:28:18:07\r\n              Merci.\r\n\r\n20:28:18:11  20:28:24:09\r\n On fera une autre soir\u00e9e bient\u00f4t.\r\n\r\n20:28:29:15  20:28:33:18\r\n        Le Brexit aura-t-il\r\n    un impact sur le tourisme ?\r\n\r\n20:28:33:23  20:28:38:16\r\n Les Britanniques pourraient \u00eatre \r\n moins nombreux \u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n20:28:38:21  20:28:42:23\r\n  Ce n'est pas une bonne nouvelle\r\n         pour les campings\r\n\r\n20:28:43:04  20:28:47:08\r\n        qui ont perdu 30 %\r\n       de nuit\u00e9es en 5 ans.\r\n\r\n20:28:47:12  20:28:51:18\r\nSeule solution: proposer une offre\r\n   adapt\u00e9e \u00e0 la client\u00e8le bobo.\r\n\r\n20:28:51:23  20:28:54:05\r\n       Reportage en Valais.\r\n\r\n20:28:55:23  20:28:59:00\r\n          -A la veille\r\n   de la saison des vacances,\r\n\r\n20:28:59:05  20:29:02:00\r\n les pr\u00e9paratifs vont bon train.\r\n\r\n20:29:02:05  20:29:06:09\r\n         Dans ce camping,\r\non s'affaire autour de la piscine.\r\n\r\n20:29:06:13  20:29:13:06\r\nIci comme ailleurs, la fr\u00e9quentation\r\n   moyenne n'a cess\u00e9 de diminuer.\r\n\r\n20:29:19:07  20:29:22:23\r\n      -Le facteur principal,\r\n    c'est la baisse de l'euro.\r\n\r\n20:29:23:04  20:29:25:02\r\n    Au mois de juillet et ao\u00fbt,\r\n\r\n20:29:25:07  20:29:28:08\r\n      la client\u00e8le europ\u00e9enne\r\n         repr\u00e9sente 60 %.\r\n\r\n20:29:28:12  20:29:31:02\r\nC'est une baisse de pouvoir d'achat\r\n\r\n20:29:31:07  20:29:33:11\r\n     pour ces clients de 60 %.\r\n\r\n20:29:33:15  20:29:37:06\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:29:39:00  20:29:43:04\r\n -Il s'agit d\u00e9sormais d'investir\r\n    pour r\u00e9pondre aux besoins\r\n\r\n20:29:43:09  20:29:46:11\r\n    d'une client\u00e8le branch\u00e9e.\r\n\r\n20:29:46:16  20:29:49:20\r\n    Le patron a d\u00e9j\u00e0 investi\r\n         3 mios de frs.\r\n\r\n20:29:50:01  20:29:55:02\r\n     M\u00eame la cantine s'est\r\n   transform\u00e9e en restaurant.\r\n\r\n20:29:56:13  20:30:00:02\r\n  -On a essay\u00e9 de rationnaliser,\r\n           d'optimiser.\r\n\r\n20:30:00:07  20:30:04:12\r\n    On a aussi investi, ce qui\r\n    est rentable \u00e0 la longue.\r\n\r\n20:30:04:17  20:30:09:21\r\n   Par exemple, on a augment\u00e9 la\r\ntemp\u00e9rature de l'eau de la piscine.\r\n\r\n20:30:10:02  20:30:15:23\r\n    De faire un nouveau magasin,\r\nde faire une sc\u00e8ne pour l'animation.\r\n\r\n20:30:16:04  20:30:21:11\r\n On offre aussi de petits chalets,\r\n  des emplacements, des chambres.\r\n\r\n20:30:21:15  20:30:25:21\r\n       Un client peut venir\r\n     avec ou sans \u00e9quipement.\r\n\r\n20:30:26:02  20:30:31:16\r\n On propose des services pour que\r\n chacun trouve ce qu'il cherche.\r\n\r\n20:30:32:08  20:30:37:05\r\n -M\u00eame les campings pittoresques de\r\nmontagne ont d\u00fb suivre le mouvement.\r\n\r\n20:30:37:10  20:30:41:10\r\nDans le Val d'H\u00e9rens, ce camping\r\n  est une affaire de famille.\r\n\r\n20:30:41:14  20:30:44:14\r\n     L\u00e0 aussi, on investit \r\n    15'000 frs chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:30:44:19  20:30:48:05\r\n     80 % des r\u00e9servations\r\n   s'effectuent par Internet.\r\n\r\n20:30:48:10  20:30:54:18\r\n On peut aimer les ballades, mais \r\naussi rester au bord de la piscine.\r\n\r\n20:30:56:04  20:30:58:13\r\n        -La question No 1,\r\n\r\n20:30:58:18  20:31:01:11\r\navant de savoir si on a de la place,\r\n\r\n20:31:01:16  20:31:04:09\r\n         c'est de savoir\r\n     si on a un r\u00e9seau Wi-Fi.\r\n\r\n20:31:04:13  20:31:07:18\r\n    C'\u00e9tait l'Internet corner,\r\n       puis la Wi-Fi zone,\r\n\r\n20:31:07:23  20:31:12:18\r\n  et maintenant il faut un r\u00e9seau\r\n qui couvre l'ensemble du camping.\r\n\r\n20:31:12:23  20:31:17:01\r\n    Cette ann\u00e9e, on va couvrir\r\n     la totalit\u00e9 du camping.\r\n\r\n20:31:18:17  20:31:22:11\r\n    -L'an dernier, en Suisse,\r\n  les campings ont comptabilis\u00e9\r\n\r\n20:31:22:15  20:31:24:06\r\n      2,7 mios de nuit\u00e9es.\r\n\r\n20:31:24:11  20:31:27:23\r\n     Les vacanciers suisses\r\n   restent les plus nombreux,\r\n\r\n20:31:28:04  20:31:30:02\r\n   ils ont progress\u00e9 de 10 %.\r\n\r\n20:31:30:07  20:31:34:21\r\nMais cela n'a pas suffi \u00e0 compenser\r\n      la baisse d'Europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:31:39:20  20:31:43:21\r\n      A la HES du tourisme,\r\non observe l'\u00e9volution du camping.\r\n\r\n20:31:44:02  20:31:48:12\r\n      Notamment en France,\r\ntoujours \u00e0 la pointe du camping.\r\n\r\n20:31:49:01  20:31:53:10\r\n-En France, beaucoup de propri\u00e9taires\r\n         sont ind\u00e9pendants.\r\n\r\n20:31:53:14  20:31:56:09\r\n      Il y a une concurrence\r\n        des grands groupes\r\n\r\n20:31:56:13  20:31:58:18\r\n  qui rach\u00e8tent des lotissements.\r\n\r\n20:31:58:23  20:32:03:16\r\n    C'est beaucoup plus rentable\r\nqu'une place o\u00f9 l'on plante sa tente.\r\n\r\n20:32:04:03  20:32:07:22\r\n   -En Suisse, le TCS figure \r\n  parmi les acteurs importants\r\n\r\n20:32:08:03  20:32:12:16\r\n avec ses 27 campings et 20 mios\r\n  de frs de chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:32:12:21  20:32:17:19\r\nPour rester comp\u00e9titif, il a fallu \r\ninnover dans de nouveaux logements.\r\n\r\n20:32:18:00  20:32:22:11\r\n      Ici aussi, on passe\r\n  \u00e0 l'h\u00f4tellerie de plein air.\r\n\r\n20:32:23:16  20:32:26:16\r\n-Ils veulent venir dans un camping\r\n\r\n20:32:26:21  20:32:29:01\r\n    pour profiter de la nature.\r\n\r\n20:32:29:06  20:32:33:22\r\n Mais ils ne veulent pas investir\r\n   dans le mat\u00e9riel de camping.\r\n\r\n20:32:34:03  20:32:36:10\r\n   Donc on offre des logements,\r\n\r\n20:32:36:14  20:32:41:05\r\n       pour qu'ils puissent\r\n     venir avec leurs valises.\r\n\r\n20:32:41:10  20:32:46:15\r\n     En plus, on peut offrir\r\n   la demi-pension ou compl\u00e8te.\r\n\r\n20:32:46:20  20:32:51:07\r\n       Comme \u00e7a, ils peuvent\r\n     avoir un service h\u00f4telier\r\n\r\n20:32:51:11  20:32:53:11\r\n      et l'esprit du camping.\r\n\r\n20:32:54:19  20:32:58:19\r\n   -Dans les campings suisses,\r\n  il y en a pour tous les prix.\r\n\r\n20:32:59:00  20:33:01:17\r\n       De 12 frs par jour\r\n     pour la place de tente,\r\n\r\n20:33:01:22  20:33:04:20\r\n    jusqu'\u00e0 180 frs le chalet\r\n        pour 6 personnes.\r\n\r\n20:33:05:07  20:33:08:15\r\n    -Il y a la chambre s\u00e9par\u00e9e\r\n     en bas pour les parents.\r\n\r\n20:33:08:20  20:33:11:14\r\nIl y a la mezzanine avec deux lits.\r\n\r\n20:33:11:19  20:33:17:15\r\nEt on peut m\u00eame ouvrir le convertible\r\n        pour deux personnes.\r\n\r\n20:33:17:20  20:33:22:15\r\nLa cuisine est compl\u00e8tement \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n20:33:22:20  20:33:25:15\r\n    La salle de bain \u00e9galement.\r\n\r\n20:33:25:20  20:33:28:03\r\n        Avec douche et WC.\r\n\r\n20:33:29:14  20:33:31:18\r\n-Ces infrastructures ont un prix.\r\n\r\n20:33:31:23  20:33:35:05\r\n    Les propri\u00e9taires n'ont \r\n    pas forc\u00e9ment les moyens\r\n\r\n20:33:35:10  20:33:37:12\r\nd'en assurer les investissements.\r\n\r\n20:33:37:18  20:33:43:12\r\nSelon le TCS, 20 % des 410 campings\r\n  suisses pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n20:33:48:08  20:33:51:01\r\n     -Tout le monde a la t\u00eate\r\n          dans le foot,\r\n\r\n20:33:51:06  20:33:53:09\r\n  bient\u00f4t \u00e7a sera dans le guidon.\r\n\r\n20:33:53:13  20:33:56:06\r\n          Apr\u00e8s l'Euro,\r\n   il y aura le Tour de France.\r\n\r\n20:33:56:11  20:33:57:23\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n20:33:58:04  20:34:01:23\r\n une \u00e9tape sera enti\u00e8rement suisse\r\n      entre Berne et Finhaut.\r\n\r\n20:34:02:04  20:34:06:19\r\n Comment la commune a pu s'offrir \r\n une arriv\u00e9e de la Grande Boucle ?\r\n\r\n20:34:10:03  20:34:13:20\r\n  -Vall\u00e9e du Trient en Valais,\r\n    le 20 juillet prochain,\r\n\r\n20:34:14:01  20:34:18:12\r\n  le Tour de France s'attaquera\r\naux Alpes \u00e0 4 jours de l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n20:34:18:17  20:34:21:05\r\n       Le final de l'\u00e9tape\r\n        sera vertigineux,\r\n\r\n20:34:21:10  20:34:24:18\r\n   avec une arriv\u00e9e au-dessus\r\n     du village de Finhaut,\r\n\r\n20:34:24:23  20:34:28:06\r\n      au barrage d'Emosson.\r\n\r\n20:34:28:11  20:34:30:19\r\n Ces deux passionn\u00e9s de cyclisme\r\n\r\n20:34:31:00  20:34:34:03\r\n       travaillent depuis\r\n   des ann\u00e9es sur l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n20:34:34:08  20:34:35:23\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:34:36:04  20:34:40:09\r\n   que le Tour de France fera \r\n  une \u00e9tape compl\u00e8te en Suisse.\r\n\r\n20:34:41:13  20:34:43:19\r\n        -La ligne sera l\u00e0.\r\n\r\n20:34:44:00  20:34:46:21\r\n Les derniers m\u00e8tres sont \u00e0 12 %.\r\n\r\n20:34:47:02  20:34:52:10\r\n      C'est assez rare d'avoir\r\ndes arriv\u00e9es en altitude, en mont\u00e9e.\r\n\r\n20:34:54:09  20:34:59:05\r\n-Accueillir une \u00e9tape de prestige\r\n de la 4\u00e8me comp\u00e9tition sportive\r\n\r\n20:34:59:10  20:35:02:12\r\nde la plan\u00e8te, combien \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n20:35:03:01  20:35:09:06\r\n         -On peut parler\r\n    de l'enveloppe financi\u00e8re,\r\n\r\n20:35:09:11  20:35:14:18\r\n     c'est autour du million,\r\n        hors exon\u00e9rations.\r\n\r\n20:35:14:23  20:35:19:06\r\n  Car certains frais de s\u00e9curit\u00e9 \r\n  sont pris en charge par l'Etat.\r\n\r\n20:35:19:16  20:35:23:23\r\n    -En plus, il faut payer une\r\nredevance aupr\u00e8s de l'organisateur.\r\n\r\n20:35:24:10  20:35:28:12\r\n -La prestation financi\u00e8re vers\u00e9e\r\n   \u00e0 ASO, c'est 300'000 euros.\r\n\r\n20:35:28:17  20:35:32:02\r\n       C'est la municipalit\u00e9\r\n     de Finhaut qui l'exon\u00e8re.\r\n\r\n20:35:32:11  20:35:35:10\r\n  -Quand il y a de beaux projets,\r\n\r\n20:35:35:14  20:35:39:18\r\n      le village sait mettre \r\n      de c\u00f4t\u00e9 les diff\u00e9rends.\r\n\r\n20:35:41:05  20:35:43:22\r\n-Cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n20:35:44:03  20:35:48:19\r\n   Souvenez-vous, octobre 2012,\r\nles communes de la Val\u00e9e du Trient\r\n\r\n20:35:49:00  20:35:52:11\r\n viennent de voir tomber du ciel\r\n      des centaines de mios\r\n\r\n20:35:52:16  20:35:56:10\r\n    gr\u00e2ce au renouvellement\r\n  de la concession du barrage.\r\n\r\n20:35:56:14  20:35:59:02\r\nEt au village, c'est la zizanie.\r\n\r\n20:36:00:11  20:36:02:08\r\n        -On vous cherchait.\r\n               -Non.\r\n\r\n20:36:02:12  20:36:05:04\r\n -Vous ne voulez pas nous parler ?\r\n              -Non !\r\n\r\n20:36:05:09  20:36:07:08\r\n   Vous sortez, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n20:36:07:12  20:36:09:11\r\n          -On voulait...\r\n              -Non !\r\n\r\n20:36:09:16  20:36:14:09\r\n       -La moiti\u00e9 du village\r\n         ne se cause plus.\r\n\r\n20:36:14:13  20:36:16:11\r\n      -Il faut rester humble.\r\n\r\n20:36:16:16  20:36:21:04\r\n     Et qu'on reste tranquille\r\n  entre nous sans faire un d\u00e9bat.\r\n\r\n20:36:21:08  20:36:23:14\r\n    -C'est vraiment la guerre.\r\n\r\n20:36:25:02  20:36:27:20\r\n        -4 ans plus tard,\r\n    ce pactole de la discorde\r\n\r\n20:36:28:01  20:36:30:17\r\n       a quand m\u00eame fini\r\n    par \u00eatre un peu d\u00e9pens\u00e9.\r\n\r\n20:36:30:22  20:36:33:06\r\n    Il y a cet indispensable\r\n          tyrannosaure\r\n\r\n20:36:33:11  20:36:36:15\r\net aussi une garderie pour enfants.\r\n\r\n20:36:36:20  20:36:41:11\r\n Mais le plus gros investissement,\r\nc'est la r\u00e9novation du funiculaire,\r\n\r\n20:36:41:15  20:36:43:05\r\n     le plus raide d'Europe.\r\n\r\n20:36:43:18  20:36:48:11\r\n        -Environ 8 mios ici,\r\navec 90 % d'accord de la population.\r\n\r\n20:36:48:15  20:36:51:20\r\nC'est une fiert\u00e9 de tous aujourd'hui.\r\n\r\n20:36:53:01  20:36:57:17\r\n-Si on r\u00e9sume, de tous ces millions,\r\n   vous en avez d\u00e9pens\u00e9 combien ?\r\n\r\n20:36:59:03  20:37:02:02\r\n-Ce n'est pas le plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:37:02:07  20:37:06:10\r\n      Mais ces deux objets,\r\n    c'est grosso modo 12 mios.\r\n\r\n20:37:07:23  20:37:11:07\r\n   -Il en reste donc un sacr\u00e9\r\n    paquet dans les caisses.\r\n\r\n20:37:11:11  20:37:15:07\r\n   C'est peut-\u00eatre ce statut\r\nde petite commune alpine blind\u00e9e\r\n\r\n20:37:15:11  20:37:20:06\r\nqui a permis \u00e0 Finhaut de br\u00fbler \r\nla politesse aux 260 candidatures\r\n\r\n20:37:20:11  20:37:22:21\r\n          de localit\u00e9s,\r\n   pour la plupart fran\u00e7aises,\r\n\r\n20:37:23:02  20:37:25:21\r\n      qui attendent le Tour\r\n      depuis une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:37:26:10  20:37:30:11\r\n  Pour savoir pourquoi le Tour \r\n vient ici, nous allons \u00e0 Paris,\r\n\r\n20:37:30:16  20:37:33:05\r\n        au si\u00e8ge d'Amaury\r\n       Sport Organisation.\r\n\r\n20:37:33:10  20:37:39:15\r\n        Et voici l'homme\r\n   qui d\u00e9cide de l'itin\u00e9raire.\r\n\r\n20:37:41:22  20:37:45:02\r\n-Le Tour de France, c'est du r\u00eave.\r\n\r\n20:37:45:07  20:37:48:09\r\nDonc il faut que \u00e7a ait de l'allure.\r\n\r\n20:37:48:13  20:37:50:15\r\n     On est en pleine nature.\r\n\r\n20:37:50:20  20:37:53:02\r\n    Dans un d\u00e9cor exceptionnel.\r\n\r\n20:37:53:07  20:37:56:07\r\n La comp\u00e9tition cycliste a chang\u00e9.\r\n\r\n20:37:56:11  20:38:00:04\r\n   Autrefois, on pouvait avoir \r\n   des vall\u00e9es entre deux cols.\r\n\r\n20:38:00:09  20:38:04:03\r\n  Aujourd'hui, si y a une vall\u00e9e,\r\n     il ne se passe plus rien.\r\n\r\n20:38:04:08  20:38:08:02\r\nDonc de pouvoir encha\u00eener la Forclaz,\r\n        et ses 8 % r\u00e9guliers,\r\n\r\n20:38:08:07  20:38:11:22\r\n     avec une petite descente\r\n  avant de remonter imm\u00e9diatement\r\n\r\n20:38:12:03  20:38:14:05\r\n avec une pente tr\u00e8s irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n20:38:14:14  20:38:18:18\r\n -Voil\u00e0 pour le crit\u00e8re sportif,\r\n   mais qu'en est-il du cash ?\r\n\r\n20:38:19:04  20:38:23:05\r\n       -Je n'ai pas en t\u00eate \r\n       combien ils ont pay\u00e9.\r\n\r\n20:38:23:10  20:38:26:04\r\n  Mais bien s\u00fbr, il y a un prix.\r\n\r\n20:38:26:09  20:38:30:08\r\n     Il y a un ticket d'entr\u00e9e\r\n      pour toutes les \u00e9tapes.\r\n\r\n20:38:30:17  20:38:33:08\r\n      -Le statut de commune\r\n        multimillionnaire\r\n\r\n20:38:33:12  20:38:36:04\r\n       n'aurait pas jou\u00e9 \r\n      de r\u00f4le particulier.\r\n\r\n20:38:36:13  20:38:40:02\r\n       -Nous ce qui compte,\r\n   c'est la signature d'un \u00e9lu.\r\n\r\n20:38:40:07  20:38:45:00\r\nNous consid\u00e9rons que nous avons une\r\ncandidature d\u00e8s lors que le maire,\r\n\r\n20:38:45:05  20:38:47:15\r\n            le syndic,\r\n    le pr\u00e9sident du d\u00e9partement\r\n\r\n20:38:47:21  20:38:50:11\r\n       ou de la communaut\u00e9 \r\n       de communes a sign\u00e9.\r\n\r\n20:38:50:15  20:38:54:00\r\n     A partir de l\u00e0, on estime\r\n     qu'il y a un engagement.\r\n\r\n20:38:54:05  20:38:56:17\r\nOn leur fait \u00e9videmment confiance.\r\n\r\n20:38:57:06  20:39:00:16\r\n    -Le 20 juillet, le coup \r\n   de projecteur sera mondial\r\n\r\n20:39:00:21  20:39:03:16\r\n         sur Finhaut et\r\n    le massif du Mont-Blanc.\r\n\r\n20:39:03:21  20:39:07:21\r\n150'000 spectateurs sur la route\r\n  entre Martigny et le barrage\r\n\r\n20:39:08:02  20:39:10:19\r\n      et des h\u00f4tels remplis\r\n      \u00e0 100 km \u00e0 la ronde.\r\n\r\n20:39:11:00  20:39:14:11\r\n      Mais que va rapporter\r\n cette \u00e9tape sur le long terme ?\r\n\r\n20:39:15:00  20:39:19:20\r\n -Au niveau sportif, on a une c\u00f4te\r\n qui est compar\u00e9e \u00e0 l'Alpe d'Huez.\r\n\r\n20:39:20:01  20:39:23:06\r\n          On veut inciter\r\n      les cyclos \u00e0 venir ici.\r\n\r\n20:39:23:11  20:39:26:11\r\n         Qu'ils viennent\r\n       d\u00e9couvrir la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:39:26:15  20:39:29:15\r\n      Aujourd'hui, on a plus\r\n      une offre journali\u00e8re.\r\n\r\n20:39:29:20  20:39:31:11\r\n        On veut d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:39:31:16  20:39:36:08\r\n  On discute avec la commune pour\r\npeut-\u00eatre faire des infrastructures\r\n\r\n20:39:36:12  20:39:40:15\r\n   qui nous permettront de faire\r\n     des camps d'entra\u00eenement.\r\n\r\n20:39:42:11  20:39:46:20\r\n  -On aurait bien voulu savoir \r\n ce qu'en pensent les opposants.\r\n\r\n20:39:47:01  20:39:50:13\r\n  Or, ils respectent une tr\u00eave\r\n    d'ici au Tour de France.\r\n\r\n20:39:50:18  20:39:53:10\r\n       Mais une fois que\r\n    la caravane sera pass\u00e9e,\r\n\r\n20:39:53:14  20:39:57:10\r\n      on devrait \u00e0 nouveau\r\n     aboyer dans la vall\u00e9e.\r\n\r\n20:39:57:14  20:40:01:05\r\n      Elections communales \r\n     \u00e0 Finhaut, cet automne.\r\n\r\n20:40:03:19  20:40:08:23\r\n-Voil\u00e0, ce soir Angleterre-Islande\r\n  peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me Brexit ?\r\n\r\n20:40:09:04  20:40:14:20\r\n    Quant \u00e0 nous, on se r\u00e9jouit\r\n  de vous retrouver \u00e0 la rentr\u00e9e.\r\n\r\n20:40:15:01  20:40:17:15\r\n    Merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n20:40:17:20  20:40:21:10\r\n     Passez un tr\u00e8s bel \u00e9t\u00e9, \r\n    une douce nuit, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:40:21:20  20:40:24:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-13T01:12:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606526511", "durationSec": 1560, "title": "TV5M La Suisse victime du Brexit ?", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le Brexit, la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne accept\u00e9e par le peuple britannique par r\u00e9f\u00e9rendum le 23.06.2016.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606526656", "durationSec": 142, "title": "TTC PREPROD BREXIT 2706 PAD_RTS000000862049", "excerpt": "L'\u00e9tape du Tour de France du 20.07.2016 se d\u00e9roulera pour la premi\u00e8re fois enti\u00e8rement en Suisse, entre Berne \u00e0 Finhaut. Pour obtenir l'arriv\u00e9e d'une \u00e9tape du Tour de France, Finhaut a d\u00fb investir une partie de l'argent r\u00e9colt\u00e9 en 2012 par le renouvellement de la concession du barrage d'Emosson. Une autre partie de cet argent a \u00e9t\u00e9 investit dans le renouvellement complet du funiculaire Verticalp Emosson.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526657", "durationSec": 357, "title": "TTC FINHAUT PAD_RTS000000861596", "excerpt": "Les campings suisses ont perdu 30% de leur nuit\u00e9es en 5 ans, \u00e0 cause du franc suisse fort et de la m\u00e9t\u00e9o. En Valais, pour contrer cette baisse, les propri\u00e9taires de camping investissent pour am\u00e9liorer leurs infrastructures et proposer davantage de caravanes, bungalows ou m\u00eame petits chalets \u00e9quip\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE", "FUNICULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606526658", "durationSec": 293, "title": "TTC CAMPINGS PAD_RTS000000861775", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CAMPING", "TERRAIN DE CAMPING", "TOURISME"], "thematicCorporations": ["TCS"], "sequenceIds": ["1537543"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608537555", "summary": "Plateau : itw Marc B\u00fcrki, chef d'entreprise Swissquote, Val\u00e9rie Lemaigre, \u00e9conomiste en chef \u00e0 la BCGE, Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, et Christophe Barman, chef d'entreprise Loyco.", "id": "1537508", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537590", "summary": "Vetroz, int camping du Botza : employ\u00e9s nettoyant piscine et mesurant sa temp\u00e9rature. Itw Jean-Nicolas Revaz, propri\u00e9taire du camping du Botza. Int cuisine, cuisinier pr\u00e9parant plats dans po\u00eale et casserole puis serveuse servant plats \u00e0 clients sur terrasse.  Jean-Nicolas Revaz ouvrant bungalow et sortant table sur terrasse.\nLes Haud\u00e8res, int camping Molignon : caravanes sur terrain de camping. Camping car arrivant sur terrain et s'arr\u00eatant. Itw Herv\u00e9 Rossier, propri\u00e9taire camping de Molignon.\nValais : int camping, mobile home et caravanes sur terrain. Tente plant\u00e9e avec voiture parqu\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\nSierre : itw Ralph Lugon, membre de l'Observatoire valaisan du tourisme. \nSion int camping TCS Les \u00eeles : bungalows \u00e0 louer. Grandes tentes avec terrasses \u00e0 louer. Ext et int cabanes en bois modernes. Itw Mattia Galli, responsable camping TCS. Caravanes align\u00e9es dans camping. Brigitte Offenbroich, g\u00e9rante camping TCS Les Iles, faisant visiter chalet pour 6 personnes avec chambres et cuisine \u00e9quip\u00e9e.", "id": "1537543", "visualThemes": ["CAMPING", "TERRAIN DE CAMPING", "CARAVANING"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "HAUDERES, LES", "VETROZ", "SIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1655541", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025565", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-881FC346-8BF5-44F1-869D-0D1789843840", "internalArchiveId": "881FC346-8BF5-44F1-869D-0D1789843840", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, quel avenir pour l'Europe? (2/2) : Interviews de Yves Bertoncini, directeur de l'institut Jacques Delors, de Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France et de G\u00e9n\u00e9ration Citoyen, et de Didier Cossin, fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Quatre jours apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum en faveur de la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. Quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit pour l'Europe?", "durationSec": 1430, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Europe"], "thematicThemes": ["vie politique", "politique"], "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences du Brexit: \u00e9mission sp\u00e9ciale, deuxi\u00e8me partie / JDM_2016-06-27T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Quatre jours apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum en faveur de la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. Quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit pour l\u2019Europe? Emission sp\u00e9ciale avec Yves Bertoncini, directeur de l'Institut Jacques Delors, Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France, et Didier Cossin, fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD."], "variantIds": ["ece-7816275"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T13:22:39Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSi Julien Bangalter \u00e9dition sp\u00e9ciale jusqu'\u00e0 8 heures comment refonder l'Europe, nous sommes avec les gens, mairie, Cavada, et il Bertoncini \u00e0 Paris et Didier Cossin, ici \u00e0 Lausanne, on le disait c'est pas tant entre Bruxelles et les autres capitales qu'il faut remettre la cha\u00eene dont la courroie d'entra\u00eenement mais plut\u00f4t entre les peuples eux- m\u00eames, alors on le disait on, on l'\u00e9voquait il y a un instant, Emmanuel Macron, a estim\u00e9 non probable candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, jeune ministre oui, on n'a pas l'ann\u00e9e quand m\u00eame si c'est 2017 ou 2022, oui, on sait pas, vous avez raison, Jean-Marie Cavada, il n'a pas encore pr\u00e9cis\u00e9ment enfin on sent poindre ses intentions et la preuve, il a estim\u00e9 samedi, et \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant par \u00e7a rebondit sur ce que disait Yves Bertoncini, que l'Europe devait construire un nouveau projet avant de le soumettre \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, \u00e7a c'est du jamais vu paneurop\u00e9en, Didier Cossin pour pour aussi suivre votre votre raisonnement de se d\u00e9coupe Le Mans entre le peuple et les \u00e9lites un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a c'est hyper d\u00e9mocratique paneurop\u00e9en compte tout le monde consult\u00e9s en m\u00eame temps qu'est -ce que c'est une bonne id\u00e9e de la part du du jeune ministre fran\u00e7ais Didier Cossin alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [90%] :\r\nCertains me ne projectif de politique interne qui nous ram\u00e8ne un petit peu \u00e0 l'histoire de Cameron, je veux pas trop commenter l\u00e0- dessus Cetin \u00e9vidence que un r\u00e9f\u00e9rendum est la mani\u00e8re la plus paisible de de d\u00e9passer l'aveuglement technocrates qu'on voit dans les \u00e9lites \u00e9conomiques et dans les \u00e9lites politiques que d\u00e9crivait tr\u00e8s bien Jean-Marie Cavada la technocratie au pouvoir, mais voil\u00e0, mais, mais qu'on a dans le discours qu'on a ce matin aussi, parce que ce qu'on entend ce matin : ce sont des explications relativement technique \u00e0 un probl\u00e8me simple le probl\u00e8me simple, c'est que l'est la population aujourd'hui n'a pas confiance que les \u00e9lites prennent soin de son bien- \u00eatre et je crois que c'est, c'est une \u00e9vidence : aujourd'hui que l'Europe ne se fait pas forc\u00e9ment pour le bien- \u00eatre de la population et apr\u00e8s on peut, on peut parler d'excuses d'immigration, etc, mais la vraie r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui, c'est que les gens sont en souffrance \u00e9conomique le bien \u00eatre de la population n'est pas ou plus z'\u00e9lev\u00e9 et que il y a une collusion, contrairement aux discours il y a une collusion d'entre le syst\u00e8me politique est le syst\u00e8me \u00e9conomique et on a vu l'aveuglement du syst\u00e8me \u00e9conomique, je veux dire les courbes de march\u00e9 sont extraordinaires, on est \u00e0 la radio ou les Verts \u00e7a oui \u00e7a sont des qui plonge au z'avez juste juste jusqu'\u00e0 au Matin de vendredi une compl\u00e8te stabilit\u00e9 les march\u00e9s financiers sont persuad\u00e9s que l'Angleterre va rester dans le syst\u00e8me europ\u00e9en est une \u00e9norme surprise sur le matin du vendredi mais ici aussi sur le cours de l'or sur une, pas seulement sur la livre sterling et dans ce que vous voyez, c'est vraiment des des \u00e9lites \u00e9conomiques qui sont prises, compl\u00e8tement par surprise, pourquoi parce que elles ont un conflit d'int\u00e9r\u00eats \u00e9normes et vous avez exactement la m\u00eame chose dans le syst\u00e8me politique et donc je l'ai d\u00e9crit avec Cameron mais on le voit, on le voit bien au del\u00e0 de Cameron et donc il y a besoin aujourd'hui pour une gestion \u00e9thique des choses une gestion \u00e9thique de la politique et une gestion \u00e9thique des affaires et et il y a aujourd'hui des grands acteurs \u00e9conomiques qui sont pr\u00eats \u00e0 entrer dans cette gestion \u00e9thique qui sont pr\u00eats \u00e0 pousser les choses sont ses acteurs, parce que je veux, je veux sur ses actes, alors c'est typiquement des grands fonds de pension, parce que vous savez les grands acteurs \u00e9conomiques aujourd'hui c'est pas les capitalistes du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce sont les ouvriers, ce sont ces gens qui votent et dont les fonds ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [80%] :\r\nQuelque part, les fonds de pension, ils sont pas mal casser la figure, il y a 7 ou 8 ans en sp\u00e9culant sur des cr\u00e9dits pourris etc Or Masako 30 enfants de pension, on a la surprise qui il fera un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est l'argent de la population, oui, c'est l'argent de la population et donc les grands fonds de pension, pas tellement suisse d'ailleurs et notamment en Angleterre, qui qui se posent cette question l\u00e0 et donc je pense qu'il y a vraiment une r\u00e9vision \u00e0 faire du syst\u00e8me l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [90%] :\r\nAlors papa passionnant ce que vous dites l\u00e0, Didier Cossin pour revenir sur l'id\u00e9e de de Macron mais qui peut-\u00eatre une id\u00e9e partag\u00e9e par d'autres, Jean-Marie Cavada et c'est pas un r\u00e9f\u00e9rendum imm\u00e9diat mais un d\u00e9bat d\u00e9mocratique qui durerait quelques mois peut-\u00eatre un vrai d\u00e9bat politique qui d\u00e9boucherait ensuite sur une consultation large paneurop\u00e9enne et ce qu'il faut faire \u00e7a, Jean-Marie Cavada pour refonder l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [90%] :\r\nAvant de le faire l'ordonnance, il faut voir tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant la nature du mal et il faut bien voir que, en dehors du fait que les d\u00e9cisions europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t de niveau moyen et s'occupant davantage du d\u00e9tail que l'essentiel, je vous rappelle que, il y a toujours pas d'arm\u00e9e europ\u00e9enne alors que l'Europe est attaqu\u00e9, mais pas de quoi, de jours, il y a a pas eu, oui, je vous rappelle qu'il n'y a pas de collaboration polici\u00e8re syst\u00e9matique et automatique pour les \u00e9changes d'informations entre les services de renseignement, un service de police \u00e7a redonnerait confiance \u00e0 la population europ\u00e9enne, si ces choses existaient Jean-Marie Cavada vous rappelle que le parquet europ\u00e9en fonctionne naturellement \u00e7a redonnerait confiance pourquoi parce que je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, l'Europe n'a de sens pour les citoyens que de de mani\u00e8res \u00e7a si \u00e7a am\u00e9liore leurs conditions et surtout si \u00e7a les prot\u00e8ge parce que un peu partout, dans n'Europe, les gens se sentent menac\u00e9s par la mondialisation et en r\u00e9alit\u00e9, c'est beaucoup plus important que \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je vous disais qu'il faut regarder le diagnostic avant de d\u00e9livrer l'ordonnance en r\u00e9alit\u00e9 c'est la fin de l'apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale, c'est la fin, c'est fini, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau qui arrive, et c'est ce qu'il appelle un gouvernement beaucoup plus r\u00e9solue de l'Europe qui ne s'est occup\u00e9 que de l'essentiel dont je viens de vous parler, c'est-\u00e0-dire objectivement tout ce qui peut prot\u00e9ger du point de vue militaire du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et des fronti\u00e8res et du point de vue \u00e9conomique et social, les citoyens, le reste, les \u00c9tats sont capables de le faire, laissez -moi encore dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [63%] :\r\n2, oui, oui, je voyais Didier c'est la c'est pas seulement je voulais ben oui parce que il dit \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [86%] :\r\n\u00e9videmment, c'est une fin, mais c'est aussi un d\u00e9but et je crois que ce magicien aujourd'hui c'est ma diss\u00e9mination vers celui, c'est de finir ses d\u00e9buts, je pense qu'il faut sortir de tous ces discours de d'histoire d'y a 20 ans sur l'Europe, etc, je pense qu'il faut d\u00e9finir quelque chose de nouveau et ce quelque chose de nouveau, il est, il est pas technocrate il est vraiment s\u00fbr doit pouvoir parler plus d'argent, il faut pas une arm\u00e9e europ\u00e9enne, ben il gouvernance une arm\u00e9e europ\u00e9enne, c'est tr\u00e8s bien, \u00e7a d\u00e9pend comment elle est faite, l\u00e0 encore, toutes ces questions technocrates sont moins int\u00e9ressantes \u00e0 mon avis que comment contribuer \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [91%] :\r\nAlors je vous laisse reprendre Jean-Marie Cavada, la, la, l'un est tout \u00e0 fait d\u00e9pendant de l'autre, franchement de il faut pas tourner autour du pot, actuellement, actuellement il y a des op\u00e9rations au Proche et au Moyen-Orient, et il y a pas de d\u00e9fense europ\u00e9enne, donc on voit bien que c'est une n\u00e9cessit\u00e9, mais on peut l'accepter au c'\u00e9tait ce que je voulais dire c'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait autre chose, nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 le nationalisme a progressivement recouvert l'opinion publique en Europe : faut bien voir que la plupart des partis d\u00e9mocratiques dans les pays membres de l'Union louche lorgne vers leurs extr\u00eames, la droite vers l'extr\u00eame droite, la gauche vers l'extr\u00eame gauche, de telle sorte que petit \u00e0 petit l'extr\u00eame- gauche prend le dessus sur la gauche et l'extr\u00eame droite sur la droite, \u00e0 l'exception peu vaguement \u00e0 l'exception vaguement de ce qui vient de se passer ce week- end en Espagne, ou pour faire un gouvernement d'ailleurs, \u00e7a va \u00eatre \u00e0 nouveau assez difficile y a donc une grande instabilit\u00e9 moi ce que je voudrais dire, c'est que \u00e7a suffit, la critique des \u00e9lites, c'est extr\u00eamement dangereux, la derni\u00e8re fois que nous en avons eu peur, c'\u00e9tait dans la 2\u00e8me moiti\u00e9 des ann\u00e9es 30, soyons extr\u00eamement prudents et corrigeant de l'int\u00e9rieur par l'action politique, ceux qui, \u00e9ventuellement, n'irait pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur par le discours ambiant des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [71%] :\r\nMais comment le pr\u00e9sent, c'est la meilleure, la m\u00e9galomanie alors d'abord \u00e0 la meilleure mani\u00e8re il suffit y un pi\u00e8ge dans le dans les yeux ferm\u00e9s, on laisse terminer Jean-Marie Cavada Didier Cossin dans la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [86%] :\r\nPar l\u00e0, merci monsieur, la mani\u00e8re de le faire, c'est de corriger par l'action, ce que le vocabulaire peut avoir d'excessif, mais de quoi se nourrissent les partis extr\u00e9mistes, pas de ce que vous ne de ce que nous entendons la c'est-\u00e0-dire les \u00e9lites et la technocratie la technocratie bruxelloise, que l'on peut condamner dans la mesure o\u00f9 elle est, elle a fait, elle prend des d\u00e9cisions qui ont beaucoup plus monter rien changer \u00e0 cette machine Jean-Mac\u00e9 voil\u00e0 mais cette machine monsieur, elle, elle et ses 30000 haut fonctionnaire, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 moins de ce qu'il y a pour diriger la ville de Paris, donc tout \u00e7a, tout ceci est faux, ce qui, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 exact, c'est que la politique a d\u00e9sert\u00e9 alors quand \u00e0 la politique d\u00e9serte, la nature ayant horreur du vide, h\u00e9 bien la machine s'installe dedans, c'est la faute des dirigeants, qu'est-ce que c'est que le regardant le bien et j'en termine, \u00e7a n'est pas un mot sur une araign\u00e9e \u00e0 Bruxelles c'est c'est les patrons, ce sont les dirigeants des pays, c'est nous qui les avons \u00e9lu, donc c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [89%] :\r\nAlors Didier Cossin et ensuite Yves Bertoncini alors, juste une r\u00e9action, bref aux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [93%] :\r\nSur le fond, soyons d'accord hein, la mont\u00e9e des nationalismes est une horreur et c'est une horreur qui est li\u00e9 au manque d'int\u00e9grit\u00e9 qu'on voit dans l'ensemble, c'est-\u00e0-dire que le succ\u00e8s de gens comme tout quand m\u00eame que le succ\u00e8s de gens comme Le Pen etc, ce qui donne l'impression d'une certaine int\u00e9grit\u00e9 personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [76%] :\r\nEt \u00e7a et \u00e7a, c'est vous \u00e9gorgent savoureusement mais donc vos aux dealers la et donc \u00e0 l'heure d'aujourd'hui et ce qui motive au niveau \u00e9coutez je, je, vous savez ces gens vous qui expliquer parce que c'est un joli geste alors moi j'aimerais l'incendie c'est moi qui g\u00e8re ce d\u00e9bat et si je puis telle que celle des Jean-Marie Cavada une petite incursion et on redonne la parole \u00e0 Didier Lesage jeudi, monsieur, notre invit\u00e9 en Studio la suite Le Pen oui, je ne vois pas o\u00f9 est son int\u00e9grit\u00e9 et les les donn\u00e9es les instructions judiciaires alors soyons un peu imprudent et ne d\u00e9localisant dans c'est-\u00e0-dire de \u00e0 ce que j'ai dit c'est qu'elle donner un semblant d'int\u00e9grit\u00e9, je suis en accord avec vous la population le voit comme un semblant d'int\u00e9grer par on va passer les on va donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [90%] :\r\nQue ce qu'on fait aujourd'hui est ce qu'on voit au niveau des march\u00e9s de capitaux, c'est tout d'un coup, un r\u00e9veil et des gens qui disent il ne faut de l'int\u00e9grit\u00e9 sur la gestion de ces fonds, il faut qu'on ajoute de la valeur \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 il faut sugg\u00e8rent les choses pour le long terme et je crois qu'il faut la m\u00eame chose au niveau politique et donc ce qu'on voit c'est les grands fonds souverain le font sous 25 pour les les grands fonds souverain, on voit les grands fonds pension qui disent il faut red\u00e9finir le jeu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, le syst\u00e8me \u00e9conomique aujourd'hui est menac\u00e9e et le par le manque d'int\u00e9grit\u00e9, les conflits d'int\u00e9r\u00eat, on voit \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [90%] :\r\nYves Bertoncini parce que il faut que vous avez la parole quand m\u00eame dans ce d\u00e9bat qui s'est install\u00e9 entre messieurs Cavada et que \u00e7a est -ce que le Brexit d'o\u00f9 cette faillite, l\u00e0 n'est pas aussi l'\u00e9chec historique du capitalisme de march\u00e9 dur des banquiers centraux des politiques aussi, on le disait en passant par la finance et les milieux \u00e9conomiques dominants faillite du capitalisme dur c'est aussi cela qu'il faut refonder Yves Bertoncini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:34) [84%] :\r\nEt si telle est bien le cas, l\u00e0 aussi il y a quand m\u00eame une dimension britannique non n\u00e9gligeable de la City sur une commune, col\u00e8re des populations qui se ce qui se qui s'exprime depuis la grande crise \u00e9conomique, financi\u00e8re et qui est devenue sociale et m\u00eame politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:49) [93%] :\r\nD'abord avec la City qui s'est exprim\u00e9 vendredi matin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [88%] :\r\nLa d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des \u00e9lites politiques et financi\u00e8res nationales et profonde, naturellement, on la voit s'exprimer au-del\u00e0 du Royaume-Uni la particuli\u00e8rement s'exprimer au Royaume-Uni, nous la trouveriez aussi en Irlande o\u00f9 les Irlandais on on en encoreM. assez de devoir payer pendant 2 g\u00e9n\u00e9rations, les errements de leurs banques, idem pour les espagnols, du reste, donc oui \u00e0 cette col\u00e8re et il faut pas passer trop vite l\u00e0- dessus et d'ailleurs sur ce sujet, l'Union europ\u00e9enne a donn\u00e9 des r\u00e9ponses puisque et l'a mis en place ce qu'on appelle techniquement une union bancaire Kirikou qui n'est rien d'autre que la la mise sous un contr\u00f4le effectif et dure des grandes banques par la Banque centrale europ\u00e9enne, deuxi\u00e8mement le fait que si jamais ces banques venait \u00e0 nouveau \u00e0 faire faillite, elle paiera elle- m\u00eame par leurs propres turpitudes sur un sujet comme celui -ci, l'Union europ\u00e9enne \u00e0 tout \u00e0 fait donner la preuve du fait qu'elle pouvait r\u00e9agir contre les exc\u00e8s de la finance folle et j'ajoute que si, par exemple, donc on change pas de mod\u00e8le, ont souhait\u00e9, si par exemple, les Grecs ont ce ont souhait\u00e9 rester dans l'union mon\u00e9taire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de refuser le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s dure, hein, qui leur avait \u00e9t\u00e9 conc\u00e9d\u00e9e, c'est parce qu'il ne voulait pas non plus en revenant \u00e0 la Drac s'exposer \u00e0 nouveau aux ravages de la sp\u00e9culation financi\u00e8re internationale et donc il y a au niveau europ\u00e9en des outils qui existent, l'union mon\u00e9taire, d'un c\u00f4t\u00e9 l'union bancaire d\u00e9sormais pour essayer de, de tenir en respect cette cette finance folle cette finance d\u00e9r\u00e9gul\u00e9e, ceci \u00e9tant, ceci \u00e9tant c'est financer l'aide internationale et donc il est difficile effectivement de de de la contr\u00f4ler et je dirais que, au Royaume-Uni, ce qui s'est exprim\u00e9, ce n'est pas tant seulement une r\u00e9volte des peuples, enfin du peuple contre les \u00e9lites attention avec cet argument : il y a pas 48 pourcent d'\u00e9lite Royaume-Uni 1 qui ont vot\u00e9, qui ont vot\u00e9 pour le, pour le maintien, il y a m\u00eame eu un vote, \u00e0 mon avis assez contradictoire, parce que dans ce vote, il y a \u00e0 la fois un rejet des \u00e9lites politiques et financi\u00e8res londonienne et puis au-del\u00e0, je peux bien dire europ\u00e9aniser voire m\u00eame mondialis\u00e9 et pourquoi pas le rejet d'une ouverture et \u00e9conomique la mondialisation d'une ouverture culturelle aussi l'immigration mais il n'y a pas que cela, il y a une partie des \u00e9lites \u00e9conomiques et financi\u00e8res britanniques qui est -elle, ont rejet\u00e9 l'Union europ\u00e9enne pour reconqu\u00e9rir une libert\u00e9 d'action dans le grand large, une partie des aides enfin bas\u00e9s \u00e0 la City, que moi j'ai entendu me dire vivement qu'on ait quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne pour retrouver toutes Renotte libert\u00e9 commerciale pour que l'Union europ\u00e9enne ne viennent plus limit\u00e9 nos bonus et qu'on puisse faire du cash avec les pays \u00e9mergents et donc \u00e7a va pas \u00eatre facile de donner un d\u00e9bouch\u00e9 \u00e0 ce vote, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, ce vote l\u00e0 ce vote n\u00e9gatif pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne, il \u00e9tait lui aussi tr\u00e8s contradictoires et et signifiait une combinaison de rejet populaire mais aussi de calcul d'une certaine \u00e9lite financi\u00e8re et \u00e9conomique britannique en faveur de d'un plus grand lib\u00e9ralisme non- par les normes europ\u00e9ennes et qui pourra s'exprimer davantage dans le grand large, de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [91%] :\r\nComment r\u00e9injecter un peu d'optimisme dans ce syst\u00e8me, Jean-Marie Cavada, la plupart des gens pensent que ce que la crise ne leur a pas appris, ce sera peut-\u00eatre la nouvelle \u00e9conomie, les robots qui vont dans le le reprendre cette Europe- l\u00e0 comment r\u00e9enchanter aussi du point de vue \u00e9conomique cette Europe dans 10, 15 ou 20 ans, quel mod\u00e8le Faut -il proposer Jean-Marie Cavada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [88%] :\r\nJe crois qu'il faut d\u00e9marrer tout de suite sur quelque chose de nouveau d'ailleurs, votre invit\u00e9 en Studio le il faisait allusion je me je partage cette id\u00e9e que c'est la fin d'une \u00e9poque et le d\u00e9but d'une autre, il faut regarder devant les peuples ont besoin d'avoir une de direction d'avenir \u00e7a c'est tout \u00e0 fait important : les gens ne sont pas chauds, ils peuvent accepter des sacrifices \u00e0 condition que le paiement de ces sacrifices leur apparaissent prometteurs pour l'avenir pour eux et pour leurs enfants, c'est quand m\u00eame logique \u00e7a et au fond comment bien moi, je crois que dans le moment o\u00f9 la technologie, la circulation de l'information et je dirais au fond maintenant la la politique num\u00e9rique tous ceux qui arrivent maintenant \u00e0 disposition des citoyens, h\u00e9 bien \u00e7a suppose que une organisation europ\u00e9enne volontaires bas\u00e9es sur la base du volontariat d\u00e9cide de traiter les 5 grands sujets g\u00e9opolitiques qui permettent de prot\u00e9ger les nations qui sont membres de l'Union, je tiens beaucoup \u00e0 cette affaire, effet protecteur, qui est aussi un effet prometteur pour l'avenir, autrement dit, il faut vraiment que une demi- douzaine de sujets r\u00e9galiens sur le carnet de route l'affiche de route d'une organisation politique qui se superpose \u00e0 l'Union \u00e9conomique, on voit bien qu'il y a 2 types de pays : ceux qui aspirent \u00e0 \u00e9changer par un commerce beaucoup plus libre, une sorte de grand march\u00e9 unique dans lequel d'ailleurs les Britanniques pourraient d'une certaine mani\u00e8re trouver tout ou partie de leur place, on vient l'id\u00e9e sur l'Europe, assure cercles on est assez Tubiana oui c'est \u00e7a c'est mais je crois que ce qui manque, franchement, je vois que c'est vraiment ce qu'il ne faut pas manquer maintenant dans le le virage que que cette d\u00e9flagration nous propose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [92%] :\r\nVous voyez, c'est aussi comme \u00e7a, Didier Cossin, une Europe \u00e0 plusieurs cercles un peu \u00e0 la carte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [89%] :\r\nOui, \u00e7a me \u00e7a, \u00e7a me convient aussi, mais je vois plus que cela parce que 2, je travaille avec les dirigeants \u00e0 travers le monde dirigeants \u00e9conomiques dirigeants politiques et je pense que il faut aussi \u00e9tablir un bilan, une image claire des conflits d'int\u00e9r\u00eat qu'on a eu \u00e0 travers les derni\u00e8res ann\u00e9es, si vous voulez si si on en pense au monde du sport par exemple, je crois que tout le monde en oui et c'est une \u00e9vidence, il faut avoir une image claire des conflits d'int\u00e9r\u00eats pour pouvoir r\u00e9soudre les choses et et je suis d\u00e9sol\u00e9, mais je le vois et je le vois quotidiennement, on a des conflits d'int\u00e9r\u00eats de ce type -l\u00e0, au niveau politique, au niveau \u00e9conomique, avec des gens qui ont leurs propres int\u00e9ressement et donc il faut \u00e9tablir un 1er bilan afin de pouvoir bas\u00e9 cela l'optimisme sur quelque chose de sain et \u00e0 partir de l\u00e0, je pense qu'il faut penser le partage social du bien- \u00eatre, vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la robotisation, j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 une grande usine en Allemagne, un kilom\u00e8tre et demi de long g\u00e9r\u00e9 par 5 ouvriers 5 ouvriers sur une usine qui est une des plus grosses productions mondiales avec un kilom\u00e8tre 5 Delon et donc il y a forc\u00e9ment une r\u00e9invention du partage social du travail du partage social du bien-\u00eatre, il est parti \u00e0 Bruxelles, h\u00e9 bien profil\u00e9 sur \u00e7a, h\u00e9 bien justement, il faudrait un petit peu nous inspirer et je pense que Bruxelles peut peu oui je crois que Bruxelles un niveau d'Intelligence qui peut nous amener des choses originales qu'on ne peut pas forc\u00e9ment faire \u00e0 une \u00e9chelle nationale et avoir un peu une inspiration de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais d'abord un bilan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:39) [86%] :\r\nDes conflits d'int\u00e9r\u00eats, Yves Bertoncini mieux mieux profil partage social on avait c'est l'exemple de cette immense entreprise avec 5 5 personnes seulement qui la font fonctionner ce que Bruxelles est pr\u00eate \u00e0 \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:54) [85%] :\r\nCruel de a tr\u00e8s peu de pouvoirs, un pour intervenir dans le d\u00e9tail ces gens, on en revient \u00e0 ses comp\u00e9tences limit\u00e9es des compromis sociaux entre ses \u00c9tats membres ou \u00e0 l'int\u00e9rieur, plus exactement de ses \u00c9tats membres, les Su\u00e9dois ont une tradition en la mati\u00e8re, qui dit ce qui diff\u00e8re par exemple de la tradition britannique ou encore de la tradition de la Terre, le poids de la tradition polonaise donc simplement ou la question est repos\u00e9e diff\u00e9remment, c'est si on regarde davantage le monde voil\u00e0 je crois que la cl\u00e9 c'est \u00e7a et et l\u00e0- dessus, moi, je serai un tout petit peu plus pond\u00e9r\u00e9, parce qu'au fond la question qui est pos\u00e9e aux Europ\u00e9ens aujourd'hui c'est : s'ils veulent alors qu'ils ne repr\u00e9sentent plus que 7 pourcent de de la population mondiale et donc bient\u00f4t 6 puisque le Royaume-Uni est \u00e0 nous quitter, on va faire, oui, oui, continuez \u00e0 ce qu'aurait axe quereller comme dans la vie d'un jeu gaulois, pardonnez -moi cette expression fran\u00e7aise ou alors s'ils veulent davantage regarder le monde et et voir un peu mieux, d'ailleurs, ce qui les rassemble et comment ils peuvent utiliser leur union qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [72%] :\r\nSi les rassemblements les 3 missions de l'Europe, et bien le regretter le non aujourd'hui je vais essayer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:53) [90%] :\r\nJe vais citer mon pr\u00e9sident d'honneur, Pascal Lamy, qui conna\u00eet bien, qui conna\u00eet bien la la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique dit toujours qu'il y a un mod\u00e8le europ\u00e9en d\u00e9veloppement si on veut bien se donner la peine de le regarder filer suisse si on le si on le si on le compare avec la Chine, d'un c\u00f4t\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, de l'autre, il y a une une SCS, un essai de concilier l'efficacit\u00e9 \u00e9conomique, oui, bien s\u00fbr, mais aussi la coh\u00e9sion sociale, mais aussi la protection de l'environnement et tout \u00e7a dans un cadre d\u00e9mocratique uni dans la diversit\u00e9, ce qui ajoute \u00e0 la difficult\u00e9, la solution dans la diversit\u00e9, l'union de leur cit\u00e9 \u00e0 28 avec tout le respect pour pour pour la Suisse, c'est encore plus difficile que la Conf\u00e9d\u00e9ration et de, de, de, de, de Canton et et de et de et de communes avec une Europe \u00e0 la carte, on peut y arriver non oui, alors il y a 2 choses \u00e9videmment qu'on peut essayer d'organiser un tout petit peu mieux la diversit\u00e9, l'union dans la diversit\u00e9, c'est la traduction philosophique de la f\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tat Nation de Jacques Delors ou ou r\u00e9ciproquement, mais il faut d'abord insist\u00e9 sur l'unit\u00e9, l'unit\u00e9, elle se voit quand on regarde le monde, elle se voit davantage et quand on parle de conflit d'int\u00e9r\u00eats, je tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait convaincu qu'il faut y mettre un terme et et les combattre si on regarde la situation chinoise d'un c\u00f4t\u00e9, am\u00e9ricaine, de l'autre, on voit que l'Europe est plut\u00f4t en avance, \u00e0 mon avis sur ce sur ce registre, et ensuite il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment 1er mois ont donc cette fiert\u00e9 quand m\u00eame d'\u00eatre europ\u00e9en d'avoir un mod\u00e8le \u00e0 d\u00e9fendre et de et \u00e0 promouvoir dans la mondialisation 2\u00e8me Point. Et \u00e7a, Jean-Marie Cavada, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9, \u00e0 quoi sert cette union : \u00e0 quoi sert cette union, elle sert \u00e0 mon avis \u00e0 nous permettent de mieux saisir les opportunit\u00e9s du monde mais aussi \u00e0 nous prot\u00e9ger des menaces qui sont de plus en plus lourd dans les faits et \u00e0 nos fronti\u00e8res et l'Europe aujourd'hui \u00e0 ce grand d\u00e9fi qui est un d\u00e9fi strat\u00e9gique de pouvoir ne serait -ce que fa\u00e7onner son voisinage, or ce qui se passe en Russie, en Crim\u00e9e, ce qui se passe en Syrie, ce qui se passe en Libye, mais \u00e0 l'Europe, aujourd'hui, les Europ\u00e9ens s'en sont effray\u00e9s parce qu'ils savent que seuls, alors seulement du point de vue leur \u00e9tat mais m\u00eame, seule l'Union europ\u00e9enne et n'ont pas r\u00e9ellement les moyens de d'avoir un contr\u00f4le sur la situation et \u00e7a c'est une question cl\u00e9 semble sans quoi h\u00e9 bien effectivement, pour retrouver une forme de semblant de contr\u00f4le, il peut y avoir une tentation de de repli de repli national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:11) [83%] :\r\nUn dernier mot, parce qu'on \u00e9voquait la Suisse, le mod\u00e8le suisse, Jean-Marie Cavada, que doit faire la Suisse aujourd'hui vous savez quel est 13 emb\u00eat\u00e9 avec Bruxelles \u00e0 ce vote d'il y a 2 ans, sur la limitation de l'immigration de masse, c'est ce que la Suisse aura encore ce je vous pose la question sans sans malice aura encore l'oreille de Bruxelles ces prochaines semaines, pr\u00e9cis, trop trouver une solution et -ce que peut v\u00e9ritablement l\u00e0, Bruxelles n'aura plus rien \u00e0 faire de cette petite Suisse, comment voyez -vous les choses Jean-Marie Cavada. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:38) [91%] :\r\nMais bon, je me garderais bien donner des le\u00e7ons \u00e0 un pays qui fonctionne, de mon point de vue mieux T\u00e9l que le n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire vous, la Suisse et la 2\u00e8me chose que je veux dire c'est que l'Union europ\u00e9enne ne peut pas ouvrir un front de m\u00e9fiance ou ou je dirais presque un blocage avec un pays qui est si vous \u00eates inquiets, il a presque l'air physiquement et donc oui, je pense qu'\u00e0 un moment ou un autre, la question va \u00eatre remis sur le sur le tapis au moins ce serait une occasion de fournir \u00e0 l'Europe un succ\u00e8s pacifique et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 toujours, c'est toujours \u00e7a et ce serait bien agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est int\u00e9ressant ce que vous dites, au fond, Bruxelles aurait tout un int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00e0 rien n'n\u00e9gocier avec la Suisse Didier Cossin vous qui \u00e9tait la voie pas bien la menace venant de la Suisse, non, mais en termes d'immigration exactement et ce serait dans l'int\u00e9r\u00eat de Bruxelles, contrairement \u00e0 ce qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 dit ces derniers jours, qui on a dit qu'il aurait pas le temps, pas l'\u00e9nergie etc, mais peut-\u00eatre que Bruxelles devrait se tourner vers Berne pour essayer d'avoir un succ\u00e8s en cette ann\u00e9e 2016 au d\u00e9but 2017 Didier Cossin kilos qu'est -ce qu'il faudrait faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [89%] :\r\nPourquoi pas, je pense pas que \u00e7a fera beaucoup de m\u00e9dias europ\u00e9ens mais je pense que c'est une bonne chose pour la Suisse est une bonne chose pour l'Europe, d'arriver \u00e0 un accord de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais je crois que ce qu'on peut appr\u00e9cier en Suisse qui est vraiment europ\u00e9en c'est une s\u00e9rie de ces valeurs auxquelles vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence plut\u00f4t alors moi, j'y mettrai la d\u00e9mocratie, je mettrais un sens de la justice et j'y mettrai aussi une gestion \u00e9thique des choses est -ce qu'on va Paris se situe pour le bien de la population gestion \u00e9thique pour le bien de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [89%] :\r\nEst -ce qu'on va en p\u00e2tir ans en 20 secondes, ce qui s'est pass\u00e9 vendredi nous en Suisse, on a tout vu, on a tout entendu tout et son contraire sur le France, surtout sur l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:18) [94%] :\r\nC'est une \u00e9vidence, nous allons en p\u00e2tir, l'Europe va en p\u00e2tir, parce que l'\u00e9conomie va en souffrir et la cr\u00e9dibilit\u00e9 politique des \u00e9lites va en souffrir, donc il y a aucun doute que l'arr\u00eat de la Suisse qui est tellement en Europe va en souffrir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:33) [93%] :\r\nMerci infiniment \u00e0 tous les 3, voil\u00e0 de quoi alimenter la r\u00e9flexion si vous \u00e9tiez \u00e0 Paris, Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en France merci \u00e0 vous, Yves Bertoncini, directeur de l'institut Jacques Delors et ici \u00e0 Lausanne, Didier Cossin, fondateur et directeur du Centre des gouvernance de l'IMD voil\u00e0 pour l'Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertoncini, Yves", "role": "directeur de l'institut Jacques Delors", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavada, Jean-Marie", "role": "eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France et de G\u00e9n\u00e9ration Citoyen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cossin, Didier", "role": "fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2DFDB3F-19BB-4CB6-A102-19F72716BBE8", "internalArchiveId": "F2DFDB3F-19BB-4CB6-A102-19F72716BBE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s-Brexit: vers une redistribution des cartes entre USA et Europe", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Kerry, secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain;Cl\u00e9menceau, Fran\u00e7ois\r\nDurant la campagne sur le Brexit, Barack Obama \u00e9tait venu plaider contre la sortie de l'UE aupr\u00e8s de David Cameron. Les cartes pourraient \u00eatre redistribu\u00e9es entre Londres, Washington et Bruxelles apr\u00e8s le vote. Interview de Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau, r\u00e9dacteur en chef du Journal du Dimanche.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s-Brexit: vers une redistribution des cartes entre USA et Europe  \r\n18h, Francois Cl\u00e9menceau nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Monsieur !\r\nVous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du journal du dimanche, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Washington.\r\nEt on va justement parler des Etats-Unis. De leur relation particuli\u00e8re, historique m\u00eame avec Londres. \r\nOn se rappelle que durant la campagne sur le Brexit, Barack Obama \u00e9tait venu plaider contre la sortie de l'UE, aupr\u00e8s de David Cameron. \r\nComment les cartes pourraient \u00eatre redistribu\u00e9es entre Londres, Washington et Bruxelles. On va le voir avec vous Francois Cl\u00e9menceau. Tout d'abord : \r\n-\t\u00c0 quoi va ressembler la relation UE-USA sans les britanniques ? \r\n-\tRapprochement londres-washington avec le Brexit, c'est ce qu'on plaid\u00e9 les partisans du leave, malgr\u00e9 les r\u00e9pliques venues du Washington . qu'en sera-t-il ??  ? \r\n-\tLe secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, joHN Kerry, s'est rendu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la chef de la diplomatie de l'UE Federica Mogherini, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, ainsi que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, Jens Stoltenberg.\r\nJohn Kerry qui a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre la coop\u00e9ration qui unit l'europe et les etats-unis .\r\nExtrait DIGAS 28 sec.\r\n-\tRapprochement londres-washington avec le Brexit, c'est ce qu'on plaid\u00e9 les partisans du leave, malgr\u00e9 les r\u00e9pliques venues du Washington . qu'en sera-t-il ??  ? \r\n-\tLes USA tr\u00e8s pro-UE, comme l'\u00e9tait Obama ; comme le sera Hillary Clinton ?\r\n-\tEn terme de s\u00e9curit\u00e9, c'est globalement un mauvais signal pour l'UE ? \r\n-\tCertains consid\u00e8rent que les USA ont us\u00e9 de la GB pour avancer sur le continent, \u00e0 l'est, par le bien de l'OTAN .que faut-il en penser ? \r\n-\tBouclier anti-missile : pas besoin des anglais pour avancer ! idem sur l'Ukraine .\r\n-\tL'OTAN devient un peu plus indispensable avec un affaiblissement politique de l'UE", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816258", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s-Brexit: vers une redistribution des cartes entre USA et Europe / FOR_2016-06-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Durant la campagne sur le Brexit, Barack Obama \u00e9tait venu plaider contre la sortie de l\u2019UE aupr\u00e8s de David Cameron. Les cartes pourraient \u00eatre redistribu\u00e9es entre Londres, Washington et Bruxelles apr\u00e8s le vote. Interview de Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau, r\u00e9dacteur en chef du Journal du Dimanche."], "variantIds": ["ece-7816258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T06:36:02Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, on accueille Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau, bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du Journal du dimanche vous avez aussi \u00e9t\u00e9 en poste \u00e0 Washington on va justement parler des \u00c9tats-Unis, de leur relation particuli\u00e8re, historique m\u00eame avec Londres et on se rappelle que, durant la campagne sur le Brexit Barack Obama \u00e9tait venu plaider contre la sortie de l'Union Europ\u00e9enne aupr\u00e8s de David Cameron, alors comment les cartes pourraient \u00eatre redistribu\u00e9es entre Londres, Washington et Bruxelles ont le voir avec vous, Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau tout d'abord, \u00e0 quoi va ressembler la relation entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne sans les britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [93%] :\r\nAh c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, d'autant que Barack Obama et Hillary Clinton, c'est vrai, ont pouss\u00e9 en faveur du oui parce que ils sont convaincus que une Europe forte, c'est une Europe forte avec la Grande-Bretagne, et non pas 100 et c'est vrai que \u00e7a complique la donne si jamais cette cette solution va jusqu'au bout parce que \u00e9videmment il y a non seulement la relation avec l'Union europ\u00e9enne qui compte et qui \u00e9tait normal sur le plan commercial, sur le plan \u00e9conomique, sur le plan politique, sur le plan diplomatique mais \u00e9galement sur le plan de la s\u00e9curit\u00e9 nationale et notamment de la d\u00e9fense, avec la participation de la Grande-Bretagne \u00e0 la fois dans l'Otan et qui est un des membres majeurs de la d\u00e9fense europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [95%] :\r\nOn va, on va y venir sur la question s\u00e9curitaire peut-\u00eatre juste en Corse cette question \u00e9galement, on a beaucoup entendu durant la campagne des partisans du Brexit dire qu'ils allaient se rapprocher de Washington se rapprocher de l'alli\u00e9 am\u00e9ricain de sa puissance de son march\u00e9, etc, or l\u00e0, qu'en est -il vraiment est -ce que c'est un sc\u00e9nario r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [92%] :\r\nC'est difficile et en plus de \u00e7a \u00e7a survient au plus mauvais moment parce qu'on est en pleine campagne pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis, et vous avez bien vu que, parmi les 2 candidats qui seront bient\u00f4t nomin\u00e9 aux conventions Donald Trump a favoris\u00e9 le Brexit parce qu'ils pensent qu'effectivement le peuple britannique doit sortir de la technocratie europ\u00e9enne doit retrouver une forme de libert\u00e9 par rapport \u00e0 ce grand ensemble ce grand march\u00e9 et en m\u00eame temps, Hillary Clinton, il faut le r\u00e9p\u00e9ter, a toujours \u00e9t\u00e9 une partisane acharn\u00e9e de la d'une Europe forte qui est un alli\u00e9 puissant des \u00c9tats-Unis et et c'est vrai que \u00e7a complique les choses, moi j'ai du mal \u00e0 croire sinc\u00e8rement que demain, \u00e9videmment qu'il y aurait une relation sp\u00e9cifique, qui existe toujours parce qu'elle est historique entre la Grande-Bretagne et les \u00c9tats-Unis, mais ce ne sera plus une relation aussi confiante dans la mesure o\u00f9 une Grande-Bretagne toute seule qui quitte l'Union europ\u00e9enne n'a plus le m\u00eame poids g\u00e9opolitique lorsqu'elle \u00e9tait \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [89%] :\r\nIl y a Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau vous restez avec nous, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry s'est rendu aujourd'hui \u00e0 Bruxelles o\u00f9 il a rencontr\u00e9 la chef de la diplomatie de l'UE Federica mon r\u00e8glement Gu\u00e9rini, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, ainsi que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan il y annonce Stoltenberg, John Kerry a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre la coop\u00e9ration qui unit l'Europe et les \u00c9tats-Unis \u00e9coutez oui \u00e0 qu'il y a 2 heures, elle se serait une faveur je ne travaillons ensemble et c'est gr\u00e2ce \u00e0 la force qui unit ces pays que nous parvenons \u00e0 faire de grandes choses, il est donc absolument essentiel qu'on reste concentr\u00e9s dans cette p\u00e9riode de transition pour que personne ne perde la t\u00eate n'agissent inconsid\u00e9r\u00e9ment ou envenime les choses avec des arguments irr\u00e9fl\u00e9chie ou revanchard, mais que nous regardions comment on peut maintenir les int\u00e9r\u00eats et les valeurs qui nous ont r\u00e9unis depuis le d\u00e9but ce ne balayeuse de l'acheter, Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau, vous \u00eates toujours avec nous, alors ses int\u00e9r\u00eats, cette d\u00e9claration de John Kerry, cette sorte d'optimisme d'appels au calme aussi est -ce que la des chances d'\u00eatre entendu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [93%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, on voit bien qu'effectivement, John Kerry essaye de montrer que, il faut garder son calme, c'est-\u00e0-dire qu'il ne faut pas se pr\u00e9cipiter en m\u00eame temps, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat qu'aurait les \u00c9tats-Unis effectivement \u00e0 pouvoir continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le important, moi ce que je vois tr\u00e8s bien tout \u00e7a, c'est quelque chose dont on n'a absolument pas parl\u00e9, qui est le fameux trait\u00e9 de libre- \u00e9change entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis dans la mesure o\u00f9 la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne dans un d\u00e9lai pesant, \u00e7a veut dire tout simplement que ce trait\u00e9, soyons s\u00e9rieux, il ne sera pas ni Philippe n\u00e9gocier ni m\u00eame sign\u00e9 la Grande-Bretagne, c'est pratiquement un quart du PIB de l'Europe peut -on imaginer encore les \u00c9tats-Unis, vouloir aller jusqu'au bout de cette d\u00e9marche, \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'\u00e9conomie britannique se met en dehors du jeu, je ne crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [97%] :\r\nAlors les les USA sont tr\u00e8s pro- Union europ\u00e9enne comme l'\u00e9tait Obama comme le sera Hillary Clinton est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [94%] :\r\nOui, naturellement, je crois sinc\u00e8rement que les les \u00c9tats-Unis ont ont montr\u00e9 depuis 8 ans maintenant qu'ils \u00e9taient en faveur d'une Europe la plus forte possible, pourquoi, tout simplement parce que \u00e7a leur permet de pouvoir se reposer sur une Europe de savoir que c'est un alli\u00e9 incontournable \u00e0 la fois sur le plan commercial, et sur le plan g\u00e9opolitique : les int\u00e9r\u00eats sont extr\u00eamement convergents, on le voit notamment dans la lutte contre le terrorisme et puis n'oublions pas que \u00e7a permet aussi d'avoir le, le fait d'avoir une Europe forte, \u00e7a permet aussi de pouvoir continuer de cette politique de pivot vers l'Asie qui est quand m\u00eame l'objectif strat\u00e9gique num\u00e9ro un des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire de pouvoir pousser ses forces dans cette zone qui sera la 1\u00e8re zone \u00e9conomique du monde dans les prochaines ann\u00e9es, tout en ayant une certaine confiance dans l'avenir de l'Europe, sa capacit\u00e9 \u00e0 devenir de plus en plus prosp\u00e8re et surtout de plus en plus pacifiques, autrement dit tout ce qui g\u00eane les \u00c9tats-Unis, l'affaire de l'Ukraine, les relations avec la Russie, la relation de l'Europe avec son sud avec son flanc sud le terrorisme, le Proche-Orient, l'Afrique, l'\u00e9migration, les \u00c9tats-Unis aimeraient pouvoir justement ne pas \u00eatre trop impliqu\u00e9 dans une Europe, et donc avoir une Europe forte qui soit capable de se d'adresser toutes ces tous ces d\u00e9fis en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [91%] :\r\nOui, justement en terme de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'une Europe qui politiquement s'affaiblit renforce en quelque sorte, par effet de de boomerang, l'Otan et la force militaire, en tout cas l'impact potentiel de l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:31) [90%] :\r\nOui, m\u00e9caniquement, c'est, c'est c'est tr\u00e8s probable, \u00e7a veut dire que pour les \u00c9tats-Unis, \u00e7a veut dire non non seulement garder m\u00eame peut-\u00eatre m\u00eame augmenter sa pr\u00e9sence militaire en Europe, on a vu qu'avec la Russie et les relations tr\u00e8s difficile qu'il y a en ce moment entre l'Ouest et la Russie, les \u00c9tats-Unis avaient jug\u00e9 n\u00e9cessaire d'augmenter leur pr\u00e9sence \u00e0 la fois en hommes, en mat\u00e9riel, en \u00e9quipements en budget pour pouvoir r\u00e9sister \u00e0 cette menace russe clairement si la Grande-Bretagne n'est plus dans l'Europe, elle sera plus forte encore dans l'Otan, et ce sera tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que, pour le coup, il faudra qu'il y a une coordination entre les organes de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9en qui existent, qui sont de plus en plus fort, m\u00eame si on ne le voit pas suffisamment les \u00c9tats-Unis \u00e9videmment et et cette Grande-Bretagne qui est la 2\u00e8me phase si \u00e0 la 2\u00e8me capacit\u00e9s militaire en Europe, faut jamais oublier \u00e7a, aujourd'hui, quel autre arm\u00e9e par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise peut intervenir rapidement avec des moyens avec une efficacit\u00e9 avec une coordination tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9s au sein de l'Otan, c'est la Grande-Bretagne, autrement dit il faut que si jamais il doit y avoir une op\u00e9ration militaire europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine partout sur le continent europ\u00e9en, ou m\u00eame sur son flanc sud, \u00e7a veut dire qu'il faudra que la Grande-Bretagne soit avec avec sur le plan politique, avec sur le plan strat\u00e9gique, voil\u00e0 ce qui est aujourd'hui rendue plus compliqu\u00e9e par le Brexit tu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [95%] :\r\nMerci beaucoup pour votre \u00e9clairage Fran\u00e7ois Cl\u00e9menceau, je rappelle que vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef du Journal du dimanche vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur va une. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9626FE3-79F6-42C5-ADC3-BB2CA8F64634", "internalArchiveId": "D9626FE3-79F6-42C5-ADC3-BB2CA8F64634", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 s'apparente \u00e0 une course contre la montre, notamment pour trouver une solution eurocompatible. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et Raymond Clottu (UDC/NE).\r\n\r\n* * Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat   \r\nLe d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article 121a de la constitution qui consacre le contr\u00f4le de l'imigration d\u00e9butera jeudi en commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil national. Un d\u00e9bat qui s'apparente \u00e0 une course contre la montre : l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 pr\u00e9voit une mise en oeuvre au plus tard en f\u00e9vrier 2017... c'est dans 8 mois. Beaucoup estiment ce calendrier sera impossible a tenir... notamment ceux qui souhaite une solution eurocompatible. \r\nMais faut-il \u00e0 tout prix respecter la constitution ou alors peut-on s'accorder un peu plus de temps notamment apr\u00e8s le tsunami du Brexit ? Le peuple doit-il se prononcer pour prolonger le d\u00e9lai de mise en oeuvre comme le propose le PDC Dominique de Buman ? On en d\u00e9bat avec 2 CN . \r\nDominique De Buman, PDC FR \r\nQuelles sont les raisons qui vous poussent \u00e0 demander un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire ?\r\nQuel processus vous imaginez concretement ? Quand les suisses pourraient-ils voter ?\r\nOn prolonge l'incertitude, poison pour l'\u00e9conomie !\r\nEn m\u00eame temps si la Suisse n'as pas pu trouver de solution en trois ans malgr\u00e9 sa culture du consensus, pourquoi elle y parviendrait dans un ou deux ans ? \r\nAppliquer 121a tout en pr\u00e9servant la libre circulation des personnes. Le probl\u00e8me n'est-il tout simplement pas insoluble tel qu'il est pos\u00e9 par les partis attach\u00e9s au bilat\u00e9rales ? \r\nPourquoi ne pas pouvoir passer ce d\u00e9lais ? \u00e0 situation exceptionnel, traitement exceptionnel ! \r\nDidier Burkhalter a d\u00e9j\u00e0 laiss\u00e9 entendre qu'on n'\u00e9tait pas \u00e0 6 mois pr\u00e8s\r\nRaymond Clottu, UDC NE\r\nPlusss de temps pour une solution meilleure pour la suisse. Ca parrait plein de bon sens. vous approuvez ?\r\nPour vous on y arrivera d'ici f\u00e9vrier ? \r\nSi le peuple accepte, c'est la volont\u00e9 populaire. Une valeur qui vous est ch\u00e8re... non ?\r\nOn ne remet pas en cause le principe de l'article, soit le contr\u00f4le de l'immigration, mais juste les dispositions transitoires... c\r\nSi aucune solution n'est trouv\u00e9e d'ici f\u00e9vrier 2017. Que fait l'UDC ? Droit d'urgence ? Initiative de mise en oeuvre ? R\u00e9action \u00e0 De Watteville", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816259", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le timing pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier fait d\u00e9bat / FOR_2016-06-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 s'apparente \u00e0 une course contre la montre, notamment pour trouver une solution eurocompatible. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Dominique de Buman (PDC/FR) et Raymond Clottu (UDC/NE)."], "variantIds": ["ece-7816259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T00:28:22Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBruxelles est en Suisse, le d\u00e9bat parlementaire autour d'une solution pour appliquer l'article 121 a de la constitution qui consacre le contr\u00f4le de l'immigration d\u00e9butera jeudi en commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, un d\u00e9bat qui s'apparente \u00e0 une course constat montre l'article vot\u00e9 par les Suisses le 9 f\u00e9vrier 2014 pr\u00e9voit une mise en oeuvre au plus tard en f\u00e9vrier 2017 C\u00e8dre c'est dans 8 mois, pardon, beaucoup estiment ce calendrier comme impossible \u00e0 tenir, notamment \u00e0 ceux qui souhaite une solution eurocompatible mais faut -il \u00e0 tout prix respecter la constitution ou alors peut -on s'accorder un peu plus de temps, notamment apr\u00e8s le break, le peuple doit -il se prononcer pour prolonger le d\u00e9lai de mise en oeuvre, comme le propose le PDC Dominique de Buman en h\u00e9 bien on va le v\u00e9rifier en d\u00e9battre surtout avec 2 conseillers nationaux Dominique de Buman, l'auteur de cette proposition et Raymond Clottu, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur, bonsoir Dominique de bureau, vous \u00eates conseiller national PDC fribourgeois Raymond Clottu UDC neuch\u00e2telois commen\u00e7ant avec vous Dominique de Buman en quelles sont les raisons finalement qui vous pousse \u00e0 faire cette proposition vous estimez aujourd'hui que c'est pas le moment de prendre des risques, donnons -nous le temps de ne rien pr\u00e9cipiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAvant le break, on savait par Jacques de Watteville et toutes les commissions du Parlement a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, on savait que ce serait extr\u00eamement difficile d'avoir une fen\u00eatre de Tir r\u00e9duites, entre le 24 juin est pratiquement le midi mi- juillet pour avoir de la part de l'Europe une solution n\u00e9goci\u00e9e de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle puisse ensuite \u00eatre avalis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et pr\u00e9sent\u00e9 au Parlement, avec en point de mire une approbation et une entr\u00e9e pratiquement en vigueur pour le printemps 2017 si je parle du printemps 2017 et d'une fen\u00eatre de Tir qui est extr\u00eamement \u00e9troite, c'est parce que l'article qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les cantons en f\u00e9vrier 2014 parle bien de trop de 3 ans et si ces 3 ans ne sont pas respect\u00e9, on a des cons\u00e9quences qui sont extr\u00eamement strictes pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisqu'il devrait \u00e9dicter provisoirement des dispositions d'application dessert pas donnant son contrairement \u00e0 d'autres dispositions de la Constitution, qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre il y a l\u00e0 une indication tr\u00e8s pr\u00e9cise qu'un droit suppl\u00e9tifs, une sorte de droit d'urgence de fret mis sous toit et quand vous voyez \u00e0 quel point l'Europe sommes dans des difficult\u00e9s jours quand vous savez \u00e0 quel point le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a besoin d'une certaine marge pour trouver une solution acceptable, je ne m'imagine pas qu'en f\u00e9vrier, mars 2017 on est du droit, connu ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors on a fait r\u00e9agir, Raymond Clottu sur le principe, Raymond Clottu, vous \u00eates un pragmatique, \u00e7a peut vous s\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [88%] :\r\nDont un officier, de m\u00eame que je me suis un peu pragmatique, je vous remercie pour cela non, absolument pas, je crois que mon coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Rime l'a tr\u00e8s bien dit pr\u00e9c\u00e9demment, rien n'a \u00e9t\u00e9 fait par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de concret depuis plus de 2 ans et puis je vous rappelle, \u00e7a fait 12 ans au mois de f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est m\u00eame permis au lendemain de la votation d'\u00e9carter les initiateurs de la Table de de n\u00e9goce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [71%] :\r\nVersion dans tout \u00e7a, c'est connu, le mobile, aujourd'hui on a hein, faut trouver une solution avait r\u00eav\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:02) [88%] :\r\nLaissez -moi juste terminer, donc on a effectivement maintenant on est dans une certaine urgence mais je crois qu'on vu comme vous venez de le dire du du break, l'Union europ\u00e9enne, pour sa part, je crois, seraient bien inspir\u00e9s d'initier des, des, des r\u00e9formes essentielles internet devrait petit pour revoir toute sa politique et, notamment, et notamment se demander s\u00e9rieusement si sa politique migratoire, donc Galip circulation est -elle encore valable, telle qu'elle est pratiqu\u00e9e \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [78%] :\r\nMais la question reste est -ce qu'on peut gagner un petit peu temps avocat vote \u00e0 une position commune. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [87%] :\r\nC'est pas n\u00e9cessaire de, de, de gagner du temps, \u00e0 mes yeux, monsieur de Buman l\u00e0 l\u00e0 dit tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, au pire des cas, donc longtemps si admettant \u00e7a passe devant le Parlement au mois de d\u00e9cembre, et puis il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit tout simplement \u00e9dict\u00e9e provisoirement une ordonnance, je crois que les, les, les choses sont sont sont tr\u00e8s claires, donc l\u00e0 c'est juste on veut regagner du temps mais, par la m\u00eame monsieur d'obus mon par cette initiative va cr\u00e9er une incertitude de plus nous en voulons absolument pas, je crois qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, je crois que le peuple suisse est aussi tr\u00e8s clair en la mati\u00e8re avec l'acceptation du 9 f\u00e9vrier 2004. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [89%] :\r\nAlors Dominique, de m\u00eame on va revenir sur le 1er argument de Raymond Clottu, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui qui s'est mis dans ce probl\u00e8me qui a cr\u00e9\u00e9 l'urgence qui a trop tard\u00e9 aujourd'hui pourquoi, pourquoi l'aider \u00e0 pourquoi \u00e0 s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [92%] :\r\nNon, \u00e9coutez, il y a un texte qui est dans la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le peuple et les pontons sur proposition de l'UDC et qui dit que si les lois d'application, je cite, textuellement aff\u00e9rentes ne sont pas entr\u00e9es en vigueur dans les 3 ans \u00e0 compter de l'acceptation donc f\u00e9vrier 14 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9dicte donc il doit provisoirement adopter des disques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [81%] :\r\nLa situation, h\u00e9 bien oui, non mais l\u00e0 vous \u00e9lud\u00e9 en parlant du pass\u00e9 absolument tr\u00e8s initiative c'est-\u00e0-dire dire exactement ce que je ne vous ai pas un pays qui ont le SIDA votre initiative on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [89%] :\r\nParle de contingents et ces contingents, vous le savez, ne sont pas conformes \u00e0 la libre circulation et ce que je voudrais \u00e9viter c'est que d'une part, on ne respecte pas la volont\u00e9 populaire parce que cet article 121 a, il est en vigueur, il est dans notre constitution, et il ne faut pas l'\u00e9luder ou vouloir l'abolir, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous admettrez que si on veut respecter les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et c'est l'alin\u00e9a 3 du fameux article 121 a il faut du temps et il faudrait \u00e9viter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de \u00e9dict\u00e9e du droit provisoire de la bureaucratie de la paperasse, je crois que l'initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC \u00e0 3 ans a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 pas mal de papiers de travaux qui co\u00fbte tr\u00e8s cher aux citoyens et aux citoyennes et, aujourd'hui, compte tenu du break Seat on sait Jacques de Watteville vient de le dire aujourd'hui, on a entendu drapeau de Romain Clivaz on sait qu'on ne pourra pas en quelques semaines, avoir un droit quasiment d\u00e9finitifs et ce que je demande tout simplement, c'est qu'on donne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un peu de temps pour trouver une solution intelligente Dominique de mieux calendrier beaucoup trop serr\u00e9 pour qu'on arrive \u00e0 respecter strictement cette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [93%] :\r\nMais ce calendrier, il \u00e9tait dans le texte vot\u00e9 accept\u00e9e par la population est -ce que est -ce que l\u00e0, vous ne vous ne jouez pas un petit peu avec la volont\u00e9 populaire en en am\u00e9nageant un nouveau calendrier en d\u00e9samor\u00e7ant se la initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [92%] :\r\nMais justement parce que je voudrais \u00e9viter c'est que par respect de l'\u00c9tat de droit, en force, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9dict\u00e9 un droit dont personne ne veut, je suis persuad\u00e9 que m\u00eame des UDC responsable aujourd'hui se rendent compte de la catastrophe qui est cet cet article parce que personne ne veut, pour l'\u00e9conomie des contingents, on a vu l'autre jour, monsieur SchneiderAmmann, parler de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale en se disant qu'on devrait s'y r\u00e9soudre, mais on devrait le faire par canton et par branche \u00e7a va impliquer des co\u00fbts pour notre \u00e9conomie qui sont \u00e9normes alors alors que l'immigration est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, et pas seulement sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [85%] :\r\nAlors un mot parfait on va, on va pas faire le d\u00e9bat sur le l'initiative vraiment sur cette question du timing finalement leur si on vote pas un sursis, on laisse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ses responsabilit\u00e9s mais qu'on lui donne un petit peu plus de temps qu'est -ce que \u00e7a change finalement si c'est pas f\u00e9vrier 2017, mais par exemple, septembre 2000 17 octobre de l'excellent mais qu'est -ce que \u00e7a change, non mais je crois, la question se pose un probl\u00e8me voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [87%] :\r\nMais je crois que la date avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairement, et vous l'avez tr\u00e8s bien dit signaler, je crois que l\u00e0 il y a pas lieu le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait 2 ou 3 ans donc avait d\u00e9j\u00e0 2 ans maintenant pour se pr\u00e9parer, on en parle, on fait quoi dans passer cette initiative il y a rien qui a \u00e9t\u00e9 fait, encore une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [69%] :\r\nMoi, je le r\u00e9p\u00e8te dans le pr\u00e9c\u00e9dent le pas imaginer le 14, rien n'est venu \u00e0 venir et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:39) [82%] :\r\nLe break, c'est on savait tr\u00e8s bien qui avait passablement de probl\u00e8mes au stade europ\u00e9enne, regardez ce qui se passe autrement, regardez ce qui se passe en Autriche l'Autriche, elle a ferm\u00e9 ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [64%] :\r\nEt Monsieur Claude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:49) [84%] :\r\nLa r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, l'eau, revenez un petit peu dans le terrain de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [67%] :\r\nNon mais vous voulez voulait la violence on laisse -moi on laisse travailler ce petit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [97%] :\r\nJe pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, maintenant c'est l'occasion de n\u00e9gocier mais d'une mani\u00e8re relativement ferme avec l'Union europ\u00e9enne sur ce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:06) [73%] :\r\nOui est ce qu'on peut \u00eatre ferme dans l'urgence demande pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'ai l'immigration ni la d\u00e9nonciation des accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, elle veut juste qu'on puisse ma\u00eetriser en tant que pays souverain n\u00f4tre immigration c'est tout ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [52%] :\r\nCe moment tu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:22) [91%] :\r\nDonc il faut travailler l'actuel conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00e9j\u00e0 2 ans pour le faire, il a rien fait donc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [85%] :\r\nIl est question, question de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [91%] :\r\nProlonger le d\u00e9lai, maintenant il va falloir trouver des solutions assez rapidement mais mais parler pendant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [78%] :\r\nEt alors m\u00eame que Thuram Claude suivante \u00e7a sert pas grand chose, est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral il notre \u00e9conomie et social entrepreneur je sais de quoi je parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [86%] :\r\nRaymond Clottu est -ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est vraiment en position de force dans un calendrier dans l'urgence en quelques mois, ce qui peut vraiment bien n\u00e9goci\u00e9, vous appelez \u00e0 ce qu'il n\u00e9gocie bien d\u00e9sormais, mais ce que ce ne serait pas lui faciliter la t\u00e2che que lui laisser un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:57) [87%] :\r\nMaintenant, on veut plus de lui faciliter la t\u00e2che, parce qu'il a eu suffisamment de temps l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, la solution pourrait descendre non mais il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [88%] :\r\nAbsolument que des n\u00e9gociateurs donc sur dos Watteville a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui, c'est une tr\u00e8s bonne chose, on doit n\u00e9gocier, on a des sp\u00e9cialistes pour la n\u00e9gociation et je crois qu'on pourra trouver avec l'Europe, encore une fois, l'Europe et pas non plus en position de force, elle a une multitude de probl\u00e8mes \u00e0 g\u00e9rer, il y a de nouveaux probl\u00e8mes qui vont s\u00fbrement sur survenir, l'immigration, elle est en tout cas on baisse, hein, dans l'ombre, pays europ\u00e9ens sont confront\u00e9s \u00e0 ce genre de probl\u00e8me, je pense que l'Union europ\u00e9enne doit aussi se remettre en question et on l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:40) [60%] :\r\nNous n\u00e9gocions g\u00e2teau invente une carte non je vous tente. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:44) [79%] :\r\n\u00e0 jouer envoyez cette pas de replonger faire avait un un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral pour dire : \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [81%] :\r\n\u00e9galement le donne encore un d\u00e9lai de 2 ou 3 ans, les r\u00e9f\u00e9rendums absolument absurde, merci les revenus Dominique de Buman en quelques secondes \u00e0 conclure ce d\u00e9bat, on doit partir encore du c\u00f4t\u00e9 je consid\u00e8re en \u00e9voluant, je constate simplement 15 secondes pour vous, on accuse le conseil f\u00e9d\u00e9ral de n'avoir pas agi pour justifier d'aller dans le mur, on ne veut absolument pas, enfin mais oui, vous dites : il faut y aller et on vous savez qu'\u00e0 ce d\u00e9but du mois, alors \u00e7a \u00e9croulement je trouve stupide de ne pas voir les r\u00e9alit\u00e9s dans le bien du pays et au nom des int\u00e9r\u00eats de son propre parti, nous travaillons dans le bien du pays, voil\u00e0 nous l\u00e0 non au-del\u00e0 de ceux de la rue des donn\u00e9es, il devient, on a l'Raymond Clottu on mettra pas d'accord, mais on vous remercie beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir mais le savez messieurs bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T17:16:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "CN PDC FR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CCFFDE2-F14D-44D2-A3D6-90D2C14AD4AC", "internalArchiveId": "2CCFFDE2-F14D-44D2-A3D6-90D2C14AD4AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit vu d'ailleurs: un choc, vraiment?", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIN2016_ELIMINES\r\nLe Brexit a cr\u00e9\u00e9 un choc en Europe, mais comment cet \u00e9v\u00e8nement est-il per\u00e7u hors des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes? Panorama des r\u00e9actions en Chine, en Russie, et en Tunisie.\r\n\r\n* * Le Brexit vu d'ailleurs: un choc, vraiment? LANCEMENT 1 / BREXIT VU D'AILLEURS\r\n***Nous avons choisi trois pays de la plan\u00e8te qui comptent chacun \u00e0 leur mani\u00e8re pour voir comment le vote sur le Brexit r\u00e9sonnait ailleurs... pour voir jusqu'o\u00f9 et comment s'est propag\u00e9e l'onde de choc du vote de jeudi. Avec trois journalistes en direct...\r\nEt d'abord notre correspondante en Russie, ISABELLE CORNAZ...\r\nDIR TEL +41 79 ** (backup: +7 ** 03 ou \u00e9ventuellement VoIP)\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les internautes sont int\u00e9ress\u00e9s mais d\u00e9tach\u00e9s, pas aussi choqu\u00e9s qu'en Europe. ils commentent l'\u00e9v\u00e9nement avec humour. Poutine, lui, a surtout critiqu\u00e9 le manque de tactique de David Cameron. Il \u00ab ne comprend pas pourquoi le gouvernement britannique a organis\u00e9 ce referendum\u00bb.\r\nles commentateurs anglo-saxons disent que le Brexit, \u00ab c'est une victoire pour poutine \u00bb. Que la Russie a tout \u00e0 gagner d'une Europe affaiblie, divis\u00e9e. Et c'est vrai que le Kremlin utilise souvent l'image d'une Europe au bord de la d\u00e9sint\u00e9gration pour montrer que la Russie s'en sort mieux.Mais il ne faut pas oublier que l'union europ\u00e9enne, c'est un partenaire commercial essentiel pour la Russie, et en ce sens, elle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que l'UE reste forte.\r\nle gouvernement russe, \u00e0 court terme, redoute l'impact que le Brexit aura sur les prix du p\u00e9trole. Par contre, les nombreux Russes fortun\u00e9s qui envoie leurs enfants \u00e9tudier \u00e0 Londres se r\u00e9jouissent de la chute de la livre sterling.Un Royaume-Uni au sein de l'union europ\u00e9enne, ca voulait dire que le pays \u00e9tait en train de se mettre en conformit\u00e9 avec les normes anti-blanchiment, ce qui n'\u00e9tait pas dans l'int\u00e9r\u00eat de certains investisseurs russes en Grande-Bretagne.un Brexit pourrait mette un frein bienvenu pour eux \u00e0 cette politique de transparence financi\u00e8re.\r\n***Isabelle, la Russie esp\u00e8re que l'union europ\u00e9enne sans le Royaume-Uni, l\u00e8vera les sanctions ?\r\nOui, dit clairement le maire de Moscou, par exemple. La Grande-Bretagne a des relations ex\u00e9crables avec la Russie, c'est elle, entre autres, qui insistait pour le maintien des sanctions. Mais ici, on craint aussi que l'Europe, apr\u00e8s le Brexit, veuille se montrer unie, et poursuive une politique commune plut\u00f4t ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou.\r\n>>> Le Brexit vu de Chine, SEBASTIEN RICCI... le sujet est assez loin de la une !\r\nDIR TEL\r\nLe Brexit a \u00e9t\u00e9 \u00e9clips\u00e9 par un sommet asiatique auquel assistait le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping et par la visite en Chine de Vladimir Poutine ce week-end. Mais le sujet a beaucoup \u00e9t\u00e9 suivi sur internet par les Chinois. Et comment\u00e9 \u00e9galement. Vendredi, quelques heures seulement apr\u00e8s les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum, le mot-cl\u00e9 \u00ab Brexit \u00bb avoisinait les 300 millions de vues sur Weibo, l'\u00e9quivalent chinois de Twitter. \r\nRien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela, le Royaume-Uni est le partenaire privil\u00e9gi\u00e9 en Europe de la Chine, les entreprises chinoises y ont massivement investi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et politiquement Londres et P\u00e9kin sont en pleine lune de miel. En t\u00e9moigne, la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre photo du Premier ministre britannique David Cameron d\u00e9gustant une pinte de bi\u00e8re avec le pr\u00e9sident chinois, en octobre dernier. Le Brexit est donc un coup dur pour P\u00e9kin. \u00ab La Chine a pris note du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum et respecte le choix des Britanniques \u00bb, s'est content\u00e9 de r\u00e9agir le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Moins diplomatique, le Global Times - journal proche du pouvoir - voit dans ce Brexit \u00abune bo\u00eete de Pandore qui poussera le continent europ\u00e9en vers le chaos\u00bb.\r\n>>> Et enfin, juste en face de l'Europe, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterrann\u00e9e, en Tunisie, Maurine Mercier... on se dit qu'on y observe le Brexit avec attention !\r\nDIR TEL\r\nLe Brexit n'a franchement pas secou\u00e9 le pays.  Les m\u00e9dias ont continu\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser d'abord \u00e0 la politique int\u00e9rieure. On est en plein remaniement. ce week-end, on comm\u00e9morait aussi les attentats de la plage de Sousse. C'\u00e9tait il y a exactement un an . \r\nLe Brexit n'est pas une priorit\u00e9. mais c'est vrai que d'un point de vue \u00e9conomique, alors l\u00e0 oui, les \u00e9conomistes tunisiens se sont f\u00e9licit\u00e9s. Ces derni\u00e8res semaines, le dinar a d\u00e9gringol\u00e9 \u00e0 des niveaux historiques. \r\nIl  se consolide un peu gr\u00e2ce \u00e0 la chute de la livre.\r\nBon, il faut bien l'avouer, en Tunisie, on se moque un peu aussi . \r\nL'Europe reproche souvent \u00e0 la Tunisie de ne pas concr\u00e9tiser sa transition d\u00e9mocratique assez vite . \r\nAlors, ici, on s'amuse de voir cette Europe donneuse de le\u00e7ons constater que son syst\u00e8me n'est en fait pas aussi solide qu'elle le pr\u00e9tend. \r\n1 partout, la balle au centre .  Voil\u00e0 de quoi calmer un peu leur arrogance. c'est un peu le sentiment\r\n***Une couverture m\u00e9diatique modeste. Un peu de moquerie. Mais une inqui\u00e9tude aussi !\r\nUne inqui\u00e9tude pour ce que ce vote r\u00e9v\u00e8le. \r\nLes tunisiens m'ont dit \u00ab c'est triste, \u00e7a sent le racisme et la x\u00e9nophobie \u00bb.\r\nLa question de l'immigration a \u00e9t\u00e9 au coeur de la campagne. alors ce vote, ils le per\u00e7oivent comme un rejet d'eux-m\u00eames.  \r\nCe sentiment, cette inqui\u00e9tude existe d'ailleurs dans toute la r\u00e9gion du Maghreb. \r\n\u00abLe Brexit, symbole de cette Europe qui nous inqui\u00e8te \u00bb, voil\u00e0 le titre utilis\u00e9 par le quotidien en ligne le plus suivi d'Alg\u00e9rie. Le quotidien qui s'inqui\u00e8te au point d'\u00e9crire \r\n\u00abSi par le pass\u00e9, suite aux pouss\u00e9es de nationalisme et de repli, les Europ\u00e9ens se sont entretu\u00e9s entre Nations, aujourd'hui, l'ennemi semble faire l'unanimit\u00e9 : les musulmans.\u00bb", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816216", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit vu d\u2019ailleurs: un choc, vraiment? / TUM_2016-06-27T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le Brexit a cr\u00e9\u00e9 un choc en Europe, mais comment cet \u00e9v\u00e8nement est-il per\u00e7u hors des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes? Panorama des r\u00e9actions en Chine, en Russie, et en Tunisie."], "variantIds": ["ece-7816216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:58Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n3 pays, nous avons choisi 3 pays de la plan\u00e8te qui comptent chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, pour voir comment le vote sur le Brexit tu r\u00e9sonnait ailleurs pour voir jusqu'o\u00f9 et comment s'est propag\u00e9e l'onde de choc du vote britanniques de jeudi et on commence ce tour par notre correspondante en Russie Isabelle Cornavin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:20) [87%] :\r\nBonjour, et bien sur les r\u00e9seaux sociaux et orienter un autre avocat en Russie qui sont int\u00e9ress\u00e9s, les m\u00e9ditations pas aussi choqu\u00e9s en Europe il commentent s\u00e9v\u00e8rement avec humour plut\u00f4t Poutine, il y a surtout critiqu\u00e9 le manque de tactique de v\u00e9ritables ne comprend pas pourquoi le gouvernement britannique a organis\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum, les commentateurs anglo- saxons disent que le Brexit, c'est une victoire pour Poutine, que la Russie a tout \u00e0 gagner d'une Europe affaiblie, divis\u00e9e, alors c'est vrai que le Kremlin utilise souvent Lionel d'une Europe au bord de la d\u00e9sint\u00e9gration pour la Russie, qui instaure le mieux, il ne faut pas oublier que l'Union europ\u00e9enne, c'est un partenaire commercial essentiel pour la Russie en ce sens, elle a, elle, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le reste forte, le gouvernement russe \u00e0 court terme, redoute l'impact que le Brexit sur les prix du p\u00e9trole par contre les nombreux Russes fortun\u00e9s qui envoient leurs enfants \u00e9tudier \u00e0 Londres, se r\u00e9jouissait de la chute de la livre sterling, un Royaume-Uni au sein de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a voulait dire que le pays \u00e9tait en train de se mettre en conformit\u00e9 aussi avec les normes anti- blanchiment, ce qui n'\u00e9tait pas dans l'int\u00e9r\u00eat de certains investisseurs russes en Grande-Bretagne notamment, l'\u00e9ditorialiste ici un Brexit pourrait mettre un frein bienvenu pour eux \u00e0 cette politique de transparence financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nIsabelle la Russie esp\u00e8re que l'Union europ\u00e9enne sont le Royaume-Uni l\u00e8vera les sanctions non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:38) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est ce que lui, clairement, le maire de Moscou, par exemple, mais il y a d'autres de la violence avec la Grande-Bretagne des relations ex\u00e9crables avec la Russie, que c'\u00e9tait l\u00e0, entre autres, qui insistait pour le maintien des sanctions, quoi qu'il arrive, mais ici on craint aussi que l'Europe apr\u00e8s le Brexit veuille se montrer unie et poursuive une politique commune plut\u00f4t ferme \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [90%] :\r\nMerci Isabelle Corneille, on continue avec le Brexit du de Chine S\u00e9bastien Ritchie l\u00e0 le sujet est assez loin de faire la une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [88%] :\r\nOui, effectivement, le Brexit t\u00eate \u00e9clips\u00e9 par ce contient l'assistait le pr\u00e9sident chinois qui est donn\u00e9 par la visite en Chine de Vladimir Poutine justement ce week- end, mais le sujet a beaucoup \u00e9t\u00e9 sur Internet par les Chinois comment\u00e9 \u00e9galement vendredi, quelques heures seulement apr\u00e8s les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum, h\u00e9 bien le mot- cl\u00e9 Brexit avoisinait les 300 millions de vues sur Weibo, qui est l'\u00e9quivalent chinois de Twitter alors rien d'\u00e9tonnant \u00e0 cela : le Royaume-Uni est le partenaire privil\u00e9gi\u00e9 en Europe, de la Chine, les entreprises chinoises ont massivement avaient \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis politiquement Londres et P\u00e9kin concrets nous donne miel ont t\u00e9moign\u00e9 la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre photo du 1er ministre britannique, David Cameron, d\u00e9gustant une pinte de bi\u00e8re avec le pr\u00e9sident chinois en octobre dernier, le Brexit, c'est donc un coup dur pour P\u00e9kin, la Chine a pris note du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum et respecte le choix des Britanniques, s'est content\u00e9 de r\u00e9agir le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, beaucoup moins diplomatique, le Global Times au journal proche du pouvoir, voit dans ce Brexit, une bo\u00eete de Pandore qui poussera le continent europ\u00e9en vers le chaos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [91%] :\r\nMerci S\u00e9bastien Richer et enfin, juste en face du continent europ\u00e9en, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e en Tunisie Maureen Mercier on dit qu'on doit l\u00e0- bas observ\u00e9 le Brexit avec attention. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [92%] :\r\nBen non le Brexit n'a franchement pas secou\u00e9 le pays, les m\u00e9dias ont continu\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser d'abord \u00e0 la politique int\u00e9rieure, on est en plein remaniement s'Week-End on comm\u00e9morait aussi les attentats de la plage de Sousse s'\u00e9tait il y a exactement un an, le Brexit tu n'es pas sur une priorit\u00e9, mais c'est vrai que d'un point de vue \u00e9conomique, alors l\u00e0, oui, les \u00e9conomistes tunisiens sont f\u00e9licit\u00e9s ces derni\u00e8res semaines le dinar a d\u00e9gringol\u00e9 \u00e0 des niveaux historiques, il se consolide un peu gr\u00e2ce \u00e0 la chute de l'Euro et de la livre sterling, bon, il faut l'avouer, en Tunisie, on se moque un peu aussi l'Europe reproche souvent \u00e0 la Tunisie, de ne pas concr\u00e9tiser sa transition d\u00e9mocratique assez vite alors ici, ben on s'amuse de voir cette Europe donneuse de l'sont constat\u00e9 que son syst\u00e8me n'est en fait pas aussi solide qu'elle le pr\u00e9tend, un partout la balle au centre, voil\u00e0 de quoi calmer un peu leur arrogance, c'est un peu le sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nMais alors, une couverture m\u00e9diatique modeste, un peu de moquerie mais Maureen, une attitude aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [90%] :\r\nOui, une inqui\u00e9tude pour ce que ce vote r\u00e9v\u00e8le les tunisiens m'ont dit : c'est triste, \u00e7a sent le racisme, la x\u00e9nophobe, il a la question des migrations a \u00e9t\u00e9 au coeur de la campagne, alors ce vote, ils le per\u00e7oivent comme un rejet de m\u00eame ce sentiment, cette inqui\u00e9tude existe d'ailleurs dans toute la r\u00e9gion du Maghreb, le Brexit tu symbole de cette Europe qui nous inqui\u00e8te, voil\u00e0 le titre utilis\u00e9 par le quotidien en ligne le plus suivi d'Alg\u00e9rie, le quotidien, qui s'inqui\u00e8te, au point d'\u00e9crire ceci si par le pass\u00e9, suite aux pouss\u00e9es de nationalisme et de repli, les Europ\u00e9ens se sentent entretu\u00e9s entre nations aujourd'hui les nuits semble faire l'unanimit\u00e9, les musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [91%] :\r\nMaureen Mercier en Direct de Tunis voil\u00e0 ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B735BDC0-0C95-4D53-9409-524D3BB3CDE1", "internalArchiveId": "B735BDC0-0C95-4D53-9409-524D3BB3CDE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Apr\u00e8s-Brexit: le leadership de l'Europe en question", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel re\u00e7oit ses homologues Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi pour pr\u00e9parer le sommet de Bruxelles, alors que les divergences persistent sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer le vote britannique. Interview de Pierre Verluise, directeur du site diploweb.com et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique (FRS).\r\n\r\n* * Apr\u00e8s-Brexit: le leadership de l'Europe en question  \r\nThibaut : et on d\u00e9bute ce Forum avec une premi\u00e8re rencontre au sommet ... \r\net le sommet aujourd'hui c'est \u00e0 Berlin. Ou Angela Merkel re\u00e7oit en ce moment le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident du conseil italien Matteo Renzi. Ils devraient s'exprimer rapidement devant la presse dans une demi-heure, avant d'entrer dans le vif du sujet lors d'un d\u00eener de travail. Il s'agit de pr\u00e9parer une position commune avant le sommet de Bruxelles, demain. Mais, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de part et d'autre, les divergences persistent, Blandine Milcent, sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer le vote britannique sur un Brexit.\r\nA commencer effectivement par \u00ab la vitesse de r\u00e9action \u00bb \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum : ce matin, le ministre fran\u00e7ais des finances Michel Sapin dit \u00ab la France et l'Allemagne sont d'accord pour aller vite dans la mise en place du Brexit \u00bb, Fran\u00e7ois Hollande dit \u00ab il faut agir vite et agir fort \u00bb, et que dit la chanceli\u00e8re en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi ? \u00ab Il n'est pas question que l'incertitude persiste mais je comprends que la Grande Bretagne ait besoin de temps pour analyser les choses \u00bb. Et elle pr\u00e9cise qu'il n'est pas question pour elle que des \u00ab n\u00e9gociations informelles \u00bb s'engagent tant que Londres n'aura pas transmis officiellement \u00e0 Bruxelles son intention de quitter l'Union europ\u00e9enne. Donc Angela Merkel temporise nettement et prend l\u00e0 le contrepied des Fran\u00e7ais. \r\nRelance : Et au sein m\u00eame de son gouvernement, Angela Merkel ne suit pas non plus la ligne d\u00e9finie par son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ?\r\nAbsolument, Frank Walter Steinmeier, social- d\u00e9mocrate, a publi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi un document de travail, avec son homologue fran\u00e7ais Jean Marc Ayrault (l\u00e0 encore, c'est la ligne d\u00e9fendue par Paris) : ils appellent \u00e0 faire avancer une union politique en Europe, \u00e0 une int\u00e9gration pluss pouss\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9, avec un syst\u00e8me multinational de garde-fronti\u00e8res, avec la cr\u00e9ation d'une agence europ\u00e9enne de l'asile. Ils appellent \u00e0 pluss de convergence \u00e9conomique et budg\u00e9taire, envisagent m\u00eame un budget commun de la zone euro. Et que dit le porte-parole de la chanceli\u00e8re ce matin ? \u00ab On est dans une phase de r\u00e9flexion, c'est un apport bienvenue \u00e0 la discussion dans le cadre d'une r\u00e9flexion men\u00e9e \u00e0 27 \u00bb.  En fait, Angela Merkel ne souhaite pas qu'on engage un d\u00e9bat de fonds sur les institutions europ\u00e9ennes, apr\u00e8s ce vote pour un Brexit.  Parce qu'on est \u00e0 un peu plus d'un  an des \u00e9lections, et qu'elle ne veut pas que le dossier s'invite dans le d\u00e9bat \u00e9lectoral. C'est trop dangereux pour elle, ce serait donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 son parti populiste l'AfD. Donc l\u00e0 encore, divergence avec le \u00ab agir vite et agir fort \u00bb de Fran\u00e7ois Hollande.\r\nRelance : mais Blandine, pourquoi cette \u00ab bienveillance \u00bb finalement d'Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard de la Grande Bretagne ?\r\nLa chanceli\u00e8re allemande fait face en fait \u00e0 une offensive des sociaux-d\u00e9mocrates europ\u00e9ens (le pr\u00e9sident du SPD Sigmar Gabriel \u00e9tait \u00e0 Paris cet apr\u00e8s-midi o\u00f9 il a rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande). Et une de ses priorit\u00e9s, c'est de pr\u00e9server au maximum les relations \u00e9conomiques avec la Grande Bretagne. Le quotidien Bild aujourd'hui \u00e9voque un papier interne du minist\u00e8re des finances estimant qu'il faudrait \u00e0 tout prix que Londres garde un acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur. Cela refl\u00e8te les inqui\u00e9tudes du monde \u00e9conomique allemand, notamment de l'industrie automobile qui serait fortement \u00ab impact\u00e9e \u00bb par un Brexit. Pour r\u00e9sumer: on avait invoqu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines une initiative franco-allemande, on va voir ce qu'Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande en diront tout \u00e0 l'heure...", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816261", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Apr\u00e8s-Brexit: le leadership de l'Europe en question / FOR_2016-06-27T18:00:00_developpement-1", "Forum du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel re\u00e7oit ses homologues Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi pour pr\u00e9parer le sommet de Bruxelles, alors que les divergences persistent sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer le vote britannique. Interview de Pierre Verluise, directeur du site diploweb.com et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la Recherche Strat\u00e9gique (FRS)."], "variantIds": ["ece-7816261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T05:03:36Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [98%] :\r\nEt on d\u00e9bute ce Forum avec une premi\u00e8re rencontre au sommet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nQuestion et le sommet aujourd'hui c'est \u00e0 Berlin ou Angela Merkel re\u00e7oit en ce moment m\u00eame, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi, il devrait s'exprimer devant la presse, dans une demi- heure avant d'entrer dans le vif du sujet, ce sera lors d'un d\u00eener de travail, il s'agit de pr\u00e9parer une position commune avant le sommet de Bruxelles demain mais, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de part et d'autre, les divergences persistent, Blandine Milcent, sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer le vote britannique sur un Brexit tu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [94%] :\r\nOui, \u00e0 commencer effectivement par la vitesse de r\u00e9action \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum, ce matin, le ministre fran\u00e7ais des Finances Michel Sapin dit la France et l'Allemagne sont d'accord pour aller vite dans la mise en place du Brexit auparavant Fran\u00e7ois Hollande avait, il faut agir vite et agir fort et que dit la chanceli\u00e8re en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, il n'est pas question que l'incertitude persiste mais je comprends que la Grande Bretagne et besoin de temps pour analyser les choses et elle pr\u00e9cise qu'il n'est pas question pour elle que des n\u00e9gociations informelles s'engagent tant que Londres n'aura pas transmis officiellement \u00e0 Bruxelles son intention de quitter l'Union europ\u00e9enne donc Angela Merkel temporise nettement et prend la le le contrepied notamment des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [96%] :\r\nMais au sein m\u00eame de son gouvernement, Angela Merkel ne suit pas non plus la ligne d\u00e9finie par son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [93%] :\r\nAbsolument Frank Baltard Steinmeier un social- d\u00e9mocrate a publi\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, un document de travail avec son homologue fran\u00e7ais, Jean-Marc Ayrault et l\u00e0 encore, que la ligne d\u00e9fendue par Paris, ils appellent \u00e0 faire avancer une union politique en Europe \u00e0 une int\u00e9gration plus pouss\u00e9e sur la s\u00e9curit\u00e9 avec un syst\u00e8me multinational de garde- fronti\u00e8res avec la cr\u00e9ation d'une agence europ\u00e9enne de la ville, ils appellent \u00e0 pluss de convergence \u00e9conomique et budg\u00e9taire ils envisagent m\u00eame un budget commun de la zone Euro et que dit le porte- parole de la chanceli\u00e8re sur ce texte, on est dans une phase de r\u00e9flexion, c'est un rapport bienvenue \u00e0 la discussion dans le cadre d'une r\u00e9flexion men\u00e9e \u00e0 27, donc la la quand m\u00eame pas tr\u00e8s enthousiaste en fait Angela Merkel ne souhaite pas qu'on engage un d\u00e9bat de fond sur les institutions europ\u00e9ennes apr\u00e8s ce vote pour un Brexit elle ne veut pas non plus remettre en cause le dogme de la des sit-in budg\u00e9taire parce que on est \u00e0 un peu plus d'un an des \u00e9lections en Allemagne et qu'elle ne veut pas que le dossier s'invite dans la le d\u00e9bat \u00e9lectoral, c'est trop dangereux pour elle, ce serait donner du moudre du grain \u00e0 moudre \u00e0 son parti populiste l'donc, l\u00e0 encore, divergence notable avec le agir vite et surtout agir fort de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [93%] :\r\nBlandine comment est -ce que l'on explique finalement cette bienveillance d'Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:28) [92%] :\r\nAlors, la chanceli\u00e8re allemande fait face en fait actuellement \u00e0 une offensive des sociaux- d\u00e9mocrates europ\u00e9ens, le pr\u00e9sident du SPD, Gabriel est \u00e0 Paris cet apr\u00e8s- midi o\u00f9 il a rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande et une des priorit\u00e9s de la chanceli\u00e8re de pr\u00e9server au maximum les relations \u00e9conomiques avec un alli\u00e9 lib\u00e9ral la Grande-Bretagne le quotidien Bilt aujourd'hui \u00e9voque un papier interne du minist\u00e8re des finances, qui estime qu'il faudrait \u00e0 tout prix que Londres garde un acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur, donc elle veut absolument m\u00e9nager une coop\u00e9ration ult\u00e9rieure intense avec Londres, cela refl\u00e8te les inqui\u00e9tudes du monde \u00e9conomique allemand, notamment de l'industrie automobile qui serait fortement impact\u00e9e par par un Brexit donc pour r\u00e9sumer, on avait invoqu\u00e9 ces derni\u00e8res semaines une initiative franco- allemande, on va voir comment Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande tout \u00e0 l'heure vont vont de nouveau tenter de parler d'une m\u00eame voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [91%] :\r\nBlandine Milcent en Direct de Berlin Pierrevert Luis, directeur du site Point com et chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche scientifique est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, beaucoup de questions se posaient en entendu sur l'avenir de la construction europ\u00e9enne sur le visage d'une Union \u00e0 27 d\u00e9sormais sur les nouveaux \u00e9quilibres qui vont se cr\u00e9er, depuis le d\u00e9part des Britanniques, mais on va tout d'abord poser avec vous, la question du Leadership cette rencontre aujourd'hui entre Angela Merkel Matteo Renzi et Fran\u00e7ois Hollande a lieu \u00e0 Berlin, ce qu'il faut y voir un symbole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [91%] :\r\nIl faut y voir un symbole, ce sont des pays qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la construction de l'Europe communautaire, ce sont des pays dont le PIB est certes diff\u00e9rent mais importante, mais ce sont des pays pour ce qui est de la France et l'Allemagne, qu'on pr\u00e9sente souvent comme un moteur franco- allemand, on sait d'exp\u00e9rience que compte l'Allemagne et la France ne sont pas motiv\u00e9s pour indiquer une direction, il ne se passe pas grand- chose et on sait que compte la France et l'Allemagne agissent habilement cela dit nous des situations pas encore faut -il que la France et l'Allemagne ne donne pas l'impression de vouloir dicter aux autres \u00c9tats-membres la direction, c'est pourquoi la pr\u00e9sence de l'Italie est tout \u00e0 fait utile comme Rennes, repr\u00e9sentant des autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [86%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous nous dites, il y a 2 aspects : 1 d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre sur ce couple franco- allemand, la bien entendu \u00e0 travers le le papier de notre coll\u00e8gue, Blandine Milcent, ils sont pas l'accord, les Fran\u00e7ais, les Allemands sur la direction \u00e0 donner la r\u00e9action \u00e0 donner \u00e0 ce Brexit d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:53) [92%] :\r\nHistoriquement, les Fran\u00e7ais et les Allemands sont dans des postures diff\u00e9rentes, historiquement, les Allemands sont plut\u00f4t dans une culture f\u00e9d\u00e9rale alors que les Fran\u00e7ais sont dans une logique de souverainet\u00e9 et de pouvoir centralis\u00e9, ce n'est pas du tout la m\u00eame chose, n\u00e9anmoins on voit que les \u00e9lites fran\u00e7aises \u00e0 travers les ann\u00e9es sont partag\u00e9s et quelquefois sont plut\u00f4t tent\u00e9s de rester assise sur les \u00e9l\u00e9ments de la souverainet\u00e9 d'autrefois, il y a des pulsions qu'on on sent qu'elle serait pr\u00eate \u00e0 transf\u00e9rer davantage de souverainet\u00e9 pour aller vers un f\u00e9d\u00e9ralisme qui n'est jamais v\u00e9ritablement compris ni mis \u00e0 plat, mais c'est un projet donc il y a l\u00e0 autour de la construction europ\u00e9enne, de vrais d\u00e9bats, les d\u00e9bats qui pour l'instant, ont souvent \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 puisque la construction europ\u00e9enne s'est souvent faite pour des raisons historiques, en \u00e9vitant le d\u00e9bat politique et en passant par les \u00e9lites, et on voit avec ce qui s'est pass\u00e9 avec le Brexit que ce mode de construction par les \u00e9lites a touch\u00e9 ses limites puisque les populations dans un tournant populiste se retourne contre un produit des Z\u00e9nith, \u00e0 savoir la construction europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [91%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre une autre limite Pierre vers lui et c'est aussi le fait que cette Europe est men\u00e9e par la France, l'Allemagne, l'Italie qui est, qui est, \u00e0 ce sommet aujourd'hui et on oublie un peu les les autres pays notamment les pays de l'Est, \u00e7a, \u00e7a risque de coincer \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [90%] :\r\nLes pays de l'Est ne sont pas entr\u00e9s dans l'Union europ\u00e9enne pour \u00eatre sur un strapontin, ils sont l\u00e0 pour beaucoup depuis 2004 pour d'autres, depuis 2007 pour le le dernier depuis 2013, qui sont venus avec leur histoire, leur relation \u00e0 la souverainet\u00e9, on oublie qu'un pays comme la Pologne, a retrouv\u00e9 sa souverainet\u00e9 jusqu'en 1989 la Hongrie, m\u00eame chose, et dans la mani\u00e8re dont ces pays se sont comport\u00e9s \u00e0 propos de la crise migratoire en 2015, 2016 il y a une grille de lecture sur le fait que ces pays sont tr\u00e8s sensibles sur la question de la souverainet\u00e9, par ailleurs, ils n'ont pas beaucoup de culture, d'int\u00e9gration des migrants, donc \u00e7a n'excuse rien, \u00e7a ne justifie rien, \u00e7a manque simplement que chacun vient avec des histoires diff\u00e9rentes et des projets de puissance diff\u00e9rentes donc cette construction europ\u00e9enne qui ne s'est jamais pos\u00e9 la question de la puissance v\u00e9ritablement puisque le paradoxe de la construction europ\u00e9enne, c'est qu'elle fait, et c'est heureux, pour faire la paix, tr\u00e8s bien, mais jamais l'Union europ\u00e9enne ne penser en tant que puissance, elle n'a pas de d\u00e9sir de puissance, except\u00e9 en France, on cherche d'abord \u00e0 faire des affaires et \u00e0 la marge \u00e0 pacifier notre voisinage mais on n'est pas dans une logique de penser la puissance de d\u00e9finir des alli\u00e9s d\u00e9finir des adversaires \u00e9mettre en commun des moyens mobilis\u00e9s pour construire une dynamique depuis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [89%] :\r\nMais avec tout ce que je suis au sommet, \u00e0 3 est -ce qu'on ne perp\u00e9tue pas les les erreurs du pass\u00e9 avec une une Europe une union \u00e0 \u00e0 2 vitesses, des pays qui donne le ton, d'autres qui, qui sont \u00e0 la tra\u00eene, qui sont pas forc\u00e9ment int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 ces discussions politiques qui sont n\u00e9cessaires aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:57) [88%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne a presque toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs vitesses aujourd'hui entre Schengen de l'Euro, le niveau du PIB, les ambitions de politique \u00e9trang\u00e8re, je sais pas combien il y a 2 vitesses, cette union europ\u00e9enne mais jette quelque chose de constitutif, les territoires, les populations, les \u00e9conomies des projets g\u00e9opolitiques sont tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9s, donc bien s\u00fbr oui depuis longtemps l'Union europ\u00e9enne \u00e0 plusieurs vitesses et elle le restera, ces 3 pays se r\u00e9unissent, un peu comme des pompiers se r\u00e9unissent devant un incendie pour essayer de savoir o\u00f9 placer au mieux les lances d'incendie et essayer de r\u00e9duire l'impact de l'\u00e9v\u00e9nement qui est survenue, \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait pourtant relativement pr\u00e9visibles surpris de l'aveuglement, y compris de la City, puisque depuis des d\u00e9cennies, la presse britannique vomit en permanence sur l'Union europ\u00e9enne, il y a pas lieu de s'\u00e9tonner que cela finit par produire des effets, quand un homme politique, pour des raisons de basse politique int\u00e9rieure promet un fantasme ultime pour tous britannique qui est sortie de l'Union europ\u00e9enne, donc pour des raisons de basse politique, on vient de donner un coup de pied \u00e9norme dans la construction europ\u00e9enne, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s brillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [87%] :\r\nOn attend \u00e9videmment de voir qu'est -ce qui va sortir de cette rencontre aujourd'hui \u00e0 Berlin, ce sera int\u00e9ressant termes de perspective, on l'a bien compris, c'est int\u00e9ressant, c'est de voir aussi que d'un c\u00f4t\u00e9, on a les Allemands qui veulent temporiser ou en tout cas, ne pas mettre la pression sur les Britanniques, on a entendu du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais aussi, des mots tr\u00e8s durs, agressifs parfois, comme pour faire payer finalement aux Brittaniques leur effronterie avec ce Brexit te est -ce qu'ils vont r\u00e9ussir \u00e0 tomber d'accord \u00e0 Berlin pour opter pour une position, on va dire, un peu comme une quand m\u00eame pour trouver la solution, elle tombera adopter vis-\u00e0-vis de des Britanniques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:44) [88%] :\r\nDans une certaine mesure, la France et l'Allemagne et l'Italie n'ont pas le choix, tombons d'accord, la construction europ\u00e9enne, c'est fait, \u00e0 ma connaissance, sans qu'aucun homme politique et aucun diplomate ne soit assassin\u00e9 autour du th\u00e8me du glaciations, on a toujours trouv\u00e9 des compromis, ce compromis sont ce qu'ils sont les peuples ont du mal \u00e0 comprendre que l'on construit un processus politique par des compromis, mais enfin il suffit de passer devant les monuments aux morts des premiers un 2\u00e8me guerre mondiale pour comprendre que, il vaut mieux pas faire des compromis que se faire la guerre, ce qui se joue en ce moment m\u00eame, c'est l\u00e0 en red\u00e9finition du curseur de rapports de puissance entre la France et l'Allemagne en particulier, \u00e0 la faveur du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [85%] :\r\nEt, \u00e0 la faveur de l'Allemagne, envie d'ajouter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:28) [88%] :\r\nOu alors, c'est toute la question, c'est toute la question depuis les ann\u00e9es Sarkozy Sarkozy compris le rapport de puissance entre la France et l'Allemagne avaient nettement bascul\u00e9 en faveur de l'Allemagne qui avait consid\u00e9rablement reformuler le projet phare de Monsieur Nicolas Sarkozy sur l'Union m\u00e9diterran\u00e9enne qui, de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, chacun sait que les circonstances ont fait que par la suite, c'est devenu un \u00e9chec mais la crise \u00e9conomique ensuite avait a encore montr\u00e9 que c'\u00e9tait l'Allemagne qui imposait le Tempo et le p\u00e9rim\u00e8tre des concessions et que Paris tr\u00e9pigner monsieur Sarkozy ne pas le nommer, tr\u00e9pigner : mais finalement ce pas grand chose au canton de France avait bascul\u00e9 en faveur de la 20, pourquoi ce qu'elle avait fait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les efforts de r\u00e9forme que la France n'a pas fait mais quand la crise survient en 2008, l'Allemagne a une marge de manoeuvre, contrairement \u00e0 la France, on aura donc la grande question c'est de savoir ce qui va se passer maintenant est -ce que on va pouvoir oui ou non, vu de Paris, redessin\u00e9, un rapport de force en faveur de la France, faut -il encore avoir quelque chose \u00e0 proposer et c'est \u00e7a la grande question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [90%] :\r\nPremiers \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse sera ce soir un notamment lors de de ce d\u00eener de ce qu'on va en savoir entre Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi merci beaucoup Pierre vers lui devrait avec nous quelques instants, je rappelle que vous \u00eates le directeur du site, d\u00e9plorait Point com, chercheur associ\u00e9 \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, merci Monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:53) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [99%] :\r\nIl y a 18 heures 14. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9FAA68A-0EF9-4AD9-8F3F-8080ED651812", "internalArchiveId": "F9FAA68A-0EF9-4AD9-8F3F-8080ED651812", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, le Brexit creuse le foss\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations : Interview de Camille de Toledo, \u00e9crivain et essayiste", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Au Royaume-Uni, les 18-30 ans ont vot\u00e9 pour le \"in\". Le Brexit souligne le foss\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations avec l'avenir des jeunes confisqu\u00e9 par les plus \u00e2g\u00e9s, au seuil de la retraite, crisp\u00e9s sur leurs privil\u00e8ges, qui s'inqui\u00e8tent pour leurs rentes et qui ont peur de l'avenir.", "durationSec": 370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816215", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["classe d'\u00e2ge", "politique"], "alternativeTitle": ["Le Brexit creuse le foss\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations / TUM_2016-06-27T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Au Royaume-Uni, les 18-30 ans ont vot\u00e9 pour le \"in\". Le Brexit souligne le foss\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations avec l\u2019avenir des jeunes confisqu\u00e9 par les plus \u00e2g\u00e9s, au seuil de la retraite, crisp\u00e9s sur leurs privil\u00e8ges, qui s\u2019inqui\u00e8tent pour leurs rentes et qui ont peur de l\u2019avenir. L'interview de Camille de Toledo, \u00e9crivain et essayiste."], "variantIds": ["ece-7816215"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:24Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt pour ce matin, on va terminer votre parcours sur l'apr\u00e8s- Brexit par cette question qui est centrale, c'est aussi le foss\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations, l'avenir des jeunes confisqu\u00e9 par les plus \u00e2g\u00e9s, au seuil de la retraite, crisp\u00e9s sur leurs privil\u00e8ges et qui s'inqui\u00e8tent pour leurs rentes qui ont peur de l'avenir parce que les 18 30 ans du Royaume-Uni ont tr\u00e8s majoritairement vot\u00e9 pour que la Grande-Bretagne reste dans l'Union europ\u00e9enne, Manuela Salvi, vous nous amenez un \u00e9crivain en col\u00e8re \u00e0 ce propos, Camille de Toledo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, les rencontrer \u00e0 Barcelone et il s'emporte : Camille de Toledo, \u00e9nerv\u00e9 par le vote de peur, \u00e9nerv\u00e9 par une classe politique vieillissante qui n'a pas renouvel\u00e9 les arguments pour d\u00e9fendre l'Europe qui n'incarne rien qui n'a pas de vision et sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s le Brexit, les jeunes ont cri\u00e9 not in my n'aime pas en mon nom est -ce le thermom\u00e8tre d'une col\u00e8re qui monte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [89%] :\r\nOui, mais je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9, pr\u00e9cis\u00e9ment, l'impatience la col\u00e8re peut parfois virer \u00e0 une forme de ressentiment, c'est que cette m\u00eame quand bien m\u00eame il y aurait une grande col\u00e8re g\u00e9n\u00e9rationnel en Europe quand trouverait les voies une expression politique en s'accrochant aux id\u00e9es nouvelles et \u00e7a on pourra en parler de ces parce qu'elles sont innombrables mais il perdrait, c'est ce qui est arriv\u00e9 avec le vote post- 68, faut quand m\u00eame se souvenir, il y a ce mouvement comme \u00e7a de la jeunesse et puis il y a le vote qui vient l\u00e9gitimer de Gaulle dans les mois qui ont suivi qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en Tunisie qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en \u00c9gypte, on a des milliers de jeunes et l\u00e0 en \u00c9gypte et en Tunisie, ils ont la courbe d\u00e9mographique, de leur c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [94%] :\r\nMais les jeunes voient leur avenir confisqu\u00e9 comme une rupture consomm\u00e9e entre les g\u00e9n\u00e9rations, une transmission en panne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [86%] :\r\nC'est, c'est cette pens\u00e9e -l\u00e0 qui manque en fait c'est c'est c'est cette cette pens\u00e9e de la transmission g\u00e9n\u00e9rationnelle, cette id\u00e9e qu'il faut, il faut toujours se tourner vers ce qui ne se qui veut devenir, ce qui veut na\u00eetre, on peut pas faire une politique de de ce qui ne veut pas mourir, oui et et donc pour moi la c'est, c'est les valeurs qui sont, qui sont, qui sont celles de de cette jeunesse europ\u00e9enne \u00e9videmment c'est c'est c'est celle -ci qui devrait porter toute non, tout \u00e0 la fois l'acte de vote le le la politique, l'organisation sociale et de demain, enfin tout tout tout, toutes ces choses -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [87%] :\r\nMais comment ces jeunes vivent -ils l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [89%] :\r\nAlors un sondage apr\u00e8s le Brexit \u00e9tait particuli\u00e8rement int\u00e9ressant sondage sur les valeurs alors un sondage \u00e9videmment ne vaut pas tout, mais tout de m\u00eame celles et ceux qui ont vot\u00e9 oui mais donc pour que la Grande-Bretagne reste dans l'Union, pl\u00e9biscitent le multiculturalisme \u00e0 71 pourcent 29 pourcent pour pour ceux qui ont vot\u00e9 pour la sortie et le divorce, ils n'ont peur ni de l'immigration, m\u00eame pourcentage, ni de la globalisation, ils plaident pour une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, ils sont \u00e9cologistes et f\u00e9ministes et les seules valeurs communes entre les pour et les contre le divorce et le mariage bien cet Internet, donc la r\u00e9volution num\u00e9rique et le capitalisme, voil\u00e0, c'est un acte \u00e9videmment int\u00e9ressant parce que c'est une Europe ouverte et tol\u00e9rante, alors qui n'est ni fig\u00e9e ni \u00e9litiste, Camille de Toledo a 40 ans, il est fran\u00e7ais, il vit avec sa famille \u00e0 Berlin, ville qu'il consid\u00e8re ouverte et cosmopolite et je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 Barcelone, c'est comme \u00e7a qu'dit qu'il incarne l'Europe, il vit cette Europe multiculturelle et multilingue nerveux contre un cosmopolitisme de fa\u00e7ade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [89%] :\r\nC'est une forme d'\u00e9litisme qui dit je parle anglais, je parle cet Anglais de march\u00e9, je suis dans ce que j'ai appris \u00e0 un moment donn\u00e9 l'Arche je je prends mes avions, moi j'ai mon passeport \u00e7a circule tr\u00e8s bien et dans une certaine forme de m\u00e9pris de d\u00e9peuplent, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont plus vous enraciner et qui ont pas une multitude de langues qui ont pas eu la chance forc\u00e9ment d\u00e9sapprendre etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [87%] :\r\nAlors, il plaide pour un cosmopolitisme non pas abstrait \u00e9litiste mais concret, c'est-\u00e0-dire alors il met les langues au coeur du projet au peu d'Europ\u00e9ens dans l'id\u00e9al, il faudrait les apprend tr\u00e8s vite et tout le monde devrait les \u00e0 prendre dans l'effort pour se relier les uns aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [90%] :\r\nC'est pas pareil, de me dire je me rattache \u00e0 un espace politique parce que je parle fran\u00e7ais et donc moins d'espace politique soi-disant naturels, c'est la France que de se dire je parle une langue qui est la traduction et l'espace politique auquel je me relis il est, par del\u00e0 les langues o\u00f9 il est en de\u00e7\u00e0 des langues, il est au-del\u00e0, il est dans mon effort pour me \u00e0 des autres qui ne parlent pas ma langue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [96%] :\r\nLes Camille de Toledo imagine alors c'est un peu compliqu\u00e9, mais en citoyen traducteur \u00e0 l'aise avec les langues pour cr\u00e9er un espace politique plus large pour d\u00e9passer la nation pour cr\u00e9er un autre lien de citoyennet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [85%] :\r\nIl faut \u00e0 un moment donn\u00e9 mettre au coeur cette question l'obstacle de la langue, au coeur de nos r\u00eaves de No\u00ebl note r\u00e9flexion politique sinon on reviendra sans cesse comme Sisyphe laissant tomber sa Pierre, on a \u00e0 faire de la mont\u00e9e comme fait Kohl et Mitterrand et hop elle retombe avec Sarkozy, Hollande et tous les autres et et tous nos amis europ\u00e9ens habitant Obama enfin qui nous ennemi, enfin, je devrais dire, que ce soit bien clair, mais donc tous ces gens qui n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9passer le r\u00e9cit de leur enfance \u00e0 \u00eatre on croit \u00eatre Fran\u00e7ais, \u00eatre danois, su\u00e9dois, norv\u00e9gien, tous ces petits mythes anachroniques dans lesquels nous vivons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [90%] :\r\nLes mythes anachroniques il va fort, oui il est en col\u00e8re, impatient que l'Europe change, l'Europe de demain, plus \u00e9cologique, plus tol\u00e9rante qui parle plusieurs langues est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, encore minoritaire mais elle existe et qui sont ses mod\u00e8les alors il cite un grand classique, c'est Daniel Cohn Bendit, fran\u00e7aises et allemandes bi- culturelle bilingue, il est actif politiquement dans les 2 pays, mais son exemple d'un politicien au pouvoir, il le puise outre- Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [86%] :\r\nJustine Trudeau europ\u00e9en, il existe un minist\u00e8re indien oui le 1er ministre canadien pour moi quelqu'un qui est je vais -je l'importerait bien en Europe les les formidables, il a compris l'importance de la langue quand il s'adresse aux Qu\u00e9b\u00e9cois, il parle fran\u00e7ais et lorsque il invite des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, ils les accueillent \u00e0 l'a\u00e9roport, il leur donne des titres de s\u00e9jour en bonne et due forme avec lesquels ils vont pouvoir avoir une vie digne, c'est-\u00e0-dire travailler au lieu de les mettre imm\u00e9diatement non mais quand, sans parler de sa conception, effectivement tr\u00e8s actuelles tr\u00e8s \u00e0 jour de l'\u00e9cologie politique par rapport justement moins pr\u00e9dateur \u00e0 la nature, donc voil\u00e0, ils existent d\u00e9j\u00e0 nos des ses leaders politiques, un petit peu 34,0 qui permettent d'\u00e9crire le si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [88%] :\r\nUne des leaders4,0 c'est tout le mal que Camille Toledo souhaite \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, un \u00e9crivain qui r\u00eave d'une Europe des \u00e9changes, c'est un peu le retour \u00e0 la Mitel Europa, la suite de l'Euro. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toledo, Camille de", "role": "\u00e9crivain et essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A3F18DF-3E67-4501-A493-8B1D500D7858", "internalArchiveId": "7A3F18DF-3E67-4501-A493-8B1D500D7858", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'Europe se rend \u00e0 Bruxelles malgr\u00e9 le Brexit", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Le super-n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les questions europ\u00e9ennes, Jacques de Watteville, s'est rendu ce lundi \u00e0 Bruxelles. Sa rencontre avec la Commission de politique \u00e9trang\u00e8re du Parlement europ\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e vendredi, mais les autres rendez-vous ont \u00e9t\u00e9 maintenus.\r\n\r\n* * Le n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'Europe se rend \u00e0 Bruxelles malgr\u00e9 le Brexit  \r\nOn part du c\u00f4t\u00e9 du Bruxelles. \r\nOU le super-n\u00e9gociateur du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les questions europ\u00e9ennes, Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat, s'est rendu aujourd'hui. Malgr\u00e9 l'annulation vendredi d\u00e9j\u00e0 de sa rencontre avec la commission de politique \u00e9trang\u00e8re du parlement europ\u00e9en. Mais les autres rendez-vous ont \u00e9t\u00e9 maitnenus.\r\nRomain Clivaz, vous sortez \u00e0 l'instant du point de presse de Jacques de Watteville . quel est l'\u00e9tat d'esprit ? un peu d'optimisme malgr\u00e9 tout ??", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816250", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'Europe se rend \u00e0 Bruxelles malgr\u00e9 le Brexit / FOR_2016-06-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le super-n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les questions europ\u00e9ennes, Jacques de Watteville, s\u2019est rendu ce lundi \u00e0 Bruxelles. Sa rencontre avec la Commission de politique \u00e9trang\u00e8re du Parlement europ\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e vendredi, mais les autres rendez-vous ont \u00e9t\u00e9 maintenus."], "variantIds": ["ece-7816250"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T02:19:41Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va poursuivre avec les suites d'une f\u00e9vrier cette fois -ci, du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles avec cette fameuse fen\u00eatre de n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, Jacques de Watteville, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat super- n\u00e9gociateur du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour les questions europ\u00e9ennes, a pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz, vous sortez \u00e0 l'instant du point de presse de Jacques de Watteville, quel est l'\u00e9tat d'esprit un peu d'optimisme malgr\u00e9 le contexte difficile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [88%] :\r\nAlors le trouve pr\u00e9cis\u00e9ment dans la mission suisse aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles, face au Parlement europ\u00e9en et la globalisation un bref bilan de sa journ\u00e9e, le n\u00e9gociateur en chef du Conseil f\u00e9d\u00e9ral a surtout soulign\u00e9 avec un certain soulagement que les diff\u00e9rents travaux se poursuivront tout en laissant un point d'interrogation sur leur avenir, les prochaines semaines dans le domaine de la vie de circulation des personnes et les questions institutionnelles, pour le moment, le dialogue n'est donc pas interrompu mais Jacques de Watteville, s'est montr\u00e9 prudent, sent les \u00e9quilibres sont fragiles, se pose la question pour une europ\u00e9ennes de savoir s'il faut avoir une solution avec le Royaume-Uni, de la Suisse, quelle est l'option pr\u00e9f\u00e9rable lors de ces rencontres, Jacques de Watteville, c'est \u00e9videmment efforc\u00e9s de rappeler \u00e0 ses interlocuteurs avec une certaine compr\u00e9hension, semble -t-il, de leur c\u00f4t\u00e9 que le gouvernement suisse et sous la pression du temps, concr\u00e8tement, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat a rencontr\u00e9 l'ambassadeur croate pour parler de l'expansion de la lutte : circulation des personnes, \u00e0 laquelle le Parlement pose une condition est -il aussi rencontrer des gens de l'\u00e9quipe de Jean-Claude Junker pourparlers Lille circulation et puis du c\u00f4t\u00e9 de Federica mourir il y a des secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux adjoints pour parler du cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [87%] :\r\nAlors, Romain ce que du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-membres, le climat a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [90%] :\r\nAlors pour l'instant aucun lien officiel n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli \u00e9videmment ici, pas de commentaire, parce qu'on est en mode Brexit donc la Suisse \u00e7a attendra, \u00e7a sera peut-\u00eatre pour les prochains jours, mais un diplomate d'un pays voisin d'un grand pays voisin admet que pour l'Union europ\u00e9enne, il devient plus difficile d'am\u00e9nager la Ligue : circulation des personnes, pour la Suisse, m\u00eame si les \u00c9tats-membres n'ont pas encore approfondi la question ce diplomate assure que ce n'est pas une bonne nouvelle pour ce dossier, mais pour l'instant rien d\u00e9bloqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [87%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4269EA0B-F21A-47CD-84FC-A6BC76F4CA91", "internalArchiveId": "4269EA0B-F21A-47CD-84FC-A6BC76F4CA91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, quel avenir pour l'Europe? (1/2) : Interviews d'Yves Bertoncini, directeur de l'institut Jacques Delors, de Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France et de G\u00e9n\u00e9ration Citoyen, et de Didier Cossin, fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Quatre jours apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum en faveur de la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. Quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit pour l'Europe? ", "durationSec": 992, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Europe"], "thematicThemes": ["politique"], "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quences du Brexit: \u00e9mission sp\u00e9ciale, premi\u00e8re partie / JDM_2016-06-27T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 27.06.2016"], "alternativeSummary": ["Quatre jours apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum en faveur de la sortie du Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. Quelles seront les cons\u00e9quences du Brexit pour l\u2019Europe? Emission sp\u00e9ciale avec Yves Bertoncini, directeur de l'Institut Jacques Delors, Jean-Marie Cavada, eurod\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France, et Didier Cossin, fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD."], "variantIds": ["ece-7816267"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T13:22:16Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n16 4 jours apr\u00e8s le Brexit, c'est donc toujours l'incertitude qui domine en Europe, va -t-on assister au d\u00e9but de l'effondrement de l'Union, ou au contraire \u00e0 la refondation du projet europ\u00e9en et si refondation, il y a dans quelle direction doit -elle aller, celle d'un renforcement des institutions communautaires, ou plut\u00f4t celle d'un retour \u00e0 plus de comp\u00e9tences nationales plus d'Europe, moins d'Europe et surtout quelle Europe pour demain, voil\u00e0 la question, \u00e9dition sp\u00e9ciale avec 3 invit\u00e9s jusqu'\u00e0 8 heures \u00e0 Paris, Jean-Marie Cavada bonjour quand allez- vous bien, merci d'\u00eatre avec nous Jean Jean-Marie Cavada un prix jusqu'\u00e0 8 heures eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en France Didier Cossin ici \u00e0 Lausanne bonjour aussi \u00e0 vous, bonjour : Simon, fondateur et directeur du centre de gouvernance de de l'IMD, on attend encore du c\u00f4t\u00e9 de Paris, Yves Bertoncini, qui est le il est l\u00e0, il y a, bonjour, il est un petit bonjour, merci, Yves Bertoncini, directeur d'institut Jacques, alors on va essayer de se stimuler un peu les neurones voil\u00e0 pour pour pour Kellogg violent, ce matin, ben oui, et c'est comme \u00e7a jusqu'\u00e0 8 heures on a 3 quarts d'heure pour le faire avec un une petite coupure vers 7 heures et demie pour pour l'actualit\u00e9, mais peut-\u00eatre quand m\u00eame avec 3 jours de recul, j'ai envie de faire un petit tour de table 3 jours de recul apr\u00e8s ce choc de 2 vendredi matin, ce choc du du Brexit avant de de parler refondation la victoire du Brexit qu'est -ce que c'est est -ce que c'est la force du Royaume-Uni, qui s'est dit bah on va s'en sortir tout seul, ou est -ce que c'est plut\u00f4t la faiblesse des partenaires, le silence de la France, de l'Allemagne, des autres pays fondateurs des institutions, de tout ce qui \u00e9tait cens\u00e9 apporter leur Pierre \u00e0 \u00e0 l'\u00e9difice qu'est -ce que c'est la victoire du Brexit de Jean-Marie Cavada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [90%] :\r\nDepuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es, la politique au sens plein du terme, c'est-\u00e0-dire l'argent de diriger des pays et un continent \u00e0 d\u00e9serter les institutions europ\u00e9ennes, le d\u00e9part de 2 lors de la commission, le retrait de la vie politique du chancelier Kohl qui le soutenaient et de Mitterrand qui le soutenaient, on cr\u00e9e un vide parce que ces 2 pays, \u00e9t\u00e9 moteur et que le pr\u00e9sident de la commission \u00e9tait un homme profond\u00e9ment europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire qu'il pensait que l'int\u00e9r\u00eat communautaire devrait de temps en temps froisser les int\u00e9r\u00eats est ce qu'on appelle m\u00e9chamment, b\u00eatement sottement \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale et en r\u00e9alit\u00e9 on se dirigeait vers un syst\u00e8me de plus de normes, je dirais, de, de, de petite politique que la technocratie, s'est empress\u00e9 de d'occuper et le r\u00e9sultat c'est que petit \u00e0 petit les peuples se sont sentis une \u00e9loign\u00e9, parce que qu'est -ce qu'on attend de l'Europe, surtout dans le monde actuel, on attend de l'Europe qu'elle nous prot\u00e8ge de tous les points de vue, les 3 grands sujets \u00e0 mon avis qui motive ses d\u00e9cisions et qui dans d'autres pays d'Europe motive un scepticisme pour les uns et un anti- europ\u00e9anisme pour les autres sont premi\u00e8rement la question r\u00e9fugi\u00e9s et d'autre part la question migratoire, il faut que cette question soit tr\u00e8s clairement trait\u00e9s le 2\u00e8me sujet c'est que faites -vous pour am\u00e9liorer l'\u00e9conomie et lutter contre le ch\u00f4mage par parenth\u00e8se inf infl\u00e9chir les politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 dans un certain nombre de pays o\u00f9 elles sont tr\u00e8s rude, Gr\u00e8ce, Espagne notamment, et je dirais 3\u00e8me chose essayer de essayer de moraliser un maximum tout ce qui g\u00eane en Europe, c'est-\u00e0-dire avoir une politique sociale, avoir une politique fiscale et nous n'avons pour l'heure, ni l'une ni l'autre, malgr\u00e9 les efforts de Pierre Moscovici qui quand m\u00eame nous am\u00e8ne sur le chemin de la moralisation fiscales voil\u00e0 alors faisons -nous tout \u00e7a, une tr\u00e8s bonne opportunit\u00e9 pour rebondir, c'est l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [88%] :\r\nAlors pour refonder l'Europe vous avez dress\u00e9 le tableau Jean-Marie Cavada est trop technocratie, pas assez politique Yverdon sign\u00e9 \u00e0 Paris, directeur de l'institut, Jacques Delors, vous faites le le m\u00eame constat au fond la n'y a plus assez d'Europe politique, trop d'Europe technocratique, bureaucratique, voire m\u00eame un peu trop lib\u00e9ral en pour en discuter notamment avec Didier Cossin et c'est \u00e7a qu'on dit les51,9 pourcent d'\u00e9lecteurs britanniques qui se sont exprim\u00e9s pour le Brexit, que diront peut-\u00eatre d'autres \u00e9lecteurs au sein de l'Union, c'est \u00e7a : Yves Bertoncini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [87%] :\r\nOui, mais pr\u00e9cis\u00e9ment toujours avant de parler les autres directeurs au sein de l'Union, je voudrais repris t'anis\u00e9e un tout petit peu le le le d\u00e9bat tout en \u00e9tant d'accord avec ce que vient de dire Jean-Marie Cavada mais je vais re britannique le d\u00e9bat en \u00e9tant provocateur, on pourrait presque dire qu'au fond le bras Exit, c'est la fin d'un mariage d'int\u00e9r\u00eat c'est le rejet d'une greffe qui n'avait jamais vraiment prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [78%] :\r\nIl y a l'effort l\u00e0 c'est vrai qu'il y a toujours eu des relations houleuses entre entre Londres et Bruxelles, mais enfin il qui n'a jamais compris pourquoi les uns et trouver leur int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [88%] :\r\nPrudent pour oui bien s\u00fbr, pourquoi je suis prudent l\u00e0- dessus parce que je crois que, que dans ce r\u00e9f\u00e9rendum, il y avait aussi d'autres sujets qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir directement avec l'Union europ\u00e9enne qui ont plus \u00e0 voir avec la politique int\u00e9rieure britannique, d'une part, et avec la mondialisation de l'autre, mais si je reste au sud, sur les sujets europ\u00e9ens, il y avait quand m\u00eame de la part de ce pays un probl\u00e8me un malaise si vous si si vif quant \u00e0 son appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne que m\u00eame 2 ans apr\u00e8s son adh\u00e9sion et avait d\u00e9j\u00e0 fait un r\u00e9f\u00e9rendum d'appartements 67 pourcent de de oui, c'\u00e9tait pas la m\u00eame chose, mais rappelons qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 eu ce doute qu'ensuite il y a eu \u00e9videmment la p\u00e9riode faste cher avec l'\u00e9pisode du ch\u00e8que britannique ensuite un mariage d'int\u00e9r\u00eat sous le r\u00e9gime de la s\u00e9paration, puisqu'il n'\u00e9tait pas dans l'Euro, pas dans Schengen, toute une s\u00e9rie d'exemption, donc je dirais que c'\u00e9tait le pays qui, de toute fa\u00e7on, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le plus bas aide si vous me permettez cet anglicisme, le plus pr\u00e8s de la de la sortie et qui d'autre pouvait d'autant plus se le permettre, et \u00e7a c'est l'autre \u00e9l\u00e9ment britannique, c'est un pays qui d'abord l'Europe n'a pas apport\u00e9 la paix, ils se sont glorieusement des d\u00e9fendu tout seul, croit -il d'ailleurs contre le nazisme n'a pas apport\u00e9 l'\u00e9tat de droit n'a pas port\u00e9 \u00e0 D\u00e9mocratie n'a pas apport\u00e9 l'\u00e9conomie de march\u00e9, quand on va parler d'autres pays comme l'Espagne, le Portugal, on voit bien qu'on est dans une logique tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et je termine le, l'un des seuls pays qui parce qu'il est une grande puissance avec un glorieux pass\u00e9 imp\u00e9rial qui \u00e9voque, qui induit peut-\u00eatre une certaine nostalgie de la part des a\u00een\u00e9s notamment, qui ont massivement vot\u00e9 pour sortir, qui pouvait se dire qu'qui pouvait se dire : bien peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, j'ai une place \u00e0 me faire seul dans le grand monde en revenir au grand large, etc, et voil\u00e0, donc, et encore une fois, parlons ensuite de la de la relance de l'Europe et de sa consolidation d'ailleurs plus exactement mais ne ne passons pas trop vite sur la sp\u00e9cificit\u00e9 du malaise britannique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [90%] :\r\nOui, la gr\u00e8ve qui n'a pas pris Didier Cossin vous avez entendu pr\u00e9- opinant vous \u00eates l'homme de l'\u00e9conomie, ce matin, fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD c'est une gr\u00e8ve qui n'a pas pris et c'est \u00e7a que qui s'est exprim\u00e9 plus ou moins d\u00e9finitivement vendredi matin dans dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [91%] :\r\nNon, je m'oppose fondamentalement \u00e0 scanner vient d'\u00eatre dit, ici on a une perspective tr\u00e8s technique, c'est un probl\u00e8me qui est beaucoup plus fondamental, ce qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avec moi pour pour moi avec le Brexit, c'est le manque de confiance dans les \u00e9lites dans les \u00e9lites politiques et dans les \u00e9lites \u00e9conomiques dans les \u00e9lites politiques, d'abord il faut r\u00e9aliser que David Cameron a mis son pays en jeu pour de la petite politique interne et qu'il a \u00e9chou\u00e9 massivement sur un probl\u00e8me de conflit d'int\u00e9r\u00eats est -ce qu'on est en train de voir ici, c'est pas du tout une exception britannique c'est une r\u00e9alit\u00e9 politique mondiale o\u00f9 les la population doutent de l'honn\u00eatet\u00e9 de la gestion \u00e9thique de ses dirigeants, on voit la m\u00eame chose au niveau des march\u00e9s \u00e9conomiques et je suis volontiers \u00e0 en discuter aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0, c'est clair qu'on va en parler sur ce ce ce gars un peu ce ce ce foss\u00e9 plut\u00f4t en fran\u00e7ais entre les \u00e9lites et le peuple, en tout cas qu'on qu'on d\u00e9crit comme \u00e7a, bon, Jean-Marie Cavada, on va revenir vers vous, vous avez pos\u00e9 le probl\u00e8me comme c'est Europe trop technologique trop bureaucratique qu'est -ce qu'il faut maintenant vous pose la question, simplement il faut moins d'Europe, pour plus d'Europe, ce qu'il faut une Europe plus protectrice mieux r\u00e9gul\u00e9e encore avec plus de r\u00e8gles, plus g\u00e9n\u00e9reuse, peut-\u00eatre encore une Europe plus d\u00e9pouill\u00e9, plus lib\u00e9rale, plus \u00e9conome qu'est ce qu'il faut dire quels cas faut -il se diriger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nJe crois qu'il faut mieux d'Europe, c'est-\u00e0-dire les 2 que vous venez d'\u00e9noncer, il faut moins d'Europe dans les d\u00e9tails et plus d'Europe dans ce qui est essentiel qu'est -ce que c'est que cette union si vous regardez bien naturellement ces principes fondateurs \u00e9taient tr\u00e8s claires et d'ailleurs leur actualit\u00e9 n'est pas d\u00e9pass\u00e9e, on a dit : plus jamais \u00e7a, on voulait la paix pour obtenir la paix pour \u00eatre s\u00fbr que les pays quand ils avaient des adversit\u00e9s les uns contre les autres, n'allait pas s'armer et continuent \u00e0 se massacrer on a mutualis\u00e9 les sources \u00e9conomiques et les sources d'int\u00e9r\u00eat commun, l'\u00e9nergie notamment, puisque \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a par la CECA au d\u00e9but des ann\u00e9es 50 mais aujourd'hui qu'est -ce que c'est que l'Europe, h\u00e9 bien c'est une union de pays qui pensent qu'il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'unir pour r\u00e9soudre les questions que chacun d'entre eux tout seul ne saurait pas r\u00e9soudre et il ne faut pas perdre de vue cette affaire autrement dit : de quoi s'agit -il dans la mondialisation qui est le nouveau paysage dans l'devant lequel l'Europe se trouve ma\u00efs agit premi\u00e8rement de pr\u00e9server sa libre circulation \u00e0 l'Inter, des pays, ce qui a comme corollaire de construire s\u00e9rieusement et implacablement ses fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, ce qui n'est pas fait vu que les pays membres de l'Union ont souvent refus\u00e9 les moyens \u00e0 l'agence charg\u00e9e de l'affaire Frontex de pouvoir \u00e9riger des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose la 2\u00e8me il faut traiter, avoir une doctrine sur les migrations, les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est une chose, moi je pense que l'Europe doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse sur les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est un continent qui a lui- m\u00eame produit beaucoup, beaucoup de plusieurs millions de r\u00e9fugi\u00e9s sur les routes en un si\u00e8cle, et par cons\u00e9quent nous sommes bien plac\u00e9s pour savoir ce que c'est, mais je parle de la migration \u00e9conomique est autre chose, sur lequel nous ne disons rien r\u00e9ellement, nous avons peur d'en parler, nous naviguons entre l'extr\u00eame droite et l'extr\u00eame gauche et de le sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, il est sous le tapis, c'est en tout cas comme \u00e7a, tr\u00e8s nettement en France, c'est le cas en Italie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment le cas en Grande-Bretagne, bien que la Grande-Bretagne est une r\u00e9glementation diff\u00e9rente sur ce sujet, mais qui se sentait quand m\u00eame un petit peu submerg\u00e9 et puis le 3\u00e8me, le 3\u00e8me et dernier point, c'est tout le volet social, \u00e9conomique et fiscal, par cons\u00e9quent, qui doit \u00eatre trait\u00e9s, voil\u00e0 les 3 urgences : on demande \u00e0 l'Europe de r\u00e9gler dans le grand monde le mondial dans la grande mondialisation une organisation continentale qui fait de nous une puissance et non pas je dirais une sorte de, une sorte de ProA des grands des grands pr\u00e9dateurs \u00e9conomiques mondiaux, c'est \u00e7a qui que nous devons faire et \u00e7a veut dire plus d'Europe, et j'en termine politique, c'est-\u00e0-dire quasiment f\u00e9d\u00e9ral qu'on le nomme ou qu'on ne le vous le mot du f\u00e9d\u00e9ralisme, oui, mais naturellement, c'est pas les pays qui vont bien \u00e0 travers le monde sont f\u00e9d\u00e9raux, le Canada, les \u00c9tats-Unis, l'Australie, l'Allemagne, etc, la Suisse quand m\u00eame voir la Suisse bat qui est un tr\u00e8s bel exemple mais bien s\u00fbr monsieur, vous avez bien raison et donc il faut maintenant et le f\u00e9d\u00e9ralisme se m\u00ealer de l'essentiel et jamais du secondaire, c'est donc \u00e7a qu'il nous faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [89%] :\r\nC'est justement sur ce ben oui l\u00e0 on aborde aussi un point central, Yves Bertoncini, pour rebondir sur les propos Didier Cossin qui parlait de, de, de, de ce foss\u00e9 croissant entre \u00e9lites et et peuple comment comment rendre aux citoyens europ\u00e9ens le sentiment de souverainet\u00e9 qui semble leur manquer aujourd'hui en tout cas, qui a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e dans les urnes vendredi par les \u00e9lecteurs britanniques est ce qu'il faut, par exemple, une Europe \u00e0 plusieurs cercles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:30) [89%] :\r\nOui, certainement, \u00e7a sera toujours d'ailleurs un peu compliqu\u00e9 hein de, de, de laisser accroire aux citoyens d'un d'un grand ensemble qui sont parfaitement souverain vis-\u00e0-vis d'une entit\u00e9 Bruxelles per\u00e7ue comme lointaine, c'est un peu l'\u00e9quivalent de Washington aux \u00c9tats-Unis, les gens qui sont l\u00e0- bas, lointaine, aussi, parce que d'ailleurs elle n'a pas autant de pouvoir qu'on veut bien qu'on veut bien le dire, les comp\u00e9tences de de l'Union europ\u00e9enne d\u00e9termine la vie des agriculteurs et des p\u00eacheurs sans aucun doute, mais ne sont pas aussi \u00e9norme que que ce que les contempteurs de Bruxelles au Royaume-Uni ont bien voulu le dire enfin quand on voit ce qu'est le Royaume-Uni, c'est presque d'ailleurs risible quand on y pense de de laisser croire que le Correio qui n'est pas dans l'Euro, pas dans Schengen qui roule \u00e0 gauche, il a pas de la charte des droits et qui est gouvern\u00e9 et gouverner pas par Bruxelles, donc la distance vis-\u00e0-vis de du du niveau f\u00e9d\u00e9ral en effet sera toujours irr\u00e9ductibles est d'autant plus que du point de vue de la de la du fonctionnement de la guerre du gouvernement de ce niveau f\u00e9d\u00e9ral en Europe il y a aussi un enjeu d'ancrage d\u00e9mocratique, les parlementaires europ\u00e9ens \u00e9videmment repr\u00e9sente cet ancrage d\u00e9mocratique mais enfin, ils ne peuvent pas \u00eatre 5000 non plus et donc, par d\u00e9finition, puisqu'ils sont 750 et quelques et il s'est donc 51 voil\u00e0, ils ont un lien avec les \u00e9lecteurs, qui est plus t\u00e9nu que celui d'un d'un conseiller communal ou ou ou f\u00e9d\u00e9rale vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [83%] :\r\nOn des d\u00e9mocraties que oui c'est \u00e7a, une fois qu'on a dit \u00e7a, comment est -ce qu'on donne concr\u00e8tement, pas seulement le sentiment \u00e0 au au citoyen europ\u00e9en qu'ils qu'ils sont, qu'ils ont et que leurs voix comptent plus et plus entendu comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [89%] :\r\nUne fois qu'on a dit \u00e7a, d'abord il faut repartir de la base, l'Union europ\u00e9enne, c'est une f\u00e9d\u00e9ration d'\u00c9tats-Nations comme le dire, comme le dit Jacques Delors, les \u00c9tats nations ayant une part absolument d\u00e9terminante, les chefs des \u00c9tats nations doivent incarner ce lien aussi avec les leurs citoyens d'une certaine mani\u00e8re, Cameron avait lui- m\u00eame distendu le lien puisque il a incarn\u00e9 l'image d'un chef de gouvernement, expliquant que bah finalement bon il n'avait plus tout \u00e0 fait conscience de l'utilit\u00e9 de rester dans l'Union europ\u00e9enne, qui n'\u00e9tait ni pour ni compte bien au contraire et que finalement bah dans les 3 derniers mois, elle a quand m\u00eame dit qu'il est, il \u00e9tait pour mais cette saison il a jou\u00e9 un jeu, c'est dangereux, son peuple humaine qui m\u00e8ne le bal, ils sont clairement identifi\u00e9es, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, c'est \u00e0 eux de compte d'ailleurs Cameron va rendre a rendu ces cas rendu son tablier, plus que de rendre des comptes et donc le niveau d\u00e9mocratique, ils passent aussi l'ancrage d\u00e9mocratique par les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, qui incarne le lien entre leurs peuples et et l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 condition d'assumer ce qu'ils font, ce qui n'est pas toujours le cas, et \u00e0 condition aussi d'expliquer en quoi leur pays donc est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 bon niveau, au niveau europ\u00e9en alors aussi au niveau des ministres bien s\u00fbr et encore une fois, il faut bien tiss\u00e9e afin renforcer cette dimension repr\u00e9sentative nationale qui est tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaire de la dimension repr\u00e9sentative proprement europ\u00e9enne ce qu'incarne particuli\u00e8rement les, les, les, les parlementaires europ\u00e9ens, alors \u00e9videmment, ensuite il y a d'autres au-del\u00e0 de la repr\u00e9sentativit\u00e9, c'est les enjeux transparence puisqu'on est dans une d\u00e9mocratie de plus en plus ouverte et donc la transparence des processus d\u00e9cision et l\u00e0 dessus, plus d\u00e9rangeant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:46) [94%] :\r\nPlus de mod\u00e8le suisse si je puis dire, il Bertoncini pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [88%] :\r\nAlors le r\u00e9f\u00e9rendum au niveau europ\u00e9en, il est utile dans le cas pr\u00e9sent quand il peut avoir \u00e0 un un d\u00e9bouch\u00e9 pour le peuple qui votent, bon ben l\u00e0 il y avait un choix binaire, les Britanniques ont voulu sortir, ils peuvent sortir la difficult\u00e9, c'est que les r\u00e9f\u00e9rendum peuvent proposer des peuples et en r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'est ce qui est la marque de la p\u00e9riode r\u00e9cente, la marque de la p\u00e9riode r\u00e9cente, puisque vous parlez d\u00e9mocratie ce n'est pas tellement le bon vieux clivage entre Bruxelles et les peuples Bruxelles qui viendrait emb\u00eater tous les peuples les uns apr\u00e8s les autres, non c'est un clivage entre Peuple entre peuples qui est d'ailleurs tr\u00e8s inqui\u00e9tant : la crise de la zone Euro, c'est un clivage entre les peuples, qui pensait qu'il y avait trop de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Gr\u00e8ce, de l'Irlande, du Portugal, donc par exemple les Finlandais, les Slovaques, les Allemands et puis ceux qui pensaient que, en \u00e9change, il y a eu trop d'aust\u00e9rit\u00e9 et donc quand vous en \u00eates l\u00e0 et que vous recouraient r\u00e9f\u00e9rendum soit il faut faire un r\u00e9f\u00e9rendum paneurop\u00e9en ne vrai le exemple suisse \u00e0 l'issue duquel tous les peuples votent tous et y compris les peuples et aujourd'hui par exemple en Belgique et en Allemagne, qui n'ont pas de tradition r\u00e9f\u00e9rendaire qui n'ont m\u00eame pas la possibilit\u00e9 d'organiser des r\u00e9f\u00e9rendum, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame un saut conceptuel ou alors vous faites voter seulement un peuple ou de mais alors vous les opposer, avec les autres vous une de blocage syst\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [91%] :\r\nVous tendez magnifique parce qu'on va y revenir, on va juste reprendra quelques nouvelles de l'actualit\u00e9, mais on va revenir dans, dans quelques instants ce r\u00e9f\u00e9rendum paneurop\u00e9en un certain Emmanuel Macron, futur candidat \u00e0 pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise le propose, justement, il en a discut\u00e9 des journalistes ce week- end, Jean-Marie Cavada, Yves Bertoncini, Didier Cossin, se retrouve dans 2 minutes, juste apr\u00e8s le rappel des titres et on parle de ce projet d'Emmanuel Macron et de comment refonder l'Europe et puis peut-\u00eatre que si on a le temps par un peu de la Suisse aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavada, Jean-Marie", "role": "eurod\u00e9put\u00e9, pr\u00e9sident du Mouvement Europ\u00e9en-France et de G\u00e9n\u00e9ration Citoyen", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bertoncini, Yves", "role": "directeur de l'institut Jacques Delors", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cossin, Didier", "role": "fondateur et directeur du centre de gouvernance de l'IMD", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67A476CC-FFAD-4D26-9C3B-C00956036BBA", "internalArchiveId": "67A476CC-FFAD-4D26-9C3B-C00956036BBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Roger Federer, tennisman b\u00e2lois\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:06-08:00:24 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 03 CONTRE PROJET A RASA) Apr\u00e8s le Brexit....les choses s\u00e9rieuses vont commencer cette semaine, \u00e0 Bruxelles pour la Suisse. Les n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques tenteront d'y\r\nd\u00e9crocher in extremis une solution concert\u00e9e de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier. Et \u00e0 Berne, jeudi, une commission parlementaire examinera pour la premi\u00e8re fois la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, \u00e0 savoir le plan B voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9chec des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne. Pietro Bugnon, il y a aussi un plan C qui est en pr\u00e9paration...\r\n(8H(2) 23 BREXIT OSBORNE) Le grand oral de George Osborne...c'est en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres...le chancelier de l'\u00e9chiquier explique aux britanniques et au monde....le prix du Brexit. Alain Franco.\r\n Il a du travail, Georges Osborne. Car il doit, comme dit son porte-parole, \"rassurer le monde entier sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique \u00e0 la lumi\u00e8re du r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum\", mais aussi pr\u00e9senter la facture \u00e0 ses concitoyens de leur d\u00e9cision de quitter l'Union Europ\u00e9enne, qui devrait, dans un premier temps au moins, faire reculer la croissance et augmenter le ch\u00f4mage.\r\nIl y a dix jours, George Osborne avait donc pr\u00e9venu qu'il ferait voter un collectif budg\u00e9taire d'aust\u00e9rit\u00e9 en cas de Brexit. Une facture chiffr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 40 millards de francs. On saura dans quelques minutes si ce montant se confirme, mais aussi comment il sera ventil\u00e9.\r\nLe Chancelier de l'Echiquier s'exprimera avant l'ouverture des bourses europ\u00e9ennes, et sur fond de poursuite de la d\u00e9gringolade de la livre sterling sur les march\u00e9s asiatique. Cette chute s'explique en partie par l'incertitude que cr\u00e9e le Brexit, expliquent les analystes. Et l'incertitude, c'est l'ennemi du trader et de l'agent boursier, et, par ricochet, de l'\u00e9conomie mondiale. Raison pour laquelle la pr\u00e9sidente du FMI appelle les dirigeants britanniques et europ\u00e9ens \u00e0 agir sans attendre, pour r\u00e9duire les risques.\r\n(8H(3) 24 BREXIT JAPON MARCHES) On l'a dit....la livre sterling continue de baisser...et si la bourse de Toyko est en l\u00e9g\u00e8re progression, les autres places financieres d'Asie poursuivent leur recul. Les plus hauts responsables politiques  d'Asie s'inqui\u00e8tent de l'impact du referendum britannique sur les \u00e9conomies de l'Union europ\u00e9enne, alors que les multinationales d'Asie revoient de fond en comble toute leur strat\u00e9gie d'investissement en Europe. Georges Baumgartner....\r\n(8H(4) 12 ELECTION ESPAGNE) Qui pour gouverner l'Espagne? Mariano Rajoy, le leader du parti populaire revendique le droit de gouverner...son parti de droite remporte certes le scrutin....et m\u00eame s'il progresse par rapport aux l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre....avec 137 si\u00e8ges...il est loin des 176 de la majorit\u00e9 absolue...il devra donc partager le pouvoir....certainement avec les centristes de cuida-danos....\r\nA Gauche....c'est la soupe \u00e0 la grimace....les socialistes perdent 5 si\u00e8ges...ils sont toujours 2\u00e8me...puisque Podemos a manqu\u00e9 son objectif de \r\nles d\u00e9passer....d'o\u00fb la d\u00e9ception du leader de Podemos, Pablo Iglesias.\r\nUne pollution qui explose...et Santiago du Chili plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence environnemental ce matin....40% du parc automobile devrait rester au garage aujourd'hui...pas de quoi emp\u00eacher en tout cas les chiliens de c\u00e9l\u00e9brer la victoire de leur \u00e9quipe nationale en finale de la copa am\u00e9rica...2\u00e8me victoire en 2 ans...4 \u00e0 2 aux tirs aux buts sur l'Argentine....23 ans que cette derni\u00e8re n'a plus soulev\u00e9 le troph\u00e9e...malgr\u00e9 7 finales...toutes perdues! Et Lionel Messi annonce qu'il ne portera plus le maillot bleu et blanc de l'Argentine...4 d\u00e9faite en finale....trop pour lui!\r\nEn France, dans l'eurofoot...la France, l'Allemagne et la Belgique ont toujours une chance de soulever la coupe.....puisque ces 3 \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9es hier pour les quarts de finales.\r\n(8H(5) 04 FR AG DES VERTS MARIE GARNIER SEULE CANDIDATE POUR LE CE) En Suisse, les Verts fribourgeois nommeront officiellement ce soir leur candidate en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat de cet automne.  Sans surprise la sortante Marie Garnier devrait \u00eatre plebiscit\u00e9e par ses camarades de parti. Malgr\u00e9 un bilan mitig\u00e9, Delphine Gendre.\r\n(6H(6) D3 WIMBLEDON ROGER FEDERER) Des tenues d'un blanc immacul\u00e9 sur une gazon vert soign\u00e9 aux ciseaux....le tournoi de tennis de Wimbledon d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Londres...et \r\napr\u00e8s son forfait \u00e0 Roland Garros et son \u00e9limination sans gloire face au jeune Allemand de 19 ans Alexander Zverev en demi-finale du tournoi de Halle la semaine derni\u00e8re....Roger Federer se dit pr\u00eat \u00e0 jouer \u00e0 Wimbledon pour autre chose que des accessits ! D'autant que l'an dernier il n'avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Londres qu'en finale.  Laurent Bastardoz\r\nTout en douceur vers 18h...\r\nUn peu plus tard St\u00e9hanie V\u00f6gele entammera la tournoi face \u00e0 la serbe Jelena Jan-ko-vic....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 614, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816277", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-06-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7816294", "ece-7816277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T00:21:15Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAuteur sur la 1\u00e8re, le journal de Sandra Viscardi \u00e0 d\u00e9sirer et maintenant c'est oui, la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse en f\u00e2cher Bruxelles c'est plut\u00f4t compliqu\u00e9 les plans se multiplient, le dernier en date, c'est un contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza qui voulait jeter \u00e0 la poubelle le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 40 milliards de francs, au moins, c'est la somme que les Britanniques devront \u00e9conomiser dans leur budget apr\u00e8s l'BREXIT, le r\u00e9gime minceur en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres, George Osborne, le chancelier de l'\u00e9chiquier d'entrain de d\u00e9tailler les mesures pr\u00e9vues, Roger Federer dans son jardin londonien aujourd'hui ou Wimbledon, avec l'envie de le gagner une 8\u00e8me fois alors le B\u00e2lois en a -t-il les moyens, nous le verrons dans Journal hop apr\u00e8s le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [93%] :\r\nLes choses s\u00e9rieuses vont commencer cette semaine \u00e0 Bruxelles pour la Suisse, les n\u00e9gociateurs helv\u00e9tiques tenteront d'y d\u00e9crocher in-extremis une solution concert\u00e9e de mise en oeuvre du vote d'une f\u00e9vrier et \u00e0 Berne, jeudi, une commission parlementaire examinera pour la 1\u00e8re fois la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, \u00e0 savoir le plan B, voulu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en cas d'\u00e9chec des pourparlers avec l'Union europ\u00e9enne et Pietro Bugnon il y a aussi un un plan C qui est en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nDepuis le BREXIT la solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne qu'esp\u00e9r\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est One, de plus en plus parall\u00e8lement la clause de sauvegarde unilat\u00e9rale le Plan B ne trouve aucune majorit\u00e9, car elle mettrait en danger les bilat\u00e9rales et est contraire au principe de la libre- circulation se dessine donc aujourd'hui une 3\u00e8me voie un contre- projet \u00e0 l'initiative Gaza qui abouti et qui demande de biffait totalement l'article constitutionnel le 9 f\u00e9vrier plut\u00f4t que de tout effacer certains proposent de modifier la disposition 121 \u00e0 modifier, il y a un contre- projet Direct qui assurait la libre- circulation, tout en r\u00e9duisant l'immigration via des mesures d'accompagnement, l'id\u00e9e, port\u00e9 initialement par le PBD et reprise aujourd'hui par le Parti socialiste, elle semble convaincre peu \u00e0 peu les \u00e9lus romands du PDC et du PLR, mais pas encore de quoi faire une majorit\u00e9 alors les tractations ont d\u00e9but\u00e9, elles s'intensifieront cette semaine, tous les regards se tournent vers les 2 partis de centre droit PDC et PLR qui pour l'instant sont divis\u00e9s \u00e0 l'interne entre Romands et Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nLe grand Oral de George Osborne en ce moment m\u00eame \u00e0 Londres, le chancelier de l'\u00e9chiquier explique aux britanniques et au monde, le prix du BREXIT Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [93%] :\r\nOui, il y a du boulot de George Osborne, quel doit rassurer le monde sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00e9conomique du pays apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, mais aussi pr\u00e9senter la facture \u00e0 ses concitoyens, facture de leur d\u00e9cision de quitter l'UE qui devrait, dans un 1er temps au moins, faire reculer la croissance et augmenter le ch\u00f4mage, il y a 10 jours, George Osborne avait donc pr\u00e9venu qu'il ferait voter un collectif budg\u00e9taire d'aust\u00e9rit\u00e9 en cas d'BREXIT une facture chiffr\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 40 milliards de francs, on saura dans quelques minutes si ce montant se confirme mais aussi comment il sera ventil\u00e9, le chancelier de l'\u00e9chiquier, s'exprimera avant l'ouverture des Bourses europ\u00e9ennes et sur fond de poursuite de la d\u00e9gringolade de la livre sterling sur les march\u00e9s asiatiques, cette chute s'explique en partie par l'incertitude que cr\u00e9e le BREXIT or l'incertitude c'est l'ennemi du trader et pas ricochet de l'\u00e9conomie mondiale, raison pour laquelle la pr\u00e9sidente du FMI, Christine Lagarde appelle les dirigeants britanniques et europ\u00e9ens \u00e0 agir sans attendre pour r\u00e9duire les risques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [91%] :\r\nAlors on l'a dit, la livre sterling continue de baisser, si la Bourse de Tokyo est en l\u00e9g\u00e8re progression, ce matin, les autres places financi\u00e8res d'Asie poursuivent leur recul, les plus hauts responsables politiques d'Asie s'inqui\u00e8tent de l'impact du r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur les \u00e9conomies de l'Union europ\u00e9enne, alors que les multinationales d'Asie revoient de fond en comble toute leur strat\u00e9gie d'investissement en Europe, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:40) [89%] :\r\nLe Japon est la plus grande victime de BREXIT en Asie, le yen flambe de fa\u00e7on spectaculaire face aux grandes monnaies occidentales depuis vendredi, ils gagnent plus de 15 pourcent face face \u00e0 la livre de plus de 10 pourcent face face \u00e0 l'Euro et par rapport au dollar, la monnaie japonaise se retrouve un niveau proche de celui auquel elle \u00e9voluait il y a 3 ans avant que la Banque du Japon, de lancer un gigantesque programme d'assouplissement mon\u00e9taire qui contribua \u00e0 d\u00e9valuer le yen de plus de 30 pourcent par par rapport au dollar plus que le Rivage, europ\u00e9ennes ou am\u00e9ricaines, les multinationales japonaises sont extr\u00eamement sensibles aux bouleversements du taux de change qui viennent redevenue la valeur refuge par excellence, les investisseurs vendent massivement les titres des multinationales japonaises depuis vendredi, les taxis sombre de plus de 15 pourcent cit\u00e9 cit\u00e9 le fabricant de montres de 11 pour 100 100 le 1er ministre japonais Shinzo Abe, a r\u00e9uni d'urgence son gouvernement et la Banque du Japon, il leur demande de suivre le march\u00e9 des changes de plus pr\u00e8s que jamais Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nQui pour gouverner l'Espagne Mariano rare, le leader du Parti populaire, revendique le droit de gouverner son parti de droite remporte certes le scrutin et m\u00eame s'il progresse par rapport aux l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre avec 137 si\u00e8ges, il est loin des 176 de la majorit\u00e9 absolue, il va donc devoir partager le pouvoir, ce sera certainement avec les centristes \u00e0 gauche, c'est la soupe \u00e0 la grimace, les socialistes perdent 5 si\u00e8ges, ils sont toujours deuxi\u00e8mes puisque Podemos s'a manqu\u00e9 son objectif de les d\u00e9passer, d'o\u00f9 la d\u00e9ception du leader de Podemos s'Pablo Iglesias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [81%] :\r\nC'\u00e9tait lors de scrutins sur l'affaire, les notre cher nous sommes satisfaits, attendez, je dois dire que les r\u00e9sultats ne sont pas satisfaisantes pour les arrivages fallait nous avions des attentes diff\u00e9rentes viennent, le groupe a balay\u00e9 la la diminution du bloc progressiste nous pr\u00e9occuper c'est vrai que nous nous consolidons comme espace politique se comment et je parie que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant maintenant m\u00eame dans le futur de notre pays foot ou leur des monstres, Paris et Berlin, c'est vrai que ce que nous avons fait ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es est historique, c'est Corinne et que cela est sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire de notre pays, je ne sais pas, mais c'est vrai que nous attendions des r\u00e9sultats diff\u00e9rents, et enfin, nous sommes pr\u00e9occup\u00e9s de constater que le Parti populaire et le bloc conservateur dans son ensemble ont progress\u00e9 \u00e0 Yahoo, une paire de Soufa voyage c'est le moment pour nous de r\u00e9fl\u00e9chir et bien s\u00fbr de privil\u00e9gier le dialogue entre les forces politiques progressistes, il y a loin de l'\u00e2ge pour le faire pour les d\u00e9gage le chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [92%] :\r\nUne pollution qui explose 5 Thiago du Chili, plac\u00e9e en \u00e9tat d'urgence environnemental, ce matin, 40 pourcent du du parc automobile devrait rester au garage aujourd'hui, mais pas de quoi emp\u00eacher en tout cas les chiliens de c\u00e9l\u00e9brer la victoire de leur \u00e9quipe nationale en finale de la Copa America de football 2\u00e8me victoire en 2 ans en 4\u00e8me 4 \u00e0 2 pardon aux tirs au but sur l'Argentine, les 23 ans que cette derni\u00e8re n'a plus soulev\u00e9 le troph\u00e9e malgr\u00e9 7 finales, toutes perdues et du coup, Lionel Messi, annonce qu'il ne portera plus le maillot bleu et blanc de l'Argentine en France dans l'Euro foot la foi, la France, l'Allemagne et la Belgique sont toujours ont toujours une chance de soulever la coupe, puisque ces 3 \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s hier pour les quarts de finale en Suisse, les Verts fribourgeois nommeront officiellement ce soir leur candidat en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat de cet Automne et sans surprise, la sortante Marie Garnier devrait \u00eatre pl\u00e9biscit\u00e9 par ses camarades de parti, malgr\u00e9 un bilan mitig\u00e9 Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:09) [92%] :\r\nCertains, \u00e0 droite la qualifie de maillon faible du gouvernement fribourgeois d'autre dans son camp L'ou au contraire son caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et sa personnalit\u00e9 ind\u00e9pendante en tout cas le Style Marie Garnier ne fait pas l'unanimit\u00e9 dans la classe politique fribourgeoise, la preuve avec sa tr\u00e8s mauvaise \u00e9lection en tant que pr\u00e9sidente du gouvernement interrog\u00e9 \u00e0 son propos, le nouveau pr\u00e9sident du parti \u00e9cologiste Bruno Marnier d\u00e9crit ces attaques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition comme la cons\u00e9quence de son statut minoritaire \u00e0 la fois verte et femme pour les \u00e9lections de l'Automne, elle devrait se sentir moins seule puisqu'elle partagera l'affiche avec 3 autres femmes de gauche de socialistes et une chr\u00e9tienne-sociale et un candidat PS dans une grande alliance qui doit barrer la route au camp bourgeois, mais qui pourrait aussi \u00e9parpiller les voix et la mettre en difficult\u00e9 l'alliance de droite PDC UDC PLR en tout cas d\u00e9j\u00e0 sur le si\u00e8ge de l'\u00e9lue verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [90%] :\r\nTenues d'un blanc immacul\u00e9 sur un gazons verts soign\u00e9 aux ciseaux, le tournoi de tennis de Wimbledon d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Londres et apr\u00e8s son forfait \u00e0 Roland Garros et son \u00e9limination sans gloire face au jeune Allemand de 19 ans, Alexander versF. en demi- finale du tournoi de Halle la semaine derni\u00e8re, Roger Federer se dit pr\u00eat \u00e0 jouer \u00e0 Wimbledon pour autre chose que des accessits, d'autant que l'an dernier il n'avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 Londres quand finale Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:24) [91%] :\r\nS'il place volontairement Novak Djokovic Jeanne d'Imerys comme favori de cette \u00e9dition 2007 de Wimbledon, Roger Federer a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il a connu une pr\u00e9paration quasi parfaite avant cette 3\u00e8me lev\u00e9e du Grand Chelem de la saison, certes il n'a jou\u00e9 que 7 matches sur herbe entre Stuttgart et all\u00e9 avant son arriv\u00e9e \u00e0 Londres mais cela lui a permis de soigner au mieux ces blessures au dos et au genou, il peut d\u00e9sormais \u00e0 nouveau servir \u00e0 pleine puissance et son bilan de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale est plut\u00f4t bon, d\u00e8s lors, peut -on dire que physiquement et psychologiquement, son forfait \u00e0 Roland Garros n'est plus comme mauvais souvenir le ma\u00eetre cette fois victorieuse sur le gazon londonien reste \u00e9vasif, car il y a encore pour lui beaucoup d'incertitudes, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [86%] :\r\nJe sais pas pour Wimbledon, mais en tout cas pour la fin de ces enjeux, je, je serais plus comment dire mentalement relaxe mentalement pas user encore parce que voil\u00e0, il y avait pas beaucoup de 2 matchs \u00e0 jouer l'usure c'\u00e9tait ailleurs c'\u00e9tait dans la r\u00e9habilitation dans l'entra\u00eenement de quand est -ce que je peux reprendre sur sur le tournoi mais j'esp\u00e8re quand m\u00eame que peut-\u00eatre nous donnent un petit quelque chose avecF. aussi contente d'\u00eatre de de retour, il savait en grand tournoi apr\u00e8s avoir rat\u00e9 Roland \u00e7a peut m'inspirer, j'esp\u00e8re que \u00e7a va mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:36) [91%] :\r\nIl est vrai que son dernier titre remonte \u00e0 l'Automne dernier \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 en finale, il avait battu un certain Rafa\u00ebl Nadal il est vrai aussi que ses r\u00e9sultats 2016 ne parle pas en sa faveur si tournoi disput\u00e9 une arriv\u00e9e \u00e0 Wimbledon sans avoir remport\u00e9 de titre dans l'ann\u00e9e, une premi\u00e8re depuis l'an 2000, pr\u00e9sent \u00e0 Londres pour la 18\u00e8me fois Roger Federer d\u00e9butera le tournoi face \u00e0 l'argentin oui d'Opel la en fin de journ\u00e9e, une entr\u00e9e en lice \u00e0 priori mais a priori seulement tout en douceur pour lui Laurent Bastard, do rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [87%] :\r\nTout en douceur et vers 18 heures et puis un peu plus tard, St\u00e9phanie fait de entame le tournoi face \u00e0 la serbe il y a l'Anaes Ianoukovitch et c'\u00e9tait le journal 200. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [99%] :\r\nSandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC3DBFA-132F-42D5-B47F-B5FD41875330", "internalArchiveId": "7BC3DBFA-132F-42D5-B47F-B5FD41875330", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mariano Rajoy, chef du gouvernement espagnol;Ferran, militant ind\u00e9pendanditse;Anna, scrutatrice pour ces \u00e9lections, professeur d'arabe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Barcelone;Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, DFAE, PLR;Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des Etats neuch\u00e2telois, PLR; Jean-Luc Addor, conseiller national valaisan UDC\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:14-07:00:31 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(11/ELECTION ESPAGNE (RESULTATS 22H)) En Espagne on prend donc les m\u00eames et on recommence...\r\nLe parti populaire de Mariano Rajoy, premier ministre sortant, a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier...\r\nElles doivent mettre fin \u00e0 6 mois de blocage politique...\r\nSeulement voil\u00e0, les conservateurs n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue...\r\nAutrement, il ont gagn\u00e9 le droit de gouverner...mais pas seul...\r\nIl va donc falloir n\u00e9gocier, partager le pouvoir...\r\net dig\u00e9rer ce r\u00e9sultat, suprise...\r\nMadrid Val\u00e9rie Demon...\r\n(13/ELECTION ESPAGNE (RESULTATS 22H)  itv Rajoy) ...partager le pouvoir...pour mieux r\u00e9gner...Mariano Rajoy est pr\u00eat \u00e0 le faire...\r\nhier soir il s'est voulu rassembleur...\r\nMariano Rajoy devant ses partisans en liesse hier soir \u00e0 Madrid...\r\n(D1/REVEIL INDEPENDANTISTE EN CATALOGNE ET ATTENTE NVEAU GVT/PI) ***Le chef du gouvernement espagnol qui s'est fendu d'un avertissement lors de son dernier meeting de campagne...\r\n\"ce n'\u00e9tait pas le moment de faire des exp\u00e9riences\"...\r\nUn message adress\u00e9 \u00e0 la Catalgone et aux ind\u00e9pendantises...\r\nLe Brexit et la question de l'Ecosse leur ont redonn\u00e9 de l'espoir.\r\nManuel Salvi a pu le constater pas plus tard qu'hier...\u00e0 Barcelone...\r\nReportage \u00e0 la sortie d'un bureau de vote pr\u00e8s du Mus\u00e9e d'art contemporain de Barcelone. \r\nLe Brexit r\u00e9veillera-t-il les ind\u00e9pendantismes en Europe? C'est l'enqu\u00eate de 15minutes cette semaine, notamment en Catalogne. A suivre sur les r\u00e9seaux sociaux, hashtag 15RTS.\r\n(10/BREXIT - TOUS GROGGY) Le Brexit et ses suites...\r\nLe ballet diplomatique se poursuit aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Berlin.\r\nAngela Merkel y re\u00e7oit cet apr\u00e8s-midi Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi...\r\nL'enjeu principale Alain Franco, est de savoir \u00e0 quel tempo les europ\u00e9ens et les britanniques vont divorcer\u00bb? \r\nLe plus rapidement possible, \u00e0 en croire Fran\u00e7ois Hollande qui distille ces mots \u00ab Quand on divorce, on quitte au plus vite le domicile conjugal \u00bb. L'Elys\u00e9e craignait il y a peu qu'un cataclysme s'abatte sur l'Europe en cas de Brexit. Aujourd'hui, Paris pr\u00e9f\u00e8re affronter rapidement la tourmente pour \u00e9viter une dilution de l'Europe et r\u00e9duire la p\u00e9riode d'incertitude qui fait chuter les bourses et pourrait freiner la croissance mondiale.\r\nMais Angela Merkel n'est pas sur cette ligne. Elle l'a dit \u00e0 ses fid\u00e8les de la CDU : \u00ab Je ne vais pas militer pour un calendrier serr\u00e9. \u00bb  La Chanceli\u00e8re pense que son approche pr\u00e9servera l'unit\u00e9 des 27. Et l'unit\u00e9, c'est \u00e7a priorit\u00e9. \r\nCC: Et c'est pour concilier ces deux approches que Fran\u00e7ois Hollande rencontre cet apr\u00e8s-midi Angela Merkel \u00e0 Berlin ?\r\nOui, il s'y rendra en compagnie de Matteo Renzi, pour discuter tempo mais aussi relance du projet europ\u00e9en. Le Premier ministre italien partage avec Hollande la certitude qu'il faut  r\u00e9orienter la politique \u00e9conomique pour r\u00e9pondre aux attentes de ceux, nombreux, qui ne voient plus l'UE que comme une sorte de \u00ab m\u00e8re fouettarde \u00bb, qui impose l'aust\u00e9rit\u00e9, sans \u00eatre capable de calmer les craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la migration croissante. \r\nSur ce plan, Merkel devra aussi \u00e9couter la voix de ses partenaires SPD de la Grande Coalition qui plaident pour la rapidit\u00e9 et pour un \u00ab tournant \u00e9conomique et politique \u00bb.\r\nCC: C'est donc la strat\u00e9gie de la vitesse qui devrait l'emporter sur l'\u00e9loge de la lenteur de Merkel ?\r\nPas s\u00fbr, car Fran\u00e7ois Hollande est un pr\u00e9sident affaibli, et peut \u00eatre d'ailleurs, plus pr\u00e9sident pour longtemps. Mais de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a perdu quelques soutiens conservateurs en Europe, comme l'Espagne sans gouvernement ou la Pologne, gouvern\u00e9e par des ultras. Le point d'\u00e9quilibre, sur ce plan comme sur le tempo, sera d\u00e9licat \u00e0 trouver. D'autant que Londres para\u00eet bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 prendre tout son temps avant d'acter le divorce.\r\n(D5/PREMIERES TENTATIVES SUISSES VERS BRUXELLES/PI D. BURKHALTER + R. COMTE) ...semaine cruciale pour les europ\u00e9ens...pour les Suisses aussi...\r\nAvec cette question: les Europ\u00e9ens seront-ils disponibles pour avancer dans le dossier de la libre circulation des personnes? \r\n***Et bien les premiers signaux laissent penser que non: \r\nselon plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques, le n\u00e9gociateur en chef c\u00f4t\u00e9 suisse, Jacques de Watteville, a d\u00fb reporter un rendez-vous pr\u00e9vu aujourd'hui.\r\nEnfait on saura aujourd'hui si le Brexit a suspendu ou pas les pourparlers...post 9 f\u00e9vrier...\r\n...Pietro Bugnon... \r\nUn dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alexandra Richard.\r\nUn plan C...contre-projet \u00e0 l'initiative Rasa...assurer libre circlation mais limiter immigration via mesures accompagn...d\u00e9tail \u00e0 8h...\r\n(05/RECOURS A LA CHAUX-DE-FONDS. LEGRIX ET L'UDC/PA) autre feuilleton...la Crise politique \u00e0 la Chaux-de-Fonds: les soup\u00e7ons se confirment sur les auteurs des recours contre les \u00e9lections communales du d\u00e9but du mois. Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard reconna\u00eet \u00eatre l'un des recourants. \r\nContrairement \u00e0 l'autre grand perdant des \u00e9lections, le municipal UDC Jean-Charles Legrix, qui laisse planer le doute. \r\nSon attitude et sa mise en cong\u00e9 maladie passe mal au sein de son parti, Coraline Pauchard.\r\n(Br\u00e8ve Falloujah-Mossoul) En bref, apr\u00e8s Falloujah...Mossoul!\r\nLe gouvernement irakien a promis hier de reprendre Mossoul \u00e0 l'Etat Islamique avant la fin de l'ann\u00e9e...\r\nLa grande ville du nord de l'Irak est devenue le QG de Daesh en Irak...\r\nDaesh que les forces irakiennes ont chass\u00e9 de Falloujah.\r\nElles ont affirm\u00e9 hier avoir totalement lib\u00e9r\u00e9 la ville situ\u00e9e \u00e0 50km de Bagdad.\r\n(19/EURO: ET LA BELGIQUE ? PA) ***On se met au vert \u00e0 pr\u00e9sent...direction les pelouses des stades fran\u00e7ais...Les spectateurs ont eu droit \u00e0 un festival de buts hier \u00e0 l'Euro...\r\nJugez plut\u00f4t. 4 \u00e0 0...\r\nC'est sur ce score que la Belgique s'est qualifi\u00e9e pour les 1/4 de finale  en battant la Hongrie...\r\nVictoire nette aussi et qualification de l'Allemagne contre la Slovaquie 3 \u00e0 0...\r\nC'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 pour la France face \u00e0 l'Irlande...mais les bleus se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1...\r\nEn r\u00e9sum\u00e9: les favoris sont biens au rendez-vous des quarts de final...\r\nEt Jo\u00ebl Robert...ne dira pas le contraire...\r\n MAG\r\n...les anglais qui affrontent \u00e0 21h, l'Islande...\r\napr\u00e8s le choc Italie-Espagne...la finale d'il y a 4 ans mais au stade des 8\u00e8me de finale...\u00e0 suivre d\u00e8s 18h.\r\n(Br\u00e8ve Wimbledon) ...on garde le gazon, on troque le ballon contre une raquette, les crampons contre des basquettes...d\u00e9but de Wimbledon oblige!\r\nIl y aura du tennis aussi ces prochains jours.\r\nEt pour Roger Federer la comp\u00e9tition d\u00e9butera vers 18h, contre l'argentin Guida Pella 51\u00e8me joueur mondial.\r\nEntr\u00e9e en lice de St\u00e9fanie V\u00f6gele \u00e9galement ce soir face \u00e0 la serbe Jelena Jankovic.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nQuelques cumuls sur les cr\u00eates, quelques passages nuageux...mais rien de grave.\r\nLa journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e...\r\nMaximum 23 degr\u00e9s...25 en Valais.\r\nDemain, m\u00eame programme en plus chaud.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve GayPride NYC+pape) \r\n(Br\u00e8ve Isra\u00ebl-Turquie) \r\n(Br\u00e8ve Ecosse?) ONDRES, 27 juin (Reuters) - Une majorit\u00e9 relative\r\nd'\u00c9cossais ne souhaitent pas d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur leur\r\nind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon un sondage publi\u00e9 dimanche\r\napr\u00e8s la victoire du Brexit au r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien dans\r\nl'Union europ\u00e9enne.\r\nLe camp du Brexit l'a emport\u00e9 avec 52% des voix \u00e0 l'\u00e9chelle\r\ndu Royaume-Uni, mais a \u00e9t\u00e9 largement devanc\u00e9 en Ecosse par les\r\npartisans du maintien, arriv\u00e9s en t\u00eate avec 62% des voix.\r\nSelon le sondage men\u00e9 par l'institut Survation, 44,7% des\r\nsond\u00e9s pensent que l'Ecosse ne devrait pas organiser de second\r\nr\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, contre 41,9% d'opinions\r\nfavorables. Cependant, l'enqu\u00eate montre aussi que si un\r\nr\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait organis\u00e9 imm\u00e9diatement, une majorit\u00e9 se\r\nprononcerait pour l'ind\u00e9pendance, \u00e0 47% contre 41,2%.\r\n(Br\u00e8ve UE-CH) Apr\u00e8s le s\u00e9isme du Brexit, quelles sont les chances de la Suisse de trouver une solution avec l'UE pour mettre en oeuve l'initiative sur l'immigration de masse? \r\nJohann Schneider-Ammann est sorti de sa r\u00e9serve ce week-end pour esquisser une piste de n\u00e9gociation. \r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration  plaide pour une \"solution qualitative\" qui pr\u00e9voit des mesures en cas de difficult\u00e9s dans un secteur \u00e9conomique ou dans une r\u00e9gion pr\u00e9cise. \r\nEncore une solution insatisfaisante, estime le conseiller national valaisan udc Jean-Luc Addor.... \r\nJean-Luc Addor r\u00e9pondait \u00e0 Delphine Gendre\r\n(Br\u00e8ve Hillary Clinton)", "durationSec": 885, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7816271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7816289", "ece-7816271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T10:11:16Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re Jean-Paul II pour les clauses de droite \u00e0 gauche 0 en Espagne, les conservateurs s'impose devant les socialistes et devant Pau d\u00e9mence : la droite remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'hier et le droit de gouverner, mais le pouvoir, il faudra le partager, \u00e7a tombe bien, Mariano rare vous \u00eatre utile \u00e0 tous les espagnols, la droite qui rempile en Espagne, avec quelles cons\u00e9quences sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [91%] :\r\nLes ind\u00e9pendantistes regonfl\u00e9 \u00e0 bloc depuis le Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [86%] :\r\nIl l'affirme, l'avenir de la Catalogne, \u00eatre hors de l'Espagne, mais dans l'Europe un maire \u00c9cossais souffle sur Barcelone et au chapitre Brexit justement la suite avec une \u00e9mission sp\u00e9ciale ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [90%] :\r\nDe 7 heures et quart jusqu'\u00e0 8 heures avec 3 invit\u00e9s : Jean-Marie Cavada, ancien journaliste, bien s\u00fbr, eurod\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Mouvement europ\u00e9en France, Yves Bertrand Cini, directeur de l'institut Jacques Delors et Didier Cossin, fondateur et directeur du Centre de gouvernance de l'IMD puisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [98%] :\r\n4 jours apr\u00e8s le vote, c'est toujours l'incertitude qui domine en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nParce qu'on va assister au d\u00e9but de l'effondrement de l'Union europ\u00e9enne ou au contraire \u00e0 la refondation du projet europ\u00e9en et si refondation, il y avait dans quelle direction doit -elle aller, celle d'un renforcement des institutions communautaires, ou plut\u00f4t celle d'un retour \u00e0 plus de comp\u00e9tence nationale, autant de questions qu'on va aborder donc tout \u00e0 l'heure des 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nAvec 3 invit\u00e9s, donc ils seront 3 aussi \u00e0 Berlin cet apr\u00e8s- midi, Angela Merkel Fran\u00e7ois Hollande Matteo Renzi pour d\u00e9cider \u00e0 quelle vitesse divorcer du Royaume-Uni et comment relancer l'Europe, mais juste avant, \u00e0 Londres, le ministre des Finances se pr\u00e9sentera aux Britanniques la facture du Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [87%] :\r\nEt la Suisse dans tout \u00e7a veut dire et vous n\u00e9gociateurs d\u00e9barque \u00e0 Bruxelles aujourd'hui Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [91%] :\r\nDe Watteville Didier pour quelle terre une poign\u00e9e de s\u00e9nateurs, tous ont rendez- vous dans la capitale europ\u00e9enne, cette semaine, y aura -t-il quelqu'un lorsqu'ils frapperont \u00e0 la porte, Pietro Bugnon, nous r\u00e9pond : Allemagne, Belgique, France, qualifi\u00e9e, Irlande, Slovaquie, Hongrie, remerci\u00e9 qui est in qui est out, on fera le point aussi sur l'Euro de football en Espagne, on prend donc les m\u00eames et on recommence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [93%] :\r\nLe Parti populaire de Mariano rare au et 1er ministre sortant a remport\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives hier, elles doivent mettent fin \u00e0 6 mois de blocage politique, seulement voil\u00e0, les conservateurs n'ont pas atteint la majorit\u00e9 absolue, autrement dit, ils ont gagn\u00e9 le droit de gouverner mais pas seul, il va donc falloir n\u00e9gocier partager le pouvoir et dig\u00e9rer ce r\u00e9sultat suprise Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [93%] :\r\nAucun institut de sondage n'avait pr\u00e9vu le r\u00e9sultat du scrutin en Espagne, le Parti populaire de droite am\u00e9liore nettement son score par rapport aux \u00e9lections de d\u00e9cembre dernier, il gagne 14 si\u00e8ges de plus, et appara\u00eet comme le grand b\u00e9n\u00e9ficiaire de la r\u00e9p\u00e9tition de ces \u00e9lections, mais il ne parvient pas pour autant \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer sa majorit\u00e9 absolue, il devra donc composer avec d'autres forces politiques s'il veut gouverner, pas des mots super par contre son Grand Paris, il n'est pas parvenu \u00e0 rafler la seconde place aux socialistes des socialistes qui r\u00e9siste donc mais qui recule tout de m\u00eame de 5 si\u00e8ges, finalement, les partis de gauche perd du terrain par rapport aux \u00e9lections de d\u00e9cembre et reste loin de la majorit\u00e9 absolue, alors que les formations de droite, le Parti populaire et les centristes lib\u00e9raux de de r\u00e9cup\u00e8re davantage de si\u00e8ges, m\u00eame si les n\u00e9gociations s'annoncent difficiles, il semble probable que le Parti populaire pourra gouverner avec le soutien d'autres forces politiques Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [88%] :\r\nPartager le pouvoir pour mieux gouverner Mariano rare : il est pr\u00eat \u00e0 le faire hier soir, il s'est voulu rassembleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [77%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e7a m\u00e9lange et moi en Arles, mes chers amis, nous avons gagn\u00e9 les \u00e9lections, nous r\u00e9clamons le droit de gouverner \u00e0 voir dans marbre mais l'horreur, mais pour l'instant, il s'agit d'\u00eatre utile pour tout le peuple espagnol Haendel poivrons espagnols alors ce que ceux qui ont vot\u00e9 pour nous, il y a lorsque et pour ceux qui ne l'ont pas fait \u00e0 cerner, lance \u00e0 partir \u00e0 partir de demain, nous allons devoir parler avec tout le monde compte et nous le ferons et il aurait et 20 mois Charles qu'on et notre horizon t\u00e9l\u00e9 notre objectif sera de d\u00e9fendre l'Espagne pour l'et tous les espagnols incident alors Squadra qu'Mossoul \u00e9vident, nous sommes pass\u00e9s par 4 ann\u00e9es difficiles et difficile, esp\u00e8re mais l'Espagne sur la t\u00eate de l'eau \u00e0 chaud 5 Est- Amos Kamina Ndola nous marchons vers la bonne direction et nous allons continuer \u00e0 le faire et moi j'ai l\u00e0, nous avons gagn\u00e9 les \u00e9lections et nous sommes \u00e0 la disposition du peuple espagnol comme toujours apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [89%] :\r\nMariano rare devant ses partisans en liesse hier soir \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [98%] :\r\nLe chef du gouvernement espagnol qui s'est fendu d'un avertissement lors de son dernier meeting de campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [92%] :\r\nCe n'est pas le moment de faire des exp\u00e9riences un message adress\u00e9 \u00e0 la Catalogne et \u00e0 ces ind\u00e9pendantistes, le Brexit et la question de l'Ecosse, leur ont redonn\u00e9 de l'espoir, Manuela Salvi pu constater, pas plus tard qu'hier \u00e0 Barcelone, reportage \u00e0 la sortie d'un bureau de vote pr\u00e8s du Mus\u00e9e d'art contemporain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [85%] :\r\nAux fen\u00eatre des vieux quartiers de Barcelone, le drapeau catalan de l'ind\u00e9pendance Lada c\u00f4toient les fanions du Bar\u00e7a le club de football mais le Brexit tu as requinqu\u00e9 les passions fait milite pour la cause. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [72%] :\r\nIl faudrait acheta in de la rue mnt fois l'Espagne il pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:07) [88%] :\r\nPas de doute possible aux diff\u00e9remment de l'avenir de la Catalogne se joue en Europe fouet d'Espagne hors d'Espagne et la Grande-Bretagne qui divorce de l'Union europ\u00e9enne, c'est une magnifique opportunit\u00e9 pour la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nEt puis je, nous esp\u00e9rons que cela signifie que nous pourrons penser \u00e0 des entit\u00e9s s\u00e9par\u00e9es qu'il y a des nations plus petites comme l'Ecosse ou la Catalogne qui ont du poids et puis que l'horizon de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne se rapproche et bienvenue \u00e0 l'Europe parce que nous, les ind\u00e9pendantistes nous sommes proeurop\u00e9en Serge Catalano pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [85%] :\r\nIsabelle n'est pas catalane, elle s'empresse de le pr\u00e9ciser et le Brexit de pour elle ne changera rien au presque pas la Catalogne, la Catalogne, il me semble que ce n'est ni bien ni mal pour l'Espagne c'est mauvais, ce qui est encore pire pour l'Angleterre, il adh\u00e8re \u00e0 Peyrolles Anna scrutin triste pour ces \u00e9lections, r\u00e9serve son pronostic pour ce professeur d'arabe \u00e0 l'universit\u00e9 de Barcelone, c'est surtout \u00e0 Madrid et que se joue le destin de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [93%] :\r\nLa situation Catalogne doit pas se regarder seulement depuis le point de vue du contexte europ\u00e9en qui est en effet un contexte important mais aussi depuis le contexte espagnol. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [95%] :\r\nEt le r\u00e9sultat des \u00e9lections car c'est bien \u00e7a le contexte pourrait changer la donne au durcir le ton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [80%] :\r\nLa fracture violente par forc\u00e9ment dans la force violence mais dans les relations ext\u00e9rieures et plus envisageable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:19) [95%] :\r\nMais la coalition au pouvoir en Catalogne a certes cess\u00e9 les hostilit\u00e9s avec Madrid, mais sans renoncer \u00e0 l'id\u00e9e de s\u00e9cession. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [90%] :\r\nAlors le Brexit ira -t-il les ind\u00e9pendantisme en Europe, c'est l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine notamment en Catalogne, \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS le Brexit tu et ses suites, le ballet diplomatique se poursuit aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Berlin Angela Merkel y re\u00e7oit cet apr\u00e8s- midi, Fran\u00e7ois Hollande et Matteo Renzi l'enjeu principale Alain Franco et de savoir \u00e0 quel Tempo, les Europ\u00e9ens et les britanniques vont divorcer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [90%] :\r\nBien, le plus rapidement possible \u00e0 en croire Fran\u00e7ois Hollande qui distille ses mots quand on divorce, on quitte au plus vite le domicile conjugal, l'\u00c9lys\u00e9e craignait il y a peu, qu'un cataclysme s'abatte sur l'Europe en cas de Brexit Brexit aujourd'hui, Paris veut affronter rapidement la tourmente pour \u00e9viter une dilution de l'Europe et pour r\u00e9duire la p\u00e9riode d'incertitude qui fait chuter les bourses et pourrait freiner la croissance mondiale, mais Angela Merkel n'est pas sur cette ligne, elle a dit \u00e0 ses fid\u00e8les de la CDU, je ne vais pas militer pour un calendrier serr\u00e9 la Chanceli\u00e8re pense qu'une approche que cette approche pr\u00e9servera l'unit\u00e9 des 27 et l'unit\u00e9, h\u00e9 bien c'est \u00e7a priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [96%] :\r\nC'est pour concilier ces 2 approches que Fran\u00e7ois Hollande rencontre cet apr\u00e8s- midi, Angela Berkel \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [93%] :\r\nOui, il s'y rendra en compagnie de Matteo Renzi pour discuter tempo mais aussi refondation du projet europ\u00e9en Brexit tu le 1er ministre italien partage avec Hollande la certitude qu'il faut r\u00e9orienter la politique \u00e9conomique pour r\u00e9pondre aux attentes de ceux nombreux qui ne voient plus l'UE que comme une sorte de m\u00e8re Fouettard qui impose l'aust\u00e9rit\u00e9 sans \u00eatre capable de calmer les craintes li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la migration sur ce plan Merkel devra aussi \u00e9couter la voix de ses partenaires SPD de la grande coalition qui plaident pour la rapidit\u00e9 et pour un tournant \u00e9conomique et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:04) [86%] :\r\nPolitique \u00e9coutez donc la strat\u00e9gie de la vitesse inqui\u00e8te vraiment port\u00e9 sur l'\u00e9loge de la lenteur d'Angela, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [93%] :\r\nEn th\u00e9orie, n'est pas s\u00fbr parce que Fran\u00e7ois Hollande est aussi un pr\u00e9sident affaibli, et peut-\u00eatre d'ailleurs plus pr\u00e9sident pour longtemps mais de son c\u00f4t\u00e9, Angela Merkel a perdu quelques soutiens conservateurs en Europe, comme l'Espagne, son gouvernement ou la Pologne gouvern\u00e9e par des ultras, le point d'\u00e9quilibre sur ce plan comme sur le Tempo sera donc d\u00e9licat \u00e0 trouver, d'autant que Londres para\u00eet bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre tout son temps avant d'acter le divorce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [88%] :\r\nAlain Franco, merci, c'est \u00e0 Londres, justement dans une petite heure que George Osborne, le ministre des Finances doit pr\u00e9senter des mesures \u00e9conomiques qui font suite au Brexit t', objectif, h\u00e9 bien d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie britannique et puis aussi rassurer les march\u00e9s financiers, semaine cruciale pour les europ\u00e9ens on l'a dit, mais pour les Suisses aussi, avec cette question : les Europ\u00e9ens seront -ils disponibles pour avancer dans le dossier de la libre circulation des personnes bien le 1er chimio laisserait penser que non, oui, oui, selon plusieurs m\u00e9dias al\u00e9maniques le n\u00e9gociateur en chef, c\u00f4t\u00e9 suisse Jacques de Vaudeville a d\u00fb reporter un rendez- vous pr\u00e9vu aujourd'hui en fait on saura cette semaine si le Brexit tu as suspendu ou pas, les pourparlers post- 9 f\u00e9vrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:15) [95%] :\r\nDepuis le Brexit tu les observateurs sont unanimes : le diff\u00e9rend avec la Suisse n'est pas une priorit\u00e9 pour lui les europ\u00e9ens ayant d'autres soucis plus importants \u00e0 r\u00e9gler du c\u00f4t\u00e9 de Londres, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter pr\u00e9f\u00e8re lui rester optimiste, du moins dans l'imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [84%] :\r\nSur l'essentiel de la n\u00e9gociation de la de la partie vraiment de pr\u00e9paration de solutions pour La Libre circulation des personnes, clause de sauvegarde concert\u00e9e, les premi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments que nous avons avan\u00e7ons le maintien d'une discussion, est-ce que dans quelques jours, cette discussion aboutira du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, avant qu'il faut pas la faire jusqu'au bout pendant cet \u00e9t\u00e9 \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [96%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation parlementaire du Conseil des \u00c9tats fera aussi le d\u00e9placement de Bruxelles en ce d\u00e9but de semaine, une visite qui n'est pas directement li\u00e9e au dossier de la libre- circulation mais qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 la d\u00e9l\u00e9gation sera emmen\u00e9e par le PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte, pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:09) [89%] :\r\nOn essaie de sensibiliser les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s \u00e0 cette n\u00e9cessit\u00e9 de trouver une solution politique apr\u00e8s nous savons aussi que c'est toujours quelque chose dans l'acquittement complexe : nous sommes un peu l\u00e0 en appui pour essayer de faire prendre conscience \u00e0 nos coll\u00e8gues parlementaires du fait que, il y a en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse, une bonne volont\u00e9 \u00e0 trouver des solutions et que tout passera par le dialogue, en cela, suisse et Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:32) [93%] :\r\nJacques de Watteville Didier Burkhalter, une poign\u00e9e de s\u00e9nateurs manque encore le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour l'heure, l'entourage de Yoann Schneider- Ammann ne fournit aucune indication pr\u00e9cise sur son agenda europ\u00e9en ceci nous dit tant pour des raisons li\u00e9es aux n\u00e9gociations, une mani\u00e8re aussi de ne pas susciter trop d'attentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:50) [92%] :\r\nNon, dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration d'Alexandra Richard autre feuilleton \u00e0 la crise politique \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les soup\u00e7ons se confirment sur les auteurs des recours contre les \u00e9lections communales du d\u00e9but du mois, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard reconna\u00eet \u00eatre l'un des recourants contrairement \u00e0 l'autre grand perdant de ces \u00e9lections le municipal UDC Jean-Charles Legrix, qu'il laisse planer le doute, son attitude et sa mise en cong\u00e9 maladie passe mal au sein de son parti, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:17) [92%] :\r\nL'attitude de Jean Charles doublement grave pour plusieurs membres influents de l'UDC, que nous avons interrog\u00e9 d'abord parce qu'il n'a rien dit \u00e0 son parti, ensuite parce qu'il s'est mis en arr\u00eat maladie, au lendemain de sa d\u00e9faite, son attitude \u00e9clabousse toute la classe politique et surtout notre formation qui pr\u00f4ne la rigueur \u00e7a \u00e9nerve un \u00e9lu UDC qui veut rester anonyme, il faut dire que l'effet suspensif des recours permet \u00e0 Jean-Charles Legrix, de prolonger la perception de son salaire de 15000 francs par mois, un des responsables chaux-de-fonnier de l'UDC marche avoue ne pas avoir encore os\u00e9 aborder le probl\u00e8me avec l'int\u00e9ress\u00e9, nous allons devoir nous r\u00e9unir, dit -il, de son c\u00f4t\u00e9, Jean-Charles Legrix, refuse de se prononcer, malgr\u00e9 la parution hier encore d'un article du Matin dimanche Le mettant nomm\u00e9ment en cause, il pr\u00e9f\u00e8re insister sur les forces du mal et m\u00eame s'attend, qui serait \u00e0 l'oeuvre contre lui, le parti ne peut plus rien faire, d\u00e9clare un des t\u00e9nors de l'UDC c'est entre lui et Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:09) [92%] :\r\nApr\u00e8s Falloujah Mossoul le gouvernement irakien a promis hier de reprendre Mossoul \u00e0 l'\u00c9tat islamique avant la fin de l'ann\u00e9e, la grande ville du nord de l'Irak est devenu le QG de Daesh en Irak Daesh que les forces irakiennes ont donc chass\u00e9 de Falloujah, elles ont affirm\u00e9 hier avoir totalement lib\u00e9r\u00e9 cette ville situ\u00e9e \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Bagdad, on se met au Vert \u00e0 pr\u00e9sent en Direct sur les pelouses du stade fran\u00e7ais, les spectateurs qui ont eu droit \u00e0 un festival de buts hier \u00e0 l'Euro, jugez plut\u00f4t : 4 \u00e0 0 c'est sur ce score que la Belgique s'est qualifi\u00e9e pour les quarts de finale en battant la Hongrie victoire nette aussi et qualification de l'Allemagne contre la Slovaquie 3 \u00e0 0, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9, un peu avant pour la France face \u00e0 l'Irlande, mais les Bleus se sont impos\u00e9s 2 \u00e0 1 en r\u00e9sum\u00e9 les favoris sont bien au rendez- vous des quarts de finale et Jo\u00ebl Robert ne dira pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [90%] :\r\nLes Allemands et les belges en effet ont d\u00e9gag\u00e9 une tr\u00e8s forte impression leur victoire est m\u00e9rit\u00e9e, elle s'est construite sur des buts tomb\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans les matchs, puis sur une gestion parfaite des rencontres slovaques et hongrois n'ont rien pu faire pour contrer ces 2 machines la Belgique tient son match de r\u00e9f\u00e9rence et les allemands confirment leur bon parcours, ils n'ont toujours pas conc\u00e9d\u00e9 le moindre but en 4 parties, ils partiront favoris de leur quart de finale contre les Italiens ou contre les espagnols, les belges, eux, ne devrait logiquement pas rencontrer trop de probl\u00e8mes, face aux Gallois le cas de la France est plus \u00e9pineux, les plus un succ\u00e8s logique hier contre les Irlandais, mais long, tr\u00e8s long \u00e0 se dessiner apr\u00e8s une 1\u00e8re p\u00e9riode mauvaise, les Fran\u00e7ais ont retourn\u00e9 la situation en 2000 d'en 2\u00e8me mi- temps de fois par Wiesmann mais les Bleus ne sont pas convaincants, loin s'en faut, leur quart de finale probablement contre les Anglais s'annonce tr\u00e8s d\u00e9licat, Jo\u00ebl Robert rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [90%] :\r\nLes Anglais, qui affrontent \u00e0 21 heures l'Islande ce soir apr\u00e8s le choc Italie- Espagne la finale d'il y a 4 ans, mais au stade des huiti\u00e8mes de finale \u00e0 suivre d\u00e8s 18 heures et puis dans le monde du football, ce coup de tonnerre, Lionel Messi quintuple Ballon d'Or qui annonce ce matin qu'il a un terme \u00e0 sa carri\u00e8re internationale avec la s\u00e9lection Argentine, la Star du Bar\u00e7a a perdu cette nuit la finale de la Copa America face au Chili, il a en plus rat\u00e9 son penalty lors de la s\u00e9ance des tirs au but, ce qui est ce qui qui sortent de revenir sur sa d\u00e9cision et le jeune encore, les jeunes, c'est vrai, mais bon, il a dit que c'\u00e9tait fini, et puis nous on garde le gazon, on troque le ballon contre une raquette les crampons Cond\u00e9 basket ce d\u00e9but de Wimbledon oblige, il y aura du tennis ces prochains jours et pour Roger Federer : la comp\u00e9tition d\u00e9bute \u00e0 18 heures contre l'argentin d'eau mais il y a 51\u00e8me joueur mondial, entr\u00e9e en lice aussi ce soir de St\u00e9phanie V\u00f6gele, merci beaucoup, Coralie Claude comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-27T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}