{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2650&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-2C3520A7-3F5D-43D8-88FF-11E6F2CF688F", "internalArchiveId": "2C3520A7-3F5D-43D8-88FF-11E6F2CF688F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les lacunes s\u00e9curitaires du Stade de France inqui\u00e8tent \u00e0 la veille de l'Euro 2016", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lagarde, Jean-christophe\r\nPlusieurs failles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es lors de la finale de la Coupe de France qui s'est d\u00e9roul\u00e9e samedi au Stade de France. A trois semaines de l'Eurofoot, ces dysfonctionnements inqui\u00e8tent. Interview de Jean-Christophe Lagarde, d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI).\r\n\r\n* * Les lacunes s\u00e9curitaires du Stade de France inqui\u00e8tent \u00e0 la veille de l'Euro 2016  Jean-Christophe Lagarde, d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'UDI.\r\nL'Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI) est un HYPERLINK \"/wiki/Parti_politique\"parti politique HYPERLINK \"/wiki/Liste_des_partis_et_mouvements_politiques_fran%C3%A7ais\"fran\u00e7ais du HYPERLINK \"/wiki/Centrisme_en_France\"centre droit, fond\u00e9 par HYPERLINK \"/wiki/Jean-Louis_Borloo\"Jean-Louis Borloo le HYPERLINK \"/wiki/18_septembre\"18 HYPERLINK \"/wiki/Septembre_2012\"septembre , sur la base du HYPERLINK \"/wiki/Union_des_d%C3%A9mocrates_et_ind%C3%A9pendants_(groupe_parlementaire)\"groupe parlementaire du m\u00eame nom \u00e0 l'HYPERLINK \"/wiki/Assembl%C3%A9e_nationale_(France)\"Assembl\u00e9e nationale. L'UDI est compos\u00e9e de diff\u00e9rents partis qui conservent leur existence, formant ainsi une f\u00e9d\u00e9ration de partis.\r\nLe parti est pr\u00e9sid\u00e9 par HYPERLINK \"/wiki/Jean-Christophe_Lagarde\"Jean-Christophe Lagarde, depuis le 13 novembre 2014.\r\nLes rat\u00e9s de la finale de la Coupe de France samedi, - le dispositif du stade compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9-, ces rat\u00e9s ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les lacunes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la veille de l'Euro 2016...\r\nJean-Christophe Lagarde, bonsoir...\r\nvous \u00eates d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'UDI, l 'Union des d\u00e9mocrate et ind\u00e9pendants (centre droit)\r\n-\tPour vous, il faut absolument \"revoir totalement\" le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro-2016. mais \u00e0 trois semaines de l'euro c'est tard pour \u00ab tout revoir \u00bb ? \r\n- vous \u00e9voquez notamment les \"goulots d'\u00e9tranglement\" cr\u00e9\u00e9s par les \"exigences de l'UEFA\", les exigences de l'uefa ne sont pas compatibles avec la menace terroriste ? \r\n(or dites vous, personne n'est rentr\u00e9 avec une arme lors des attentats.le risque est plut\u00f4t  la foule \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade)\r\n- Impression d'un manque total de pr\u00e9paration c\u00f4t\u00e9 organisation.comme si on d\u00e9couvrait que l'euro avait lieu cet \u00e9t\u00e9 et que les attentats n'avaient pas eu leu il y a six mois..comment vous expliquez ces disfonctionnements ?\r\n-\t\r\n-\tPour vous ce qui se passe dans les manifestations prouve que l'Etat n'est pas capable de ma\u00eetriser la situation et donc encore moins d'organiser l'euro foot.\r\n-\tIl y a les stades.mais aussi les fans zone.vous pensez comme Nicolas Sarkozy que les forces de l'ordre ont autre chose \u00e0 faire que de s\u00e9curiser les fans zone?  (lui a renonc\u00e9 \u00e0 en organiser une dans sa commune dont il est maire)\r\n- s\u00e9curiser les foules dans les fans zone alors que la France est en \u00e9tat d'urgence, c'est irresponsable?\r\n-\tFinalement \u00e9tait-ce bien pertinent de maintenir l'euro dans ces conditions ? \r\n- un manque de pr\u00e9paration qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement.... c'est une fa\u00e7on pour l'opposition d'attaquer le gouvernement Hollande...", "durationSec": 485, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724953", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les lacunes s\u00e9curitaires du Stade de France inqui\u00e8tent \u00e0 la veille de l'Euro 2016 / FOR_2016-05-23T18:06:00_developpement-4", "Forum du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs failles de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es lors de la finale de la Coupe de France qui s'est d\u00e9roul\u00e9e samedi au Stade de France. A trois semaines de l'Eurofoot, ces dysfonctionnements inqui\u00e8tent. Interview de Jean-Christophe Lagarde, d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI)."], "variantIds": ["ece-7724953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T06:05:21Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 a c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui du pr\u00e9fet de Seine-Saint-Denis, suite aux nombreux incidents samedi lors de la finale de la Coupe de France entre l'OM et le PSG au Stade de France cet apr\u00e8s- midi le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, a d\u00e9clar\u00e9 que les dysfonctionnements constat\u00e9s seront corrig\u00e9es sans tarder Ariane Hasler le match de samedi teste grandeur nature \u00e0 3 semaines de l'Euro de foot a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable fiasco en terme de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, pr\u00e8s de 80000 spectateurs des \u00e9quipes rivales aux supporters r\u00e9put\u00e9s chauds l'affiche \u00e9tait id\u00e9al pour tester l'efficacit\u00e9 du dispositif mis autour du Stade de France en vue de l'Euro et au final un constat tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour r\u00e9pondre aux exigences de l'UFA, le nombre d'entrer dans le stade est pass\u00e9 de 24 A4 4 acc\u00e8s qui se sont vite r\u00e9v\u00e9l\u00e9es \u00eatre des goulets d'\u00e9tranglement, provoquant la cohue \u00e0 l'entr\u00e9e du match, la foule restant bloqu\u00e9 et puis finalement lib\u00e9r\u00e9, le tout g\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s confuse, passe par des forces de l'ordre visiblement d\u00e9bord\u00e9e qui ont distribu\u00e9 au passage quelques gaz lacrymog\u00e8nes tout ceci pour que, malgr\u00e9 3 contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 et une enceinte grillag\u00e9e de 2 m\u00e8tres de haut on tour le stade, h\u00e9 bien les supporters r\u00e9ussissent \u00e0 faire passer un nombre d'objets invraisemblables et dangereuse, bouteilles en verre fumig\u00e8nes casques de moto tuyaux on PCV bombes agricoles en fin de match a des feux ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9s dans les tribunes, c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, \u00e0 vous entendre, Ariane dans le contexte actuel, oui, si on r\u00e9fl\u00e9chit d\u00e9j\u00e0 purement en termes d'organisation pour un \u00e9v\u00e9nement comme l'Euro, avec des matches potentiellement sous haute tension et des milliers de supporters attendus durant un mois \u00e0 Paris, h\u00e9 bien clairement le Stade de France ne r\u00e9pond pas \u00e0 des exigences de s\u00e9curit\u00e9 minimales, ne serait -ce que pour \u00e9viter des d\u00e9bordements, pour rappel, 7 matches de l'Euro seront jou\u00e9es \u00e0 Saint-Denis, dont le match d'ouverture le 10 juin entre la France et la Roumanie et puis ajouter le contexte, \u00e0 savoir la menace d'attentats face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement de la dimension de l'Euro, cibles potentielles qui en plus se d\u00e9roule sur un territoire la France elle- m\u00eame, cible des terroristes, il y a un peu plus de 6 mois et l\u00e0 le constat c'est que pour l'heure, en tout cas \u00e0 Saint-Denis, on n'est pas pr\u00eat du tout le match de samedi Jacques par ailleurs le doute sur l'entier du dispositif mis en place pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cet Euro non seulement autour et dans les stades mais aussi dans les fans zone nous sommes devant un \u00e9v\u00e9nement hors norme, la s\u00e9curit\u00e9 sera elle aussi hors norme, avait pourtant annonc\u00e9 il y a 2 mois, Patrick Kanner, le ministre de la ville et des sports. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [89%] :\r\nMarie- Adler en Direct de Paris merci beaucoup les rat\u00e9s de la finale de la Coupe de France samedi le dispositif on l'entendu du stade compl\u00e8tement d\u00e9bord\u00e9s, c'est rat\u00e9 11 effectivement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les lacunes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la veille de l'Euro 2016 Jean-Christophe Lagarde bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [95%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'UDI, l'Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants pour vous il faut totalement revoir le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 de l'Euro 2016 mais \u00e0 3 semaines de cet Euro est -ce que c'est pas un peu tard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [90%] :\r\nC'est en tout cas une n\u00e9cessit\u00e9, m\u00eame si c'est bien tard pour s'apercevoir des failles, je crois qu'il y a des failles \u00e0 plusieurs niveaux, on a vu le 1er niveau ce sont les exigences de l'UEFA 2 c'est esp\u00e8ce de cl\u00f4ture de l'arri\u00e8re qui ceinture le stade alors qu'il en existe d\u00e9j\u00e0 une et que lors de tous les autres matchs \u00e0 la fois l'approche du public, les fouilles se passe tr\u00e8s bien, j'observe d'ailleurs que lors des attentats, dont nous avons \u00e9t\u00e9 victimes au mois de novembre aucun terroriste est rentr\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, c'est sans doute une des raisons pour lesquelles ils ont mis \u00e0 feu leurs bombes \u00e0 l'ext\u00e9rieur du stade parce qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des fouilles qui permettait de de v\u00e9rifier que personne ne rentre, avec des objets dangereux voire pire \u00e9videmment voir des armes. \r\nEt je trouve que ce couloir \u00e0 cr\u00e9er, au lieu des 26 ou 28 entr\u00e9es habituel 4 entr\u00e9es seulement des goulots d'\u00e9tranglement, c'est le 2\u00e8me danger, donc je ne vois pas en quoi il r\u00e9duit le risque terroriste puisqu'on agglutine des milliers de personnes qui serait utilis\u00e9e, elle, pour un terroriste \u00e9ventuel, mais en plus, qui peuvent \u00eatre, comme c'\u00e9tait le cas samedi \u00e0 des mouvements de foule, des gens ont \u00e9t\u00e9 comprim\u00e9s \u00e9touff\u00e9s ont abattu des barri\u00e8res, du coup, les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas pr\u00eats \u00e0 passer correctement les fouilles, certains spectateurs disent qu'ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 et pour preuve votre reporteurs cit\u00e9 ces gens qui arrivent avec des casques moto moto avec des fumig\u00e8nes, avec des bombes artisanales avec bref avec en r\u00e9alit\u00e9 du mat\u00e9riel qui n'aurait pas d\u00fb plus pouvoir passer donc ces failles tant sur l'approche du stade, la fouille du stade et la gestion \u00e0 l'int\u00e9rieur du stade, elles sont criantes et et je je pense que la r\u00e9union que les ministres int\u00e9rieurs fran\u00e7ais a eu aujourd'hui pour avec les organisateurs, montre cette faillite, simplement il s'agit maintenant de corriger avant 3 semaines, d'abord en disant \u00e0 l'UEFA, c'est mon sentiment que ce qu'ils demandent ne correspond pas \u00e0 un besoin de s\u00e9curit\u00e9 et aggrave la situation plut\u00f4t que de permettre d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 du puit, notamment contre les attentats terroristes et \u00e9galement contre les mouvements de foule et que, deuxi\u00e8mement, on doit reprendre en main toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui proc\u00e8dent \u00e0 ces fouilles qui sont \u00e0 la charge de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football, notamment ceux qui doivent pouvoir faire leur travail dans de bonnes conditions, parce que sinon on organise une manifestation avec, disons -le, un risque potentiel Point public qu'il s'agisse d'un attentat terroriste, mais \u00e7a on le sait et on essaye de le pr\u00e9venir autant que faire se peut, par les services de renseignement par la pr\u00e9sence polici\u00e8re, mais \u00e9galement avec des risques de catastrophes d'un mouvement de panique de mouvement. \r\nQui pourrait aboutir \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [93%] :\r\nEffectivement, c'est pas tr\u00e8s rassurant tout \u00e7a, comment vous expliquez, Jean-Christophe Lagarde, c'est aussi une responsabilit\u00e9 politique on en impression d'un manque total de pr\u00e9paration de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui que l'Euro c'est dans 3 semaines, alors quoi, rien n'a \u00e9t\u00e9 anticip\u00e9, comment expliquer de tels dysfonctionnements. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:33) [86%] :\r\nJe pense au contraire que, il y a eu une anticipation, mais que manifestement ce qui habituellement g\u00e8re le stade g\u00e8re les abords du stade qui connaissent bien ce stade et donc les conditions de s\u00e9curit\u00e9 ont c\u00e9d\u00e9 un certain nombre d'exigence de l'UEFA, de fa\u00e7on totalement d\u00e9raisonnable dans mon d\u00e9partement, dans la presse locale depuis des semaines, cette histoire de barri\u00e8res qu'on ajoute aux Paris en cl\u00f4ture on contr\u00f4lait d\u00e9j\u00e0 existants faisait d\u00e9bat, je ne vois pas ce qu'elle apporte en plus en terme de s\u00e9curit\u00e9, nous avons vu samedi soir, au contraire elle ajout\u00e9 du danger et en plus je pouvais cr\u00e9er des d\u00e9sordres qui emp\u00eache la fouille pour l'entr\u00e9e dans le stade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [96%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:07) [87%] :\r\nCe qu'il faut revoir l'\u00c9tat fran\u00e7ais, je crois, n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment claire et ferme vis-\u00e0-vis de la fin pour dire voil\u00e0 les conditions dans lesquelles vous \u00eates nous nous nous pratiquons habituellement la s\u00e9curit\u00e9, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 prise en d\u00e9faut en rajouter pour cr\u00e9er du danger, c'est une option d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [89%] :\r\nOui, Jean-Christophe Lagarde, vous \u00e9voquez ces goulots d'\u00e9tranglement ces ces exigences de l'UEFA, mais il y a aussi la question des des fans zone est -ce que vous pensez, comme Nicolas Sarkozy, qui s'est exprim\u00e9, un sujet qui et forces de l'ordre ont autre chose \u00e0 faire que de s\u00e9curiser ses fans zone. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:36) [86%] :\r\nOh, moi, j'ai fait des choses tr\u00e8s clairement : vous savez, je suis maire de Nancy le 70000 habitants qui est pas tr\u00e8s loin du Stade de France, on nous avait sollicit\u00e9s pour organiser des fans zone et j'ai refus\u00e9, c'est regrettable, bien s\u00fbr, parce que l\u00e0, c'\u00e9tait moins belle, dans ces conditions -l\u00e0, mais il faut que \u00e7a reste une \u00e9t\u00e9 aujourd'hui, chacun le sait, la France est une cible privil\u00e9gi\u00e9e pour les de neige peut \u00eatre victime d'un attentat terroriste, il ne fallait pas l'parce qu'on va passer au terrorisme et c'est, c'est c'est dur \u00e0 cause de, je pense que les fans zone vont mobiliser d'importantes forces de mort d'importants moyens de s\u00e9curit\u00e9 qui seraient mieux utilis\u00e9s ailleurs, on peut aussi, malgr\u00e9 tout, regardez ce match entre amis dans les clubs de football dans un certain nombre de de lieux publics comme les caf\u00e9s parisiens, \u00e7a permet de partager la f\u00eate mais de concentrer nos moyens de policiers et de gendarmes pour prot\u00e9ger les publics autour des stades parce que cela, de toute fa\u00e7on, on ne peut pas \u00e9viter, moi j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il n'y aurait pas de sa maison dans la ville pour qu'on puisse concentrer nos moyens de force de l'Euro, qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout parce que la maison des missions extr\u00eamement importante depuis pratiquement maintenant un mari depuis les attentats tous que Paris a subi au mois de janvier, on a besoin de concentrer nos forces de l'ordre pour prot\u00e9ger le public qui vient participer \u00e0 cette f\u00eate dans nos stades, c'est en tout cas le choix que je pense, le ministre de l'Int\u00e9rieur, le 1er ministre et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise aurait d\u00fb faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [96%] :\r\nJean-Christophe Lagarde, merci beaucoup d'avoir comment\u00e9 ces failles de s\u00e9curit\u00e9, on rappelle que vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de l'UDI, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:03) [86%] :\r\nMerci madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [53%] :\r\nIl ont. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T16:49:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CF981DF-3BA4-4329-A3B4-1BD7B45549AF", "internalArchiveId": "5CF981DF-3BA4-4329-A3B4-1BD7B45549AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait du discours de Ken Loach lors de la remise de sa deuxi\u00e8me Palme d'or \u00e0 Cannes;Giordani Lucien;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI, chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales;Ronald Zacharias, d\u00e9put\u00e9 MCG et promoteur immobilier;Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e socialiste genevoise;Houcine Jaziri, ancien ministre tunisien, membre du parti Ennahda;Derville Emmanuel;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/FESTIVAL DE CANNES, PALME D'OR) Dix ans apr\u00e8s le \"Vent se l\u00e8ve\", Ken Loach a donc re\u00e7u hier soir sa deuxi\u00e8me palme d'or, pour \"Moi, Daniel Black\"...  Un film qui d\u00e9nonce le d\u00e9membrement du syst\u00e8me social, vu par un ch\u00f4meur... \r\nLe cin\u00e9aste de 79 ans rejoint ainsi le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des r\u00e9alisateurs qui ont obtenu deux fois la palme d'or...les fr\u00e8res Dardenne, d'Emir Kusurica ou de Michael Haneke... \r\nMoi Daniel Black raconte le parcours kafkai\u00ebn d'un ouvrier qui apr\u00e8s une crise cardiaque doit se battre pour obtenir une aide sociale... Raphaelle Bouchet est l'une de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciales \u00e0 Cannes...  \r\n(((Bouleversant pour les jurys... Tr\u00e8s terne pour les autres... Puisqu'une partie de la critique, dans la presse, a regrett\u00e9 l'absence au palmares du film Allemand Toni Erdmann de la r\u00e9alisatrice berlinoise Maren Ade... Grand favori depuis plusieurs jours...)))\r\nEt puis, au palmares \u00e9galement, le Grand Prix a \u00e9t\u00e9 remis au canadien Xavier Dolan pour Juste la fin du monde, huis clos familial avec notamment Gaspard Ulliel, Vincent Cassel, ou Marion Cotillard...Le prix d'interpr\u00e9tation masculine revient \u00e0 l'acteur iranien Shahab Hosseini pour le client... Et la Philippine Jackline Jose pour Ma Rosa, obtient le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine...\r\n(18/ELECTIONS AUTRICHE ANALYSE) L'Autriche dans l'attente du nom de son nouveau pr\u00e9sident... \r\nPuisque le d\u00e9pouillement se poursuit apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier... Un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9... Les deux candidats sont au coude \u00e0 coude... Le repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame droite Norbert Hofer et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen...\r\nCe sont les votes par correspondance, qui vont d\u00e9partager les deux hommes... La participation est tr\u00e8s forte, elle est estim\u00e9e \u00e0 plus de septante pour cent... \r\nOn saura normalement en fin de journ\u00e9e si Norbert Hofert sera ou non le premier pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite de l'Union Europ\u00e9enne. A Vienne, une correspondance de Lucien Giordani...\r\nEt puis les sociaux d\u00e9mocrates et les conservateurs chr\u00e9tiens qui dominaient la vie politique autrichienne depuis la fin de la seconde guerre mondiale n'ont donn\u00e9 aucune consigne de vote dans l'entre deux tours... Ils ont estim\u00e9 qu'appeler \u00e0 faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite aurait confort\u00e9 la stature du candidat anti-syst\u00e8me de Norbert Hofer...\r\n(01/CRITIQUE PDC AIDE AU DEV ITW LOMBARDI) En Suisse... Renvoi \u00e0 l'exp\u00e9diteur. \r\nLe groupe parlementaire du PDC veut renvoyer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de coop\u00e9ration pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Il l'a d\u00e9cid\u00e9 samedi. Et il estime que le message transmis par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter doit \u00eatre corrig\u00e9. \r\nMotif, un message trop flou, pas assez port\u00e9 sur la r\u00e9solution de la question migratoire... \r\nToutefois, le chef du groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Filippo Lombardi, se d\u00e9fend de naviguer dans le sillage de l'UDC. \r\nSON : 38''  \r\n Filippo Lombardi interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury...\r\n(04/CARTE D'IDENTITE POUR SANS-PAPIERS) ***Offrir aux sans-papiers une carte d'identit\u00e9 valable dans la ville o\u00f9 ils r\u00e9sident... \r\nUne id\u00e9e originale et pourtant mise en pratique depuis plus d'un an \u00e0 New York. \r\nC'est maintenant la ville de Zurich qui s'y int\u00e9resse :  sur les bords de la Limmat, on estime \u00e0 14 mille le nombre de personnes qui n'ont aucun document d'identit\u00e9. \r\nSoutenu par des citoyens, le conseil des \u00e9trangers de la ville propose de donner une r\u00e9elle existence \u00e0 ces milliers de personnes... Roger Guignard.\r\n(D1/VOTATION LOCATAIRES GENEVE) A Gen\u00e8ve, les citoyens votent le 5 juin prochain sur une r\u00e9forme propos\u00e9e par le MCG... qui propose de faciliter le rachat de leur appartement par les locataires en place... Un projet soutenu par l'ensemble de la droite et combattu par la gauche...\r\nLe Conseil d'Etat n'a pas pris position...\r\nObjectif de cette loi, permettre au locataire, apr\u00e8s un minimum de cinq ans d'occupation d'acheter son appartement \u00e0 un prix plafond de 6900 francs le m\u00e8tre carr\u00e9...\r\nPour cela, il faut modifier la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations...\r\nEt Tania Sazpinar, \u00e0 Gen\u00e8ve, les opposants craignent pour l'avenir des locataires...\r\n(D4/ SOMMET ENNAHDA EN TUNISIE) En Tunisie, le parti Ennarda, deuxi\u00e8me formation politique du pays, Enarda changera bel et bien de cap. \r\nLes 1200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s  r\u00e9unis en Congr\u00e8s hier l'affirment : le parti n'utilisera plus les mosqu\u00e9es comme lieux de propagande. \r\nFini les liens avec les fr\u00e8res musulmans. Mais le parti qui a c\u00f4toy\u00e9 les milieux radicaux peut-il r\u00e9ellement se d\u00e9faire du religieux d'un coup de baguette ? R\u00e9ponse avec Maurine Mercier qui a suivi le Congr\u00e8s. \r\nEt puis les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'Enarda ont r\u00e9\u00e9lu cette nuit sans surprise leur pr\u00e9sident... Rached Ranouchi...\r\n(08/MORT AKHTAR MANSOUR (rep 22h30)) Le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la D\u00e9fense affirme avoir tu\u00e9 le chef des talibans afghans, Akhtar Mansour, lors d'une frappe de drone  samedi au Pakistan. \r\nLes insurg\u00e9s n'ont pas confirm\u00e9 la disparition de leur chef. \r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers Islamabad. \r\nLes autorit\u00e9s locales, visiblement embarrass\u00e9es, tardent \u00e0 confirmer la mort du chef des talibans sur leur territoire... \r\nExplications de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville...\r\n(12/FOOTBALL - PERSPECTIVES FC SION) Football, le FC Sion devra s'imposer mercredi \u00e0 Lucerne, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat, s'il veut participer au tour qualificatif de l'Europa League, la saison prochaine. \r\nLes Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 Zurich hier  : 2 partout 2, et ils comptent un point de retard sur Grasshopper. \r\nEn cas d'\u00e9chec, il y aurait du changement \u00e0 Tourbillon... Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n( hockey en bref) En hockey sur glace... Le Canada conserve sa couronne. \r\nLes canadiens ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9fendre leur titre au championnats du monde de Moscou hier en battant la Finlande 2-0...\r\nLe Canada qui compte d\u00e9sormais 26 titres de champion du monde. \r\nLa Russie a obtenu la m\u00e9daille de bronze en dominant nettement les Etats-Unis 7 \u00e0 2 dans la petite finale.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il fait gris ce matin... et le temps va rester couvert aujourd'hui avec des pluies intermittantes... Elles seront abondantes le long des Pr\u00e9alpes, dans le Chablais et en Valais central... La limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1500 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures, il fait frais ce matin 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine... Il ne fera pas plus de 13 cet apr\u00e8s midi... Le temps va rester nuageux... avec un retour du soleil pr\u00e9vu en partie demain apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La pluie tombera encore aujourd'hui mais de fa\u00e7on intermittente. Le soleil pourrait faire quelques br\u00e8ves apparitions au Nord des Alpes. La limite des chutes de neige se situera vers 1500 m. Ce temps maussade nous fait perdre 10\u00b0 par rapport \u00e0 hier; on ne devrait pas d\u00e9passer les 13\u00b0.\r\nLes pr\u00e9cipitations devraient cesser la nuit prochaine. Mardi matin, il n'y aura plus que des nuages\r\nr\u00e9siduels, moins \u00e9tendus du Bassin L\u00e9manique au Valais. Le ciel se d\u00e9gagera graduellement durant\r\nle reste de la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures pourront ainsi remonter un peu; 15\u00b0 au maximum.", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724988", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7725006", "ece-7724988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T14:59:58Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite et la Palme d'or pour un film engag\u00e9, elle revient \u00e0 Ken Loach, pour moi, Daniel Blais, qui d\u00e9nonce le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme un syst\u00e8me social en d\u00e9liquescence 2\u00e8me Palme d'or pour le cin\u00e9aste britannique un choix du jury trop lisse pour une partie de la critique, le suspense en Autriche apr\u00e8s le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, hier, il reste 900000 bulletins d\u00e9pouill\u00e9s les votes par correspondance qui vont d\u00e9partager 2 candidats, un \u00e9cologiste et un candidat d'extr\u00eame droite dans tous les cas cette pr\u00e9sidentielle aura chang\u00e9 le visage du pays, c'est ce que nous dira notre correspondant Lucien de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [87%] :\r\nLes jardins familiaux, on y voit plus souvent des drapeaux \u00e9trangers des drapeaux suisses alors, faut -il les \u00e9lever utiliser ces jardins comme le demandent les jeunes UDC du canton de Lucerne, le vice- pr\u00e9sident et responsable Romand de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des jardins familiaux, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [91%] :\r\nUne carte d'identit\u00e9 pour les sans- papiers pour leur permettre d'ouvrir en contemporain d'acc\u00e9der plus facilement aux h\u00f4pitaux et aux biblioth\u00e8ques, id\u00e9e originale qui vient de New-York et qui est \u00e9tudi\u00e9 par la ville de Zurich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nLa paternit\u00e9 son affluence est notable et positif sur les r\u00e9sultats des athl\u00e8tes, notamment chez les joueurs de tennis, on en parlera tout \u00e0 l'heure dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier l'attentat les hirondelles de Kaboul, ce que le jour doit \u00e0 la nuit, l'oeuvre impressionnante qui participent de l'histoire et de ses aux pressions de la culture et de Liens humains, l'\u00e9crivain alg\u00e9rien Yasmina Khadra est l'invit\u00e9 toute la semaine de MP3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [80%] :\r\nTrompe, 10 ans apr\u00e8s le vent se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [93%] :\r\nKen Loach a donc re\u00e7u hier soir sa 2\u00e8me, Palme d'or pour moi, Daniel Black, un film qui d\u00e9nonce le d\u00e9membrement du syst\u00e8me social vu par un ch\u00f4meur, le cin\u00e9aste de 79 ans, rejoint ainsi le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des r\u00e9alisateurs qui ont obtenu 2 fois la Palme d'or, comme les fr\u00e8res Dardenne ou Michael Haneke moi Daniel Black raconte donc le parcours kafka\u00efen d'un ouvrier qui, apr\u00e8s une crise cardiaque doit se battre pour obtenir une aide sociale, Rapha\u00ebl Bouchez, l'une de nos envoy\u00e9es sp\u00e9ciales \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [90%] :\r\nDire que ce v\u00e9t\u00e9ran de la comp\u00e9tition, qui d\u00e9tient le record des s\u00e9lections \u00e0 Cannes, avait jur\u00e9 que sa carri\u00e8re prendrait fin avec son avant- dernier film dont le tournage avait \u00e9t\u00e9 harassant mais Ken Loach, habit\u00e9 par son engagement politique, il revendique depuis 50 ans, un cin\u00e9ma social qui d\u00e9fend la dignit\u00e9 des petites gens, alors quand les m\u00e9dias britanniques qui s'acharnent contre les ch\u00f4meurs qui pr\u00e9tendument on abuse de l'aide sociale, il retrouve tr\u00e8s vite ses envies de mise en sc\u00e8ne la politique chez Ken Loach et donc toujours la plus forte, il revient au galop, m\u00eame lorsqu'il monte sur la sc\u00e8ne du Palais des festivals. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [66%] :\r\n\u00e0 l'ouest de la Manning esp\u00e8re nous approchons de p\u00e9riodes de d\u00e9sespoir, il est clair que les emplois, c'est l'extr\u00eame droite qui ont se faisait savoir au et certains lui- m\u00eame qui sont sera plus oui, mais ce qui elle veut, mais c'est-\u00e0-dire que c'est extr\u00eame droite oui, mais c'est faux : un homme c'est quoi p\u00e9riode d\u00e9sespoir de la forcer \u00e0 lire qu'un autre monde plus possible. \r\nUne autre monde c'est possible mais c'est n\u00e9cessaire, mais c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [92%] :\r\nEn r\u00e9compensant moins Daniel Blais, le jury de Cannes a choisi un film classique parfois presque aussi terne qu'un formulaire de l'administration publique mais qui a l'art de vous cueillir pour vous bouleverser durablement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [94%] :\r\nMais au palmar\u00e8s \u00e9galement le grand prix a \u00e9t\u00e9 remis au canadien Xavier Dolan pour Juste la fin du monde huis clos familial avec, notamment, Gaspard Ulliel, Vincent Cassel ou Marion Cotillard et le prix d'interpr\u00e9tation masculine revient lui \u00e0 l'acteur iranien Shahab Hosseini pour le client et la Philippine Jaclyn Jose pour Ma Rosa obtient le prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine l'Autriche dans l'attente du nom de son nouveau pr\u00e9sident, puisque le d\u00e9pouillement se poursuit apr\u00e8s les \u00e9lections d'hier, un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, les 2 candidats sont au coude-\u00e0-coude, le repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame droite, Norbert Haug ferait l'\u00e9cologiste Alexander von der Bellen, ce sont les votes par correspondance qui vont d\u00e9partager les 2 hommes, la participation est tr\u00e8s forte, elle est estim\u00e9e \u00e0 plus de 70 pourcent on on saura normalement en fin de journ\u00e9e si Norbert sera ou non le 1er pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Vienne, une correspondance de Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [92%] :\r\nL'Autriche ne sera jamais plus la m\u00eame, peu importe le nom du nouveau pr\u00e9sident, ce qui est nouveau depuis hier soir, c'est comme un Autrichien sur 2 est pr\u00eat \u00e0 donner sa voix \u00e0 un parti d'extr\u00eame droite, chose impensable il y a encore quelques semaines, c'est le FPE qui va en profiter car gr\u00e2ce \u00e0 Norbert faire ce parti d'extr\u00eame droite est devenu un parti fr\u00e9quentable pour lequel de nombreux Autrichiens pourrait bien voter aussi lors d'autres \u00e9lections et d\u00e8s hier soir, le message \u00e9tait tr\u00e8s clair lors du discours prononc\u00e9 devant ses supporters Norberto faire devait d\u00e9clarer : il n'y a que 2 possibilit\u00e9s : soit je deviens pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou alors je vais soutenir a inscrit ce qui ach\u00e8tera pour qu'il devienne chancelier Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [92%] :\r\nEt les sociaux- d\u00e9mocrates et les conservateurs chr\u00e9tiens qui dominaient la vie politique autrichienne depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, n'ont donn\u00e9 aucune consigne de vote dans l'entre 2 tours, ils estiment qu'appeler \u00e0 faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame droite aurait confort\u00e9 la stature du candidat anti- syst\u00e8me de Norbert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [96%] :\r\nEn Suisse, renvois \u00e0 l'exp\u00e9diteur, le groupe parlementaire du PDC veut renvoyer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de coop\u00e9ration pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [93%] :\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9, samedi, il estime que le message transmis par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter doit \u00eatre corrig\u00e9 motif donc un message trop flou, pas assez port\u00e9 sur la r\u00e9solution de la question migratoire, toutefois, le chef de groupe PDC aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales Filippo Lombardi se d\u00e9fend de naviguer dans le si\u00e8ge de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [87%] :\r\nNous ne contestons pas les montants allou\u00e9s est pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui nous ne pla\u00eet pas dans le message que le la pr\u00e9senter, c'est le manque de priorit\u00e9s et vous avez 455 pages de texte parce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 plusieurs mains, il y a pas de logique dans ce texte et il n'y a pas de priorit\u00e9 et il n'y a pas de claire que sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral entend faire notamment en ce qui concerne l'le probl\u00e8me de la migration des prix migratoire les co\u00fbts que cela va engendrer et la possibilit\u00e9 de, de, d'orienter diff\u00e9remment la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [97%] :\r\nFilippo Lombardi, interrog\u00e9 par St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [93%] :\r\nOffrir aux sans- papiers, une garde identit\u00e9 valable dans la ville o\u00f9 ils r\u00e9sident, c'est une id\u00e9e originale et pourtant mise en pratique depuis plus d'un an \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [90%] :\r\nC'est maintenant la ville de Zurich, qui s'est int\u00e9resse sur les bords de la Limmat, on estime \u00e0 1 14000 le nombre de personnes qui n'ont aucun document d'identit\u00e9, soutenu par des citoyens, le conseil des \u00e9trangers de la ville propose de donner une r\u00e9elle existence \u00e0 ces milliers de personnes Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:39) [91%] :\r\nDonner \u00e0 ces anonymes, l'occasion de participer \u00e0 la vie sociale de la ville, leur faciliter l'acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux, aux \u00e9coles, biblioth\u00e8ques et piscine \u00e9loign\u00e9 surtout la crainte d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, en fait, c'est une forme de citoyennet\u00e9 urbaine des sans- papiers que propose le Conseil des \u00e9trangers de la ville, une de ses membres, signale qu'\u00e0 New York par exemple la carte d'identit\u00e9 permettent aux anonymes, d'ouvrir un compte en banque de recevoir des m\u00e9dicaments ou de profiter de rabais, elle rappelle aussi que de nombreux sans- papiers sont \u00e0 Zurich pour travailler dans les secteurs du b\u00e2timent et de l'h\u00f4tellerie, il ne serait pas l\u00e0 si les employeurs n'avait pas besoin de les autorit\u00e9s de la ville se disent pr\u00eates \u00e0 d\u00e9battre de ce projet qui n'en est qu'\u00e0 sa phase exploratoire, mais un responsable du contr\u00f4le des habitants se montrent sceptiques lorsque nous connaissons l'existence d'un sans- papiers, dit -il, soit il obtient le droit de s\u00e9jour, soit il doit s'en aller, il n'emp\u00eache, \u00e0 New-York, le bout de plastique pour identit\u00e9 fait un v\u00e9ritable carton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [98%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les citoyens votent le 5 juin prochain sur une r\u00e9forme propos\u00e9e par le MCG qui propose de faciliter le rachat de leur appartement par les locataires en place un projet soutenu par l'ensemble de la droite et combattu par la gauche, le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pris position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [89%] :\r\nObjectif de cette loi, permettre au locataire apr\u00e8s un minimum de 5 ans d'occupation d'acheter son appartement un prix plafond de de 6900 francs le m\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [93%] :\r\nEt pour \u00e7a il faudra modifier la loi sur les d\u00e9molitions transformations et r\u00e9novations Tania Ospina \u00e0 Gen\u00e8ve, les opposants craignent pour l'avenir des locataires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [96%] :\r\nAujourd'hui, selon la loi en vigueur, il est quasiment impossible pour allocataires d'acheter l'appartement dans lequel il vit, situation \u00e0 laquelle il faut absolument rem\u00e9dier selon le d\u00e9put\u00e9 MCG et promoteur immobilier Ronaldo Zacharias \u00e0 l'origine du texte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:20) [91%] :\r\nAujourd'hui le parc locatif depuis la loi du 10 mars 85 il y a pas moyen pour un locataire d'acqu\u00e9rir son logement donc cet assouplissement, ce n'est pas une abrogation de la les Terres c'est un l\u00e9ger assouplissement pour faire en quelque sorte que le locataire qui le souhaitent et que le bailleur qui le souhaitent puissent rentrer en mati\u00e8re et que le locataire en place puissent acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:43) [96%] :\r\nMais selon la gauche, c'est la protection des locataires qui est en danger et surtout en p\u00e9riode de p\u00e9nurie de logements, d'apr\u00e8s la d\u00e9put\u00e9e socialiste Caroline Marti il y a un risque de retour au cong\u00e9 vente, autrement dit les milieux immobiliers auront d\u00e9sormais la possibilit\u00e9 de mettre la pression sur des locataires ne souhaitant pas acheter leur appartement, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:09:01) [90%] :\r\nC'est notamment de conclure des baux \u00e0 terme fixe par exemple de 5 ans ce qui signifie qu'un locataire apr\u00e8s 5 ans voit son bail arrivait \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance et de ce fait, les propri\u00e9taires, lui propose d'acheter l'appartement et si le locataire n'a pas les moyens de l'acheter, h\u00e9 bien il sera contraint de quitter son appartement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [96%] :\r\nPour les opposants \u00e0 l'acceptation de cette modification par les Genevois le 5 juin prochain serait un vrai coup dur pour la loi sur les d\u00e9molitions transformations et r\u00e9novations, plus connu sous le nom de LDTR, elle est souvent pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve comme un instrument majeur de protection des locataires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:35) [94%] :\r\nEn Tunisie, le parti Ennahda 2\u00e8me formation politique du pays changera bel et bien de cap les 1200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en congr\u00e8s hier l'firme le parti n'utilisera plus les mosqu\u00e9es comme lieux de propagande, fini donc les Liens avec les Fr\u00e8res musulmans, mais le parti qui a c\u00f4toy\u00e9 les milieux radicaux peut -il r\u00e9ellement se d\u00e9faire du religieux d'un coup de baguette r\u00e9ponse avec Maurine Mercier, qui a suivi le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:57) [90%] :\r\nLe parti affirme politique et religion pour devenir un parti civile tr\u00e8s disciplin\u00e9s, ses membres ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce slogan tout le week- end, toute la presse a repris la nouvelle, il y aurait un avant et un apr\u00e8s congr\u00e8s Ennahda d\u00e9sormais irr\u00e9prochable, preuve que ce n'est pas aussi simple que cela : entre la th\u00e9orie et la pratique, il y a du chemin \u00e0 faire, un membre du parti de l'ancien ministre housing Jaziri d\u00e9cide de lui d'avouer qu'Ennahda change d'image mais pour combattre ses vieux d\u00e9mons, il faudra beaucoup plus de temps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:30) [85%] :\r\nC'est le bon chemin, c'est un bon d\u00e9but, m\u00e9thodologiquement, on l'a bien fait les choses apr\u00e8s est -ce que c'est profond, c'est pas assez profond, je suis d'accord avec vous avant 20 ans impossible de dire qu'on est plus dans les contextes la politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:45) [94%] :\r\nOn soup\u00e7onne Ennahda d'avoir flirt\u00e9 avec des mouvements radicaux g\u00e9n\u00e9ralement le parti contourne la question Houcine Jaziri lui assume totalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:55) [85%] :\r\nOn a repris avec toutes ces id\u00e9es qui m\u00eale \u00e0 la guerre et la violence et aux terroristes, mais n'est jamais assez des dire que les choses maintenant on est tranquille, il faut avoir des politiques claires dans le domaine culturel, il faut avoir un discours politique qui estime, lui, Clermont, il faut, mais il est tout politique s\u00e9curitaire efficace et avoir de vrais r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:21) [85%] :\r\nSelon le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 toute la soci\u00e9t\u00e9 concern\u00e9e toute la soci\u00e9t\u00e9 Ennahda compris a des efforts \u00e0 faire, Maurine Mercier pour rtsinfo Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [95%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Mardin ont r\u00e9\u00e9lu cette nuit sans surprise leur pr\u00e9sident Rached Ranucci le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la D\u00e9fense affirme avoir tu\u00e9 le chef des talibans afghans Akhtar Mansour lors d'une frappe de drone samedi au Pakistan, les insurg\u00e9s n'ont pas confirm\u00e9 la disparition de leur chef, mais les regards se tournent d\u00e9sormais vers Islamabad, les autorit\u00e9s locales, visiblement embarrass\u00e9es tardent \u00e0 confirmer la mort du chef des talibans sur leur territoire, explications de notre correspondant dans la r\u00e9gion, Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:58) [92%] :\r\nLes frappes de dr\u00f4nes dure depuis 2004 au Pakistan, mais jamais les avions sans pilote n'avait attaqu\u00e9, en dehors des zones tribales cette r\u00e9gion semi- autonome, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re afghane, or samedi le chef des talibans afghans, a \u00e9t\u00e9 pris pour cible alors qu'il circulait en plein coeur du Pakistan dans la province du Baloutchistan pendant des ann\u00e9es, Washington, compter sur le Pakistan pour inciter les talibans \u00e0 s'asseoir \u00e0 la table des n\u00e9gociations et mettre fin au conflit qui dure depuis 2001, beaucoup d'insurg\u00e9s vivent dans les grandes villes pakistanaises, ils sont en contact \u00e9troit avec les services secrets locaux mais depuis quelques mois, les attentats se multiplient en Afghanistan, les \u00c9tats-Unis soup\u00e7onnent Islamabad d'entretenir l'insurrection au lieu de la r\u00e9soudre le bombardement un Mansour signifie que Washington et Kaboul ont abandonn\u00e9 tout espoir de paix avec les talibans Emmanuel Derville pour rtsinfo New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:55) [95%] :\r\nFootball : le FC Sion devra s'imposer mercredi \u00e0 Lucerne, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat s'il veut participer au tour qualificatif de l'Europa Ligue la saison prochaine les Valaisans ont conc\u00e9d\u00e9 le nul \u00e0 Zurich hier 2 partout, ils comptent un point de retard sur Grasshopper en cas d'\u00e9chec qui Elior et du changement \u00e0 Tourbillon Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:14) [90%] :\r\nLe pr\u00e9sident Christian Constantin ne pourra pas laisser passer une telle contre- performance apr\u00e8s avoir honorablement batailler en Europa Ligue ces joueurs ont \u00e9t\u00e9 trop peu inconstant pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 mieux, mais une 5\u00e8me place en championnat et un \u00e9chec, on coupe ne pourrait pas rester sans cons\u00e9quence, l'\u00e9quipe est trop d\u00e9pendante du bon rendement de 2 ou 3 joueurs et lorsque l'un 2 se blesse ou un coup de fatigue, le jeu s'en ressent, on pense \u00e0 Carlitos quasi indispensable au milieu du terrain, il y a tous les attaquants qui manque beaucoup trop d'occasions, essayer de briller en championnat et en Europe, demande de doubler avec la m\u00eame qualit\u00e9, ou presque, ces postes cl\u00e9s, mais pour \u00e7a il faut de l'argent, beaucoup d'argent, l'argent vient avec la r\u00e9ussite, c'est le serpent qui se mord la queue, Christian Constantin a laiss\u00e9 travailler son staff ces derniers temps, il n'est pas certain qu'ils gardent non plus sa confiance en cas d'\u00e9chec si d\u00e9j\u00e0 Didier Tholot ne r\u00e9pond pas aux appels du pied de son club l\u00e0 o\u00f9 sa famille r\u00e9side \u00e0 Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:08) [91%] :\r\nEt puis enqu\u00eate sur glace : le Canada conserve sa couronne, les Canadiens ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9fendre leur titre au championnat du monde de Moscou hier en battant la Finlande de 0, le Canada, qui compte d\u00e9sormais 26 titres de champion du monde, la Russie a obtenu la m\u00e9daille de bronze en dominant nettement les \u00c9tats-Unis 7 \u00e0 2 dans la petite finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [93%] :\r\nMaigre compensation merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, il fait gris ce matin seulement, qu'on puisse dire le temps va rester couvert aujourd'hui avec des plus intermittente, elles seront abondantes m\u00eame c'est plus le long des Pr\u00e9alpes dans le Chablais en Valais central limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1500 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9rature, il fait frais ce matin 7 \u00e0 10 ans en pleine pas plus de 13 cet apr\u00e8s- midi, le temps va rester nuageux avec un retour du soleil pr\u00e9vu en partie demain apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4C08A75-86DF-4082-9072-2EB1BEFB59ED", "internalArchiveId": "D4C08A75-86DF-4082-9072-2EB1BEFB59ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La France est-elle au bord du chaos? : Interview de Nicolas Baverez, \u00e9conomiste, historien et avocat, auteur du livre \"Danser sur un volcan\" (\u00c9d. Albin Michel, 2016)", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 683, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724930", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["crise \u00e9conomique", "crise politique"], "alternativeTitle": ["La France est-elle au bord du chaos? / TUM_2016-05-23T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["La France va-t-elle mal? L\u2019\u00e9conomiste, historien et avocat Nicolas Baverez se pose la question dans un livre publi\u00e9 ce printemps, \u201cDanser sur un volcan\u201d, chez Albin Michel. A ses yeux, le pays n\u2019a plus qu\u2019une chance de se ressaisir, de se r\u00e9former."], "variantIds": ["ece-7724930"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:13Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBah, nous recevons en Direct de notre Studio de Paris Nicolas Baverez bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates historien \u00e9conomiste avocat \u00e9galement vous publiez, vous avez publi\u00e9 ce printemps un livre danser sur un volcan, chez Albin Michel, on va en parler dans dans une minute, plus particuli\u00e8rement d'ailleurs la situation fran\u00e7aise, mais d'abord je voudrais vous entende sur cette situation europ\u00e9enne plus g\u00e9n\u00e9ralement sur le centre a disparu en l'entendait il y a la la revue de presse internationale de Patrick Chaboud\u00e9 d'ailleurs hier soir le l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy sur TF1 disait quand il n'y a plus d'droite et plus de gauche, ce sont les extr\u00eames qui en profitent, vous \u00eates d'accord avec cette analyse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nJe crois que le probl\u00e8me est plus profond : les d\u00e9mocraties aujourd'hui sont confront\u00e9s \u00e0 ce qu'on peut appeler une configuration et qui reprend quelques traits des ann\u00e9es 30, m\u00eame si notre monde est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un c\u00f4t\u00e9, nous avons la d\u00e9flation, la tr\u00e8s profonde d\u00e9stabilisation des classes moyennes, le retour de menaces s\u00e9curitaires int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure et un tr\u00e8s fort d\u00e9sarroi identitaire et l\u00e0- dessus, prosp\u00e8re, effectivement, des partis d'extr\u00eame droite, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement des populismes et nous voyons refleurir la tentation de l'homme fort alors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe les d\u00e9mocraties, on trouve \u00e7a exacte et \u00e9galement dans les nouveaux empires avec des personnalit\u00e9s comme Vladimir Poutine dit Jinping aurait tu\u00e9 p\u00e8re de gamme mais c'est vrai qu'aujourd'hui, de l'Autriche aux \u00c9tats-Unis avec la perc\u00e9e de Donald Trump, nous voyons resurgir cette ces configurations qui sont tr\u00e8s favorables pour les populistes et pour le et pour les hommes qui s'affirment fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nDonc \u00e7a va au-del\u00e0 de d'un probl\u00e8me de grande coalition du fait qu'on d\u00e9bat plus qu'on d\u00e9bat \u00e0 moins qu'il y a une sorte de de bien- pensance qui s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a peut en participer puisqu'il y a effectivement les les populistes prosp\u00e8rent, comme vous l'avez rappel\u00e9 sur la d\u00e9l\u00e9gitimation des dirigeants et les dysfonctionnements des institutions d\u00e9mocratiques, le probl\u00e8me c'est que les les populistes contribue aux maux qu'il d\u00e9nonce, autrement dit, ce qu'on voit par exemple en Espagne la du c\u00f4t\u00e9 de plus plus \u00e0 gauche, mais l'arriv\u00e9e de partis populistes aboutit \u00e0 rendre les d\u00e9mocraties ingouvernable et une fois qu'elles sont ingouvernables, il s'en pr\u00e9valent pour expliquer que, il faut aller vers des formes de de r\u00e9gimes plus autoritaire vers des d\u00e9mocraties non lib\u00e9rales dont la Hongrie par exemple de Viktor Orb\u00e1n est devenue une forme de symboles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [88%] :\r\nOn va parler un peu de la France aussi, et de ce qui se passe en France, Nicolas Baverez, c'est votre pays nuit debout c'est ce ce mouvement dont on sait pas encore tr\u00e8s bien ce qu'il va donner d'ailleurs, m\u00eame s'il a donn\u00e9 quelque chose des manifestations presque quotidiennes, beaucoup de violence, une violence qui qui est danser de part et d'autre d'ailleurs, et qui en tout cas, semble \u00eatre en dans une certaine escalade \u00e7a c'est, c'est c'est quoi parce que si on si on interroge quand on interroge les militants, les manifestants se de nuit debout notamment y jouer les partis politiques ne r\u00e9pondent plus, ils nous \u00e9coutent, plus on a besoin de, de, de s'exprimer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nPar l\u00e0, la France est clairement un pays qui est en risque et en crise tr\u00e8s grave, donc il y a, il y a une crise \u00e9conomique puisque, en r\u00e9alit\u00e9, il y a pas vraiment de de croissance et a eu un petit suppl\u00e9ment de consommation du fait de la baisse du prix du p\u00e9trole, et \u00e7a, c'est aller directement vers les importations mais la production nationale n'arrive plus \u00e0 r\u00e9pondre, nous avons un probl\u00e8me social majeur avec le ch\u00f4mage qui ne parvient pas \u00e0 baisser un probl\u00e8me financier avec la dette et surtout un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 avec non seulement le le r\u00e9sultat de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de ch\u00f4meurs structurels mais \u00e9galement une emprise de l'\u00c9tat islamique de plus en plus forte sur une partie de la de la jeunesse fran\u00e7aise et il ne le veut, la France est un probl\u00e8me, un probl\u00e8me pour elles-m\u00eames et pour les autres, parce que elle ne parvient pas \u00e0 s'adapter, les rem\u00e8des sont connus, mais la classe politique et est parfaitement impuissante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [86%] :\r\nVous \u00eates d'accord avec le constat de de nuit debout de ce mouvement -l\u00e0, en fait, le, le, c'\u00e9tait le cas du policier voulait ne r\u00e9pond plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [91%] :\r\nLe quinquennat de de Fran\u00e7ois Hollande et l'aboutissement le point ultime du blocage de du blocage de la France, donc on a aujourd'hui pour aller vite, une \u00e9conomie qui ne va pas vraiment mieux, une soci\u00e9t\u00e9 qui va beaucoup plus mal avec des pans entiers de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui sont en train de basculer dans la violence et un syst\u00e8me politique qui ne r\u00e9pond plus, puisque c'est quand m\u00eame un, un paradoxe \u00e9tonnant de voir un pays qui est en \u00e9tat d'urgence depuis 6 mois, avec des mesures qui sont quand m\u00eame extr\u00eamement rude pour les libert\u00e9s publiques et qui en m\u00eame temps laisse prosp\u00e9rer des violences quotidiennes ahurissante dans les rues des grandes villes et maintenant un blocage des d\u00e9p\u00f4ts p\u00e9troliers, qui plus est, \u00e0 quelques semaines de l'organisation d'un \u00e9v\u00e9nement majeur avec l'Euro 2016, vous faites partie, qui vous venez incoh\u00e9rence compl\u00e8te une impuissance du politique qui ach\u00e8ve d'exasp\u00e9rer les Fran\u00e7ais et qui fait, et y a \u00e9videmment et malheureusement le jeu de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [80%] :\r\nVous faites partie de ceux Nicolas Baverez qui un climat insurrectionnel en France, vous iriez jusque la pass\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [94%] :\r\nQui disait que la France est un pays qui ne fait des r\u00e9formes qu'\u00e0 l'occasion des r\u00e9volutions, il est parfaitement clair que si nous continuons \u00e0 ne pas arriver \u00e0 r\u00e9former ce pays c'est le quand m\u00eame le seul des grands pays d\u00e9velopp\u00e9s, le seul des grands pays europ\u00e9ens, qui n'a pas fait de r\u00e9formes de son mod\u00e8le politique, \u00e9conomique et sociale depuis des d\u00e9cennies, il est clair que nous allons arriver \u00e0 une mont\u00e9e de la violence et effectivement au bout une forme de r\u00e9volution et comme on le voit aujourd'hui en Autriche, il faut bien se rendre compte que dans un contexte de d\u00e9flation alors que l'Union sovi\u00e9tique est morte et le communisme avec elle la r\u00e9volution aujourd'hui et la rebascul\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite plut\u00f4t que, \u00e0 l'extr\u00eame gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [92%] :\r\nVous \u00e9crivez dans votre livre que 2017 sera la derni\u00e8re l'\u00e9lection donc un pr\u00e9sidentielles de 2017 sera la derni\u00e8re chance pour r\u00e9former la France : pourquoi la derni\u00e8re chance pourquoi 2017, la derni\u00e8re chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [91%] :\r\nC'est la derni\u00e8re chance, quand on regarde la situation du pays, aujourd'hui il est extr\u00eamement affaibli, on a une partie des forces \u00e9conomiques et des des talents qui vous regarder encore la derni\u00e8re op\u00e9ration financi\u00e8re au tour de Technip le si\u00e8ge par \u00e0 Londres, on a d\u00e9j\u00e0 eu le si\u00e8ge de Lafarge, qui est parti chez vous en Suisse, on a eu beaucoup de grandes entreprises l'an dernier, Alstom, Alcatel, donc il y a, il y a une fonte de du syst\u00e8me productif fran\u00e7ais qui est absolument impressionnante et les atouts fran\u00e7ais qui sont nombreuses, repose sur le capital humain, il y a encore du capital financier, il y a des infrastructures, des services publics, il y a beaucoup de de d'atouts en France, mais ces atouts sont aujourd'hui st\u00e9rilis\u00e9s et dans un monde ouvert, si on n'arrive pas les valoriser bien, ils seront valoris\u00e9s par d'autres ou ou ou ou chez les autres, donc le c'est aussi une derni\u00e8re chance d'un point de vue politique parce que je ne crois pas que Madame Le Pen, soit en situation de gagner en 2017 on a vu pour les \u00e9lections r\u00e9gionales que les Fran\u00e7ais utiliser le Front national, toujours pour protester, mais qu'en revanche les citoyens refusait de leur donner les clefs, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas pour les 2 grandes r\u00e9gions de de PACA au sud et puis du du Nord-Pas-de-Calais au au nord, en revanche, si on continue \u00e0 avoir une \u00e9conomie bloqu\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui se d\u00e9lite et puis la violence qui monte, il est clair que, en 2022 madame Le Pen aurait une une occasion exceptionnelle d'arriver d'arriver au pouvoir, donc aujourd'hui il y a bien une dynamique de la violence qui est en route qui qui ne pour l'instant n'a pas donn\u00e9 de n'a, n'a pas abouti \u00e0 la r\u00e9volution parce que ces violences restent cantonn\u00e9s dans des secteurs tr\u00e8s diff\u00e9rents de la soci\u00e9t\u00e9, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les agriculteurs d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, on a eu de l'autre, un certain nombre d'usines d'ouvriers dans des usines qui fermaient, on a une partie de la jeunesse, l'extr\u00eame gauche avec et et maintenant la CGT qui bascule aussi dans des formes de de radicalisation assez, on va se faire parce qu'on a aussi \u00e9videmment la partie de la jeunesse qui est s\u00e9duite par l'\u00c9tat islamique mais pour l'instant il n'y a pas de il y a pas de programme politique v\u00e9ritablement alternatif et il y a pas de fusion de ces diff\u00e9rentes protestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [96%] :\r\nNicolas Baverez, vous appelez \u00e0 une th\u00e9rapie choc le redressement passe par une r\u00e9volution intellectuelle et morale, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [91%] :\r\nLa France a fait la d\u00e9monstration du fait que les r\u00e9formes partielles progressives ne fonctionnait pas, quand on regarde aujourd'hui ce qui s'est pass\u00e9 en Su\u00e8de dans les ann\u00e9es 1990 l'agenda 2010 en Allemagne ou encore les r\u00e9formes plus r\u00e9cente en Italie ou en Espagne, on s'aper\u00e7oit qu'il faut pour arriver \u00e0 faire les r\u00e9formes, ce qu'on a rat\u00e9 avec la loi elle Khomri, c'est-\u00e0-dire que, il faut une l\u00e9gitimit\u00e9 politique forte, il faut un mandat des citoyens, il faut une vision, un projet d'ensemble et pas simplement des mesurettes, il faut des forces \u00e9conomiques et sociales qui soutiennent et une, et enfin, il faut une p\u00e9dagogie des des citoyens, donc le la France aujourd'hui dans un \u00e9tat telle qu'elle ne rel\u00e8ve pas de mesures ponctuelles ou d'am\u00e9nagement \u00e0 la marge d'un syst\u00e8me qui est devenue insoutenable, il faut bel et bien refonder un mod\u00e8le fran\u00e7ais comp\u00e9titif coh\u00e9rent et solidaire dans le 21\u00e8me si\u00e8cle et c'est pour \u00e7a que cela rel\u00e8ve d'une th\u00e9rapie choc, c'est aussi pour \u00e7a que 2017 et la derni\u00e8re chance d'y arriver, de mani\u00e8re d\u00e9mocratique et pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [88%] :\r\nCela dit, Nicolas Baverez, les Fran\u00e7ais se sont -ils pas un peu profond\u00e9ment conservateur qui cherche et qui a besoin de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, mais tous, tous les peuples d\u00e9mocratiques le quand vous regardez aujourd'hui, il est par d\u00e9finition la d\u00e9mocratie elle est conservatrice et elle est faite pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, qui est la 1\u00e8re, condition de l'exercice de de la libert\u00e9, or tous, tous les pays autour de nous ont r\u00e9ussi \u00e0 se transformer et Asada et sauf la France, alors il y a des explications un peu historique, il y a le fait que la R\u00e9volution fran\u00e7aise a laiss\u00e9 l'\u00c9tat et le citoyen face \u00e0 face que la 5\u00e8me R\u00e9publique est un r\u00e9gime extr\u00eamement autoritaire centralis\u00e9 peu lib\u00e9ral et enfin la fusion de la classe politique avec la haute administration, alors que le probl\u00e8me aujourd'hui, l'\u00c9tat et le probl\u00e8me est n\u00e9 et n'est pas la solution, il n'emp\u00eache que, il n'y a pas de raison que la France soit irr\u00e9formable, elle a montr\u00e9 dans le pass\u00e9 qu'elle arrivait \u00e0 s'adapter, souvent retard donc c'est sa situation aujourd'hui, mais elle a aussi la capacit\u00e9 \u00e0 effectuer des rattrapages \u00e9tonnant de de vigueur et c'est absolument ce \u00e0 quoi il faut qu'elle essaye de, de parvenir en 2017 une nouvelle donne qui lui permettent de rattraper son retard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [93%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Baverez, vous publiez danser sur un volcan, chez Albin Michel, merci d'\u00eatre pass\u00e9 dans tout un monde et bonne journ\u00e9e, merci infiniment, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T06:49:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baverez, Nicolas", "role": "\u00e9conomiste, historien et avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45341D02-94DB-4471-8B08-E4121CDC8B7F", "internalArchiveId": "45341D02-94DB-4471-8B08-E4121CDC8B7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel pr\u00e9occup\u00e9e face \u00e0 la situation politique en Turquie", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, qui se trouve en Turquie pour un sommet humanitaire de l'ONU, va rencontrer ce lundi apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Les deux responsables tenteront \u00e0 nouveau de chercher \u00e0 sortir de la crise entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie.\r\n\r\n* * Angela Merkel pr\u00e9occup\u00e9e face \u00e0 la situation politique en Turquie Un attentat de grand ampleur.. sur la c\u00f4te Syrienne.. alors que s'ouvre le premier sommet humanitaire mondial en Turquie... \r\nUn sommet parain\u00e9 par l'ONU destin\u00e9 \u00e0 trouver des solutions pour am\u00e9liorer l'aide d'urgence... \r\nLe pr\u00e9sident turc a exhort\u00e9 le monde \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s.. \r\nRecep Tayyip Erdogan doit rencontrer cet apr\u00e8s midi la chanceli\u00e8re allemande.. \r\n Une nouvelle tentative pour chercher \u00e0 sortir de la crise entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie.. \r\nHier Angela Merkel a dit sa pr\u00e9occupation.. \r\nBerlin... Blandine Milcent...\r\nMAG", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel pr\u00e9occup\u00e9e face \u00e0 la situation politique en Turquie / 12H30_2016-05-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, qui se trouve en Turquie pour un sommet humanitaire de l\u2019ONU, va rencontrer ce lundi apr\u00e8s-midi le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Les deux responsables tenteront \u00e0 nouveau de chercher \u00e0 sortir de la crise entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie."], "variantIds": ["ece-7724970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T13:59:55Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBeyrouth un attentat de grande ampleur sur la c\u00f4te Syrienne alors que s'ouvre le 1er sommet humanitaire mondial en Turquie un sommet parrain\u00e9 par l'ONU, destin\u00e9 \u00e0 trouver des solutions pour am\u00e9liorer l'aide d'urgence, le pr\u00e9sident turc a exhort\u00e9 le monde \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s, ce matin, \u00e0 l'ouverture, Etupes Tayyip Erdogan ne doit rencontrer aussi cet apr\u00e8s- midi, la chanceli\u00e8re allemande une nouvelle tentative pour chercher \u00e0 sortir de la crise entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie hier, Angela Merkel a dit d'ailleurs toute sa pr\u00e9occupation \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a commenc\u00e9 hier sa visite en Turquie avec un symbole, elle s'est tr\u00e8s longuement entretenu avec des repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile turque, journaliste avocat d\u00e9fenseur des droits de l'homme hier au journal Frankfurter Allgemeine Ramzan TAC, Angela Merkel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 sa pr\u00e9occupation face au d\u00e9veloppement politique int\u00e9rieure en Turquie, elle en parlera avec Recep Erdogan, mais cela dit aussi vouloir continuer \u00e0 travailler sur l'accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie sur les migrants, ce sera difficile, l'une des clauses exig\u00e9es par Ankara la lev\u00e9e de l'obligation de VISA au 1er juin pour les citoyens turcs voulant se rend dans un pays de l'Union n'est pas tenable selon Bill, ce matin, qui affirme que Berlin n'y croit pas avant 2017, reste que la chanceli\u00e8re allemande a int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout faire pour trouver une solution \u00e0 la crise car un succ\u00e8s ou non de l'accord sur les migrants pourraient d\u00e9cider de son avenir politique, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED16D2B7-027B-4A2F-ABAD-E4AA79CF8391", "internalArchiveId": "ED16D2B7-027B-4A2F-ABAD-E4AA79CF8391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ronds-points", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Espitallier, Jean-Michel\r\nLes ronds-points se multiplient et nous font tourner en rond, mais qu'ont-ils \u00e0 nous raconter sur notre \u00e9poque et sur nous-m\u00eames? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Jean-Michel Espitallier. Quelle est sa valeur symbolique? Quels messages sociologiques, \u00e9thiques ou politiques v\u00e9hiculent-ils? Que r\u00e9v\u00e8lent leurs d\u00e9cors? Nous faisons le tour des ronds-points dans \"Tribu\".\r\n\r\n* * Les ronds-points se multiplient et nous font tourner en rond, mais qu'ont-ils \u00e0 nous raconter sur notre \u00e9poque et sur nous-m\u00eames? C'est la question que s'est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Jean-Michel Espitallier. Quelle est sa valeur symbolique? Quels messages sociologiques, \u00e9thiques ou politiques v\u00e9hiculent-ils? Que r\u00e9v\u00e8lent leurs d\u00e9cors? Nous faisons le tour des ronds-points dans \"Tribu\".", "durationSec": 1562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7707897", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 23.05.2016", "Les ronds-points / TRI_2016-05-23T11:04:15_tribu", "Tribu du 23.05.2016", "Les ronds-points / TRI_2016-05-23T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les ronds-points se multiplient et nous font tourner en rond, mais qu\u02b9ont-ils \u00e0 nous raconter sur notre \u00e9poque et sur nous-m\u00eames? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Jean-Michel Espitallier. Quelle est sa valeur symbolique? Quels messages sociologiques, \u00e9thiques ou politiques v\u00e9hiculent-ils? Que r\u00e9v\u00e8lent leurs d\u00e9cors? Nous faisons le tour des ronds-points dans \"Tribu\".", "Les ronds-points se multiplient et nous font tourner en rond, mais qu\u02b9ont-ils \u00e0 nous raconter sur notre \u00e9poque et sur nous-m\u00eames? C\u02b9est la question que s\u02b9est pos\u00e9e notre invit\u00e9, Jean-Michel Espitallier. Quelle est sa valeur symbolique? Quels messages sociologiques, \u00e9thiques ou politiques v\u00e9hiculent-ils? Que r\u00e9v\u00e8lent leurs d\u00e9cors? Nous faisons le tour des ronds-points dans \"Tribu\"."], "variantIds": ["ece-7707898", "ece-7707897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:41Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nDu point Tribu rencontreront bombinette Julien Bagnolet pointe du Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu en 1980 la Suisse ne comptait en tout et pour tout que 19 ronds-points aujourd'hui avoir des milliers c'est explosion de rondeur, a de quoi fasciner car qui dit giratoires, dits perp\u00e9tuelle movement d\u00e9coration improbable mais aussi une certaine forme de libert\u00e9 et si au fond les ronds-points \u00e9tait le miroir de notre soci\u00e9t\u00e9 : bonjour, Jean-Michel Espitallier, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, auteur de ce livre, tourner en rond, de l'art d'aborder les ronds-points \u00e9dit\u00e9 aux Presses universitaires de France, merci d'\u00eatre en Direct avec nous depuis notre Studio de Paris alors Jean-Michel Espitallier d'o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e d'\u00e9crire sur les ronds-points, mais en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [85%] :\r\nC'\u00e9tait une une mauvaise id\u00e9e, parce qu'en fait, parce que ce cet objet ce ce, ce dispositif est a priori tellement tellement banal est tellement commun en fait certes pas, d'ailleurs on serrait pas puisque, il y a eu d'interdit dit rien de stationner non moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait justement de, de, de, d'interroger donc sur un objet banal et de voir qu'est -ce qu'on peut en extraire de de, comme sens \u00e7a raconte de de notre quotidien de notre contemporain et qu'est -ce que et pourquoi est -ce que les ronds-points, peu \u00e0 peu, en fait on pourquoi les ronds-points en face, on est comme \u00e7a, de mani\u00e8re de faire une sorte de g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e, on a l'impression que \u00e7a, \u00e7a pousse comme des champignons, auquel d'ailleurs il ressemble et et puis y avait ce moi j'ai vu assez, assez vite, en fait une une sorte de de discours sociologiques, politiques, morales, \u00e9thiques, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [81%] :\r\nAlors, et revenir sur ce discours, mais c'est vrai que rien que le nom, en tout cas en France est assez fascinant ronds-points, c'est \u00e7a que vous qui \u00eates \u00e9crivain et po\u00e8te, \u00e7a doit vous appartenez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [81%] :\r\nBen oui, oui, d'ailleurs c'est c'est vrai que la une, une partie du livre, en fait, est consacr\u00e9e \u00e0 ce mot alors le rond-point manifestement \u00e9t\u00e9 elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et invent\u00e9 en Angleterre donc ronds-points \u00e9videmment si, si, et \u00e9tait et est adjectif, on se retrouve donc dans un t\u00eate-\u00e0-queue indien Tata que \u00e7a syntaxique puisqu'en fait en fran\u00e7ais on l'adjectif vient il y a, viens, viens souvent apr\u00e8s et donc on aurait du dire Point Romain encore ce ronds-points des gens f\u00eatera contre quelque chose et puis donc quelque chose de son de son origine anglo- saxonne et puis et puis point \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a marche parce que premi\u00e8rement, si on peut penser que point est une n\u00e9gation quelque chose que parce que ce livre en fait tousser, c'est c'est aussi quelque chose qui tourne, qui tourne un peu en rond, lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ces analyses en fait son centre sont elles-m\u00eames en boucle, donc c'est aussi un livre qui en fait qui performent son sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [81%] :\r\nMais vous avez parl\u00e9 de l'Angleterre, \u00e7a vient d'o\u00f9 les ronds-points, \u00e7a, \u00e7a date de Mathusalem ou c'est, je pense que c'est un petit, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [81%] :\r\nMathusalem alors peut-\u00eatre il faudrait il faut voir, mais maintenant, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au 17\u00e8me si\u00e8cle, alors les ronds-points d\u00e9j\u00e0 et avant la oui, alors il y avait, oui, absolument, il y avait des dents le le report d\u00e9part \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e9tait un dispositif qu'enfin quand on am\u00e9nag\u00e9 dans les jardins pour justement pour m\u00e9nager des perspectives et puis dans les campagnes pour les chasseurs, les ronds-points, c'\u00e9tait mal, esp\u00e8ce de, de, de, de, de lieux un peu un peu particulier, ce n'est une sorte de clairi\u00e8re sur lesquels les, les, les chasseurs en pour la notamment la chasse \u00e0 courre en fait se retrouver moyennant qui avait quelque chose de alors l\u00e0, pas \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas cette notion deJ. mais, en revanche, en face, sur les routes sont apparues assez vite alors c'est ce que je raconte, de peu dans les c'est qu'il y a des ronds-points de naturel, il y en a quelques-uns et des ronds-points artificiel je je m'expliquant aupr\u00e8s naturel c'est un ronds-points qui n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme \u00e7a pour \u00eatre ronds-points, je pense, par exemple, la place de l'\u00c9toile \u00e0 l'Arc de Triomphe et en fait, enseigne \u00e0 tourner autour, en fait, c'est autre chose sondern autour, donc \u00e7a c'est c'est ce qu'on appelle ronds-points naturel et puis on va artificiel, c'est un ronds-points en fait qui remplace le Carrefour le feu rouge etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [88%] :\r\nC'est vrai que votre livre, on apprend notamment qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des des ronds-points et des ronds-points au cin\u00e9ma avant les voitures avec les \u00e7a \u00e7a bouchonne et d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs avec les chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [81%] :\r\nLes chevaux et puis les grandes places en fait hein, \u00e0 Paris, la place, la place de l'\u00c9toile, bien s\u00fbr, Meuse Italie : la place de la Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [78%] :\r\nDonc l'invention est assez ancienne, maintenant il y a eu cette explosion dont j'ai pas la main sur introduction qui va il y a une trentaine d'ann\u00e9es que \u00e7a quand il s'\u00e9tait impos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [85%] :\r\nFr\u00e9n\u00e9sie alors c'est en France, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 30 \u00e0 peu pr\u00e8s 30000 ronds-points, alors si on fait un petit un petit calcul : si on si on pense que, grosso-modo, cette fr\u00e9n\u00e9sie commence au d\u00e9but d'ann\u00e9e que de DDoS \u00e0 70 d\u00e9but 80 on a ici s'est construit en France \u00e0 peu pr\u00e8s 500 ronds-points par an, donc \u00e7a fait plusieurs ronds-points par jour donc \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est dingue, et moi j'aime bien parce que c'est aussi absurde de surtout se poser ce genre de question donc \u00e0 iOS ronds-points, il se ici se construit \u00e0 peu \u00e0 peu pr\u00e8s point et demi par jour, c'est, c'est c'est absolument dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [78%] :\r\nComme l'explique c'est, c'est une question d'argent, c'est une question de de fa\u00e7on alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [85%] :\r\nIl y a une il y a une alors on a dit enfin je sais pas du tout, c'est pas du c'est pas mon m\u00e9tier, mais on a dit qu'en fait il y avait des, des, des, des, des, des aides de l'Europe pour pour pour remplacer donc les carrefours souvent dangereux par des ronds-points, mais moi j'y vois, je vois une sorte de rejet pas si c'est un acte manqu\u00e9, parce quand on peut payer tr\u00e8s r\u00e9ussi exactement, j'y vois justement un passage de la base de la soci\u00e9t\u00e9 finalement de l'interdiction, la r\u00e8gle \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 du contr\u00f4le circuleront en fait permet aussi, il n'il n'a interrompu le flux oui oui, on est dans un fantasme aujourd'hui du flux, du flux ininterrompu de la circulation qui ne s'arr\u00eate pas et sur Internet en France Air \u00e7a c'est c'est un flux continu elle rompant en fait, raconte \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire que je on est plus sur le sur le sur le politique pour lui sur le politiquement incorrect du feu rouge, etc, on arr\u00eate les coupe le flux cisaille, mais on est dans une sorte de de r\u00e9gulation plus vraiment le rond-point, \u00e7a permet de bon, on peut s'arr\u00eater, mais en g\u00e9n\u00e9ral on ralentit, puis on passe on se on se fond dans le on se fond dans le dans le trafic que enfin dans la dans la rotation donc quelque chose de beaucoup plus doux de beaucoup plus politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [73%] :\r\nLe pourquoi encore avec une cascade de politiquement incorrect, le feu rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:06) [86%] :\r\nSelon vous, mais il est politiquement et incorrect dans la mesure o\u00f9 finalement le le le la soci\u00e9t\u00e9 le lib\u00e9ral le dans laquelle on on vit en fait ne ne ne supporte plus le l'interruption, on le voit bien avec internet lire si vous aussi vous avez une panne internet pendant une minute, vous fait c'est pas, c'est pas possible, on devient dingue et donc tout \u00e7a s'esp\u00e8ce de fantasme de, de, de, de oui de d'id\u00e9al, donc de Lyne interruption en fait elle se elle se concr\u00e9tise, bien s\u00fbr, l'ronds-points Henri Leleu, la circulation automobile, c'est aussi aussi quelque chose de, de, de tr\u00e8s important dans notre inconscient collectif, \u00e7a c'est quelque chose dont on n'arr\u00eate pas les automobiles parce qu'on n'arr\u00eate pas le flux, on n'arr\u00eate pas la circulation on n'arr\u00eate pas les, les, les, les, les, on n'arr\u00eate pas la livraison n'arr\u00eate pas, voil\u00e0 donc donc le le rond-point \u00e7a permet justement c'est esp\u00e8ce de de moments et de lieux qui qui qui qui qui autor\u00e9gule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [70%] :\r\nIl y a 2 sens cela dans son cela leur enfant il y a des ronds-points, a \u00e9t\u00e9 assez pr\u00e9curseur parce qu'Internet, mais aussi les ann\u00e9es 80 mais l'explosion ce que la fin des ann\u00e9es 26. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nL\u00e0 vous avez oui mais c'est \u00e7a, mais en fait \u00e7a participe un peu de de ce m\u00eame mouvement de ce m\u00eame d\u00e9sir d'une soci\u00e9t\u00e9 12 convivial qui glisse enfin qui surfe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [81%] :\r\nMais c'est aussi notre volont\u00e9 de de ne jamais s'arr\u00eater un cette volont\u00e9 de c'est \u00e7a, on nous demande s'arr\u00eate jamais, c'est correct nous smartphone, il faut toujours \u00eatre branch\u00e9 tout savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est et c'est en \u00e7a que \u00e7a m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait et c'est que finalement \u00e7a raconte \u00e7a combien ce qu'on ce qu'on est ce qu'on veut, ce qu'on d\u00e9sire et ce et ce parc, on est pris quoi cet esp\u00e8ce de et puis aussi, il y a une fluidit\u00e9 c'est tr\u00e8s convivial, le rond-point quelque chose de \u00e7a peut m\u00eame ressemble \u00e0 une aire de jeu en cr\u00e9ant, en quelque sorte, parce qu'avec le temps la place le le le terre- plein central, qui est parfois parfois d\u00e9cor\u00e9s assez souvent de mani\u00e8re un peu kitsch mais \u00e7a raconter beaucoup d'chose faite le le la d\u00e9coration d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [87%] :\r\nOn l'ad\u00e9quation, on va en parler tout \u00e0 l'heure, j'ai donc fait aussi le lien qu'on parle toujours de cette continuit\u00e9 de cette mani\u00e8re de vivre rapidement avec les cha\u00eenes d'info en continu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [82%] :\r\nOui, c'est un peu pareil, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on peut plus arr\u00eater la formation et on a besoin de la c'est une sorte de besoin, en fait, on est, on est tous moi je m'en compte et je mange, je m'en veux ou je me mets en col\u00e8re contre moi- m\u00eame sur ce que se confie sur internet, c'est-\u00e0-dire tout le temps, s'il y a, s'il y a, s'il y a une si \u00e0 un moment \u00e7a bug mais, mais, au bout de, de, de 15 secondes on est en des paum\u00e9s qu'on a l'impression que c'est plus possible, en fait, parce que voil\u00e0, alors m\u00eame si on n'est pas on n'est pas donc il y a, il y a, il y a cette esp\u00e8ce de de d\u00e9sir et c'est pareil pour les, pour les cha\u00eenes des fonds continue cette m\u00eame si, si, si, 6 rab\u00e2che toujours la m\u00eame chose en fait, c'est vrai, BFM, il y a une bouche comme \u00e7a et on est quand m\u00eame scotch\u00e9 parce qu'on sait qui va arriver, il va pas se passer grand chose mais on attend toujours quelque chose qui pourrait arriver, qui pourrait devenir, donc il y a une super, on est pris dans c'est esp\u00e8ce de rotation et de flux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [80%] :\r\nIl y quelque chose qui est aussi est tr\u00e8s important dans dans le succ\u00e8s aussi \u00e0 des des ronds-points, c'est que questions c'\u00e9tait d\u00e9cid\u00e9 aussi en Angleterre, j'ai vu c'est \u00e0 50 ans, en 66 le fait que on a supprim\u00e9 la sacre sur la sacro-sainte priorit\u00e9 droite c'\u00e9tait de gauche pour les Anglais, mais en gros chez nous sur le continent, c'est vraiment toujours priorit\u00e9 droite, or c'est l'inverse selon les giratoires oui, sauf \u00e0 Paris, sauf \u00e0 Paris, sauf \u00e0 Paris, pourquoi \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [79%] :\r\nQui ne fait jamais rien comme tout le monde, \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne pas, c'est \u00e7a, je sais pas je gr\u00e2ce, \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a c'est plut\u00f4t, mais c'est mais effectivement qu'il y a une il y a une priorit\u00e9 \u00e0 gauche le ronds-points enfin une primaire une priorit\u00e9 \u00e0 \u00e0 ceux qui tourne donc l\u00e0 aussi, enfin bon \u00eatre prioritaire, \u00e7a veut dire que le enfin une sorte de priorit\u00e9, donc de sup\u00e9riorit\u00e9 et presque s\u00fbr priorit\u00e9 sur celui qui arrive, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a comme une sorte c'est comme moi j'ai ai une sorte de, une sorte de paradis terrestre en quelque sorte enfin du paradis terrestre automobiliste ique, c'est-\u00e0-dire en fait, seul le le rond-point, \u00e9videmment, une fois qu'on ait une fois qu'on tourne, c'est bien, tout va bien, en plus, on sait o\u00f9 on va, enfin, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s renseign\u00e9 en point et d\u00e9pend, il y a des panneaux etc mais il faut quand m\u00eame faire un effort pour lui pour y acc\u00e9der, et donc, l\u00e0 aussi \u00e7a, esp\u00e8ce de, de, de, de, de fantasmes, d'une sorte de paradis \u00e0 conqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:52) [80%] :\r\nUn paradis d'ailleurs, dans lequel vous aimez bien rester plus dites dans votre livre des fonds d\u00e9tourn\u00e9s plusieurs fois d'ailleurs, \u00e7a nous est tous arriv\u00e9, comme d'autres ont dit plusieurs fois qu'on cherche d'autres c'\u00e9tait pratique \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas encore des GPS, on tournait donc pour nos clubs, le copilote, regardez la carte des fois 3 quelle forme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [78%] :\r\nEt, et c'est possible, alors que si vous aussi vous si vous h\u00e9sitez \u00e0 un Carrefour ou \u00e0 ou un feu rouge, vous savez on on sait tout \u00e7a, quand le feu passe au Vert si vous h\u00e9sitez de 3 secondes en fait klaxonner par adh\u00e9rer en cellule et \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s vite, il faut, il faut aller tr\u00e8s vite alors sur l'ronds-points mais si on se trompe, on refait un tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [81%] :\r\nC'est une personne alors au point cette fonction de de fluidit\u00e9, il y a aussi des 2 fonctions qui sont venus apr\u00e8s coup en tout cas en Suisse, je pense, c'est le cas aussi en France, il y a des ronds-points qui sont install\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des villages souvent pour aussi ralentir oui pour se sur un ralentisseur, \u00e7a permet aussi aux gens de, de, de ne pas, ils ont pas tourn\u00e9 \u00e0 gauche doit r\u00e9unir jusqu'au rond-point pouvoir revenir en arri\u00e8re, donc \u00e0 d'autres fonctions qui sont n\u00e9es de sa fonction 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [82%] :\r\nOui, mais, mais effectivement vous avez raison, c'est un, c'est aussi une fa\u00e7on de de faire ralentir les gens mais de les faire ralentir immuablement oui il y a pas et voil\u00e0, c'est pas \u00e7a que Europe fait correspond \u00e0 ce correspond \u00e0 ce \u00e0 ce \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 de l'Entertainment etc en fait, il faut que tout soit on on peut, on fait plus ralentir les gens par la contrainte, ouais, maman dit voil\u00e0, tu as -tu ronds-points, c'est plut\u00f4t sympa, il et assez d\u00e9cors et \u00e7a se passe bien et voil\u00e0, donc il y a l\u00e0 aussi \u00e0 une sorte de douceur en fait dans le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [78%] :\r\nMais y a aussi un mensonge pour le ralentissement discerne mani\u00e8re mais un village o\u00f9 y attention il y a plusieurs routes ont fait, c'est presque une petite route qui part \u00e0 la d\u00e9chetterie et puis justement une fonction, on fait ralentir sans dire qu'on fait ralentir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:28) [83%] :\r\nOui, et puis il y a moi j'ai vu en province, je sais plus quoi, je crois, c'est-\u00e0-dire l'entend faire sur une route nationale \u00e9mis un ronds-points tout et tous les 40 m\u00e8tres et on sent parce que c'\u00e9tait une relation extr\u00eamement droite alors effectivement, vous avez raison, et donc la route principale qui qui qui traverse le rond-point et puis il y a un petit chemin oui un petit un petit un petit Parking en fait voil\u00e0, donc, on sent que \u00e7a sert pas grand chose, si ce n'est \u00e0 faire ralentir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [83%] :\r\nJean-Michel Espitallier nous parlons de cet objet fascinant qu'elle ronds-points avec vous ce matin qui dit giratoire dit bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:03) [80%] :\r\nTribu jusqu'\u00e0 11 heures et demi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [73%] :\r\nJe me r\u00e9veille, comme les. \r\nIl automobile pour est tellement anti- drogue et je rappelle qu'on a encore que 12 que que les prisonniers dans une file de la prison et \u00e7a, y a plus de place dans et plusieurs places, Paris a \u00e9t\u00e9 engloutie Sandrine et voil\u00e0 Dabitch \u00e0 la Gr\u00e8ce, c'est qu'ils sont financ\u00e9s, c'est la derni\u00e8re voiture prendre telle culture. \r\nTout le monde, m\u00eame en profiter quand Antoine quand tout change, c'est vraiment difficile, voitures et de points automobile pour notre pays, donc je rame qu'on a encore que les gens veulent encore que pour les prisonniers dans une file puisse aller quand il y a plus de place dans les plusieurs places non et puis un matin comme les. \r\nPoint de Dakar cette englobe tout, qui, c'est quoi d'Abidjan \u00e0 la Gr\u00e8ce, cette pi\u00e8ce accomplir, c'est la derni\u00e8re voiture quelque chose qui pointe, qui sait, peut-\u00eatre un jour, apparemment il y a utilisation sera au mus\u00e9e toutes les voies d\u00e9gag\u00e9es, vive la libert\u00e9 pour les Verts, alors \u00e7a y est, point de plus pour automobiles, mais aussi pour nous de prouver je rame comme mal que Colin il reste encore \u00e0 bord, prisonniers dans une phase de prisonniers, ensuite il y a plus de la Star et si, dans le 2\u00e8me la gratuit\u00e9 automobile et Bourdy, qui ont compris progr\u00e8s automobile immobiles, je vois pas que tout au monde, il est mobile d\u00e9socialiser antimissile automobile aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [80%] :\r\nAutomobile mobiles par voici ce dialogue de Jean-Michel Espitallier on peut pas parler d'ronds-points sans parler de l'int\u00e9rieur des ronds-points, c'est un espace \u00e0 la fois vides inaccessibles au commun des mortels et coup\u00e9 en fait ce qu'il est, par les voitures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:21) [85%] :\r\nOui, oui, et c'est c'est justement son paradoxe qui est tr\u00e8s humain, il est tr\u00e8s, il \u00e9tait l\u00e0, il est \u00e0 port\u00e9e de la main parce qu'on peut, et en m\u00eame temps il est agr\u00e9\u00e9 souvent interdits aux pi\u00e9tons, on croyait aussi c'\u00e9tait de, de, de, d'ambigu\u00eft\u00e9 enfin justement quelque chose qui se mord la queue, quoi, quelque chose de, de, de tr\u00e8s paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:36) [81%] :\r\nEt \u00e0 la fois et puis ils mangent de l'espace aussi, en tout cas en Suisse parfois ou laisse passer et ai c'est un espace qui n'est, qui est presque inoccup\u00e9e dans le dans le Vert apr\u00e8s les d\u00e9corer, mais il est presque par l'Huma Rodrigue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:46) [85%] :\r\nBen oui, c'est un peu une sorte de, c'est presque une sorte de grandir, de point aveugle de la circulation automobile, parce que c'est pas une route en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:53) [82%] :\r\nOr, ces fameuses d\u00e9corations qu'on peut voir elle serve \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [84%] :\r\nAlors je ne sais pas si elle savait quelque chose en tout cas, elles sont, elles sont servies par ce par le rond-point, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est le ronds-points, c'est aussi un lieu qui permet alors \u00e0 la r\u00e9gion ou \u00e0, ou \u00e0 la roue \u00e0 la commune qui, enfin qui qu'il g\u00e8re en fait de, de, d'exposer un peu un discours, alors \u00e7a peut \u00eatre, c'est quand m\u00eame assez souvent nostalgique, c'est-\u00e0-dire que souvent il y a des des Vieilles Charrues des vieux qui, moi, j'ai vu des ronds-points et d\u00e9vi\u00e9 locomotive etc, donc il y a cette esp\u00e8ce de, on se demande, ce n'est pas une sorte de de mauvaise conscience de la modernit\u00e9, de dire voil\u00e0, il faut, il faut bien qu'on circule qu'on s'voil\u00e0 que que que les que que les que les voitures puissent circuler etc, mais en m\u00eame temps on a, on a quand m\u00eame pas oublier que, il y a une sorte de de caract\u00e8re immuable de la de la vie, donc on est sur un ronds-points avec des voitures d'aujourd'hui qui \u00e9tait l\u00e0 et en m\u00eame temps, vous allez voir une vieille charrue ou ou un rocher avec moi il se de faux fac\u00e9ties c'est comme toujours hein, c'est faux et la nostalgie c'est aussi quelque chose finalement qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un pass\u00e9 qui n'existe plus, pas par d\u00e9finition, donc c'est aussi donc \u00e7a serait faire quelque chose qui ne peut donc c'est, c'est une sorte de fiction, en fait, \u00e7a n'existe pas, donc on est, on est dans une sorte de de lieux qui qui est une qui est un lieu invent\u00e9 une sorte de, c'est souvent des SSD, sorte de Disneyland en France il y a aussi autre marqueur, un marqueur politique, par exemple en France, alors \u00e7a je le, je dirais comme qui enfin je je m'amuse un peu, mais les mairies enfin les, les, les municipalit\u00e9s socialistes en fait ont souvent des ronds-points qui sont d\u00e9cor\u00e9s parD. par des Oeuvres d'art contemporain, comme \u00e7a, donc voil\u00e0 je m'amuse \u00e9videmment parce que les choses sont beaucoup plus subtil, beaucoup, beaucoup plus nuanc\u00e9 mais voil\u00e0, donc c'est aussi finalement une fa\u00e7on de de raconter quelque chose de ronds-points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:35) [83%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a combien il y avait aussi nous a eu cette sur la nostalgie, il y avait eu un grand combat, c'\u00e9tait aux ann\u00e9es 90 en Suisse c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de Martigny, dans le Valais, il y avait un m\u00e9c\u00e8ne local qui voulait, en gros, et l'explosion de ces ronds-points voulait offrir une oeuvre sur 5, chacun tirant ces ronds-points et il y a eu, c'\u00e9tait un combat \u00e9tait tr\u00e8s longue haleine \u00e7a finalement, mais aussi des gens qui effectivement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quelque chose qui soit mis sur le vignoble par exemple qui, s'ils mettent en valeur les traditions voil\u00e0 o\u00f9 la culture de la r\u00e9gion, plut\u00f4t que de l'art contemporain, \u00e7a veut dire que c'est un peu partout, si en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:06) [84%] :\r\nOui, oui, il est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s tourn\u00e9e sur le pass\u00e9, j'ai d\u00fb tourner au double sens et puis et puis c'est aussi quelque chose qui, qui qui qui se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 qui se faire en g\u00e9n\u00e9ral un contexte qui n'y afin qu'il n'existe plus, par exemple, moi je connais un ronds-points dans la banlieue de Marseille, dans la banlieue industrielle de Marseille qui est qui qui qui qui est de lavande donc donc la lavande, c'est la Provence sauf que il n'y a de la vente que sur le rond-point, donc en fait \u00e7a r\u00e9f\u00e8re, chose qui n'est, qui n'existe pas, donc ce serait faire \u00e0 soi -m\u00eame, donc c'est aussi \u00e7a, c'est l\u00e0 aussi c'est il y a, il y a du sens, qui tournent en boucle en fait ceux qui sont dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:37) [78%] :\r\nBonsoir, ce qui frappe quand m\u00eame qui frappe, on voit sur les r\u00e9seaux sociaux de ces d\u00e9corations de ronds-points, c'est quand m\u00eame leur mochet\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:43) [85%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame souvent assez kitsch et assez, assez, assez croquignolesque mais mais je crois que c'est parti tout et c'est pour \u00e7a que on ronds-points d'int\u00e9ressant, c'est qu'en m\u00eame temps, il est, il y a un peu gauche, enfin c'est un c'est un dispositif ultra- moderne mais mais esth\u00e9tiquement c'est pas terrible et puis en m\u00eame temps il cache aussi des r\u00e9alit\u00e9s, il y enverra jamais ronds-points d\u00e9cor\u00e9s d'un mirador, sur la commune de, de, de, de Fleury-M\u00e9rogis, un autre la grande prison d'envoyer \u00e7a casse, donc c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu la r\u00e9alit\u00e9 que tout le monde, que tout le monde r\u00eave de, de, de, de, de, d'approcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [74%] :\r\nBon ces d\u00e9corations, c'est vrai qu'ils ont, comme fonction c'est de sur une ligne droite, comme c'est un signale que, il y a avec la ligne droite secouent pas parce que les gens qui vont au mieux du rond-point \u00e7a ripaille arrive et c'est aussi de les cacher, je crois, la vue qui en fasse pas qu'on voit, il y a pas de voiture qui viennent du coup on ralenti un un peu mieux oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:28) [82%] :\r\nMais alors il y a aussi un effet de de le bagne dans l'ronds-points, c'est qu'en fait on on pr\u00e9conise au au aux automobilistes de rester attentif et entend le ronds-points en fait, en fait, le linge, les d\u00e9corations selon pour en fait d\u00e9tourner un peu l'attention parce qu'on regarde, je ne se qui l'ombre donc l\u00e0 aussi quelque chose d'un peu bizarre et puis quand vous dites que \u00e7a cache les voitures deviendraient mais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a peut aussi masquer justement le le le la la circulation autour du rond-point, donc en fait en m\u00eame temps, il est, il est pas si efficace que \u00e7a en fait le rond-point est efficace mais le mais la d\u00e9coration peuvent peuvent avoir parfois une sorte de d'effet inverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:04) [86%] :\r\nSurtout, certaines communes profitant de faire un peu de la publicit\u00e9 pour le oui, le march\u00e9 samedi et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:09) [77%] :\r\nOui ou bienvenue en fleurs avec des fleurs etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:12) [81%] :\r\n\u00e0 Lille, le absolument essentiel du ronds-points, c'est vrai, on a pas tout \u00e0 l'heure, on va d\u00e9velopper un peu c'est vous pour vous l'ronds-points c'est c'est clairement un espace de libert\u00e9, voire vous dites il est ultra lib\u00e9ral, voire libertaire, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [87%] :\r\nOui, alors voyez, il est ultra lib\u00e9ral parce que bah ce c'est c'est un petit peu ce que disait tout \u00e0 l'heure, c'est que donc il y a ce fantasme du flux et puis le vent, l'Europe encourage l'initiative individuelle, l'esprit de comp\u00e9tition, il faut quand m\u00eame \u00eatre plus malin que les autres La Libre que la libre concurrence dans les limites d'un encadrement sous peu la fluidit\u00e9 je reviens pas, donc les circulations et puis une esp\u00e8ce de soumission aux lois du r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire que on peut il faut voil\u00e0, il faut bien, il faut l'aborder et il faut, il y a un certain nombre de r\u00e8gles pour y circuler, il faut en sortir il faut sortir au bon endroit au bon moment, etc, donc il y a un voil\u00e0 il y a, il y a, il y a c'est esp\u00e8ce de d\u00e9but de comp\u00e9tition, de circulation et de et de et de libre occurrence donc l\u00e0 on est on est on est compl\u00e8tement dans le dans le dans le lib\u00e9ralisme dans dans l'ultralib\u00e9ralisme et puis libertaire aussi parce qu'effectivement, en m\u00eame temps il y a une sorte en apparence, en fait, chacun fait un peu ce qu'il faudrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est fou, c'est que le le rond-point, en fait, c'est un esp\u00e8ce de Dieu, de libert\u00e9, si on peut dire comme \u00e7a, que si on si voil\u00e0, si on si on de la circulation routi\u00e8re depuis les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es maintenant l'objet de s'attacher de des casques, tout est beaucoup plus r\u00e9glement\u00e9, or il y a un seul livre, le petit village d'Ob\u00e9lix qui va, qui va donner naissance, c'est la Savoie o\u00f9 finalement tout est permis, on s'auto- doit cesser \u00e0 l'ancienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:39) [82%] :\r\nTout est pacifi\u00e9 sur l'ronds-points et puis il y a, il y a tr\u00e8s peu Accident mortel sur son parce qu'\u00e9videmment on y arrive, enfin on ne roule pas vite, mais, mais les accidents graves se comptent, enfin r\u00e9unis Val\u00e9rie Val\u00e9rie n'a quasiment pas, donc l\u00e0 aussi il y a une sorte une sorte de, une sorte de paradis terrestre \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:55) [78%] :\r\nMais quand \u00e7a se fait que les politiques le laissent faire parce que on a voulu r\u00e9glementer tout notamment soit circulation routi\u00e8re Servent ultra- r\u00e9glement\u00e9e en tout cas en Suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9 nous expliqu\u00e9 qu'ils laissent faire ce ce ce petit espace. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:06) [83%] :\r\nCe parce qu'en m\u00eame temps, il est tr\u00e8s efficace : allez les gens effectivement les les gens ralentissent, alors si c'est le seul, c'est le seul moyen, c'est le seul moyen de faire ralentir les gens parce que, \u00e9videmment, on peut pas aborder un rond-point \u00e0 120 \u00e0 140 \u00e0 l'heure, mais c'est dans ces travaux ce qui sont peu dangereux traversent voil\u00e0 mais non, donc en fait il est tr\u00e8s c'est c'est il y a, il y a 6000 c'est, c'est l'enfer, c'est un objet tr\u00e8s minimal de ronds-points, on met un rond en milieu d'une route et en m\u00eame temps, il est tr\u00e8s efficace, je crois que c'est \u00e7a aussi \u00e7a et c'est pour \u00e7a que \u00e7a fascine parce que, a priori, s'il est tout sauf ce fascinant et c'est cette absence a priori de de fascination qui en fait qui en fait un objet fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [82%] :\r\nVous dites, c'est un espace pacifi\u00e9 en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame pas mal de casus Belli, on peut s'engueuler que on n'a pas re\u00e7u la priorit\u00e9 c'\u00e9tait Anouilh \u00e0 celui qui a pas respect\u00e9, oui c'est \u00e7a parce qu'en cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:52) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est vrai que dans la mesure o\u00f9 ces libertaire, en fait, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va un peu dans tous les sens, donc parfois \u00e7a frotte, \u00e7a frotte un peu, \u00e7a klaxonne, voil\u00e0, mais, mais, je dirais, gu\u00e8re plus que dire plut\u00f4t que faire qu'au feu rouge, co- ou dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:05) [85%] :\r\nVous pensez que, il y va continuer \u00e0 fleurir le rond-point ou alors il va \u00eatre, il va, on va assister \u00e0 un retour du feu rouge du Carrefour traditionnel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:14) [79%] :\r\n\u00e7a, je pense pas parce qu'en fait la les plus \u00e0 \u00e7a, on est, on est vraiment dans une soci\u00e9t\u00e9 du contr\u00f4le est \u00e0 l'il y a m\u00eame parfois des cam\u00e9ras sur les ronds-points, donc du contr\u00f4le et de l'auto- contr\u00f4le chacun esp\u00e8ce d'illusion de libert\u00e9, on vous dit : ben voil\u00e0, vous, vous vous faites ce qu'on on vous au vous fait int\u00e9grer des, des, des r\u00e8gles, des r\u00e8gles du jeu et \u00e0 vous apr\u00e8s de les appliquer en fonction justement de de la circulation donc alors l'Europe, en fait, on pense pour le pas dans le le le feu roulant on pense pour vous d\u00e9brouillez vous arr\u00eater et si vous arr\u00eatez pas bon, il y a l'accident qualifi\u00e9 qui est possible, mais en tout cas, il paiera la sanction je l'ronds-points, c'est beaucoup plus et c'est, c'est c'est c'est en \u00e7a que je pense que c'est, c'est un objet qui est, qui est, qui est, qui est promis \u00e0 un bel avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:52) [68%] :\r\nCe qui int\u00e9ressant dans les autres langues commen\u00e7aient d'Irlande bat autour d'anglais donc litt\u00e9ralement rond au sujet et pi\u00e9g\u00e9 dans \u00e9galement s'\u00e9crase, c'est-\u00e0-dire la toupie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:02) [80%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ressemble \u00e0 une toupie, \u00e7a \u00e7a aussi ne s'ensemble un cerveau et ses bombes et commun c'est non quelque chose tr\u00e8s f\u00e9minin de tr\u00e8s attrayant de tr\u00e8s de tr\u00e8s doux de tr\u00e8s maternel voil\u00e0 et c'est et c'est aussi, je pense, la grande puissance de ce de ce dispositif minimal et un peu primaire que d'\u00eatre aussi quelque chose de de tr\u00e8s accueillants et de, de, de, de maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:23) [72%] :\r\nTr\u00e8s maternel, c'est vrai qu'\u00e0 ce stade, ce qui ronge les dit en introduction du de r\u00e9aliser parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:28) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, y a une une pastille pastis g\u00e9ante, enfin voil\u00e0, c'est pour cela, chapeau 5 pourcent davantage davantage sur ce compte, donc c'est vrai que \u00e7a, on est, on est dans des, on est dans son rapport \u00e0 l'objet qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un rapport, un rapport convivial et presque affectif, quoi, vous avez pour sur l'\u00e9changeur aussi, pardon, mais apr\u00e8s l'\u00e9changeur cette banque et qui est qui, qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s efficace, mais le les changeurs c'est la modernit\u00e9, quoi, c'est-\u00e0-dire c'est dur, c'est du sexe et du fer, c'est du b\u00e9ton, c'est pas accessibles, c'est souvent sur sur des lieux qui sont eux- m\u00eames, m\u00eame plus, on ne peu difficile d'acc\u00e8s, le rond-point \u00e0 quelque chose de violent, enfin de dur de brutal, alors que le le le pas dans le nouvel \u00e9changeur alors que le ronds-points justement, il est \u00e0 port\u00e9e de la main, on peut, si on peut s'en approcher en se en se promenant dans les dans les champs etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:10) [88%] :\r\nUn peu de douceur dans ce monde de b\u00e9ton brut merci beaucoup Jean-Michel Espitallier c'est c'est quoi votre prochain livre, \u00e7a sera sur les feux rouges pour faire pardonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [73%] :\r\nNormand prochainement, fait que je ne chez mon chez un \u00e9diteur c'est c'est \u00e7a sera une ann\u00e9e, c'est sur le rock oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:24) [83%] :\r\nOui, sur leur apprendra peut-\u00eatre l'occasion de vous r\u00e9agissez \u00e0 cette occasion la lutte sujet passionne voici Jean-Michel esp\u00e9rer, je rappelle que vous \u00eates donc, \u00e9crivain, auteur de ce livre, tourner en rond, de l'art d'aborder les ronds-points paru aux Presses universitaires de France, bonne journ\u00e9e, merci, vous aussi, h\u00e9 bien voil\u00e0 6, merci beaucoup, merci \u00e0 John Haselbacher \u00e0 la technique \u00e0 Lausanne et Alexandre du c\u00f4t\u00e9 de Paris \u00e0 ces mesures \u00e0 l'assistanat, de production et \u00e0 Nathalie Charles Berg pour ce qui est la programmation musicale demain tout autre sujet, nous parlerons du rapt d'enfant mais d'ici l\u00e0, vous avez rendez- vous avec l'Euro, se disant qu'est -ce \u00e9thiques odeur je vous souhaite la plupart des journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:57) [71%] :\r\nTribu Julien Magnollay rencontre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T09:45:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9721805-3113-43D6-A331-F526995E0DC5", "internalArchiveId": "D9721805-3113-43D6-A331-F526995E0DC5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Romain Clivaz: le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l'Europe", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Il y a des images qui en disent plus sur l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne que nombre d'essais, de discours et d'\u00e9tudes. Celles de la remise du prix Charlemagne au pape Fran\u00e7ois sont de cette teneur.\r\n\r\n* * Romain Clivaz: le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l'Europe (Fran\u00e7ois le mauvais proph\u00e8te pour l'Europe) Le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l'Europe. Commentaire de Romain Clivaz\r\n((Il y a des images qui en disent plus sur l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne, que nombre d'essais, de discours et d'\u00e9tudes. Celles de la remise du prix Charlemagne au pape Fran\u00e7ois sont de cette teneur.\r\n Voir les huiles communautaire d'une Europe en panne chanter les louanges d'un souverain pontife ma foi politique, trop politique diront certains, a quelques chose de troublant. Voir Jean-Claude Juncker, Donald Tusk et Martin Schulz en audience, friser la bondieuserie dans leur gestuelle, devrait interpeller les citoyens europ\u00e9ens.\r\n Dans un discours sous forme de le\u00e7on de choses, Fran\u00e7ois s'en est pris \u00e0 l'Europe qui aurait oubli\u00e9 son humanisme, son ouverture, qui devrait construire des ponts et abattre des murs. On l'aura bien compris, le pape \u00e9tait dans son r\u00f4le, plus ancr\u00e9 dans l'\u00e9vangile que dans le r\u00e9el. Mais en s'en remettant \u00e0 ses propos, les dirigeants de l'Europe communautaire oublient le leur, celui d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de leurs citoyens.\r\nCes citoyens n'ont pas besoin de sermons, mais des r\u00e9ponses politiques. Les principes, devenus sacr\u00e9s, d'ouverture, de libre mouvement, d'abatage des fronti\u00e8res sont au coeur des messages papal et communautaire. Mais ils ne suffisent plus.\r\nLa crise migratoire et la globalisation rappellent que les fronti\u00e8res, les limites, les territoires permettent aussi de prot\u00e9ger les citoyens. L'Europe est \u00e0 la recherche de ces nouveaux \u00e9quilibres \u00e9conomiques, humains, migratoires et culturels. Et plus que dans les sermons et l'\u00e9vangile, c'est dans la r\u00e9alit\u00e9, la raison et l'action politique courageuse, libre de dogme et sans tabou que se trouvent les solutions ! ))", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Romain Clivaz: le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l\u2019Europe", "Romain Clivaz: le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l\u2019Europe / JDM_2016-05-23T06:51:00_signature", "Romain Clivaz: le pape Fran\u00e7ois, mauvais proph\u00e8te pour l\u2019Europe / JDM_2016-05-23T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il y a des images qui en disent plus sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne que nombre d\u2019essais, de discours et d\u2019\u00e9tudes. Celles de la remise du prix Charlemagne au pape Fran\u00e7ois sont de cette teneur.", "Il y a des images qui en disent plus sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne que nombre d\u2019essais, de discours et d\u2019\u00e9tudes. Celles de la remise du prix Charlemagne au pape Fran\u00e7ois sont de cette teneur.", "Il y a des images qui en disent plus sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne que nombre d\u2019essais, de discours et d\u2019\u00e9tudes. Celles de la remise du prix Charlemagne au pape Fran\u00e7ois sont de cette teneur."], "variantIds": ["ece-7725001", "ece-7724983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:01Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt tout de suite le commentaire de Romain Clivaz, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, le pape Fran\u00e7ois le mauvais proph\u00e8te pour l'Europe, il y a des images qui en disent plus sur l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne que nombre d'essais de discours et d'\u00e9tudes, celle de la remise du prix Charlemagne pas Fran\u00e7ois sont de cette teneur voir les huiles communautaire d'une Europe en panne chanter les louanges d'un souverain pontife ma foi politique trop politique, diront certains, \u00e0 quelque chose de troublant voir Jean-Claude Junker Donald tout ce que Martin Schulz en audience friser la bondieuserie dans leur gestuelle devrait interpeller les citoyens europ\u00e9ens, dans un discours sous forme de le\u00e7on de choses Fran\u00e7ois s'en est pris \u00e0 l'Europe qui aurait oubli\u00e9 son humanisme, son ouverture qui devrait construire des ponts et abattre des murs, on l'aura bien compris, le pape \u00e9tait dans son r\u00f4le, plus ancr\u00e9 dans l'Evangile que dans le r\u00e9el, mais en s'en remettant \u00e0 ses propos, les dirigeants de l'Europe communautaire oublient le leur, celui d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de leurs citoyens et d'agir, ces citoyens n'ont pas besoin de sermons mais des r\u00e9ponses politiques les principes devenus sacr\u00e9s d'ouverture de libre mouvement d'abatage des fronti\u00e8res sont au coeur des messages papal et communautaire, mais il ne suffisent plus, la crise migratoire et la globalisation rappellent que les fronti\u00e8res, les limites, les territoires permettent aussi de prot\u00e9ger les citoyens, l'Europe est \u00e0 la recherche de ces nouveaux \u00e9quilibres \u00e9conomiques, humains migratoires et culturels et, plus que dans des sermons et dans l'Evangile, c'est dans la r\u00e9alit\u00e9, la raison et l'action politique courageuse libre de dogme et sans tabou que se trouvent les solutions c'\u00e9tait le commentaire de Romain Clivaz vous pouvez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barbu de signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51944413-2D1F-4307-B581-0A4C7D1AAD75", "internalArchiveId": "51944413-2D1F-4307-B581-0A4C7D1AAD75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Rencontre entre l'imam d'Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Ahmed al-Tayeb, l'imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer ce lundi, dans la matin\u00e9e. Quels sont les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale?\r\n\r\n* * Rencontre entre l'imam d'Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois (RENCONTRE PAPE FRANCOIS - IMAM D'AL AZHAR) Rencontre entre l'imam d'Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois\r\nChronique de RTSreligion - lundi 23 mai 2016 - Jean-Christophe Emery \r\n*** C'est la Chronique de RTSreligion avec vous Jean-Christophe Emery. Ahmed Al-Tayeb, l'imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer aujourd'hui, dans la matin\u00e9e. Vous nous proposez de d\u00e9crypter les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale.\r\n((Soigneusement pr\u00e9par\u00e9e depuis des mois, cette rencontre est annonc\u00e9e comme un d\u00e9gel des relations entre le Vatican et l'universit\u00e9 sunnite. Celles-ci s'\u00e9taient fig\u00e9es en 2011 apr\u00e8s la protestation faite par Beno\u00eet XVI. Il avait r\u00e9agi \u00e0 l'attentat d'une \u00e9glise copte d'Alexandrie qui avait fait 21 morts en d\u00e9cembre 2010. Les relations entre les deux institutions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9es depuis le discours de Beno\u00eet XVI \u00e0 Ratisbonne, en 2006 ; un court extrait tir\u00e9 de son contexte avait engendr\u00e9 une flamb\u00e9e de violence dans plusieurs pays musulmans. La multiplication des gestes du chef de l'Eglise romaine \u00e0 l'\u00e9gard l'islam avait permis une br\u00e8ve accalmie d\u00e8s 2009.))\r\n*** Quels sont les enjeux pour le pape actuel ?\r\n((Le pape Fran\u00e7ois a tr\u00e8s vite cherch\u00e9 \u00e0 reprendre les relations, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2013, en signant lui-m\u00eame le traditionnel message envoy\u00e9 par Rome au monde musulman \u00e0 l'occasion du ramadan. Quelques mois plus tard, il envoyait un premier \u00e9missaire au Caire. En 2014, le grand mufti du Caire \u00e9tait re\u00e7u au Vatican, suivi par pr\u00e9sident \u00e9gyptien Abdel Fattah al-Sissi. Le r\u00e9tablissement des relations avec l'islam semble \u00eatre en bonne priorit\u00e9 dans l'agenda du pape. Il cherche \u00e9galement \u00e0 tisser des liens avec l'autre grande branche de l'islam, l'islam Chiite. ))\r\n*** Et pour l'universit\u00e9 d'Al-Azhar, quels sont les enjeux ?\r\n((Il s'agit de se profiler comme une instance de dialogue et d'ouverture avec le christianisme. Depuis quelques ann\u00e9es, l'universit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9f\u00e9rence du monde sunnite, est en proie \u00e0 de vives critiques. Elle est accus\u00e9e ne pas combattre les id\u00e9ologies radicales, de donner des enseignements anti-chr\u00e9tiens, d'abriter des Fr\u00e8res musulmans. Elle multiplie donc les signes visant \u00e0 rassurer ses d\u00e9tracteurs. En d\u00e9cembre 2014, elle organisait un vaste colloque pour d\u00e9noncer le radicalisme. Depuis une ann\u00e9e, elle a cr\u00e9\u00e9 un Observatoire permanent pour lutter contre l'islam extr\u00e9miste. Mais sa marge de manoeuvre est \u00e9troite, \u00e0 l'interne elle est tiraill\u00e9e entre des courants th\u00e9ologiques oppos\u00e9s, \u00e0 l'externe elle subit l'influence du pouvoir politique sans parvenir \u00e0 s'en affranchir. Cette rencontre appara\u00eet donc comme un tremplin m\u00e9diatique visant \u00e0 renforcer sa position ainsi que celle de son dirigeant, l'imam Al-Tayeb dont la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9former l'institution est encore r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt.))", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724994", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Rencontre entre l\u2019imam d\u2019Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois", "Rencontre entre l\u2019imam d\u2019Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois / JDM_2016-05-23T06:27:00_rtsreligion", "Rencontre entre l\u2019imam d\u2019Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois / JDM_2016-05-23T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Ahmed al-Tayeb, l\u2019imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer ce lundi, dans la matin\u00e9e. Quels sont les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale?", "Ahmed al-Tayeb, l\u2019imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer ce lundi, dans la matin\u00e9e. Quels sont les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale?", "Ahmed al-Tayeb, l\u2019imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer ce lundi, dans la matin\u00e9e. Quels sont les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale?"], "variantIds": ["ece-7725011", "ece-7724994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn passe \u00e0 la chronique de de RTS religion \u00e0 6 heures 27 avec vous ce matin Jean-Christophe Emery ahmed Al-Tayeb, l'imam de la prestigieuse universit\u00e9 islamique Al-Azhar et le pape Fran\u00e7ois doivent se rencontrer aujourd'hui dans dans la matin\u00e9e, ce lundi, vous nous proposez, ce matin, d\u00e9crypter les enjeux de cette premi\u00e8re mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nSoigneusement pr\u00e9par\u00e9e depuis des mois, cette rencontre est annonc\u00e9e comme un d\u00e9gel des relations entre le Vatican et l'universit\u00e9 sunnite, celles -ci s'\u00e9taient fig\u00e9es en 2011 apr\u00e8s la protestation faite par Beno\u00eet XVI, il avait r\u00e9agi \u00e0 l'attentat d'une \u00e9glise copte d'Alexandrie, qui avait fait 21 morts en d\u00e9cembre 2010, des relations entre les 2 institutions \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9es depuis le discours de Beno\u00eet XVI \u00e0 Ratisbonne en 2006 un court extrait tir\u00e9 de son contexte avait engendr\u00e9 une flamb\u00e9e de violence dans plusieurs pays musulmans, la multiplication des gestes du chef de l'\u00c9glise romaine \u00e0 l'\u00e9gard de l'Islam avait permis une br\u00e8ve accalmie d\u00e8s 2009. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nQuels sont les enjeux pour le pape actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [97%] :\r\nLe pape Fran\u00e7ois a tr\u00e8s vite cherch\u00e9 \u00e0 reprendre les relations d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2013 en signant lui- m\u00eame le traditionnel message envoy\u00e9 par Rome au monde musulman, \u00e0 l'occasion du ramadan, quelques mois plus tard, il envoyait un premier \u00e9missaire au Caire en 2014, le grand mufti du Caire \u00e9tait re\u00e7u au Vatican, suivi par le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Abdel Fattah Al-Sissi le r\u00e9tablissement des relations avec l'Islam, semble \u00eatre en bonne priorit\u00e9 dans l'agenda du pape, il cherche \u00e9galement \u00e0 tisser des Liens avec l'autre grande branche de l'Islam Islam chiite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nEt pour l'universit\u00e9 d'Al-Azhar, quels sont les enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [95%] :\r\nIl s'agit de se profiler comme une instance de dialogue et d'ouverture avec le christianisme depuis quelques ann\u00e9es, l'universit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une des r\u00e9f\u00e9rences du monde sunnite est en proie \u00e0 de vives critiques, il est accus\u00e9 de ne pas combattre les id\u00e9ologies radicales de donner des enseignements anti- chr\u00e9tiens d'abriter des Fr\u00e8res musulmans, elle multiplie donc les signes visant \u00e0 rassurer ses d\u00e9tracteurs en 2014, elle organisait un vaste colloque pour d\u00e9noncer le radicalisme depuis une ann\u00e9e, et la crise un Observatoire permanent pour lutter contre l'Islam extr\u00e9miste, mais sa marge de manoeuvre est \u00e9troite \u00e0 l'interne, elle est tiraill\u00e9e entre des courants th\u00e9ologiques oppos\u00e9s \u00e0 l'externe, elle subit l'influence du pouvoir politique, sans parvenir \u00e0 s'en affranchir, cette rencontre appara\u00eet donc comme un tremplin m\u00e9diatique visant \u00e0 renforcer sa position ainsi que celle de son dirigeant l'imam Al-Tayeb, dont la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9former l'institution est encore r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9e du doigt. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5BCB013-6A35-4C82-9AFA-479F32A5EDF0", "internalArchiveId": "E5BCB013-6A35-4C82-9AFA-479F32A5EDF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romaric Godin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de La Tribune;Baumgartner , Georges ;Daras Marina;Daras, Marina ;Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:42-08:01:08 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Monsanto- Bayer) Le groupe de pharmacie allemand Bayer annonce aujourd'hui avoir fait une offre \u00e0 61 milliards de francs pour racheter Monsanto, le leader mondial des semances... Avec cet achat, Bayer vise la cr\u00e9ation d'un g\u00e9ant mondial des pesticides et des engrais, Jacques Alaman...\r\nBayer a fait une offre en num\u00e9raire pour acqu\u00e9rir toutes les actions de Monsanto au prix de 122 dollars par action pour une valeur totale de 62 milliards de dollars\" pr\u00e9cise l'industriel allemand dans un communiqu\u00e9, publi\u00e9e il y a quelques minutes.\r\nBayer ne faisait pas myst\u00e8re de vouloir approcher le groupe am\u00e9ricain.\r\nCette offre est rendue publique au moment o\u00f9 Monsanto est plus que jamais montr\u00e9 du doigt par les opinions publiques.\r\nCe week-end, pr\u00e8s 3000 personnes \u00e0 B\u00e2le et 1200 \u00e0 Morges ont march\u00e9 dans les rues pour soutenir une agriculture durable et demander la fin du \"diktat\" des multinationales de l'agrochimie. D'autres manifestations ont eu lieu en Europe.\r\nCes \"marches\" contre Monsanto surviennent quelques jours apr\u00e8s l'ajournement par l'Union europ\u00e9enne de sa d\u00e9cision sur le renouvellement d'autorisation du gly-pho-sate. Cette substance controvers\u00e9e est utilis\u00e9e notamment dans l'herbicide Round Up, produit par le groupe am\u00e9ricain.\r\n(D3/DEVENIR ECONOMIQUE DE L'AUTRICHE) Qui du repr\u00e9sentant de l'extr\u00e8me droite Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sera le nouveau pr\u00e9sident autrichien?\r\nSuspense encore jusqu'en fin de journ\u00e9e... Puisque l'\u00e9lection d'hier, second tour de la pr\u00e9sidentielle est tr\u00e8s serr\u00e9e... et on attend encore le d\u00e9pouillement des votes par correspondance, 900 mille bulletins... \r\nLe scrutin autrichien est tr\u00e8s observ\u00e9 dans une Europe confront\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e des populistes... Nobert Hofert serait le premier Pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite \u00e9lu dans l'Union Europ\u00e9enne... \r\nEn tous cas, quelque soit le nom du nouveau pr\u00e9sident, l'un de ses d\u00e9fis majeurs, sera d'enrayer le ralentissement \u00e9conomique...\r\nL'Autriche ne conna\u00eet plus de croissance depuis d\u00e9but 2014... Le pays est tomb\u00e9 de quatre places dans le classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 en un an... Estelle Braconnier...\r\nR\u00e9sultat du deuxi\u00e8me tour pr\u00e9vu entre 17h et 19heures cet apr\u00e8s midi...\r\n(24/ Obama itv Hiroshima) Barack Obama va devenir vendredi le premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice \u00e0 visiter Hiroshima... Pas question toutefois d'y prononcer des excuses pour l'attaque \u00e0 la bombe atomique contre la ville... Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'explique aujourd'hui dans une interview diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision japonaise NHK...\r\nSa visite dit-il sera un symbole des liens d'amiti\u00e9s entre les deux anciens ennemis... Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo.\r\n(20/SECURITE ET SURETE AEROPORTS) Jusqu'o\u00f9 faut-il aller pour la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports ? \r\nC'est l'objet de l'enqu\u00eate de \"quinze minutes\" cette semaine. Une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis les attentats de Bruxelles, depuis aussi le crash d'un avion de ligne russe dans le Sina\u00ef en novembre dernier... \r\nUn attentat qui a soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des appareils, lors des escales \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nSi la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports isra\u00e9liens est souvent cit\u00e9e en exemple absolu, Jordan Davis, les autorit\u00e9s sont tiraill\u00e9es entre imp\u00e9ratifs s\u00e9curitaires et imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques...\r\nComment les a\u00e9roports assurent-ils la s\u00e9curit\u00e9 des passagers.... En Suisse et en Europe... C'est le th\u00e8me de l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine... A suivre sur notre antenne, samedi \u00e0 12h40 et d\u00e8s aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux, Hastag 15 RTS...\r\n(07/BREXIT - ENGAGEMENT ARTISTES BRITANNIQUES PA) Une deuxi\u00e8me palme d'Or pour Ken Loach... Le Jury a r\u00e9compens\u00e9 un film engag\u00e9 hier soir \u00e0 Cannes... \r\nMoi \"Daniel Blake\", raconte le quotidien d'un menuisier qui doit se battre pour obtenir une aide sociale apr\u00e8s un accident... Le cin\u00e9aste britannique 79 ans d\u00e9nonce le d\u00e9mentellement du syst\u00e8me social britannique... et les d\u00e9rives du lib\u00e9ralisme... \"Un autre monde est possible, et c'est n\u00e9cessaire a-t-il dit en recevant la palme...\r\nEt le monde culturel, le monde du cin\u00e9ma britannique s'engage contre le Brexit, la sortie du Royaume Unis de l'Union Europ\u00e9enne... Les britanniques votent fin juin sur cette question... Et pr\u00e8s de 300 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un manifeste publi\u00e9 dans le Daily Telegraph, et le Guardian pour soutenir la campagne pro Europ\u00e9enne, men\u00e9e par le gouvernement... Correspondance \u00e0 Londres... Marina Daras...\r\n(13/TENNIS, ROLAND GARROS ITV WAWRINKA) En tennis,\r\nStan Wawrinka entame aujourd'hui la d\u00e9fense de son titre \u00e0 Roland Garros. \r\nLe Vaudois dispute son premier tour contre le Tch\u00e8que Lukas Rosol ce matin.\r\nStan Wawrinka qui n'a pas eu le temps de prendre ses marques \u00e0 Paris; mais sa victoire samedi en finale du tournoi de Gen\u00e8ve lui a redonn\u00e9 confiance. \r\n  SON \r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier... \r\nMatch \u00e0 suivre d\u00e8s 11h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\n(D4/ SOMMET ENNAHDA EN TUNISIE) En Tunisie, le parti Ennarda, deuxi\u00e8me formation politique du pays changera bel et bien de cap. \r\nEn reconduisant Rached Rannouchi \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti islamiste tunisien, les 1200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis en Congr\u00e8s ont valid\u00e9 ce virage... \r\nLe parti n'utilisera plus les mosqu\u00e9es comme lieux de propagande. Fini les liens avec les fr\u00e8res musulmans. \r\nMais le parti qui a c\u00f4toy\u00e9 les milieux radicaux peut-il r\u00e9ellement se d\u00e9faire du religieux d'un coup de baguette ? \r\nMaurine Mercier a suivi le Congr\u00e8s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(04/CARTE D'IDENTITE POUR SANS-PAPIERS) Offrir aux sans-papiers une carte d'identit\u00e9 valable dans la ville o\u00f9 ils r\u00e9sident... \r\nCette id\u00e9e originale est mise en pratique depuis plus d'un an \u00e0 New York. \r\nEt c'est maintenant la ville de Zurich qui s'y int\u00e9resse... Sur les bords de la Limmat, on estime \u00e0 14 mille le nombre de personnes qui n'ont aucun document d'identit\u00e9. \r\nSoutenu par des citoyens, le conseil des \u00e9trangers de la ville propose de donner une r\u00e9elle existence \u00e0 ces milliers de personnes... Roger Guignard.", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-05-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7725012", "ece-7724995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T09:43:36Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures 20 sur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite nouvelle fusion en vue apr\u00e8s China Singen c'est Beyer, qui cherche \u00e0 racheter Monsanto, le g\u00e9ant allemand de la pharmacie propose de 61 milliards de francs pour acqu\u00e9rir l'am\u00e9ricain g\u00e9ant des semences il un pr\u00e9sident Verts face \u00e0 un pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, le suspense en Autriche, au lendemain du 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, les derniers bulletins seront d\u00e9pouill\u00e9s dans la journ\u00e9e, parmi les d\u00e9fis du nouveau chef d'\u00c9tat relever l'\u00e9conomie autrichienne autrefois bon \u00e9l\u00e8ve aujourd'hui pas d'excuses am\u00e9ricaines aux victimes d'Hiroshima, Barack Obama se rend dans la ville japonaise vendredi visite destin\u00e9e \u00e0 rappeler l'amiti\u00e9 entre les anciens ennemis mais pas d'excuses prononc\u00e9es en temps de guerre, les dirigeants prennent des d\u00e9cisions tr\u00e8s difficiles, estime le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et puis entrer dans l'ar\u00e8ne de Roland Garros pour Stan Vavrinka qui vient d\u00e9fendre son titre d\u00e8s aujourd'hui, le groupe de pharmacie allemand Bayer annonce aujourd'hui avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [97%] :\r\nC'est une offre \u00e0 61 milliards de francs pour racheter Monsanto, leader mondial des semences avec cet achat, Bayer vise la cr\u00e9ation d'un g\u00e9ant mondial des pesticides et des engrais Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [95%] :\r\nEffectivement, Bayer a fait une offre en num\u00e9raire pour acqu\u00e9rir toutes les actions de Monsanto, au prix de 122 dollars par action pr\u00e9cise, l'industriel allemand dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 il y a quelques minutes, Bayer ne faisait pas myst\u00e8re de vouloir approcher le groupe am\u00e9ricain dans tous les cas, cette offre est rendue publique au moment o\u00f9 Monsanto est plus que jamais montr\u00e9 du doigt par les opinions publiques ce week- end pr\u00e8s de 3000 personnes \u00e0 B\u00e2le et 1200 \u00e0 Morges ont march\u00e9 dans les rues pour soutenir une agriculture durable et demander la fin du dictateur des multinationales de l'agrochimie, d'autres manifestations ont eu lieu en Europe ces marches contre Monsanto surviennent quelques jours apr\u00e8s l'ajournement par l'Union europ\u00e9enne de sa d\u00e9cision sur le renouvellement d'autorisation du glyphosate cette substance controvers\u00e9e est utilis\u00e9e notamment dans l'herbicide Roundup, produit par le groupe am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [92%] :\r\nJacques Allamand merci qui, du repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame droite, Norbert Haug fort ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sera le nouveau pr\u00e9sident autrichien suspense encore jusqu'en fin de journ\u00e9e, puisque l'\u00e9lection d'hier : second tour de la pr\u00e9sidentielle est tr\u00e8s serr\u00e9e en Autriche, on attend encore le d\u00e9pouillement des votes par correspondance 900000 bulletins, le scrutin est tr\u00e8s observ\u00e9 dans une Europe confront\u00e9e \u00e0 la mont\u00e9e des populistes, Norbert Haug forcerait le 1er pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite, \u00e9lu dans l'Union europ\u00e9enne, en tout cas, quel que soit le nom du nouveau pr\u00e9sident, l'un de ses d\u00e9fis majeurs sera d'enrayer le ralentissement \u00e9conomique et l'Autriche, qui ne conna\u00eet plus de croissance depuis d\u00e9but 2014, le pays est tomb\u00e9 de 4 places dans le classement de la comp\u00e9titivit\u00e9 en un an, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [89%] :\r\nUn ralentissement dans la performance autrichienne autant plus flagrant qu'elle \u00e9tait exceptionnelle au regard de ses voisins europ\u00e9ens, Romaric Godin, r\u00e9dacteur en chef adjoint de La Tribune. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:04) [87%] :\r\nLa croissance a \u00e9t\u00e9 assez bonne au 1er trimestre 2007 15 heures et Xerox 6 pourcent mais mais quand on regarde sur un an, la performance de l'\u00e9conomie autrichienne est beaucoup moins brillante, donc l'\u00e9conomie autrichienne est dans une phase vraiment de ralentissement, notamment par rapport \u00e0 la \u00e0 l'avant- crise avant 2008 2009 o\u00f9 l\u00e0, c'\u00e9tait une des des grandes \u00e9conomies performantes en terme de croissance de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [95%] :\r\nD\u00e9sormais, les indicateurs sont presque fig\u00e9 Romaric Godin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [91%] :\r\nIl y a des co- en r\u00e9alit\u00e9 la 1\u00e8re c'est qu'en fait, cette croissance d'avant la crise, elle \u00e9tait port\u00e9e par la croissance d'Europe centrale et orientale et l'a \u00e9t\u00e9 aussi port\u00e9e par le secteur bancaire autrichien qui est tr\u00e8s important au regard de l'\u00e9conomie autrichienne et le secteur bancaire autrichien tr\u00e8s expos\u00e9 l\u00e0 aussi aux \u00e9conomies d'Europe centrale et d'Europe orientale et puis le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est celui de la comp\u00e9titivit\u00e9 de l'Autriche et de l'\u00e9conomie autrichienne a perdu beaucoup de comp\u00e9titivit\u00e9 prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [86%] :\r\nPour stimuler la croissance autrichienne, il faut d\u00e9sormais rassur\u00e9, restaurer la confiance des m\u00e9nages qui sont parmi les premiers en termes de revenus dans la zone Euro mais trop peu d\u00e9pensier c'est l\u00e0 aujourd'hui, tout l'enjeu politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [96%] :\r\nR\u00e9sultat de cette pr\u00e9sidentielle autrichienne pr\u00e9vu entre 17 et 19 heures cet apr\u00e8s- midi, Barack Obama va devenir le 1er pr\u00e9sident am\u00e9ricain en exercice \u00e0 visiter Hiroshima vendredi pas question toutefois d'y prononcer des excuses pour l'attaque \u00e0 la bombe atomique contre la ville, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'explique aujourd'hui dans une interview diffus\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision japonaise NHK sa visite, dit -il, sera un symbole des Liens d'amiti\u00e9 entre les 2 anciens ennemis Georges Baumgartner \u00e0 Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [86%] :\r\nDevant les cam\u00e9ras de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision japonaise NHK Barack Obama ne remet pas en cause la rh\u00e9torique officielle \u00e0 propos des 2 bombes s'am\u00e9ricaine largu\u00e9e sur Hiroshima et Nagasaki, elles ont mis fin \u00e0 la guerre, elles sont sauv\u00e9es des films plus Singapour le si vous voulez allez vous pr\u00e9senter des excuses aux victimes, aux survivants, lui demande le journaliste de la NHK, non dans un texte, ce prologue qu'une base qui ne me sauver non r\u00e9pond par \u00e0 Copamar au coeur d'une guerre des dirigeants prennent toutes sortes de d\u00e9cisions, c'est aux historiens de les examiner, mais je sais que dans la fonction qui est la mienne depuis 7 ans et demi chaque dirigeant prend des d\u00e9cisions difficiles, particuli\u00e8rement temps de thermalisme de monsieur, je ne peux pas qu'on le doit moins \u00e0 Hiroshima, Barack Obama veut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la nature de la guerre des innocents peuvent endurer des souffrances extr\u00eames, dit -il, cela n'appartient pas seulement au pass\u00e9, cela se produit, aujourd'hui encore, en clair la barbarie moderne ne s'est pas arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Hiroshima mais Barack Obama n'a rien fait en mati\u00e8re de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et la majorit\u00e9 des Japonais, lui demande des excuses pour Hiroshima et Nagasaki Georgian Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [97%] :\r\nJusqu'o\u00f9 faut -il aller pour la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports, c'est l'objet de l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine, une question qui revient r\u00e9guli\u00e8rement depuis les attentats de Bruxelles depuis aussi le crash d'un avion de ligne russe dans le Sina\u00ef, en novembre dernier, un attentat qui avait soulev\u00e9 des inqui\u00e9tudes en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 des appareils lors des escales \u00e0 l'\u00e9tranger notamment et si la s\u00e9curit\u00e9 des a\u00e9roports isra\u00e9liens est souvent cit\u00e9e en exemple absolu Jordan Davis, les autorit\u00e9s sont tiraill\u00e9es entre imp\u00e9ratifs s\u00e9curitaires et imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [92%] :\r\nLe mois dernier, Nicolas A\u00e9roport de Bruxelles s'est rouvert apr\u00e8s les attentats \u00e0 un nombre tr\u00e8s limit\u00e9 de vols, de nouvelles mesures de s\u00fbret\u00e9 tr\u00e8s strictes ont \u00e9t\u00e9 mises en place comme le contr\u00f4le obligatoire des bagages avant m\u00eame de p\u00e9n\u00e9trer dans le Hall, enregistrement, r\u00e9sultat une pagaille que les passagers bruxellois ne sont pas pr\u00e8s d'oublier, du coup, avec la reprise progressive du trafic de l'a\u00e9roport de Bruxelles a d\u00fb renoncer au filtrage syst\u00e9matique et opter pour les patrouilles volantes \u00e0 l'aff\u00fbt des comportements suspects si les a\u00e9roports doivent prot\u00e9ger leurs b\u00e2timents et leurs passagers doivent aussi assurer la s\u00fbret\u00e9 des avions qui font escale des appareils qui parcourt le monde entier dessert des plateformes parfois sensibles, l'ann\u00e9e derni\u00e8re par exemple, la France a renforc\u00e9 ses contr\u00f4les avion arrivant de certains a\u00e9roports \u00e9trangers, mais impossible de les passer tous au peigne fin, apr\u00e8s chaque rotation sans paralyser l'industrie a\u00e9rienne est une industrie mondiale qui op\u00e8re 100000 vols par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [93%] :\r\nComment les a\u00e9roports, assure -t-il, la s\u00fbret\u00e9 des passagers en Suisse et en Europe, c'est le th\u00e8me de l'enqu\u00eate de 15 minutes cette semaine \u00e0 suivre sur notre antenne, samedi \u00e0 12 heures 47 d\u00e8s aujourd'hui sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS une 2\u00e8me Palme d'or pour Ken Loach, le jury a r\u00e9compens\u00e9 un film engag\u00e9 hier soir \u00e0 Cannes, moi, Daniel Delhaye, qui raconte le quotidien d'un menuisier qui doit se battre pour obtenir une aide sociale apr\u00e8s un accident, le cin\u00e9aste britannique 79 ans, d\u00e9nonce le d\u00e9mant\u00e8lement du syst\u00e8me social britannique et les d\u00e9rives du lib\u00e9ralisme, un autre monde est possible et n\u00e9cessaire, a -t-il dit en recevant sa Palme et le monde culturel, le monde du cin\u00e9ma britannique s'engage contre le break Seat, la sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, les britanniques votent dans quelques semaines sur cette question et pr\u00e8s de 300 personnalit\u00e9s ont sign\u00e9 un manifeste publi\u00e9 dans le Daily Telegraph et le Guardian pour soutenir la campagne pro europ\u00e9enne men\u00e9e par le gouvernement, correspondance \u00e0 Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:12) [90%] :\r\nAlors que le d\u00e9bat sur le break Brixy tourne majoritairement autour des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et financiers de la Grande-Bretagne et de ces entreprises, cette lettre ouverte permet de souligner l'importance d'une collaboration culturelle entre artistes europ\u00e9ens parmi les artistes impliqu\u00e9s, on retrouve notamment Christine Scott-Thomas s'du globe B\u00e9n\u00e9dicte combattu ou encore qu'en a \u00e9crit le r\u00e9alisateur Danny Boy qui a commandit\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Londres et la styliste phare Viviane Westwood faisait aussi partie des signataires, d'apr\u00e8s eux, la Grande-Bretagne n'est pas seulement plus forte en Europe, elle est plus imaginative et cr\u00e9ative et son succ\u00e8s artistique mondial serait s\u00e9rieusement mis \u00e0 mal par une sortie de l'UE, il souhaite aussi rappeler que de nombreux films britanniques re\u00e7oivent des aides budg\u00e9taires de l'Europe et de quitter l'UE ralentirait fortement la croissance d'un secteur qui fait vivre des millions de personnes \u00e0 travers le monde Marina Daras rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [94%] :\r\nEn tennis Vavrinka entame aujourd'hui la d\u00e9fense de son titre \u00e0 Roland Garros, le Vaudois dispute son 1er tour contre le Tch\u00e8que Lukas Rosol, ce matin, Stan Vavrinka qui n'a pas eu le temps de prendre ses marques \u00e0 Paris mais sa victoire samedi en finale du tournoi de Gen\u00e8ve lui a redonn\u00e9 confiance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:18) [84%] :\r\nAvec suffisamment de confiance pour savoir que je suis capable de faire quelque chose, \u00e7a c'est clair, tout est ax\u00e9 sur sur mon 1er match tout simplement, je sais que je suis capable d'aller tr\u00e8s loin, mais voil\u00e0, on arrive, on parle ici, j'esp\u00e8re, j'essaie de me concentrer un maximum pour lancer mon tournoi que j'essaie de d\u00e9penser le le minimum d'\u00e9nergie oh mon 1er match pour moi je mets Novak largement favori, comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour le battre, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur en Suisse mais mais Nadal au m\u00eame niveau et puis je mettrais moi j'ai derri\u00e8re, mais encore une fois apr\u00e8s, apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend, ne commence pas 7 premi\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier, match \u00e0 suivre d\u00e8s 11 heures sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'enfants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T06:23:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CFD613C-BFFB-4758-85D5-3D9024A275D2", "internalArchiveId": "8CFD613C-BFFB-4758-85D5-3D9024A275D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse europ\u00e9enne s'int\u00e9resse au scrutin autrichien", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Il faudra attendre le d\u00e9compte des votes par correspondance pour savoir qui l'emportera finalement en Autriche. Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Nobert Hofer pour le parti nationaliste FP\u00d6, et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont au coude \u00e0 coude. La participation a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, signe d'une forte mobilisation pour un scrutin qui a retenu toute l'attention de la presse europ\u00e9enne.\r\n\r\n* * La presse europ\u00e9enne s'int\u00e9resse au scrutin autrichien LANCEMENT 1 / RP INTER - AUTRICHE\r\n***Il faudra attendre le d\u00e9compte des votes par correspondance pour savoir qui l'emportera finalement en Autriche. vous l'avez entendu dans le journal de 8h. Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Nobert Hofer pour l'extr\u00eame droite FP\u00d6, et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont au coude \u00e0 coude. La participation a \u00e9t\u00e9 forte: signe d'une grande mobilisation pour un scrutin qui a retenu toute l'attention de la presse europ\u00e9enne, Patrick Chaboudez.\r\nDas Gespaltene Land. Le pays divis\u00e9. Formule du Spiegel. que l'on retrouve sous une forme ou sous une autre \u00e0 la Une de plusieurs quotidiens ce matin. Une \u00e9lection incroyablement captivante. et un pays \u00ab\u00a0polarisiert\u00a0\u00bb. constate Der Standard. Polaris\u00e9 entre les villes, nettement en faveur du candidat vert. et les campagnes. \r\nPassionnant, titre en Une Die Krone Zeitung - le quotidien populaire autrichien. L'\u00e9lection joue les prolongations. \r\nUne fissure profonde d\u00e9chire l'Autriche, note die S\u00fcddeutsche Zeitung.Quel que soit le vainqueur, il devra surmonter la division d'une r\u00e9publique politiquement frustr\u00e9e. \r\nOn ne sait pas si Norbert Hofer sera pr\u00e9sident. Mais cette \u00e9lection en Autriche d\u00e9montre, constate die Zeit, que les droites muscl\u00e9es - avec leur \u00ab\u00a0Fascisme-Trash\u00a0\u00bb (citation) - ont du succ\u00e8s, car elles savent se battre. C'est la victoire des nouveaux autoritaires, titre l'hebdo allemand.  \r\n*** EGF. Et dans la presse non-germanophone. Beaucoup d'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement\u00a0?\r\nSujet en Une de presque tous les sites des quotidiens italiens. Testa \u00e0 Testa. Suspense jusqu'au bout de la nuit. L'Italie particuli\u00e8rement concern\u00e9e apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour du col du Brenner que l'Autriche a un temps envisag\u00e9 de fermer.\r\nLe boom, l'essor de l'extr\u00eame-droite part de l'Autriche et inqui\u00e8te l'Europe, titre le quotidien espagnol El Pa\u00efs. C'est un scrutin qui a valeur de symbole et qui confirme le d\u00e9clin des partis politiques traditionnels.\r\nUn coup de semonce, pour le Figaro. Sur tout le continent s'exprime le m\u00eame rejet d'une Europe sans projet et sans t\u00eate. Les adversaires de l'Union europ\u00e9enne assi\u00e8gent ses institutions. Ils commencent \u00e0 peser lourd et auront leur mot \u00e0 dire dans la grande remise \u00e0 plat qui s'impose, conclut le quotidien.\r\nInqui\u00e9tude dans le Guardian.l'ombre inqui\u00e9tante de l'extr\u00eame-droite menace l'Europe. Les effets corrosifs des assauts contre la politique traditionnelle sont manifestes en Autriche. Ce n'est pas que le centre n'a pas tenu. Il a tout simplement disparu.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724934", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse europ\u00e9enne s'int\u00e9resse au scrutin autrichien / TUM_2016-05-23T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["Il faudra attendre le d\u00e9compte des votes par correspondance pour savoir qui l\u2019emportera finalement en Autriche. Les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Nobert Hofer pour le parti nationaliste FP\u00d6, et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont au coude \u00e0 coude. La participation a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, signe d\u2019une forte mobilisation pour un scrutin qui a retenu toute l\u2019attention de la presse europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7724934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:13Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl faudra attendre le d\u00e9compte des votes par correspondance pour savoir qui l'emportera finalement en Autriche, r\u00e9sultat qui devrait intervenir entre 17 heures et 19 heures, Blandine nous le disait il y a quelques minutes, les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Norbert offert pour l'extr\u00eame droite FPE et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont au coude \u00e0 coude, la participation a \u00e9t\u00e9 forte, signe d'une grande mobilisation pour un scrutin qui a retenu toute l'attention de la presse europ\u00e9enne Patrick oui assez des cheval tenez landed le pays divis\u00e9 une formule du Spiegel, que l'on retrouve sous une forme ou sous une autre, \u00e0 la une de plusieurs quotidiens ce matin une \u00e9lection incroyablement captivante et un pays polaris\u00e9 certes constate Der Standard de o\u00f9 il polaris\u00e9 entre les villes nettement en faveur du candidat Vert et les campagnes passionnant titre Une Die Kronen Zeitung, le quotidien populaire autrichien l'\u00e9lection joue les prolongations, une fissure profonde d\u00e9chire l'Autriche, note de son c\u00f4t\u00e9 des S\u00fcddeutsche Zeitung, quel que soit le vainqueur, il devra surmonter la division d'une r\u00e9publique politiquement frustr\u00e9e, alors on ne sait pas si Norbert affaire sera pr\u00e9sident, mais c'est \u00e9lection en Autriche d\u00e9montre constate die Zeit que les droites muscl\u00e9es avec leur fascisme trash citation ont du succ\u00e8s, car elles savent se battre, c'est la victoire des nouveaux autoritaires, titre Lledo allemand et dans la presse, non- germanophone Patrick beaucoup d'int\u00e9r\u00eat aussi oui, sujet en Une de presque tous les quotidiens italiens testa \u00e0 Testa suspense jusqu'au bout de la nuit, les particuli\u00e8rement concern\u00e9e apr\u00e8s la pol\u00e9mique autour du col du Brenner que l'Autriche a un temps envisag\u00e9 de fermer le boom \u00e0 l'essor de l'extr\u00eame- droite, part de l'Autriche et inqui\u00e8te l'Europe, titre le quotidien espagnol El Pais, c'est un scrutin qui a valeur de symbole et qui confirme le d\u00e9clin des partis politiques traditionnels, coup de semonce pour Le Figaro sur tout le continent s'exprime le m\u00eame rejet d'une Europe sans projet et sans t\u00eate, les adversaires de l'Union europ\u00e9enne assi\u00e8gent ses institutions, ils commencent \u00e0 peser lourd et auront leur mot \u00e0 dire dans la grande remise \u00e0 plat qui s'impose, conclut le quotidien et puis inqui\u00e9tude dans le Guardian l'ombre pr\u00e9occupante de l'extr\u00eame- droite menace l'Europe, les effets corrosifs des assauts contre la politique traditionnelle sont manifestes en Autriche, ce n'est pas que le centre n'a pas tenu, il a tout simplement disparu merci Patrick je voulais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F73D1C44-0050-46B8-A7D7-7F7560D9A6C1", "internalArchiveId": "F73D1C44-0050-46B8-A7D7-7F7560D9A6C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAI2016;Jamin, J\u00e9r\u00f4me \r\nIl faudra patienter jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e pour savoir qui du nationaliste Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne, tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s. Mais quelle qu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une \u00e8re politique nouvelle. Cette \u00e9lection constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe. J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, est un sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. Il fera para\u00eetre ces prochains jours un ouvrage qu'il a dirig\u00e9, intitul\u00e9 \"L'extr\u00eame droite en Europe\".\r\n\r\n* * J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique (JEROME JAMIN, SPECIALISTE EXTREME-DROITE ELECTIONS AUTRICHE) 23.5  INVITE MATINALE - JEROME JAMIN \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, - son portable le 00 32 ** 39 - en direct du studio de la RTBF \u00e0 Li\u00e8ge - \u00ab M\u00e9dia Rives \u00bb\r\nNewsroom 2\u00e8me \u00e9tage,  Boulevard Raymond Poincar\u00e9, 15 4020 LIEGE - accueilli par Fabienne Vanoirbeek, HYPERLINK \"mailto:fva@rtbf.be\" fva@rtbf.be, t\u00e9l\u00a0: 00 32 **.\r\nHeure\r\nIl faudra donc vraisemblablement patienter jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e pour savoir qui de l'extr\u00eamiste de droite Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander van der Bellen, a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne... tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s. Mais quelqu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une \u00e8re politique nouvelle. Une \u00e9lection qui constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe.\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, d'ou il nous rejoint ce matin\r\nFera para\u00eetre ces tous prochains jours un ouvrage qu'il a dirig\u00e9 intitul\u00e9 \"l'extr\u00eame droite en Europe\"\r\nL'extr\u00eame-droite autrichienne a franchi une \u00e9tape?\r\n-Avec le r\u00e9sultat du FP\u00d6 autrichien ce dimanche, peut-on dire que l'extr\u00eame droite a v\u00e9ritablement franchi une \u00e9tape en Europe?\r\n-A tort ou peut-\u00eatre \u00e0 raison, on a dit que m\u00eame si l'Autriche n'est pas un cas unique en Europe, il est peut-\u00eatre le plus inqui\u00e9tant.. analyse partag\u00e9e ?\r\n-Inqui\u00e9tant car ce pays est le seul en Europe qui compte un parti politique qui n'a jamais rompu avec le nazisme, vrai ou faux...\r\nExtr\u00eame-droite vraiment? \r\n-Le FP\u00d6, un parti d'extr\u00eame droite, de droite radicale ou une formation populiste de droite..\r\n-Quelles distinctions faites-vous entre ces diff\u00e9rents vocables...\r\nEt le populisme, quid?\r\n-Le populisme dont on se gargarise... doit-il \u00eatre mis dans le m\u00eame panier... ?\r\n-Un populisme qui se nourrit certes souvent  de ressorts nationalistes de droite, mais parfois aussi de contenus de gauche..\r\nOpposition aux r\u00e9fugi\u00e9s forc\u00e9ment d'extr\u00eame-droite?\r\n-Le grand moteur du moment c'est bien \u00e9videmment la question migratoire..  mais l'opposition r\u00e9solue \u00e0 l'immigration ou aux r\u00e9fugi\u00e9s doit-elle forc\u00e9ment \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 une id\u00e9ologie d'extr\u00eame droite ?\r\n-Peut-on vraiment mettre dans le m\u00eame sac les partis anti-immigration scandinaves et le Jobbick hongrois pour une meilleure Hongrie..\r\nGlobalisation\r\n-L'autre gros moteur de tous ces mouvements et partis... c'est quoi la globalisation.... une grande n\u00e9buleuse des perdants de cette globalisation... \u00e0 tort ou \u00e0 raison ?\r\n-Et plus largement les d\u00e9\u00e7us d'une soci\u00e9t\u00e9 atomis\u00e9e, consum\u00e9riste et qui a perdu ses utopies mobilisatrices...\r\n1) Presse UE et l'identit\u00e9 Drouxette\r\n-On se bricole d\u00e8s lors une nouvelle identit\u00e9... en se r\u00e9clamant \u00e9trangement d'un id\u00e9al europ\u00e9en, mais cet id\u00e9al europ\u00e9en c'est quoi...\r\n-Quelles peuvent justement en \u00eatre les cons\u00e9quences pour l'Europe... une implosion de l'Europe communautaire... pas le moindre des paradoxes ?\r\n-Un mouvement appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper... la quasi accession du FP\u00d6 au pouvoir en Autriche, \u00e7a peut donner des ailes \u00e0 des Marine Le Pen en France, \u00e0 des Geert Wilders au Pays Bas \u00e0 des Frauke Petry de l'AfD en Allemagne...\r\n-Le d\u00e9but d'une \u00e8re nouvelle ?\r\n2) Trump via Presse\r\n-Et le mouvement qui permet actuellement \u00e0 Donald Trump de voler de succ\u00e8s en succ\u00e8s aux Etats-Unis, r\u00e9pond-il aux m\u00eames ressorts qu'\u00e0 ceux qu'on vient de passer en revue ?\r\n-Un Donald Trump qui semble s'abreuver \u00e0 de nombreuses mamelles.... de l'anti-immigration \u00e0 la menace islamiste en passant par l'apologie de la violence, une hostilit\u00e9 au libre-\u00e9change, \u00e0 la libert\u00e9 de la presse et de culte ? Est-ce que \u00e7a en fait pour autant un candidat au totalitarisme \u00e0 l'europ\u00e9enne ?\r\n-Est-ce qu'on est pas davantage dans la ligne de l'autocrate \u00e0 la Poutine ou \u00e0 la Berlusconi mais \u00e0 la sauce am\u00e9ricaine moderne ?\r\n3) Presse extr\u00eame-droite isra\u00eblienne", "durationSec": 1374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique", "J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique / JDM_2016-05-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politique et de philosophie politique / JDM_2016-05-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il faudra patienter jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e pour savoir qui du nationaliste Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne, tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s. Mais quelle qu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une \u00e8re politique nouvelle. Cette \u00e9lection constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe. J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, est un sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. Il fera para\u00eetre ces prochains jours un ouvrage qu'il a dirig\u00e9, intitul\u00e9 \"L'extr\u00eame droite en Europe\".", "Il faudra patienter jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e pour savoir qui du nationaliste Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne, tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s. Mais quelle qu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une \u00e8re politique nouvelle. Cette \u00e9lection constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe. J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, est un sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. Il fera para\u00eetre ces prochains jours un ouvrage qu'il a dirig\u00e9, intitul\u00e9 \"L'extr\u00eame droite en Europe\".", "Il faudra patienter jusqu'\u00e0 la mi-journ\u00e9e pour savoir qui du nationaliste Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne, tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s. Mais quelle qu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une \u00e8re politique nouvelle. Cette \u00e9lection constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe. J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Li\u00e8ge, est un sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite. Il fera para\u00eetre ces prochains jours un ouvrage qu'il a dirig\u00e9, intitul\u00e9 \"L'extr\u00eame droite en Europe\"."], "variantIds": ["ece-7725003", "ece-7724986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T13:53:34Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 37, il faudra donc vraisemblablement patienter jusqu'\u00e0 la mi- journ\u00e9e, voire m\u00eame jusqu'\u00e0 la fin de l'apr\u00e8s- midi pour savoir qui de l'extr\u00e9miste de droite Norbert Hofer ou de l'\u00e9cologiste Alexander enfin der Bellen remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Autriche tant les r\u00e9sultats sont serr\u00e9s, pour l'instant mais quelle qu'en soit l'issue finale, notre voisin de l'Est est ind\u00e9niablement entr\u00e9 dans une erreur politique nouvelle, une \u00e9lection qui constitue une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire dans l'\u00e9mergence des droites extr\u00eames en Europe, notre invit\u00e9 ce matin est un sp\u00e9cialiste de la question J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Li\u00e8ge, d'ou il nous rejoint, ce matin, bonjour, bonjour, vous \u00eates par t\u00e9l\u00e9phone pour des raisons techniques, mais je crois que la qualit\u00e9 de la ligne est tout \u00e0 fait satisfaisante, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Jamin offrent -ils ailleurs para\u00eetre ces tous prochains jours un ouvrage que vous avez dirig\u00e9, intitul\u00e9 L'extr\u00eame- droite en Europe si l'on s'int\u00e9resse \u00e0 l'actualit\u00e9 autrichienne aujourd'hui et, en tout \u00e7a est tr\u00e8s serr\u00e9 avec le r\u00e9sultat du FPE autrichien est -ce qu'on peut dire, quelle qu'elle soit l'issue d'ailleurs que que que Norberto faire acc\u00e9der ou pas \u00e0 la pr\u00e9sidence est -ce qu'on peut dire que l'extr\u00eame droite, via l'actualit\u00e9 autrichienne a v\u00e9ritablement franchi une \u00e9tape en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [87%] :\r\nAlors je je peux comme vous venez de l'indiquer, je crois que m\u00eame si jamais offert ne remportant remportant les \u00e9lections, c'est une victoire tr\u00e8s lente mais continue depuis de nombreuses ann\u00e9es en Autriche et dans de nombreux pays, donc je dirais que \u00e7a ne changera pas grand- chose, m\u00eame si jamais remport\u00e9 les \u00e9lections, on se rend bien compte que, d\u00e9sormais, on n'est pas devant des partis minoritaires que l'on peut facilement exclure du jeu du pouvoir, on est devant des partis qui, dans la quasi- totalit\u00e9 des pays de l'Union europ\u00e9enne sont tous tr\u00e8s proches du pouvoir, que ce soit au niveau local, au niveau r\u00e9gional, au niveau national et donc, je dirais : premi\u00e8res r\u00e9ponses, c'est un processus tr\u00e8s long et tr\u00e8s lent mais qui a commenc\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 90, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es, que de nombreux partis comme le FPO mais aussi le Front national en France, le le Parti de la libert\u00e9 de Geert Wilders aux aux Pays-Bas, la Ligue du Nord en Italie dans de nombreux pays, c'est parti participants au pouvoir au niveau local, au niveau r\u00e9gional, au niveau national, s'approche du pouvoir et donc m\u00eame s'il ne remporte pas les \u00e9lections, ce n'est que partie remise, je crois que la victoire, elle est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais elle est tr\u00e8s longue et tr\u00e8s lente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [88%] :\r\nLa victoire est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, alors, Norberto faire le candidat du FPE s'en d\u00e9fend, dit qu'il n'est pas d'extr\u00eame droite, je vous la question est -ce, c'est-\u00e0-dire une question qu'on pose souvent quand on a un sp\u00e9cialiste de de, de, de, de l'extr\u00eame droite en Europe, le FPE qui qui qui a d\u00e9j\u00e0 une soixantaine d'ann\u00e9es qui a ensuite \u00e9t\u00e9 repris en main par ailleurs Geiger dans dans les ann\u00e9es 80 qu'il a durci qu'il a droitis\u00e9 oui pour le coup est -ce qu'on peut v\u00e9ritablement parler l\u00e0 de 2 candidats d'extr\u00eame droite, 2 partis d'extr\u00eame droite, selon ce qu'on en conna\u00eet J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:50) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il faut il faut je dirais pr\u00e9ciser quelque chose d'important, c'est que la la cat\u00e9gorie le le concept d'extr\u00eame droite d'un concept extr\u00eamement p\u00e9joratif, et que dans le jeu politique, cette notion renvoie \u00e0 une r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [87%] :\r\n\u00e0 certains discours, mais c'est aussi une fa\u00e7on d'exclure un adversaire en France par exemple, l'\u00e9tiquette extr\u00eame- droite attach\u00e9 au Front national, c'est que ce parti est syst\u00e9matiquement exclus de toute forme de n\u00e9gociation, il y a une sorte de ce qu'on appelle en Belgique francophone \u00e0 cordon sanitaire, c'est-\u00e0-dire une alliance entre les partis dits d\u00e9mocratiques contre un parti d'extr\u00eame droite, alors c'est parti, \u00e9videmment, sont conscients de cette \u00e9tiquette, elle est extr\u00eamement p\u00e9jorative et donc ils sont extr\u00eamement vigilants, extr\u00eamement habile pour faire en sorte qu'ils ne soient plus catalogu\u00e9 de la sorte au d\u00e9but, c'\u00e9tait facile dans les ann\u00e9es 70 dans les ann\u00e9es 80, parce qu'on pouvait \u00e9tablir des Liens forts sur le plan humain personnel des leaders dans les ann\u00e9es 70 et 80 et des leaders qui ont collabor\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale, donc on pouvait dire voil\u00e0, il y a vraiment une continuit\u00e9 entre sa Chine des ann\u00e9es 30 et l'extr\u00eame droite des ann\u00e9es 70 l'ann\u00e9e 80 je pense notamment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [92%] :\r\nEn France, \u00e0 Jean-Marie Le Pen mais pas uniquement, alors avec le temps, de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:59) [87%] :\r\nArriv\u00e9e ces g\u00e9n\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par le fait qu'ils \u00e9taient exclus syst\u00e9matiquement du jeu politique \u00e0 cause des origines sulfureuse des mouvements et donc ils ont adopt\u00e9 un discours et je dirais, pour faire simple, dans un discours sur les races, dans les ann\u00e9es 70 80 avec du racisme ouvert et on est pass\u00e9 progressivement d'un discours sur les cultures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Dusko un petit peu moins agressif, quelle \u00e9tait la place depuis le 11 septembre un discours sur les religions, notamment un discours oui l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nNon mais c'est tout, tout, c'est tout \u00e0 fait passionnant au fond ce que vous nous dites : sexe, c'est que le le le le ce qui sous- tend ce qui sous- tend ce discours et la m\u00eame chose mais qu'on y met un vernis un peu diff\u00e9rent, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [88%] :\r\nAlors c'est m\u00eame plus qu'un vernis, c'est un vrai travail id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire que, pour ne pas vous savez aujourd'hui que le racisme est unanimement condamn\u00e9e, y avait personne \u00e0 part quelques mouvements aux \u00c9tats-Unis qui se se se positionne ouvertement comme blanc supr\u00e9matie s'blanc etc, en Europe, vous trouvez quasiment plus personne qui ose dire moi j'appartiens \u00e0 une race sup\u00e9rieure il faut exterminer ou enferm\u00e9s ou punir et Reims faire, c'est-\u00e0-dire qu'on n'entend plus, par contre, ce discours est adapt\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, au lieu de s'en prendre \u00e0 des individus pour en fonction de leur couleur de peau, on va s'en prendre alors culture en disant que leur culture n'est pas compatible avec la n\u00f4tre et que ces gens sont un petit peu enferm\u00e9s dans leur culture, leur culture comme ils auraient \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s dans leur race, par le pass\u00e9 et, plus r\u00e9cemment, et \u00e7a c'est beaucoup plus insidieux, parce que \u00e7a renvoie \u00e0 de vrais probl\u00e8mes et donc c'est tr\u00e8s difficile de s\u00e9parer, je dirais, ce qui est sinc\u00e8re et ce qui est une une une arnaque id\u00e9ologique, c'est de plus en plus de partis d'extr\u00eame aujourd'hui ont compris que le le le moyen le plus facile de s'en prendre aux \u00e9trangers sans parler de race, ni m\u00eame de culture 700 francs \u00e0 l'Islam parce que du coup ils se positionnent comme des partis je dirais d\u00e9mocratique contre une menace islamiste et laisse donc entendre qu'ils ne sont pas des partis extr\u00e9mistes, mais des partis d\u00e9mocrates mais la question du \u00e7a va \u00eatre une question tr\u00e8s complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [88%] :\r\nOui, mais je, je, je reviens \u00e0 la question se pose, est peut-\u00eatre un peu sch\u00e9matiquement au fond le, le discours est le m\u00eame, c'est un discours raciste, je mets tous les guillemets qui qui s'est adapt\u00e9 \u00e0 \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00e0 la multiculturalit\u00e9 \u00e9videmment qu'il y a la crise migratoire mais, mais, au fond, ce qui sous- tend ce qui sous- tend cela et le le ressort elle- m\u00eame qu'il y a 50 ans ou 40 fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [91%] :\r\nC'est un discours qui consid\u00e8re que l'in\u00e9galit\u00e9 est une bonne chose et puis il faut pas aller contre les in\u00e9galit\u00e9s, il y a des in\u00e9galit\u00e9s entre les races, les cultures, la situation des populations, c'est une bonne chose, il faut prot\u00e9ger ces in\u00e9galit\u00e9s gr\u00e2ce notamment \u00e0 la nation qui va prot\u00e9ger Algroup contre des ennemis contre une menace ext\u00e9rieure contre les r\u00e9fugi\u00e9s compte l'Islam contre d'autres civilisations et donc, en effet, de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a n'a pas chang\u00e9, n\u00e9anmoins je connais moins le cas du FPO, mais pas en France, par exemple au Front national, si ce principe de l'in\u00e9galit\u00e9 rest\u00e9 il y a, il y a aussi quand m\u00eame des \u00e9volutions par exemple en mati\u00e8re d'antis\u00e9mitisme, on trouve moins d'antis\u00e9mitisme aujourd'hui que par le pass\u00e9, donc il y a quand m\u00eame des \u00e9volutions, ce n'est pas uniquement un vernis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [86%] :\r\nComment l'explique \u00e7a moins d'antis\u00e9mitisme que par le pass\u00e9, parce qu'on souvient des \u00e9videmment des petites phrases du Pr Jean-Marie on c'est quoi, c'est en hausse plus facilement taper sur l'Islam aujourd'hui est moins s\u00fbr, la communaut\u00e9 juive et Isra\u00ebl, comment on explique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:11) [86%] :\r\nAh je dirai 2 choses : d'abord c'est \u00e9lectoralement suicidaire comme le racisme chose je dirais c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux de s'aventurer dans dans ce genre de discours parce qu'on peut tr\u00e8s facilement vous cataloguer apr\u00e8s d'extr\u00eame droite, donc je dirais si je je change de pays mais c'est important le le le le deuil Bic Hongrie ou le British National Party au Royaume-Uni, ces 2 partis ont d\u00e9cid\u00e9, en interne, tr\u00e8s clairement, ils ont dit la question juive, on laisse tomber on arr\u00eate c'est \u00e9lectoralement suicidaire sa sa strat\u00e9gie, on a une autre explication, c'est qu'il est, on trouve \u00e0 l'extr\u00eame droite, des gens qui consid\u00e8rent qu'Isra\u00ebl est le seul pays qui parvient \u00e0 dur\u00e9e que les Arabes et donc Isra\u00ebl \u00e0 part appara\u00eet parfois comme je dirais un peu un mod\u00e8le de ce que pourrait \u00eatre le de ce que devrait \u00eatre l'Occident aujourd'hui, on devrait \u00eatre dur avec les Arabes dur avec l'Islam, \u00e0 l'instar des Isra\u00e9liens vis-\u00e0-vis des Palestiniens, par exemple, et donc c'est assez paradoxal, mais les d'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui \u00e9tait mal vu Alex \u00e0 l'extr\u00eame droite par le pass\u00e9, devient dans certains discours le le mod\u00e8le \u00e0 suivre, si on veut se prot\u00e9ger contre une pr\u00e9tendue islamisation de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [86%] :\r\nOui on on reviendra d'ailleurs via un article de la presse suisse sur sur Isra\u00ebl dans un instant, J\u00e9r\u00f4me Jamin, l\u00e0 il faut l\u00e2cher apr\u00e8s le mot mais extr\u00eame- droite faut l\u00e2cher le mot populisme parce que \u00e7a aussi, alors Dieu sait que, on l'entend mis \u00e0 toutes les sauces, le populisme dont on se gargarise et ce qui doit \u00eatre mis dans le m\u00eame panier, ce qu'elle populisme de gauche le populisme de droite au fond qu'est -ce que c'est de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [87%] :\r\nAlors l\u00e0 justement en fait cette c'est particuli\u00e8rement simple, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait croire le populisme, ce n'est pas une id\u00e9ologie et le populisme, c'est simplement une rh\u00e9torique qui oppose le peuple aux \u00e9lites de ce point de vue, le populisme peut-\u00eatre de gauche, de droite, d'extr\u00eame gauche et d'extr\u00eame droite, Berlusconi, Arnold Schwarzenegger, aux \u00c9tats-Unis, Marine Le Pen son chacun ou m\u00eame Hugo Chavez se sont, chacun \u00e0 leur fa\u00e7on des populistes, c'est-\u00e0-dire qu'ils opposent un peuple \u00e0 une \u00e9lite mais le font en se greffant sur des id\u00e9ologies tr\u00e8s diff\u00e9rentes : Chavez n'est pas d'extr\u00eame- droite, la question ne se pose m\u00eame pas, et Berlusconi n'est pas Marine Le Pen, mais tous ou et Schwarzenegger n'est pas Berlusconi, mais tous s'opposent \u00e0 un peuple, \u00e0 une \u00e9lite, sauf que le peuple n'aura pas le m\u00eame sens que Marine Le Pen ou chez Berlusconi, chez Schwarzenegger ou chez Chavez et l'\u00e9lite, non plus, c'est, c'est c'est une matrice qui va se greffer sur des id\u00e9ologies et donc je dirais que le le FPO, comme beaucoup de partis extr\u00eames droites peuvent avoir un certain moment, une caract\u00e9ristique populiste, mais c'est pas ce qui est le plus important, le populisme, on le trouve dans toutes les tendances politiques, mais franchement, le populisme n'est pas sp\u00e9cialement une menace pour la d\u00e9mocratie, alors que l'extr\u00eame droite repr\u00e9sente une menace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [90%] :\r\nAh, vous dites que le populisme n'est pas forc\u00e9ment une menace pour la d\u00e9mocratie, la vraiment de d\u00e9velopper un peu J\u00e9r\u00f4me parce qu'on on a vraiment l'impression que c'est de \u00e7a qu'il s'agit alors le peuple contre les \u00e9lites, on avait tout \u00e0 l'heure, un \u00e9conomiste qui nous disait le lit tout \u00e7a, c'est le rejet de la mondialisation ont plut\u00f4t des effets pervers de la mondialisation et vous dites que, au fond, ce populisme n'est pas forc\u00e9ment une menace pour la d\u00e9mocratie, faut nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:01) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, c'est un discours simplificateurs, alors on pourra toujours dire que la simplification, c'est une menace pour la d\u00e9mocratie, mais ce que j'allais vous r\u00e9torquer : oui, mais que connaissez vous connaissez -vous beaucoup d'hommes politiques qui sont capables de ne pas simplifier, vous devez aujourd'hui pour toutes sortes de raisons, \u00eatre capable de faire passer des discours complexes facilement, donc vous devez le populisme est sans doute une simplification permanente, l\u00e0 o\u00f9 le o\u00f9 l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:22) [86%] :\r\nPolitique traditionnelle ne simplifiera pas tout le temps mais le le populisme, c'est simplement, au lieu d'acc\u00e8s pour lui de d\u00e9crire la la grande complexit\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9 c'est une simplification qui qui dit \u00e9coutez le le peuple, finalement, il n'y est pour rien, le peuple une \u00e9pargne, il n'est pas responsable de tout \u00e7a c'est \u00e0 cause des \u00e9lites alors dans certains pays, l'\u00e9lite, c'est la finance et des banques, dans certains pays, l'\u00e9lite, c'est les bureaucrates de Bruxelles dans certains pays, scell\u00e9 les apparatchiks de Washington, les fils de les gens qui appartenait \u00e0 une caste et je dirais c'est peut-\u00eatre pas discours tr\u00e8s sympathique mais franchement oppos\u00e9 le peuple \u00e0 aux bureaucrates de Bruxelles, je ne consid\u00e8re pas que c'est Ahmed fondamentalement en danger la d\u00e9mocratie alors que l'extr\u00eame droite qui est une id\u00e9ologie comme les l'\u00e9cologie politique, le socialisme et lib\u00e9ralisme, l'extr\u00eame droite consid\u00e8rent que les in\u00e9galit\u00e9s entre les peuples et races, des cultures est une bonne chose, il faut m\u00eame les encourager, c'est un tout autre registre, donc je, je, je crois que le concept de populisme ne ne ne renvoie pas au m\u00eame type de menaces que le conseil d'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:20) [89%] :\r\nCe on peut aussi dire que que certains dirigeants qu'on peut qualifier d'extr\u00eame droite, ou de droite dure comme Orb\u00e1n et le et l'oeil oblique, s'en prennent aussi aux \u00e9lites de Bruxelles, il faut aussi du populisme dans ce sens -l\u00e0, l\u00e0 c'est une menace pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [88%] :\r\nAh, mais bien entendu, puisque je dis que le le c'est pas le la matrice populiste et on la retrouve dans tellement de courant politique que je ne pense pas qu'elle soit une menace en tant que telle, en tant qu'simplification mais \u00e9videmment, si jamais vous prenez cette opposition plus Lite et vous la mettez sur un discours d'extr\u00eame droite, le peuple Same devient peu les gens qui travaillent, \u00e7a devient plus les gens courageux, \u00e7a devient un peu plus, qui est n\u00e9 sur son sol et qui est qui qui qui est, qui appartient \u00e0 une race particuli\u00e8re \u00e0 une culture particuli\u00e8re, \u00e9ventuellement \u00e0 une religion particuli\u00e8re et l'\u00e9lite, ce sont des gens corrompus pervers et donc la la violence je dirais du du clivage peut plus \u00e9tait tout \u00e0 fait diff\u00e9rente si vous prenez du populisme d'extr\u00eame droite que si vous prenez du populisme dans un discours de gauche ou d'extr\u00eame gauche n'est pas la m\u00eame chose, c'est, c'est c'est et je pense par ailleurs que le le si vous prenez le cas d'Orb\u00e1n. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:23) [92%] :\r\nComme beaucoup d'autres, il l'Europe est une opportunit\u00e9 pour eux parce que il est clair que l'Union Europ\u00e9enne pose des probl\u00e8mes de dynamique d\u00e9mocratique a \u00e9t\u00e9 \u00e9vident, on sait tous ce que l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a repr\u00e9sente un certain nombre d'avantages mais aussi des probl\u00e8mes en terme de d\u00e9mocratie, on a des doutes sur son mode de fonctionnement sur le r\u00f4le des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:39) [86%] :\r\nDes, des, des gens qui travaillent commissions etc et donc, c'est une opportunit\u00e9 pour ce parti parce que ils peuvent se donner se se positionner comme des d\u00e9mocrates qui qui vont d\u00e9noncer une \u00e9lite qui ne s'occuperait pas des peuples correctement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:51) [88%] :\r\nSi l'on en revient au point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire l'Autriche \u00e9videmment les r\u00e9sultats tomberont dans l'apr\u00e8s- midi on en fin d'apr\u00e8s- midi, on le, on le disait, de toute fa\u00e7on, ce sera une victoire ou un d\u00e9but de victoire pour pour le FPE, mais cela dit, imaginons Norberto faire, pr\u00e9sident de l'Autriche issu de ce parti d'extr\u00eame droite,F. FPE, c'est le cas autrichien ayant l'Autriche \u00e9tait \u00e0 \u00e0 au coeur de cette Europe, on dit m\u00eame qu'elle est parfois d\u00e9j\u00e0 balkaniques un peu cette Autriche ou balkanis\u00e9e, c'est d'autant plus inqui\u00e9tant que \u00e7a arrive en Autriche aujourd'hui J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:26) [86%] :\r\nNon, non je, je, je pense, d'abord c'est une grande c'est une r\u00e9p\u00e9tition de tout ce qu'on a connu, fin des ann\u00e9es 90, Agger Qa\u00efda sauf que l'arm\u00e9e populaire qu'ailleurs avaient \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises en prend produisant des discours faisant l'\u00e9loge des va, etc, et donc leur qualit\u00e9 je dirais c'est un, c'est un peu plus facile pour le coincer sur ses Liens avec le fascisme historique, etc, m\u00eame si j'avais Shirov sera chez les autres, on peut trouver ici ou l\u00e0 des, des, des phrases qui qui r\u00e9v\u00e8le leur identit\u00e9 non je ne, je ne peux, je peux, je crois que le ce qui se passe en Autriche aujourd'hui n'est ni plus ni moins grave que lorsque Marine Le Pen sera au 2\u00e8me tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, ou encore le Front national a failli obtenir n'oublions pas qu'il y a quelques mois, les le Front national a failli \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de grandes r\u00e9gions fran\u00e7aises et ce n'est que parce que tous les partis se sont ralli\u00e9s contre le Front national qui n'est pas arriv\u00e9 et on peut d'ailleurs poser la question de l'utilit\u00e9 d'un front r\u00e9publicain a beaucoup bas qui disent qu'en Autriche, pas de front r\u00e9publicain conna\u00eet en France, \u00e7a on peut en parler parce que \u00e7a envoie des signaux tr\u00e8s particulier aux \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [90%] :\r\nVous avez dit serein quand Marie le Pen sera c'\u00e9tait pas le conditionnel, c'\u00e9tait plut\u00f4t l'affirmatif pour le 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle, alors nous avons dans la presse qu'on lit tous les jours, J\u00e9r\u00f4me Jamin, Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou sont avec nous en dans la presse dans la Tribune de Gen\u00e8ve notamment ce commentaire qu'on va commenter ensuite ensemble toute l'Europe a besoin du d\u00e9bat identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [89%] :\r\nOui, sign\u00e9 du correspondant \u00e0 Bruxelles du quotidien italien La Reppublica en commentaires qu'on trouve aussi un don d'autres grands quotidiens europ\u00e9ens aujourd'hui donc il part du break cite le vote du 23 juin sur la sortie ou non de la Grande-Bretagne et de l'Union europ\u00e9enne : un signal alarmant, \u00e9crit Andr\u00e9a Bonanni sur ce break Seat ses comptes dehors de la Grande-Bretagne, il n'y a pas de d\u00e9bat sur le continent, les pays de l'Union ont cess\u00e9 de s'interroger sur les raisons du choix europ\u00e9en et c'est ce qui fait gagner du terrain en formation anti- europ\u00e9enne et populiste, alors qu'au contraire c'est bien ces m\u00eames pays devraient, conclut -il, se demander s\u00e9rieusement si vraiment ils se sentent europ\u00e9ens, s'ils veulent rester ensemble et surtout peut-\u00eatre rester ensemble, pourquoi faire, il faut retrouver une base commune sur laquelle repartir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [91%] :\r\nParce que c'est ainsi qu'il faut poser la question : J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:37) [89%] :\r\nAlors pardonnez -moi, j'ai d\u00fb passer de manger de mon t\u00e9l\u00e9phone au casque et je n'ai entendu qu'une partie de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, donc si vous avez juste mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:44) [83%] :\r\nDire je vais r\u00e9agir voil\u00e0 on parlait le le l'Artic se se baser sur le break cite le vote du 23 du 23 juin la sortie au nom de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne et au fond, faudrait poser la question comme \u00e7a faudrait demander aux pays europ\u00e9ens, quelle est leur base commune, retrouver une base commune sur laquelle repartir d\u00e9finir ce pourquoi ils sont europ\u00e9ens, ils ont envie de l'\u00eatre, s'\u00e9tait ainsi qu'il est tout \u00e0 fait, ont compos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:05) [89%] :\r\nAlors il est \u00e9vident que ce que nous vivons aujourd'hui, c'est pas la crise de l'extr\u00eame droite o\u00f9 o\u00f9 le OCDE ou o\u00f9 la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, c'est la crise de l'Europe, \u00e7a c'est \u00e9vident, il y a, il y a, il y a vraiment on sent bien que il y a une pauvret\u00e9 en terme d'id\u00e9es politiques en terme de projets et donc forc\u00e9ment, si on ne sait pas tirer les gens vers une id\u00e9e forte qui serait capable d'englober des questions complexes, notre rapport \u00e0 la r\u00e9gion, notre rapport \u00e0 la guerre au Moyen-Orient, notre rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s, notre rapport \u00e0 au Royaume-Uni fabrique toutes, toutes, toutes ces questions, forc\u00e9ment, si on ne sait pas f\u00e9d\u00e9rer sur une id\u00e9e forte, mais chaque pays va alors je veux avoir des partis politiques qui vont dire : h\u00e9, \u00e7a ne marche pas, donc nous on va revenir \u00e0 des id\u00e9es qui se structure, plus \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, donc je, je, Honda en Belgique, on parle beaucoup de crise des r\u00e9fugi\u00e9s je crois franchementD. D flux de r\u00e9fugi\u00e9s, on a connu par le pass\u00e9, on on ne conna\u00eetra dans le futur, rien de nouveau, c'est vraiment classique par compte Crise de l'Europe, \u00e7a c'est s\u00fbr, crise de l'Europe parce qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir un projet qui int\u00e8gre des questions complexes qu'est -ce qu'on fait avec des r\u00e9fugi\u00e9s qu'est -ce qu'on fait des migrations qu'est -ce qu'on fait avec l'Islam qu'est -ce qu'on fait avec le terrorisme, ce sont des questions importantes qui doivent \u00eatre pos\u00e9es et il y a des solutions, et tout n'est pas n\u00e9gatif, loin de l\u00e0, mais comme on n'arrive pas \u00e0 avoir de des id\u00e9es fortes qui f\u00e9d\u00e8re \u00e7a g\u00e9n\u00e8re \u00e9videmment du repli et c'est pour \u00e7a que nous avons, entre autres, hein, le succ\u00e8s de ces diff\u00e9rents partis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [90%] :\r\nLes cons\u00e9quences d'un break d'aucuns disent que de toute fa\u00e7on, la Grande-Bretagne a toujours jou\u00e9 souffler le chaud et le froid par rapport \u00e0 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, que \u00e7a ne va rien changer d'autre disque, au contraire, \u00e7a aura des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses qu'en pensez -vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:43) [87%] :\r\nMais disons que c'est, je dirais que si c'\u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es si jamais le le Grande-Bretagne avait quitt\u00e9 l'europ\u00e9enne d'une ann\u00e9e en effet, on aurait pu dire depuis Thatcher, c'est comme \u00e7a, ils sont tout le temps en train de nous menacer, ils disent qu'ils veulent rester avec nous, puis demandent des conditions sp\u00e9ciales puis menace de partir etc maintenant, \u00e9videmment, avec tout ce qu'on a dit sur la Gr\u00e8ce, puisqu'on avait \u00e9voqu\u00e9 tout un temps dans la sortie de la Gr\u00e8ce de l'Euro et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 confondue avec la sortie de la Gr\u00e8ce de l'Europe, je sais pas si vous rappelez mal, \u00e9poque de la crise en Gr\u00e8ce, 2 lorsque l'il y avait, elle, \u00e9tait en incapacit\u00e9 de paiement, on a dit, elle va devoir sortir de l'Euro, oui, mais en fait, cette venue chez nous c'est elle va sortir de l'Europe, alors qu'on peut tr\u00e8s bien \u00eatre dans l'Europe sans \u00eatre dans l'Euro, hein, mais du coup, c'est poser la question de la sortie de l'Europe, et l\u00e0, alors \u00e7a, beaucoup de gens disent : si la Gr\u00e8ce par c'est le d\u00e9but de la fin, donc forc\u00e9ment \u00e7a tomberait mal maintenant avec nous, Royaume-Uni, parce que on est dans une ambiance o\u00f9 beaucoup de gens consid\u00e8rent qu'on a \u00e9t\u00e9 trop loin au niveau europ\u00e9en qu'il faut soit s'arr\u00eater Swat souhaite refaire une Europe tout \u00e0 fait diff\u00e9rente qui ne serait pas une Europe f\u00e9d\u00e9rale qui serait plus une, une sorte de grande coalition de nation et donc c'est clair que d'un point de vue, agenda, \u00e7a tombe tr\u00e8s mal, et d'ailleurs, David Cameron je enfin je, je, je pense qu'il a pris quand m\u00eame un risque \u00e9norme en organisant ce r\u00e9f\u00e9rendum maintenant car l'Europe l\u00e0 est vraiment dans une tourn\u00e9e vraiment dans une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s critique, on se pose beaucoup de questions, c'est pas le moment, je trouve, d'organiser ce type de r\u00e9f\u00e9rendum, mais bon voil\u00e0, chaque pays a son agenda et peut-\u00eatre qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de du du du microcosme politique et de l'environnement politique britannique, c'\u00e9tait le moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [90%] :\r\nEn Isra\u00ebl, a, on en parlait tout \u00e0 l'heure de d'Isra\u00ebl, c'est l'heure des ultranationalistes, le titre d'un article de la NZZ Esther ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:25) [89%] :\r\nLa NZZ se penche sur la d\u00e9cision du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu de prendre dans son gouvernement l'ultranationaliste Avigdor Liberman, le journal se pose cette question : les lib\u00e9raux certains g\u00e9n\u00e9raux de l'arm\u00e9e et les milieux High-Tech peuvent -ils stopper cette marche vers l'autoritarisme oriental, car depuis des ann\u00e9es, la gauche et les lib\u00e9raux s'opposent \u00e0 la droitisation du pays mais la ligne du dirigeant du Parti du travail Daguerre 5 peinent \u00e0 se distinguer de celle de Benyamin N\u00e9tanyahou, en ce qui concerne la politique de s\u00e9curit\u00e9 dans l'arm\u00e9e, beaucoup de g\u00e9n\u00e9raux d\u00e9teste aussi, Benyamin N\u00e9tanyahou, et puis parmi les figures de proue de l'opposition, il y a le secteur high- tech isra\u00e9lien Isra\u00ebl passe pour \u00eatre un pays tr\u00e8s dynamiques, ils comptent beaucoup de Start-Up qui ont besoin d'une \u00e9conomie ouverte et lib\u00e9rale pour prosp\u00e9rer tout le contraire de l'autoritarisme repr\u00e9sent\u00e9e par Avigdor Liberman, le probl\u00e8me c'est que toutes ces oppositions Paint \u00e0 s'unir pour faire barrage \u00e0 l'ultranationaliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [83%] :\r\nQuelque chose \u00e0 ajouter pas en parler d'Isra\u00ebl, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait l'analyse au fond tout \u00e0 l'heure, quelque chose \u00e0 ajouter par rapport \u00e0 cet article J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:30) [91%] :\r\nMais je dirais simplement que beaucoup d'acteurs politiques et les je pense que la population isra\u00e9lienne est guid\u00e9 par la peur pour toutes sortes de raisons, il se passe \u00e9norm\u00e9ment de choses qui qui peuvent susciter des peurs et donc quand on est guid\u00e9 par la peur, ce n'est pas \u00e9tonnant que ce genre d'individu arrive au pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:49) [91%] :\r\nUn mot sur Donald Trump quand m\u00eame qui, qui peut potentiellement devenir un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, d\u00e9but 2017, ce sont les m\u00eames ressorts qui qui qui qui agissent pour pour pour l'\u00e9lection, \u00e9ventuellement d'un Donald Trump en tout cas pour le succ\u00e8s qu'ils rencontrent aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:05) [85%] :\r\nAlors paradoxalement samedi de rebondir sur tout \u00e0 l'heure on parlait de 2 populisme d'extr\u00eamement etc h\u00e9 bien je pense que Donald Trump et beaucoup plus populiste qui n'est d'extr\u00eame droite, certains ont dit qu'il \u00e9tait l'extr\u00eame moi parce que il avait dit : je ne veux plus les musulmans sur le seul Am\u00e9ricain il y avait il y a un discours match sexistes, etc, il y a eu toute une s\u00e9rie de propos, d'autant qu'il pouvait amener certains \u00e0 dire : c'est un homme d'extr\u00eame droite, mais c'est pas ce qui caract\u00e9rise le plus, c'est plut\u00f4t impopulaire, c'est-\u00e0-dire que lui et son le le coeur de son argumentation, c'est je suis un homme d'affaires je suis issu du peuple, je me suis fait une ces pays, c'est pas vraiment fait tout seul son p\u00e8re d\u00e9j\u00e0 dans les affaires, en tout cas, il n'a pas gaspiller argent de son p\u00e8re, il a fait prosp\u00e9rer la fortune familiale, il s'est et donc il se consid\u00e8re comme en dehors de Washington, en dehors de l'\u00e9lite de Washington en dehors des fils de qui, qui sont \u00e0 Washington et qui dirige le pays, alors par rapport \u00e0 \u00e7a, son discours est fonci\u00e8rement un discours certes de droite mais qui oppose surtout le peuple am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e de toutes parts et qui voudrait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s contre des \u00e9lites qui les manipulent, et donc je par rapport, je ne le par l'extr\u00eame droite m\u00eame si il a des propos douteux, mais c'est une strat\u00e9gie des risques tr\u00e8s fort maintenant puisque et maintenant qu'il est quasi s\u00fbr d'\u00eatre le candidat des r\u00e9publicains et peut mettre tous ces discours radicaux de c\u00f4t\u00e9 pour revenir au centre- aux \u00c9tats-Unis, on commence toujours aux extr\u00eames du Parti d\u00e9mocrate et du Parti r\u00e9publicain pour rassurer une partie des \u00e9lecteurs et puis une fois qu'on est le candidat d'un parti, on fait une course au centre- pour \u00eatre surtout obtenir des voix des ind\u00e9cis, voire des voix du camp adverse et d'de faire maintenant, notamment sur les femmes change tout \u00e0 fait son discours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:46) [85%] :\r\nD'accord, on a bien compris, populisme mais pas d'extr\u00eame droite, merci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Jamin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci ce matin en Direct de Li\u00e8ge et bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B77CD863-66FC-4C2F-ADD7-8488018B3B0F", "internalArchiveId": "B77CD863-66FC-4C2F-ADD7-8488018B3B0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...l'investisseur principal des cliniques priv\u00e9es Hirslanden fait tousser la ligue pulmonaire suisse...\r\nUne firme tabagique comme assurance vie: avec ce titre un brin provocateur,  l'Argauerzeitung s'int\u00e9resse \u00e0 l'investisseur principal des cliniques  Hirslanden, le plus important groupe de cliniques priv\u00e9es de Suisse. Il s'agit du sud africain Johann Rupert, qui \u00e0 travers ses soci\u00e9t\u00e9s d'investissement, d\u00e9tient aussi une grosse participation dans le cigarettier British American Tobacco. \r\nLa dynastie du tabac, comme  le journal argovien qualifie  la famille Ruppert, qui domine le groupe de sant\u00e9 Hisrlanden, connu pour ces \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s dans les soins prodigu\u00e9s aux anciens fumeurs. Cette imbrication d'int\u00e9r\u00eats contradictoires fait s'\u00e9trangler la directrice de la ligue pulmonaire suisse, Sonjy Bietenhard. Elle ne montre aucune compr\u00e9hension pour des investisseurs qui cherchent uniquement \u00e0 faire de l'argent. A ses yeux, cette situation est cynique et totalement contraire \u00e0 l'\u00e9thique . Elle demande aux cliniques Hisrlanden de s'expliquer. \r\n***Les coupes \u00e0 venir dans l'aide au d\u00e9veloppement inqui\u00e8tent le directeur de l'ONG Helvetas...\r\nRemo Djesou (Ges\u00f9) explique dans la Libert\u00e9, l'Express-L'Impartial, le Nouvelliste ou le Courrier, que son organisation a d\u00fb abandonner, d\u00e9j\u00e0, des projets: notamment de formation professionnelle en Asie centrale... et met en garde: les jeunes qui n'ont pas de qualification sont la proie id\u00e9ale des id\u00e9ologies radicales, comme le groupe Etat islamique. Et \u00e0 la question de savoir pourquoi ce ne sont pas les pays d'origine des r\u00e9fugi\u00e9s qui re\u00e7oivent le plus d'investissements pour le d\u00e9veloppement, il explique, limpide: la plupart des r\u00e9fugi\u00e9s viennent de pays en guerre, o\u00f9 on offre de l'aide humanitaire d'urgence, mais o\u00f9 il est difficile de faire un travail de d\u00e9veloppement sur le long terme... Car un programme peut prendre 10 \u00e0 20 ans avant d'avoir les effets escompt\u00e9s.\r\nLa Baslerzeitung s'en prend ce matin aux chemins tortueux de la distribution de 35 millions de francs, vers\u00e9s \u00e0 une cinquantaine d'ONGs du proche orient. ET critique:  le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res finance des organisations unilat\u00e9rales,  par l'interm\u00e9diaire d'oeuvres d'entraide. La liste des ONG est longue et s'allonge d'ann\u00e9e en ann\u00e9e d\u00e9plore le journal, qui donne des exemples de mauvaise attribution, \u00e0 ses yeux:  180'000 franc donn\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 une organisation Islamique,  qui est interdite en Isra\u00ebl car elle soutient officiellement le Hamas. 80'000 francs \u00e0 l'organisation Gisha, contre laquelle Isra\u00ebl a pris des mesures de s\u00e9curit\u00e9. 70'000 francs \u00e0 Adallah, une organisation qui lutte contre le calendrier h\u00e9bra\u00efque et des symboles juifs. A Bern, la r\u00e9sistance s'organise: 41 parlementaires de 4 partis diff\u00e9rents ont sign\u00e9 une motion. Elle demande au Conseil F\u00e9d\u00e9ral de faire en sorte que aucune somme ne soit vers\u00e9e directement ou indirectement \u00e0 des organisations raciste., antis\u00e9mites ou qui pr\u00f4nent le boycot . \r\nL'humanitaire, maintenant, avec des questionnements ce matin dans la presse romande sur le sommet mondial sur l'action humanitaire de l'ONU \u00e0 Istambul. Le Temps nous explique la vision turque de l'\u00e9v\u00e9nement: ce sont des citations: le signe de l'admiration de la communaut\u00e9 internationale, l'occasion de partager nos pratiques pour montrer l'exemple au monde. N'en jetez plus !\r\nOn revient sur terre avec 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, qui se demandent de leur c\u00f4t\u00e9 si cette conf\u00e9rence ne serait pas plut\u00f4t le sommet de l'hypocrisie...La Turquie restreint les libert\u00e9s civiles, et pi\u00e9t\u00e9ine les droits humains y compris ceux des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n***Elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la presse suisse, ce matin la commissaire europ\u00e9enne aux transports Violeta Boulk dit son enthousiasme pour le tunnel ferroviaire du Gothard...\r\nPour nous c'est vraiment important. POur Violetta Bulc, le tunnel de base du Gotthard, le plus long tunnel ferroviaire du monde, est central pouzr le fonctionnement du march\u00e9 inbt\u00e9rieur europ\u00e9en. \r\nBLABLA\r\nLa Suisse, en pointe pour les tunnels, joue plut\u00f4t en retrait dans l'industrie 4.0. Sa position favorite, en fait, dit le Temps dans son \u00e9dito: pas pionni\u00e8re mais pr\u00e9coce et bien appliqu\u00e9e. Editorial et grande page dans le quotidien ce matin sur cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, concept qui englobe \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'Internet des objets permet d'imaginer \u00e0 une \u00e9chelle industrielle. Une r\u00e9volution qui inqui\u00e8te une partie des chefs d'entreprise suisse. Car elle promet un changement de paradigme: leur mod\u00e8le d'affaire, de production, de commandes. Bref, l'industrie 4.0 ce n'est pas seulement une technique, c'est un changement culturel. \r\njamais l'arm\u00e9e n'a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'autant de soutien de la part des Suisses depuis la guerre froide, et pourtant elle vogue de crise en crise. Le Tagesanzeiuger consacre ce matin une pleine page \u00e0 cet \u00e9tonnant paradoxe. L'arm\u00e9e qui historiquement a toujours \u00e9tr\u00e9 ditig\u00e9e par une consellerf\u00e9d\u00e9ral UDC . Mais si Ueli Maurer op\u00e9rait vde mani\u00e8re ind\u00e9pendante de son parti, c'est moins le cas de Guy Parmelin qui fait l'objet d'une surveillanec renforc\u00e9e du chef de groupe UDC , Adrian Amstutz. Autre raison de ces dysfonctionnements, selon le Tagesanzeiger: le comportement d'Andr\u00e9 Blattman, le chef de l'arm\u00e9e, qui ne supporte pas qu'on ne pense pas comme lui. Pas facile pour le nouvel chef de d\u00e9partement Guy Parmelinb, qui fait en ce moment l'objet d'une enuq\u00eate sur la suspension du projetd e d\u00e9fense sol-air. Si elle conclut \u00e0 une surreaction de sa part, \u00e7a e vas pas am\u00e9liorer l'ambiance au sein de la v\u00e9n\u00e9rable institution. \r\nTout ce vous avez toujours voulu savoir sur les b\u00e9n\u00e9fices du service public sans jamais oser le demander... C'est dans la libert\u00e9, le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois ce matin. Avant la votation du 5 juin, sur l'initiative pro-service public qui d\u00e9nonce justement le versement d'une part importante des b\u00e9n\u00e9fices de Swisscom, la Poste et les CFF \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, au lieu d'\u00eatre r\u00e9investis.\r\nLes quotidiens d\u00e9taillent de mani\u00e8re p\u00e9dagogique pour chacune des enteprises la destin\u00e9e de leurs b\u00e9n\u00e9fices, et le fonctionnement de ces 3 g\u00e9ants: Swisscom, son service de base et ses prestations annexes, comme la publicit\u00e9 ou la sant\u00e9. La Poste avec ses filiales courier, finance et car postal. Enfin les CFF, dont la division la plus rentable est celle de l'Immobilier. \r\n***Encore une nuit de vendalisme \u00e0 Berne. Le directeur de la police de la ville appelle \u00e0 prendre des mesures muscl\u00e9es.\r\nDes maisons taggu\u00e9es, des vitres cass\u00e9es et des jets de pierre contre la police ... c'est le bilan d'une f\u00eate de solidarit\u00e9 ill\u00e9gale et d'une manifetstaion qui a suivi dans les quartiers de Langgasse et de Ausserholligen, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. Des activistes ont protest\u00e9 avec violence contre la politique d'asile et le capitalisme. Ces nouvelles violences font la une des deux journaux bernois ce matin. la Bernerzeitung montre des phorois des affrontements avec la police et des tags.   REto Nause, le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville de Bern, d\u00e9plore des d\u00e9g\u00e2ts pour une somme \u00e0 6 chiffres. Et dans le Bund, le conseiller municipal PDC  en appelle \u00e0 une surveillance renforc\u00e9e des casseurs, dont la brutalit\u00e9 n'a pas de limite. Il veut pouvoir utiliser la surveillance des t\u00e9l\u00e9phones portables, des e-mails mais aussi des tests ADN:; utiliser les possibilit\u00e9s de la nouvelle loi sur la surveillance, sur laquellele peuple doit encore se prononcer,  pour arr\u00eater les fauteurs de trouble. \r\n***Un hommage pour terminer, aux fribourgeois anonymes qui ont aussi fait l'histoire...\r\nLes h\u00e9ros les plus grands ce sont les moins connus... disait la po\u00e9tesse neuch\u00e2teloise Alice de Chambrier...\r\nUne r\u00e9sonnance dans la Libert\u00e9 d'aujourd'hui: pour marquer ses 175 ans, la soci\u00e9t\u00e9 d'hisoire  du canton de Fribourg publie un \"dictionnaire des anonymes, des inconnus, des oubli\u00e9s. Que de vies, f\u00e9minines surtout, d'abn\u00e9gation, de grandeur dans l'effacement et de \u00e9termination face \u00e0 une tenace adversit\u00e9...Les destins des petits paysans, artisans ou ouvriers, voisinent avec les souvenirs enlumin\u00e9s - joliment dit - de figures villageoises.", "durationSec": 462, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-05-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7725002", "ece-7724985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:31:13Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 47 c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, l'investisseur principal des cliniques priv\u00e9es Hirslanden on commence par \u00e7a fait tousser la ligue pulmonaire suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nUne firme tabagique comme assurance vie avec ce titre un brin provocateur, avoir Zeitung s'int\u00e9resse \u00e0 l'investisseur principal des cliniques Hirslanden le plus important groupe de cliniques priv\u00e9es de Suisse, h\u00e9 bien il s'agit du africain Yoann Rupert ceux qui \u00e0 travers ses soci\u00e9t\u00e9s d'investissement d\u00e9tient aussi une grosse participation dans le cigarettier British American Tobacco, la dynastie du tabac comme le journal argovien qualifie la famille Rupert qui domine le groupe de sant\u00e9 Hirslanden, connu pour ses \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s dans les soins prodigu\u00e9s aux anciens fumeurs c'est imbrication d'int\u00e9r\u00eats contradictoires, fait s'\u00e9trangler la directrice de la Ligue pulmonaire suisse Sony Arte, elle ne montre aucune compr\u00e9hension pour des investisseurs qui ne cherche qu'\u00e0 faire de l'argent \u00e0 ses yeux, cette situation est cynique et totalement contraire \u00e0 l'\u00e9thique, elle demande aussi cliniques Hirslanden de s'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [97%] :\r\nLes coops \u00e0 venir dans l'aide au d\u00e9veloppement inqui\u00e8tent le directeur de l'ONG Helvetas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nR\u00e9mo Zizou explique dans la Libert\u00e9 l'Express Impartial le Nouvelliste encore le courrier que son organisation a d\u00fb abandonner d\u00e9j\u00e0 des projets notamment de formation professionnelle en Asie centrale et met en garde aussi les jeunes qui n'ont pas de qualification sont la proie id\u00e9ale des id\u00e9ologies radicales comme le groupe \u00c9tat islamique et \u00e0 la question de savoir pourquoi ce ne sont pas les pays d'origine des r\u00e9fugi\u00e9s qui re\u00e7oivent le plus d'investissements pour le d\u00e9veloppement, il explique limpide, la plupart des r\u00e9fugi\u00e9s viennent de pays en guerre o\u00f9 on offre de l'aide humanitaire d'urgence, mais o\u00f9 il est difficile de faire un travail de d\u00e9veloppement sur le long terme car en programmes de d\u00e9veloppement peut prendre 10 \u00e0 20 ans avant d'avoir les effets escompt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [93%] :\r\nLa Bavi\u00e8re Zeitung s'en prend ce matin aux chemins tortueux de la distribution de 35 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 une cinquantaine d'ONG du Proche-Orient et elle critique le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res finance des organisations unilat\u00e9rales, par l'interm\u00e9diaire d'Oeuvres d'entraide, la liste de ces ONG est longue et s'allonge d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, d\u00e9plore le journal qui donne des exemples de mauvaise attribution \u00e0 ses yeux, 180000 francs donn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 une organisation islamique qui est interdite en Isra\u00ebl car elle soutient officiellement le Hamas 80000 francs \u00e0 l'organisation du \u00e7a compte, laquelle Isra\u00ebl a pris des mesures de s\u00e9curit\u00e9 70000 francs \u00e0 Adala une raison, une organisation qui lutte contre le calendrier h\u00e9bra\u00efque et contre les symboles juifs \u00e0 Berne, la r\u00e9sistance s'organise 41 parlementaires de 4 partis diff\u00e9rents, ont sign\u00e9 une motion, elle demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette motion, de faire en sorte que aucune somme ne soit vers\u00e9e directement ou indirectement \u00e0 des organisations raciste, antis\u00e9mite ou qui pr\u00f4nent le boycott. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [94%] :\r\nElle humanitaire maintenant avec des questionnements ce matin dans la presse romande sur le sommet mondial sur l'action humanitaire de l'ONU \u00e0 Istambul, le temps nous explique la vision turque de l'\u00e9v\u00e9nement, ce sont des citations, le signe de l'admiration de la communaut\u00e9 internationale, l'occasion de partager nos pratiques pour montrer l'exemple au monde : non, ce n'est plus, on revient sur terre avec 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, qui se demandent de leur c\u00f4t\u00e9, si cette conf\u00e9rence ne serait pas plut\u00f4t le sommet de l'hypocrisie, la Turquie restreint les libert\u00e9s civiles et pi\u00e9tine les droits humains, y compris ceux des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nElle est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la presse suisse, ce matin, la commissaire europ\u00e9enne aux Transports Violetta boule qui dit son enthousiasme pour le tunnel ferroviaire du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [89%] :\r\nPour nous, c'est vraiment important, disaient \u00e0 l'\u00e9tat brut, le tunnel de base du Gothard, le plus long tunnel ferroviaire du monde est central pour le fonctionnement du march\u00e9 int\u00e9rieur europ\u00e9en un vrai bonus pour l'Europe, un exemple, elle le dit aussi dans le tag \u00e0 500 hier, et le temps ce matin alors qu'est -ce que \u00e7a peut aider la Suisse dans ces n\u00e9gociations sur le dossier de la lippe circulation des personnes se demandent la NZZ comme une sorte de bonus en quelque sorte, alors \u00e0 cette question, la commissaire r\u00e9pond que la lippe circulation des personnes interpell\u00e9es ment central de la construction europ\u00e9enne mais que le futur c'est la coop\u00e9ration et non pas l'isolement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [93%] :\r\nLa Suisse en pointe pour les tunnels joue plut\u00f4t en retrait dans l'industrie4,0 sa position favorite, en fait, dit le Temps dans son \u00e9dito pas pionni\u00e8re mais pr\u00e9coce et bien appliqu\u00e9e \u00e9ditorial et grande page dans le quotidien ce matin sur cette 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, concept qui englobe \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'Internet des objets permet d'imaginer, \u00e0 une \u00e9chelle industrielle, une r\u00e9volution qui inqui\u00e8te une partie des chefs d'entreprise suisse car elle promet un changement de paradigme leur mod\u00e8le d'affaires de production de commandes, bref l'industrie4,0, ce n'est pas seulement une technique, mais c'est un changement culturel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [91%] :\r\nJamais l'arm\u00e9e d'un b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'autant de soutien de la part des Suisses depuis la guerre froide et pourtant l'arm\u00e9e vogue de crise en crise, le tag Hassan Saghir consacr\u00e9 ce matin une pleine page \u00e0 cet \u00e9tonnant paradoxe : l'arm\u00e9e a toujours \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC mais si on les Maurer op\u00e9rait de mani\u00e8re relativement ind\u00e9pendante par rapport \u00e0 son parti, c'est moins le cas de Guy Parmelin, qui fait l'objet d'une surveillance renforc\u00e9e du chef de groupe UDC Ariane Amstutz autre raison de ces dysfonctionnements, selon le tag Hassan sa guerre le comportement d'Andr\u00e9 Blattmann, le chef de l'arm\u00e9e qui ne supporte pas qu'on ne pense pas comme lui, pas facile pour le nouveau chef de d\u00e9partement, Guy Parmelin, qui forc\u00e9ment l'objet d'une enqu\u00eate sur les raisons de la suspension du projet de d\u00e9fense sol-air si cette enqu\u00eate conclut \u00e0 une surr\u00e9action de sa part, h\u00e9 bien, \u00e7a ne va pas am\u00e9liorer l'ambiance au sein de la v\u00e9n\u00e9rable institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nTout ce que vous avez toujours voulu savoir sur les b\u00e9n\u00e9fices du service public, sans jamais le demander, c'est dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois ce matin avant la votation du 5 juin sur l'initiative, l'initiative pro- service public qui d\u00e9nonce, justement, le versement d'une part importante des b\u00e9n\u00e9fices de Suisse, comme la Poste et les CFF \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, au lieu d'\u00eatre r\u00e9investis les quotidiens d\u00e9taillent de mani\u00e8re p\u00e9dagogique pour chacune des entreprises, la destin\u00e9e de leurs b\u00e9n\u00e9fices et le fonctionnement de ces 3 g\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [93%] :\r\nEncore une nuit de vandalisme \u00e0 Berne, le directeur de la police de la ville appelle maintenant \u00e0 prendre des mesures muscl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [91%] :\r\nDes maisons tagu\u00e9 des vitres cass\u00e9es et des jets de pierres contre la police, c'est le bilan d'une f\u00eate de solidarit\u00e9 ill\u00e9gale et d'une manifestation qui a suivi dans les quartiers de langue assez et \u00e0 vous faire hooligans dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, des activistes ont protest\u00e9 avec violence contre la politique d'asile et le capitalisme alors ces nouvelles violences font la une des 2 journaux bernois ce matin -l\u00e0, Bernard \u00e7a et tout montre des photos des affrontements avec la police et des tags Reto n'a os\u00e9 le directeur de la s\u00e9curit\u00e9 de la ville, d\u00e9plore des d\u00e9g\u00e2ts pour une somme \u00e0 6 chiffres et dans le Bund, le conseiller municipal PDC en appelle \u00e0 une surveillance renforc\u00e9e des casseurs dans la bride alit\u00e9e n'a pas de limite, il veut pouvoir utiliser la surveillance des t\u00e9l\u00e9phones portables, des e-mails, mais aussi des tests ADN, utiliser les possibilit\u00e9s de la nouvelle loi sur la surveillance sur laquelle le peuple doit encore se prononcer pour arr\u00eater les fauteurs de trouble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [94%] :\r\nUne histoire, un hommage pour terminer au fribourgeoise anonymes qui ont aussi fait l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [90%] :\r\nOui les roues les plus grands, ce sont les moins connus, disait la po\u00e9tesse neuch\u00e2teloise Alice de chambres, il y a une r\u00e9sonance dans la Libert\u00e9 d'aujourd'hui pour marquer ses 175 ans, la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire du canton de Fribourg publie un dictionnaire des anonymes, des inconnus et des oubli\u00e9s Chedeville Iton f\u00e9minines surtout d'abn\u00e9gation, de grandeur dans l'effacement il y a de la d\u00e9termination face \u00e0 une tenace adversit\u00e9 Les destins des petits paysans, artisans, ouvriers voisinent avec les souvenirs enlumin\u00e9s c'est joliment dit de figures villageoises, c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [88%] :\r\nPresse : merci \u00e0 toutes les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T05:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FD396DB-FD50-42E2-9CF7-DAF4AA8EBB27", "internalArchiveId": "0FD396DB-FD50-42E2-9CF7-DAF4AA8EBB27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen prend la pr\u00e9sidence autrichienne", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goulard , Sylvie \r\nL'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen remporte la pr\u00e9sidentielle autrichienne avec un \u00e9cart de 3000 voix. Interviews de Christoph Vavrik, d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien et membre du Parti NEOS, la Nouvelle Autriche et le Forum lib\u00e9ral, et Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe.\r\n\r\n* * L'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen prend la pr\u00e9sidence autrichienne R\u00e9sultats\u00a0: le candidat \u00e9lu a r\u00e9uni 50.3% Alexander van der Bellen / ind\u00e9pendant, ancien \u00e9colo\r\nNorbert Hofer du FP\u00d6 49.7\r\n Sylvie Goulard, bonsoir...\r\nvous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise (de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe)\r\nvous avez r\u00e9cemment publi\u00e9 \"Goodbye Europe\" chez Flammarion...\r\nL'\u00e9cologiste Alexander van der Bellen \u00e9lu de justesse. Mais il ne devance Norbert Hofer du FPO que de quelques dizaine de milliers de voix...\r\nVictoire de justesse vraiment, cette perc\u00e9e de l'extr\u00eame-droite en Autriche, malgr\u00e9 tout on ne peut pas l'ignorer? \r\nComment expliquer que des partis comme le FP\u00d6 (m\u00eame s'il a perdu cette fois, mais qui devrait progresser aux prochaines l\u00e9gislatives) et le PiS en Pologne, deux partis eurosceptiques, fassent de tels r\u00e9sultats\u00a0?\r\nQuand on se souvient des ann\u00e9es Haider, et de la r\u00e9action \u00e0 sa mont\u00e9e, on se dit que l'Europe a vraiment chang\u00e9. Sans parler de l'\u00e9tablissement du FN comme force incontournable en France.\r\nL'UE ne semble pas apporter de r\u00e9ponses dans au moins deux domaines pour les citoyens\u00a0: la migration, et les interrogations sur la capacit\u00e9 de migrants d'autres cercles culturels \u00e0 s'int\u00e9grer (en clair les musulmans)\u00a0; et l'emploi, avec un espace \u00e9conomique incapable de se relancer dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e ultra-comp\u00e9titive\u00a0? \r\nEt si l'UE n'\u00e9tait plus la bonne recette avec son int\u00e9gration toujours plus forte\u00a0? \r\nVous venez de publier un ouvrage\u00a0: Goodbye Europe. On le voit, les partis traditionnels ne sont plus \u00e0 mode \u00e9lectorale. On l'a vu aussi en Espagne, avec la Parti populaire \u00e0 droite, qui fait face \u00e0 la concurrence de Ciudadanos, et le Parti socialiste qui pourrait \u00eatre m\u00eame d\u00e9pass\u00e9 par la coalition Podemos-Gauche unie. il faut admettre que la donne a chang\u00e9... \r\n- Pour l'Europe, comment g\u00e9rer cette mont\u00e9e des extr\u00eames?\r\nFaut-il changer tout le logiciel de la politique europ\u00e9enne\u00a0? Admettre que le monde est diff\u00e9rent.\r\nBrexit\u00a0?\r\nProchain test\u00a0: le 23 juin avec le Brexit. Vous le craignez\u00a0?\r\nEst-ce que Cameron n'est au final pas le seul dirigeant europ\u00e9en qui a le courage de poser la question europ\u00e9enne\u00a0? Quel ironie de l'histoire si la re-l\u00e9gitimation de l'UE devait passer par la Grande Bretagne.\r\nPourquoi les autres ne le font-ils pas\u00a0? Manque de courage\u00a0? \r\nLe vote Hollandais sur l'accord avec l'Ukraine. Le vote grec sur le programme de r\u00e9forme. Les eurosceptiques dans la plupart des parlements. Maintenant l'Autriche qui est divis\u00e9e.\r\nAutant de signaux pour dire que l'Europe n'est plus per\u00e7ue comme une r\u00e9ponse\u00a0? \r\nFin de recettes traditionnelles\u00a0?\r\nCette renaissance de l'Union, passe-t-elle vraiment par des nouveaux Jean Monnet ou Robert Schuman\u00a0? et HYPERLINK \"http://www.lepoint.fr/tags/robert-schuman\" Robert Schuman susceptibles de relancer la construction europ\u00e9enne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum britannique sur le Brexit, quelle que soit son issue ?", "durationSec": 1013, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724948", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen prend la pr\u00e9sidence autrichienne / FOR_2016-05-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen remporte la pr\u00e9sidentielle autrichienne avec un \u00e9cart de 3000 voix. Interviews de Christoph Vavrik, d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien et membre du Parti NEOS, la Nouvelle Autriche et le Forum lib\u00e9ral, et Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e de l'Alliance des lib\u00e9raux et des d\u00e9mocrates pour l'Europe."], "variantIds": ["ece-7724948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:07:37Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nUne \u00e9lection \u00e0 quelque 30000 voix pr\u00e8s seulement Val\u00e9rie elle \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen est le nouveau pr\u00e9sident de l'Autriche, il l'a finalement emport\u00e9 sur la ligne d'arriv\u00e9e avec50,3 pourcent des des voix, les votes par correspondance ont fait la diff\u00e9rence apr\u00e8s d\u00e9compte, il a, en effet, Alexander Van der Bellen, d\u00e9pass\u00e9 le candidat d'extr\u00eame droite de vous l'avez dit Sylvie 31000 voix Lucien Jordanie vous avez suivi pour nous ce scrutin \u00e0 Vienne, comment le parti de Norbert refaire du FPE a -t-il encaiss\u00e9 la d\u00e9faite, parce que, hier, son parti, croyait encore dur comme fer \u00e0 la victoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [90%] :\r\nOui, il y a de quoi hier soir leur bateau faire encore temps 40000 voix d'avance, certes, il savait que les votes par correspondance lui sont traditionnellement d\u00e9favorables, mais il n'avait pas perdu espoir et et puis dans la nuit, Norbert trop fort, a d\u00e9j\u00e0 pris les devants, nous avons gagn\u00e9, m\u00eame si je ne serai pas pr\u00e9sident car, devait -il d\u00e9clarer je vais soutenir le chef de mon parti arrive Christian Charret lors des prochaines l\u00e9gislatives dans 2 ans, il deviendra certainement chancelier et ensuite 4 ans plus tard, je serai finalement au pr\u00e9sident, il faut dire que bien ayant qu'ayant perdu le scrutin, l'extr\u00eame- droite a gagn\u00e9 son pari et tous les cadres du parti ne font que le r\u00e9p\u00e9ter, nous avons obtenu 50 pourcent des des voix un Autrichien sur 2 a vot\u00e9 pour nous, bien s\u00fbr, c'est 50 pourcent ne ne sont pas tous des \u00e9lecteurs d'extr\u00eame droite, mais ils ont vot\u00e9 over parce qu'il \u00e9tait sympathique et qu'il avait promis de forcer le gouvernement de changer de politique, c'est donc un potentiel de voix sur une partie duquel l'extr\u00eame- droite pourra compter lors des prochaines l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [89%] :\r\nAlors, ce nouveau pr\u00e9sident Alexander Van der Bellen et puis l'Autriche qui se retrouve du coup coup\u00e9 en 2 et ce qui va r\u00e9ussir \u00e0 l'\u00e9cologiste \u00e0 r\u00e9parer les pots cass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [89%] :\r\nBien il va, en tout cas essayer, il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendre l'Autriche lors de ses premiers voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, il expliquera qu'il s'est agi de vote protestataire et qu'on aucun cas un Autrichien sur 2 \u00e9tait d'extr\u00eame droite d'ailleurs, il a toujours refus\u00e9 de qualifier donc Norbert trop fort d'extr\u00eame droite, ce n'est pas un extr\u00e9miste, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, du moins je ne connais pas ce c\u00f4t\u00e9 de lui en ce qui concerne le foss\u00e9 qui s'est ouvert \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Autriche, l\u00e0 aussi, ils misent sur le dialogue, il faudra faire des efforts de tous les c\u00f4t\u00e9s, dit -il, il n'y a interviendra le r\u00f4le traditionnel du pr\u00e9sident et se voient en quelque sorte le garant de la d\u00e9mocratie ainsi avait -il annonc\u00e9 en d\u00e9but de campagne qu'il ne change charge aurait jamais un membre de l'extr\u00eame droite de la formation d'un gouvernement, m\u00eame si celui -ci gagner les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [84%] :\r\nLes chiens de Jordanie en Direct de Vienne, merci, on accueille Christophe veuve Rick bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [88%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9put\u00e9 au Parlement autrichien et membre du parti n\u00e9o- cela Nouvelle Autriche et le Forum lib\u00e9ral, donc \u00e7a vient de tomber en Norbert offert du parti d'extr\u00eame droite AFP qui faisait figure de grand favori battu par par l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, c'est le soulagement en Autriche, ce r\u00e9sultat malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, je suppose que ce soulagement pour 50 pourcent d'\u00e9lecteurs puisque, quand m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, je pense que la diff\u00e9rence entre les les produits \u00e0 moins d'un pour 100 30 1000 et quelques le vote sur un total de plus de 4 millions donc si le soulagement pour la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat pour l'autre, c'est sans doute la d\u00e9ception, c'\u00e9tait quand m\u00eame une campagne qui a tr\u00e8s polaris\u00e9 Autriche plus qu'aucune autre compagnie l'\u00e9toile pour la pr\u00e9sidentielle en Autriche depuis la Seconde un mondial 6 pays, situation assez unique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [90%] :\r\nUn r\u00e9sultat effectivement tr\u00e8s serr\u00e9s \u00e0 30000 voix pr\u00e8s, m\u00eame si le FMI n'a pas, n'a pas gagn\u00e9 hein, il est battu sur la ligne d'arriv\u00e9e, il a quand m\u00eame chang\u00e9 clairement le paysage politique avec ses ses r\u00e9sultats, vous estimez que \u00e7a aurait il y aurait eu un b\u00e9n\u00e9fice, ce que le le FPO passe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:49) [79%] :\r\nOh, \u00e9coutez, on ne peut toujours voir le c\u00f4t\u00e9 positif de tout \u00e9v\u00e9nement singulier, je peux \u00e9tait passible candidat AFP non et puis Speer h\u00e9 ben l'esp\u00e8ce de chocs \u00e9lectriques pour aller partis au gouvernement, peut-\u00eatre que c'est vrai y aurait pouss\u00e9 plus \u00e0 se r\u00e9former, \u00e0 l'int\u00e9rieur ni \u00e0 engager les r\u00e9formes dont l'Autriche a besoin, donc on peut toujours trouver un c\u00f4t\u00e9 positif, moi je pense que, grosso-modo, point de vue \u00e0 moi et du point de vue de mon parti, en tout cas certainement l'option fin d'Arm\u00e9niens n'\u00e9tait de loin pr\u00e9f\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a va changer malgr\u00e9 tout dans le paysage politique autrichien cette non- victoire mais, mais vraiment sur la ligne d'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a change beaucoup de choses d'abord le 1er grand changement, c'est que le pr\u00e9sident n'appartient pas, aucun des 2 grands partis qui avait quand m\u00eame domin\u00e9 la vie politique anticip\u00e9e dans combien \u00e7a c'est les grand premi\u00e8res et \u00e7a \u00e7a sensiblement le la, situ\u00e9e au p\u00f4le politique qu'on avait peu plus de 45 et deuxi\u00e8mement le fait quand m\u00eame que monsieur et presque du stress Karachi : la pr\u00e9sidentielle, \u00e7a apporte la nouvelle respectait militer au Parti est ce que partis d'extr\u00eame droite salut Tony, il est arriv\u00e9 au centre, c'est la parti qui maintenant et qui se pr\u00e9sente comme pr\u00e9sentable et donc je pense que son potentiel malgr\u00e9 la d\u00e9faite de monsieur s'entrouvre la fermeture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [89%] :\r\nNon seulement il a acquis une d'une forme de respectabilit\u00e9, mais en plus il restera quand m\u00eame le une force d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:24) [81%] :\r\nOui, absolument, actuellement je pense dans les aciers dernier sondage ext\u00e9rieur 34 pourcent des des intentions de vote qui, je pense pas que ce pourcentage passe \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 cause de la d\u00e9faite de monsieur au contraire je qu'on ce que le parti FPO, ne pouvait que gagner en gagnant la pr\u00e9sidence mais ils ont, ils ont aussi gagn\u00e9 on arrivons \u00e049,6 7 pourcent des des voix c'est une une id\u00e9e fait Itucci une victoire m\u00eame peur pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [90%] :\r\n\u00e7a risque de boost\u00e9 le le parti lors des prochaines \u00e9lections, les \u00e9lections l\u00e9gislatives la il y a, il y a ce risque- l\u00e0 quand m\u00eame, de le voir un petit peu confort\u00e9 par les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:02) [75%] :\r\nOui, je pense, tout d\u00e9pend de prend l'\u00e9ch\u00e9ance arrive les chansons dans 2 ans, de son, beaucoup de choses ne peut se passer sur l'\u00e9lection anticip\u00e9e ce que moi je je suppute, je suis puisqu'on va avoir des \u00e9lections anticip\u00e9es \u00e0 mon avis, l'Iran en 2017 notre mini- 7 tout d\u00e9pend en fait de ce que le gouvernement actuel engagera comme r\u00e9forme d'ici l\u00e0, si le gouvernement actuel continue sur la m\u00eame lanc\u00e9e, les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, alors le parti d'extr\u00eame droite va cartonner, c'est s\u00fbr, s'il se ressaisit, mais en disant on a senti le le vendus pour l'\u00c9tat, c'est qu'il se pr\u00e9cisent -ils et engage donc les r\u00e9formes que beaucoup attendent alors cette loi qui, quand m\u00eame, la poste protestataires se pas \u00e0 \u00c9lys\u00e9e et r\u00e9duit et le parti d'extr\u00eame, plus 3 retomb\u00e9e entre son club a les 30 pourcent d'entre depuis toujours tout d\u00e9pend plus non pas tant de de de l'action d'inaction du parti d'extr\u00eame droite, mais plut\u00f4t de l'action, direction des partis au pouvoir qui, sous conditions, \u00e0 le Parti donc socialiste et le Parti chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [92%] :\r\nEffectivement va falloir composer pour les mois qui viennent maintenant avec effectivement ces 50 pourcent d'Autrichiens qui voulait offert \u00e0 la t\u00eate, comment analysez -vous la cette diff\u00e9rence majeure avec la France, \u00e0 savoir qu'en Autriche et il n'y a pas eu la constitution de ce qu'on appelle un front r\u00e9publicain politiquement pour contrer cette mont\u00e9e du FPE, comme \u00e7a se passe par rapport au Front national en France. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [78%] :\r\nJe pense que l'horizon, le probl\u00e8me qu'il faut quand m\u00eame que le logo du pr\u00e9sident Trichet beaucoup beaucoup c'est important qu'en France, c'est pas comparable, on a pass\u00e9 l'pr\u00e9sidentielle comme le syst\u00e8me fran\u00e7ais o\u00f9 le syst\u00e8me am\u00e9ricain sien r\u00e9gime parlementaire les pouvoirs du du pr\u00e9sident, c'est quand m\u00eame pris les pieds un r\u00f4le essentiellement repr\u00e9sentatif, donc la donne n'\u00e9tait pas aussi importante qu'elle \u00e9tait il y a 4 enfants, premi\u00e8rement, et deuxi\u00e8mement le parti. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:59) [79%] :\r\nEt c'\u00e9tait la changer un peu comme le le le Front national en France, le parti SPD d'aujourd'hui n'est pas ce qui \u00e9tait il y a, il y a 15 ans sont arriv\u00e9s, hier, de m\u00eame que je pense que le Front national n'est plus ce qu'il \u00e9tait encore sous que Monsieur Le Pen \u00e0 l'\u00e9poque du second tour de la pr\u00e9sidentielle, donc monsieur on faire les pas du tout, le candidat je dirais sulfureuse qui \u00e9tait Monsieur Le Pen encore un \u00e9cart de la France, donc il ne fait pas aussi peur aujourd'hui que le faisait Monsieur Le Pen, \u00e9cartant, je ne sais pas quelle serait la situation aujourd'hui en France, il y aura 2 niveaux ce front r\u00e9publicain peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, mais la situation n'\u00e9taient pas comparables, le parti est -ce que c'est que \u00e7a ne va pas d\u00e9j\u00e0 avance City comme beaucoup plus respectable, il y a suivi un peu le m\u00eame chemin, je pense que a suivi ces derni\u00e8res ann\u00e9es sous marine ne payent le Front national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:51) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, Christophe, d\u00e9put\u00e9 au parlement autrichien, membre du parti n\u00e9o- ce merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:58) [72%] :\r\nNous savons aussi merci voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:00) [93%] :\r\nOn va se tourner maintenant du c\u00f4t\u00e9 de l'Europe Sylvie Goulard bonsoir le bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise vous avez r\u00e9cemment publi\u00e9 Goodbye Europe chez Flammarion, l'\u00e9cologiste Alexander von der Bellen, \u00e9lu de justesse, mais il ne devance, on l'a dit Norbert offert du FPO que de quelques dizaines de milliers de voix : victoire de justesse vraiment alors cette perc\u00e9e de l'extr\u00eame droite en Autriche, malgr\u00e9 tout, \u00e0 votre avis, on peut pas l'ignorer, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:28) [84%] :\r\n\u00e9coutez d'abord, ce soir, c'est monsieur Van der Bellen, qui a gagn\u00e9 et je crois que \u00e7a signifie. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:33) [88%] :\r\nQue dans une o\u00f9 il n'y a pas eu d'appel un fonds r\u00e9pond r\u00e9publicain, je suis par exemple ici, au Parlement europ\u00e9en, Ottmar car \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des rares conservateur a appel\u00e9 \u00e0 voter pour les Verts, je trouve que ce r\u00e9sultat, bien entendu, on aurait souhait\u00e9 que ce soit un r\u00e9sultat encore plus ample mais est remarquable, vous savez en France la 3\u00e8me R\u00e9publique, elle a \u00e9t\u00e9 introduite avec une voix de majorit\u00e9 en 1875 donc l'essentiel c'est de savoir qui est au pouvoir et je crois que, contrairement \u00e0 ce qu'a dit Monsieur Afrique, moi je ne suis pas d'accord avec cette lecture de de ces partis d\u00e9diaboliser tant que des inscrivent dans leur programme des orientations qui sont x\u00e9nophobes des orientations qui sont de sortie ou de d\u00e9construction de l'Union europ\u00e9enne et de l'Euro, voire pour Monsieur refera un pangermanisme qui nous rappelle les moments pas forc\u00e9ment tr\u00e8s gorilles de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, je pense qu'il ne faut ni surr\u00e9agir ni se raconter des histoires sur ce qu'ils sont fondamentalement, mais encore une fois, je le dis au vu des programmes et pas sur des jugements de valeur, a priori, sur des personnes, donc il y a un vrai soulagement \u00e0 Bruxelles, tout en prenant extr\u00eamement au s\u00e9rieux le score de du parti SPE est entendu aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, pendant des d\u00e9cennies, depuis la Seconde Guerre mondiale, mondiale, les 2 principaux partis en Autriche, non seulement se sont r\u00e9partis le pouvoir mais se sont r\u00e9partis les postes \u00e0 l'int\u00e9rieur des administrations publiques, par exemple, c'est-\u00e0-dire infiniment plus loin que n'importe quel syst\u00e8me de grande coalition en Allemagne, donc il y a un ras-le-bol dans le pays, \u00e7a peut se comprendre. \r\nIl faut qu'on arrive \u00e0 r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes des \u00e9lecteurs qui se sont port\u00e9s sur Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:09) [89%] :\r\nMais Sylvie Goulard, vous parlez de parti qu'x\u00e9nophobes ouvertement x\u00e9nophobe alors ex- comment expliquer qu'quel de quel parti le FPE en Autriche, mais on a aussi le cas de la Poznan, Pologne, comment expliquer que ces partis eurosceptiques fassent de tels r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:11:22) [96%] :\r\nJe crois qu'il faut pas accabler les personnes qui votent pour eux, il faut faire la bataille de l'\u00e9galit\u00e9 des droits, et encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:28) [89%] :\r\nQuand je parle de \u00e7a, je parle du trait\u00e9, que ce soit d'ailleurs les trait\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne ou ceux du Conseil de l'Europe qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement sign\u00e9e et ratifi\u00e9e par ces pays l\u00e0 je viens pas de l'ext\u00e9rieur, donner des le\u00e7ons, je dis simplement que nous vivons dans un ensemble juridique commun partag\u00e9 et que si certains s'en affranchir unilat\u00e9ralement, ils ont un peu des comptes \u00e0 rendre aux autres, encore une fois, je respecte tout \u00e0 fait le vote des \u00e9lecteurs se sont, en Pologne, Hongrie ou en Autriche, mais je peux aussi combattre certaines id\u00e9es qui ne me paraissent pas compatibles avec les id\u00e9aux qui fondent l'Union europ\u00e9enne et pour de bonnes raisons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:02) [86%] :\r\nMais vous avez parce que malgr\u00e9 tout cela ne d\u00e9montre pas que l'Union europ\u00e9enne n'est pas en mesure d'apporter des r\u00e9ponses \u00e0 certains domaines qui inqui\u00e8te les populations, la migration notamment et ce qu'il a pas l\u00e0 une d\u00e9faillance au niveau de l'Union europ\u00e9enne pour avoir de telles pouss\u00e9es extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:12:17) [92%] :\r\nMais ce que Monsieur Trump est europ\u00e9en est -ce qu'on peut imputer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, la mont\u00e9e aux \u00c9tats-Unis d'un courant politique qui est du m\u00eame acabit, c'est-\u00e0-dire qui se fonde sur la peur de l'\u00e9tranger sur le rejet de l'initiative, en tant que telle et sans faire de diff\u00e9rence entre des personnes qui pratiquent leur religion de mani\u00e8re pacifique, un certain nombre d'extr\u00e9mistes qu'il faut combattre des gens qui sont contre l'ouverture des fronti\u00e8res contre le commerce mondial, on voit bien que ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe tr\u00e8s largement l'Union europ\u00e9enne et le 1er probl\u00e8me encore une fois, \u00e0 mon avis, il est dans le fonctionnement des d\u00e9mocraties nationales en tout cas on ne peut pas dissocier le rejet de la classe politique nationale et les d\u00e9faillances de l'Europe, l'Europe a probablement ses responsabilit\u00e9s mais \u00e0 mon sens, franchement, il faut admettre que les responsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es et encore une fois que tout l'Occident est en train de vaciller sur ses bases et qu'un certain nombre de principes qui avaient \u00e9t\u00e9 inscrits dans le pays apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, encore une fois, pour de bonnes raisons, pas parce que nous avons \u00e9t\u00e9 meilleurs mais parce que nous avons \u00e9t\u00e9 pire sur ce continent ces principes -l\u00e0 sont les principes qu'il faut continuer \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:24) [86%] :\r\nAlors, vous dites que le probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral, mais parlons de ce qui vous concerne vous, Sylvie Goulard, c'est l'Europe, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e est -ce que c'est pas dangereux de quelque part minimis\u00e9 et que \u00e7a d\u00e9passe largement les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, vous avez du pain sur la planche, \u00e0 savoir que l'Europe aujourd'hui ne r\u00e9pond plus \u00e0 certaines craintes, il voit la mont\u00e9e des extr\u00eames un peu partout dans ses \u00c9tats-membres membres, elle peut pas rester \u00e0 vous entendant, se r\u00e9jouissant que \u00e0 30000 fois plus alors voil\u00e0, le Vert et gagnait il faudrait il faut voir en face, \u00e7a risque d'exploser dans un 2\u00e8me effet retard. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:13:51) [97%] :\r\nVous avez raison, j'ai absolument pas dit que le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [78%] :\r\nJacques d\u00e9couvrir faire tr\u00e8s concr\u00e8tement pour faire face \u00e0 ses mont\u00e9e des extr\u00eames un peu partout dans les \u00c9tats dans l'. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:00) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9crit un bouquin qui combat violemment la mani\u00e8re dont l'Europe se fait en ce moment parce que si vous voulez, il faut quand m\u00eame savoir comment fonctionne, Union europ\u00e9enne, Union europ\u00e9enne fonctionne sur les d\u00e9l\u00e9gations de pouvoir qui viennent des \u00c9tats, on ne peut pas reprocher \u00e0 Union europ\u00e9enne ne pas agir dans la crise pour les r\u00e9fugi\u00e9s, quand tous les \u00e9tats n'ont jamais voulu cr\u00e9er un corps de gardes- fronti\u00e8res europ\u00e9ens du travail avec Romano Prodi en 2001. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:14:23) [90%] :\r\nIl avait fait ses propositions \u00e0 l'\u00e9poque, on a refus\u00e9 dans les capitales d'aller jusque -l\u00e0, et comme on n'anticipe pas dans la constitution d'une Europe forte de dot\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:14:33) [84%] :\r\nSi le jour o\u00f9 on a besoin d'un outil d\u00e9fense ou d'un autre police ou d'un ultime afin de d'instruments macro\u00e9conomiques, on reproche \u00e0 l'Europe, ce qu'on n'a jamais voulu qu'elle fasse, c'est \u00e7a que je veux dire, je ne veux pas du tout d\u00e9douaner le niveau europ\u00e9en de ses responsabilit\u00e9s, je dis simplement que l'Europe, elle est compos\u00e9e de pays comme la France, l'Allemagne, Italie, la Pologne et que \u00e7a, donc ces pays l\u00e0, il faut aussi qu'on se pose la question de l'Europe qu'on veut construire et ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le chantier est rest\u00e9 compl\u00e8tement abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [85%] :\r\nUn chantier abandonn\u00e9 il y a un an prochain test, un corps le 23 juin avec le Brexit, \u00e7a vous le craignez c'est, c'est une nouvelle \u00e9preuve de force la pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:15:11) [90%] :\r\nCe que je crains le plus, outre le fait que \u00e7a serait terrible que que le le Britannique nous quitte, c'est aussi le fait que nous continuons \u00e0 vivre les uns avec les autres sur la base d'un arrangement qui est dans le fond un arrangement d'indiff\u00e9rence, je crois que certaines questions pos\u00e9es Monsieur Cameron \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la politique int\u00e9rieure, certaines \u00e9taient les questions fond\u00e9e sur l'avenir de l'Europe dans la comp\u00e9tition mondiale sur la mani\u00e8re dont on con\u00e7oit le march\u00e9, on con\u00e7oit la d\u00e9mocratie est ce qu'on consid\u00e8re que les parlements nationaux, le dernier mot est -ce qu'on consid\u00e8re qu'il y a un \u00e9chelon europ\u00e9en qui a vocation, sur certains dossiers, pouvoir s'exprimer, on a rat\u00e9 une occasion fabuleuse de clarifier un certain nombre de choses, et c'est \u00e7a qui n'inqui\u00e8te, bien entendu, le pire serait une sortie du Royaume-Uni mais je dirais que si on fait du repl\u00e2trage. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:15:57) [93%] :\r\n\u00e7a ne satisfera pas les aspirations des peuples je comprends personnellement que cette Europe- l\u00e0 qui est si \u00e9loign\u00e9 de ce que les p\u00e8res fondateurs ont voulu faire ce qui est si \u00e9loign\u00e9e d'un id\u00e9al de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:16:07) [89%] :\r\nEst -il d'int\u00e9r\u00eat bien pens\u00e9, bien g\u00e9rer ensemble cette Europe- l\u00e0 n'attire plus, et encore une fois regardez qui \u00e9taient autour de la table, le 19 f\u00e9vrier lorsqu'on a pass\u00e9 l'accord sur Royaume-Uni c'\u00e9tait pas le Parlement europ\u00e9en, il a pas \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 vaguement en dehors des proc\u00e9dures Boussoufa on revient avec proc\u00e9dure on revient du d\u00e9bat pas de la d\u00e9mocratie, je crois que l'Europe a un bel avenir devant elle, soit on continue \u00e0 faire cette esp\u00e8ce de bricolage artisanal ou les \u00c9tats font un pas en avant qui reviennent en arri\u00e8re et essaye de donner d'une main et le retenir de l'autre et dans ces cas -l\u00e0, l'Europe sortira l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:44) [92%] :\r\nMais dans ce cas -l\u00e0, l'Europe sortira de l'histoire, merci beaucoup Sylvie Goulard vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:16:51) [92%] :\r\nMerci beaucoup, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:52) [63%] :\r\nLe terrain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-990104C2-10DE-4E2A-BA15-CE001D551879", "internalArchiveId": "990104C2-10DE-4E2A-BA15-CE001D551879", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS;Albert R\u00f6sti, pr\u00e9sident de l'UDC;Billette Alexandre;C\u00e9dric Arnold, ancien chef du Service de la protection de l'environnement \u00e0 l'Etat du Valais et nouveau responsable environnemental  du groupe Lonza;Meskens Jo\u00eblle;Annonce Palme d'or;Ken Loach, laur\u00e9at palme d'or\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:01:04-07:01:33 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/AUTRICHE) L'Autriche joue donc les prolongations...\r\nle match est si serr\u00e9 entre les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\nle FPE Norbert Hofer et le Vert... Alexander van der Bellen...\r\nqu'aucun vainqueur n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier soir au second tour du scrutin... \r\nll faudra attendre le d\u00e9compte des quelques 900.000 votes par correspondance pour les d\u00e9partager.\r\nOn saura donc  en fin de  journ\u00e9e, si les Autrichiens ont \u00e9leu le premier pr\u00e9sident d0extreme droite de l'Union europ\u00e9enne\r\nLucien Giordani \r\non vous retrouve en direct de Vienne ...\r\nen attendant le verdict des urnes... les  2 candidats s^^affichaoient cote a cote hier soir devant les cam\u00e9ras... \r\noui...  c'\u00e9tait assez \u00e9trange de voir les deux candidats bon enfant, se serrer la main donner une interview ensemble sans qu'on sache lequel d'entre eux a gagn\u00e9. Aucune animosit\u00e9, et ils semblaient m\u00eame d'accords sur les prochains pas a r\u00e9aliser. Tous deux pensent qu'ils devront essayer de convaincre les \u00e9lecteurs de l'autre qu'ils seront un pr\u00e9sident pour tous.\r\nEt c'est l'\u00e9cologiste Alexander van der Bellen qui a expliqu\u00e9 que s'il est \u00e9lu il va s'efforcer de redorer l'image de l'Autriche. 50 % des autrichiens ne sont pas d'extr\u00eame droite devait d\u00e9clarer le candidat \u00e9cologiste. Il est persuad\u00e9 que le vote pour l'extr\u00eame droite est tout simplement un vote protestataire qui n'a rien avoir avec l'orientation politique des \u00e9lecteurs.pourtant le grand gagnant de ce scrutin c'est bien l'extr\u00eame droite, le FP\u00d6 de Norbert Hofer, car depuis hier soir, ce FP\u00d6 est devenu un parti fr\u00e9quentable pour lequel de nombreux autrichiens pourraient bien voter aussi lors d'autres \u00e9lections.\r\nRelance:\r\n Lucien Giordani ... on on le disait ...le suspense va encore durer une bonne partie de la journ\u00e9e... \r\npeut-on se risquer \u00e0 un pronostic ? \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs c'est pour ce soir. entre 17 heures et 19 heures. Une proc\u00e9dure assez compliqu\u00e9 car le d\u00e9compte ne peu pas se faire dans la commune m\u00eame ou le vote a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 car dans des petites communes il serait trop facile de deviner pour qui l'\u00e9lecteur a vot\u00e9.\r\nQuant a Norbert Hofer, lors du discours prononc\u00e9 hier soir devant ses supporters, il se voit vainqueur quelque soit le r\u00e9sultat d\u00e9finitif. Soit je deviens pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, soit je vais soutenir le chef FP\u00d6 Heinz-Christian Strache pour qu'il devienne chancelier aussi rapidement que possible.\r\nLucien Giordani en direct de Vienne\r\n SMD : promo 7h15 + invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\n(D2/AMBIANCE AU CONSEIL FEDERAL) Fuites, r\u00e9glements de compte, ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9... \r\nil y aurait comme un air de remake des ann\u00e9es 2**....au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n4 ann\u00e9es ou r\u00e9gnait... une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au sein du gvt\r\n - avec deux PLR et deux UDC...  et surtout la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de Christophe Blocher. \r\nEt c'est vrai... qu'entre l'affaire Parmelin ... et la multiplication de fuites dans la presse...\r\nces derni\u00e8res  semaines... font  penser  Thibaut Schaller \u00e0 ces ann\u00e9es-l\u00e0...\r\n(02/CRITIQUE PDC AIDE AU DEVELOPPEMENT ANALYSE) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa copie en mati\u00e8re de coop\u00e9ration !\r\nvolont\u00e9 affich\u00e9e ce weekend du PDC... \r\nle groupe parlmentaire r\u00e9uni a Berne  pour pr\u00e9parer la prochaine session des chambre qui d\u00e9butera lundi prochain. \r\nPour le groupe parlementaire, le   message transmis par Didier Burkhalter n'est pas assez clair \r\net ne  fixe pas les bonnes priorit\u00e9s non plus.  \r\nLe Neuch\u00e2telois pourrait donc bien devoir se remettre au travail.... St\u00e9phane Deleury. \r\nDidier Burkhalter qui sera auj  en Turquie\r\npour participer...au 1er sommet humanitaire de l'ONU  \u00e0 Istabnul\r\nen pr\u00e9sence de plusieurs ONG 10aine de chefs d'Etats dont Angela Merkel\r\non entendra a 7h20...  Peter Maurer, Pr\u00e9sident du CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\r\n(09/CONGRES AKP - SUITE TURQUIE (rep 22h30)) SMD : La Turquie... qui a un nouveau premier ministre...\r\nComme attendu...\r\nl'AKP, a  \u00e9lu hier en congr\u00e8s ... Binali Yildirim, un proche du pr\u00e9sidentErdohan ,  \u00e0 la t\u00eate du parti...\r\nC'est donc lui qui va devoir  former un nouveau gouvernement. \r\nUn changement au sein de l'ex\u00e9cutif...  qui annonce pour les mois \u00e0 venir ...un r\u00e9gime plus inflexible, notamment sur la question kurde. \r\nAlexandre Billette...\r\n(06/ARNOLD CHEZ LONZA ITV \"REMET PAS EN CAUSE LE TRAVAIL\") Un changement de poste pol\u00e9mique en Valais...\r\nle chef de service de l'environnement valaisan...C\u00e9dric Arnold a  annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'il allait rejoindre le groupe Lonza... \r\nune enttreprise qu'il connait tr\u00e8s bien...\r\npuisque il d\u00e9fendait jusqu'ici les interets du canton face a LONZA... dans le dossier sensible de la pollution au mercure.\r\nCertians craigennt un conflit d'int\u00e9r\u00eat... \r\nC\u00e9dric Arnold qui  s'en d\u00e9fend...\r\nPropos recueillis par Anouk Henry.\r\n(10/RUEE SUR LES POMPES A ESSENCE EN FRANCE) SMD : Des stations service prises d'assaut...  des pompes \u00e0 essence en rupture de stock\r\ndes images vues ce weekend en France dans le nord-ouest de la France... \r\nEn cause :  la gr\u00e8ve qui touche les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts de p\u00e9trole ...\r\nune nouvelle illustration  du conflit contre  la ...  toujoiurs rrps critiqu\u00e9e r\u00e9forme du code travail ... \r\nA Paris, Jo\u00eblle Meskens\r\n(23/ Cannes critique palmar\u00e8s) Et de Paris ... direction Cannes\r\n  (shinter)\r\nMOI DANIEL BLAKE\r\nde Ken Loach\r\nPalme d'Or du 69 \u00e8me festival de Cannes\r\nla 2\u00e8me pour le cin\u00e9aste britannique... 10 ans apr\u00e8s LE VENT SE LEVE...\r\nMOI DANIEL BLAKE... raconte l'histoire d'un chomeur arriv\u00e9 en fin de droit qui se bat contre une adminstration kafkaienne... \r\nun univers social ... tr\u00e8s familier  r\u00e9alisateur souvent , toujours tr\u00e8s ,  engag\u00e9... a pr\u00e8s de 80 an...\r\nil l'a encore prouv\u00e9 hier soir en venant chercher sa palme avec un plaidoyer contre l'extreme droite... et les politiques n\u00e9o-lib\u00e9rales ...\r\navec cet appel en francais ... \r\nKEN LOACH ... PALME D'OR.. donc d'un habitu\u00e9 du festival de Cannes \r\nle jeune qu\u00e9ebcois Xavier DOLAN, autre chouchou e la Croisette, repatz avec le GRAND PRIX DU JURY... pour son huis-clos familial\r\nJUSTE LA FIN DU MONDE...\r\nBref, un air de d\u00e9j\u00e0 vu... dans ce palmar\u00e8s 2016...  qui ne vous a pas vraiment emball\u00e9...Raphaelle Bouchet\r\nl'avis critique de Raphaell Bouchet, l'une de nos ES hier \u00e0 Cannes\r\n(bv sports) Et comme chaque ann\u00e9e...\r\nquand Cannes remballe son tapis rouge...\r\nil est temps de rejoindre la terre battue de Roland Garros... \r\nle tournoi de Paris a d\u00e9but\u00e9 hier...\r\nbon d\u00e9but pour la zurichoise  Victoria Golubic ...\r\nelle  a pass\u00e9 son premier tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison Risk\u00e9. (( n deux sets 6-2 1-6 6-2. )))\r\net ce matin, entr\u00e9e en lice du tenant du titre\r\nSTAN WAWRINKA... rencontre \u00e0 partir de 11h...  le Tch\u00e8que Lukas Rosol...\r\na suivre sur RTS 2...et dans nos RV d'infos...\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Il fait gris ce matin... et le temps va rester couvert aujourd'hui avec des pluies intermittantes... Elles seront abondantes le long des Pr\u00e9alpes, dans le Chablais et en Valais central... La limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1500 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures, il fait frais ce matin 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine... Il ne fera pas plus de 13 cet apr\u00e8s midi... Le temps va rester nuageux... avec un retour du soleil pr\u00e9vu en partie demain apr\u00e8s midi...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 825, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724989", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-05-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7725007", "ece-7724989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-06T03:07:53Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nPardon pour le retard hier \u00e0 M\u00e9tro ses travaux, c'est le journal, l'extr\u00eame droite aux portes de la pr\u00e9sidence autrichienne Norbert Haug \u00e9galit\u00e9 avec l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen les votes par correspondance vont d\u00e9partager les 2 candidats dans la journ\u00e9e, et si le FPE l'emporte, ce sera un vote europ\u00e9en de plus en faveur d'un extr\u00eame oui qu'ils soient de droite, comme en Allemagne, de gauche comme en Espagne, c'est l'\u00c9tat, en Gr\u00e8ce, sans parler bien s\u00fbr de la popularit\u00e9 de Donald Trump Ebony Saunders, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 quoi attribuer ce succ\u00e8s des extr\u00eames dans nos d\u00e9mocraties \u00e0 la mondialisation et \u00e0 la r\u00e9volte des sans grade, c'est ce que nous dira le professeur d'\u00e9conomie apr\u00e8s ce journal, et peut -on vraiment mettre tous ces comportements politiques dans le m\u00eame panier le le r\u00e9flexe anti- immigration par exemple, est -il vraiment assimilable \u00e0 de l'extr\u00eame droite, un sp\u00e9cialiste de la question J\u00e9r\u00f4me Jamin, professeur de sciences politiques et de philosophie politique \u00e0 Li\u00e8ge, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 de suite de r\u00e8glements de comptes, des ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9, un air de d\u00e9j\u00e0 vu ces derni\u00e8res semaines au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et si on assistait \u00e0 un qui des ann\u00e9es Blocher beaucoup le pensent, Berne nous dira Thibaut Schaller, non, je ne passe pas \u00e0 l'ennemi, le chef de l'environnement du Val est sur le d\u00e9part pour Lonza contre- attaque : C\u00e9dric Arnold rejette les accusations de conflit d'int\u00e9r\u00eat, celui qui d\u00e9fendait le canton contre le chimiste b\u00e2lois dans l'affaire de pollution du maire qui, du mercure promet qu'il va continuer \u00e0 agir pour le bien de l'environnement et c'est aujourd'hui aussi que d\u00e9bute le sommet humanitaire mondial \u00e0 Istanbul \u00e9v\u00e9nement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'initiative du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, Ban Ki-moon, et qui est tr\u00e8s critiqu\u00e9e, notamment par l'organisation M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res qui doutent de son efficacit\u00e9 entendra tout \u00e0 l'heure, Peter Maurer, le pr\u00e9sident du CICR nous dire ce qu'il attend de ce sommet un palmar\u00e8s sans panache qui r\u00e9compense des cin\u00e9astes \u00e9tablis avec des films classiques terne et ennuyeux, non Rapha\u00ebl Bouchez notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Cannes n'est pas emball\u00e9 par le choix du jury de cette 69\u00e8me \u00e9dition sa critique en fin de journ\u00e9e, l'Autriche joue donc les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nProlongation le match et si serr\u00e9 entre les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qu'aucun vainqueur n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 hier soir au second tour du scrutin, il va donc falloir attendre le d\u00e9compte des quelques 900000 votes par correspondance pour les d\u00e9partager et on saura donc en fin de journ\u00e9e, si les Autrichiens \u00e9lisent le 1er pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite de l'Union europ\u00e9enne, Norbert Haug, faire le sien Giordani, on vous retrouve en Direct de Vienne, alors en attendant le verdict des urnes et malgr\u00e9 cette \u00e9lection tr\u00e8s disput\u00e9e, les 2 candidats s'affichent pourtant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te hier soir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9trange de voir les 2 candidats en France serrer la main, donner une interview ensemble sans qu'on sache lequel d'entre eux avaient gagn\u00e9 aucune animosit\u00e9 et ils semblaient m\u00eame d'accord sur les prochains pas r\u00e9aliser ainsi tous 2 pensent qu'ils devront essayer de convaincre les \u00e9lecteurs de l'autre qu'ils seront un pr\u00e9sident pour tous et c'est l'\u00e9cologiste Alexander Bandar Ben, qui a expliqu\u00e9 que s'il \u00e9tait \u00e9lu, il a laiss\u00e9 de ressouder le clivage qui a d\u00e9chir\u00e9 l'Autriche 50 pourcent des des autrichiens ne sont pas d'extr\u00eame droite de Bity lanc\u00e9 ce vote pour l'extr\u00eame droite est tout simplement un vote protestataire contre le gouvernement qui n'a absolument rien \u00e0 voir avec l'orientation politique des \u00e9lecteurs, pourtant, le grand gagnant de ce scrutin, c'est bien s\u00fbr l'extr\u00eame- droite, le FPE de Norbert professeur car depuis hier soir, ce FPE est devenu un parti fr\u00e9quentable pour lequel pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des autrichiens pourraient voter au plus tard dans 2 ans, lors des prochaines l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [83%] :\r\nEt on disait Lucien Giordani Le suspense va encore durer une bonne partie de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [91%] :\r\nOui, les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, h\u00e9 bien c'est pour ce soir entre 17 et 19 heures, une proc\u00e9dure assez compliqu\u00e9e car le d\u00e9compte des 900000 votes par correspondance ne peut pas se faire dans la mairie de la commune o\u00f9 le vote a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 le d\u00e9compte devra d\u00e9buter tout \u00e0 l'heure \u00e0 9 heures quant \u00e0 nord- Batofar lors du discours prononc\u00e9 hier soir devant ses supporters, il se voit vainqueur quel que soit le r\u00e9sultat d\u00e9finitif soit je deviens pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dit qu'il soit je vais soutenir le chef du FPE un Christiane Star et pour qu'il devienne chancelier aux prochaines l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [90%] :\r\nLucien Giordani, en Direct de Vienne, on en parlera bien s\u00fbr tout \u00e0 l'heure \u00e0 avec notre invit\u00e9, je le disais en Direct de Li\u00e8ge, un sp\u00e9cialiste des des extr\u00eame droite en Europe et puis on aura tout \u00e0 l'heure, servi parce qu'on conna\u00eet bien sur cette antenne, il est lui, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve et l'Irak \u00e9videmment ce qui fait le lit de tous ces extr\u00eames en Europe, qu'elles soient, de droite comme de gauche, c'est d'abord et avant tout le rejet de la mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [89%] :\r\nSuite \u00e0 un r\u00e8glement de compte, ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9, il y aurait comme un air de rime avec des ann\u00e9es 2003 2007 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 4 ann\u00e9es ou r\u00e9gnait, on s'en souvient, une atmosph\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au sein du gouvernement avec 2 PLR et deux UDC et surtout la personnalit\u00e9 controvers\u00e9e de Christoph Blocher et c'est vrai qu'entre l'affaire Parmelin et la multiplication des fuites dans la presse ces derni\u00e8res semaines, font penser Thibaut Schaller \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:05) [89%] :\r\nIl y a des signes n\u00e9gatifs pour la bonne marche du pays, le pr\u00e9sident de la commission de gestion des \u00c9tats, le socialiste Hans Lecuyer pessimiste, cette commission se pencher sur l'affaire Parmelin, mais aussi sur la suspension du projet de d\u00e9fense sur l'herbe de Love, avec \u00e0 chaque fois des fuites \u00e0 la cl\u00e9, son camarade, le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, fait la m\u00eame analyse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:25) [89%] :\r\nJe crois que le changement de majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a entra\u00een\u00e9 un durcissement assez nette du climat aujourd'hui une majorit\u00e9 radicale UDC et on retombe dans un sc\u00e9nario qui \u00e9tait plut\u00f4t celui des ann\u00e9es de 1003 2007, des ann\u00e9es d'extr\u00eame tension, on a vu les premiers couacs avec l'affaire Parmelin avec quelques r\u00e8glements de comptes, ici ou l\u00e0, avec ou du qui r\u00e9glemente fait un pas de c\u00f4t\u00e9, en mati\u00e8re de coll\u00e9gialit\u00e9, mais on est sur la mauvaise pente vasculaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [91%] :\r\nSelon une autre source tr\u00e8s proche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le probl\u00e8me est que les 2 UDC sont plus membres de leur parti que membres du gouvernement peu apte au consensus, donc ce qui explique les rouages soit gripp\u00e9 en ce d\u00e9but de l\u00e9gislature, le pr\u00e9sident du d\u00e9c\u00e8s Albert Rochedy confirme et assume le parti tient \u00e0 garder la main sur ses ministres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [87%] :\r\nC'est clair, ils \u00e9taient port\u00e9s par l'UDC et on a m\u00eame l'attente qu'il porte la politique du d\u00e9c\u00e8s dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi la volont\u00e9 des \u00e9lecteurs mais c'est normal, c'est c'est pas autre chose, j'ai le ou chez les radicaux, moi je pensais absolument anormal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [97%] :\r\nReste que ces tensions sont probl\u00e9matiques, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit justement s'unir autour de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014 et de la question des relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [92%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa copie en mati\u00e8re de coop\u00e9ration volont\u00e9 affich\u00e9e ce week- end du PDC, le groupe parlementaire r\u00e9unie \u00e0 Berne pour pr\u00e9parer la prochaine session qui d\u00e9marre lundi prochain et pour le groupe, le message transmis par Didier Burkhalter n'est pas assez claire en mati\u00e8re d'aide au d\u00e9veloppement, il ne fixe pas les bonnes priorit\u00e9s non plus, le Neuch\u00e2telois qui pourrait donc bien devoir se remettre au travail, St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [92%] :\r\nLe Parlement pourrait bien renvoyer Didier Burkhalter \u00e0 ses \u00e9tudes, car le PDC n'est pas seule \u00e0 trouver son projet trop flou, l'UDC aussi veut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit sa copie en mati\u00e8re d'aide au d\u00e9veloppement, il faut d\u00e9finir des priorit\u00e9s plus clair, estiment les \u00e9lus des 2 partis, l'action de la Suisse doit viser plus prioritairement les questions migratoires le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est invit\u00e9e \u00e0 mieux \u00e9valuer dans quelle mesure l'aide au d\u00e9veloppement pourrait-\u00eatre conditionn\u00e9e par exemple \u00e0 des accords de r\u00e9admission, le gouvernement doit aussi d\u00e9montrer les effets concrets de l'argent d\u00e9pens\u00e9 dans les pays les plus pauvres, l'enveloppe totale se monte \u00e0 11 milliards de francs pour la p\u00e9riode 2017, 2020 alors PDC et UDC ne font pas encore une majorit\u00e9 au conseil national, c'est vrai, mais il se pourrait que quelques PLR ou quelques socialistes m\u00e9contents sur un point ou l'autre se joignent \u00e0 la fronde, ce serait alors un revers pour Didier Burkhalter et sa politique de coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [94%] :\r\nDes 10 Burkhalter qui sera aujourd'hui en Turquie, il participe au 1er sommet humanitaire de l'ONU \u00e0 Istanbul, en pr\u00e9sence de plusieurs ONG d'une dizaine de chefs d'\u00c9tat dont Angela Merkel, on entendra d'ailleurs dans quelques minutes, le pr\u00e9sident du CICR Peter mahorais la Turquie qui a un nouveau 1er ministre comme attendu, l'AKP a \u00e9lu hier en congr\u00e8s Binali Yildirim, un proche du pr\u00e9sident Erdogan c'est donc lui qui va devoir former un nouveau gouvernement un changement au sein de l'ex\u00e9cutif qui annonce pour les mois \u00e0 venir, un r\u00e9gime plus inflexible, notamment sur la question kurde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:21) [93%] :\r\nUn r\u00e9gime plus ferme et plus intransigeants, c'est la cons\u00e9quence fort probable de l'arriv\u00e9e aux affaires de Binali Yildirim, qui sera d\u00e9sormais l'homme du pr\u00e9sident \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, c'est notamment vrai sur la question kurde avant m\u00eame sa nomination Binali Yildirim a tenu un discours martial que Redjep Tayyip Erdogan n'aurait pas reni\u00e9 et sur l'ensemble des questions de politique int\u00e9rieure mais aussi sur les relations avec l'Europe, alors que l'ancien 1er ministre Daewoo Toulouse jouait un r\u00f4le d'amortisseur le nouveau 1er ministre devrait au contraire amplifi\u00e9s ou du moins \u00e0 r\u00e9percuter les propos souvent intraitable du pr\u00e9sident Erdogan le pr\u00e9sident turc entend d\u00e9sormais acc\u00e9l\u00e9rer le cours des choses et notamment passer rapidement \u00e0 un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, une mission paradoxal pour le nouveau 1er ministre qui devra mettre en place un syst\u00e8me qui va largement amputer ses propres pouvoirs Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [89%] :\r\nUn changement de poste pol\u00e9mique en Valais, le chef de service de l'environnement, C\u00e9dric Arnold a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu'il allait rejoindre le groupe Lonza, une entreprise qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien, puisque jusqu'ici, il d\u00e9fendait les int\u00e9r\u00eats du canton face \u00e0 Lonza justement, dans le dossier de la pollution au mercure, certains craignent un conflit d'int\u00e9r\u00eats, C\u00e9dric Arnold sans l\u00e0 moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:33) [91%] :\r\nC'est un choix personnel, je ne crois pas que je je passe, comme vous le dites \u00e0 je pense vers une des grandes entreprises du du canton du du Valais et je vais continuer \u00e0 oeuvrer en faveur de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:50) [86%] :\r\nEst -ce que vous auriez pas pu attendre est -ce que le moment est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien choisi, il aurait peut-\u00eatre pas fallu laisser terminer stepping dossier de de Li\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:59) [90%] :\r\nJe crois que les opportunit\u00e9s, il faut les saisir quand elles sont l\u00e0 par rapport au dossier du mercure, je crois aussi qu'on ait pour prendre une comparaison footballistique, on est un peu dans l'inter- saison, on arrive \u00e0 la fin des phases d'investigation en tout cas pour la zone d'habitation, on va rentrer dans la phase d'assainissement, et donc je crois que de ce point de vue l\u00e0 aussi c'est un moment qui est assez bien choisi pour changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Anouk Henry et puisqu'on est dans le secteur de l'agrochimie, cette annonce qui tombe \u00e0 l'instant Bayer annonce donc cette offre d'achat de 62 milliards de dollars sur Monsanto, on en parlait d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re les rumeurs \u00e9taient dans l'air, h\u00e9 bien, cette fois, c'est confirm\u00e9 donc Bayer qui a le soutien du directoire et du conseil de surveillance pour faire cette offre de rachat au g\u00e9ant am\u00e9ricain Monsanto tout de suite direction Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [65%] :\r\nVoil\u00e0 et, bien s\u00fbr, cette ann\u00e9e, en m\u00eame temps, la palme de revient \u00e0 gagner au poids et. \r\nMoi, Daniel qui, de Ken Loach, Palme d'or du 69\u00e8me Festival de Cannes, c'est la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:05) [90%] :\r\nPour le cin\u00e9aste britannique, 10 ans apr\u00e8s le vent se l\u00e8ve moi Daniel Blake, raconte l'histoire d'un ch\u00f4meur enfin droit qui se bat contre une administration kafka\u00efenne un univers social tr\u00e8s familier, donc du r\u00e9alisateur qu'on d\u00e9crit souvent comme engag\u00e9, il l'a encore prouv\u00e9 hier soir pr\u00e8s de 91 en venant chercher sa palme avec un plaidoyer contre les politiques n\u00e9olib\u00e9rales en fran\u00e7ais s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [80%] :\r\nUne autre mange, c'est possible, mais c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [91%] :\r\nKen Loach donc Palme d'or d'un habitu\u00e9 du festival de Cannes, le jeune Qu\u00e9b\u00e9cois Xavier Dolan ne 27 ans, autre chouchou de la Croisette repart lui avec le grand prix du jury pour son huis-clos familial juste la fin du monde, un air donc de d\u00e9j\u00e0 vu dans ce palmar\u00e8s, qui ne vous a pas vraiment emball\u00e9 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:48) [89%] :\r\nAbsolument pas, je trouve que c'est un palmar\u00e8s sans panache qui r\u00e9compense avant tout des cin\u00e9astes \u00e9tablis qui n'\u00e9tait d'ailleurs pas forc\u00e9ment \u00e0 leur meilleur Ken Loach pour commencer moi Daniel Blake, c'est l'histoire d'un ch\u00f4meur qui lutte pour se faire entendre, c'est un beau film, seulement un film assez bouleversant, mais qui reste tout de m\u00eame tr\u00e8s classique, voire terme Xavier Dolan, qui signe un film virtuose n\u00e9 parfaitement ennuyeux l'Iranien Asghar Farhadi qui re\u00e7oit 2 prix : meilleur acteur et meilleur sc\u00e9nario pour un film qui est un pas l'arrimer d'une s\u00e9paration, son pr\u00e9c\u00e9dent grand succ\u00e8s, seule consolation peut-\u00eatre le prix de la mise en sc\u00e8ne d\u00e9cern\u00e9 au Christiane mondiaux totalement m\u00e9rit\u00e9 mais l'absence au palmar\u00e8s des cin\u00e9astes les plus audacieux et les plus surprenants comme l'Allemande Maren ADO, le N\u00e9erlandais Paul Verreault me laisse penser que George Miller et son jury sont pass\u00e9s compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des plus belles propositions de cette comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:36) [91%] :\r\nLes regrets donc de Rapha\u00ebl Bouchez, l'une de nos envoy\u00e9es sp\u00e9ciales \u00e0 Cannes et comme chaque ann\u00e9e, quand Cannes remballe son tapis rouge et de l'\u00e9tendre aux gens de la terre battue de Roland-Garros, le tournoi de Paris, a d\u00e9but\u00e9 hier avec un bon d\u00e9but pour la z\u00fcrichoises Victoria Golubic elle a pass\u00e9 le 1er tour face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison risqu\u00e9 en 2 sets, ce matin, entr\u00e9e en lice du tenant du titre, Stanislas Vavrinka il rencontre \u00e0 partir de 11 heures en principe le Tch\u00e8que Lukas Rosol, ce sera \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'info. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:04) [91%] :\r\nMerci beaucoup et \u00e0 la main droite, h\u00e9 ben je vous redonnerai 2 minutes plus tard parce qu'il est, c'est 7 heures et quart et et vous m'avez rendu la parole \u00e0 l'heure alors que je vous l'avais donn\u00e9 avec du retard, quel talent, merci infiniment, dans un instant, on parle de ce qui fait le lit de l'extr\u00eame droite et de l'extr\u00eame gauche aussi en Europe, il fait gris ce matin le temps va rester couvert aujourd'hui avec des pluies intermittentes, elles seront abondantes, le long des Pr\u00e9alpes ces pluies dans le Chablais et en Valais central la limite des chutes de neige va s'abaisser vers 1500 m\u00e8tres temp\u00e9ratures, c'est-\u00e0-dire ce matin donc \u00e0 assez frais, beaucoup plus frais qui, elle, ne fera pas plus de 13 cet apr\u00e8s- midi, le temps va rester nuageux avec un retour du soleil pr\u00e9vu en partie demain apr\u00e8s- midi seulement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF09584A-31AC-4AC8-9222-F610EB67C51D", "internalArchiveId": "CF09584A-31AC-4AC8-9222-F610EB67C51D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment expliquer la mont\u00e9e en puissance des mouvements politiques extr\u00e9mistes? : Interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut des Hautes Etudes Internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "summary": "Le succ\u00e8s de nombreux partis politiques extr\u00e9mistes pointent vers une mont\u00e9e ind\u00e9niable des extr\u00eames dans les pays d\u00e9mocratiques. La faute \u00e0 la mondialisation et \u00e0 la r\u00e9volte des \"sans-grade\".", "durationSec": 455, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7724982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicThemes": ["extr\u00eame gauche", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "extr\u00eame droite", "mouvement politique"], "alternativeTitle": ["Comment expliquer la mont\u00e9e en puissance des mouvements politiques extr\u00e9mistes? / JDM_2016-05-23T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 23.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le succ\u00e8s de nombreux partis politiques extr\u00e9mistes dans les pays d\u00e9mocratiques est un sympt\u00f4me d\u00fb \u00e0 la mondialisation et \u00e0 la r\u00e9volte des \"sans-grade\". L'interview de Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut des Hautes Etudes Internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7724982"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-04T14:05:23Z", "speechToTexts": ["06.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nP\u00e9guy en Allemagne pour les en Espagne Syriza en Gr\u00e8ce, Rodrigo Duterte enfin aux Philippines ou encore Donald Trump ou Bernie Sanders dans la primaire am\u00e9ricaine sans parler bien s\u00fbr du suspense autrichien qu'on vit aujourd'hui, r\u00e9sultat attendu pour la fin de l'apr\u00e8s- midi, ce sont autant d'indices qui pointent vers une mont\u00e9e ind\u00e9niable des extr\u00eames dans les pays d\u00e9mocratiques et si les raisons \u00e9taient essentiellement \u00e9conomique et financi\u00e8re, la faute \u00e0 la mondialisation et \u00e0 ce qu'on peut appeler la r\u00e9volte des sans- grade, c'est le point de vue d\u00e9fendu par notre invit\u00e9, Charles WILP, Loches bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [93%] :\r\nProfesseur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut dit hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre quelques instants avec nous et bon, \u00e9videmment, \u00e0 part l'Autriche o\u00f9 le ras-le-bol populaire s'explique notamment par la crise migratoire on a comme \u00e7a de nombreux r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques qui qui sont malmen\u00e9s depuis on va dire, depuis la crise financi\u00e8re de 2008, vous expliquez cela vaut Charles WILP loge par par l'\u00e9chec ou par le rejet des des \u00e9lites, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on voit partout dans le monde, enfin presque partout dans le monde des des pouss\u00e9es de 2 mouvements politiques anti- \u00e9lites, qu'ils soient de droite ou de gauche, donc en France de la gauche, la droite il y a eu la crise financi\u00e8re bien entendu qui qui qui qui a fait appara\u00eetre le pouvoir des banquiers, il y a l'immigration qui inqui\u00e8te mais ce qui ce qui est le plus g\u00e9n\u00e9ral, et le plus caract\u00e9ristique quand m\u00eame, c'est l'usure de la mobilisation parce que Montdidier Sion, qui est \u00e0 \u00e0 un grand progr\u00e8s de l'humanit\u00e9 qui sort des milliards de gens de la pauvret\u00e9 a pour essayer de profiter surtout au personnes \u00e9duqu\u00e9es, bien form\u00e9es, qui sont devenus riches ou qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 riches et aux d\u00e9pens des personnes qui n'ont pas de qualification et qui sont lamin\u00e9s par par cette cette grande vague d'int\u00e9gration mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [92%] :\r\nOui, c'est pas la mondialisation, \u00e9videmment, c'est le : c'est l'effet pervers de la mondialisation qui qui est pour vous la source de la mont\u00e9e des extr\u00eames, d'ailleurs, qu'ils soient de gauche comme de droite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [93%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'\u00e9tait cette ann\u00e9e effet donc vous dites perverses et d'un effet secondaire de la mondialisation qui est un grand progr\u00e8s pour l'humanit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, sauf que \u00e7a laisse des des gens sur le bord du chemin partout dans le monde, et ces gens commencent \u00e0 enfin depuis nombreuses ann\u00e9es mais de plus en plus commencent \u00e0 exprimer leur rancoeur et c'est l'immigration vient renforcer sa parce que c'est encore une fois, une comp\u00e9tition pour les les petits boulots qui vient de l'\u00e9tranger, donc il y a une une mont\u00e9e de la haine de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [90%] :\r\nCharvis planche avant la crise financi\u00e8re de 2008, cette mondialisation nous a toujours \u00e9t\u00e9 vendue entre guillemets vendue comme une sorte de plan gagnant-gagnant entre pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays pauvres, manifestement, il faut changer le mod\u00e8le non, dire que la solution passe par l'\u00e9ducation par la redistribution des richesses, via les imp\u00f4ts, tout \u00e7a ne ne suffit plus et ce qu'il faut pas changer de mod\u00e8le justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [88%] :\r\nJe crois que la mondialisation b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l'humanit\u00e9 dans son ensemble, mais tout le monde mais il gagne pas certains perdent et d'autres gagnent et ce ph\u00e9nom\u00e8ne de fond pose le probl\u00e8me de comment on fait pour que ceux qui profitent de la mondialisation, qui sont les plus nombreuses, qui en profite beaucoup compense ce client qui perdent et qui ne veulent plus perdre et je crois que c'est la la question n'est pas de ce qu'il faut continuer ou pas, la mondialisation, mais comment faut -il la rendent acceptables, ce qui permet, je pense que, une id\u00e9e simple qui m\u00e9rite r\u00e9flexion c'est de d\u00e9dommager les perdants d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [81%] :\r\nComment fait- on d\u00e9dommager les perdants, vous qui \u00eates professeur d'\u00e9conomie, comment fait- en janvier peuvent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nMoi je pense naturellement aux aspects \u00e9conomiques des choses mais il ne il est tout \u00e0 fait possible de d'offrir \u00e0 ceux qui perdent leur emploi parce que leur entreprise a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par la mondialisation, de leur offrir une prime tr\u00e8s cons\u00e9quente qui repr\u00e9sente plusieurs ann\u00e9es de salaires pour le pour, pour le \u00e0 titre de pur de d\u00e9dommagement et pour leur donner une chance de s'organiser pour rebondir, si l'on encore l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [89%] :\r\nD\u00e9dommager les travailleurs qui sont rest\u00e9s sur le carreau mais belle id\u00e9e, a priori, mais comment des \u00c9tats ruin\u00e9s d\u00e9j\u00e0 enfin d\u00e9j\u00e0 ruin\u00e9s par la crise, comment des politiciens parfois corrompues, souvent qui Sark Roche au pouvoir, comment, comment, comment est -ce qu'on va pouvoir financer tout \u00e7a d\u00e9dommager des des gens sur le carreau, c'est, c'est c'est une belle id\u00e9e, mais ce qu'elle est appliqu\u00e9e \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [91%] :\r\nC'est pas tellement cher chaque ann\u00e9e la la la la mondialisation, cr\u00e9er des emplois et d\u00e9truit des emplois, donc il suffit de de ponctionner des des imp\u00f4ts sur les emplois qui sont sur les b\u00e9n\u00e9ficiaires des emplois qui sont cr\u00e9\u00e9s pour pour servir ceux qui les perdent, ceux qui b\u00e9n\u00e9ficient de la globalisation sont beaucoup plus la mondialisation sont beaucoup plus nombreux que ceux qui en souffrent chaque ann\u00e9e, donc c'est pas du tout impossible, on peut faire des calculs \u00e0 petit peu simpliste, on on parle de quelque chose, entre 1 ou 2 pourcent du du PIB ce n'est pas grand chose, c'est tout \u00e0 fait faisable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [92%] :\r\nC'est quelque chose qu'on pourrait appliquer en grand, en Gr\u00e8ce, au Portugal, en Espagne, en France, partout en Europe dans le monde ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:21) [95%] :\r\nVous prenez l'exemple de la Gr\u00e8ce qui est le le pays en crise dans le monde, mais la Gr\u00e8ce n'est pas le seul pays qui qui qui est pris dans cette tourmente et un peu partout, d\u00e9gager 1 ou 2 pourcent de de PIB ne me para\u00eet pas tr\u00e8s difficile, on peut faire un petit peu des \u00e9conomies de d\u00e9penses et on peut un petit peu augmenter les imp\u00f4ts et on peut un petit peu emprunt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [86%] :\r\nSi je reprends le raisonnement depuis la est -ce que si on faisait comme \u00e7a, on verrait les gens voter \u00e0 nouveau pour des partis, on va dire, plus d\u00e9mocratique, moins extr\u00eamement sauce il y aurait une relation de cause \u00e0 effet, Charles Wyplosz. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [89%] :\r\nCe que je pense c'est que les gens qui qui votent pour ce parti extr\u00eames sont des gens qui sont mus par la la rancoeur, la haine, la jalousie, de voir ce qui ce qui se passe autour de et il faut s'int\u00e9resser \u00e0 eux et une fois qu'on sera int\u00e9ress\u00e9, on peut esp\u00e9rer, on peut rien promettre, mais on peut esp\u00e9rer que leur la rancoeur se dissoudra et parce qu'on leur a donn\u00e9 les moyens, on leur enl\u00e8vera compenser pour ce nom Kisan souffert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [90%] :\r\nJe rebondis sur votre proposition de d\u00e9dommager les travailleurs qui qui vont rester sur le carreau de la mondialisation, tout \u00e7a me fait un peu penser \u00e0 un des objets de votation du 5 juin prochain le Revenu de de de base inconditionnel, \u00e7a, \u00e7a se rapproche un peu de \u00e7a, que pensez -vous de ce qu'on appelle le R B I. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:44) [86%] :\r\nMais c'est, c'est c'est pratiquement le contraire, c'est-\u00e0-dire que RDI s'est donn\u00e9 de l'argent \u00e0 tout le monde sans distinction et cr\u00e9er un droit \u00e0 l'argent \u00e0 des revenus, c'est pas du tout monde id\u00e9es mon id\u00e9e c'est de d\u00e9dommager les gens qui souffrent de quelque chose qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 la majorit\u00e9 de la population \u00e0 la majorit\u00e9 de l'humanit\u00e9, donc oui, c'est quand il y a un accident avec quelqu'un est bless\u00e9, on peut le d\u00e9dommager, on va pas propose pas qu'on donne de l'argent \u00e0 tous les, tous les gens qui sont dans les voitures parce qu'ils sont dans une voiture, je propose au contraire de donner de la. \r\nCeux qui sont bless\u00e9s dans un accident dont ils sont pas responsables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas la m\u00eame chose, c'est m\u00eame tout \u00e0 fait le contraire, merci beaucoup servi plus d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, la mondialisation, qui fait le lit des extr\u00eames en Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-23T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyplosz, Charles", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'institut des Hautes Etudes Internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1516464", "internalArchiveId": "AA1605516519", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7743206", "imageURL": "http://www.rts.ch/7743201.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Festival de Cannes: la Palme d'or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Ken Loach pour \"Moi, Daniel Blake\"", "Augmentation du temps de travail des Suisses: l'analyse de Sandro Cattacin, Prof. de sociologie UNIGE", "VD: le chantier colossal des CFF est dans les temps \u00e0 Renens", "Bayer met 62 milliards de dollars sur la table pour le rachat de Monsanto", "Autriche / Elections pr\u00e9sidentielles: le point avec Anne Maillet depuis Vienne", "Une \u00e9tude met en lumi\u00e8re l'une des clefs du succ\u00e8s de l'UDC", "Tennis / Roland-Garros: les explications de Marie-Laure Viola", "L'invit\u00e9 culturel: Romain Felli pr\u00e9sente son livre \"La grande adaptation\"", "FR: l'association diab\u00e8tefribourg f\u00eate ses 40 ans", "Les Suisses ont effectu\u00e9 plus d'heures en 2015 qu'en 2014", "Le th\u00e9 vert s\u00e9duit de plus en plus en Suisse", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Ce film est un nouveau r\u00e9quisitoire contre les injustices sociales du cin\u00e9aste britannique.", "Le projet L\u00e9man 2030 devrait doubler le nombre de voyageurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve.", "Le g\u00e9ant allemand de la chimie veut faire du num\u00e9ro un mondial des semences OGM le leader mondial de l'agro-chimie.", "Le premier parti de Suisse avec pr\u00e8s de 30% des voix est aussi celui ayant les \u00e9lecteurs les plus fid\u00e8les.", "Cet auteur soutient que l\u2019obligation de s\u2019adapter au r\u00e9chauffement climatique pourrait \u00eatre une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des gouvernements.", "Le nombre de cas a augment\u00e9 de 50% en cinq ans dans le canton de Fribourg.", "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique stipule que le nombre total d'heures effectu\u00e9es est en hausse de 2,3%.", "Sa consommation a explos\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7644787", "ece-7642851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-03T12:56:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025308\r\nDate de transcription : 29-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:27) [86%] : \r\nPoint en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:00:33 > 0:00:36) [64%] : \r\nNon, il y a eu plus, sur le pas d\u00e9ranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:38 > 0:00:40) [64%] : \r\n\u00e7a fait ce un mois \u00e7a tout \u00e0 fait, j'arrive au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:47 > 0:00:50) [77%] : \r\nEt j'ai j'en bois qu'il aime imprimer un truc sur le v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:00:53) [88%] : \r\nAh, c'est pas fait encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:57 > 0:00:59) [47%] : \r\nTout si est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:06) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:14 > 0:01:18) [66%] : \r\nCeux qui voulaient aller de ce qu'il y a juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:20 > 0:01:24) [91%] : \r\nDe l'harmonie de la paix de l'amour sur la police de 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:24 > 0:01:28) [81%] : \r\nAujourd'hui c'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:29 > 0:01:30) [92%] : \r\nC'est bien moi \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:34 > 0:01:35) [54%] : \r\nC'est Seguin pas qui avait tricoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:39 > 0:01:40) [89%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:41 > 0:01:41) [59%] : \r\n\u00e0 Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce de 45 dans Voici imm\u00e9diatement le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:23 > 0:02:51) [91%] : \r\nBayer, le g\u00e9ant allemand de la pharmacie offre pr\u00e8s de 62 milliards de francs pour le rachat du fabricant am\u00e9ricain de semences OGM, Monsanto, une transaction qui pourrait avoir des cons\u00e9quences en Suisse romande, le site de Morges directement concern\u00e9s, les Suisses travaillent de plus en plus seul le nombre d'heures effectu\u00e9es, a progress\u00e9 de 2,3 pourcent en en 2015, selon les derni\u00e8res statistiques de l'Ouest pour autant en comparaison internationale, nous sommes loin d'\u00eatre les plus assidus au travail c'est ce que nous verrons avec le sociologue son donc Tati.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:53 > 0:03:04) [90%] : \r\nDivers cette semaine dans le 12 45 c'est le th\u00e8me de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, on commence par un breuvage mill\u00e9naire aux vertus import\u00e9 d'Asie, la consommation de th\u00e9 Vert explose en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:05 > 0:03:30) [85%] : \r\nClap de fin \u00e0 Cannes et une seconde, palme d'or pour le r\u00e9alisateur Ken Loach et son film politique moi Daniel Blais, l'occasion pour le cin\u00e9aste britannique de r\u00e9it\u00e9rer son message passe, je cite, aux dangers des id\u00e9es n\u00e9olib\u00e9rales et le g\u00e9ographe Romain Felli est notre invit\u00e9 en fin de journal, auteur de la grande adaptation livre o\u00f9 il est question du r\u00e9chauffement climatique, de ses cons\u00e9quences et de la mani\u00e8re dont les soci\u00e9t\u00e9s font face.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:32 > 0:03:48) [93%] : \r\n62 milliards de dollars, soit 61,4 milliards de francs, c'est ce que le g\u00e9ant allemand de la chimie Bayer met sur la table pour le rachat de monde Santos, le tr\u00e8s controvers\u00e9, num\u00e9ro un mondial des semences OGM, objectif : cr\u00e9er le leader mondial de l'agrochimie Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:50 > 0:04:16) [94%] : \r\nCe sera peut-\u00eatre la plus grosse acquisition de son histoire Bayer, l'inventeur de l'aspirine veut avaler l'am\u00e9ricain Monsanto, le mastodonte allemand propose 62 milliards de dollars au g\u00e9ant am\u00e9ricain, qui souffre depuis quelque temps de la chute des ventes de ces semences transg\u00e9niques pour le patron de Bayer, c'est une occasion unique de puiser dans l'expertise collective des 2 groupes pour construire un leader de l'agriculture avec les capacit\u00e9s d'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:26) [95%] : \r\nBayer, c'est un chiffre d'affaires de plus de 40 milliards de dollars en 2015 117000 employ\u00e9es \u00e0 travers le monde 5 fois plus que Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:27 > 0:05:03) [86%] : \r\n2 poids lourds, tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9e ces derniers mois, Bayer pour ces produits contenant des n\u00e9onicotino\u00efdes, des pesticides incrimin\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises dans des cas suspects de mortalit\u00e9 d'abeilles Monsanto pour son herbicide dont la substance le 1000 faut that et controvers\u00e9e en Europe, ce rachat s'inscrit dans un contexte de concentration massive dans le monde de l'agrochimie Daho qu'amical qui vient de fusionner avec Dupont Eyquem China qui veut racheter Singen ta s'ils devaient avaler Monsanto, Bayer pr\u00e9tend pouvoir r\u00e9aliser au bout de 3 ans, 1,5 1000000000 de dollars d'\u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:03 > 0:05:05) [93%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:05 > 0:05:49) [92%] : \r\nEn Syrie, une s\u00e9rie d'attentats revendiqu\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique a fait plus de 100 morts et des dizaines de bless\u00e9s ce matin sur la c\u00f4te dans des zones contr\u00f4l\u00e9es par le gouvernement, d'apr\u00e8s les chiffres de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, qui recense au moins 5 attentats et 2 attaques \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, le suspense reste entier en Autriche, un jour apr\u00e8s le scrutin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Norbert prof, repr\u00e9sentant de la droite nationaliste et l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen sont toujours au coude \u00e0 coude, tout va se jouer avec le vote par correspondance 900000 bulletins doivent \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9s le r\u00e9sultat final, le tr\u00e8s attendu en Europe devrait \u00eatre connu en d\u00e9but de soir\u00e9e, quoi qu'il en soit, Anne Maillet, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire pour le FPE, le fameux parti nationaliste donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:49 > 0:05:49) [69%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:49 > 0:07:01) [90%] : \r\nAh oui, alors c'est vrai que, \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats, il y asseoir au QG du FPO je me trouvais il y a eu bien \u00e9videmment \u00e0 tant de d\u00e9ceptions, on s'attendait \u00e0 un r\u00e9sultat plus nette en faveur de Norbert et puis finalement dans courant dans le courant de la soir\u00e9e, c'est quand m\u00eame un sentiment de grande satisfaction qui sait car quel que soit le r\u00e9sultat final de ce vote, ce scrutin pr\u00e9sidentiel a montr\u00e9 que malgr\u00e9 le front r\u00e9publicain qui s'est constitu\u00e9, malgr\u00e9 la mobilisation des \u00e9lecteurs de gauche et d'une grande partie des \u00e9lecteurs conservateurs en faveur d'Alexander von der Bellen rien n'y a fait un Autrichien sur 2 a quand m\u00eame vot\u00e9 pour le FPE, le FPE, qui est donc d\u00e9sormais sans conteste la 1\u00e8re force politique du pays et c'est fort de ce r\u00e9sultat que les dirigeants du parti se pr\u00e9pare d\u00e9sormais pour la suite et notamment pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2018 les militants que nous avons rencontr\u00e9 hier en sont convaincus, ils n'auront peut-\u00eatre pas de pr\u00e9sident, couleur du FPE, ce soir, mais ils auront plus tard dans 2 ans, un chancelier FPE et pour l'instant, les sondages leur donnent raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:01 > 0:07:21) [90%] : \r\nLa mani\u00e8re directe deviennent merci beaucoup retour en Suisse fid\u00e9liser ses \u00e9lecteurs \u00e9galement mieux que les autres partis, ses soutiens potentiels \u00e7a, selon une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui l'une des cl\u00e9s du succ\u00e8s de l'UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre une analyse qui pointe la r\u00e9partition des pouvoirs et le potentiel de chaque formation Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:22 > 0:07:59) [93%] : \r\nComment les \u00e9lecteurs ont-ils fait leur choix le 18 octobre dernier, pourquoi ont-ils fait gagner les uns et perdre les hu\u00eetres, c'est ce qu'ont voulu savoir les auteurs de l'\u00e9tude Select Immigration, asile, r\u00e9fugi\u00e9s de loin la 1\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses durant la campagne et sans surprise, l'UDC a su en profiter 1er parti de Suisse avec pr\u00e8s de 30 pourcent des des voix, c'est le parti qui \u00e0 la base la plus fid\u00e8le 93 pourcent des des \u00e9lecteurs ayant vot\u00e9 UDC en 2011 ont confirm\u00e9 en 2015 c'est aussi l'UDC qui a attir\u00e9 le plus de nouveaux venus, 38 pourcent des des abstentionnistes de 2011, on choisit la droite nationaliste en 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:00 > 0:08:15) [93%] : \r\nL'autre gagnant des \u00e9lections le PLR an hausse avec 16,4 pourcent des des voix un v\u00e9ritable renversement de tendance, selon les auteurs de l'\u00e9tude, consid\u00e9r\u00e9 comme le parti le plus cr\u00e9dible sur les questions \u00e9conomiques c'est europ\u00e9enne, il est parvenu \u00e0 augmenter sa marge de progression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:16 > 0:08:30) [91%] : \r\nConstat inverse pour le PDC qui poursuit sa baisse, avec 11,6 pourcent des des voix Saab assez solide, plus de 80 pourcent des des \u00e9lecteurs PDC en 2011, on fait le m\u00eame choix en 2015 mais le parti a plus de peine que les autres \u00e0 convaincre de nouveaux \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:30 > 0:08:31) [81%] : \r\nPas pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:38) [96%] : \r\n\u00e0 gauche, beaucoup de fluctuations entre les Verts et le Parti socialiste 2\u00e8me parti de Suisse avec pr\u00e8s de 19 pourcent des des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:40 > 0:08:50) [91%] : \r\nEt des \u00e9lecteurs qui se sont gauchiser ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, tout comme les \u00e9lecteurs des partis bourgeois, ce sont droitis\u00e9e la polarisation durable de l'\u00e9chiquier politique se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:50 > 0:08:51) [81%] : \r\nEt pour le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:52 > 0:09:07) [94%] : \r\nLe point sur la progression du projet L\u00e9man 2030, ce chantier colossal des CFF cens\u00e9 doubler le nombre de voyageurs entre Lausanne et Gen\u00e8ve, dans le canton de Vaud Renan, est un lieu central du programme, les travaux ont d\u00e9marr\u00e9 fin 2014 Yvan Thorimbert et Pascal de France se sont rendus sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:09 > 0:09:25) [91%] : \r\nQuand les CFF m\u00e8ne des travaux, c'est comme pour les trains, pas question de prendre du retard et pour l'instant, l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale s'en sort bien depuis la 1\u00e8re Pierre pos\u00e9e \u00e0 Renan fin 2014, les chantiers avancent comme pr\u00e9vu le 1er le plus bruyant pour les usagers, c'est ici en gare de renom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:25 > 0:09:26) [88%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:26 > 0:09:41) [82%] : \r\nLa gare de Rennes en 2020 sera beaucoup plus confortable, plus sur le convivial pour le client avec la r\u00e9alisation de nouveaux passage inf\u00e9rieurs voyageurs il a jet\u00e9 lumineuse avec un acc\u00e8s \u00e0 chaque pied avec rampe escalier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:41 > 0:10:02) [89%] : \r\nVoici le r\u00e9sultat d'ici 2020 en attendant les pendulaires cohabitent avec les marteaux-piqueurs et ce n'est pas tout, entre Lausanne et Renan, des dizaines de chasubles s'faire lorsqu'il fait beau ce matin la plus emp\u00eacher la tenue des travaux, voici les 2 chantiers ouverts ici on reconstruira un passage sous voies la route restera ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:03 > 0:10:13) [84%] : \r\nL\u00e0 de nouveaux rails sont pos\u00e9s pour former une ligne suppl\u00e9mentaire : l'attente 4\u00e8me voie entre les gares de Renan et Lausanne, les travaux dureront jusqu'en 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:10:22) [90%] : \r\nFaire un chantier dans de telles conditions, c'est-\u00e0-dire en permettant \u00e0 500 trains de passer tous les jours, et avec les riverains, bien s\u00fbr, \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment quelques nuisances que nous essayons de ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:22 > 0:10:30) [97%] : \r\nBien d'autres travaux sont encore \u00e0 venir entre Gen\u00e8ve et Lausanne L\u00e9man 2030 et le plus gros chantier ferroviaire Romand de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:32 > 0:10:48) [82%] : \r\nEt, en raison, le canton de Vaud m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la gare de Lausanne cette fois oubli\u00e9 le terme de P\u00f4le mus\u00e9al, le futur quartier culturel s'appelle d\u00e9sormais plateforme 10, clin d'oeil, notamment 9 voies ferroviaires voisine, la nouvelle identit\u00e9 visuelle imagin\u00e9e par 2 graphistes Vaudois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:48 > 0:10:49) [91%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:53 > 0:11:06) [94%] : \r\nL'an dernier, les Suisses ont travaill\u00e9 davantage qu'en 2014 selon l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, le nombre total d'heures effectu\u00e9es tant : hausse de 2,3 pourcent mais mais le temps partiel, augmente \u00e9galement le point avec Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:07 > 0:12:25) [89%] : \r\nLa Suisse est un peuple de travailleurs assidues, toutes cat\u00e9gories confondues, le travail, \u00e9lev\u00e9 au rang de valeur supr\u00eame trouve donc dans cette Helv\u00e9tie du bleu de travail pour son sens r\u00e9sumons le \u00e9tabli ou derri\u00e8re leur \u00e9cran c'est Suisse travailleurs ont cumul\u00e9 l'an dernier un peu moins de 8 milliards d'heures de travail, c'est 2,3 pourcent de de plus qu'on 2014, attention aux nuances si on ne consid\u00e8re que les salari\u00e9s \u00e0 plein temps, h\u00e9 bien ces travailleurs ont pass\u00e9 par semaine 41 heures et 17 minutes derri\u00e8re leurs machines, ces 7 minutes de moins qu'en 2014, mais on ne parle que des salari\u00e9s \u00e0 temps plein, \u00e7a s'explique aussi par la progression r\u00e9guli\u00e8re des vacances qui sont pass\u00e9s de 5,0 7 \u00e0 5,15 semaines le temps de travail \u00e9volue lui aussi toujours plus d'activit\u00e9 \u00e0 temps partiel, politiquement, c'est soit un luxe soit une n\u00e9cessit\u00e9 selon en tout cas l'an dernier le volume du travail \u00e0 temps partiel a augment\u00e9 en Suisse, plus 4 pourcent maintenant maintenant qui travaillent le plus, h\u00e9 bien, sans surprise, ce sont les salari\u00e9s du secteur primaire qui m\u00e9rite la m\u00e9daille stakhanoviste 44 heures et 48 minutes par semaine, loin devant les branches de la restauration des banquiers ou des activit\u00e9s de services, cons\u00e9quence de cette assiduit\u00e9 au travail en 2015 le tombeur d'absence a largement d\u00e9pass\u00e9 celui des heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:25 > 0:12:36) [92%] : \r\nProfesseur Katyn bonjour alors ne voient d\u00e9j\u00e0 pas mal de nuances d\u00e9j\u00e0 dans cette \u00e9tude par rapport \u00e0 l'image d'un Suisse qui travaille beaucoup et encore plus si on compare avec d'autres pays, notamment par rapport au temps partiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:36 > 0:12:47) [92%] : \r\nOui, la Suisse reste un champion avec les Pays-Bas, du temps partiel, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui qui montre aussi qu'aujourd'hui, on cherche un \u00e9quilibre mais aussi que l'\u00e9conomie demandent plus de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:49 > 0:12:59) [90%] : \r\nCeci dit, il y a toujours cette image que les les machines sont en train de prendre \u00e0 tous les niveaux dans tout finalement dans tous les secteurs un peu la place des hommes est-ce que ces chiffres-l\u00e0 veulent dire que c'est pas tout \u00e0 fait le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:00 > 0:13:29) [87%] : \r\nC'est plus compliqu\u00e9, dans un certain sens, il y a le travail continue, ce qui est en train d'\u00eatre substitu\u00e9s par des machines qui cr\u00e9e aussi un taux du ch\u00f4mage comme on n'a jamais eu en Suisse, donc l\u00e0 il y a tr\u00e8s, probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9, effectivement, il y a des travaux de qualit\u00e9 ou c'est encore difficile aujourd'hui de substituer l'humain, et c'est l\u00e0, effectivement, on demande de plus en plus \u00e0 ceux qui ont une certaine comp\u00e9tence de travailler et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a aussi cette croissance \u00e0 cette difficult\u00e9 aussi de, de trouver des du Top des autres mani\u00e8res de relier les gens au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:29 > 0:13:41) [88%] : \r\nOui, on disait aussi pas mal l'augmentation des absences pour raisons de sant\u00e9, c'est un des points qui sort de ces chiffres est-ce que cette pour vous, c'est un signal d'alerte que le syst\u00e8me a quand m\u00eame : D est tr\u00e8s tendue, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:41 > 0:14:23) [89%] : \r\nOui, c'est pas si grave, comme il y a encore 10 au 15 ans o\u00f9 il y avait une augmentation continuelle des probl\u00e8mes psychiques li\u00e9s aux travailleurs le c'est vrai \u00e7a, voil\u00e0, je vais vous donner un autre, par exemple, ce qui est clair que si on travaille beaucoup, on se fatigue aussi beaucoup si on travaille beaucoup, \u00e7a montre aussi qu'il y a un stress du travail qui est l\u00e0 et je pense vraiment que la Suisse doit se poser mieux la question d'une balance entre travail et temps libre aujourd'hui, les gens se ressource dans le temps libre, c'est l\u00e0 o\u00f9 les identit\u00e9s se renforce qui te feront aussi travailler mieux et c'est l\u00e0 aussi, je pense qu'il faudrait voir ces chiffres, comme le signale \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de faire attention \u00e0 ces gens qui travaillent tous les jours, beaucoup attendent leur plus d'espace pour qu'ils puissent aussi travailler mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:23 > 0:14:40) [91%] : \r\nOui professeur Katim merci beaucoup pour cette analyse l'Association diab\u00e8te Fribourg f\u00eate ses 40 ans, l'occasion d'une photographie de la progression de la pathologie dans le canton, ils se chiffrent le nombre de cas a augment\u00e9 de 50 pourcent en en 5 ans, l'heure est donc \u00e0 la pr\u00e9vention, Pascal Sibot, Pierre Li.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:42 > 0:14:51) [87%] : \r\nDepuis un an, chaque matin, le rituel est le m\u00eame : chauffer ses mains pour que le sang circule mieux piq\u00fbre, v\u00e9rification de la glyc\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:53 > 0:15:00) [73%] : \r\nN'-ce pas qui note l'heure \u00e0 laquelle s'est pris la la d\u00e9cennie et puis la valeur ce matin en l'occurrence \u00e0 9,1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:01 > 0:15:09) [89%] : \r\n\u00e0 61 ans Philippe Basler fait un banal contr\u00f4le m\u00e9dical diagnostic diab\u00e8te de type 2, pass\u00e9 le choc, il apprend \u00e0 vivre avec la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:09 > 0:15:20) [84%] : \r\n\u00e7a oblige \u00e0 se contr\u00f4ler, \u00e0 savoir que ce qu'on mange, combien on en mange etc r\u00e9\u00e9quilibrer le repas et puis aussi \u00e0 \u00e0 bouger et qui est qui, Vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:21 > 0:15:29) [91%] : \r\nComme Philippe 14000 Fribourgeois souffrent du diab\u00e8te, une maladie qui ne cesse de progresser, 50 pour 100 d'augmentation ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:29 > 0:15:39) [82%] : \r\nLa population fribourgeoise \u00e2g\u00e9s de plus de 40 50 ans, qui est en surpoids et qui bouge pas assez est en augmentation et \u00e0 Rangoun en cons\u00e9quence directe : on a une augmentation du nombre de diab\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:39 > 0:15:50) [86%] : \r\nPour ses 40 ans, l'association diab\u00e8tefribourg a r\u00e9alis\u00e9 la premi\u00e8res photographies cantonale du diab\u00e8te but pr\u00e9venir, d\u00e9pister, faire face \u00e0 la maladie et lutter contre les discriminations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:50 > 0:15:57) [97%] : \r\nOn n'a plus acc\u00e8s aux assurances compl\u00e9mentaires de l'assurance maladie, par exemple, on a des probl\u00e8mes d'acc\u00e8s \u00e0 certaines assurance vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:58 > 0:16:04) [89%] : \r\nPour sensibiliser la population et pour annoncer la journ\u00e9e cantonale du diab\u00e8te, le 2 juin des personnalit\u00e9s fribourgeoise s'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:04 > 0:16:17) [80%] : \r\nVous assis pr\u00eate \u00e0 renoncer au chocolat pendant 5 jours, je m'engage \u00e0 offrir aux \u00e9l\u00e8ves de se des probl\u00e8mes, je m'engage \u00e0 aller au minimum 4 fois de \u00e0 Berne \u00e0 v\u00e9lo durant ce pointois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:17 > 0:16:29) [85%] : \r\nBouger manger plus sain de des pr\u00e9ceptes essentiel pour \u00e9viter la maladie le diab\u00e8te \u00e9pid\u00e9mie mondiale, selon l'OMS, co\u00fbte plus de 2 E 3 milliards de francs chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:29 > 0:16:50) [89%] : \r\nDu sport l'\u00e9quipe Williams Kling annonce qu'elle va cesser ses activit\u00e9s \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le patron de la formation romande Michel t\u00eate a explique qu'il n'a pas trouv\u00e9 le co- sponsor qui lui aurait permis de poursuivre l'aventure commenc\u00e9e il y a 3 ans, et M. \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une fait partie du ProTour, la 1\u00e8re division du cyclisme et participera encore cette ann\u00e9e aux grandes comp\u00e9titions dont le prochain Tour de France, ce sera donc en juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:52 > 0:17:02) [86%] : \r\nEt puis du tennis \u00e0 Paris La m\u00e9t\u00e9o perturbe le d\u00e9but des Internationaux de Roland Garros, vainqueur l'an dernier, Stannard IKEA devait entrer en lice ce matin \u00e0 11 heures mais la rencontre avec le Tch\u00e8que sol n'a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:02 > 0:17:08) [94%] : \r\nToujours pas commenc\u00e9, Marie- Laure Viola, vous \u00eates sur place est-ce que ce match pourrait se jouer aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:10 > 0:17:56) [88%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s, on se montrait tr\u00e8s pessimiste, hein, ce matin, quand on a vu la quantit\u00e9 de pluie qui s'est abattue sur Paris, mais les pr\u00e9visions annon\u00e7aient une accalmie pour cet apr\u00e8s- midi et puis au miracle depuis depuis 15 minutes, enfin la pluie a cess\u00e9, ce qui veut dire que les gens qui sont tr\u00e8s nombreuses, qui s'occupe de l'entretien des courtes ont commenc\u00e9 \u00e0 travailler, c'est le cas sur le cort\u00e8ge Philippe Chatrier Houssam Vavrinka devrait entrer en lice face \u00e0 Lukasz Rosol dans un 1er temps dans le v\u00e9lo, ensuite, on a des d\u00e9b\u00e2ch\u00e9s, c'est plut\u00f4t bon signe, on annonce de toute fa\u00e7on aucun match avant 13 heures il est 13 heures, vous vous rendez compte que Stannard incarnait pas encore sur le corps te mais son entr\u00e9e sur ce corps tout il a connu de tr\u00e8s tr\u00e8s belles histoires l'ann\u00e9e pass\u00e9e, puisqu'il a gagn\u00e9, c'\u00e9tait d'ici, en 2015, h\u00e9 bien, son entr\u00e9e en lice ne saurait tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:02) [83%] : \r\nUn, un mot quand m\u00eame, de l'autre Vaudoise en lice, je veux parler bien s\u00fbr de Tim\u00e9a Bachinski alors elle, c'est pr\u00e9vu, c'est toujours pr\u00e9vu demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:04 > 0:18:34) [90%] : \r\nAlors, a priori, oui, on a pris passablement de retard arri\u00e8re sur les 32 matchs qui \u00e9taient pr\u00e9vus, seuls 10 on peut aller jusqu'\u00e0 leur terme, notamment celui de Victoria Golubic, hein, qu'est la 3\u00e8me Suissesse en lice dans le tableau principal, je vous rappelle que Roger Federer est l'un des toutous, grands absents de cette \u00e9dition 2016 Tim\u00e9a Bachinski est annonc\u00e9e demain en principe puisqu'on a pris beaucoup de retard, donc faut voir comment les matches aujourd'hui pourront se d\u00e9rouler mais normalement la Vaudoise qui \u00e9tait demi- finaliste l'an pass\u00e9 devrait jouer son 1er match demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:34 > 0:18:51) [92%] : \r\nUne actualit\u00e9 assure sur tous nos \u00e9crans merci beaucoup Marie- Laure et puis hockey sur glace : le Canada conserve son titre de champion du monde, hier soir \u00e0 Moscou, les Canadiens ont battu en finale la Finlande 2 \u00e0 0 gr\u00e2ce notamment \u00e0 un but marqu\u00e9 dans le 1er tiers- temps par Connors, Mc des villes un joueur \u00e2g\u00e9 d'\u00e0 peine 19 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:54 > 0:19:13) [92%] : \r\nLe 12 45 voil\u00e0 vis envers cette semaine et on commence avec un breuvage pris\u00e9e des Chinois et des Japonais depuis des si\u00e8cles et dont l'Occident red\u00e9couvre les bienfaits, je veux parler bien s\u00fbr du th\u00e9 Vert \u00e7a commence, la consommation a explos\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la Suisse ne fait pas exception Yvan Thorimbert Hugues Buchard et Jessica Renaud nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de leur fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:20 > 0:19:30) [95%] : \r\nDepuis des si\u00e8cles, les gestes sont les m\u00eames, le rituel a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au Japon par des moines bouddhistes, aujourd'hui comme hier, la c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 est un moment de paix et de calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:33 > 0:19:48) [88%] : \r\nDans le temps, il faisait une c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 o\u00f9 tout le monde, poser les armes qu'on entre dans l'espace, c\u00e9r\u00e9monie du th\u00e9 budget afin de profiter de l'instant et d'\u00eatre ensemble et apr\u00e8s on ressortait et on reprenait les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:51 > 0:20:06) [89%] : \r\nC'est en Chine que les hommes ont commenc\u00e9 \u00e0 boire du th\u00e9 Vert, il y a plus de 5 millions c'\u00e9tait un m\u00e9dicament avant de devenir une boisson breuvage quotidien, il se pr\u00e9pare avec d\u00e9licatesse une eau ti\u00e8de et une infusion de moins d'une minute avec des feuilles qui restent ouverts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:06 > 0:20:18) [71%] : \r\nLa plante le Cam\u00e9lia Steven donne des feuilles vertes et elle reste Vert parce qu'on ne la chauffe pas, on ne la l'oxyde pas de la fermet\u00e9, pas juste sachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:20 > 0:20:30) [86%] : \r\nAujourd'hui, le th\u00e9 Vert et r\u00e9colt\u00e9 toute l'ann\u00e9e dans plus de 40 pays, il existe des centaines de vari\u00e9t\u00e9s ici \u00e0 Gland Denis Braunschweig en import depuis 17 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:30 > 0:20:49) [84%] : \r\nIci, vous avez un th\u00e9 Vert chinois qui est, j'ai travaill\u00e9 de mani\u00e8re beaucoup plus douce pour que les feuilles puisse rester enti\u00e8re et elle donne une infusion plus douce, le th\u00e9 Vert japonais, par contre, et travailler avec plus de force partiellement m\u00e9caniquement de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il donne une en plus puissant, plus v\u00e9g\u00e9tale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:49 > 0:20:50) [75%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:50 > 0:20:59) [85%] : \r\nChaque ann\u00e9e, la cueillette r\u00e9v\u00e8le de nouveaux parfois et comme pour les vins, il existe de grands crus, certains mill\u00e9simes se vendent jusqu'\u00e0 nos francs, les 100 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:59 > 0:21:09) [80%] : \r\nAlors plus imputer les th\u00e9 Vert en particulier sont cueillis t\u00f4t dans la saison dans un grand jardin meilleur seront les laur\u00e9ats sera l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:09 > 0:21:20) [85%] : \r\nAujourd'hui l'or Vert s\u00e9duit de plus en plus Denis Braunschweig vague vend d\u00e9sormais ses grands crus au meilleur restaurant ici pr\u00e8s de 20 pourcent de de la client\u00e8le termine son repas par une tasse de th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:20 > 0:21:30) [90%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s digestif d'abord dans le dans le th\u00e9 Vert et puis ensuite c'est quelque chose qui n'est pas trop puissant mais tr\u00e8s fin et tr\u00e8s doux, tr\u00e8s raffin\u00e9, donc il y a une continuit\u00e9 par rapport au repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:33 > 0:21:47) [92%] : \r\nDepuis des si\u00e8cles, on pr\u00eate au th\u00e9 Vert des vertus th\u00e9rapeutiques anti- bon pour la peau digestif, il est surtout utilis\u00e9e dans la m\u00e9decine chinoise, mais pour certains passionn\u00e9s, c'est avant tout un art de vivre une philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:47 > 0:21:54) [82%] : \r\nMoi, je dirais que ce qui est s\u00fbr, c'est que l'\u00e9t\u00e9, on le boit pour l'optimisme, on fait plaisir parce qu'on prend le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:55 > 0:22:01) [95%] : \r\nDepuis, disons, la consommation de th\u00e9 Vert a explos\u00e9 la Suisse on importe chaque ann\u00e9e plus de 300 8 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:03 > 0:22:12) [98%] : \r\nEt si l'obligation de s'adapter au r\u00e9chauffement climatique n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9 mais une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des gouvernements et des tenants de l'\u00e9conomie, c'est la th\u00e8se de votre invit\u00e9 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:12 > 0:22:40) [91%] : \r\nOui, ou comment la catastrophe serait devenue un Business comme un autre, tandis que le choc climatique s'av\u00e8re \u00eatre un outil suppl\u00e9mentaire pour accro\u00eetre le pouvoir du march\u00e9, c'est ce que vous expliquez dans votre livre, la grande adaptation Romain Felli bonjour, bonjour monsieur, alors on parle aujourd'hui d'entre eux poss\u00e8dent une aire o\u00f9 l'homme a une influence sur la nature, l'\u00e9cosyst\u00e8me qui l'entoure et vous dans votre lit, vous dites non on pourrait plut\u00f4t parler de capital Hossein car c'est le capitalisme qui influe pourquoi cette opposition entre le pouvoir de l'homme et le capitalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:23:24) [90%] : \r\nAlors je ne suis pas le seul \u00e0 faire cette distinction, mais elle est importante parce que si on dit anthropoc\u00e8ne on donne \u00e0 croire que c'est l'humanit\u00e9 dans son ensemble qui est responsable de d\u00e9veloppement de ces 2 derniers si\u00e8cles, et en particulier du r\u00e9chauffement climatique, or ce qu'on voit clairement ce qui est une rupture en tout cas depuis la r\u00e9volution industrielle et que le syst\u00e8me \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis cette p\u00e9riode, et lui particuli\u00e8rement puissant particuli\u00e8rement consommateur de ressources, consommateurs et destructeur d'environnement et que c'est vers ce syst\u00e8me qu'il faut s'orienter, si on veut comprendre les causes des probl\u00e8mes contemporains \u00e9galement sur le plan des responsabilit\u00e9s dans les capitale, \u00e7a permet de dire que l'industriel du p\u00e9trole au Texas et la famille de paysans en \u00c9thiopie non pas exactement les m\u00eames responsabilit\u00e9s dans l'origine des r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:24 > 0:23:28) [96%] : \r\nEt donc si on vous entend bien l'\u00e9conomie aujourd'hui serait devenu l'ennemi num\u00e9ro un de la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:29 > 0:23:54) [92%] : \r\nEn tout cas une certaine forme d'\u00e9conomie orient\u00e9e sur la croissance soit croissance permanente liquide l'extraction permanente de ressources naturelles, est clairement un probl\u00e8me pour la la protection de l'environnement et pour le maintien d'une vie digne sur la plan\u00e8te et donc aujourd'hui il est n\u00e9cessaire de r\u00e9fl\u00e9chir aux mani\u00e8res de r\u00e9orienter la mani\u00e8re de produire \u00e0 la mani\u00e8re de consommer si on veut en tout cas, temp\u00e9rer les effets les plus importants du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:54 > 0:24:01) [95%] : \r\nAlors on va se replonger sur pr\u00e8s d'un demi- si\u00e8cle de d\u00e9bats et de discussions autour des changements climatiques mise en \u00e9cho avec votre livre par Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:01 > 0:24:02) [73%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:02 > 0:24:08) [88%] : \r\nJe regarde la salle, je vois que la r\u00e9action est positive, je n'entends pas d'objection l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:13 > 0:24:16) [97%] : \r\nUn petit marteau pour un accord universel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:16 > 0:24:39) [95%] : \r\nObjectif : limiter le r\u00e9chauffement climatique bien en-de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s et r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, enfin \u00e7a c'est sur le papier car depuis 25 ans, les conf\u00e9rences internationales sur le climat se suivent et se succ\u00e8dent sans effet concret au sommet de la Terre de Rio en 1992 l'existence d'un changement climatique dangereux pour l'humanit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'actualit\u00e9, un quart de si\u00e8cle plus tard, le constat n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:40 > 0:24:43) [92%] : \r\nLes \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:44 > 0:24:52) [92%] : \r\nDans son livre, Romain Feillu explique que la r\u00e9gulation des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre a laiss\u00e9 place \u00e0 une nouvelle strat\u00e9gie d'adaptation aux catastrophes climatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:53 > 0:25:05) [92%] : \r\nLe choc du r\u00e9chauffement climatique est utilis\u00e9 pour \u00e9tendre les m\u00e9canismes de march\u00e9, bref, l'adaptation au r\u00e9chauffement climatique, participe de l'extension du march\u00e9 et, partant de l'accumulation primitive du capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:06 > 0:25:28) [95%] : \r\nAlors que la lutte contre le changement climatique est synonyme de nombreux sacrifices par exemple pour le puissant secteur p\u00e9trolier l'adaptation permettrait de cr\u00e9er un nouveau terrain de jeu pour faire de l'argent, ce syst\u00e8me prendrait ses racines dans les ann\u00e9es 70 avant de s'installer dans les ann\u00e9es 80 la nature devient alors un bien comme un autre, la protection du climat devient une question d'allocations de ressources financi\u00e8res plut\u00f4t qu'une question morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:29 > 0:25:40) [97%] : \r\nJe pense qu'il y a \u00e9galement la n\u00e9cessit\u00e9 de donner un prix \u00e0 la nature et donc un coup \u00e0 la pollution, il faut jouer le jeu de l'\u00e9conomie de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:40 > 0:25:51) [90%] : \r\nLe changement climatique et la n\u00e9cessit\u00e9 de s'y adapter, deviendrait \u00e9galement une bonne excuse pour \u00e9viter d'interroger les causes politiques injustice sociale, \u00e0 l'origine de certains conflits famines \u00e9migration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:51 > 0:25:52) [97%] : \r\nBen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:52 > 0:26:03) [93%] : \r\nLes causes imm\u00e9diates que sont les guerres, la violence, la d\u00e9possession disparaissent derri\u00e8re le grand r\u00e9cit du r\u00e9chauffement climatique, les r\u00e9fugi\u00e9s sont alors de simples victimes passives d'un processus sur lequel ils ne peuvent pas avoir prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:15) [93%] : \r\nRomain Felli d\u00e9montre ainsi dans son livre comment le changement climatique, question politique et soci\u00e9tal est devenu un outil pour que le capitalisme trouvent de nouvelles sources de subsistance au nom de l'adaptation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:16 > 0:26:23) [83%] : \r\nAlors ma fille alors incompris, l'adaptation \u00e0 tout prix, c'est le mot d'ordre : vous parlez carr\u00e9ment d'Evangile de la flexibilit\u00e9 qu'est-ce que vous voulez dire par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:24 > 0:27:01) [91%] : \r\nBien depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 8 anti- il y a des personnes, notamment des \u00e9conomistes qui r\u00e9fl\u00e9chissent aux \u00c9tats-Unis sur la mani\u00e8re de s'adapter aux effets du r\u00e9chauffement climatique et l'argument qui mettent en place, \u00e7a consiste \u00e0 dire dans le fond, le r\u00e9chauffement climatique, c'est un choc comme un autre et pour surmonter un choc, il faut que les soci\u00e9t\u00e9s devienne le plus flexible le plus adaptative possible et l'institution que ces \u00e9conomistes d\u00e9crivent comme \u00e9tant l'institution la plus flexible qui soit, c'est le march\u00e9 et donc d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 vous avez cette r\u00e9flexion parmi les \u00e9conomistes par exemple Thomas C\u00e9line, futur prix Nobel d'\u00e9conomie qui consiste \u00e0 dire pour surmonter le r\u00e9chauffement climatique, il faut plus de marcher dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:01 > 0:27:22) [91%] : \r\nAlors pour illustrer votre propos, on a choisi 3 images embl\u00e9matiques des enjeux climatiques de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va vous les faire commenter la 1\u00e8re c'est les s\u00e9cheresses qui ont frapp\u00e9 la r\u00e9gion du Sahel en Afrique dans les ann\u00e9es 70 dans les ann\u00e9es 80, vous dites : c'est l'exemple type de catastrophe ou on se trompe lorsqu'on d\u00e9fini les causes en imputant \u00e7a uniquement au climat c'est quoi les autres causes qu'on ne voulait peut-\u00eatre pas voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:23 > 0:28:07) [90%] : \r\nAlors c'est pas moi qui le dis, c'est l\u00e0 encore des, des gens qui ont fait des recherches, donc dans les ann\u00e9es huitante 90 par exemple, l'\u00e9conomiste Amartya Sen alors un autre \u00e9conomiste et aussi un prix Nobel d'\u00e9conomie qui lui r\u00e9fl\u00e9chit en terme de quelles sont les ressources que les populations ont \u00e0 disposition pour pouvoir acheter la nourriture sur un march\u00e9 et il montre que dans le cas des familles du Sahel, notamment, le probl\u00e8me n'a pas \u00e9t\u00e9 une baisse absolue de la production li\u00e9e au \u00e0 la s\u00e9cheresse, mettez le manque de ressources des populations les plus pauvres et donc c'\u00e9tait une in\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique in\u00e9galit\u00e9s de ressources \u00e0 disposition qui a conduit toute une s\u00e9rie de populations marginales \u00e0 ne pas pouvoir manger effectivement \u00e0 mourir de faim dans des causes sociales, des causes \u00e9conomiques, \u00e0 l'origine de ce famine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:07 > 0:28:21) [90%] : \r\n2\u00e8me image, celle des 10 tentatives de solution en 1997, la conf\u00e9rence de Kyoto et son protocole qui fixe des maxima pour l'\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre, mais qui introduit aussi l'id\u00e9e de pollueur-payeur, vous dites : c'est une mani\u00e8re de tout changer pour que tout reste pareil, c'est un peu dur quand m\u00eame non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:21 > 0:28:22) [94%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:23 > 0:29:17) [90%] : \r\nOui, qui \u00e9tait tr\u00e8s important parce que c'\u00e9tait le seul accord international qui a essay\u00e9 de limiter les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c'est plus que ce qu'elle fait l'accord de Paris par exemple, qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 l'an dernier, par contre, en m\u00eame temps qu'on mettait des limites maximales d'\u00e9missions par pays ont \u00e9t\u00e9 introduits \u00e0 Kyoto, ce qu'on appelle les m\u00e9canismes de flexibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire par exemple les march\u00e9s de permis de polluer qui permettent aux pays et aux entreprises qui re\u00e7oivent trop de permis de polluer le pouvoir les revendre \u00e0 ceux qui n'en ont pas besoin et dans le fond, ce syst\u00e8me de march\u00e9 permis de polluer, est ce qu'on appel\u00e9 les m\u00e9canismes de d\u00e9veloppement propre, on introduit le ver dans le fruit, qui a fait que les pays et les entreprises qui devraient r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre peuvent finalement ne pas faire cette adduction en achetant des permis de polluer exc\u00e9dentaires \u00e0 d'autres personnes \u00e0 d'autres pays \u00e0 d'autres entreprises et si vous voulez, toute la r\u00e9gulation climatique internationale a ainsi \u00e9t\u00e9 affaibli par ce m\u00e9canisme de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:29:17 > 0:29:28) [92%] : \r\nAlors n'aura malheureusement pas le temps de commenter la derni\u00e8re photo, mais on aura bien compris votre propos ma Felli, merci beaucoup, je rappelle la grande adaptation qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions du Seuil, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:29 > 0:29:41) [84%] : \r\nLa Palme d'or du festival de Cannes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 hier soir \u00e0 Ken Loach, pour moi, Daniel nouveau r\u00e9quisitoire contre les injustices sociales 10 signatures t\u00eate britannique, les images de nos coll\u00e8gues tessinois par des intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:42 > 0:29:49) [68%] : \r\nOui, h\u00e9 bien, ai cette ann\u00e9e un bateau la Palme d'investiture vient \u00e0 gagner au \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:51 > 0:30:07) [83%] : \r\nDisons apr\u00e8s sa 1\u00e8re cons\u00e9cration \u00e0 Cannes, Ken Loach, soir une 2\u00e8me Palme d'or avec le film moi Daniel Blais, \u00e0 bient\u00f4t 95 ans, le cin\u00e9aste anglais qui voulaient arr\u00eater est revenu sur sa d\u00e9cision, car parler des plus faibles et plus important, le film raconte le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:07 > 0:30:38) [87%] : \r\nDe Daniel en menuisier qui se bat pour obtenir de l'aide sociale, alors que son m\u00e9decin lui interdit de travailler, il est contraint par l'administration, de trouver un emploi, superbe de sanctions il y a l\u00e0 une d'inventer dans la r\u00e9alit\u00e9, il y a parfois pire un ch\u00f4meur sanctionn\u00e9 car arriver en retard au guichet apr\u00e8s avoir ramen\u00e9 sa femme \u00e0 la maternit\u00e9, un autre car il avait enterr\u00e9 son p\u00e8re une immersion dans le monde, parfois kafka\u00efen de l'administration, mais si l'attitude des fonctionnaires est hostile, c'est dans les rapports entre personnes dans la m\u00eame situation qu'on entrevoit l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:38 > 0:30:45) [65%] : \r\nVoil\u00e0, alors il a fait oui Costa jeunesse qui, alors je ne sais pas mieux se pose et S\u00e9zanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:45 > 0:30:52) [85%] : \r\nC'est une histoire d'aide r\u00e9ciproque, un comportement naturel, on s'entraide, car en r\u00e9alit\u00e9, l'hostilit\u00e9 envers les autres nous \u00eatre enseign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:52 > 0:31:04) [72%] : \r\nC'est une gr\u00e8ve une on final qui a re\u00e7u des langues applaudissements lors de la projection \u00e0 Cannes projection \u00e0 laquelle assistaient des personnes qui avaient d\u00e9pens\u00e9 une fortune en v\u00eatements on paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:04 > 0:31:19) [86%] : \r\nONU comme d\u00e9clar\u00e9 McCann, il faut mettre en avant l'ironie et le sens de l'humour \u00e9videmment montrer des personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es dans cette ville avec CEO pour multimillionnaire est une contradiction, mais dans le public il y a des vieux gauchiste qui aime ces histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:19 > 0:31:27) [88%] : \r\nEt aussi, avis partag\u00e9 par le jury qui a fait entrer Loach dans le cercle restreint des cin\u00e9astes plusieurs fois Cancale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:28 > 0:31:53) [86%] : \r\nCe soir, dans Couleurs locales, cette \u00e9tude de la Haute \u00c9cole de gestion Arc dans le r\u00e9sultat, on part \u00e9t\u00e9 surpris ses auteurs, les habitants de la r\u00e9gion de ch\u00e2teau- D vous un amour immod\u00e9r\u00e9 pour leur Pays-d'en-Haut la note atteint 4 2007 sur 5 des habitants qui racontent ce soir leur attachement \u00e0 cette terre \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 d'un ministre, je bats un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:02 > 0:32:05) [87%] : \r\nSi l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:21 > 0:32:22) [72%] : \r\nVol qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:23 > 0:32:26) [67%] : \r\nParce qu'on voit \u00e0 quel parti Baas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:26 > 0:32:42) [74%] : \r\nCharlotte \u00e7a au point, seul mais \u00e9coute, il a beaucoup de succ\u00e8s, c'est une copie d'un d\u00e9lit, il y a que non, non, mais ici lyc\u00e9enne qui avoue vaincu preuve mais oui oui oui, non mais pas un fait pas une contrefa\u00e7on, c'est pas marqu\u00e9 que \u00e7a \u00e7a mais \u00e7a ressemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:42 > 0:32:45) [72%] : \r\nPourquoi \u00e7a civilisation \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:45 > 0:32:54) [71%] : \r\nMais oui, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9 honore ce exactement le truc mais moi ce que c'est, m\u00eame pas, mais c'est en flash, moi ce sera plus loin si au d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:54 > 0:33:01) [73%] : \r\nLa nostalgie excite arrive ouvrir bonsoir, oui et puis : mais bient\u00f4t il y aura 16 parce que, non, un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:02 > 0:33:04) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:04 > 0:33:06) [81%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, moi, du coup, je le fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:06 > 0:33:14) [66%] : \r\nDonc, c'est, c'est pourquoi la moi, rappelle-moi tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:15 > 0:33:22) [74%] : \r\nAh oui, donc je vraiment sujet vraiment suffit dans les c'est-\u00e0-dire merci bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:27) [64%] : \r\nL'horizon de Closer encore dire ou alors les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:28 > 0:33:36) [81%] : \r\nMais oui, \u00e7a lui va bien aussi et d'\u00eatre bon leurs enfants oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:37 > 0:33:40) [84%] : \r\nOn a du temps ou quoi comme tous Week-End, One Day.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:40 > 0:33:40) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:41 > 0:33:44) [91%] : \r\n4 minutes cette suite bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:51 > 0:33:53) [91%] : \r\nOui, oui, la carte elle est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:56 > 0:33:57) [76%] : \r\nY a autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:57 > 0:34:02) [85%] : \r\nLe Topouaibe je sais pas s'il faut faire moins large plans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:05 > 0:34:16) [86%] : \r\nMais du coup, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s sachions ne peut non, non, ah non, non, les chronos avant l'\u00e9cran oui vous faites comme vous voulez, moi de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:18 > 0:34:22) [85%] : \r\nTr\u00e8s bien, non, alors qu'est-ce que justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:26 > 0:34:47) [84%] : \r\nLes gens tout un temps tr\u00e8s arros\u00e9 depuis hier avec des avis de degr\u00e9 2 et 3 et une chute vertigineuse des temp\u00e9ratures, nous avons perdu en 24 heures 20 degr\u00e9s localement \u00e0 Elm dans le canton de Glaris, nous avons perdu \u00e9galement 18 degr\u00e9s \u00e0 Zermatt o\u00f9 16 \u00e0 Sion et de la pluie, beaucoup de pluie avec ses d\u00e9pressions qui tourbillonne le Valais central, une fois n'est pas coutume \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:47 > 0:35:13) [85%] : \r\nParti on avis de degr\u00e9 3, de m\u00eame que les Pr\u00e9alpes les Alpes l'oriental, le sud, on voit sur les radars, les pluies qui a plusieurs avec des orages et il est tomb\u00e9 50 \u00e0 60 centim\u00e8tres de neige dans la r\u00e9gion du Grand Saint-Bernard 20 centim\u00e8tres \u00e0 Zinal bon centim\u00e8tres \u00e0 Zinal peut esp\u00e9rer en plein hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:14 > 0:35:15) [68%] : \r\nIl dit quoi dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:17 > 0:36:18) [58%] : \r\nBon casse oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:18 > 0:36:27) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:31 > 0:36:34) [72%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:38 > 0:39:04) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons un temps tr\u00e8s arros\u00e9 depuis hier soir et une chute des temp\u00e9ratures une chute vertigineuse, nous avons perdu en 24 heures 20 degr\u00e9s localement, c'\u00e9tait le cas, M. dans le canton de Glaris se ou encore 18 degr\u00e9s \u00e0 Zermatt voire 16 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9cipitations n'a vraiment une d\u00e9pression qui tourbillonne Autunois qui g\u00e9n\u00e8re beaucoup de pr\u00e9cipitations vraiment qui sont stationnaires et nous avons ces avis de degr\u00e9s 3, idem pour le pour le Valais central, hein, ce qui est assez rare quand m\u00eame \u00e0 cette saison pour le Bas-Valais, \u00e7a c'est quand m\u00eame plus fr\u00e9quents pour les Pr\u00e9alpes les Alpes centrale orientale des avis encourt jusqu'\u00e0 ce soir 20 heures qui sera encore jusqu'\u00e0 demain midi pour l'Est, et on revient, on voit justement ces pr\u00e9cipitations importantes depuis hier soir par l'ouest et puis qui sont arriv\u00e9s \u00e9galement par le Sud avec des orages sur l'Italie qui, il est tomb\u00e9 30 millim\u00e8tres \u00e0 Sion et beaucoup de neige par exemple 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche \u00e0 Zinal 50 \u00e0 60 du c\u00f4t\u00e9 du Grand Saint-Bernard des valeurs que l'on esp\u00e9rait, par moments, en plein hiver, alors cela va se poursuivre avec cet avis dans ces r\u00e9gions, les hommes centrale orientale, de m\u00eame que sur le Valais central, le Bas-Valais pas d'avis sur l'ouest d'ailleurs des pr\u00e9cipitations sont d\u00e9j\u00e0 en diminution, pas d'avis non plus pour le sud, mais l\u00e0 il a un peu d'activit\u00e9 orageuse quelques \u00e9claircies par moments alors les tremper \u00e9videmment triste mine pour rapport ailleurs imaginer que nous allions 26 degr\u00e9s \u00e0 Sion o\u00f9 l\u00e0 nous aurons tout juste 13 degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e, et encore, et 10 \u00e0 12 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral sur le plateau, voire 14 \u00e0 B\u00e2le 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de sud- ouest \u00e0 l'ouest dans les basses couches plut\u00f4t de secteur nord- ouest dans les Alpes et vraiment sur les cr\u00eates encore un vent de sud- ouest demain matin on verra cette am\u00e9lioration se dessiner tr\u00e8s tranquillement par le sud- ouest, le valet de mani\u00e8re bien plus radicale, par contre, au sud, et \u00e7a stagne encore le long des Alpes centrale orientale, d'o\u00f9 la vie de degr\u00e9 3 jusqu'\u00e0 midi par contre sera un cran meilleur encore l'apr\u00e8s- midi, on aura ces pr\u00e9cipitations surtout sur l'extr\u00eame est du pays, avec des temp\u00e9ratures qui vont remonter, mais tr\u00e8s tr\u00e8s tranquillement, il faudra attendre mercredi pour voir \u00e0 nouveau des valeurs au nord des Alpes au-dessus des 20 degr\u00e9s m\u00eame estivale pour jeudi, l\u00e0 il n'y a que au sud que nous atteindrons d\u00e9j\u00e0 les 23 degr\u00e9s avec des vents de secteur nord- ouest qui resteront faibles, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour nous f\u00eatons les Didier bel apr\u00e8s- midi \u00e0 600 voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:39:14 > 0:39:18) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-13T01:02:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605517802", "durationSec": 92, "title": "MI ANALYSE VOTE_RTS000000826790", "excerpt": "Une \u00e9tude baptis\u00e9e Select a analys\u00e9 le comportement de s\u00e9lecteurs de l'UDC et du PLR  ainsi que des autres partis lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'analyse des r\u00e9sultats conforte la m\u00e9thode de l'UDC pour fid\u00e9liser ses \u00e9lecteurs. A gauche comme \u00e0 droite les \u00e9lecteurs fid\u00e8les qui constituent la base des parti ont tendance \u00e0 se radicaliser.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517803", "durationSec": 32, "title": "MI AUTRICHE RESULTATS ELEX_RTS000000826585", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur britannique Ken Loach a re\u00e7u sa seconde palme d'or au festival international du film de Cannes pour son film  \"I Daniel Blake\" sur l'histoire d'un ch\u00f4meur \u00e0 l'aide sociale au Royaume Uni. Ken Loach d\u00e9nonce la bureaucratie froide et les effets du mod\u00e8le \u00e9conomique  lib\u00e9ral britannique."}, {"internalArchiveId": "AA1605517804", "durationSec": 106, "title": "MI CANNES KEN LOACH_RTS000000826806", "excerpt": "L'association cantonale Diab\u00e8tefribourg lance une campagne de pr\u00e9vention et d'information des cons\u00e9quences de la maladie avant la journ\u00e9e cantonale contre le diab\u00e8te le 02.06.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["LOACH, KEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517805", "durationSec": 110, "title": "MI DIABETE 40 ANS FRIBOURG_RTS000000826669", "excerpt": "Le rapport 2015 sur la productivit\u00e9 des Suisses au travail montre une augmentation globale du nombre d'heures travaill\u00e9es, mais une baisse des temps plein et une augmentation du travail \u00e0 temps partiel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["DIAB\u00c8TE", "ASSOCIATION", "PROPHYLAXIE"], "sequenceIds": ["1517820"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517806", "durationSec": 80, "title": "MI ETUDE PRODUCTIVITE_RTS000000826771", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale canadienne qui s'est impos\u00e9e sur le score de 2 buts \u00e0 0 face \u00e0 celle de la Finlande au terme de la finale des championnats du monde de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RENDEMENT", "ORGANISATION DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517807", "durationSec": 22, "title": "MI HOCKEY_RTS000000826544", "excerpt": "selon Romain Felli, g\u00e9ographe et politiste, auteur de \"La grande adaptation\" la lutte contre le changement climatique est en r\u00e9alit\u00e9 abandonn\u00e9e au profit d'une adaptation  des march\u00e9s au r\u00e9chauffement climatique jug\u00e9 in\u00e9luctable. L'adaptation plut\u00f4t que la lutte permet d'\u00e9viter de r\u00e9soudre les causes des catastrophes climatiques puis humanitaires.", "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517808", "durationSec": 135, "title": "MI LIVRE GRANDE ADAPTATION 3_RTS000000826822", "excerpt": "Le th\u00e9 vert connait un grand succ\u00e8s en Suisse depuis quelques ann\u00e9es. Fabienne Roulin, sp\u00e9cialiste, rappelle son origine chinoise puis japonaise. Import\u00e9 par Denis Braunschweig, le th\u00e9 vert est pr\u00e9sent sur la table de Philippe Chevrier \u00e0 la fin des repas pour ses propri\u00e9t\u00e9s digestives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9CONOMIE CAPITALISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517809", "durationSec": 170, "title": "MI MAG THE VERT VD_RTS000000815477", "excerpt": "Le groupe industriel chimique et pharmaceutique Bayer propose de racheter la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine sp\u00e9cialiste des semences Monsanto pour  62 milliards de dollars.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TH\u00c9 (BOISSON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517810", "durationSec": 78, "title": "MI MONSANTO 2_RTS000000826825", "excerpt": "Le grand chantier des CFF en Suisse romande L\u00e9man 2030 progresse avec les travaux d'am\u00e9nagement de la gare ferroviaire de Renens et la construction de la 4e voie de chemin de fer.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INDUSTRIE P\u00c9TROCHIMIQUE", "RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["BAYER", "MONSANTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517811", "durationSec": 23, "title": "MI PC IAM CYCLING_RTS000000826816", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de la ville de Lausanne ont pr\u00e9sent\u00e9 le nom du futur p\u00f4le mus\u00e9al d\u00e9sormais baptis\u00e9 Plateforme 10."}, {"internalArchiveId": "AA1605517812", "durationSec": 85, "title": "MI VD LEMAN 2030_RTS000000826789", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RENENS"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1517807"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517813", "durationSec": 22, "title": "MI VD POLE MUSEAL_RTS000000826787", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605517835", "summary": "Ouvriers travaillant sur le chantier des CFF en gare de Renens. Itw Pascal Ducommun, chef du projet Gare Renens. Dessins d'illustration des futures infrastructures de L\u00e9man 2030 \u00e0 Renens. Train passant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la 4e voies en construction.. Itw Bernard Pittet, chef du programme L\u00e9man 2030.", "id": "1517807", "visualThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["RENENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517847", "summary": "Plateau : Professeur Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nRomain Felli, g\u00e9ographe et politiste, auteur de \"La grande adaptation\".", "id": "1517819"}, {"internalArchiveId": "AA1605517848", "summary": "Philippe Baerchler, diab\u00e9tique, frottant ses main puis se piquant le doigt pour contr\u00f4ler son taux de sucre. Itw Philippe Baechler. Itw Rose.Marie Rittener, directrice de diab\u00e8tefribourg. Vid\u00e9o diab\u00e8tefribourg personnalit\u00e9s politiques cantonales annon\u00e7ant des bonnes r\u00e9solutions.", "id": "1517820", "visualThemes": ["DIAB\u00c8TE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Duplex Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Vienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653659", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025308", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1516463", "internalArchiveId": "AA1605516518", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-23T00:00:00Z", "durationSec": 1898, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7744254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7744247.image", "backgrounds": ["Guy Parmelin Conseiller f\u00e9d\u00e9ral montrant son bureau montant et descendant \"je fais un peu debout, un peu assis\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Autriche / Elections pr\u00e9sidentielles: le point avec Anne Maillet depuis Vienne", "Votation du 5 juin 2016: le diagnostique pr\u00e9implantatoire suscite des craintes", "L'instant politique: Guy Parmelin pr\u00e9sente ses plus proches collaborateurs", "VS: le d\u00e9part pour Lonza du chef du service de l\u2019environnement fait grand bruit", "Autriche / Elections pr\u00e9sidentielles: portrait d'un professeur devenu pr\u00e9sident", "France/ \"Nuit Debout\": le rappeur Fik\u2019s Niavo porte la voix des jeunes des cit\u00e9s", "Autriche / Le pouvoir de la droite: l'analyse de Jean-Philippe Schaller", "Rachat de Monsanto par Bayer: les pr\u00e9cisions de Ron Hochuli", "Bayer pourrait racheter Monsanto pour 62 milliards de dollars", "Le Valais romand introduira une taxe au sac en 2018", "Autriche / Elections pr\u00e9sidentielles: le candidat de droite manque de peu la pr\u00e9sidence", "Les Suisses travaillent 41 heures et 17 minutes par semaine", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Parlant de risques de d\u00e9rives eug\u00e9nistes ou de stigmatisation des handicap\u00e9s, les opposants jugent que ce projet va trop loin.", "Ces personnes sont celles qui c\u00f4toient au quotidien le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le prot\u00e8gent et qui souvent lient leur personne \u00e0 son destin.", "C\u00e9dric Arnold \u00e9tait l\u2019homme des gros dossiers environnementaux, comme justement celui de Lonza.", "Alexander van der Bellen est un politicien plus exp\u00e9riment\u00e9 qu'il n'y para\u00eet parfois.", "Dans une France pas toujours \u00e0 l\u2019aise avec la diversit\u00e9, Fik\u2019s Niavo milite sur sc\u00e8ne, un micro \u00e0 la main.", "Ce changement de strat\u00e9gie s'inscrit dans un contexte de rapprochement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des g\u00e9ants de l\u2019agrochimie.", "L'objectif est de contraindre les foyers a trier encore mieux leurs d\u00e9chets.", "Alexander Van der Bellen est, par cons\u00e9quent, le nouveau pr\u00e9sident de l'Autriche.", "En comparaison internationale, on travaille plus en Suisse qu'en France ou en Allemagne."], "variantIds": ["ece-7645258", "ece-7645256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:20:09Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:13  19:30:22:11\r\nLe nationaliste autrichien N.Hofer\r\n      reconna\u00eet sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:27:11\r\n        49,7 % contre 50,3\r\n \u00e0 l'\u00e9cologiste A.van Der Bellen.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:29:09\r\n        Le score est serr\u00e9.\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:33:00\r\n         Les uns d\u00e9plorent\r\n  la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:30:33:05  19:30:38:14\r\n    les autres saluent ce parti\r\n     qui s'oppose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:42:10\r\n Nous serons en direct de Vienne.\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:47:11\r\n            Les Suisses\r\ntravaillent 41 heures et 17 minutes,\r\n\r\n19:30:47:15  19:30:52:22\r\n      plus que les Allemands,\r\net nettement plus que les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:54:21  19:30:58:23\r\n     Le Valais romand devrait\r\n s'acquitter de la taxe poubelle.\r\n\r\n19:30:59:04  19:31:02:09\r\n              1,90 fr\r\n   pour chaque sac de 35 litres.\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:07:23\r\n    Ce principe est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9\r\ndans une partie de la Suisse romande.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:10:13\r\n     Et \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:31:10:18  19:31:16:01\r\n      A.Rebetez a pu tourner\r\nau coeur de l'\u00e9quipe de G.Parmelin.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:24:10\r\n   Le FPO autrichien, anti-UE,\r\nhostile \u00e0 l'immigration musulmane,\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:27:21\r\n           rate de peu\r\n   la pr\u00e9sidence de l'Autriche.\r\n\r\n19:31:28:02  19:31:31:14\r\n      Les r\u00e9actions pleuvent.\r\n\r\n19:31:31:19  19:31:35:01\r\n Les Fran\u00e7ais votent l'an prochain\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:39:11\r\n et les sondages donnent M.Le Pen\r\n     pr\u00e9sente au second tour.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:43:20\r\n       M.Valls est soulag\u00e9\r\nde la d\u00e9faite de l'extr\u00eame droite:\r\n\r\n19:31:44:01  19:31:48:11\r\n      \"Chacun doit en tirer \r\n      les le\u00e7ons en Europe.\"\r\n\r\n19:31:48:15  19:31:53:23\r\nDans le camp oppos\u00e9, F.Philippot se\r\nr\u00e9jouit d'une dynamique populaire.\r\n\r\n19:31:54:04  19:31:58:08\r\n          On va revenir\r\n  \u00e0 cette r\u00e9sonnance europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:03:00\r\n-Quand Alexander van der Bellen,\r\n\r\n19:32:03:05  19:32:07:03\r\n    pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu\r\n         de l'Autriche,\r\n\r\n19:32:07:08  19:32:11:05\r\n  se pr\u00e9sente devant la presse,\r\n    son triomphe est modeste.\r\n\r\n19:32:11:10  19:32:14:16\r\nIl l'emporte avec 50,3 % des voix.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:20:16\r\n-Il y a eu beaucoup de discussions\r\n\r\n19:32:20:21  19:32:24:00\r\n     sur les divisions du pays\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:28:05\r\n   entre la gauche et la droite,\r\n    les villes et la campagne.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:34:03\r\n Je pense que nous pouvons voir \u00e7a\r\n       d'une autre mani\u00e8re:\r\n\r\n19:32:34:08  19:32:37:00\r\n   nous restons tous les m\u00eames.\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:39:13\r\n Ces deux moiti\u00e9s font l'Autriche\r\n\r\n19:32:39:18  19:32:44:07\r\n  et aucune n'est plus importante\r\n           que l'autre.\r\n\r\n19:32:44:17  19:32:49:16\r\n    -Alexander van der Bellen\r\n r\u00e9alise une double performance.\r\n\r\n19:32:49:21  19:32:54:09\r\n     Il devance de justesse\r\n son adversaire N.Hofer, favori,\r\n\r\n19:32:54:13  19:32:58:00\r\n et devient le premier pr\u00e9sident\r\n       d'un pays europ\u00e9en\r\n\r\n19:32:58:05  19:33:01:02\r\n\u00e0 \u00eatre issu d'un parti \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:33:01:07  19:33:04:06\r\n        N.Hofer, qui hier\r\n     croyait \u00e0 une victoire,\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:07:13\r\n      a reconnu sa d\u00e9faite\r\n    sur son compte Facebook.\r\n\r\n19:33:07:18  19:33:10:15\r\nMais le candidat d'extr\u00eame droite\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:15:11\r\n compte profiter de l'engouement\r\n     qu'a suscit\u00e9 son parti.\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:28:17\r\n      -Le d\u00e9compte des voix\r\n  aura tenu le pays en haleine.\r\n\r\n19:33:28:22  19:33:33:08\r\n Il aura fallu attendre que les\r\n900'000 votes par correspondance\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:36:19\r\n       soient d\u00e9pouill\u00e9s\r\npour qu'une majorit\u00e9 se dessine.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:39:13\r\nUne majorit\u00e9 acquise de justesse.\r\n\r\n19:33:40:00  19:33:42:18\r\n   -Anne Mailliet, si Mme le Pen\r\n\r\n19:33:42:23  19:33:46:13\r\n        va au second tour,\r\n     on lui pr\u00e9dit 30 \u00e0 40 %.\r\n\r\n19:33:46:18  19:33:48:16\r\n   Mais plus de 45 en Autriche,\r\n\r\n19:33:48:21  19:33:54:10\r\nmesure-t-on la force d'une tradition\r\n    conservatrice nationaliste ?\r\n\r\n19:34:03:17  19:34:09:17\r\n-On peut dire que l'Autriche est un\r\n         pays particulier.\r\n\r\n19:34:10:03  19:34:13:11\r\n Par le pass\u00e9, ce pays a connu une\r\n    grandeur sous le r\u00e9gime des\r\n\r\n19:34:13:15  19:34:17:21\r\n            Habsbourg.\r\n\r\n19:34:18:01  19:34:21:12\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une grande puissance\r\neurop\u00e9enne qui est devenue un petit\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:21:21\r\n               \u00c9tat.\r\n\r\n19:34:22:01  19:34:27:23\r\n  Une partie de la population est\r\n  nostalgique de cette grandeur.\r\n\r\n19:34:28:20  19:34:34:20\r\nOn n'a pas encore fait le travail de\r\n       m\u00e9moire du pass\u00e9 nazi.\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:44:12\r\n  C'est assez surprenant de voir\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:49:01\r\nque certains Autrichiens affichent\r\n  ce nationalisme sans complexe.\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:54:17\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du\r\n               FPO.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:57:23\r\n  Certains \u00e9lecteurs disaient que\r\n    l'Autriche appartenait aux\r\n\r\n19:34:58:03  19:35:00:06\r\n           Autrichiens.\r\n\r\n19:35:00:10  19:35:05:10\r\n Les \u00e9trangers n'avaient rien \u00e0 y\r\n              faire.\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:08:19\r\n    On a qualifi\u00e9 des \u00e9trangers\r\n          d'envahisseurs.\r\n\r\n19:35:08:19  19:35:10:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:13:19\r\n  L'Autriche n'est pas d'un bloc.\r\n\r\n19:35:14:00  19:35:18:19\r\n Elle a eu des dirigeants marqu\u00e9s\r\n  \u00e0 droite et d'autres \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:35:19:00  19:35:21:12\r\nLes ennemis du gagnant ironisaient\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:26:11\r\n sur\"Herr Doktor van der Bellen\",\r\n   aust\u00e8re professeur de 72 ans.\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:30:03\r\nIl a r\u00e9ussi \u00e0 rallier une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:34:02\r\n          -Herr Doktor\r\n    Alexander van der Bellen.\r\n\r\n19:35:34:07  19:35:36:18\r\nUn homme qui a attendu son heure.\r\n\r\n19:35:36:23  19:35:39:23\r\n            A 72 ans,\r\n le nouveau pr\u00e9sident autrichien\r\n\r\n19:35:40:04  19:35:43:07\r\n    a mis\u00e9 sur la mod\u00e9ration\r\n         et la patience\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:47:11\r\n       face \u00e0 un adversaire\r\nqui concentrait toute l'attention.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:53:03\r\n    Les Autrichiens savent que\r\nce prof. d'\u00e9conomie a le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n19:35:55:17  19:35:58:20\r\n      -J'\u00e9tais tr\u00e8s confiant.\r\n\r\n19:35:59:01  19:36:02:05\r\n  S\u00fbr d'avoir fait le bon choix.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:05:02\r\n        Cela m'a convaincu\r\n         que j'\u00e9tais pr\u00eat\r\n\r\n19:36:05:07  19:36:10:15\r\n\u00e0 occuper la fonction de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:15:09\r\n   -Alexander von der Bellen\r\n est un politicien exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n19:36:15:13  19:36:19:02\r\n         Ancien membre\r\n   du parti social-d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:23:23\r\nil a \u00e9t\u00e9 pendant plus de dix ans\r\nle visage des Verts autrichiens,\r\n\r\n19:36:24:04  19:36:26:09\r\n qu'il a dirig\u00e9s jusqu'en 2008.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:09\r\n      Durant cette p\u00e9riode,\r\n       le parti est devenu\r\n\r\n19:36:29:13  19:36:32:12\r\n          la quatri\u00e8me\r\n    force politique du pays.\r\n\r\n19:36:34:12  19:36:39:11\r\nPlus remarquable encore, le nouveau\r\n pr\u00e9sident se revendique lui-m\u00eame\r\n\r\n19:36:39:16  19:36:43:21\r\n        enfant de r\u00e9fugi\u00e9,\r\nfils d'un Russe et d'une Estonienne\r\n\r\n19:36:44:02  19:36:46:18\r\n    ayant fui le stalinisme.\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:50:12\r\n     Malgr\u00e9 son attachement\r\n     \u00e0 la cause \u00e9cologiste,\r\n\r\n19:36:50:17  19:36:54:21\r\n   il a choisi de se pr\u00e9senter\r\n    comme un homme du centre,\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:57:17\r\n        au profil mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:36:57:22  19:37:03:19\r\n Un choix gagnant: il est arriv\u00e9\r\n l\u00e0 o\u00f9 personne ne l'attendait.\r\n\r\n19:37:05:14  19:37:09:13\r\n  -La victoire de van der Bellen\r\n      aura un effet relatif,\r\n\r\n19:37:09:18  19:37:15:03\r\n  l'essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif\r\n est dans les mains du chancelier.\r\n\r\n19:37:15:08  19:37:19:22\r\n        On frise les 50 %, \r\n        un tabou est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:37:20:03  19:37:24:18\r\n Si on reprend la carte de l'Europe,\r\non voit le changement des \u00e9quilibres.\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:37:08\r\n    -Sur la carte des derni\u00e8res\r\n \u00e9lections l\u00e9gislatives en Europe,\r\n\r\n19:37:37:11  19:37:40:13\r\nil y a partout des partis d'extr\u00eame\r\n              droite.\r\n\r\n19:37:40:17  19:37:46:15\r\nEn Autriche, c'est le plus flagrant.\r\n\r\n19:37:55:01  19:38:00:01\r\n  C'est surtout la France avec le\r\n          Front National\r\n\r\n19:38:00:05  19:38:03:17\r\nqui pourrait \u00eatre en t\u00eate \u00e0 l'issue\r\n  du premier tour qui focalisera\r\n\r\n19:38:03:21  19:38:09:19\r\n           l'attention.\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:15:02\r\n -Sur cette carte, on voit que les\r\n    id\u00e9es comme FPO, bloquer la\r\n\r\n19:38:15:06  19:38:18:19\r\n  migration musulmane, sont tr\u00e8s\r\nassum\u00e9es par une part importante de\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:24:21\r\nl'opinion en Pologne, Hongrie ou en\r\n             Autriche.\r\n\r\n19:38:27:06  19:38:33:06\r\n-Oui, en Hongrie, il y a des partis\r\n       nazies voir racistes.\r\n\r\n19:38:35:09  19:38:41:07\r\n    Les partis sont de nature\r\n    diff\u00e9rente entre les pays.\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:47:09\r\n  Mais cette pouss\u00e9e globale des\r\n          nationalismes\r\n\r\n19:38:49:03  19:38:52:08\r\net de la x\u00e9nophobie font planer une\r\n       menace sur l'Europe.\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:54:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:22\r\n      Les Suisses travaillent\r\n41 heures et 17 minutes par semaine.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:01:23\r\n     Regardez la comparaison.\r\n\r\n19:39:02:04  19:39:06:02\r\n     Les Fran\u00e7ais travaillent\r\n     37 heures et 24 minutes.\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:10:12\r\n           Les Allemands\r\n     un peu plus de 40 heures.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:21:01\r\n Mais encore faut-il \u00eatre productif,\r\net l\u00e0 le tableau se nuance fortement.\r\n\r\n19:39:22:03  19:39:27:16\r\n -Un bleu de travail impeccable et\r\nune timbreuse dont on se soucie peu.\r\n\r\n19:39:27:21  19:39:32:02\r\nC'est le monde id\u00e9alis\u00e9 et chiffr\u00e9\r\n      du travailleur suisse.\r\n\r\n19:39:32:07  19:39:37:01\r\n Un travailleur qui a travaill\u00e9\r\n  l'an pass\u00e9 41h17 en moyenne.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:44:15\r\n  7 minutes de moins qu'en 2014,\r\nmais un score quasi stakhanoviste.\r\n\r\n19:39:44:20  19:39:47:02\r\n       Le podium europ\u00e9en:\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:52:19\r\n  Suisse, Angleterre, Roumanie,\r\n     Portugal et Allemagne.\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:58:01\r\nMais la machine n'est pas aussi bien\r\n huil\u00e9e que le voudrait le patron.\r\n\r\n19:39:58:06  19:40:01:23\r\n   En termes de productivit\u00e9,\r\n     le travailleur suisse\r\n\r\n19:40:02:04  19:40:08:14\r\n  est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 du Luxembourgeois,\r\ndu Batave, du Fran\u00e7ais et du Belge.\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:12:03\r\n   Il existe des explications.\r\n\r\n19:40:14:16  19:40:17:03\r\n     -On n'a pas une \u00e9ducation\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:19:09\r\n        \u00e9litiste qui irait\r\n\r\n19:40:19:13  19:40:22:17\r\n        vers une meilleure \r\n       situation \u00e9conomique.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:26:05\r\n Mais on importe beaucoup d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:40:26:10  19:40:35:17\r\n La population suisse est habitu\u00e9e\r\n  \u00e0 la vieille industrialisation.\r\n\r\n19:40:35:22  19:40:38:23\r\n          Autrement dit:\r\n     \"Tu es bien, \u00e7a suffit.\"\r\n\r\n19:40:39:04  19:40:41:21\r\nIl ne faut pas \u00eatre extraordinaire.\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:46:19\r\n  -C'est le salari\u00e9 du secteur \r\n primaire qui travaille le plus.\r\n\r\n19:40:47:00  19:40:48:17\r\n       44h48 par semaine.\r\n\r\n19:40:48:22  19:40:55:22\r\n        Autre r\u00e9volution:\r\nle changement du mode de travail.\r\n\r\n19:40:56:03  19:41:00:11\r\n   Le travail \u00e0 temps partiel\r\n       a augment\u00e9 de 4 %.\r\n\r\n19:41:00:16  19:41:05:18\r\n     Changement de mentalit\u00e9\r\n    ou n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique ?\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:09:18\r\n    S\u00fbrement un peu des deux.\r\n\r\n19:41:11:06  19:41:18:22\r\n  -La taxe au sac poubelle s'est\r\nr\u00e9pandue dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:22:12\r\n         Le Valais romand\r\n   est en passe de l'introduire.\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:28:14\r\n     Le projet pr\u00e9voit 1,90 fr\r\n   pour chaque sac de 35 litres.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:32:16\r\n -D\u00e8s 2018, les foyers valaisans\r\n\r\n19:41:32:21  19:41:36:05\r\n  paieront une taxe de 1,90 fr\r\n       par sac poubelle.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:41:14\r\n       Une taxe uniforme\r\n pour le consommateur valaisan.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:45:10\r\n -Ca ne peut pas co\u00fbter plus cher\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:48:08\r\n puisqu'il n'y a rien de nouveau.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:52:15\r\n   Ca devrait co\u00fbter moins cher\r\n   \u00e0 celui qui fait un effort.\r\n\r\n19:41:52:20  19:41:55:20\r\n         Il fera un geste\r\n     \u00e9cologiquement plus pur.\r\n\r\n19:41:56:08  19:42:01:01\r\n-Mais cette taxe au sac peut \u00eatre\r\nco\u00fbteuse pour certaines familles.\r\n\r\n19:42:01:06  19:42:03:21\r\n       La commune de Fully\r\n       produit en moyenne\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:07:09\r\n 47 sacs par personne et par an.\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:11:18\r\n       -Nous avons r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n19:42:11:23  19:42:13:22\r\n      aux familles nombreuses\r\n\r\n19:42:14:03  19:42:18:09\r\n     avec enfants en bas \u00e2ge,\r\naux personnes \u00e2g\u00e9es incontinentes.\r\n\r\n19:42:18:13  19:42:22:13\r\n       Les couches-culottes \r\n       prennent de la place.\r\n\r\n19:42:22:18  19:42:30:18\r\nOn propose d'offrir un certain nombre\r\n       de sacs \u00e0 ces personnes\r\n\r\n19:42:30:23  19:42:34:19\r\n          qui viendront\r\n     s'annoncer \u00e0 la commune.\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:40:10\r\n -Avec Gen\u00e8ve, le Valais romand est\r\nla derni\u00e8re r\u00e9gion de Suisse romande\r\n\r\n19:42:40:14  19:42:43:05\r\n\u00e0 ne pas appliquer une taxe au sac.\r\n\r\n19:42:43:10  19:42:46:12\r\n     Cet ancien d\u00e9put\u00e9 Vert\r\n     se bat pour l'obtenir.\r\n\r\n19:42:46:17  19:42:50:20\r\n    Dans ce classeur: toutes\r\nles d\u00e9marches qu'il a entreprises\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:05\r\n      aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:53:16  19:42:56:05\r\n         -Il y a un manque\r\n\r\n19:42:56:10  19:42:58:14\r\n       de volont\u00e9 politique.\r\n\r\n19:42:58:19  19:43:07:09\r\n    On attend le risque d'\u00eatre\r\n condamn\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:07:19  19:43:11:04\r\n       -83 % des communes\r\n   valaisannes sont favorables\r\n\r\n19:43:11:09  19:43:14:04\r\n        \u00e0 l'instauration\r\n      de cette taxe au sac.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:19:14\r\nElles ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\npour pr\u00e9senter un nouveau r\u00e8glement.\r\n\r\n19:43:20:00  19:43:23:14\r\n-Les votations, ce sera le 5 juin.\r\n\r\n19:43:23:19  19:43:25:15\r\n     La r\u00e9daction vous propose\r\n\r\n19:43:25:20  19:43:30:06\r\n      les deux points de vue\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:34:21\r\n  On commence par les opposants.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:41:12\r\n -Un \u00eatre humain g\u00e9n\u00e9tiquement \r\nparfait, sorti des laboratoires.\r\n\r\n19:43:41:17  19:43:45:18\r\n    Pour les opposants, c'est\r\n le fantasme que v\u00e9hicule la loi\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:49:12\r\n  qui autorisera le diagnostic\r\n    pr\u00e9implantatoire (DPI).\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:52:14\r\n         Il permettrait\r\n     aux couples infertiles\r\n\r\n19:43:52:19  19:43:57:15\r\n  de s\u00e9lectionner les embryons \r\n lors dune f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n19:43:58:20  19:44:01:07\r\n      -On commence \u00e0 s\u00e9parer\r\n\r\n19:44:01:11  19:44:04:17\r\n  les bons embryons des mauvais.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:08:10\r\nOn commence \u00e0 red\u00e9finir la normalit\u00e9\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:13:17\r\n   et le r\u00f4le de l'\u00eatre humain\r\ndans ce myst\u00e8re de la procr\u00e9ation.\r\n\r\n19:44:13:22  19:44:19:22\r\n   Ce n'est plus un coup de pouce\r\n\u00e0 la nature, on se substitue \u00e0 elle.\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:25:06\r\n     -Les milieux chr\u00e9tiens\r\n    ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:44:25:11  19:44:28:17\r\nOn \u00e9voque un risque d'eug\u00e9nisme.\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:33:23\r\nLa loi interdit la s\u00e9lection sur la\r\nbase du sexe ou la couleur des yeux.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:38:20\r\n   Elle autorise la d\u00e9tection \r\n   d'anomalies chromosomiques.\r\n\r\n19:44:40:05  19:44:42:17\r\n            -On craint\r\n\r\n19:44:42:22  19:44:46:05\r\n   le risque de stigmatisation.\r\n\r\n19:44:46:10  19:44:51:11\r\nNotamment des enfants trisomiques,\r\n   mais aussi de leurs parents\r\n\r\n19:44:51:16  19:44:55:14\r\n    \u00e0 qui on pourrait reprocher\r\n      de n'avoir pas choisi.\r\n\r\n19:44:56:14  19:44:59:01\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:04:06\r\nd'autoriser le DPI pour les couples\r\n porteurs d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:07:03\r\nLe Parlement est all\u00e9 plus loin.\r\n\r\n19:45:07:09  19:45:11:12\r\n    La loi f\u00e9d\u00e8re aujourd'hui\r\ndes opposants de tous les partis.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:13:17\r\n            -Le clivage\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:17:02\r\nn'est pas entre les clans politiques.\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:22:13\r\nCe sont les convictions personnelles\r\n            qui priment.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:24:12\r\n     La question est de savoir\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:27:13\r\n  si un embryon de quelques jours\r\n     est d\u00e9j\u00e0 un \u00eatre humain.\r\n\r\n19:45:28:00  19:45:29:21\r\n   -Si les Suisses disent NON,\r\n\r\n19:45:30:02  19:45:35:05\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral reviendra avec \r\nun nouveau projet plus restrictif.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:38:23\r\n          -Des attentats\r\n   revendiqu\u00e9s par le groupe EI\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:43:07\r\n    ont fait plus de 148 morts\r\n dans des fiefs du r\u00e9gime syrien.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:11\r\n      Ils visaient notamment\r\n        une station de bus\r\n\r\n19:45:46:15  19:45:51:21\r\n      et l'entr\u00e9e d'un h\u00f4pital\r\ndans des villes \u00e0 majorit\u00e9 alaouite.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:58:12\r\n       Les troubles sociaux\r\n     se poursuivent en France.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:23\r\n      Plusieurs raffineries \r\n      et d\u00e9p\u00f4ts de carburant\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:06:04\r\n           sont bloqu\u00e9s\r\n     par des piquets de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:10:20\r\nCertains d\u00e9partements ont instaur\u00e9\r\n   des mesures de rationnement.\r\n\r\n19:46:11:01  19:46:13:21\r\n          M.Valls menace\r\n    de faire lever ces barrages\r\n\r\n19:46:14:01  19:46:19:10\r\net affirme qu'il m\u00e8nera la r\u00e9forme\r\ndu code du travail jusqu'au bout.\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:23:08\r\n         Dans ce contexte,\r\n     la r\u00e9daction vous propose\r\n\r\n19:46:23:13  19:46:27:22\r\n    une s\u00e9rie de reportages sur\r\nla France, intitul\u00e9e \"Vent Debout\".\r\n\r\n19:46:28:03  19:46:30:23\r\n     La pol\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce\r\n\r\n19:46:31:04  19:46:35:18\r\n  autour d'un concert de Black M\r\nlors de la comm\u00e9moration de Verdun.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:41:11\r\nVoici le portrait d'un autre rappeur,\r\n            Fik's Niavo.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:47:23\r\n  -Quand le mouvement Nuit Debout\r\na investi la place de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:52:12\r\nFik's Niavo a d'abord \u00e9t\u00e9 m\u00e9fiant\r\n  vis-\u00e0-vis des contestataires,\r\n\r\n19:46:52:17  19:46:54:19\r\n   trop monochromes selon lui.\r\n\r\n19:46:55:00  19:47:00:03\r\n Finalement, il a fait entendre \r\nla voix des banlieues fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:04:09\r\n      -Ca manquait de couleur\r\n\r\n19:47:04:13  19:47:07:01\r\net de classes sociales populaires.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:11:06\r\n         On aime rappeler\r\nque les th\u00e9matiques de Nuit Debout\r\n\r\n19:47:11:11  19:47:16:17\r\n  sont trait\u00e9es depuis 30-40 ans\r\n  dans les quartiers populaires.\r\n\r\n19:47:17:03  19:47:19:22\r\n      -Pour un jeune Noir \r\n      issu de la banlieue,\r\n\r\n19:47:20:03  19:47:23:09\r\n     l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine\r\n     est parfois abstraite.\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:27:08\r\n Dans une France parfois crisp\u00e9e\r\n        sur la diversit\u00e9,\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:10\r\n  Fik's Niavo milite sur sc\u00e8ne,\r\n       un micro \u00e0 la main.\r\n\r\n19:47:31:14  19:47:34:11\r\n  -J'me rappelle d'une \u00e9poque \r\n  nous n'\u00e9tions pas des hommes\r\n\r\n19:47:34:16  19:47:39:00\r\n Suspendus \u00e0 une corde dans les \r\narbres nous rempla\u00e7ons les pommes\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:43:23\r\n-Il d\u00e9nonce le racisme, l'exclusion,\r\n   les conflits avec la police...\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:46:16\r\n     Des textes politiques.\r\n\r\n19:47:47:21  19:47:50:05\r\n    -Le hip-hop que j'ai ch\u00e9ri,\r\n\r\n19:47:50:10  19:47:53:04\r\n  il d\u00e9non\u00e7ait des faits sociaux.\r\n\r\n19:47:53:09  19:47:58:11\r\n       20-30 ans plus tard,\r\n    la situation est la m\u00eame !\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:05:22\r\n  -C'est dans la ville des Ulis\r\n    que Fik's Niavo a grandi.\r\n\r\n19:48:06:03  19:48:09:11\r\nParis, \u00e0 30 km, est un autre monde.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:09\r\n       -Quoi, ma gueule,\r\n  elle t'pla\u00eet pas ma gueule ?\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:20:00\r\n-Ici, on fait tr\u00e8s t\u00f4t l'exp\u00e9rience\r\n    de la s\u00e9gr\u00e9gation raciale.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:17\r\n       -L\u00e0, tu as la commune\r\n       de Bures-sur-Yvette,\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:27:06\r\n        plut\u00f4t bourgeoise.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:00\r\n      Et l\u00e0, tu es aux Ulis.\r\n\r\n19:48:31:05  19:48:34:17\r\n-Entre les deux, un mur de b\u00e9ton.\r\n\r\n19:48:34:22  19:48:37:04\r\n     -Le coll\u00e8ge est juste l\u00e0.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:42:18\r\nIci, on a concentr\u00e9 les populations\r\n      des couches populaires.\r\n\r\n19:48:42:23  19:48:48:00\r\n  -De l'autre c\u00f4t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves\r\nfont 10 min pour \u00e9viter la cit\u00e9.\r\n\r\n19:48:48:05  19:48:53:23\r\n-Quand on \u00e9tait jeune, l\u00e0-derri\u00e8re,\r\n     c'\u00e9tait un monde inconnu.\r\n\r\n19:48:54:04  19:48:57:17\r\n       -25 ans plus tard,\r\n   la situation a peu chang\u00e9.\r\n\r\n19:48:57:22  19:49:02:02\r\n     Fik's Niavo met souvent\r\nles jeunes des quartiers en garde\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:05:02\r\n       contre la tentation\r\n       de la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:07:15\r\n        -Je dis aux jeunes:\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:12:03\r\n  \"Tu as une valeur, tu existes,\r\n  tu es quelqu'un d'important !\"\r\n\r\n19:49:12:08  19:49:15:12\r\n       \"Ouvre-toi l'esprit.\"\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:20:10\r\n      -Un message d'espoir\r\n   pour faire tomber les murs.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:26:05\r\n-Barak Obama, en visite officielle\r\n\u00e0 Hanoi de trois jours, a annonc\u00e9\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:31:01\r\nla lev\u00e9e de l'embargo sur la vente\r\n d'armes am\u00e9ricaines au Vietnam.\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:32:17\r\n      Selon ses propres mots:\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:35:00\r\n        \"Il s'agit de l'un \r\n       des derniers vestiges\r\n\r\n19:49:35:05  19:49:37:15\r\n     de la guerre du Vietnam \r\n     qui a pris fin en 1975\".\r\n\r\n19:49:38:01  19:49:42:19\r\n   Au Vatican, le pape Fran\u00e7ois\r\nrecevait le grand imam d'Al-Azhar,\r\n\r\n19:49:43:00  19:49:47:00\r\n   consid\u00e9r\u00e9 comme la plus haute\r\n   autorit\u00e9 de l'islam sunnite.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:49:11\r\n  Fran\u00e7ois a offert \u00e0 son invit\u00e9\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:53:11\r\nson encyclique sur l'environnement,\r\n ainsi qu'un m\u00e9daillon de la paix.\r\n\r\n19:49:53:20  19:49:59:16\r\nLe g\u00e9ant allemand de la chimie Bayer\r\n      entend acheter Monsanto,\r\n\r\n19:49:59:21  19:50:06:14\r\n       le num\u00e9ro un mondial\r\n        des semences OGM.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:11:11\r\n  -Tout le monde a \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:50:11:15  19:50:15:21\r\nA peine nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Bayer,\r\n   Werner Baumann veut mettre\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:19:07\r\n       62 mias de dollars\r\n     pour racheter Monsanto.\r\n\r\n19:50:19:17  19:50:22:13\r\n-Bayer d\u00e9fend depuis plus de 150 ans\r\n\r\n19:50:22:18  19:50:24:17\r\n     l'innovation, la science,\r\n\r\n19:50:24:22  19:50:28:06\r\n      et les responsabilit\u00e9s\r\n      pour les populations.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:33:04\r\n L'acquisition pr\u00e9vue de Monsanto\r\n s'inscrit dans cette tradition.\r\n\r\n19:50:33:14  19:50:36:18\r\n     -Bayer tire l'essentiel\r\n        de ses b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:39:03\r\n  de la sant\u00e9 et de la chimie.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:42:08\r\n       41 mias de chiffre \r\n       d'affaires en 2015,\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:45:23\r\n dont seulement 20 % proviennent\r\n       de l'agrobusiness.\r\n\r\n19:50:46:04  19:50:50:00\r\n       Quant \u00e0 Monsanto,\r\nil a vu son r\u00e9sultat 2015 plomb\u00e9\r\n\r\n19:50:50:05  19:50:53:18\r\n           par des ventes\r\nde semences transg\u00e9niques en baisse.\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:59:14\r\n  Cette union am\u00e8nerait 140'000\r\n  employ\u00e9s \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:05:07\r\n   Un mariage entre deux g\u00e9ants\r\nqui se compl\u00e9teraient parfaitement.\r\n\r\n19:51:06:13  19:51:08:21\r\n     -Bayer est tr\u00e8s focalis\u00e9\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:12:03\r\nsur les herbicides et les fongicides.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:16:19\r\n    Mais peu dans les semences,\r\n     contrairement \u00e0 Monsanto.\r\n\r\n19:51:17:00  19:51:26:08\r\n Et Bayer est focalis\u00e9 sur l'Europe\r\net l'Asie, Monsanto plus sur les USA.\r\n\r\n19:51:26:19  19:51:29:08\r\n         -Bayer-Monsanto\r\n        deviendrait ainsi\r\n\r\n19:51:29:12  19:51:32:06\r\nle leader mondial de l'agrobusiness.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:36:23\r\n   Mais le nouveau mastodonte\r\n    devra revoir son image.\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:41:13\r\n       Les investisseurs\r\n  ne sont pas tous convaincus.\r\n\r\n19:51:41:18  19:51:45:06\r\n     L'action Bayer a fini \r\n    \u00e0 la baisse aujourd'hui.\r\n\r\n19:51:45:15  19:51:48:09\r\n       -R.Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:51:54:07  19:51:57:06\r\n   Beaucoup ont manifest\u00e9 contre\r\n             Monsanto.\r\n\r\n19:51:57:10  19:52:02:15\r\nC'est la maison qui cristallise la\r\n            m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:52:02:19  19:52:08:05\r\nCe qui se passe va-t-il accentuer la\r\n             d\u00e9fiance ?\r\n\r\n19:52:08:09  19:52:14:06\r\n  -Ce qui va se passer ne va pas\r\n   profiter \u00e0 l'image de Bayer.\r\n\r\n19:52:14:10  19:52:18:00\r\n Pendant longtemps, Bayer a pu se\r\ntarguer d'une culture d'entreprise\r\n\r\n19:52:18:04  19:52:23:12\r\n             durable.\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:29:14\r\n     C'\u00e9tait avant les affaires\r\nd'herbicides qui tuent les abeilles.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:39:14\r\n En plus, Monsanto, l'antith\u00e8se du\r\n      d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:52:47:21  19:52:51:14\r\nLa semaine derni\u00e8re, la commission\r\neurop\u00e9enne ne savait pas trancher\r\n\r\n19:52:51:18  19:52:57:16\r\n sur un produit phare de Monsanto.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:04:17\r\nOn vit un sc\u00e9nario digne du Monopoly\r\n  dans le domaine de l'agrochimie.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:11:22\r\nIl y a 3 g\u00e9ants dans le domaine de\r\n   l'agrochimie dans le monde.\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:21\r\n   Les agriculteurs de la plan\u00e8te\r\npeuvent esp\u00e9rer des baisses de prix.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:22:11\r\n         Mais ils seraient\r\n   encore plus captifs qu'avant.\r\n\r\n19:53:22:11  19:53:24:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:27:18\r\n    En Valais, l'affaire Arnold\r\n     provoque la controverse.\r\n\r\n19:53:27:23  19:53:30:06\r\nLe chef du Service de l'environnement\r\n         traitait notamment\r\n\r\n19:53:30:11  19:53:32:08\r\n             le dossier\r\nde la pollution au mercure par Lonza.\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:35:07\r\n        Il sera l'employ\u00e9 \r\n       de cette m\u00eame Lonza.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:39:21\r\n -Il y a deux ans, C\u00e9dric Arnold\r\n   et deux conseillers d'Etat\r\n\r\n19:53:40:02  19:53:43:05\r\n      du Valais rencontrent\r\n      les cadres de Lonza.\r\n\r\n19:53:43:10  19:53:46:01\r\n  Ils parlent de la plus grosse\r\n pollution au mercure de Suisse.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:48:06\r\n       -Merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n19:53:48:16  19:53:52:09\r\n      -Aujourd'hui, le chef\r\n  du service de l'Environnement\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:55:20\r\n        quitte le canton\r\n pour le grand groupe chimique.\r\n\r\n19:53:56:01  19:53:59:03\r\n     Alors qu'il n\u00e9gociait\r\n pour l'assainissement des sols\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:00:11\r\n        par le pollueur.\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:03:10\r\n -Non, je ne passe pas \u00e0 l'ennemi.\r\n\r\n19:54:03:14  19:54:06:01\r\n  Je ne traiterai pas ce dossier.\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:10:03\r\n     Ce ne sera pas un dossier\r\n     dont je parlerai \u00e0 Lonza.\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:13:17\r\n     J'ai pris un engagement,\r\n         je m'y tiendrai.\r\n\r\n19:54:14:04  19:54:17:17\r\n   -L'annonce de ce transfert\r\n    a surpris les habitants\r\n\r\n19:54:17:22  19:54:21:10\r\nde la zone pollu\u00e9e par le mercure\r\n et les sp\u00e9cialistes du dossier.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:24:19\r\n    -C'est comme un entra\u00eeneur\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:27:02\r\n     d'une \u00e9quipe de football\r\n\r\n19:54:27:07  19:54:31:02\r\n      qui changerait d'\u00e9quipe\r\n       pendant la mi-temps.\r\n\r\n19:54:31:12  19:54:34:08\r\n-Il conna\u00eet la strat\u00e9gie du canton.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:03\r\nIl conna\u00eet les d\u00e9tails du dossier.\r\n\r\n19:54:37:08  19:54:41:11\r\n         Ces informations\r\nsont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour Lonza.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:46:03\r\n       Ce serait d'interdire\r\n       aux cadres de l'Etat\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:49:21\r\nde partir si vite vers l'industrie.\r\n\r\n19:54:50:10  19:54:57:13\r\n  -Le conseiller d'Etat J.Melly ne\r\nvoit pas l'utilit\u00e9 d'un cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:55:03:08  19:55:05:12\r\n   -Les exigences de l'Etat dans\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:08:11\r\nle domaine du mercure sont connues.\r\n\r\n19:55:08:15  19:55:12:19\r\n      Il n'y a pas de risque\r\n  de faire changer ces exigences.\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:16:22\r\nMais en connaissant le cadre l\u00e9gal,\r\n\r\n19:55:17:03  19:55:23:19\r\n  il y aura aussi une persuasion\r\n qui pourra venir de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:17\r\n-C\u00e9dric Arnold prendra ses nouvelles\r\n      fonctions en septembre.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:32:07\r\n         Officiellement,\r\n    il sera charg\u00e9 d'orienter\r\n\r\n19:55:32:11  19:55:35:12\r\n     la production du site\r\n vers un d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:55:35:22  19:55:39:09\r\n-En tennis, Stan Wawrinka a souffert\r\n\r\n19:55:39:13  19:55:42:23\r\n          pour remporter\r\nson premier match \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:47:07\r\n        Men\u00e9 deux sets \u00e0 un\r\n    par le Tch\u00e8que Lukas Rosol.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:57:12\r\n   En cyclisme, il n'y aura plus\r\nd'\u00e9quipe IAM d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:00:16\r\nLe patron de cette formation suisse,\r\n\r\n19:56:00:21  19:56:06:13\r\nM.Th\u00e9taz n'a pas trouv\u00e9 de co-sponsor\r\n    pour les prochaines saisons.\r\n\r\n19:56:06:23  19:56:10:13\r\n       Comme chaque lundi,\r\n   c'est \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:56:10:18  19:56:12:07\r\n       Question aujourd'hui,\r\n\r\n19:56:12:11  19:56:17:13\r\n    comment fonctionne la garde\r\nrapproch\u00e9e d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:56:17:18  19:56:24:13\r\n     Exemple avec Guy Parmelin\r\n   qu'a pu suivre Alain Rebetez.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:21\r\n   -Tous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\nont un petit groupe de collaborateurs\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:31:13\r\n     choisis personnellement.\r\n\r\n19:56:31:18  19:56:36:10\r\n      Guy Parmelin a accept\u00e9\r\n que je rencontre son \u00e9tat-major.\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:40:15\r\nOn va dans un endroit o\u00f9 les cam\u00e9ras\r\n     ne vont g\u00e9n\u00e9ralement pas.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:44:15\r\n   L'huissier de Guy Parmelin\r\n        nous accueille.\r\n\r\n19:56:44:20  19:56:50:15\r\n Il pr\u00e9pare les salles le matin,\r\n  les collations, les dossiers.\r\n\r\n19:56:50:20  19:56:56:11\r\nL'horaire 06h30-20h00 n'effraie \r\npas cet ancien garde pontifical.\r\n\r\n19:56:57:21  19:56:59:22\r\n             -Le pape,\r\n\r\n19:57:00:02  19:57:02:14\r\n   c'est encore plus fatiguant.\r\n\r\n19:57:02:19  19:57:05:22\r\n   Les heures de travail \u00e0 Rome\r\n    sont plus longues encore.\r\n\r\n19:57:06:09  19:57:09:18\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n19:57:09:23  19:57:13:11\r\n  Je fais un peu debout et assis.\r\n\r\n19:57:13:15  19:57:17:13\r\n     Quand vous en avez marre,\r\n           vous baissez.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:23:03\r\n       -Lui-m\u00eame appr\u00e9cie \r\n      le travail en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:57:24:08  19:57:26:18\r\n     -On l'\u00e9voque sans tabou.\r\n\r\n19:57:26:23  19:57:31:01\r\n  A plusieurs autour de la table.\r\n\r\n19:57:31:12  19:57:34:20\r\n-L\u00e0, c'est le bureau de Guy Parmelin.\r\n\r\n19:57:35:01  19:57:37:18\r\nLa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale est en face.\r\n\r\n19:57:37:23  19:57:43:16\r\n Ses trois autres collaborateurs,\r\n  c'est le conseiller militaire\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:49:16\r\n        le chef de presse\r\n   et son conseiller personnel.\r\n\r\n19:57:51:02  19:57:54:20\r\n   Voil\u00e0 cette fameuse \u00e9quipe\r\n    pour la s\u00e9ance du matin.\r\n\r\n19:57:55:01  19:58:00:00\r\n        A commencer par\r\nl'ex-journaliste TV Urs Wiedmer.\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:07:01\r\n   -On se voit toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:12:11\r\n   -Ensuite, N.Falcone-Goumaz,\r\n       la plus influente.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:17:17\r\n         -Je suis le lien\r\n   entre le chef du d\u00e9partement\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:22:17\r\n et tout le reste du d\u00e9partement.\r\n\r\n19:58:23:05  19:58:28:01\r\n -Puis l'ancien No 2 de l'arm\u00e9e:\r\n       le plus myst\u00e9rieux.\r\n\r\n19:58:29:03  19:58:32:09\r\n          -Je ne suis pas\r\n     une esp\u00e8ce de \"chef bis\",\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:37:14\r\n    mais un \u00e9l\u00e9ment de conseil.\r\n\r\n19:58:38:15  19:58:42:09\r\n    -Enfin, le plus discret,\r\n      le syndic d'Yvorne.\r\n\r\n19:58:42:13  19:58:45:04\r\nIl ne veut pas donner d'interview.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:48:04\r\n     Br\u00e8ve revue de presse.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:54:11\r\n\"Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tape doucement\r\n  sur les doigts de G.Parmelin.\"\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:56:23\r\n  -L'affaire de la r\u00e9cusation.\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:00:11\r\n      On nous fait sortir \r\n     pour parler librement.\r\n\r\n19:59:00:23  19:59:04:01\r\n     -Voil\u00e0, s\u00e9ance suivante.\r\n\r\n19:59:04:17  19:59:07:23\r\n   -Je vous laisse d\u00e9couvrir\r\n le r\u00f4le de la garde rapproch\u00e9e\r\n\r\n19:59:08:04  19:59:10:22\r\nquand vous essayer d'approfondir\r\n  une question embarrassante.\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:14:11\r\n      Il y a eu cette s\u00e9ance\r\n     hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:59:14:15  19:59:17:01\r\n       qui dit que vous avez\r\n        commis une erreur.\r\n\r\n19:59:17:06  19:59:18:19\r\n         C'est humiliant ?\r\n\r\n19:59:19:00  19:59:23:11\r\n      -Non, j'ai d\u00e9clar\u00e9 que\r\n j'avais fait une faute politique.\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:31:10\r\n Et j'avais d\u00e9j\u00e0 offert de ne pas\r\n   participer aux discussions.\r\n\r\n19:59:31:14  19:59:35:18\r\n       -Il y a une chose...\r\n  -Tout est dit, on doit partir !\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:39:02\r\n      -Bonne fin de journ\u00e9e !\r\n\r\n19:59:40:07  19:59:43:23\r\n -Vendredi, le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:47:22\r\n      organisait un colloque\r\n      sur la cyber-s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:52:09\r\n         Cela pour booster\r\n      la recherche en Suisse.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:57:15\r\n   Mais savez-vous qui en \u00e9tait\r\n      le principal sponsor ?\r\n\r\n19:59:57:20  20:00:01:03\r\n        L'entreprise RUAG !\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:06:07\r\nEn mati\u00e8re de piratage informatique,\r\n    c'est vraiment des experts !\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:11:00\r\n   Comment les abstentionnistes \r\n  voteraient-ils s'ils votaient ?\r\n\r\n20:00:11:05  20:00:14:09\r\n          Des chercheurs\r\n     se sont pos\u00e9s la question\r\n\r\n20:00:14:13  20:00:17:18\r\n      \u00e0 propos des derni\u00e8res\r\n       \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:00:19:03  20:00:21:10\r\n -Quand on regarde les pr\u00e9f\u00e9rences\r\n\r\n20:00:21:14  20:00:23:05\r\n            des votants\r\n\r\n20:00:23:10  20:00:28:01\r\n  et celles des abstentionnistes,\r\n on voit qu'elles sont identiques.\r\n\r\n20:00:28:06  20:00:30:23\r\n            Donc, avec\r\n    une participation de 100 %,\r\n\r\n20:00:31:04  20:00:34:09\r\n      les r\u00e9sultats seraient\r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames.\r\n\r\n20:00:34:13  20:00:37:11\r\n          -Il para\u00eet que\r\n    c'est pareil \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:00:37:15  20:00:40:06\r\nOn se demande pourquoi on va voter !\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:42:22\r\n  Comme il y a \"Classe politique\"\r\n          lundi prochain,\r\n\r\n20:00:43:03  20:00:45:02\r\n   on se retrouve dans 15 jours.\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:48:15\r\n    -La principale information\r\n          de ce journal:\r\n\r\n20:00:48:20  20:00:52:17\r\n    les Autrichiens connaissent\r\n     le nom de leur pr\u00e9sident,\r\n\r\n20:00:52:22  20:00:55:10\r\n     Alexander van der Bellen,\r\n        du parti des Verts.\r\n\r\n20:00:55:14  20:00:59:09\r\n          Son adversaire,\r\nNorbert Hofer, reconna\u00eet sa d\u00e9faite.\r\n\r\n20:00:59:13  20:01:05:04\r\n          Un \u00e9cart minime\r\n      s\u00e9pare les deux hommes.\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:11:15\r\nCe soir, \"TTC\" nous fait d\u00e9couvrir\r\n        le jouet de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:01:11:20  20:01:14:08\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:14:12  20:01:23:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:23:14  20:01:31:05\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, Y.Methenitis, \r\n    R.Pawlak, J.-Robert-Charrue.\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:34:16\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10  TTC\r\n20h45  La plan\u00e8te des singes\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT025307\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [91%] : \r\nLes gens, d\u00e9plore la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, les autres saluent ce parti qui parle d'invasion musulmane et s'oppose \u00e0 Bruxelles, nous serons en Direct avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Vienne, les Suisses travaillent 41 heures et 17 minutes c'est plus que les Allemands et nettement plus que les Fran\u00e7ais, mais sommes-nous aussi bon pour \u00eatre productif, on verra la r\u00e9ponse chiffr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:22 > 0:00:43) [95%] : \r\nLe Valais Romand devrait s'acquitter de la taxe poubelle 1 francs 90 pour chaque sac de 35 litres, plusieurs communes sont ralli\u00e9s \u00e0 ce principe qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 dans une partie de la Suisse romande et puis l'instant politique du lundi, comment fonctionne la garde rapproch\u00e9e de conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Rebetez a pu tourner au coeur de l'\u00e9quipe de Guy Parmelin, voici le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:49) [92%] : \r\nQue l'Europe attendait le FPE autrichien anti- Union europ\u00e9enne hostile \u00e0 l'immigration musulmane rate etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:51 > 0:00:52) [66%] : \r\nMalheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:52 > 0:00:53) [85%] : \r\nAnne, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:55 > 0:00:58) [76%] : \r\nOui, mais il faut bien voir tu\u00e9 devant quoi, l\u00e0 c'est quoi derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:01 > 0:01:03) [99%] : \r\nUne partie du palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:04 > 0:01:11) [89%] : \r\nMais c'est c'est quoi le palais pr\u00e9sidentiel, c'est la Hofburg, c'est quoi, oui c'est \u00e7a, c'est la Hofburg, que sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:01:11 > 0:01:13) [83%] : \r\nL'entr\u00e9e est juste l\u00e0, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:27 > 0:01:29) [68%] : \r\nC'est bien l'eau oui sans pause oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:17) [93%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, le nationaliste autrichien, Norbert Hofer reconna\u00eet sa d\u00e9faite 49,7 contre 50,3 \u00e0 l'\u00e9cologiste Alexander von der Bellen, le score est serr\u00e9 l'\u00e9lection passionne l'Europe les gens d\u00e9plore la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, les autres saluent ce parti qui parle d'invasion musulmane et qui s'oppose \u00e0 Bruxelles, nous serons en Direct avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Vienne, les Suisses travaillent 41 heures et 17 minutes c'est plus que les Allemands et nettement plus que les Fran\u00e7ais, mais sommes-nous aussi bon pour \u00eatre productif, on verra la r\u00e9ponse chiffr\u00e9e le Valais Romand devrait s'acquitter de la sacs poubelle de la taxe poubelle 1 francs 90 pour chaque sac de 35 litres plusieurs communes se sont ralli\u00e9s \u00e0 ce principe qui est d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 dans une partie de la Suisse romande et puis l'instant politique du lundi, comment fonctionne la garde rapproch\u00e9e d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Rebetez a pu tourner au coeur de l'\u00e9quipe de Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:20 > 0:03:59) [92%] : \r\nVoici le score que l'Europe attendait le FPE autrichien anti- Union europ\u00e9enne hostile \u00e0 l'immigration musulmane rate mais de peu la pr\u00e9sidence de l'Autriche 49 7 contre 50,3 les r\u00e9actions pleuvent, exemple chez nos voisins fran\u00e7ais, ils votent l'an prochain et les sondages donnent Marine Le Pen pr\u00e9sente au second tour, les uns comme le 1er ministre Manuel Valls sont soulag\u00e9s de la d\u00e9faite de l'extr\u00eame droite, chacun, dit-il, doit tirer les le\u00e7ons en Europe dans le camp oppos\u00e9, le lieutenant Madame Le Pen, Florian Philippot se r\u00e9jouit d'une dynamique populaire, on va revenir \u00e0 cette r\u00e9sonance dans toute l'Europe, d'abord le r\u00e9cit d'Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:01 > 0:04:15) [91%] : \r\nL'attente a \u00e9t\u00e9 longue et le suspense a tenu jusqu'au bout quant \u00e0 Alexander Van der Belen pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu de l'Autriche se pr\u00e9sente devant la presse son triomphe est modeste, ce qui l'emporte avec tout juste 50,3 pourcent des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:16 > 0:04:19) [74%] : \r\nFil va attirer des fonds d'donc stalinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:41) [95%] : \r\nIl y a eu beaucoup de discussions \u00e0 propos des divisions dans notre pays entre la gauche et la droite entre les villes et la campagne entre jeunes et vieux, et tout ce qui peut diviser les gens, et fais mais je pense que nous pouvons voir \u00e7a d'une autre mani\u00e8re, nous restons tous les m\u00eames, ce sont ces 2 moiti\u00e9s qui font l'Autriche et aucune n'a plus importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:04:44) [63%] : \r\nOn est rest\u00e9 et sauver il Andrey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:45 > 0:05:23) [93%] : \r\nMais \u00e0 un avec cette victoire, Alexander Van der Bellen r\u00e9alise une double performance, il devance de justesse son adversaire Norbert trop fort pourtant donn\u00e9 comme favori et devient \u00e9galement le 1er pr\u00e9sident d'un pays europ\u00e9en \u00e0 \u00eatre issu d'un parti \u00e9cologiste Norberto Rauffer qui hier soir encore croyez une victoire possible, a reconnu sa d\u00e9faite sur son compte Facebook mais le candidat du FPE formation situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame droite de l'\u00e9chiquier politique autrichien, compte bien profiter de l'engouement qu'a suscit\u00e9 son parti l'engagement qui a \u00e9t\u00e9 fournie pour cette campagne \u00e9lectorale n'est pas perdu, c'est un investissement pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:38) [94%] : \r\nLe d\u00e9compte des voix aura tenu le pays tout entier en haleine et il aura fallu attendre que les 900000 votes par correspondance soit d\u00e9pouill\u00e9 pour qu'une majorit\u00e9 se dessine, une majorit\u00e9 oui mais acquise avec un tout petit peu plus que 30000 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:40 > 0:05:54) [93%] : \r\nAnne Maillet, beaucoup font la comparaison avec la France si Madame Le Pen est au second tour, beaucoup lui pr\u00e9disent 30 35 40 mais l\u00e0, plus de 45 pourcent en Autriche, est ce que vous mesurez la force d'un terreau d'une tradition conservatrice, nationaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:56 > 0:07:05) [93%] : \r\nOui, on peut dire que l'Autriche est tout de m\u00eame un pays puis par pass\u00e9 particulier hein, c'est un pays qui par le pass\u00e9, a connu une grandeur sous le r\u00e9gime Habsbourg que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande puissance europ\u00e9enne qui est devenu un petit \u00c9tat une partie de la population autrichienne aujourd'hui est encore nostalgiques de cette grandeur, c'est un pays aussi o\u00f9 l'on n'a pas fait le m\u00eame travail de m\u00e9moire qu'en Allemagne apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale et o\u00f9 le courant national allemand influence encore aujourd'hui de nombreuses de formations groupuscule mais aussi des partis politiques comme le FPE et du coup, c'est vrai que c'est assez surprenant ici de voir que certains Autrichiens affichent ce nationalisme sans complexe, pas plus tard qu'hier soir, j'\u00e9tais \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du FPE, j'ai discut\u00e9 avec des \u00e9lecteurs qui me disait : voil\u00e0 l'Autriche appartient aux Autrichiens, les \u00e9trangers n'ont rien \u00e0 y faire et le pr\u00e9sident et le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du FPE Norberto faire a lui- m\u00eame qualifi\u00e9 pendant sa campagne \u00e9lectorale, les r\u00eaves, les r\u00e9fugi\u00e9s d'envahisseurs, c'est le genre de discours qu'on entend aussi en Hongrie ou en Pologne notamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:05 > 0:07:30) [90%] : \r\nMerci Anne Maillet, le r\u00e9sultat du jour appelle que l'Autriche n'est pas d'un bloc, elle a eu des dirigeants comme l'ancien nazi Kurt Waldheim, mais aussi des hommes comme le chancelier Kreisky, venus de la r\u00e9sistance anti- Hitler voici donc cette nouvelle figure pr\u00e9sidentielle en Autriche, les ennemis du gagnant ironis\u00e9 sur Herr Doctor, Femme der Bellen aust\u00e8re professeur de 72 ans, c'est lui qui finalement r\u00e9ussi \u00e0 rallier une majorit\u00e9 Marc je lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:54) [96%] : \r\nHerr Doktor Alexander Van der Bellen, un homme qui sait attendre son heure avec toute l'exp\u00e9rience de ses 72 ans, le nouveau pr\u00e9sident autrichien a donc jou\u00e9 juste en misant sur la mod\u00e9ration et la patience face \u00e0 un adversaire qui concentrer toute l'attention des m\u00e9dias, les Autrichiens ne se sont pas laiss\u00e9s abuser, ils savent depuis longtemps que ce professeur d'\u00e9conomie \u00e0 la retraite a vraiment le feu sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:57 > 0:08:10) [97%] : \r\nMais j'\u00e9tais tr\u00e8s confiant, s\u00fbr d'avoir fait le bon choix, cela m'a d\u00e9finitivement convaincu si cela \u00e9tait encore n\u00e9cessaire, que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 occuper la fonction de pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:12 > 0:08:30) [93%] : \r\nCar Alexander Van der Bellen est un politicien plus exp\u00e9riment\u00e9 qu'il n'y para\u00eet parfois, ancien membre du Parti social- d\u00e9mocrate, il a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 10 ans, le visage des Verts autrichiens, formation qu'il a dirig\u00e9e jusqu'en 2008 durant cette p\u00e9riode, le parti est devenue la 4\u00e8me force politique du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:08:30 > 0:08:32) [65%] : \r\nPense que \u00e7a embauche va Grossmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:34 > 0:08:47) [95%] : \r\nPlus remarquable encore, dans le cadre d'une campagne influenc\u00e9 par les enjeux migratoires, le nouveau pr\u00e9sident se revendique lui- m\u00eame enfant de r\u00e9fugi\u00e9s en tant que fils d'un aristocrate russe et d'une m\u00e8re estonienne ayant fui le stalinisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:49 > 0:09:04) [92%] : \r\nMalgr\u00e9 son attachement \u00e0 la cause \u00e9cologiste Alexander Van der Bellen a choisi de se pr\u00e9senter comme candidat ind\u00e9pendant, comme un homme du Centre au profil mod\u00e9r\u00e9 un choix gagnant le professeur \u00e0 la retraite est arriv\u00e9 ce soir l\u00e0 o\u00f9 personne ou presque ne l'attendait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:06 > 0:09:24) [92%] : \r\nLa victoire de Van der Bellen, aura un effet relatif, l'essentiel du pouvoir ex\u00e9cutif en Autriche et dans les mains du chancelier, en revanche, on le disait le score historique du FPE r\u00e9sonne dans toute l'Europe, on va le voir en 2 Vaillant les cartes avec vous, Jean-Philippe Schaller, ce score on frise les 50 pourcent un tabou est tomb\u00e9 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:24 > 0:10:00) [95%] : \r\nOui, c'est vrai que si on regarde cette carte des derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives en Europe, h\u00e9 bien les parties class\u00e9es plus ou moins \u00e0 l'extr\u00eame droite sont presque partout en position de force \u00e9videmment l'\u00e9lection autrichienne en est le symbole le plus frappant alors aujourd'hui l'Allemagne qui se croyait pourtant vaccin\u00e9s contre l'extr\u00eame droite, h\u00e9 bien elle craint la contagion autrichienne avec un sondage qui donne 15 pourcent \u00e0 l'AFD le parti anti- Euro devenu le parti anti- musulman en surfant sur le la crise migratoire mais vous le disiez, c'est surtout la France avec le Front national qui pourrait \u00eatre en t\u00eate \u00e0 la \u00e0 l'issue du 1er tour qui va focaliser toute l'attention, m\u00eame si les sondages ne donnent pas Marine Le Pen, vainqueur au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:00 > 0:10:15) [93%] : \r\nSi on regarde bien cette carte des id\u00e9es comme celle du FPE par exemple bloquer la migration musulmane qui peuvent para\u00eetre tr\u00e8s marqu\u00e9 encore sulfureuse dans certains pays, elles sont tr\u00e8s assum\u00e9e par une part importante de l'opinion en Pologne, en Hongrie, en Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:15 > 0:10:50) [91%] : \r\nMais alors vous disiez avec le Jobbik en Hongrie, o\u00f9 des partis ouvertement nazi, voire racistes en Slovaquie et en Roumanie, on a l'extr\u00eame droite la plus dure, alors le FPE, tout comme l'UDC en Suisse sont de nature diff\u00e9rente, leur croissance est due \u00e0 un socle profond\u00e9ment conservateur, la crise migratoire l'euroscepticisme en hausse, \u00e9videmment, ne font qu'alimenter leur fonds de commerce, mais pour le Conseil de l'Europe, cette pouss\u00e9e globale des nationalismes de l'acc\u00e8s nos phobies font planer une menace grave sur la d\u00e9mocratie et les droits de l'homme, une dramatisation que partagent les principaux dirigeants europ\u00e9ens \u00e9videmment qui craignent pour leur avenir politique merci Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:51 > 0:11:21) [93%] : \r\nLe chiffre du jour, le voici les Suisses travaillent 41 heures et 17 minutes par semaine on sait combien la valeur du travail est une fiert\u00e9 helv\u00e9tique, la nouvelle statistique la conforte, mais regardez la comparaison : les Fran\u00e7ais en moyenne travaille beaucoup moins 37 heures et 24 minutes m\u00eame les Allemands sont moins laborieux, un peu plus de 40 heures attention cependant le clich\u00e9 travaillez bien, encore faut-il \u00eatre productif et l\u00e0 le tableau se nuancent fortement m\u00eame si \u00e0 l'arriv\u00e9e, la performance \u00e9conomique fait foi Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:22 > 0:12:13) [90%] : \r\nSon bleu de travail est toujours impeccable et latin, loin, bien loin de ses premi\u00e8res pr\u00e9occupations, \u00e7a c'est le monde id\u00e9alis\u00e9 chiffr\u00e9e du travailleur en Suisse, un pont, un gros travailleur qui a pass\u00e9 en moyenne l'an dernier 41 heures et 17 minutes derri\u00e8re son \u00e9tabli, c'est tout de m\u00eame 7 minutes de moins qu'en 2014, mais \u00e7a reste sur le plan international, un score quasi stakhanoviste sur le podium europ\u00e9en, on trouve en t\u00eate de travailleur suisse, suivi de l'anglais du Roumain du Portugais et de l'allemand, c'est bien, sauf que la belle machine n'est pas aussi bien huil\u00e9e que le voudrait le patron en terme de productivit\u00e9 l\u00e0 le mythe s'effondre, le travailleur suisse n'est pas le 1er de l'atelier, on trouve devant lui, le Luxembourgeois, le Batave et tenez-vous bien, m\u00eame le Fran\u00e7ais et le belge heureusement il existe des explications suivez le fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:14 > 0:12:41) [89%] : \r\nOn n'a pas une \u00e9ducation vers la cr\u00e9ativit\u00e9 vers l'\u00eatre une \u00e9lite qui am\u00e8ne le pays dans une meilleure situation \u00e9conomique mais on importe beaucoup d'\u00e9lite on importe beaucoup de gens qui nous am\u00e8ne des cit\u00e9s et que nous ferons avancer comme \u00e9conomie la population suisse, au contraire, elle est habitu\u00e9, un certain mani\u00e8re d'\u00e9cole qui encore, celle de l'industrie de la vieille industrialisation, c'est \u00e0 dire si tu as bien \u00e7a suffit, il ne faut pas \u00eatre extraordinaire, c'est un probl\u00e8me que la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:42 > 0:12:55) [93%] : \r\nAlors \u00e0 la question qui travaillent le plus, c'est bien le salari\u00e9 du secteur primaire 44 heures et 48 minutes par semaine, loin devant les travailleurs de la restauration ou des banquiers de sang autre petite r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:55 > 0:13:04) [95%] : \r\nSi on le changement du mode de travailler l'an dernier le travail \u00e0 temps partiel a augment\u00e9 en Suisse de 4 pourcent c'est beaucoup quant \u00e0 savoir si c'est un changement de mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:04 > 0:13:10) [93%] : \r\nR\u00e9alit\u00e9 ou alors une n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique qui le justifie, pas de r\u00e9ponse claire c'est certainement un peu des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:12 > 0:13:29) [93%] : \r\nOn \u00e9voquait la fiert\u00e9 des heures de travail, autre trait de suissitude qui intrigue parfois les visiteurs \u00e9trangers la taxe au sac poubelle s'est r\u00e9pandu dans de nombreux cantons le Valais Romand est en passe de l'introduire le projet pr\u00e9voit 1 francs 90 pour chaque sac de 35 litres Ivan Vannelli Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:13:42) [91%] : \r\nLes foyers valaisan n'y \u00e9chapperont pas d\u00e8s 2018 ils payeront une taxe d'1 francs 90 par sacs poubelle, contre 2 francs \u00e0 Lausanne et 1 francs 46 \u00e0 Fribourg une taxe uniforme pour le consommateur valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:42 > 0:13:55) [95%] : \r\nGlobalement, \u00e7a ne peut pas co\u00fbter plus cher puisque \u00e0 part le prix du sac, il y a rien de nouveau, \u00e7a devrait m\u00eame co\u00fbter moins cher \u00e0 celui qui fait un effort, s'il est attentif, il va certainement baisser sa facture mais surtout, il va faire un geste \u00e9cologiquement plus pur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:56 > 0:14:09) [96%] : \r\nIl n'emp\u00eache, cette taxe au sac peut se r\u00e9v\u00e9ler co\u00fbteuse pour les familles nombreuses, la commune de produit, par exemple en moyenne par personne et par ann\u00e9e 47 sacs de d\u00e9chets \u00e0 1 francs 90 le sac, la facture sera sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:09 > 0:14:35) [91%] : \r\nNous avons r\u00e9fl\u00e9chi aux personnes, aux familles nombreuses, avec des enfants en bas \u00e2ge, aux personnes \u00e2g\u00e9es incontinente dans les couches culottes qui emploie des couches culottes et on sait que \u00e7a prend de la place dans des dans les sacs, alors nous, nous voulons proposer en tout cas, d'offrir un certain nombre de sacs \u00e0 ces personnes qui viendront s'annon\u00e7ait \u00e0 la commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:35 > 0:14:53) [95%] : \r\nAvec Gen\u00e8ve le Valais Romand est la derni\u00e8re r\u00e9gion de Suisse romande \u00e0 ne pas appliquer une taxe au sac, cet ancien d\u00e9put\u00e9 Vert se bat depuis des ann\u00e9es pour l'obtenir dans ce classeur toutes les d\u00e9marches qu'il a entreprises aupr\u00e8s des autorit\u00e9s valaisannes afin que le principe du pollueur payeur soit appliqu\u00e9, comme le veut la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:53 > 0:15:07) [95%] : \r\nIl y a un manque \u00e9vident de volont\u00e9 politique, on a essay\u00e9 de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, quand on n'a pas pu on on a pris le temps, mais on attend le dernier moment, jusqu'au moment o\u00f9 il y a le risque d'\u00eatre condamn\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:08 > 0:15:18) [92%] : \r\nAujourd'hui 83 pourcent des communes valaisannes se d\u00e9clare favorable \u00e0 l'instauration de cette taxe au sac, elles ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour pr\u00e9senter leurs nouveaux r\u00e8glements des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:20 > 0:15:35) [93%] : \r\nLes votations se rapproche, ce sera le 5 juin la r\u00e9daction vous propose d'entendre ce soir et demain et 2 points de vue sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, on commence par les opposants, ils ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum pour eux, le projet va moralement trop loin : Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:57) [97%] : \r\nUn \u00eatre humain g\u00e9n\u00e9tiquement parfait sorti des laboratoires pour les opposants, c'est le fantasme dangereux que v\u00e9hicule la loi qui autorisera le diagnostic pr\u00e9- implantatoire ou DPI jusqu'ici interdits en Suisse cet instrument permettrait \u00e0 tous les couples infertiles de s\u00e9lectionner les embryons lors d'une f\u00e9condation in vitro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:00) [97%] : \r\nOn commence \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:20) [92%] : \r\nS\u00e9parer les bons embryons des mauvais et c'est \u00e7a qui qui nous fait vraiment aussi et on commence \u00e0 red\u00e9finir un peu la normalit\u00e9, on commence \u00e0 red\u00e9finir le r\u00f4le de l'homme de l'\u00eatre humain dans ce myst\u00e8re un peu de la la procr\u00e9ation, avant on disait : on donne un coup de pouce \u00e0 la nature, l\u00e0 on se substitue \u00e0 la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:20 > 0:16:39) [98%] : \r\nLes milieux chr\u00e9tiens ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum, rejoints par les associations de handicap\u00e9s, on \u00e9voque un risque d'eug\u00e9nisme car si la nouvelle loi interdit bien toute s\u00e9lection d'embryons sur la base du sexe ou de la couleur des yeux et l'autorise en revanche la d\u00e9tection d'anomalies chromosomiques, comme la trisomie 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:40 > 0:16:54) [93%] : \r\nCe qu'on craint, c'est qu'il est, c'est le risque de Steam stigmatisation notamment des enfants trisomiques au des personnes atteintes de trisomie, mais aussi de leurs parents, \u00e0 qui on pourrait un jour reproch\u00e9 de n'avoir pas choisi ou d'avoir plut\u00f4t choisi de les mettre au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:55 > 0:17:09) [92%] : \r\nDans son projet initial, le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait d'autoriser le DPI, uniquement pour les couples porteurs d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique grave, le Parlement est all\u00e9 plus loin, cons\u00e9quence la loi f\u00e9d\u00e8re aujourd'hui des opposants de tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:17:23) [91%] : \r\nLe clivage n'est pas entre entre les camps politiques mais c'est des convictions personnelles qui prime sur est ce qu'un embryon de quelques jours, parce que c'est d\u00e9j\u00e0 une vie est que c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00eatre humain oui non selon vous allez d\u00e9cider diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:24 > 0:17:33) [94%] : \r\nSi les Suisses disent non le 5 juin le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il reviendrait dans des d\u00e9lais raisonnables, avec un nouveau projet, plus restrictif celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:35 > 0:17:48) [95%] : \r\nEn Syrie, des attentats revendiqu\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique ont fait ce matin plus de 148 morts dans des fiefs du r\u00e9gime syrien sur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, il visait une station de bus et l'entr\u00e9e dans l'h\u00f4pital, dans les villes \u00e0 majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:48 > 0:17:52) [90%] : \r\nAlaouites, la communaut\u00e9 \u00e0 laquelle appartient Bachar et l\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:54 > 0:18:16) [95%] : \r\nLes troubles sociaux se poursuivent en France le 19 heures 30 vous propose une s\u00e9rie sur cet \u00e9tat de choses sympt\u00f4mes aujourd'hui les probl\u00e8mes d'approvisionnement en essence plusieurs raffineries et d\u00e9p\u00f4ts de carburant sont bloqu\u00e9s par des piquets de gr\u00e8ve, certains d\u00e9partements ont instaur\u00e9 des mesures de rationnement pour \u00e9viter la p\u00e9nurie, le 1er ministre Manuel Valls menacent de faire lever ces barrages et affirme qu'il m\u00e8nera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:16 > 0:18:20) [99%] : \r\nLa r\u00e9forme du code du travail jusqu'\u00e0 son terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:21 > 0:18:42) [93%] : \r\nDans ce contexte donc la r\u00e9daction vous propose une s\u00e9rie de reportages sur la France, intitul\u00e9 vent debout parmi les figures qui cristallise les tensions, celle du rappeur la pol\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 f\u00e9roce pour ou contre un concert de Black M Lourdes, la comm\u00e9moration de Verdun, voici le portrait d'un autre rappeur fixe Niavo vient de la banlieue parisienne, il se veut porte- voix des jeunes des cit\u00e9s et Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:43 > 0:19:00) [90%] : \r\nQuand le mouvement nuit debout a investi la place de la R\u00e9publique fixe Niavo est d'abord rest\u00e9 \u00e0 distance ce rappeur regard\u00e9e avec m\u00e9fiance ces contestataires de centre- ville, un peu trop monochrome, selon lui, voil\u00e0 je te dis : bonjour, je n'avais pas vu finalement, il s'est rendu sur place pour faire entendre la voix des banlieues fran\u00e7aises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:01 > 0:19:17) [89%] : \r\n\u00e7a manquait de couleurs et de classes sociales impopulaires, on aime, on aime rappeler \u00e0 la nuit debout que les th\u00e9matiques qui sont trait\u00e9s ici c'\u00e9tait th\u00e9matiques que dans les quartiers populaires, \u00e7a fait 30 40 ans, que les gens parlent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:17 > 0:19:31) [90%] : \r\nQuand on est jeune Noir issu d'une cit\u00e9 de banlieue, l'\u00e9galit\u00e9 r\u00e9publicaine, et parfois une id\u00e9e un peu abstraite dans une France pas toujours \u00e0 l'aise avec la diversit\u00e9 fixe Niavo milite sur sc\u00e8ne, un micro \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:31 > 0:19:38) [68%] : \r\nJe me rappelle d'une \u00e9poque o\u00f9 nous \u00e9tions poids des hommes suspendu pendant les armes nous rempla\u00e7ons les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:47) [92%] : \r\nDans ces morceaux, il d\u00e9nonce le racisme, l'exclusion, les rapports conflictuels avec la police, des textes politiques, loin des clich\u00e9s bling-bling de certains rappeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:47 > 0:20:01) [89%] : \r\nLe Hip-Hop que j'ai aim\u00e9 que j'ai ch\u00e9ri, il a commenc\u00e9 par le pas d\u00e9nonc\u00e9 des faits sociaux 20, 30 ans plus tard, la situation \u00e0 la m\u00eame, voire pire, je ne vois pas pourquoi je chanterai autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:01 > 0:20:02) [81%] : \r\n9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:03 > 0:20:08) [91%] : \r\nC'est ici, dans la ville des Ulis que fixe Niavo grandi, Paris est \u00e0 seulement 30 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:08 > 0:20:14) [87%] : \r\nDans un autre monde quoi \u00e0 la facture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:20) [93%] : \r\nVivres dans ce genre de quartier, c'est faire tr\u00e8s t\u00f4t l'exp\u00e9rience de la s\u00e9gr\u00e9gation sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:20 > 0:20:33) [86%] : \r\nConcert l\u00e0 tu as la commune de Bures sur Yvette commune plut\u00f4t bourgeoise, on va dire, elle a \u00e9t\u00e9 aux Ulis, donc les quartiers tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:33 > 0:20:35) [97%] : \r\nEntre les 2, un mur de b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:35 > 0:20:42) [90%] : \r\nEt le coll\u00e8ge est juste l\u00e0, ici, on a, on a concentr\u00e9 les populations issues des couches populaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:42 > 0:20:48) [98%] : \r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves des classes moyennes font 10 minutes de bus pour \u00e9viter le coll\u00e8ge de la cit\u00e9 voisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:48 > 0:20:54) [91%] : \r\nDonc quand on \u00e9tait jeune \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 on se forme pour nous, c'est derri\u00e8re \u00e7a, c'est un monde \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:55 > 0:21:04) [96%] : \r\n25 ans plus tard, la situation n'a pas beaucoup chang\u00e9 fixe Niavo s'adresse r\u00e9guli\u00e8rement aux jeunes des quartiers, les met en garde contre les tentations de la d\u00e9linquance ou de l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:05 > 0:21:13) [91%] : \r\nCe que je dis aux jeunes quand j'interviens dans les lyc\u00e9es, dans les coll\u00e8ges, c'\u00e9tait une valeur tu existes ce quelqu'un d'important et j'ai envie de lui dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:14 > 0:21:18) [89%] : \r\nIl faut l'esprit un message d'espoir pour faire tomber les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:22 > 0:21:34) [94%] : \r\nBarack Obama en visite officielle au Vietnam pendant 3 jours, annonce la lev\u00e9e de l'embargo sur la vente d'armes am\u00e9ricaines, selon ses mots, il s'agit d'un des derniers vestiges de la guerre du Vietnam, qui prend fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:36 > 0:21:52) [96%] : \r\nL\u00e0 aussi il s'agit de volont\u00e9 de pacification, le pape Fran\u00e7ois recevait le grand imam d'Al-Azhar, cheikh Ahmed Al-Tayeb, consid\u00e9r\u00e9 comme la plus haute autorit\u00e9 de l'Islam sunnite, Fran\u00e7ois a offert \u00e0 son invit\u00e9 son encyclique sur l'environnement, ainsi qu'un m\u00e9daillon de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:54 > 0:22:08) [92%] : \r\nLe g\u00e9ant allemand de la chimie Bayer est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9bourser 61,4 milliards de nos francs, il entend acheter Monsanto, le num\u00e9ro un mondial des semences OGM Monsanto controvers\u00e9e mais puissamment rentable Christophe Sirugue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:19) [95%] : \r\nLe virage vers le monde agricole a surpris tout le monde, \u00e0 peine nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Bayer, Werner Baumann veut ma\u00eetre 62 milliards de dollars sur la table pour racheter Monsanto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:19 > 0:22:33) [91%] : \r\n\u00e7a meilleure note Bayer d\u00e9fend depuis plus de 150 ans, l'innovation, la science et les responsabilit\u00e9s pour les populations, l'acquisition pr\u00e9vue de Monsanto s'inscrit parfaitement dans cette tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:34 > 0:23:06) [93%] : \r\nBayer, l'inventeur de l'aspirine, tire l'essentiel de ses b\u00e9n\u00e9fices de la sant\u00e9 et de la chimie 41 milliards de chiffre d'affaires en 2015, dont seulement 20 pourcent proviennent de l'agro- Business, Monsanto, de son c\u00f4t\u00e9, c'est 15 milliards de chiffre d'affaires l'an dernier un r\u00e9sultat plomb\u00e9 par des ventes de semences transg\u00e9niques en forte baisse, Bayer c'est 117000 employ\u00e9es Monsanto 22000 au total, cette union, ce serait 140000 employ\u00e9es \u00e0 travers le monde mariage de raison entre 2 g\u00e9ants qui se compl\u00e8terait parfaitement, selon cet analyste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:06 > 0:23:26) [92%] : \r\nD'ailleurs, est tr\u00e8s focalis\u00e9 sur les herbicides et fongicides tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans les semences, alors que c'est compl\u00e8tement l'inverse pour le groupe Monsanto, donc il y a une grande logique d'avoir un portefeuille de produits tr\u00e8s large et au niveau g\u00e9ographique, les Allemands \u00e9tant focalis\u00e9 sur l'Europe et l'Asie Monsanto \u00e9tant plus logiquement tr\u00e8s fort aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:28 > 0:23:44) [97%] : \r\nBayer, Monsanto, deviendrait ainsi le leader mondial de l'agro- Business, un domaine o\u00f9 les concentrations s'encha\u00eenent ces derniers mois pour cela le nouveau mastodonte devra aussi revoir son image d'ailleurs m\u00eame les investisseurs ne sont pas tous convaincus, l'action Bayer a fini \u00e0 la baisse aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:46 > 0:23:57) [94%] : \r\nRon Hochuli ce week- end, beaucoup ont manifest\u00e9 contre Monsanto \u00e0 B\u00e2le \u00e0 Morges, c'est vraiment la la maison qui cristallise la m\u00e9fiance, ce qui est en train de se passer est-ce que cela va attiser ou diminuer cette m\u00e9fiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:58 > 0:25:16) [93%] : \r\nOr, \u00e0 court terme, on peut parier sur le fait que ce qui est en train de se passer, ne va pas profiter \u00e0 l'image de Bayer, la firme allemande qui a invent\u00e9 l'aspirine a pendant longtemps puisse se targuer d'une culture d'entreprise durable c'\u00e9tait avant de se faire rattraper par les affaires, notamment celles li\u00e9es aux insecticides tueurs d'abeilles d\u00e9sormais Bayer et sous les feux de la critique, pr\u00e9cis\u00e9ment pour ses vell\u00e9it\u00e9s de rachat de Monsanto, qui produit des OGM qui produit des herbicides extr\u00eamement controvers\u00e9e Monsanto, pour beaucoup, c'est juste l'antith\u00e8se du d\u00e9veloppement durable, alors oui, parmi les premiers d\u00e9fis, il y a la question de l'image, il y a aussi la r\u00e9glementation politiques, souvenez-vous, la semaine derni\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne \u00e9taient incapables de trancher sur l'autorisation du glyphosate composant du Roundup, produit phare de Monsanto et parmi les pays incapables de trancher, il y avait l'Allemagne alors est-ce que ce possible rachat va changer la donne, ce sera tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 observer ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on vit un sc\u00e9nario digne du Monopoly dans le domaine de l'agrochimie, depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 3 g\u00e9ants sont en train de se dessiner les Am\u00e9ricains d'amical et Dupont ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 fusionn\u00e9 comme China, on le sait, est en passe de racheter le suisse Syngenta et enfin d\u00e9sormais Bayer lorgnait sur Monsanto, alors les agriculteurs de la plan\u00e8te au mieux peuvent esp\u00e9rer des baisses de prix, mais il serait \u00e0 coup s\u00fbr plus captifs encore entre les mains de ces quelques g\u00e9ants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:16 > 0:25:33) [88%] : \r\nMerci Ron en Valais l'affaire Arnold provoque la controverse, le chef du service de l'environnement traiter notamment le dossier de la pollution au mercure par Lonza, il donne au nouveau corps \u00e0 sa carri\u00e8re, il sera l'employ\u00e9 de cette m\u00eame Lonza il promet pourtant qu'il s'abstiendra dans le dossier du mercure Erwan jaillit Florence destin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:35 > 0:25:43) [92%] : \r\nC'\u00e9tait il y a \u00e0 peine 2 ans, C\u00e9dric Arnold et de conseillers d'\u00c9tat du Valais font face au Cadre de Lonza avec un enjeu : la plus grosse pollution au mercure de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:44 > 0:25:48) [81%] : \r\nMerci, que vous soyez venu ce n'est pas tellement loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:48 > 0:25:59) [93%] : \r\nCette proximit\u00e9 est aujourd'hui totale puisque le chef du service de l'environnement du Valais quitte le comptant pour le grand groupe chimique, lui qui n\u00e9gociait pour l'assainissement des sols par le pollueur se retrouvent dans le camp oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:13) [90%] : \r\nNon, je ne crois pas que ce soit pass\u00e9 \u00e0 l'ennemi, au-del\u00e0 de \u00e7a, ce sera pas un dossier que que chose, ce ne sera pas un dossier dont dont je parlerai \u00e0 l'int\u00e9rieur de UNSA j'ai j'ai pris un engagement et je m'y tiendrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:14 > 0:26:21) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 cette pr\u00e9caution, l'annonce de ce transfert a surpris, principalement les habitants de la zone pollu\u00e9e par le mercure et les sp\u00e9cialistes du dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:21 > 0:26:31) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s surpris parce que c'est un peu comme \u00e0 l'entra\u00eeneur d'une \u00e9quipe de foot Paul une chance \u00e0 l'\u00e9quipe pendant la mi- temps, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant et pas usuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:31 > 0:26:53) [90%] : \r\nEt qu'on ait toute la strat\u00e9gie du canton, il conna\u00eet les d\u00e9tails du dossier mais \u00e7a ces informations je pense sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour le pollueur, mais je pense \u00e0 vous, tr\u00e8s tr\u00e8s bien de faire des d\u00e9lais ou les quatre de l'\u00c9tat ne peuvent pas changer si vite chez l'industrie sur ces sujets qu'ils ont travaill\u00e9 les derni\u00e8res en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:53 > 0:27:02) [92%] : \r\nCe cadre l\u00e9gal qui aurait emp\u00each\u00e9 C\u00e9dric Arnold de partir chez Lonza, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly ne voient pas l'utilit\u00e9, pour lui, il n'y a l\u00e0 aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:03 > 0:27:24) [88%] : \r\nLes exigences que pose l'\u00c9tat dans le domaine du mercure sont totalement connues par Lonza, donc il n'y a pas de de risque d'arriver chez Lonza, puis de faire changer ses exigences, par contre, il y a un Avantage \u00e9norme, c'est qu'on ne connaissant \u00e9galement le cadre l\u00e9gal, il y a aussi la la persuasion qui pourra venir de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:34) [95%] : \r\nC'est d\u00e9but septembre que C\u00e9dric Arnold prendra ses nouvelles fonctions chez Lonza avec comme t\u00e2che officielle d'orienter la production du site vers un d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:36 > 0:27:40) [98%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka un peu souffert pour remporter son 1er match \u00e0 Roland Garros il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:40 > 0:27:50) [92%] : \r\nMen\u00e9 2 sets \u00e0 un, par le Tch\u00e8que Lukas Rosol au 2\u00e8me tour, il affrontera un inconnu, le Japonais Taro Daniel 93\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:54 > 0:28:01) [93%] : \r\nEn cyclisme, il n'y aura pas d'\u00e9quipe William d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le patron de cette formation suisse Michel renonce \u00e0 la financer seuls 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:01 > 0:28:05) [95%] : \r\nPlus il n'a pas trouv\u00e9 de co- sponsor pour les prochaines saisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:07 > 0:28:24) [94%] : \r\nComme chaque lundi, c'est l'instant politique la semaine question aujourd'hui comment fonctionne la garde rapproch\u00e9e d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral l'administration reste sous tous les r\u00e9gimes, mais le ministre en place peut composer une \u00e9quipe Direct nomm\u00e9 quelques personnes de confiance exemple Guy Parmelin qu'a pu suivre Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:28:25 > 0:28:40) [87%] : \r\nTous les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont un petit groupe de collaborateurs choisis personnellement et qui constitue en sortent leur garde rapproch\u00e9e, Guy Parmelin, accepter que je rencontre cet \u00c9tat-Major restreint, \u00e7a s'est longuement n\u00e9goci\u00e9 par ce qu'on voit dans un endroit o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement les cam\u00e9ras ne vont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:41 > 0:28:57) [90%] : \r\nNous ne sommes pas au Palais f\u00e9d\u00e9ral car il est en r\u00e9novation, l'huissier de Guy Parmelin nous accueille, il arrive le matin \u00e0 6 heures 30, un quart d'heure avant le chef pr\u00e9pare les salles les collations pour que les dossiers et repart le soir vers 8 heures mais pas de quoi effrayer cet ancien garde pontificale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:05) [85%] : \r\n2 postes et ce, non le pape, c'est encore plus fatigant qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce que les heures de travail \u00e0 Rome sont plus long qu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:11 > 0:29:18) [75%] : \r\nAlors je fais un peu debout un peu acide, ces pratiques, tout \u00e7a n'la m\u00e9moire, mais c'est comme \u00e7a, ah oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:19 > 0:29:23) [92%] : \r\nLui-m\u00eame reconna\u00eet appr\u00e9cier et favoriser le travail en \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:23 > 0:29:31) [86%] : \r\n\u00e7a oui, on \u00e9voque largement et sans tabou et souvent pas simplement bilat\u00e9rale chacun mais plusieurs autour d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:31 > 0:29:51) [88%] : \r\nL\u00e0, c'est le bureau de Monsieur Guy Parmelin, g\u00e9ographiquement, on voit que la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale et juste en face, tout pr\u00e8s, et puis ces 3 autres collaborateurs, c'est ici, au bout du couloir, conseiller militaire Monsieur Andr\u00e9, le chef de presse Urs Widmer et puis son conseiller personnel Monsieur Chollet on voit qu'ils sont tr\u00e8s proches l'un de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:51 > 0:30:01) [93%] : \r\nEt cette fameuse \u00e9quipe l\u00e0 voil\u00e0 r\u00e9unis pour la s\u00e9ance du matin \u00e0 8 heures \u00e0 commencer par l'ex- journaliste de TV ours le plus visible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:04 > 0:30:07) [90%] : \r\nVraiment tr\u00e8s proche, alors on se voit toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:08 > 0:30:12) [97%] : \r\nEnsuite, Nathalie Falcone-Goumaz, la plus influente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:14 > 0:30:23) [78%] : \r\nPuis le le lien entre le chef du d\u00e9partement, son \u00c9tat-Major proche je fait partie cette femme major proche et puis tout le reste du d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:23 > 0:30:28) [95%] : \r\nPuis, l'ancien num\u00e9ro 2 de l'arm\u00e9e, Dominique Andr\u00e9, le plus myst\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:28 > 0:30:38) [85%] : \r\nJe ne suis pas un esp\u00e8ce de jeu de chef soit un shadow cabinet, mais je suis un \u00e9l\u00e9ment du Conseil du chef de d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:38 > 0:30:43) [89%] : \r\nEnfin, le plus discret, le syndic d'Yvonne, \u00c9douard Chaulet, qui ne veut pas donner d'interviews.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:45 > 0:30:48) [92%] : \r\nComme chaque matin, br\u00e8ve revue de presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:48 > 0:30:54) [84%] : \r\nCela \u00e7a Parmelin fait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral tape doucement sur les doigts de qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:55 > 0:31:00) [97%] : \r\nCette affaire de r\u00e9cusation et justement on nous fait sortir pour parler librement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:01 > 0:31:03) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:04 > 0:31:10) [99%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir le r\u00f4le de la garde rapproch\u00e9e quand vous essayez d'approfondir une question embarrassante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:11 > 0:31:39) [93%] : \r\nIl y a eu cette s\u00e9ance hier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, finalement, qui dit que vous avez commis une erreur, c'est un peu humiliant, moi je ne n'ai pas pris comme \u00e7a, j'ai d\u00e9clar\u00e9 que j'avais fait une faute politique d\u00e9clar\u00e9 la m\u00eame chose au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et jamais offert la semaine d'avant d\u00e9j\u00e0 de ne pas participer aux discussions pour tout le monde, loyal et vous voil\u00e0 mais il y a une chose qu'on n'a jamais il y a une chose qu'on n'a jamais ici, bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:40 > 0:32:06) [92%] : \r\nVendredi \u00e0 Lausanne, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation et \u00e0 la recherche organis\u00e9 un tr\u00e8s prestigieux, colloque sur la cybers\u00e9curit\u00e9 avec des sp\u00e9cialistes de haut vol et tout cela pour boost\u00e9 la recherche en Suisse, bravo, mais il y a juste un petit d\u00e9tail, \u00e7a ne vous qui \u00e9tait le principal sponsor de la manifestation, l'entreprise RUAG bon c'est vrai que, en mati\u00e8re de piratage informatique, c'est vraiment des experts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:07 > 0:32:19) [87%] : \r\nComment les abstentionnistes voterait-il s'il ne s'abstenaient pas h\u00e9 bien des chercheurs de l'UNI de Lausanne, ce sont justement poser la question \u00e0 propos des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \u00e9coutez la r\u00e9ponse et Mandchourie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:19 > 0:32:32) [94%] : \r\nQuand on regarde les pr\u00e9f\u00e9rences des votants et celle des abstentionnistes, on constate qu'elles sont les m\u00eames, aussi bien en votation qu'en \u00e9lection, \u00e7a signifie qu'avec une participation de 100 pourcent les r\u00e9sultats seraient \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:32 > 0:32:44) [88%] : \r\nIl y a qui mais c'est une histoire de ce pays je ai pas et que c'est comme \u00e7a, aussi bien en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, on se demande pourquoi on va voter, allez continuer d'y croire et combien il y a classe politique lundi prochain, on se retrouve dans 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:47 > 0:33:06) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le nationaliste autrichien, Norbert Hofer reconna\u00eet sa d\u00e9faite 49 7 contres 53 \u00e0 l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen, le score est serr\u00e9 l'\u00e9lection passionne l'Europe les d\u00e9plore la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, les autres approuvent ce parti qui parle d'invasion musulmane et s'oppose \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:08 > 0:33:22) [93%] : \r\nCe soir l'\u00e9mission \u00e9conomique TTC nous fait d\u00e9couvrir le jouet de l'\u00e9t\u00e9, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, les temp\u00e9ratures ont chut\u00e9 de mani\u00e8re vertigineuse, exemple \u00e0 Ch\u00e2teau-d et on a perdu 22 degr\u00e9s en 18 heures tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:30 > 0:33:34) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-13T01:04:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605517896", "durationSec": 101, "title": "SO AUTRICHE ELEX 02_RTS000000827388", "excerpt": "Les opposants au projet de loi autorisant le diagnostique pr\u00e9-implantatoire (DPI) soumis au vote le 05.06.2016 d\u00e9nonce un risque d'eug\u00e9nisme et une pratique qui permettrait de s\u00e9lectionner les bon embryons des mauvais. Les repr\u00e9sentants des associations d'handicap\u00e9s craignent que les futurs handicap\u00e9s et leur parents soient stigmatis\u00e9s pour n'avoir pas fait de DPI. Le DPI est inscrit dans la nouvelle loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605517897", "durationSec": 120, "title": "FRIGO VOTATIONS ANTI DPI PAD_RTS000000824875", "excerpt": "La Suisse est en t\u00eate des pays europ\u00e9ens pour le nombre d'heures travaill\u00e9es mais pointe en 5e position en terme de productivit\u00e9. Selon le professeur de sociologie Sandro Cattacin l'employ\u00e9 suisse manque d'esprit d'initiative et notre syst\u00e8me \u00e9ducatif ne favorise pas la cr\u00e9ativit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE"], "sequenceIds": ["1518033"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517898", "durationSec": 96, "title": "SO CANDIDAT ECOLO 02_RTS000000827171", "excerpt": "Le Valais romand va mettre en place une taxe au sac poubelle \u00e0 partir de 2018. Cette d\u00e9marche s'inscrit dans la mise en conformit\u00e9 avec la loi f\u00e9d\u00e9rale du pollueur payeur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605517899", "durationSec": 26, "title": "SO FRANCE GREVE RAFFINERIE_RTS000000827056", "excerpt": "Le rappeur fran\u00e7ais Fik's Niavo essaye de faire entendre le message des cit\u00e9s lors des r\u00e9unions du mouvement contestataire Nuit debout. Pour lui la situation que d\u00e9nonce le mouvement est celui que connaissent les banlieues depuis 30 ans d\u00e9j\u00e0 avec l'exclusion \u00e9conomique et sociale."}, {"internalArchiveId": "AA1605517900", "durationSec": 110, "title": "SO HEURES DE TRAVAIL EN SUISSE 03_RTS000000827285", "excerpt": "Le groupe industriel chimique et pharmaceutique Bayer annonce vouloir racheter la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine sp\u00e9cialiste des semences Monsanto pour  62 milliards de dollars. Pour J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz cette fusion est logique et compl\u00e9mentaire compte tenu des produits commercialis\u00e9s et des zones g\u00e9ographiques o\u00f9 ils sont pr\u00e9sent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517901", "durationSec": 26, "title": "SO MORTS SYRIE_RTS000000827001", "excerpt": "Le d\u00e9part de C\u00e9dric Arnold, chef service environnement du Valais qui quitte son poste pour aller travailler pour l'entreprises Lonza cr\u00e9e une pol\u00e9mique car C\u00e9dric Arnold est pr\u00e9cis\u00e9ment en charge du dossier de pollution des sols au mercure par l'entreprise Lonza."}, {"internalArchiveId": "AA1605517902", "durationSec": 111, "title": "SO TAXE AU SAC 02_RTS000000827393", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il a pu suivre l'\u00e9quipe des collaborateurs personnels du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. Il \u00e9voque aussi une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Lausanne sur le vote des abstentionnistes. Selon Gerog Lutz les abstentionnistes voteraient dans les m\u00eames proportions que les votant et leur vote ne changerait pas le r\u00e9sultat.", "contributors": [{"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "POUBELLE"], "sequenceIds": ["1518027"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517903", "durationSec": 159, "title": "SO FRANCE RAPPEUR FIK S NIAVO_RTS000000826882", "excerpt": "Victoire difficile du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka qui s'est p\u00e9niblement impos\u00e9 face au joueur de tennis tch\u00e8que Lukas Rosol  au terme d'un match comptant pour le 1er tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["RAP", "BANLIEUE"], "sequenceIds": ["1518054"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517904", "durationSec": 23, "title": "SO OBAMA VIETNAM_RTS000000827218"}, {"internalArchiveId": "AA1605517905", "durationSec": 32, "title": "SO RENCONTRE VATICAN_RTS000000827120"}, {"internalArchiveId": "AA1605517906", "durationSec": 99, "title": "SO BAYER MONSANTO 02_RTS000000827386", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["MONSANTO", "BAYER"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517907", "durationSec": 122, "title": "SO CEDRIC ARNOLD 02_RTS000000827319", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION DU SOL", "POLLUTION DE L'EAU", "MERCURE (M\u00c9TAL)", "FONCTIONNAIRE"], "thematicCorporations": ["LONZA"], "sequenceIds": ["1518066"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517908", "durationSec": 263, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000000827246", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1518071"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517909", "durationSec": 31, "title": "SO WAWRINKA ROLAND GARROS_RTS000000827263", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605518065", "summary": "Sac poubelle se remplissant de d\u00e9chets. Itw Marcel Maurer, responsable du groupe de travail Taxe sur les d\u00e9chets Valais romand. Itw Caroline An\u00e7ay, Conseilli\u00e8re communale Fully. Itw Camille Carron, Ancien d\u00e9put\u00e9 Les Verts.", "id": "1518027", "visualThemes": ["SAC POUBELLE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518071", "summary": "Itw Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident du parti \u00e9vang\u00e9lique suisse. Itw Catherine Rouvenaz, secr\u00e9taire romande d'AGILE.ch", "id": "1518033", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518092", "summary": "Paris : Le rappeur fran\u00e7ais Fik's Niavo Place de la R\u00e9publique entre les stands du mouvement contestataire Nuit debout. dans un concert. \nCit\u00e9 des Ulis dans l'Essonne : immeubles. Fik's Niavo rappeur, montrant le mur s\u00e9parant les Ulis d'une commune bourgeoise. Ext coll\u00e8ge des Ulis.", "id": "1518054", "visualThemes": ["RAP"], "visualGeographicals": ["PARIS", "ESSONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518104", "summary": "Itw C\u00e9dric Arnold, chef service environnement du Valais,\u00e0 son bureau. Itw Thomas Burgener, copr\u00e9sident du groupement d'int\u00e9r\u00eat mercure marchant sous la pluie. Itw Martin Forter, directeur de M\u00e9decins en faveur de l\u00bfenvironnement. Itw Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan.", "id": "1518066", "visualThemes": ["FONCTIONNAIRE", "POLLUTION DE L'EAU"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1605518109", "summary": "Itw Martin Siedler, huissier de Guy Parmelin. Itw Guy Parmelin, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral montrant son bureau coulissant. Guy Parmelin arrivant en s\u00e9ance. Urs Wiedmer, ex-journaliste et chef de la communication, Nathalie Falcone-Goumaz, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, Dominique Andrey, conseiller militaire et Edouard Chollet, syndic d'Yvorne. Urs Wiedmer emp\u00eachant Guy Parmelin de trop parler.", "id": "1518071", "visualThemes": ["ORGANISATION DU TRAVAIL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Duplex Vienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653658", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025307", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1514838", "internalArchiveId": "AA1605514877", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-05-22T20:12:00Z", "durationSec": 2975, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7741635", "imageURL": "http://www.rts.ch/7741624.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Une Suisse de retrait\u00e9s / Mon assiette \u00e0 la poubelle / Une courgette sur la croisette", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mon assiette \u00e0 la poubelle", "Une courgette sur la croisette", "Une Suisse de retrait\u00e9s", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Un pays de retrait\u00e9s\n- Bon \u00e0 jeter\n- Triomphe suisse \u00e0 Cannes", "- Un pays de retrait\u00e9s\n- Bon \u00e0 jeter\n- Triomphe suisse \u00e0 Cannes", "- Un pays de retrait\u00e9s\n- Bon \u00e0 jeter\n- Triomphe suisse \u00e0 Cannes", "- Un pays de retrait\u00e9s\n- Bon \u00e0 jeter\n- Triomphe suisse \u00e0 Cannes", "Quatre d\u00e9cennies avant \u00ab Ma vie de Courgette \u00bb, un autre film suisse avait fait sensation \u00e0 Cannes:  \u00ab L\u2019Invitation \u00bb de Claude Goretta. Il avait emport\u00e9 le prix du Jury et c\u2019est comme si c\u2019\u00e9tait hier.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine sign\u00e9 Mise au point avec cette semaine la campagne de communication d\u2019un opticien qui nous en dit long sur l\u2019importance des lunettes et belle source d\u2019inspiration pour les avis mortuaires.", "Chaque jour nous jetons l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un repas complet \u00e0 la poubelle. Un gaspillage de grande ampleur alors que tr\u00e8s souvent ces denr\u00e9es qui partent \u00e0 la poubelle sont tout \u00e0 fait consommable, voire tout \u00e0 fait app\u00e9tissante. Certains se lancent dans la chasse au gaspillage avec par exemple ce menu gastro compos\u00e9 partir de mets destin\u00e9s aux ordures.", "C\u2019est le triomphe pour \u00ab Ma vie de courgette \u00bb pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes. Ce film d\u2019animation du valaisan Claude Barras a fait l\u2019\u00e9v\u00e9nement sur la croisette. Standing ovation et presse tr\u00e8s \u00e9logieuse. Mise au point a suivi l\u2019\u00e9quipe du film en ces heures cruciales pour son avenir.", "La statistique vient de tomber: en Suisse en 2045, il y aura un retrait\u00e9 pour quatre Suisses. Comment adapter notre pays \u00e0 cette nouvelle pyramide des \u00e2ges. A Yverdon et au Tessin par exemple, on planche d\u00e9j\u00e0 sur cette Suisse plus vieille avec ce que cela induit en termes de transport, de coh\u00e9sion sociale ou de logement."], "variantIds": ["ece-7642761", "ece-7642898", "ece-7642713", "ece-7644835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:52:27Z", "subTitles": ["20:12:59:03  20:13:03:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:13:03:06  20:13:05:16\r\n           -Etonnant,\r\n   ce sujet sur la cr\u00e9mation.\r\n\r\n20:13:05:21  20:13:08:11\r\n      L'employ\u00e9 trouve-t-il\r\n        des dents en or ?\r\n\r\n20:13:08:20  20:13:11:18\r\n -Archives de la RTS sur le LSD:\r\n\r\n20:13:11:23  20:13:15:20\r\n       je ne me lasse pas\r\n de ce reportage avant-gardiste.\r\n\r\n20:13:16:07  20:13:18:02\r\n      -Fin des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n20:13:18:07  20:13:23:10\r\n    le LSD m'a fait voyager\r\ndans le Porrentruy du Moyen Age.\r\n\r\n20:13:24:11  20:13:27:12\r\n-J'ai appr\u00e9ci\u00e9 le rire de Mme Sommer\r\n\r\n20:13:27:17  20:13:32:08\r\n apr\u00e8s le reportage sur le soin \r\n apport\u00e9 aux couilles au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n20:13:32:12  20:13:36:05\r\n     Elle a pu se reprendre\r\n  avec celui de la cr\u00e9mation...\r\n\r\n20:13:36:15  20:13:38:21\r\n   *-Tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue par l'\u00e9mission\r\n\r\n20:13:39:02  20:13:40:18\r\n        de F\u00eate des m\u00e8res\r\n\r\n20:13:40:23  20:13:42:19\r\n  avec la cr\u00e9mation et le LSD.\r\n\r\n20:13:43:00  20:13:49:03\r\n       C'\u00e9tait tristounet.\r\n\r\n20:13:49:08  20:13:52:13\r\n   *Votre \u00e9mission est super,\r\n      mais \u00e7a m'a choqu\u00e9e.\r\n\r\n20:13:53:12  20:13:55:10\r\n       -Ce soir dans MAP.\r\n\r\n20:13:55:14  20:13:59:15\r\n    Les seniors repr\u00e9senteront\r\n25 % de la population dans 30 ans.\r\n\r\n20:13:59:20  20:14:03:00\r\n        Comment nos cit\u00e9s\r\ns'organisent-elles pour ce boom ?\r\n\r\n20:14:03:05  20:14:06:06\r\n        Nous avons suivi\r\n     des projets novateurs.\r\n\r\n20:14:06:17  20:14:09:19\r\n           Les Suisses\r\nsont les champions du gaspillage:\r\n\r\n20:14:10:00  20:14:13:05\r\n           on jetterait\r\nun repas par personne et par jour.\r\n\r\n20:14:13:10  20:14:15:14\r\n     Des solutions existent.\r\n\r\n20:14:16:05  20:14:18:17\r\n      \"Ma vie de Courgette\"\r\n        a s\u00e9duit Cannes.\r\n\r\n20:14:18:22  20:14:21:03\r\nNous avons suivi son r\u00e9alisateur\r\n\r\n20:14:21:08  20:14:27:06\r\ndans son aventure extraordinaire\r\n de son atelier aux paillettes.\r\n\r\n20:14:32:09  20:14:35:06\r\n             -Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:14:35:11  20:14:39:02\r\n          Tout d'abord,\r\n     Catherine Sommer revient\r\n\r\n20:14:39:07  20:14:42:18\r\n sur les \u00e9v\u00e9nements de la semaine\r\n       les plus marquants.\r\n\r\n20:14:42:23  20:14:46:17\r\n              S\u00e9quence\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\".\r\n\r\n20:14:52:21  20:14:55:07\r\n         -Un appel lanc\u00e9\r\n      par Stan et Bernhard.\r\n\r\n20:14:55:11  20:14:57:06\r\n         Stan Wawrinka \r\n         -Gr\u00e2ce \u00e0 vous,\r\n\r\n20:14:57:11  20:15:00:03\r\n          des milliers\r\n    de personnes d\u00e9favoris\u00e9es\r\n\r\n20:15:00:08  20:15:02:18\r\n ont retrouv\u00e9 une vue correcte.\r\n\r\n20:15:02:23  20:15:07:09\r\n    Tout le monde est gagnant !\r\n\r\n20:15:07:22  20:15:10:15\r\n-Le Matin a suivi Bernhard Russi\r\n\r\n20:15:10:20  20:15:15:09\r\n    qui a suivi les lunettes\r\n offertes par le peuple suisse.\r\n\r\n20:15:15:13  20:15:20:07\r\n      Voici des gens heureux\r\nd'avoir retrouv\u00e9 une vue correcte.\r\n\r\n20:15:20:11  20:15:25:07\r\nAngela, Vitazara, et surtout Rosina.\r\n\r\n20:15:25:11  20:15:31:20\r\n  Bruitage d'enfant qui pleure\r\n     Comment il dit, Stan ?\r\n\r\n20:15:32:01  20:15:35:06\r\n    -Tout le monde est gagnant.\r\n\r\n20:15:37:19  20:15:40:06\r\n-L'UDC n'a pas peur du ridicule.\r\n\r\n20:15:40:11  20:15:45:21\r\nBlocher en short dans sa piscine,\r\n    Roger Koeppel sur les WC,\r\n\r\n20:15:46:02  20:15:50:12\r\n  Thomas Aeschi en souillasse.\r\n\r\n20:15:50:17  20:15:54:11\r\n  L'UDC r\u00e9cidive avec une vid\u00e9o\r\n    pour d\u00e9noncer la gratuit\u00e9\r\n\r\n20:15:54:16  20:15:58:13\r\ndes avocats pr\u00e9vus par la r\u00e9vision\r\n      de la loi sur l'asile.\r\n\r\n20:15:58:18  20:16:02:09\r\n     Le parti est mal plac\u00e9\r\n dans les sondages sur ce objet,\r\n\r\n20:16:02:13  20:16:04:05\r\n  mais ils se sont bien amus\u00e9s.\r\n\r\n20:16:04:10  20:16:08:16\r\n         Ces Al\u00e9maniques:\r\n\"Toujours rigole, jamais travail !\"\r\n\r\n20:16:10:10  20:16:12:11\r\n Les rues fran\u00e7aises s'embrasent\r\n\r\n20:16:12:15  20:16:16:04\r\n     en protestation contre\r\n la nouvelle loi sur le travail.\r\n\r\n20:16:16:09  20:16:20:22\r\n     Une loi minutieusement\r\n     r\u00e9fl\u00e9chie et pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n20:16:21:03  20:16:25:09\r\n Lib\u00e9ration a eu les confidences\r\n   du conseiller du pr\u00e9sident:\r\n\r\n20:16:25:13  20:16:30:14\r\nils sont all\u00e9s voir un sp\u00e9cialiste\r\n       du droit du travail.\r\n\r\n20:16:32:19  20:16:36:16\r\nC'aurait \u00e9t\u00e9 mieux d'y aller avant !\r\n\r\n20:16:39:22  20:16:43:09\r\n       Ca, c'est le pass\u00e9.\r\n\r\n20:16:43:13  20:16:49:09\r\nCette universit\u00e9 bannit le lancer \r\nde toques pour cause de blessures.\r\n\r\n20:16:51:05  20:16:55:20\r\nEn Suisse, un gymnasien lucernois\r\n       a trouv\u00e9 la parade\r\n\r\n20:16:56:01  20:17:02:04\r\n  et prouve toute sa maturit\u00e9 \r\n avant les examens du m\u00eame nom.\r\n\r\n20:17:04:08  20:17:09:01\r\n   L'\u00e9cart se resserre entre\r\nHillary Clinton et Donald Trump.\r\n\r\n20:17:09:06  20:17:14:20\r\nCertains citoyens ont m\u00eame choisi\r\n       par-del\u00e0 la tombe.\r\n\r\n20:17:15:01  20:17:20:02\r\n-\"Au lieu de fleurs, Jeffrey vous\r\n demande de ne pas voter Trump.\"\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:36:07\r\n    -La statistique est tomb\u00e9e\r\n il y a quelques jours: frappante.\r\n\r\n20:17:36:11  20:17:40:02\r\nEn 2045, plus d'un Suisse sur quatre\r\n           sera retrait\u00e9.\r\n\r\n20:17:40:07  20:17:44:02\r\n    Cette hausse spectaculaire \r\n   pose de nombreuses questions.\r\n\r\n20:17:44:07  20:17:47:20\r\n      Logement, transports,\r\n    \u00e9change entre g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:17:48:01  20:17:51:19\r\n       Certains travaillent\r\n d\u00e9j\u00e0 sur cette Suisse de demain.\r\n\r\n20:17:52:00  20:17:59:03\r\n          Romain Miranda\r\n    les a rencontr\u00e9s au Tessin.\r\n\r\n20:17:59:08  20:18:01:02\r\n         -Cette rue, ici.\r\n\r\n20:18:01:07  20:18:04:14\r\n        -L\u00e0, apparemment,\r\n      il n'y a pas de bancs.\r\n\r\n20:18:04:19  20:18:12:12\r\n        -Chemin de Floreyres,\r\nil n'y en a qu'un, c'est notre souci.\r\n\r\n20:18:12:17  20:18:15:04\r\n-Josy, Gilberte, Helga et Monique,\r\n\r\n20:18:15:09  20:18:20:05\r\nquatre retrait\u00e9es qui n'entendent\r\n  pas rester les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n20:18:20:10  20:18:24:22\r\nLes jeunes seniors en bonne sant\u00e9\r\n sont de plus en plus nombreux.\r\n\r\n20:18:25:03  20:18:30:18\r\nUne tendance in\u00e9luctable qui pose \r\nde nouveaux d\u00e9fis \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:18:42:11  20:18:44:06\r\n          -Voil\u00e0 un banc.\r\n\r\n20:18:44:11  20:18:46:18\r\n      -On va essayer ce banc.\r\n\r\n20:18:46:23  20:18:50:03\r\n  -Il n'est pas nouveau-nouveau.\r\n\r\n20:18:50:08  20:18:57:20\r\n-Il est tr\u00e8s bien, on est bien assis.\r\n\r\n20:18:59:00  20:19:01:09\r\n -C'\u00e9tait ce vendredi \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n20:19:01:13  20:19:05:01\r\n   Nos retrait\u00e9es arpentaient\r\n   la ville avec un objectif:\r\n\r\n20:19:05:06  20:19:08:12\r\n   recenser les bancs publics\r\n     et voir si on pourrait\r\n\r\n20:19:08:17  20:19:12:02\r\n   apporter des am\u00e9liorations\r\n      \u00e0 ces emplacements.\r\n\r\n20:19:12:14  20:19:18:23\r\n       -Quarante; les autres\r\n \u00e9taient plus hauts, il me semble.\r\n\r\n20:19:19:04  20:19:22:02\r\n    Celui-ci fait quarante-six.\r\n\r\n20:19:22:07  20:19:24:17\r\n          -Presque plus !\r\n\r\n20:19:26:14  20:19:32:12\r\n-\u00c0 Yverdon, on compte 6'000 seniors\r\n       pour 30'000 habitants\r\n\r\n20:19:32:17  20:19:38:02\r\net ces derniers temps, on dirait\r\n que les a\u00een\u00e9s se multiplient.\r\n\r\n20:19:38:07  20:19:41:20\r\n         Ils b\u00e9n\u00e9ficient\r\n    d'une nouvelle plateforme\r\n\r\n20:19:42:01  20:19:45:02\r\n pour faire entendre leur voix.\r\n\r\n20:19:45:13  20:19:49:17\r\n       -Tu as des nouvelles\r\n     des groupes de travail ?\r\n\r\n20:19:49:22  20:19:53:17\r\n      -Oui, il y a les bancs.\r\n\r\n20:19:53:22  20:19:57:00\r\n -Et les obstacles architecturaux.\r\n\r\n20:19:57:05  20:20:00:21\r\n       Tu descends du pont,\r\n     le trottoir est abaiss\u00e9.\r\n\r\n20:20:01:02  20:20:03:08\r\n      J'\u00e9tais avec ma canne,\r\n\r\n20:20:03:12  20:20:07:08\r\n     une dame avec un Rollator\r\n traversait en m\u00eame temps que moi.\r\n\r\n20:20:07:12  20:20:12:21\r\n Trottoir abaiss\u00e9, puis le passage\r\npi\u00e9ton, et ensuite \u00e7a de trottoir !\r\n\r\n20:20:13:03  20:20:15:19\r\n   La dame est rest\u00e9e coinc\u00e9e !\r\n\r\n20:20:16:00  20:20:19:15\r\nLes voitures circulaient derri\u00e8re !\r\n\r\n20:20:20:04  20:20:23:01\r\n          -Nous sommes\r\n    dans les locaux du Cosy,\r\n\r\n20:20:23:06  20:20:27:01\r\n     le tout jeune Conseil\r\ndes seniors d'Yverdon-les-Bains.\r\n\r\n20:20:27:06  20:20:31:22\r\n Un organe financ\u00e9 par la Ville\r\n   et souhait\u00e9 par les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n20:20:32:09  20:20:34:04\r\n       -On ne demandait pas\r\n\r\n20:20:34:09  20:20:36:08\r\n      un Conseil des seniors.\r\n\r\n20:20:36:12  20:20:41:01\r\nMais pour des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques\r\n aux a\u00een\u00e9s, comme les transports,\r\n\r\n20:20:41:06  20:20:43:20\r\n        pouvoir s'adresser \r\n       \u00e0 un chef de service.\r\n\r\n20:20:44:01  20:20:46:23\r\n      Probl\u00e8me de transport,\r\n      de bancs publics, etc.\r\n\r\n20:20:47:04  20:20:49:02\r\n   Solliciter, c'est peu dire !\r\n\r\n20:20:49:07  20:20:51:13\r\n On a mitraill\u00e9, mitraill\u00e9, voil\u00e0,\r\n\r\n20:20:51:18  20:20:56:14\r\n     et puis comme les seniors\r\nsont \u00e0 la mode, \u00e7a a jou\u00e9 pour nous.\r\n\r\n20:20:57:05  20:21:01:04\r\n     -Ce conseil compte d\u00e9j\u00e0\r\n plus d'une centaine de membres.\r\n\r\n20:21:01:09  20:21:04:11\r\n     Des groupes de travail\r\n     s'occupent par exemple\r\n\r\n20:21:04:16  20:21:09:10\r\ndes bancs publics, de la mobilit\u00e9,\r\ndes barbecues et soir\u00e9es dansantes\r\n\r\n20:21:09:14  20:21:13:10\r\n    parce que la vieillesse\r\n  ne se limite pas aux soucis.\r\n\r\n20:21:13:20  20:21:16:08\r\n -Il n'y a pas que des probl\u00e8mes !\r\n\r\n20:21:16:12  20:21:19:20\r\n On s'int\u00e9resse \u00e0 plein de choses.\r\n\r\n20:21:20:01  20:21:22:22\r\n             -On vit !\r\n             -On vit.\r\n\r\n20:21:23:03  20:21:25:08\r\n-C'est la qualit\u00e9 de vie \u00e0 Yverdon\r\n\r\n20:21:25:12  20:21:27:07\r\n       dans tous ses aspects\r\n\r\n20:21:27:11  20:21:29:17\r\n  et pour toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n20:21:29:22  20:21:33:14\r\n  On ne veut pas cr\u00e9er un ghetto\r\n     des vieux, au contraire,\r\n\r\n20:21:33:19  20:21:40:22\r\n    on veut int\u00e9grer les a\u00een\u00e9s\r\n  \u00e0 la population et vice-versa.\r\n\r\n20:21:42:12  20:21:47:22\r\n  -Ce conseil \u00e9coute et relaye\r\n\r\n20:21:48:03  20:21:54:05\r\nles id\u00e9es des seniors yverdonnois\r\n      aupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:21:54:18  20:21:58:09\r\n      -Ce matin on s'est vus\r\n       pour faire le point.\r\n\r\n20:21:58:13  20:22:01:03\r\n    Les bancs, etc., \u00e7a avance.\r\n\r\n20:22:01:08  20:22:04:16\r\n      -C'est un beau projet.\r\n\r\n20:22:05:04  20:22:08:14\r\n    -Beaucoup de choses se font\r\n\r\n20:22:08:19  20:22:11:10\r\nmais \u00e7a n'est pas toujours coordonn\u00e9.\r\n\r\n20:22:11:14  20:22:15:17\r\n  Ca ne correspond plus \u00e0 cette \r\n diversit\u00e9 de profils de seniors.\r\n\r\n20:22:15:22  20:22:19:02\r\n   Les seniors qu'on atteint ici\r\n\r\n20:22:19:07  20:22:24:12\r\n  ne sont pas les m\u00eames que ceux\r\n  des d\u00e9marches communautaires.\r\n\r\n20:22:24:17  20:22:27:23\r\nC'est reconna\u00eetre cette diversit\u00e9.\r\n\r\n20:22:28:23  20:22:32:15\r\n      -Int\u00e9grer les seniors\r\n      \u00e0 la vie de la cit\u00e9:\r\n\r\n20:22:32:20  20:22:36:16\r\n         une n\u00e9cessit\u00e9,\r\n    Yverdon l'a bien compris.\r\n\r\n20:22:36:21  20:22:41:15\r\n    Autre projet tout frais:\r\n\r\n20:22:41:20  20:22:45:17\r\n    les repas communautaires\r\norganis\u00e9s par le Semo d'Yverdon.\r\n\r\n20:22:45:22  20:22:48:22\r\n     L'occasion de m\u00e9langer\r\n     de jeunes allochtones\r\n\r\n20:22:49:03  20:22:52:18\r\n    qui viennent de terminer\r\n  leur formation et des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n20:22:52:23  20:22:56:22\r\nIls se retrouvent chaque semaine\r\n    et ont l'air d'aimer \u00e7a.\r\n\r\n20:22:57:03  20:23:00:00\r\n  Dans l'ensemble de la Suisse,\r\n\r\n20:23:00:05  20:23:05:19\r\n le nombre de retrait\u00e9s devrait \r\ndoubler ces 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:23:06:00  20:23:12:14\r\nEn 2045, 20 % des habitants suisses\r\n      auront plus de 65 ans.\r\n\r\n20:23:12:19  20:23:17:04\r\n  C'est \u00e0 Uri, Obwald, Nidwald,\r\n  dans les Grisons et au Tessin\r\n\r\n20:23:17:09  20:23:22:21\r\n   que la pr\u00e9sence des seniors\r\n       battra les records.\r\n\r\n20:23:28:19  20:23:32:09\r\n   Certaines petites communes\r\n     du bord du lac Majeur\r\n\r\n20:23:32:13  20:23:36:15\r\n       nous donnent d\u00e9j\u00e0\r\nune id\u00e9e de la Suisse de demain.\r\n\r\n20:23:36:20  20:23:44:21\r\nPrenez Muralto: 33 % des habitants\r\n       ont plus de 65 ans.\r\n\r\n20:23:46:09  20:23:53:17\r\n   -Nous sommes dans un paradis,\r\n   on le sait et on ch\u00e9rit cela.\r\n\r\n20:23:53:22  20:23:58:01\r\n     C'est pour peu de temps:\r\n           on est \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:23:58:22  20:24:03:02\r\n    -Comme de nombreux seniors\r\ngermanophones, Helmut et Hildegarde\r\n\r\n20:24:03:07  20:24:06:23\r\n        sont venus passer\r\nleurs derni\u00e8res ann\u00e9es au soleil.\r\n\r\n20:24:07:04  20:24:11:07\r\n     Mais m\u00eame au paradis,\r\n il y a du pain sur la planche.\r\n\r\n20:24:11:16  20:24:14:05\r\n    -Un article r\u00e9cemment paru\r\n\r\n20:24:14:10  20:24:16:16\r\n     dans la presse tessinoise\r\n\r\n20:24:16:20  20:24:19:12\r\n           le confirme:\r\n    il reste beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n20:24:19:17  20:24:23:11\r\n     Par exemple, il faudrait\r\n      plus de bancs publics.\r\n\r\n20:24:23:16  20:24:29:07\r\n       -Auf Wiedersehen !\r\n\r\n20:24:29:17  20:24:33:16\r\n      -Il reste du travail\r\n  aussi en mati\u00e8re de logement.\r\n\r\n20:24:33:21  20:24:37:09\r\n     Les autorit\u00e9s semblent\r\n       se h\u00e2ter lentement\r\n\r\n20:24:37:13  20:24:40:15\r\net s'en remettent au secteur priv\u00e9.\r\n\r\n20:24:41:03  20:24:43:06\r\n         -Le secteur priv\u00e9\r\n\r\n20:24:43:11  20:24:45:05\r\na compris qu'il y a une opportunit\u00e9\r\n\r\n20:24:45:10  20:24:48:13\r\n avec les seniors: c'est positif.\r\n\r\n20:24:48:18  20:24:51:11\r\n     L'Etat doit encadrer cela\r\n\r\n20:24:51:15  20:24:55:12\r\n    pour que le secteur priv\u00e9\r\n  avance librement et rapidement\r\n\r\n20:24:55:16  20:24:59:06\r\n pour que des solutions arrivent.\r\n\r\n20:24:59:11  20:25:04:10\r\n   L'Etat a plus de difficult\u00e9s\r\net de lenteur pour assurer tout \u00e7a.\r\n\r\n20:25:10:06  20:25:14:04\r\n  -Un march\u00e9 all\u00e9chant et plein\r\n  d'avenir que celui des a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n20:25:14:09  20:25:17:11\r\n   Voici la derni\u00e8re cr\u00e9ation\r\n      du groupe Tertianum,\r\n\r\n20:25:17:16  20:25:21:14\r\nle leader suisse dans le domaine\r\n  des r\u00e9sidences pour seniors.\r\n\r\n20:25:21:19  20:25:23:18\r\n Ce complexe pr\u00e8s de Bellinzone\r\n\r\n20:25:23:23  20:25:28:02\r\n  est destin\u00e9 \u00e0 la classe moyenne\r\net offre des prestations \u00e0 la carte,\r\n\r\n20:25:28:07  20:25:32:02\r\n     un mod\u00e8le qui pourrait\r\n      s'imposer en Suisse.\r\n\r\n20:25:32:15  20:25:35:05\r\n    -Nous avons trois \u00e9difices.\r\n\r\n20:25:35:10  20:25:37:08\r\n         Le bloc Gottardo,\r\n\r\n20:25:37:12  20:25:40:17\r\n     l'Artore et le Brissago.\r\n\r\n20:25:40:22  20:25:44:12\r\nIl y a 72 appartements sur les c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:25:44:17  20:25:49:11\r\n    Voici un appartement t\u00e9moin\r\n          de 2,5 pi\u00e8ces.\r\n\r\n20:25:49:15  20:25:56:11\r\n        Nous l'avons meubl\u00e9\r\n   pour mieux imaginer l'espace.\r\n\r\n20:25:57:04  20:26:01:03\r\n -Ces appartements sont con\u00e7us \r\n pour des seniors ind\u00e9pendants,\r\n\r\n20:26:01:08  20:26:05:11\r\n plaque \u00e0 induction pour \u00e9viter \r\nles br\u00fblures, largeur des portes,\r\n\r\n20:26:05:16  20:26:07:07\r\n   tout a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour eux,\r\n\r\n20:26:07:11  20:26:10:11\r\n      avec la possibilit\u00e9\r\n de solliciter de l'assistance:\r\n\r\n20:26:10:16  20:26:13:02\r\n        arriv\u00e9e garantie\r\n     dans les cinq minutes.\r\n\r\n20:26:13:07  20:26:17:15\r\nA c\u00f4t\u00e9, la partie EMS classique,\r\n  avec son personnel m\u00e9dical.\r\n\r\n20:26:17:20  20:26:23:20\r\nIl est possible d'envisager son 3\u00e8me\r\net 4\u00e8me \u00e2ge dans la m\u00eame structure.\r\n\r\n20:26:24:01  20:26:27:05\r\n      Un charmant ghetto ?\r\n\r\n20:26:28:02  20:26:31:16\r\n    -On ressent cette crainte.\r\n\r\n20:26:31:21  20:26:36:06\r\n   On est en phase d'ouverture,\r\n        c'est tranquille.\r\n\r\n20:26:36:11  20:26:41:14\r\n     Mais imaginez la terrasse\r\n du restaurant en pleine activit\u00e9.\r\n\r\n20:26:41:19  20:26:49:06\r\n  Dans cette zone avec l'olivier,\r\n  un emplacement avec des bancs.\r\n\r\n20:26:49:11  20:26:55:12\r\n    Et la piste cyclable relie\r\n  les deux zones de la r\u00e9sidence.\r\n\r\n20:26:57:14  20:27:00:11\r\n            -Coinc\u00e9s\r\nentre deux zones r\u00e9sidentielles,\r\n\r\n20:27:00:16  20:27:04:10\r\n  au bord d'une route cantonale\r\n   priv\u00e9e de petits commerces,\r\n\r\n20:27:04:14  20:27:09:07\r\n on imagine mal comment ces seniors\r\nseront int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la vie de la cit\u00e9.\r\n\r\n20:27:09:11  20:27:14:14\r\n  L'isolement serait un risque si\r\non laisse trop de libert\u00e9 au priv\u00e9.\r\n\r\n20:27:15:02  20:27:17:19\r\n  -Si l'investisseur priv\u00e9 d\u00e9cide\r\n\r\n20:27:18:00  20:27:20:23\r\n   s'il fait un rez-de-chauss\u00e9e\r\n\r\n20:27:21:04  20:27:23:17\r\n        avec des services,\r\n\r\n20:27:23:22  20:27:35:13\r\ncomme au centre-ville o\u00f9 on impose un\r\nusage commercial au rez-de-chauss\u00e9e.\r\n\r\n20:27:35:18  20:27:41:11\r\n   Si on n'a pas les instruments\r\n    politiques pour imposer \u00e7a,\r\n\r\n20:27:41:16  20:27:54:00\r\n  on finit par devoir suivre les\r\n  initiatives priv\u00e9es du march\u00e9.\r\n\r\n20:27:54:19  20:27:57:13\r\n -Aujourd'hui en Suisse romande,\r\n\r\n20:27:57:18  20:28:02:05\r\n      la tendance est plut\u00f4t\r\naux logements prot\u00e9g\u00e9s ou adapt\u00e9s.\r\n\r\n20:28:02:10  20:28:10:21\r\n   Voici un film promotionnel\r\n           s\u00e9duisant.\r\n\r\n20:28:11:02  20:28:12:23\r\n -C'est l'heure de la promenade\r\n\r\n20:28:13:04  20:28:16:05\r\npour Oran, le chien de Mme Cl\u00e9ment.\r\n\r\n20:28:16:14  20:28:20:01\r\n     -Des logements adapt\u00e9s,\r\n en milieu urbain ou villageois,\r\n\r\n20:28:20:06  20:28:22:18\r\n\u00e0 proximit\u00e9 d'actifs et de familles\r\n\r\n20:28:22:23  20:28:27:02\r\n   et avec un r\u00e9f\u00e9rent social\r\n         par immeuble.\r\n\r\n20:28:27:07  20:28:30:05\r\n Face \u00e0 une demande croissante,\r\n\r\n20:28:30:10  20:28:33:18\r\n            il s'agit\r\n  d'en construire plus et vite.\r\n\r\n20:28:33:23  20:28:36:10\r\n     Il faut aussi prot\u00e9ger\r\n       cette appellation\r\n\r\n20:28:36:14  20:28:42:01\r\nafin d'\u00e9viter que des promoteurs\r\n   peu scrupuleux en abusent.\r\n\r\n20:28:42:06  20:28:45:21\r\n   Ce d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil\r\n    y voit une bonne mani\u00e8re\r\n\r\n20:28:46:02  20:28:49:02\r\n          de conjuguer\r\n   social et souci d'\u00e9conomie\r\n\r\n20:28:49:07  20:28:54:11\r\n     car le logement adapt\u00e9\r\n  retarderait l'entr\u00e9e en EMS.\r\n\r\n20:28:55:04  20:28:58:16\r\n-Six mois en EMS co\u00fbtent 55'000 frs.\r\n\r\n20:28:58:21  20:29:01:14\r\n       Six mois \u00e0 la maison,\r\n\r\n20:29:01:19  20:29:04:19\r\n    avec les soins \u00e0 domicile,\r\n\r\n20:29:05:00  20:29:08:06\r\n   \u00e7a co\u00fbte 30'000 frs de moins.\r\n\r\n20:29:08:11  20:29:13:11\r\n    Retarder l'entr\u00e9e en EMS,\r\n c'est \u00e9conomiser ces 30'000 frs.\r\n\r\n20:29:13:23  20:29:18:04\r\n      -Pour nos retrait\u00e9es\r\n         hyperactives,\r\n\r\n20:29:18:09  20:29:21:15\r\n      le logement est d\u00e9j\u00e0\r\n   une source d'interrogation,\r\n\r\n20:29:21:20  20:29:26:09\r\n   mais avant l'EMS, il reste \r\n  tellement de choses \u00e0 faire !\r\n\r\n20:29:26:20  20:29:29:06\r\n   -Garder notre enthousiasme !\r\n\r\n20:29:29:11  20:29:31:06\r\n       -Profiter de la vie.\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:33:15\r\n       -S'int\u00e9resser \u00e0 tout.\r\n\r\n20:29:33:20  20:29:35:22\r\n         -Aller \u00e0 la gym.\r\n\r\n20:29:36:03  20:29:38:22\r\n           Et continuer\r\n     nos cours d'informatique.\r\n\r\n20:29:39:03  20:29:42:17\r\n    -Et marcher tous les jours.\r\n\r\n20:29:50:15  20:29:56:07\r\n  -Combien de retrait\u00e9s pour 100\r\n  habitants dans votre commune ?\r\n\r\n20:29:56:11  20:30:01:11\r\n  Consultez la page www.rts/info\r\navec la carte par commune romande.\r\n\r\n20:30:02:17  20:30:07:01\r\n  A suivre dans MAP, le Festival \r\n de Cannes qui se termine ce soir,\r\n\r\n20:30:07:06  20:30:10:07\r\n    marqu\u00e9 par un petit gar\u00e7on\r\n        aux cheveux bleus.\r\n\r\n20:30:10:19  20:30:16:06\r\n       -Sur la Croisette,\r\n on ne parlait que de Courgette.\r\n\r\n20:30:16:11  20:30:19:11\r\nLe Valaisan Claude Barras a cartonn\u00e9\r\n\r\n20:30:19:15  20:30:23:19\r\n     avec son film d'animation\r\nqui aura demand\u00e9 dix ans de travail.\r\n\r\n20:30:24:00  20:30:28:15\r\n De son atelier jusqu'\u00e0 Cannes,\r\n      nous l'avons suivi.\r\n\r\n20:30:31:10  20:30:34:17\r\n         -Les Suisses sont\r\nles champions du monde du recyclage,\r\n\r\n20:30:34:22  20:30:36:19\r\n     mais aussi du gaspillage.\r\n\r\n20:30:37:00  20:30:38:18\r\n      Les d\u00e9chets font d\u00e9bat;\r\n\r\n20:30:38:23  20:30:42:21\r\n       certains tentent m\u00eame\r\n  de ne plus en produire du tout.\r\n\r\n20:30:43:02  20:30:46:17\r\n          MAP vous propose\r\nune s\u00e9rie de reportages sur ce th\u00e8me.\r\n\r\n20:30:46:22  20:30:50:05\r\n      Premier volet ce soir:\r\n    le gaspillage alimentaire.\r\n\r\n20:30:50:10  20:30:52:13\r\n      Chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n20:30:52:18  20:30:56:11\r\n 250 kg de nourriture par habitant\r\n      finissent aux ordures.\r\n\r\n20:30:56:15  20:30:58:20\r\n           L'\u00e9quivalent\r\n       d'un repas par jour.\r\n\r\n20:30:59:12  20:31:05:13\r\n -Mi-avril, une soir\u00e9e \u00e9tonnante\r\n\r\n20:31:05:18  20:31:12:15\r\n  s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 la Brasserie\r\n    de Montbenon \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:31:12:19  20:31:15:08\r\n           Pour lutter\r\ncontre le gaspillage alimentaire,\r\n\r\n20:31:15:12  20:31:17:21\r\n         200 personnes\r\n  ont d\u00e9gust\u00e9 un repas de roi.\r\n\r\n20:31:18:07  20:31:19:20\r\n     -Tranche de pain d'hier,\r\n\r\n20:31:20:01  20:31:21:08\r\n        brandade de morue,\r\n\r\n20:31:21:12  20:31:23:17\r\n  guacamole et pop-corn au curry.\r\n\r\n20:31:24:03  20:31:26:00\r\n     -Un oeuf frais, du lait,\r\n\r\n20:31:26:05  20:31:28:21\r\n   du riz souffl\u00e9, des \u00e9pinards.\r\n\r\n20:31:29:02  20:31:31:12\r\n             A table !\r\n\r\n20:31:33:23  20:31:37:16\r\n   -Ce sont des tomates cerises\r\n    aux aromates, du risotto,\r\n\r\n20:31:37:21  20:31:40:12\r\n  et du jambon cru croustillant.\r\n\r\n20:31:40:17  20:31:43:07\r\n   Magnifique, mais tr\u00e8s chaud !\r\n\r\n20:31:43:19  20:31:47:06\r\n     -Ce menu gastronomique\r\n      mijot\u00e9 par des chefs\r\n\r\n20:31:47:11  20:31:50:16\r\n\u00e9tait compos\u00e9 uniquement d'invendus.\r\n\r\n20:31:50:21  20:31:55:20\r\n Des aliments consid\u00e9r\u00e9s comme des\r\nd\u00e9chets par la grande distribution.\r\n\r\n20:32:00:11  20:32:03:20\r\n   Les chefs Fran\u00e7ois Grognuz\r\n      et Guillaume Raineix\r\n\r\n20:32:04:01  20:32:06:00\r\n       ont relev\u00e9 ce d\u00e9fi.\r\n\r\n20:32:06:05  20:32:09:21\r\n Les cuisiniers ont \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n20:32:12:15  20:32:16:17\r\n     -Enorm\u00e9ment d'\u00e9pinards, \r\n     de champignons de Paris.\r\n\r\n20:32:17:06  20:32:19:20\r\n  Une cargaison d'\u00e9chine de porc.\r\n\r\n20:32:20:01  20:32:23:11\r\n De la bonne qualit\u00e9, non p\u00e9rim\u00e9e.\r\n\r\n20:32:23:22  20:32:26:15\r\n Elles sont belles, nos asperges !\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:32:26:20  20:32:29:15\r\n        -Elles ne sont pas\r\n      du Valais, mais \u00e7a va.\r\n\r\n20:32:29:20  20:32:31:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:32:32:01  20:32:36:04\r\n-Des kilos d'asperges, des fruits,\r\n    des laitages, des viandes.\r\n\r\n20:32:36:09  20:32:41:11\r\nCes denr\u00e9es consid\u00e9r\u00e9es invendables\r\n    ont rassasi\u00e9 180 convives.\r\n\r\n20:32:41:23  20:32:46:11\r\n        -J'ai vu des choses\r\n  cette semaine qui m'ont choqu\u00e9.\r\n\r\n20:32:46:15  20:32:49:12\r\nLes tomates confites, si j'en ai jet\u00e9\r\n\r\n20:32:49:17  20:32:55:15\r\ndes non comestibles, sur 20 kilos,\r\n\r\n20:32:55:20  20:32:59:18\r\n   c'\u00e9tait 200 grammes \u00e0 peine.\r\n\r\n20:33:00:17  20:33:06:20\r\n   -L'association Table Suisse\r\n  a collect\u00e9 tous ces aliments.\r\n\r\n20:33:07:01  20:33:11:20\r\n Depuis quinze ans, elle r\u00e9cup\u00e8re\r\ndes produits promis \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n20:33:12:10  20:33:14:23\r\n            -Parfois,\r\n il y a des fautes d'orthographe.\r\n\r\n20:33:15:04  20:33:17:14\r\n    Oui il manque un allerg\u00e8ne,\r\n\r\n20:33:17:19  20:33:20:14\r\n  du coup tout le lot est retir\u00e9.\r\n\r\n20:33:20:19  20:33:25:01\r\n   Le produit n'a aucun d\u00e9faut;\r\n   les dates sont incroyables.\r\n\r\n20:33:25:06  20:33:29:17\r\n           25.06.2018 !\r\n\r\n20:33:29:22  20:33:37:10\r\nIl y a eu des soucis de manutention\r\n   et la bouteille est collante.\r\n\r\n20:33:37:14  20:33:43:16\r\nIls n'ont pas le temps de nettoyer\r\n  le produit et nous le donnent.\r\n\r\n20:33:43:21  20:33:49:08\r\n    Dans notre soci\u00e9t\u00e9, jeter\r\n est un acte normal et quotidien.\r\n\r\n20:33:49:12  20:33:52:00\r\n     Ca pose peu de probl\u00e8mes\r\n\r\n20:33:52:05  20:33:57:13\r\n    de jeter de la nourriture\r\n\u00e0 la poubelle sans l'avoir test\u00e9e.\r\n\r\n20:33:58:13  20:34:01:19\r\n-07h00: Table Suisse part collecter\r\n\r\n20:34:02:00  20:34:06:18\r\n           les produits\r\ndont les magasins ne veulent plus.\r\n\r\n20:34:07:20  20:34:11:17\r\n -On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 ces fromages hier.\r\n\r\n20:34:11:22  20:34:15:23\r\nCes produits sont bons niveau date.\r\n\r\n20:34:16:04  20:34:18:05\r\n      Elles sont trop courtes\r\n\r\n20:34:18:10  20:34:22:06\r\n        pour que le fromage\r\n     puisse \u00eatre mis en vente.\r\n\r\n20:34:22:11  20:34:24:20\r\n  Pour nous, c'est du pain b\u00e9ni.\r\n\r\n20:34:25:01  20:34:29:11\r\n-Ces 100 kilos de fromage ne seront\r\n   p\u00e9rim\u00e9s que dans une semaine.\r\n\r\n20:34:29:15  20:34:32:09\r\n       Sans Table Suisse,\r\n     ils auraient \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s.\r\n\r\n20:34:32:13  20:34:39:05\r\nSur Vaud, Table Suisse r\u00e9cup\u00e8re deux\r\n\u00e0 trois tonnes d'aliments par jour.\r\n\r\n20:34:40:06  20:34:42:14\r\n      -Bonjour, Table Suisse.\r\n\r\n20:34:42:19  20:34:45:21\r\n          *-On arrive.\r\n\r\n20:34:46:12  20:34:48:16\r\n   -Il est de quand ce pain ?\r\n\r\n20:34:48:21  20:34:50:19\r\n            -Hier soir.\r\n\r\n20:34:50:23  20:34:53:22\r\n      Vous pouvez le sentir,\r\n      \u00e7a sent le pain frais.\r\n\r\n20:34:54:03  20:34:59:12\r\nAussi frais que celui que vous avez \r\nachet\u00e9 hier pour le manger ce matin.\r\n\r\n20:35:00:02  20:35:04:08\r\n    -Chez Coop, Migros et Manor,\r\nla camionnette r\u00e9cup\u00e8re gratuitement\r\n\r\n20:35:04:12  20:35:12:02\r\ndes produits vari\u00e9s, comestibles\r\n   et de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n20:35:12:22  20:35:15:09\r\nElles sont nickel, ces framboises.\r\n\r\n20:35:15:13  20:35:17:23\r\n    -Oui, elles ont un petit...\r\n\r\n20:35:18:04  20:35:21:03\r\n         Une est pourrie,\r\n      donc c'est invendable.\r\n\r\n20:35:21:08  20:35:23:15\r\n  Mais c'est des beaux produits.\r\n\r\n20:35:23:20  20:35:28:10\r\n     -Laquelle est pourrie ?\r\n          -L\u00e0, ici, ici.\r\n\r\n20:35:34:05  20:35:37:06\r\n       Elles sont parfaites.\r\n\r\n20:35:39:10  20:35:42:14\r\n-Ces denr\u00e9es ne sont pas perdues\r\n      pour tout le monde.\r\n\r\n20:35:42:19  20:35:45:06\r\nTable Suisse les livre le jour-m\u00eame\r\n\r\n20:35:45:11  20:35:49:13\r\n\u00e0 dix-neuf associations caritatives\r\n           de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:35:50:04  20:35:53:00\r\n       Premier arr\u00eat ici.\r\n\r\n20:35:53:05  20:35:54:18\r\n     Deux fois par semaine,\r\n\r\n20:35:54:23  20:35:56:11\r\n    une distribution gratuite\r\n\r\n20:35:56:16  20:36:00:02\r\n       de nourriture a lieu\r\npour des personnes dans le besoin.\r\n\r\n20:36:00:11  20:36:05:19\r\n    -Ce qu'ils donnent est bon:\r\n   ils jettent ce qui est foutu.\r\n\r\n20:36:06:08  20:36:13:01\r\n-Table Suisse redistribue en Suisse\r\n   4'000 t de nourriture par an.\r\n\r\n20:36:13:06  20:36:19:12\r\nCe n'est qu'une fraction des 2 mios\r\n  de tonnes jet\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:36:19:17  20:36:27:11\r\n Chaque jour, Manor Vevey remet des\r\nproduits impeccables \u00e0 Table Suisse.\r\n\r\n20:36:28:10  20:36:30:16\r\n -Il y a des magnifiques produits.\r\n\r\n20:36:30:21  20:36:34:02\r\n       Ici, du Gruy\u00e8re AOC.\r\n\r\n20:36:34:07  20:36:36:23\r\n     On a du jambon de Parme.\r\n\r\n20:36:37:04  20:36:41:12\r\n   Ici, un jambon cuit au foin.\r\n\r\n20:36:42:11  20:36:47:20\r\n-Manor a retir\u00e9 ces denr\u00e9es du rayon\r\n   \u00e0 cause de leur date de vente.\r\n\r\n20:36:49:17  20:36:54:06\r\n     -Beaucoup de gens disent\r\n  qu'on peut consommer plus loin.\r\n\r\n20:36:54:11  20:36:58:10\r\n    Une entreprise ne peut pas\r\n        jouer \u00e0 ce jeu-l\u00e0.\r\n\r\n20:36:59:03  20:37:03:05\r\n-Table Suisse est tenue de respecter\r\n     les dates de consommation\r\n\r\n20:37:03:10  20:37:05:11\r\net les lois sanitaires strictes.\r\n\r\n20:37:05:15  20:37:08:20\r\n     Si cette cr\u00e8me dessert\r\n \u00e9tait p\u00e9rim\u00e9e, m\u00eame d'un jour,\r\n\r\n20:37:09:01  20:37:11:00\r\n      ils la laisseraient.\r\n\r\n20:37:11:10  20:37:13:07\r\n           -Table Suisse\r\n\r\n20:37:13:11  20:37:15:17\r\n     ne n\u00e9gocie pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:37:15:22  20:37:17:20\r\n Si le produit a d\u00e9pass\u00e9 la date,\r\n\r\n20:37:18:01  20:37:20:11\r\n    il fait partie des d\u00e9chets.\r\n\r\n20:37:21:23  20:37:26:15\r\n-Au supermarch\u00e9, les consommateurs\r\n      aiment avoir du choix.\r\n\r\n20:37:26:20  20:37:31:17\r\n     Ce mode de consommation\r\n     avec produits \u00e0 foison\r\n\r\n20:37:31:22  20:37:34:07\r\n       g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9chets.\r\n\r\n20:37:35:01  20:37:40:06\r\n-A midi, tous les \u00e9tudiants viennent\r\n  manger: on pose les sandwiches.\r\n\r\n20:37:40:11  20:37:42:23\r\nCes produits ont des codes fra\u00eecheur.\r\n\r\n20:37:43:04  20:37:48:04\r\n        Apr\u00e8s deux heures,\r\n   on ne donne plus ce produit.\r\n\r\n20:37:48:09  20:37:52:15\r\n       Je n'ai aucun plaisir\r\n \u00e0 jeter un produit \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n20:37:52:20  20:37:56:03\r\n      Mais on doit le faire.\r\n\r\n20:37:56:08  20:38:00:07\r\n            Et parfois,\r\n   on se plante dans un produit.\r\n\r\n20:38:00:22  20:38:04:21\r\n  -Se planter, c'est surestimer\r\n      le niveau des ventes.\r\n\r\n20:38:05:02  20:38:07:05\r\n      Pour mieux s'ajuster,\r\n\r\n20:38:07:10  20:38:10:19\r\n      Manor scrute la m\u00e9t\u00e9o\r\n et le comportement des clients.\r\n\r\n20:38:11:00  20:38:13:14\r\n            Parfois,\r\n  les pr\u00e9visions sont erron\u00e9es.\r\n\r\n20:38:13:19  20:38:16:04\r\nPourquoi ne pas produire moins ?\r\n\r\n20:38:16:09  20:38:18:01\r\n      De pain, par exemple.\r\n\r\n20:38:18:11  20:38:22:20\r\n  -En tant que client, \u00eates-vous \r\n content s'il n'y a plus de pain ?\r\n\r\n20:38:23:01  20:38:27:00\r\nLes gens disent qu'ils ne veulent pas\r\n        de fraises d'Espagne,\r\n\r\n20:38:27:05  20:38:31:03\r\n      mais c'est les premiers\r\n \u00e0 demander quand on ne les a pas.\r\n\r\n20:38:31:12  20:38:33:03\r\n  -Pour r\u00e9duire le gaspillage,\r\n\r\n20:38:33:08  20:38:37:10\r\n Manor donne le maximum \u00e0 Table \r\nSuisse et Caritas, mais pas tout.\r\n\r\n20:38:37:19  20:38:40:13\r\n-Mon boucher produit des saucisses.\r\n\r\n20:38:40:18  20:38:43:20\r\n    Je ne pourrai pas donner \u00e7a\r\n          \u00e0 Table Suisse.\r\n\r\n20:38:44:07  20:38:48:12\r\n  -Table Suisse refuse viande et\r\npoisson s'ils ne sont pas emball\u00e9s.\r\n\r\n20:38:48:17  20:38:53:18\r\nSi cette marchandise ne trouve pas\r\n   preneur, elle sera d\u00e9truite.\r\n\r\n20:38:54:07  20:38:56:01\r\n           -Ces produits\r\n\r\n20:38:56:06  20:38:59:07\r\n  sont repris par une entreprise.\r\n\r\n20:38:59:11  20:39:04:14\r\n     Certains sont incin\u00e9r\u00e9s,\r\n d'autres utilis\u00e9s pour le biogaz.\r\n\r\n20:39:06:03  20:39:10:00\r\n    -A Gen\u00e8ve, des b\u00e9n\u00e9voles\r\n  luttent contre le gaspillage.\r\n\r\n20:39:10:05  20:39:12:11\r\n   Ils collectent les denr\u00e9es\r\n\r\n20:39:12:16  20:39:17:14\r\n  dont Table Suisse et autres \r\n  associations ne veulent pas.\r\n\r\n20:39:17:19  20:39:23:03\r\n    Jean-Michel Froidevaux vient\r\nchercher son lot quotidien \u00e0 Aligro.\r\n\r\n20:39:23:08  20:39:24:21\r\n        C'est pour qui ?\r\n\r\n20:39:25:02  20:39:28:19\r\n        -Pour les animaux, \r\n       pas pour les humains.\r\n\r\n20:39:29:07  20:39:33:15\r\n -Aligro y gagne car Jean-Michel\r\n     d\u00e9barrasse le magasin.\r\n\r\n20:39:34:04  20:39:36:06\r\n   -On avait beaucoup de compost\r\n\r\n20:39:36:11  20:39:38:22\r\net beaucoup de produits \u00e0 incin\u00e9rer.\r\n\r\n20:39:39:03  20:39:42:14\r\n   L\u00e0, tout est utilis\u00e9 \u00e0 100 %.\r\n          -Presque, oui.\r\n\r\n20:39:42:19  20:39:45:17\r\n     Par exemple cette bo\u00eete.\r\n\r\n20:39:45:22  20:39:51:06\r\n Aligro la vendait samedi \u00e0 50 %.\r\n\r\n20:39:51:11  20:39:55:06\r\n       Personne ne l'a pris,\r\n       \u00e7a devrait \u00eatre jet\u00e9.\r\n\r\n20:39:55:16  20:39:57:23\r\n            -Choqu\u00e9\r\n par la qualit\u00e9 de ces d\u00e9chets,\r\n\r\n20:39:58:04  20:40:01:05\r\n       Jean-Michel en fait\r\n     b\u00e9n\u00e9ficier les animaux.\r\n\r\n20:40:01:10  20:40:04:17\r\n    Il a cr\u00e9\u00e9 l'association\r\n RestOZanimaux avec son \u00e9pouse.\r\n\r\n20:40:04:22  20:40:07:21\r\n   -Salut, chouchou, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ?\r\n             -Super.\r\n\r\n20:40:08:12  20:40:11:07\r\n -Jean-Michel travaille \u00e0 100 %\r\n\r\n20:40:11:11  20:40:14:10\r\n   comme responsable b\u00e2timents\r\n        dans une \u00e9coule.\r\n\r\n20:40:14:14  20:40:17:11\r\n           Son \u00e9pouse\r\n  est employ\u00e9e \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n20:40:17:16  20:40:22:08\r\n Le couple recycle b\u00e9n\u00e9volement\r\n  tous les invendus d'Aligro.\r\n\r\n20:40:22:12  20:40:27:11\r\n  Il ne suffit pas de collecter\r\n les denr\u00e9es: il faut les trier.\r\n\r\n20:40:28:10  20:40:34:18\r\n       -Ce sandwich pourrait\r\n      \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 un cochon.\r\n\r\n20:40:34:23  20:40:39:10\r\n        Le bon go\u00fbt serait\r\n   qu'il ne soit pas au jambon.\r\n\r\n20:40:39:14  20:40:43:00\r\nC'est parfait, c'est thon-tomates.\r\n\r\n20:40:43:17  20:40:47:11\r\n     -Deux qui sont pourries,\r\n      tout le reste est bon.\r\n\r\n20:40:48:06  20:40:52:18\r\n-Le plus impressionnant est ce qui\r\n se trouve dans ces cong\u00e9lateurs.\r\n\r\n20:40:52:23  20:40:56:10\r\n       150 kilos de viande\r\n  et de poisson en tous genres.\r\n\r\n20:40:56:22  20:41:02:06\r\n-De la viande rouge, des crustac\u00e9s,\r\n  du poulet, du poisson, du porc.\r\n\r\n20:41:02:17  20:41:07:22\r\n-Ces denr\u00e9es sont comestibles, mais\r\nle couple peine \u00e0 couler son stock.\r\n\r\n20:41:08:11  20:41:13:23\r\n      -On ne peut pas donner\r\n     tout \u00e7a aux associations\r\n\r\n20:41:14:04  20:41:18:20\r\ncar ils ne prennent pas les filets.\r\n\r\n20:41:19:01  20:41:21:23\r\n    Donc nous, on les cuisine.\r\n\r\n20:41:22:16  20:41:28:13\r\n-Le couple a contact\u00e9 tous les zoos\r\net refuges animaliers de Romandie.\r\n\r\n20:41:28:17  20:41:32:20\r\n Certaines associations h\u00e9sitent\r\n \u00e0 changer le menu des animaux.\r\n\r\n20:41:33:01  20:41:35:20\r\nD'autres r\u00e9clament du poisson cuit\r\n\r\n20:41:36:01  20:41:38:15\r\net sans ar\u00eates pour leurs f\u00e9lins.\r\n\r\n20:41:38:20  20:41:41:05\r\nIl a fallu trouver une solution.\r\n\r\n20:41:43:21  20:41:51:06\r\n    Pour ne pas devoir jeter,\r\n\r\n20:41:51:11  20:41:55:21\r\nle couple passe des soir\u00e9es enti\u00e8res\r\n      \u00e0 fabriquer de la p\u00e2t\u00e9e.\r\n\r\n20:41:59:00  20:42:01:00\r\n    -Quand y a trop de poisson,\r\n\r\n20:42:01:05  20:42:03:11\r\n     on le met \u00e0 la poubelle ?\r\n\r\n20:42:03:15  20:42:05:15\r\n      Ce n'est pas notre but.\r\n\r\n20:42:05:20  20:42:08:17\r\n    On a trouv\u00e9 cette solution.\r\n\r\n20:42:08:22  20:42:13:17\r\n    Si vous en avez une autre,\r\n           volontiers.\r\n\r\n20:42:14:11  20:42:17:15\r\n         -M\u00eame la p\u00e2t\u00e9e\r\n  s'av\u00e8re difficile \u00e0 \u00e9couler.\r\n\r\n20:42:17:20  20:42:20:16\r\n      Les matous abandonn\u00e9s\r\n      de SOS-Chats \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:42:20:21  20:42:24:11\r\nacceptent ces dons avec bonheur.\r\n\r\n20:42:24:16  20:42:29:22\r\n   D'autres refuges pr\u00e9f\u00e8rent\r\n rester fid\u00e8les aux croquettes.\r\n\r\n20:42:34:06  20:42:36:08\r\n       Partout en Suisse,\r\n\r\n20:42:36:12  20:42:41:18\r\n  des gens essaient de trouver des\r\nsolutions au gaspillage alimentaire.\r\n\r\n20:42:41:23  20:42:45:11\r\n  Un magasin d'un genre nouveau\r\n        a ouvert \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:42:45:16  20:42:47:11\r\n    Son slogan: frais d'hier.\r\n\r\n20:42:47:16  20:42:51:02\r\n     Il s'appelleAess-Bar, \r\n    \"mangeable\", en allemand.\r\n\r\n20:42:51:07  20:42:52:22\r\n  Il y a beaucoup aujourd'hui ?\r\n\r\n20:42:53:03  20:42:55:23\r\n   -72 bo\u00eetes, c'est beaucoup !\r\n\r\n20:42:56:04  20:43:00:23\r\n -Ils r\u00e9cup\u00e8rent les invendus d'une\r\nquinzaine de boulangeries bernoises.\r\n\r\n20:43:01:04  20:43:03:23\r\n         Elles jetaient\r\n   5-10 % de leur production.\r\n\r\n20:43:04:04  20:43:07:01\r\n        Ils en ont vendu\r\n     40 tonnes l'an dernier.\r\n\r\n20:43:07:12  20:43:11:06\r\n    -On a une cuchaule \u00e0 2 frs.\r\n\r\n20:43:11:11  20:43:16:00\r\n  On a un pain \u00e0 l'ail de l'ours.\r\n\r\n20:43:16:05  20:43:20:07\r\n     On a des pains aux noix.\r\n\r\n20:43:20:19  20:43:25:03\r\n    -L'assortiment est vaste\r\n    et vendu \u00e0 moiti\u00e9 prix.\r\n\r\n20:43:26:00  20:43:31:00\r\n      -Ici, on a un sandwich \r\n     avec de la T\u00eate de Moine.\r\n\r\n20:43:31:05  20:43:34:12\r\n      -Il est comestible ?\r\n           -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n20:43:35:00  20:43:37:11\r\n-Pour \u00e9carter tout risque sanitaire,\r\n\r\n20:43:37:15  20:43:40:04\r\n     la qualit\u00e9 des produits\r\n         est monitor\u00e9e.\r\n\r\n20:43:40:09  20:43:42:13\r\nApr\u00e8s un an, les ventes explosent,\r\n\r\n20:43:42:18  20:43:45:18\r\n         ce qui r\u00e9jouit\r\n  les boulangeries partenaires.\r\n\r\n20:43:45:23  20:43:49:11\r\nElles touchent une participation\r\n    au chiffre d'affaires...\r\n\r\n20:43:49:16  20:43:50:22\r\n         Mais combien ?\r\n\r\n20:43:51:03  20:43:52:08\r\n         -On ne donne pas\r\n\r\n20:43:52:12  20:43:54:10\r\n  d'information sur ces chiffres.\r\n\r\n20:43:54:14  20:43:56:15\r\n    -Comme les capitalistes !\r\n             -Exact !\r\n\r\n20:43:56:19  20:44:01:09\r\n        Mais avec un coeur\r\n   li\u00e9 \u00e0 la lutte au gaspillage.\r\n\r\n20:44:01:21  20:44:06:10\r\n      -Ce concept a s\u00e9duit\r\n     ce jeune entrepreneur.\r\n\r\n20:44:06:14  20:44:14:14\r\nLa premi\u00e8re boulangerie seconde main\r\n  de Romandie ouvrira \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n20:44:15:17  20:44:18:02\r\n      -Le personnel entre l\u00e0.\r\n\r\n20:44:18:07  20:44:23:12\r\n       Il y aura le frigo, \r\n      la table pour le caf\u00e9.\r\n\r\n20:44:23:17  20:44:28:12\r\n    Ici, on aura le pr\u00e9sentoir.\r\n\r\n20:44:29:00  20:44:31:14\r\n         -En recyclant\r\n les invendus des boulangeries,\r\n\r\n20:44:31:19  20:44:34:12\r\n    six emplois seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n20:44:35:02  20:44:36:13\r\n           -On n'est pas\r\n\r\n20:44:36:18  20:44:38:22\r\n  une institution moralisatrice.\r\n\r\n20:44:39:03  20:44:41:04\r\nOn ne dit pas: \"Mangez du vieux pain\r\n\r\n20:44:41:09  20:44:42:17\r\n     pour sauver la plan\u00e8te.\"\r\n\r\n20:44:42:22  20:44:44:19\r\nOn veut plut\u00f4t transmettre le message\r\n\r\n20:44:45:00  20:44:49:10\r\nqu'on cr\u00e9e de la valeur avec ce qui\r\n    \u00e9tait autrefois des pertes.\r\n\r\n20:44:50:01  20:44:55:01\r\n -Aess-Bar projette de s'\u00e9tablir\r\n dans d'autres villes romandes.\r\n\r\n20:45:02:04  20:45:04:10\r\n       -C'\u00e9tait un reportage\r\n     d'Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widman.\r\n\r\n20:45:05:06  20:45:08:10\r\n   C'est le grand soir \u00e0 Cannes,\r\n       le soir du palmar\u00e8s.\r\n\r\n20:45:08:14  20:45:11:22\r\n   La Palme d'or a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9e\r\n\r\n20:45:12:03  20:45:17:05\r\n      il y a quelques minutes\r\n       au film de Ken Loach.\r\n\r\n20:45:17:07  20:45:24:08\r\n Un film sur un menuisier anglais\r\n\r\n20:45:24:12  20:45:30:17\r\n  aux prises avec les difficult\u00e9s\r\n   administratives britanniques.\r\n\r\n20:45:30:22  20:45:36:02\r\n Un autre film a fait l'\u00e9v\u00e9nement\r\n      cette ann\u00e9e \u00e0 Cannes,\r\n\r\n20:45:36:07  20:45:41:11\r\n    un film suisse d'animation\r\n   qui a surpris tout le monde:\r\n\r\n20:45:41:15  20:45:44:15\r\n celui du Valaisan Claude Barras.\r\n\r\n20:45:44:20  20:45:46:20\r\n   Nous l'avons suivi \u00e0 Cannes.\r\n\r\n20:45:47:01  20:45:51:11\r\nReportage r\u00e9alis\u00e9 avec Pierre-Alain\r\n    Jaussy et Benedetto Garro.\r\n\r\n20:45:52:04  20:45:56:04\r\n *-Bienvenue \u00e0 l'\u00e9quipe du film\r\n    \"Ma vie de Courgette\" !\r\n\r\n20:45:56:09  20:45:59:10\r\n         -Le grand show\r\n    de la mont\u00e9e des marches.\r\n\r\n20:45:59:14  20:46:05:12\r\nCe soir-l\u00e0, une dizaine de Romands\r\n       sur le tapis rouge.\r\n\r\n20:46:05:17  20:46:13:03\r\n L'\u00e9quipe de \"Ma vie de Courgette\"\r\nautour du r\u00e9alisateur Claude Barras.\r\n\r\n20:46:13:13  20:46:15:10\r\n       -L'histoire d'enfants\r\n\r\n20:46:15:14  20:46:17:22\r\ncaboss\u00e9s par la vie dans un foyer.\r\n\r\n20:46:18:03  20:46:23:10\r\n Ils apprennent \u00e0 vivre ensemble \r\net \u00e0 regagner confiance en la vie.\r\n\r\n20:46:23:14  20:46:26:09\r\n-Ca donne envie, merci \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n20:46:26:13  20:46:32:02\r\n\"Ma vie de Courgette\" a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n      en s\u00e9lection parall\u00e8le.\r\n\r\n20:46:40:05  20:46:44:12\r\n-Gen\u00e8ve aussi a son \"Festival\"...\r\n\r\n20:46:44:17  20:46:49:13\r\nC'est juste au-dessus que Claude\r\n Barras a d\u00e9velopp\u00e9 Courgette,\r\n\r\n20:46:49:18  20:46:54:16\r\n  chez Rita, la petite soci\u00e9t\u00e9 \r\n de production qui a cru en lui.\r\n\r\n20:46:55:04  20:47:00:08\r\n    -Je t'ai amen\u00e9 des vestes.\r\n            -Ah ouais.\r\n\r\n20:47:00:12  20:47:04:02\r\n      -D'abord, les chemises.\r\n\r\n20:47:04:13  20:47:07:08\r\n          -Nous sommes\r\n   \u00e0 deux semaines de Cannes.\r\n\r\n20:47:07:12  20:47:09:18\r\n   Ce jour-l\u00e0, le r\u00e9alisateur\r\n\r\n20:47:09:23  20:47:14:23\r\n est convoqu\u00e9 par son producteur\r\n   pour une s\u00e9ance d'essayage.\r\n\r\n20:47:17:13  20:47:21:11\r\n   -Vous n'avez pas de smoking ?\r\n\r\n20:47:21:15  20:47:28:13\r\n            -J'en ai un\r\n     \u00e0 carreaux bleu et beige.\r\n\r\n20:47:28:18  20:47:32:05\r\n   Pour les projections il faut\r\n\r\n20:47:32:10  20:47:36:10\r\n   \u00eatre habill\u00e9 en smoking noir,\r\nsouliers noirs, chaussettes noires.\r\n\r\n20:47:36:14  20:47:38:08\r\n   -Ca vous pla\u00eet, ces codes ?\r\n\r\n20:47:38:12  20:47:40:11\r\n        -Oui, c'est rigolo.\r\n\r\n20:47:40:16  20:47:45:11\r\n       C'est assez marrant\r\nde prendre ce r\u00f4le un peu bizarre.\r\n\r\n20:47:45:22  20:47:48:07\r\n-Claude Barras garde la t\u00eate froide,\r\n\r\n20:47:48:11  20:47:51:17\r\n       or \u00e7a fait dix ans\r\n qu'il travaille sur ce projet,\r\n\r\n20:47:51:22  20:47:54:16\r\n dont quatre avec son producteur\r\n     qui est moins d\u00e9tendu.\r\n\r\n20:47:54:21  20:47:56:06\r\n     Il y a un gros enjeu ?\r\n\r\n20:47:56:11  20:47:58:20\r\n      -Enorme: on est le seul\r\n\r\n20:47:59:01  20:48:03:10\r\nlong m\u00e9trage suisse \u00e0 Cannes en 2016.\r\n\r\n20:48:03:14  20:48:08:06\r\n   Du coup, on porte le drapeau.\r\n\r\n20:48:08:11  20:48:13:06\r\n   -Rater sa sortie \u00e0 Cannes,\r\n          c'est quoi ?\r\n\r\n20:48:13:11  20:48:20:14\r\n     -On est face \u00e0 une presse\r\n     internationale et suisse\r\n\r\n20:48:20:19  20:48:23:14\r\nqui donnera le premier ton du film.\r\n\r\n20:48:23:19  20:48:27:04\r\n    C'est difficile de remonter\r\n        si \u00e7a ne pla\u00eet pas.\r\n\r\n20:48:27:09  20:48:30:13\r\n       Il y a plein de gens\r\n       qui liront la presse\r\n\r\n20:48:30:18  20:48:34:18\r\n et quand le film sortira, ils se\r\nrappelleront du verdict de Cannes.\r\n\r\n20:48:34:23  20:48:37:01\r\n         \"C'est un navet\"\r\n      ou \"c'est hyper bien\".\r\n\r\n20:48:37:06  20:48:39:23\r\n       -Navet ou courgette !\r\n              -Oui !\r\n\r\n20:48:40:11  20:48:44:18\r\n-A Cannes, les stars ce seront eux,\r\n  mais aussi leurs marionnettes.\r\n\r\n20:48:44:23  20:48:47:09\r\n           Des acteurs\r\n    \u00e0 animer image par image,\r\n\r\n20:48:47:13  20:48:51:14\r\n avec lesquelles une seule sc\u00e8ne\r\n   peut prendre des semaines.\r\n\r\n20:48:51:19  20:48:54:06\r\n     -C'est un travail dingue:\r\n\r\n20:48:54:11  20:48:59:08\r\n   pour lui faire faire un pas,\r\n    on bouge la marionnette...\r\n\r\n20:48:59:12  20:49:08:01\r\n-Et il parle, donc il faut changer\r\n les bouches, animer les yeux...\r\n\r\n20:49:08:06  20:49:11:20\r\n        -C'est tr\u00e8s lent !\r\n\r\n20:49:12:12  20:49:13:18\r\n              -OH !!\r\n\r\n20:49:13:23  20:49:15:01\r\n             Oh, h\u00e9 !!\r\n\r\n20:49:15:06  20:49:16:23\r\n  -Ils aiment pas trop les flics.\r\n\r\n20:49:17:04  20:49:20:14\r\n            Ahmed croit\r\n que tu as mis son p\u00e8re en prison.\r\n\r\n20:49:21:00  20:49:25:07\r\n-Courgette, Ahmed et les autres ont\r\n pris vie dans un studio lyonnais.\r\n\r\n20:49:25:11  20:49:26:20\r\n      Dix mois de tournage\r\n\r\n20:49:27:01  20:49:31:18\r\n pour une quinzaine d'animateurs\r\n    autour de Claude Barras.\r\n\r\n20:49:32:09  20:49:38:10\r\n-On peut poser le d\u00e9cor par-dessus ?\r\n\r\n20:49:38:19  20:49:43:01\r\n-En moyenne, chaque animateur tourne\r\n  2 \u00e0 3 secondes utiles par jour.\r\n\r\n20:49:43:06  20:49:47:14\r\n Chaque jour co\u00fbte des dizaines\r\n     de milliers de francs.\r\n\r\n20:49:48:01  20:49:50:11\r\n            -Une sc\u00e8ne\r\n    simple devient compliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:49:50:16  20:49:55:15\r\n  L'animateur doit faire en sorte\r\n     de g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9motions.\r\n\r\n20:49:55:20  20:50:00:06\r\n         Si c'est pas bon,\r\n       il faut retravailler.\r\n\r\n20:50:00:11  20:50:05:10\r\n            On d\u00e9passe\r\n   les pr\u00e9visions math\u00e9matiques.\r\n\r\n20:50:05:14  20:50:11:04\r\n  -Un cauchemar de producteur ?\r\n          -Ouais, ouais !\r\n\r\n20:50:11:19  20:50:18:00\r\n     -Le cauchemar pourrait\r\n tourner au r\u00eave de producteur.\r\n\r\n20:50:18:05  20:50:21:11\r\nLa Courgette s'affiche \u00e0 Cannes:\r\n\r\n20:50:21:16  20:50:25:11\r\n           pleins feux\r\nsur ce film d'animation atypique.\r\n\r\n20:50:25:15  20:50:28:18\r\n    Claude Barras est attendu\r\n\r\n20:50:28:23  20:50:34:01\r\n   pour un tr\u00e8s long marathon\r\n d'interviews et s\u00e9ances photos\r\n\r\n20:50:34:06  20:50:39:13\r\n   avec des m\u00e9dias fran\u00e7ais,\r\n italiens ou encore am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:50:39:18  20:50:42:13\r\nTous d\u00e9sirent le voir et comprendre\r\n\r\n20:50:42:18  20:50:45:07\r\n      pourquoi ce Valaisan\r\n      raconte aux enfants\r\n\r\n20:50:45:11  20:50:48:12\r\n     l'histoire d'un gar\u00e7on\r\n  qui tue sa m\u00e8re par accident\r\n\r\n20:50:48:17  20:50:51:20\r\n  et se retrouve dans un foyer.\r\n\r\n20:50:52:01  20:50:57:15\r\nCertains ont du mal \u00e0 dissimuler\r\n       leur enthousiasme.\r\n\r\n20:50:59:15  20:51:04:18\r\n   -Je suis Guillemette Odicino,\r\n      journaliste \u00e0 T\u00e9l\u00e9rama.\r\n\r\n20:51:04:23  20:51:10:00\r\n  Je suis amoureuse de ton film.\r\n\r\n20:51:10:05  20:51:16:07\r\n     Ce truc m'a boulevers\u00e9e,\r\n     je trouve \u00e7a magnifique.\r\n\r\n20:51:16:11  20:51:19:23\r\n     -Ce film est n\u00e9 \u00e0 Cannes\r\n         il y a dix ans.\r\n\r\n20:51:20:04  20:51:24:13\r\n  On pr\u00e9sentait avec C\u00e9dric Louis\r\n  une cor\u00e9alisation: \"Banquise\".\r\n\r\n20:51:24:18  20:51:33:13\r\nC\u00e9dric avait lu le bouquin et on a\r\nd\u00e9cid\u00e9 d'en faire un long-m\u00e9trage.\r\n\r\n20:51:33:18  20:51:38:04\r\nLe bouquin est plut\u00f4t pour adultes.\r\n\r\n20:51:38:09  20:51:44:07\r\n       On a essay\u00e9 de garder\r\nles choses plus dures en background.\r\n\r\n20:51:44:11  20:51:48:19\r\n      Montrer que la soci\u00e9t\u00e9\r\n peut \u00eatre dure avec les enfants.\r\n\r\n20:51:49:06  20:51:52:08\r\n      -Caroline Vi\u00e9 pr\u00e9pare\r\n  un article pour le lendemain.\r\n\r\n20:51:52:12  20:51:55:11\r\n          Son journal\r\nest le premier tirage de France.\r\n\r\n20:51:55:20  20:51:57:11\r\n   -Pourquoi cette interview ?\r\n\r\n20:51:57:15  20:51:59:02\r\n     -Son film est formidable.\r\n\r\n20:51:59:07  20:52:00:18\r\n             Epatant.\r\n\r\n20:52:00:23  20:52:04:19\r\n  J'avais envie de le rencontrer:\r\n   je suis une fan d'animation.\r\n\r\n20:52:05:00  20:52:08:01\r\n       C'est rare, des films\r\n  qui parlent de choses s\u00e9rieuses\r\n\r\n20:52:08:06  20:52:10:17\r\ntout en \u00e9tant faits pour les enfants.\r\n\r\n20:52:11:03  20:52:14:06\r\n -Un film fait pour les enfants,\r\n       et par des enfants.\r\n\r\n20:52:14:11  20:52:16:02\r\n   Gaspard, Sixtine et Paulin:\r\n\r\n20:52:16:07  20:52:20:19\r\n    trois jeunes Vaudois pr\u00eatent\r\nleur voix \u00e0 Courgette et \u00e0 ses amis.\r\n\r\n20:52:21:00  20:52:25:22\r\n    Des vedettes ce jour-l\u00e0,\r\n  suivies par TF1, M6 et BFMTV.\r\n\r\n20:52:27:19  20:52:35:22\r\n      -Ces bouts de chou font\r\nleur entr\u00e9e dans le monde du cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:52:36:20  20:52:42:12\r\n         -Ils attaquent\r\n les interviews assez \u00e0 l'aise.\r\n\r\n20:52:42:22  20:52:45:12\r\n          -C'est sympa.\r\n        -C'est incroyable.\r\n\r\n20:52:45:17  20:52:47:10\r\n        -Ouais, c'est cool.\r\n\r\n20:52:47:14  20:52:51:11\r\n    On pourrait faire des maths\r\n    \u00e0 Lausanne, et on est l\u00e0 !\r\n\r\n20:52:51:15  20:52:54:13\r\n-C'est chouette d'\u00eatre la star ?\r\n\r\n20:52:54:18  20:52:56:11\r\n          -Ouais, ouais !\r\n\r\n20:52:56:16  20:52:59:11\r\nC'est la premi\u00e8re fois que je viens.\r\n\r\n20:52:59:15  20:53:04:05\r\n      A la fin de la journ\u00e9e,\r\n je serai plus habitu\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:53:04:10  20:53:07:02\r\n       L\u00e0, \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n20:53:07:13  20:53:11:03\r\n    -Le travail sur Courgette\r\n         est d\u00e9j\u00e0 loin:\r\n\r\n20:53:11:08  20:53:13:16\r\n           les enfants\r\n   avaient enregistr\u00e9 les voix\r\n\r\n20:53:13:21  20:53:17:15\r\n     avant la mise en image\r\n       il y a trois ans.\r\n\r\n20:53:18:01  20:53:22:15\r\n-Avoir enregistr\u00e9 les voix, pour moi,\r\n c'\u00e9tait la moiti\u00e9 du film de fini.\r\n\r\n20:53:22:20  20:53:26:06\r\nC'est \u00e7a qui a port\u00e9 les animateurs.\r\n\r\n20:53:26:11  20:53:33:02\r\nL'ambiance r\u00e9aliste et les \u00e9motions\r\n     \u00e9taient l\u00e0 avec les voix.\r\n\r\n20:53:33:16  20:53:37:03\r\n         -Claude Barras\r\n    avait dessin\u00e9 des croquis\r\n\r\n20:53:37:08  20:53:41:09\r\n     sur lesquels s'appuyer\r\n   pour enregistrer les voix.\r\n\r\n20:53:41:20  20:53:45:01\r\n         Elles chantent\r\n -Ich moechte ein Eisberg sein !\r\n\r\n20:53:45:06  20:53:52:23\r\n -Ich moechte ein Eisberg sein !\r\n\r\n20:53:53:04  20:53:55:08\r\n          Oh, Eisberg !\r\n\r\n20:53:55:12  20:53:57:18\r\n      -On jouait les sc\u00e8nes,\r\n\r\n20:53:57:23  20:54:00:08\r\n     on parlait et on jouait.\r\n\r\n20:54:00:12  20:54:05:04\r\nPour une chute, on se faisait tomber.\r\n\r\n20:54:05:09  20:54:08:09\r\n      Pour faire des bruits.\r\n\r\n20:54:08:13  20:54:11:04\r\n    -On devait se mettre dedans\r\n\r\n20:54:11:09  20:54:14:10\r\n  pour que \u00e7a ne fasse pas faux.\r\n\r\n20:54:14:14  20:54:18:09\r\n          On se mettait\r\ncomme si on \u00e9tait les personnages.\r\n\r\n20:54:18:13  20:54:21:21\r\n-Oui, vu qu'on faisait les actions,\r\n\r\n20:54:22:02  20:54:25:06\r\n   c'\u00e9tait peut-\u00eatre mieux jou\u00e9.\r\n\r\n20:54:25:11  20:54:30:23\r\n...\r\n\r\n20:54:31:04  20:54:35:08\r\n     -Les images des enfants\r\n    ont \u00e9t\u00e9 ensuite utilis\u00e9es\r\n\r\n20:54:35:12  20:54:39:10\r\n         pour inspirer\r\nles mouvements des marionnettes.\r\n\r\n20:54:39:14  20:54:50:11\r\n...\r\n\r\n20:54:50:15  20:54:54:08\r\n             L'heure\r\n de la grande premi\u00e8re approche.\r\n\r\n20:54:54:12  20:54:59:02\r\nLes producteurs et la sc\u00e9nariste\r\nvont jeter un oeil sur la queue,\r\n\r\n20:54:59:07  20:55:02:07\r\n        voir si la s\u00e9ance\r\n        attire du monde.\r\n\r\n20:55:02:17  20:55:04:05\r\n        Que disiez vous ?\r\n\r\n20:55:04:10  20:55:09:11\r\n          -Je marche vite\r\n      car je ne respire plus.\r\n\r\n20:55:09:15  20:55:13:03\r\nJe ne sais pas s'il y a peu de gens,\r\n\r\n20:55:13:08  20:55:15:10\r\n        beaucoup de gens...\r\n\r\n20:55:15:14  20:55:21:09\r\nOn m'a dit qu'il y avait beaucoup de\r\ngens, mais je ne vois pas de queue.\r\n\r\n20:55:21:20  20:55:25:08\r\n       -Les festivaliers \r\n      sont au rendez-vous,\r\n\r\n20:55:25:12  20:55:31:12\r\n    les producteurs respirent\r\n    un tout petit peu mieux.\r\n\r\n20:55:32:03  20:55:34:02\r\n          -On vit \u00e7a une\r\n\r\n20:55:34:07  20:55:36:16\r\n    ou quelquefois dans sa vie.\r\n\r\n20:55:36:21  20:55:38:17\r\n       C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n20:55:38:22  20:55:42:18\r\n         L'accomplissement\r\n     et la naissance du film !\r\n\r\n20:55:42:23  20:55:47:15\r\n         -Vous jouez gros,\r\ncomme petite maison de production ?\r\n\r\n20:55:47:20  20:55:53:06\r\n               -Oui.\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:55:53:11  20:55:57:21\r\n          -On joue gros,\r\n   c'est notre plus gros projet.\r\n\r\n20:55:58:02  20:56:00:22\r\n     Ca nous a pris cinq ans.\r\n\r\n20:56:01:03  20:56:04:01\r\n Ca a \u00e9t\u00e9 dur au sein de la bo\u00eete.\r\n\r\n20:56:04:06  20:56:10:04\r\n       On joue gros, ouais.\r\n\r\n20:56:11:07  20:56:15:11\r\n         -Toute l'\u00e9quipe\r\n se retrouve pour la projection.\r\n\r\n20:56:15:15  20:56:19:09\r\n    Dans quelques secondes, \r\n   il faudra monter sur sc\u00e8ne\r\n\r\n20:56:19:13  20:56:23:06\r\n        pour se pr\u00e9senter\r\npuis d\u00e9voiler Courgette au public.\r\n\r\n20:56:23:11  20:56:28:04\r\n      A Cannes, le verdict\r\n   est toujours tr\u00e8s tranch\u00e9.\r\n\r\n20:56:28:16  20:56:31:17\r\n         -C'est stressant\r\n   d'\u00eatre devant tout le monde.\r\n\r\n20:56:31:22  20:56:35:00\r\n       -Oui, mais pour vous,\r\n       pas besoin de parler.\r\n\r\n20:56:35:05  20:56:37:12\r\n          Moi je stresse.\r\n\r\n20:56:38:09  20:56:41:09\r\n*-J'appelle sur sc\u00e8ne Claude Barras.\r\n\r\n20:56:41:13  20:56:43:20\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n20:56:44:01  20:56:54:07\r\n...\r\n\r\n20:56:54:11  20:56:58:11\r\n       *-Ca a pris du temps,\r\n        mais nous y voil\u00e0.\r\n\r\n20:56:58:15  20:57:07:07\r\n   *Merci \u00e0 ceux qui ont financ\u00e9\r\n     ce projet assez atypique.\r\n\r\n20:57:07:11  20:57:12:16\r\n     *Merci, bonne projection.\r\n\r\n20:57:13:17  20:57:15:18\r\n  -Les enfants, je vous pr\u00e9sente\r\n\r\n20:57:15:23  20:57:18:00\r\n  votre nouveau camarade, Icare.\r\n\r\n20:57:18:05  20:57:21:11\r\n           -(Courgette.)\r\n          -(Oui, pardon.)\r\n\r\n20:57:21:15  20:57:24:18\r\nVotre nouveau camarade, Courgette.\r\n\r\n20:57:24:23  20:57:26:07\r\n        Les enfants rient\r\n\r\n20:57:26:11  20:57:28:20\r\n  -Je dirais Patate, vu sa t\u00eate !\r\n\r\n20:57:29:01  20:57:31:09\r\n       -Du calme, du calme !\r\n\r\n20:57:31:13  20:57:35:01\r\n      -Je vais vous laisser.\r\n\r\n20:57:35:06  20:57:40:10\r\n    A tout \u00e0 l'heure, M. Paul.\r\n        -A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:57:41:17  20:57:47:12\r\n -La projection est un triomphe.\r\n\r\n20:57:47:17  20:57:55:07\r\nToute la salle applaudit et acclame\r\n\r\n20:57:55:11  20:58:01:09\r\n...\r\n\r\n20:58:01:21  20:58:06:07\r\nUn moment de gr\u00e2ce dans ce monde\r\n   de Cannes parfois si dur.\r\n\r\n20:58:06:11  20:58:22:20\r\n...\r\n\r\n20:58:27:10  20:58:30:16\r\n       -C'est tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n20:58:30:21  20:58:34:09\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n20:58:34:13  20:58:37:02\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n20:58:37:07  20:58:41:20\r\n            -Fier ?\r\n         -Oui, tr\u00e8s fier.\r\n\r\n20:58:42:01  20:58:45:21\r\n    C'est des ann\u00e9es de travail\r\n          pour l'\u00e9quipe:\r\n\r\n20:58:46:02  20:58:49:17\r\n      on ne pouvait pas r\u00eaver\r\n         meilleur salaire.\r\n\r\n20:58:49:22  20:58:55:02\r\nJe vais aller saluer tous ces gens.\r\n\r\n20:58:56:09  20:59:00:21\r\n-Apr\u00e8s la projection, il en est un\r\n     qui se frotte les mains.\r\n\r\n20:59:01:02  20:59:03:17\r\n       Dans cet immeuble, \r\n      le temps du festival,\r\n\r\n20:59:03:22  20:59:07:19\r\nsont install\u00e9s des vendeurs de films\r\n       dont Nicolas Eschbach.\r\n\r\n20:59:08:00  20:59:11:20\r\n            Il a achet\u00e9\r\nles droits du film pour l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:59:12:01  20:59:16:23\r\n  Les acheteurs se manifestent\r\n   les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n20:59:17:12  20:59:19:10\r\n        -Je vais le vendre\r\n\r\n20:59:19:14  20:59:22:10\r\n       aux USA et en Europe.\r\n\r\n20:59:22:14  20:59:26:10\r\n  Ce qui compte, c'est l'\u00e9motion\r\n     qu'il y a dans ce film.\r\n\r\n20:59:26:14  20:59:28:19\r\n Je ne sais pas si vous l'avez vu,\r\n\r\n20:59:29:00  20:59:33:13\r\n   mais on a fait une projection:\r\nles gens pleuraient, applaudissaient.\r\n\r\n20:59:33:18  20:59:37:22\r\n  C'est rare, et c'est bon signe.\r\n\r\n20:59:38:08  20:59:40:19\r\n        -Pour compl\u00e9ter\r\n     l'op\u00e9ration marketing,\r\n\r\n20:59:41:00  20:59:45:11\r\nla production organise une grande\r\nf\u00eate pour \"Ma vie de Courgette\".\r\n\r\n20:59:45:16  20:59:47:23\r\n      -Tout le monde sera l\u00e0.\r\n\r\n20:59:48:04  20:59:52:13\r\n   Le cocktail commence \u00e0 20h00\r\n et tout le monde arrive \u00e0 22h00.\r\n\r\n20:59:52:18  20:59:54:20\r\n        Tous les acheteurs.\r\n\r\n20:59:55:17  20:59:59:14\r\n  -Les acheteurs sont convi\u00e9s,\r\n      ainsi que la presse\r\n\r\n20:59:59:19  21:00:03:02\r\n    et tous ceux qui ont mis \r\n    de l'argent dans le film.\r\n\r\n21:00:03:07  21:00:08:04\r\n 8 millions, un budget pour lequel\r\nil a fallu taper \u00e0 bien des portes.\r\n\r\n21:00:08:09  21:00:15:08\r\nUn budget qui enflait et a plusieurs\r\n fois failli co\u00fbter la vie au film.\r\n\r\n21:00:15:21  21:00:18:12\r\n  -Cette f\u00eate est importante ?\r\n\r\n21:00:18:17  21:00:24:02\r\n       -Oui, parce que c'est\r\n quatre \u00e0 cinq ans de turbulences.\r\n\r\n21:00:24:07  21:00:27:09\r\n        Ca se termine bien,\r\n\r\n21:00:27:13  21:00:34:17\r\n  et c'est important de c\u00e9l\u00e9brer\r\n  ces rares moments de bonheur.\r\n\r\n21:00:35:13  21:00:43:10\r\n           -Un moment\r\n   de bonheur furtif \u00e0 Cannes,\r\n\r\n21:00:43:14  21:00:51:11\r\nqui fera peut-\u00eatre, cet automne,\r\n  le bonheur des spectateurs.\r\n\r\n21:01:22:16  21:01:26:04\r\n-Bien avant \"Ma vie de Courgette\",\r\n\r\n21:01:26:09  21:01:30:05\r\nun autre film suisse avait rencontr\u00e9\r\n      un vif succ\u00e8s \u00e0 Cannes.\r\n\r\n21:01:30:10  21:01:34:14\r\n \"L'Invitation\" de Claude Goretta\r\n avait remport\u00e9 le prix du jury.\r\n\r\n21:01:34:19  21:01:36:13\r\n         C'\u00e9tait en 1973.\r\n\r\n21:01:36:18  21:01:39:12\r\n     \"Comme si c'\u00e9tait hier\",\r\n        de Pierre Bavaud.\r\n\r\n21:01:44:15  21:01:46:22\r\n  -Bonjour, Madame la secr\u00e9taire.\r\n\r\n21:01:47:03  21:01:50:13\r\nBonjour, Monsieur le chef de bureau.\r\n\r\n21:01:51:15  21:01:56:01\r\n       -Ce film a inspir\u00e9\r\n      de futurs cin\u00e9astes.\r\n\r\n21:01:56:11  21:01:58:23\r\n    -J'ai vu ce film \u00e0 six ans.\r\n\r\n21:01:59:04  21:02:01:11\r\n La premi\u00e8re fois que j'entendais\r\n\r\n21:02:01:16  21:02:03:16\r\n      des Suisses au cin\u00e9ma.\r\n\r\n21:02:03:21  21:02:06:21\r\n        L'accent genevois \r\n       de Jean-Luc Bideau !\r\n\r\n21:02:07:02  21:02:12:09\r\n    Je r\u00e9alisais que le cin\u00e9ma\r\n  pouvait \u00eatre pr\u00e9sent en Suisse.\r\n\r\n21:02:12:22  21:02:16:10\r\n        -Ce film a marqu\u00e9\r\nla carri\u00e8re de certains com\u00e9diens.\r\n\r\n21:02:16:20  21:02:18:20\r\n      -Ca m'a beaucoup aid\u00e9.\r\n\r\n21:02:19:01  21:02:21:18\r\nLe cin\u00e9ma suisse a \u00e9t\u00e9 le lancement\r\n\r\n21:02:21:23  21:02:24:21\r\n pour moi d'une carri\u00e8re \u00e0 Paris.\r\n\r\n21:02:25:10  21:02:29:00\r\n      -On est tous invit\u00e9s !\r\n\r\n21:02:29:13  21:02:31:18\r\n-\"L'Invitation\" raconte l'histoire\r\n\r\n21:02:31:23  21:02:34:05\r\n          d'un employ\u00e9\r\n    qui invite ses coll\u00e8gues\r\n\r\n21:02:34:10  21:02:38:17\r\n\u00e0 une garden-party dans la demeure\r\nqu'il a acquise avec son h\u00e9ritage.\r\n\r\n21:02:38:22  21:02:42:02\r\n          -C'est du bon !\r\n          -Pour une fois.\r\n\r\n21:02:42:07  21:02:45:13\r\n        Je suis si heureux\r\n   de vous avoir tous chez moi.\r\n\r\n21:02:46:02  21:02:51:17\r\n    -La f\u00eate d\u00e9g\u00e9n\u00e8re gr\u00e2ce aux\r\ncocktails pr\u00e9par\u00e9s par le majordome.\r\n\r\n21:02:52:05  21:02:58:14\r\n       -La boisson favorite\r\n des p\u00eacheurs de corail aux Fidji.\r\n\r\n21:02:59:02  21:03:04:22\r\n -Jean-Luc Bideau joue Maurice,\r\n       un jeune premier.\r\n\r\n21:03:05:09  21:03:11:06\r\n    -Ce petit con qui ne pense\r\n      qu'\u00e0 baiser la copine.\r\n\r\n21:03:11:11  21:03:14:21\r\n      Ca m'allait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:03:15:02  21:03:18:21\r\n         Dans ma jeunesse,\r\n     j'\u00e9tais livr\u00e9 \u00e0 moi-m\u00eame.\r\n\r\n21:03:19:02  21:03:25:04\r\nJ'ai mis cet h\u00e9ritage de ma jeunesse\r\n      dans ce r\u00f4le de cr\u00e9tin.\r\n\r\n21:03:25:20  21:03:29:19\r\n   Je l\u00e8ve mon verre \u00e0 l'arm\u00e9e !\r\n\r\n21:03:30:16  21:03:34:02\r\n  C'est une critique de la petite\r\n      bourgeoisie genevoise.\r\n\r\n21:03:34:07  21:03:38:14\r\n      Ce film nous a marqu\u00e9s.\r\n\r\n21:03:39:02  21:03:42:09\r\n        -Sans notre arm\u00e9e,\r\n vous ne boiriez pas de champagne.\r\n\r\n21:03:42:13  21:03:45:19\r\n        -OUI MON CAPORAL !\r\n\r\n21:03:46:09  21:03:52:08\r\n -Un film ancr\u00e9 dans son \u00e9poque\r\n     mais qui reste actuel.\r\n\r\n21:03:52:19  21:03:56:16\r\n -Le rapport aux classes sociales\r\n   qu'il raconte est immuable.\r\n\r\n21:03:56:21  21:03:59:15\r\nOn aime imaginer qu'il n'y en a pas.\r\n\r\n21:04:00:03  21:04:07:19\r\n-Postsynchronis\u00e9 \u00e0 cause du bruit\r\n   de la cam\u00e9ra et des avions,\r\n\r\n21:04:08:00  21:04:12:08\r\n      \"L'Invitation\" re\u00e7oit\r\nle prix du jury \u00e0 Cannes en 1973.\r\n\r\n21:04:13:11  21:04:16:04\r\n    -Obtenir un prix est utile,\r\n\r\n21:04:16:09  21:04:20:11\r\n\u00e7a montre que notre cin\u00e9ma existe.\r\n\r\n21:04:21:00  21:04:23:01\r\n       -Ces Suisses romands\r\n\r\n21:04:23:06  21:04:25:20\r\navec leur propre fran\u00e7ais prouvaient\r\n\r\n21:04:26:01  21:04:32:16\r\nque dans ce pays dit \"sans histoires\"\r\n   car les gens sont trop nantis,\r\n\r\n21:04:32:21  21:04:40:07\r\n   il suffisait de gratter un peu\r\npour avoir quelque chose \u00e0 raconter.\r\n\r\n21:04:41:12  21:04:44:18\r\n      -Ce film est increvable\r\n\r\n21:04:44:23  21:04:47:15\r\n      dans le cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n21:04:47:20  21:04:53:19\r\nC'est incroyable ! Un film culte !\r\n\r\n21:04:54:10  21:04:58:13\r\n-Pour moi, c'est un des plus beaux\r\n  films de l'histoire du cin\u00e9ma,\r\n\r\n21:04:58:18  21:05:03:23\r\nil est parmi les dix chefs-d'oeuvre\r\n        du cin\u00e9ma mondial.\r\n\r\n21:05:10:12  21:05:16:05\r\n-Faites-nous part de vos commentaires\r\n       sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n21:05:16:10  21:05:20:19\r\n         ou sur notre bon\r\n   vieux r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n21:05:21:00  21:05:24:17\r\n    La semaine prochaine, vous \r\n   retrouverez Elisabeth Logean.\r\n\r\n21:05:24:22  21:05:27:01\r\n    Tr\u00e8s belle semaine \u00e0 vous.\r\n\r\n21:05:31:20  21:05:33:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-21T00:52:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605513786", "durationSec": 921, "title": "Bon \u00e0 jeter", "excerpt": "Le gaspillage alimentaire en Suisse est effrayant. En effet, un Suisse jette en moyenne 250 kilos de nourriture par ann\u00e9e. Dans les grands magasins, des tonnes de produits alimentaires invendus ou invendables sont retir\u00e9s de la vente puis jet\u00e9s ou remis \u00e0 des associations caritatives. L'association \"Table suisse\" par exemple s'occupe de r\u00e9cup\u00e9rer les aliments puis les redistribue aux associations. D'autres, comme Aess Bar recycle les invendus de boulangerie en les revendant \u00e0 moiti\u00e9 prix.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1523902", "1523908", "1523915"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516584", "durationSec": 1018, "title": "Ma vie de Croisette", "excerpt": "Toute l'\u00e9quipe du film \"Ma vie de Courgette\" s'est rendu \u00e0 Cannes pour pr\u00e9senter son film \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs. Le film d'animation du Suisse Claude Barras a re\u00e7u un excellent accueil au festival de Cannes.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "WEYER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "CIN\u00c9MA D'ANIMATION"], "sequenceIds": ["1524167", "1524172"]}, {"internalArchiveId": "AA1605516598", "durationSec": 786, "title": "De vieux en vieux", "excerpt": "Les retrait\u00e9s, de plus en plus nombreux,  cherchent des solutions pour adapter notre environnement aux sp\u00e9cificit\u00e9s des personnes \u00e2g\u00e9es. A Yverdon-les-Bains, le Conseil des seniors travaille en \u00e9troite collaboration avec les autorit\u00e9s, notamment sur l'am\u00e9nagement urbain. Par ailleurs, les immeubles r\u00e9serv\u00e9s aux personnes \u00e2g\u00e9es et les logements adapt\u00e9s sont de plus en plus recherch\u00e9s pour repousser l'entr\u00e9e en EMS.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "TESSIN"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "LOGEMENT"], "sequenceIds": ["1523897", "1523898", "1523899"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517135", "durationSec": 282, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Le film de Claude Goretta \"L'invitation\" a re\u00e7u le prix du Jury au festival de Cannes en 1973. Le com\u00e9dien Jean-Luc Bideau, pr\u00e9sent dans le film, et le cin\u00e9aste Lionel Baier \u00e9voquent leurs souvenirs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1605517136", "durationSec": 230, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606523958", "summary": "Retrait\u00e9s membres du conseil des seniors d'Yverdon-les-Bains (COSY) recensant am\u00e9nagements urbains pr\u00e9vus pour les personnes \u00e2g\u00e9es. Retrait\u00e9s testant des bancs publics. R\u00e9union de retrait\u00e9s. Itw Josy Tessa, comit\u00e9 du Conseil des seniors. Itw Jean-Marc Poulain, pr\u00e9sident du conseil des seniors d'Yverdon-les-Bains. Itw C\u00e9cile Ehrensberger, cheffe adjointe au service de la jeunesse et coh\u00e9sion sociale.\nRepas interg\u00e9n\u00e9rationnelle avec jeunes et retrait\u00e9s.", "id": "1523897", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "BANC PUBLIC"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523959", "summary": "Muralto : personnes \u00e2g\u00e9es marchant au bord du lac. Itw retrait\u00e9s. Itw Michele Bertini, adjoint au maire de Lugano.\nBellinzone : Ext et int immeuble Vita Domo sp\u00e9cialis\u00e9 dans le logement pour personnes \u00e2g\u00e9es. Itw Paolo Lamberti, directeur du centre Vita Domo.\nItw Marcello Martinoni, g\u00e9ographe et ethnologue.", "id": "1523898", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["LUGANO", "BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523960", "summary": "Film promotionnel de Pro Senectute pour les logements adapt\u00e9s.\nExt maison Mivelaz, logement pour personnes \u00e2g\u00e9es. Itw Filip Uffer, d\u00e9put\u00e9 PS au grand conseil vaudois.", "id": "1523899", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT ET SERVICE SOCIAUX", "LOGEMENT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523963", "summary": "Lausanne : Annick Jeanmairet, animatrice de l'\u00e9mission Pique-assiette\", Anne Carrard, com\u00e9dienne et Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, faisant le service \u00e0 la brasserie de Montbenon lors d'une soir\u00e9e sp\u00e9ciale. Int cuisine, itw Fran\u00e7ois Grognuz, chef cuisinier. Itw Guillaume Raineix, chef cuisinier \u00e0 l'Eligo.\nInt entrep\u00f4t Table Suisse, itw Baptiste Marmier, table suisse Vaud. R\u00e9cup\u00e9ration de marchandises invendues. Equipe de Table Suisse faisant la tourn\u00e9e des grands magasins pour r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aliments invendus ou invendables puis les redistribuant dans des associations caritatives.\nVevey : Marie-Laure Pfammatter, responsable supermarch\u00e9 Manor, montrant articles de qualit\u00e9 invendus. Itw Marie-Laure Pfammatter. Etals de viandes et poissons", "id": "1523902", "visualThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523969", "summary": "Int entrep\u00f4t Aligro, Jean-Michel Froidevaux, RestoZanimaux, venant chercher des articles invendus.\nItw Francis Gay, responsable qualit\u00e9 Aligro Gen\u00e8ve. Itw Jean-Michel Froidevaux.\nJean-Michel Froidevaux et Aline Froidevaux traint les aliments r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Jean-Michel Froidevaux et Aline Froidevaux pr\u00e9parant de la p\u00e2t\u00e9e \u00e0 base de viande et de poisson invendus.", "id": "1523908", "visualThemes": ["PRODUIT ALIMENTAIRE", "ALIMENT POUR ANIMAUX", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606523976", "summary": "Berne-ville : employ\u00e9 de Aess Bar r\u00e9cup\u00e9rant produits de boulangerie invendus pour les revendant \u00e0 moiti\u00e9 prix dans sa boulangerie. Itw G\u00e9o Taglioni, responsable Aess Bar.\nFribourg-ville : Xavier Ballansat, responsable Aess-Ba5r Fribourg, montrant son arcade encore vide. Itw Xavier Ballansat.", "id": "1523915", "visualThemes": ["BOULANGERIE (COMMERCE)", "PRODUIT ALIMENTAIRE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606524223", "summary": "Gen\u00e8ve : int bureau de Rita Productions, derniers pr\u00e9paratifs avant d\u00e9part pour festival de Cannes.\nLyon : tournage du film d'animation \"Ma vie de Courgette\".\nCroquis du film d'animation. Doublage des voix par des enfants.", "id": "1524167", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "TOURNAGE DE FILM"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1606524228", "summary": "Equipe du film \"Ma vie de Courgette\" \u00e0 Cannes pour pr\u00e9senter le film. Claude Barras, r\u00e9alisateur r\u00e9pondant \u00e0 des itw. Itw Gaspard Schlatter, Sixtine Murat et Paulin Jaccoud, jeunes adolescents voix de Courgette. Itw Max Karly et Pauline Gygax, producteurs du film. Festivaliers attendant avant la projection. Applaudissements \u00e0 l'issue de la projection du film d'animation \"Ma vie de Courgette\".\nItw Nicolas Eschbach, vendeur de films.", "id": "1524172", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652900", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025247", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1513650", "internalArchiveId": "AA1605513694", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Football: des milliards pour gagner?", "publicationDate": "2016-05-22T12:19:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte les affaires financi\u00e8res qui entourent le football professionnel mondial. Avec son invit\u00e9, Raffaele Poli, responsable de l'Observatoire du football au Centre international d'\u00e9tudes du sport de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, il analyse les investissements financiers et les transferts de joueurs au sein du football mondial.", "durationSec": 870, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7695548", "imageURL": "http://www.rts.ch/7684566.image", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SPORT ET ARGENT"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Football: des milliards pour gagner?", "Geopolitis", "Football: des milliards pour gagner?", "Geopolitis", "Football: des milliards pour gagner?", "Football: des milliards pour gagner?", "Le contexte", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial"], "alternativeSummary": ["Football: des milliards pour gagner?", "Comment expliquer ces investissements colossaux dans le monde du football? Observe-t-on des r\u00e9sultats sur le plan sportif? Ou politique? Alors que va se disputer la comp\u00e9tition reine du football europ\u00e9en, Geopolitis examine ces affaires de gros sous dans le monde du ballon rond.", "Football: des milliards pour gagner?", "Comment expliquer ces investissements colossaux dans le monde du football? Observe-t-on des r\u00e9sultats sur le plan sportif? Ou politique? Alors que va se disputer la comp\u00e9tition reine du football europ\u00e9en, Geopolitis examine ces affaires de gros sous dans le monde du ballon rond.", "Football: des milliards pour gagner?", "Avoir un grand club de football co\u00fbte cher, tr\u00e8s cher si on en cro\u00eet la tendance actuelle aux rachats de grands clubs europ\u00e9ens pour des sommes astronomiques. Hommes d\u2019affaires asiatiques, oligarques russes, \u00e9mirs du Golfe ou businessmen am\u00e9ricains, des investisseurs de taille ont prouv\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 injecter des sommes colossales pour acqu\u00e9rir une \u00e9quipe de football. Chelsea, Manchester City, Monaco ou le Paris Saint-Germain: chacun de ces clubs est, comme bien d\u2019autres, la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un milliardaire. L\u2019investissement dans le sport d\u00e9passe m\u00eame le cadre des grands clubs europ\u00e9ens. R\u00e9cemment le groupe Wanda, appartenant \u00e0 l\u2019homme le plus riche de Chine, est devenu le principal sponsor de la FIFA. Le pays investit dans la formation de milliers de jeunes footballeurs. \u00a0 Comment expliquer ces investissements colossaux dans le monde du football? Observe-t-on des r\u00e9sultats sur le plan sportif? Ou politique? Alors que va se disputer la comp\u00e9tition reine du football europ\u00e9en, Geopolitis examine ces affaires de gros sous dans le monde du ballon rond. \u00a0 L\u2019invit\u00e9: Raffaele Poli, responsable de l\u2019Observatoire du football, Centre international d\u2019\u00e9tudes du sport, Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Comment expliquer ces investissements colossaux dans le monde du football? Observe-t-on des r\u00e9sultats sur le plan sportif? Ou politique? Alors que va se disputer la comp\u00e9tition reine du football europ\u00e9en, Geopolitis examine ces affaires de gros sous dans le monde du ballon rond."], "variantIds": ["ece-7642765", "ece-7642896", "ece-7644863"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:50:59Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025174\r\nDate de transcription : 24-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:02:33) [90%] : \r\nBienvenue sur g\u00e9opoliticien, ce pourrait \u00eatre une petite annonce : cherche \u00e0 vendre club de foot tout compris avec les joueurs, le stade est la marque prix \u00e0 n\u00e9gocier, c'est \u00e0 Marseille que cela se passe et c'est l'OM, l'Olympique de Marseille, ni plus ni moins, qui \u00e9tait \u00e0 vendre, ici, la question n'est pas de savoir pourquoi ce club est \u00e0 c\u00e9der, c'est vrai qu'il n'a pas de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats et qu'il est tr\u00e8s endett\u00e9, mais plut\u00f4t de deviner qui va l'acheter et pour en faire quoi, un milliardaire am\u00e9ricain, un oligarque russe un \u00e9mir du Golfe, un industriel asiatique ou alors un pays carr\u00e9ment comme le Qatar, les \u00c9mirats arabes unis ou, pourquoi pas, c'est assez nouveau, la Chine, la Chine, qui s'est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 jouer au foot dans la cour des grands, qui par voie de cons\u00e9quence, ach\u00e8te au prix fort des joueurs europ\u00e9ens ou africains et investit dans les clubs, au-del\u00e0 du cas de l'Olympique de Marseille et au-del\u00e0 de ce qui va se passer lors de l'Euro 2016, c'est la question que se posent, g\u00e9opoliticien il y aura-t-il encore un jour des grands clubs de foot qui ne seront pas la propri\u00e9t\u00e9 d'un milliardaire d'une multinationale, ou d'une nation s'\u00e9tait au d\u00e9but du mois d'avril, un match de foot entre Manchester City et le PSG, le Paris-Saint-Germain, derri\u00e8re les buts et tout aussi d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 marquer des points de pays sur la pelouse, enfin disons dans les loges VIP, le Qatar et Abou Dhabi le 1er poss\u00e8de le PSG depuis 2011, le second s'est offert l'autre club de Manchester en 2008 et tr\u00e8s visiblement sur les maillots, ce match s'\u00e9tait aussi une comp\u00e9tition f\u00e9roce entre 2 compagnies a\u00e9riennes Etihad contre Emirates les sponsors respectifs des 2 \u00e9quipes opposant cette fois Duba\u00ef et Abou Dhabi certains pays \u00e2giste ainsi par d\u00e9sir de communication de respectabilit\u00e9, disons de positionnement dans le monde global du sport, ou alors c'est pour bien figurer dans le cercle financier tr\u00e8s profitable des droits de retransmission et puis on l'a dit il y a la Chine la Chine de Jinping lui- m\u00eame grand amateur de football et qui voudrait que son pays prenne enfin une place honorable dans le classement mondial, alors la Chine ach\u00e8te des joueurs, par exemple, l'attaquant br\u00e9silien Alex Teixeira pour 50 millions de dollars au club de Yang Sung et parall\u00e8lement la Chine forme ses futurs champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:37 > 0:02:58) [87%] : \r\nP\u00e9kin veut aussi fabriquer ses propres champions dans le sud du pays, une r\u00e9plique g\u00e9ante de la Coupe du monde, cache un d\u00e9cor de cin\u00e9ma, bienvenue \u00e0 l'Acad\u00e9mie des Verts Grandet, le Saint des saints du football chinois avec ses 50 terrains et ses 2800 \u00e9l\u00e8ves les journ\u00e9es commencent d\u00e8s 6 heures 30 petit d\u00e9jeuner copieux avant le rassemblement dans la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:01 > 0:03:07) [98%] : \r\nP\u00e9kin veut ouvrir 15000 \u00e9coles de football en 5 ans pour r\u00e9ussir son pari de devenir une grande nation du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:07 > 0:03:23) [97%] : \r\nEncore un d\u00e9tail sur la Chine, voil\u00e0 que l'homme le plus riche du pays, \u00e0 la t\u00eate d'un empire de 100 milliards de dollars, a d\u00e9cid\u00e9 de placer une belle poign\u00e9e de millions pour \u00eatre l'un des sponsors principaux d'une grande entit\u00e9 du football mondial, il s'agit tout bonnement de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:27 > 0:03:27) [73%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:29 > 0:03:34) [97%] : \r\n\u00e0 Manchester United, les conseils d'administration ont des allures de repas de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:34 > 0:04:44) [88%] : \r\nLa famille 13 heures richissime famille am\u00e9ricaine qui est propri\u00e9taire du club depuis 2005 au d\u00e9but, les supporters ont rejet\u00e9 les nouveaux ma\u00eetres du jeu tr\u00e8s discr\u00e8tement, ces derniers ont r\u00e9ussi un double exploit : gagner des matchs et aussi gagner de l'argent, le club est rentable d\u00e9cid\u00e9ment de grandes clubs anglais int\u00e9resse beaucoup les milliardaires \u00e0 la recherche, ce mode de profil de respecter un exemple Chelsea, rachet\u00e9 il y a 10 ans par l'oligarque russe Roman Abramovic entre pays, mais toujours avec des Russes, le Club de Monaco a \u00e9t\u00e9 acquis en 2013 par Dmitri rigolo qui r\u00eave d'un oligarque ayant fait fortune dans la potasse parfois l'investisseur g\u00e9n\u00e9reuse doit d'abord et surtout combler le trou financier, c'est le cas de l'Inter de Milan ou un magnat de la presse indon\u00e9sien \u00c9ric trop rire a d\u00fb mettre tout de suite 200 millions pour sauver le club pas de milliardaire totalement propri\u00e9taire pour les f\u00eates en Allemagne en revanche non carpe au pays du Bayern, il y a une loi qui interdit aux investisseurs priv\u00e9s de d\u00e9tenir plus de 49 pourcent des des parts dans la propri\u00e9t\u00e9 d'un club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:47 > 0:05:53) [89%] : \r\nPoint, il se trouve que le num\u00e9ro un chinois adorent le foot, il appara\u00eet de plus en plus \u00e9vident que si Jinping veut faire de la Chine une puissance du ballon rond, loin devant son indigne 96\u00e8me place au classement mondial FIFA dans un 1er temps, la Chine est donc en train de multiplier les \u00e9coles de football des milliers et des milliers de jeunes dont on veut faire comme ici, des professionnels du football, lequel sport et de plus en plus promue par les autorit\u00e9s qui, d'autre part, encourage les investisseurs chinois \u00e0 se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire leur march\u00e9 ainsi la tr\u00e8s ambitieux cette Chagny Super Ligue aura d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bours\u00e9 l'\u00e9quivalent de 331 millions d'euros pour l'achat et le transfert de joueurs s'\u00e9l\u00e8ve club le plus connu, celui de conduite a fait venir pour 42 millions de dollars, l'avant- centre de l'Atletico de Madrid Jackson Martinez, \u00e0 terme, la Chine peut donc jouer dans la cour des grands, et pourquoi pas, puisque la Russie et le Qatar tellement bien fait, pourquoi pas obtenir l'organisation d'une Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:54 > 0:05:57) [67%] : \r\nDonc \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:58 > 0:06:23) [90%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique ce Rapha\u00ebl, vous \u00eates le cofondateur et le responsable de l'observateur du football au Centre international de l'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, il y a un observateur du football, moi je ne le savais pas alors vous allez nous expliquer un petit peu la situation allait on commence par l'OM, puisque c'est dans l'actualit\u00e9, \u00e0 votre avis, qui veut racheter l'Olympique de Marseille, un milliardaire, le Qatar, la Chine, moi, je pose la question quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:23 > 0:06:58) [89%] : \r\nMoi aussi, hein oui oui, aussi, d'ailleurs, oui, et aussi probablement l'anglais, je ne pense pas qu'il y a d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse, ce qui est certain, c'est que, par exemple, Paris Saint-Germain avec les propri\u00e9taires qataris ont chang\u00e9 compl\u00e8tement d'envergure oui avec des moyens presque sans limite, devenue en quelques ann\u00e9es dans le club le plus riche d'Europe alors qu'avant ils \u00e9taient bien derri\u00e8re les les clubs qui traditionnellement domin\u00e9 le football donc on voit bien que peut-\u00eatre il y a quelques espoirs \u00e0 Marseille aussi, de changer de dimension et Marseille c'est une ville de foot, donc je pense qu'il est en potentiel maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:58 > 0:07:08) [81%] : \r\nMais plut\u00f4t un milliardaire ou on fait tout un pays derri\u00e8re qui est qui \u00e7a peut int\u00e9resser un peu pas encore d\u00e9termin\u00e9 kin\u00e9 GIR, quel est l'int\u00e9r\u00eat d'acheter un club comme l'OM.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:10 > 0:08:11) [85%] : \r\nCamions \u00e0 court terme, non je pense pas parce que le que le foot est tr\u00e8s segment\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a beaucoup d'argent mais qui reste vraiment dans l'\u00e9lite des clubs, donc au d\u00e9but, pour arriver \u00e0 cette \u00e9lite le exemple de Paris Saint-Germain, tout le monde, clairement, il faut beaucoup investir \u00e0 perte, donc il faut avoir beaucoup de moyens mais c'est que qu'on a les moyens de ses ambitions, voici que il peut esp\u00e9rer acc\u00e9der \u00e0 ce cercle restreint de \u00e9quipe globale qui ont des marques ayant Martine au ballon branding qui peut se vendre aux 4 coins du monde et donc de ce point de vue, les nouvelles ont cess\u00e9 vient plut\u00f4t du Nouveau Monde de roues voil\u00e0 en dehors de l'Europe parce que celle-l\u00e0, qui a peut-\u00eatre plus encore de tr\u00e8s riches personnes qui voient leurs affaires grandir, devenir d'ann\u00e9e en ann\u00e9e et qui veulent aussi une certaine visibilit\u00e9 et le football, c'est probablement aujourd'hui oui, en tout cas le sport mais aussi l'une des ailes les plus expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:11 > 0:08:20) [93%] : \r\nAlors il faut de l'argent, il faut du temps, il faut des contacts politiques aussi, quand m\u00eame, hein, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e7a n'\u00e9chappe pas au monde politique aussi ce monde du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:20 > 0:09:01) [88%] : \r\nVoil\u00e0 l'exemple de Paris Saint-Germain de nouveau avec cette interm\u00e9diation qui devenue de notaire \u00e9tait publique de l'ancien pr\u00e9sident Sarkozy avec derri\u00e8re aussi des int\u00e9r\u00eats au niveau t\u00e9l\u00e9visuel parce que, \u00e9videmment, les Qataris g\u00e8re aussi les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui ont rachet\u00e9 les droits non seulement en France mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, on voit bien \u00e0 quel point c'est une honte du de spectacles et l'achat dont club peut se comprendre aussi pouvoir souvent se comprendre en regardant le contexte plus g\u00e9n\u00e9ral de cette industrie de spectacles et des gains potentiels qu'on peut en tirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:01 > 0:09:19) [86%] : \r\nAlors ce n'est pas forc\u00e9ment le cas de tous ces oligarques russes qui aussi ach\u00e8te des clubs de football, c'est peut-\u00eatre moins un monde et ou des ambitions industrielles, c'est pas de la visibilit\u00e9, la Concha ces codes-l\u00e0 respectent habilit\u00e9, il faut \u00eatre quelqu'un d'important, oui, c'est comme \u00e7a, vous le ressentez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:19 > 0:09:49) [87%] : \r\nOui, les mauvaises langues peut-\u00eatre moi aussi dans une certaine mesure, dirait que \u00e7a n'est pas des anges, on va dire des plus correctes, voil\u00e0 des plus politiquement correct parce que on sait tr\u00e8s bien que ces oligarques ont acquis des richesses tr\u00e8s grande, donc tr\u00e8s peu de temps et c'est pas la transparence qui r\u00e8gne dans ce milieu, donc effectivement on peut se demander quels sont les r\u00e9els en tension derri\u00e8re ce rachat le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:49 > 0:09:56) [91%] : \r\nAlors qu'on peut difficilement refuser le refrain quand un club est compl\u00e8tement d\u00e9ficitaires et que quelqu'un arrive de Russie avec ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:19) [82%] : \r\nTout comme les centaines de millions celle-ci Chelsea c'\u00e9tait en club aux sur le bord de la faillite pr\u00e9sente d'\u00e9t\u00e9 il y a monsieur Abramovitch qui vient et qui ont Vesti en quelques ann\u00e9es, presque en milliards et gagner la Ligue des champions et gagne des titres \u00e0 leur t\u00eate Chelsea \u00e9tait pas en club jusque-l\u00e0, voil\u00e0 les supporters sont tr\u00e8s contents et on ne se posait pas trop la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:19 > 0:10:29) [90%] : \r\nDonc, c'est comme vous le dites, il y a un lien Direct entre la masse d'argent investi et les r\u00e9sultats et \u00e7a compte quand m\u00eame s'il y avait pas de r\u00e9sultats je probl\u00e8me se poserait pas mais \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:29 > 0:11:08) [85%] : \r\nOui, parce que il y a une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne qui a \u00e9t\u00e9 vraiment au coeur de cette lib\u00e9ralisation on nous voyons le football plut\u00f4t comme une branche \u00e9conomique on est autre \u00e0 pousser encore plus \u00e0 cette concentration des ressources et des talons parce que, aujourd'hui, dans le pass\u00e9, on ne pouvait pas aller chercher tous les talents, pas de coins du globe, il y avait des quotas qui est effectivement \u00e9tait probl\u00e9matique du point de vue des droits des travailleurs, tout cela a vol\u00e9 en \u00e9clats, qu'on a vol\u00e9 compl\u00e8tement les classes sans avoir pens\u00e9 solution disons de r\u00e9gulation, c'est aujourd'hui, c'est la loi du plus fort, c'est la loi du plus riche et peut emporter d'o\u00f9 vient l'argent, pourvu qu'on ait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:08 > 0:11:26) [85%] : \r\nEt si l'argent il vient de Chine, puisque maintenant JO politiquement, la Chine est devenue un partenaire, la Chine, on l'a vu dans le reportage, veut former des milliers de jeunes footballeurs, tr\u00e8s bien, pourquoi pas, qu'elle ach\u00e8te aussi alors quand est-ce qu'on va voir des joueurs chinois qui arrive \u00e0 part \u00e7a, il y a Paris actuel si ou ou \u00e0 l'Inter de Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:26 > 0:11:45) [79%] : \r\nFaut dire qu'il y en a eu, on les a pas beaucoup, une autre \u00e9quipe, pas vraiment, il y avait d'ailleurs cette saison, m\u00eame \u00e0 Wolfsburg, voire chinois avec Volkswagen, qui finance Wolfsburg, qui avaient envie de se rendent visibles en prenant joueur chinois, je pense qu'il a jou\u00e9 14 minutes de jeu d'un 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:11:56) [84%] : \r\nC'est bon de ses banques, la Chine ach\u00e8te des jeunes que ce qu'elle a fait r\u00e9cemment des joueurs 40 50 millions c'est \u00e7a, c'est bon pour le monde du football, c'est des d\u00e9bouch\u00e9s en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:56 > 0:12:44) [83%] : \r\nPour les joueurs avaient pour les joueurs, la c'est tr\u00e8s bon, \u00e9videmment, parce que plus il y a 2 d\u00e9bouch\u00e9s puisqu'elle n'enfle \u00e0 Sion et spirale en place sioniste plus les acteurs du march\u00e9 des joueurs et agences surtout ils gagnent leur compte maintenant est-ce que c'est bon d'essayer de d\u00e9velopper le football on a Champ de vedettes en achetant des vedettes, un corridor de l'\u00e9tranger, non c'est pas l'am\u00e9nagement du football fran\u00e7ais par la base et la Suisse en bon exemple de de bon d\u00e9veloppement ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec beaucoup d'attention port\u00e9e au secteur de jeunes ou aux fili\u00e8res d'\u00e9lite chez les plus jeunes, mais la Chine le fait aussi, donc on voit bien que on peut commencer \u00e0 la fois par le haut, mais aussi par le bas et peut-\u00eatre avec le temps, faire une diff\u00e9rence, mais maintenant il faut de la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:44 > 0:13:09) [86%] : \r\nAlors on aura, on aura \u00e0 la fois des milliardaires et des milliardaires chinois peut-\u00eatre qui vont de plus en plus investir dans le monde du foot c'est aussi \u00e7a, \u00e7a sauve ta m\u00e8re ok oui oui, ah si, on va regarder en attendant regardera les comp\u00e9titions de l'Euro, sans trop parler d'argent du en esp\u00e8re merci Rapha\u00ebl, je rappelle que vous \u00eates donc le cofondateur responsables de cet observatoire du football au Centre international d'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:14 > 0:14:14) [90%] : \r\nC'en est donc fini pratiquement de la fameuse glorieuse incertitude du sport, pour quelles raisons, h\u00e9 bien parce que l'argent ainsi injecter massivement est venu redistribuer les cartes, certains diront qu'il est venu biaiser le jeu le foss\u00e9 ne cesse de se creuser entre les clubs tr\u00e8s riches et les autres, les riches devenant de plus en plus exigeants, les recrutements de plus en plus exclusif et les r\u00e9sultats, globalement, se sont fait sentir encore un exemple : en 10 ans, le Real Madrid a plus que doubl\u00e9 le montant de ses revenus, passant de 275 millions \u00e0 pr\u00e8s de 600 millions d'euros, en somme, au niveau de la Ligue des champions, il n'y a plus et il n'y aura plus de petit David pour battre \u00e9liminer un grand Goliath sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nicole vos questions et remarques sur ce monde des grands clubs de foot, des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie des r\u00e9f\u00e9rences des sites internet des documents d'archives et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-05-19T14:23:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1605514421", "title": "foot_cf_tras", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les affaires financi\u00e8res li\u00e9es au football professionnel.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1605517305", "title": "Geopolitis_FOOT_TV5", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les affaires financi\u00e8res li\u00e9es au monde du football professionnel.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652301", "comment": "son trop fort (normalisation rts PL = -23dB)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025174", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4A3C97E6-6D7E-4407-844F-6234BB112A05", "internalArchiveId": "4A3C97E6-6D7E-4407-844F-6234BB112A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grande Arche, Paris", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\nLa Grande Arche a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 14 juillet 1989, \u00e0 l'occasion des festivit\u00e9s du bicentenaire de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise. Ce monument fait partie de la politique des Grands Travaux du Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand et est l'ouvre de l'architecte danois Johan Otto von Spreckelsen.\r\nAvec Laurence Coss\u00e9, auteur du livre \"La Grande Arche\" \u00e9ditions Gallimard.\r\n\r\n* * La Grande Arche a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 14 juillet 1989, \u00e0 l'occasion des festivit\u00e9s du bicentenaire de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise. Ce monument fait partie de la politique des Grands Travaux du Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand et est l'ouvre de l'architecte danois Johan Otto von Spreckelsen.\r\nAvec Laurence Coss\u00e9, auteur du livre \"La Grande Arche\" \u00e9ditions Gallimard.", "durationSec": 3405, "genres": ["Interview", "Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7706070", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 22.05.2016", "La Grande Arche, Paris / MON_2016-05-22T13:03:45_monumental", "Monumental du 22.05.2016", "La Grande Arche, Paris / MON_2016-05-22T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["La Grande Arche a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 14 juillet 1989, \u00e0 l\u2019occasion des festivit\u00e9s du bicentenaire de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise. Ce monument fait partie de la politique des Grands Travaux du Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand et est l\u2019\u0153uvre de l\u2019architecte danois Johan Otto von Spreckelsen.\n\nAvec Laurence Coss\u00e9, auteur du livre \"La Grande Arche\" \u00e9ditions Gallimard.", "La Grande Arche a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e le 14 juillet 1989, \u00e0 l\u2019occasion des festivit\u00e9s du bicentenaire de la R\u00e9volution Fran\u00e7aise. Ce monument fait partie de la politique des Grands Travaux du Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand et est l\u2019\u0153uvre de l\u2019architecte danois Johan Otto von Spreckelsen.\n\nAvec Laurence Coss\u00e9, auteur du livre \"La Grande Arche\" \u00e9ditions Gallimard."], "variantIds": ["ece-7706071", "ece-7706070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:55Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [70%] :\r\nDifficile \u00e0 concevoir monumental cette structure fabuleuse par son gigantisme doit \u00eatre travaill\u00e9 comme les bijoux monumental magnifique c'\u00e9tait syst\u00e9matique je Dussez immense r\u00e9alisations futuristes, il voulait gigantesque c'est c'est immense IRC grands espaces g\u00e9om\u00e9triques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [89%] :\r\nAujourd'hui dans le monumental, direction Paris et le quartier de la D\u00e9fense, l\u00e0 o\u00f9 se trouve la Grande Arche 100 12 m\u00e8tres de haut par m\u00e8tres de large ce cube est l'oeuvre d'un architecte danois tr\u00e8s peu connu, du nom de Spreckelsen Spreckelsen, qui avait \u00e0 coeur de r\u00e9aliser le r\u00eave de ce qu'il appelait une fen\u00eatre monumentale sur le monde et qui serait un symbole d'espoir offert au triomphe de l'humanit\u00e9, c'est Arche se trouve donc \u00e0 la d\u00e9fense, c'est un quartier \u00e9rig\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 et qui a connu des roues et des bas, comme le souligne cette archive du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de l'ann\u00e9e 1980. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [85%] :\r\nReprise en 1956 la construction de cette ville d'affaires prolongeant Paris s'est bien d\u00e9velopp\u00e9e jusque dans les ann\u00e9es 60, puis les tours sont apparus mal afin de river mal con\u00e7u, pas tr\u00e8s esth\u00e9tique, elles ont provoqu\u00e9 une hostilit\u00e9 telle telles qu'elles ont \u00e9t\u00e9 peu \u00e0 peu d\u00e9laiss\u00e9s suivez survenu le 1er choc p\u00e9trolier en 76 100000 m\u00e8tres carr\u00e9s de bureaux \u00e9taient vides et en 78 une nouvelle race de b\u00e2tisseur a repris l'affaire en main avec une vision futuriste, en fait, ces hommes ont construit de fois plus d'immeubles que durant les 22 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [92%] :\r\nAutre description de ce quartier de la D\u00e9fense, avec notre invit\u00e9, c'est Laurence Coss\u00e9, auteur du livre La Grande Arche \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [83%] :\r\nLa d\u00e9fense est tout de m\u00eame le quartier 9 \u00e0 Paris, le quartier utopique une de Tours, elle est n\u00e9e d'un grand dessein Kolya, il a \u00e9t\u00e9 question d'\u00e9difier l\u00e0 une sorte de quartier clos sur Daniel, vous savez donc tous les images sont sur une. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [86%] :\r\nL'et les voitures n'y circule pas qui voiture passe dessous o\u00f9 sont gar\u00e9s dessous, donc c'est quelque chose d'assez unique en France, tout \u00e0 fait unique et qui ne se fait plus aujourd'hui, qui donc r\u00e9uni, ambiance tr\u00e8s particuli\u00e8re quand on se balade \u00e0 la D\u00e9fense, non seulement on a cette architecture monumentale qui ne ressemble pas \u00e0 l'architecture moyenne \u00e0 Paris mais on est saisi par une sorte de silence et puis on se rend compte qu'il y a pas de voiture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:36) [89%] :\r\nLe carr\u00e9 de la Cour du Louvre bient\u00f4t les triangles de la pyramide. \r\nLe Cercle des bassin des Tuileries. \r\nLa pointe de l'ob\u00e9lisque. \r\nLes lignes parall\u00e8les des avenues. \r\nDerri\u00e8re les parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de de la d\u00e9fense, il manquait un cube, la voici d\u00e9cal\u00e9 adressant \u00e0 sourire oblique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:14) [89%] :\r\nD'abord, c'est une tr\u00e8s belle id\u00e9e, celle -ci n'est pas une id\u00e9e r\u00e9cente, c'est une id\u00e9e de Le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:19) [85%] :\r\nLe jardinier beaucoup au paysagiste de Louis XIV, le notre sous Louis XIV, cr\u00e9er une tr\u00e8s puissante, perspective qui part du Louvre et qui va jusqu'\u00e0 ce qu'il n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, l'Arc de Triomphe et jusqu'au ch\u00e2teau de Saint-Germain, donc une vaste droite qui traverse Paris et se poursuit au-del\u00e0 et \u00e0 la d\u00e9fense qui est exactement \u00e0 mi- chemin de Saint-Germain et Paris, on a respect\u00e9 ce dessin magnifique et puissant, donc lorsque Spreckelsen arrive \u00e0 la d\u00e9fense puisque ayant d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre candidat au concours, il travaille beaucoup, et puis il vient voir \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut un quartier qui est disons inachev\u00e9, encore que beaucoup de personnes travaillent d\u00e9j\u00e0 avec ce puissante axes d\u00e9gag\u00e9s au centre- cette vaste esplanade et puis de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:02) [79%] :\r\nBeaucoup de b\u00e2timents, dont certains sont tr\u00e8s grands, d'autres moins, la plupart des immeubles bureaux quelques-uns commencent \u00e0 \u00eatre des imams de location, voil\u00e0 c'est puis b\u00e2timents sont tous diff\u00e9rents, qui a une grande \u00e9coutez j'ai mais IT qui pr\u00e9side \u00e0 la d\u00e9fense avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:23) [80%] :\r\nC'est 2 tours se sont dress\u00e9s dans le ciel de Paris. \r\nCes silhouettes insolite sont l'esquisse d'une cit\u00e9 d'affaires qui se construit \u00e0 la D\u00e9fense. \r\nPour l'instant, l'ensemble des b\u00e2timents ressemble \u00e0 un corps sans t\u00eate sur la partie la plus haute, il n'existe en effet qu'un terrain vague d'une dizaine d'hectares travers\u00e9 par une voie ferr\u00e9e et par un grand boulevard circulaire, mais pas pour longtemps Monsieur Guichard a pris une d\u00e9cision 2 immeubles 2 immenses miroirs de 60 m\u00e8tres de hauteur, bon si construit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:59) [89%] :\r\nAvant que l'architecte avait Spreckelsen ne sont pas hors des lieux pour cr\u00e9er ce que l'on conna\u00eet la Grande Arche, est ce qu'il y avait des des projets pour occuper le site des projets architecturaux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:09) [91%] :\r\nAlors, c'est toute une \u00e9pop\u00e9e il y a eu une s\u00e9rie de projets qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, les uns apr\u00e8s les autres, entre le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et 80 3 moments o\u00f9 l'Arche remporte le concours, il faut savoir que, en France, tout ceci est tr\u00e8s politique et pas seulement en France d'ailleurs, tous les grands monuments sont toujours des enjeux politiques majeurs, m\u00eame dans des d\u00e9mocraties modernes leur choix, la d\u00e9cision de les construire, se joue toujours au sommet de l'\u00c9tat, entre un roman et un architecte l'Europe peut-\u00eatre un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais c'est toujours l\u00e0 que \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:44) [73%] :\r\nUn roman et un architecte, un prince Ernst t\u00eate se s\u00e9duisent mutuellement le prince \u00e9videmment des vis\u00e9es de pouvoir de Blois, de l'architecte a divis\u00e9 par 2 blocs, peut-\u00eatre aussi, bref, ils s'entendent sur le nom. \r\nDans les 0 60 il \u00e9tait pr\u00e9vu une grande tour non pas dans l'axe \u00e0 l'emplacement qu'on appelle aujourd'hui t\u00eate D\u00e9fense mais un peu d\u00e9port\u00e9 dans le plan masse initiale \u00e0 la d\u00e9fense qu'on avait imagin\u00e9 laisser l'acc\u00e8s totalement libre, donc l\u00e0 tout \u00e9tait un peu en retrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:15) [86%] :\r\nEt puis, le 1er projet \u00e9tait un projet de paye le c\u00e9l\u00e8bre architecte am\u00e9ricano- chinois et lui a eu l'audace d'imaginer quelque chose dans l'axe, alors c'est un assez beau projet d'ailleurs un projet tr\u00e8s haut qu'on a appel\u00e9 le diapason une esp\u00e8ce d'immeuble ont eu moi vraiment tr\u00e8s beau, tr\u00e8s puissant, mais le fait qu'il fut dans l'axe est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9occupait beaucoup les \u00e9diles, il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:40) [93%] :\r\nAu grand dam de pays ceci explique d'ailleurs pourquoi, 20 ans apr\u00e8s, le pr\u00e9sident Mitterrand en r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [87%] :\r\nSi on a confi\u00e9 \u00e0 Paris, la r\u00e9novation du Louvre sans concours, alors apr\u00e8s le projet pay\u00e9e, dit le diapason il y a eu un projet d'\u00c9mile Aillaud le c\u00e9l\u00e8bre architecte fran\u00e7ais de l'\u00e9poque, alors c'est un projet encore assez ou qui se traduisait par 2 immeubles courbe r\u00e9fl\u00e9chissant la ville de Paris 2 immeubles miroir r\u00e9fl\u00e9chissant la ville la sombre, l'autre Claire toujours dans l'axe, ce projet aussi a beaucoup pr\u00e9occup\u00e9, on l'a tromp\u00e9e trop on a craint qu'il fasse un peu barrage au milieu de l'axe, bref, on l'a abandonn\u00e9 tout \u00e7a, c'\u00e9tait les ann\u00e9es Pompidou ensuite est arriv\u00e9 le pr\u00e9sident Giscard d'Estaing et il a retenu, il organisait des concours plus exactement des consultations assez restreinte et l\u00e0 les consignes \u00e9taient tr\u00e8s formel, il fallait que le b\u00e2timent fut bah on envoie rien de l'Arc-de-Triomphe, ni \u00e0 travers l'acte triomphe le projet retenu a \u00e9t\u00e9 celui de l'architecte voil\u00e0 et c'est un projet assez d\u00e9cevant, personne dans le monde architectural n'a trouv\u00e9 que ce projet avait l'audace et la force suffisante pour l'emplacement tr\u00e8s prestigieux auquel il \u00e9tait destin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:55) [83%] :\r\nDans quelques secondes, effectivement 15 25 savoir par \u00e0 l'heure dans quelques secondes, vous allez quand je vois le nom du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en tous les \u00c9tats-Majors un peu partout dans 15 foyers, on attend ce r\u00e9sultat : effectivement, vous l'aurez \u00e0 l'heure pr\u00e9cise secondes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:15) [97%] :\r\nArchives INA. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:17) [86%] :\r\nSur 4 3 2 1 : Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:31) [81%] :\r\nLorsque Fran\u00e7ois Mitterrand arrive au pouvoir, d'abord, tout le monde ignorait son go\u00fbt pour l'architecture et d'urbanisme, tout le monde d\u00e9couvre m\u00eame ses proches et au sujet de la d\u00e9fense, la presse tout ce qu'il fait, c'est de dire : fin du projet viendra, on va faire mieux, on va faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:50) [92%] :\r\nUn concours international va \u00eatre lanc\u00e9 pourquoi international est -ce qu'il y avait des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:55) [87%] :\r\nOui, c'\u00e9tait de d\u00e9raison assez noble, il s'agissait de faire concourir le meilleur de l'architecture ou m\u00eame qui voulait dans l'architecture sur la plan\u00e8te enti\u00e8re avec l'id\u00e9e \u00e9largissons le Champ \u00e9largi son le nombre de candidatures et que le meilleur gagne, donc c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand concours il y a eu 180 et quelques candidats, on retient 424 candidatures, alors il faut ajouter que c'est un concours anonyme c'est un concours qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien men\u00e9e par Robert Lion, qui sera ensuite pr\u00e9sident de la ma\u00eetrise d'ouvrage de un concours tr\u00e8s tr\u00e8s strictement organis\u00e9es avec des r\u00e8gles, tout \u00e0 fait satisfaisante notamment l'anonymat, un huissier re\u00e7oit les candidatures et les oeufs anonymiser et les projets sont propos\u00e9s avec un num\u00e9ro qui composent le jury, l\u00e0 aussi, le jury est compos\u00e9 dans les r\u00e8gles de l'art ou selon les principes d\u00e9ontologiques de la profession, c'est-\u00e0-dire une majorit\u00e9 d'architecte et une majorit\u00e9 d'\u00e9trangers, c'est un jury assez restreint, il y a 13 membres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 sur ces 13 membres, il y a cet architecte 4 hauts fonctionnaires dont Robert Lion et de dont une c\u00e9l\u00e8bre critique am\u00e9ricaine qui s'appelle Louis ce texte parmi les architectes, il y a des 2 grandes c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s comme Richard meilleur bien Richard Hunter s'complice de piano pour la construction du Centre Pompidou ou encore Bernard their fut ce qui a \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 travailler \u00e0 la D\u00e9fense et qui, avec 2 autres architecte et l'auteur de du peut-\u00eatre ce beau b\u00e2timent tout en courbe qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rue, il y a aussi Georges Belmont architecte r\u00e9put\u00e9s en France pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:49) [69%] :\r\nMais vu qu'elle conna\u00eet bien, en Loire le dira mais a dit, ce n'\u00e9tait pas qui point le regard de ce sommet qui au loin les pyramides on est la p\u00e9riode au cours et existe encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:05) [83%] :\r\nAujourd'hui dans monumental. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:07) [90%] :\r\nLa t\u00eate d\u00e9pense actuellement, c'est cela : un terrain vague de 55000 m2 situ\u00e9 \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 occidentale du quartier d'affaires, c'est le dernier grand trou qu'il faut remplir un trou, pas tout \u00e0 fait comme les autres, dans la mesure o\u00f9 est situ\u00e9 juste dans l'axe triomphal de Paris, celui qui relie le Louvre \u00e0 l'Arc de Triomphe, d'o\u00f9 l'importance architecturale de ce qui sera construit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:27) [87%] :\r\nParce que le choix final va revenir, Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:30) [93%] :\r\nAlors le r\u00e8glement du concours qui stipule que le jury choisira 4 projets et que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique choisira parmi ces 4 projets. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:13:39) [97%] :\r\nLaurence Coss\u00e9, auteur du livre La Grande Arche \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:43) [89%] :\r\nCela exasp\u00e8re les jur\u00e9s \u00e9trangers notamment Richard meilleur les jur\u00e9s \u00e9trangers disent nous sommes tout-\u00e0-fait capables de faire le boulot jusqu'au bout et choisir le projet, le meilleur Richard maire menace de d\u00e9missionner, donc on leur dit \u00e9coutez, bon, vous pourrez classer les proches et les 4 projets mais pas en 4 3 2 1, sinon le choix est fait, donc vous ferait 2 cat\u00e9gories : les 2 premiers, les 2 suivants, et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique choisira, bon, on s'accorde sur ce processus, alors effectivement, c'est le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Mitterrand, qui a choisi le projet de l'Arche, sans en conna\u00eetre l'architecte parmi les 4 projets gagnants, le jury avait une pr\u00e9f\u00e9rence Robert Lion. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:25) [84%] :\r\nAvec une autre pr\u00e9f\u00e9rence Robert Lion, de tr\u00e8s loin les marches Fran\u00e7ois Mitterrand a beaucoup h\u00e9sit\u00e9, il avait fait faire des maquettes, tant le grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:33) [80%] :\r\nSalon de l'\u00c9lys\u00e9e, il a pass\u00e9 au moins 4 semaines \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 consulter \u00e0 amener ses visiteurs voir ces maquettes apprendre des \u00e9l\u00e8ves y est finalement, il a choisi cette Arche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:44) [97%] :\r\nTout le monde pense c'est qu'elle \u00e9tait d'un tr\u00e8s grand architecte probablement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:14:55) [87%] :\r\nLa d\u00e9fense pour y installer dans 5 ans, le Carrefour de la communication et les minist\u00e8res du Logement et de l'environnement, un jury international a soumis 4 projets au chef de l'\u00c9tat, tous r\u00e9pondent \u00e0 son d\u00e9sir, une oeuvre forte, qui t\u00e9moigne de son si\u00e8cle, c'est le cas du projet du Fran\u00e7ais nouvel essor il y a un b\u00e2timent de 200 m\u00e8tres de long all\u00e9g\u00e9 par une texture transparente chez les Canadiens et bois que les jur\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par un \u00e9difice dans la tranche qui n'\u00e9voque une ob\u00e9lisque une id\u00e9e simple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par les Fran\u00e7ais Viguier et je riz un immense \u00e9cran mur d'images, des voies ferr\u00e9es occupe pour l'heure, le terrain qui accueillera l'\u00e9difice pr\u00e9vu lequel terminera la perspective de la d\u00e9fense, voici sur les conseils du jury et de son pr\u00e9sident, Robert Lion le projet choisi par Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 volume cubique de 100 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 Oeuvres du Danois Spreckelsen il se veut un peu pour notre \u00e9poque, ce qu'ont \u00e9t\u00e9 les Arc-de-Triomphe du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:15:47) [86%] :\r\nDans les 2 parois verticales, les bureaux au sommet, restaurants et plateformes ouvert au public sur l'ar\u00eate horizontales assez fine pour \u00eatre vu le moins possible dans la perspective de l'Arc-de-Triomphe un observatoire id\u00e9al, en tous cas pr\u00e9vu l'ouverture en 88, un an avant l'Exposition univers. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:16:09) [85%] :\r\nDiaspora c'est tr\u00e8s simple, l'argent univers o\u00f9 on prend l'enveloppe marqu\u00e9e de ce num\u00e9ro, on l'ouvre, \u00e7a se passe \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e dans un petit salon c'est Robert Lion, pr\u00e9sident du concours qui volant clope, il en sort un papier sur le papier, il est \u00e9crit, il y aura une Otto von Spreckelsen, et c'est la stup\u00e9faction g\u00e9n\u00e9rale, d'abord dans le petit groupe pr\u00e9sent dans le petit salon de l'\u00c9lys\u00e9e, personne n'a jamais entendu parler de cet architecte aussit\u00f4t d\u00e9cide de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 l'ambassade du Danemark en France parce que tout de m\u00eame, on voit qu'il est danois, il y a un num\u00e9ro T\u00e9l au Danemark une adresse au Danemark on t\u00e9l\u00e9phone l'ambassade du Danemark en France et l\u00e0, les Danois disent ah, comment, comment dites -vous Spreckelsen non, nous non plus nous ne connaissons pas nous nous renseignons nous vous rappelons donc finalement les renseignements arrive, on apprend que monsieur von Spreckelsen \u00e9teint l'architecte, en effet, mais surtout, professeur d'architecture aux Beaux-Arts \u00e0 Copenhague, entre- temps, Robert Lion de l'\u00c9lys\u00e9e, a dit : \u00e9coutez, on ne conna\u00eet pas, mais tout de m\u00eame, on va l'appeler pour lui annoncer qu'il a gagn\u00e9 ce grand concours il appelle, il tombe sur un enfant, un adolescent alors regardez on entrait, explique que son p\u00e8re a gagn\u00e9 un grand concours architectural, l'enfant croit d'abord \u00e0 une blague en version donnant ainsi ce que dit je vous assure, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qui vient de choisir le projet de votre p\u00e8re et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'adolescent dit mon p\u00e8re n'est pas l'arme des parents ne sont pas l\u00e0, on est le le 25 mai il fait beau, au Danemark, c'est la p\u00e9riode de l'ann\u00e9e o\u00f9 il commence \u00e0 faire beau et 2 \u00e9quipes sont, pour le reste, tout le monde \u00e0 ce moment -l\u00e0 pas hors- bord de la mer, tout le monde pressent par au bord de la mer dans un petit Chalet plus que Dieu me but ce qui est au bord de l'eau, est ce que veut et sa femme sont partis, mais ils ne sont pas partis \u00e0 l'endroit o\u00f9 il s'\u00e9tait habituellement et leurs enfants ne savent pas o\u00f9 sont pass\u00e9s dire combien Spreckelsen s'attendait peu \u00e0 gagner cette comp\u00e9tition finalement le retrouve, il arrive \u00e0 Paris et de clients en grande pompe dans l'enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:21) [65%] :\r\nFin de semaine allemande, je crois que je n'en arri\u00e8re de police a des fois qui exclurait, on appelle \u00e7a, il faut imaginer les ventes \u00e0 se coucher comme aussi va lecteur au pied du surplus P\u00e9kin reste quoi, on savait qu'il faut qu'il y a pas, \u00e7a me ils c\u00e9l\u00e8brent protecteur, elles \u00e9taient Delplanque ce \u00e7a ne avec, sur le th\u00e8me Villes qui a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:45) [86%] :\r\nCet architecte, ce qui est une personne discr\u00e8te, encore aujourd'hui, il existe tr\u00e8s peu de photographies ou de reportages sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:52) [87%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un d'extraordinairement r\u00e9serv\u00e9e quand il arrive \u00e0 Paris, tout le monde est tr\u00e8s curieux de conna\u00eetre cet homme qui a gagn\u00e9 le concours et qui par ailleurs \u00e9tait connu ou presque inconnu et on d\u00e9couvre un homme magnifique, tr\u00e8s grand, tr\u00e8s beau, tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant, \u00e0 tous \u00e9gards, m'ont dit ce qu'il avait connu tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9, mais pas en fait, tout \u00e0 fait capable de parler finalement et brillamment peu de tout, alors, effectivement, c'\u00e9tait certainement quelqu'un qui n'aimait pas la publicit\u00e9 sur sa personne, \u00e0 plusieurs reprises, il l'a montr\u00e9, et \u00e0 ma grande surprise quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur lui et son oeuvre peuvent retrait r\u00e9duite, d'ailleurs, j'ai d\u00e9couvert qu'il n'y avait presque rien, il y a quelques il y a un ou 2 livres sur la dont un seul est vraiment s\u00e9rieux, \u00e0 part \u00e7a, tr\u00e8s tr\u00e8s peu de photos des centaines, des milliers de photos sur l'Arche, peut-\u00eatre plus m\u00eame et 3 photos, en tout et pour tout Spreckelsen disponible sur internet donc que ceci ne se passe pas au hasard certainement que cet homme \u00e9tait peu attir\u00e9s par la publicit\u00e9 m\u00e9diatique sur les mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:05) [88%] :\r\nC'est un Arc-de-Triomphe moins \u00e0 la gloire du triomphe de l'humanit\u00e9, c'est un symbole de l'espoir que dans le futur, les gens pourront se rencontrer librement ici sous l'Arc de triomphe de l'homme, les gens viendront du monde entier pour conna\u00eetre les autres gens pour apprendre ce que les gens ont appris pour conna\u00eetre leur langue, leurs coutumes religion \u00e0 et culture mais surtout tout rencontrer d'autres gens au seul contact des autres gens et nationalit\u00e9 les barri\u00e8res que les sentiment d'incompr\u00e9hension des si\u00e8cles pass\u00e9s ont cr\u00e9\u00e9 seront des. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:20:40) [69%] :\r\nIl y a vraiment bon, donc \u00e7a ne Spreckelsen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:45) [93%] :\r\nSpreckelsen au moment o\u00f9 il gagne ce concours pour la Grande Arche, quel est le projet \u00e0 quoi ressemblent ces esquisses, c'est une question tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:55) [84%] :\r\nPar ce que l'Arche, telle qu'elle existe aujourd'hui est assez diff\u00e9rente de l'Arche, con\u00e7u par Spreckelsen non pas que le cube lui- m\u00eame sa diff\u00e9rence, c'est le m\u00eame mais. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:21:05) [80%] :\r\nSpreckelsen avait imagin\u00e9 ce qu'il appelle le cube d'ailleurs l'Arche \u00e9tait un nom choisi plut\u00f4t par les Fran\u00e7ais qu'on trouvait plus po\u00e9tique, moins dur sa navette imagin\u00e9 ce grand cube au milieu d'une vaste esplanade totalement d\u00e9gag\u00e9e, comme elle l'Arc-de-Triomphe au milieu de la place de l'\u00c9toile sur cette esplanade ce magazine avec 2 projet\u00e9 de construire un certain nombre d'autres pubs 5 ou 6 des cubes de taille in\u00e9gale qui ont \u00e9t\u00e9 des immeubles bureaux et qui \u00e9taient comme des r\u00e9pliques du grand cube il avait imagin\u00e9 tout ceci \u00e9mergents vaste parc d'un ensemble de plantations arbres Bosquet treillis massif faisant contrepoids \u00e0 la grande min\u00e9ralit\u00e9 \u00e0 la totale min\u00e9ralit\u00e9 de l'Arche et il y avait imagin\u00e9 aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Arche, qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, une sorte de toi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:54) [87%] :\r\nAlors, il fallait \u00e0 l'\u00e2ge de l'Arche, un toit au-dessus de ce qu'on appelle le plateau pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:22:01) [88%] :\r\nS'opposer, on a l'effet Venturi aux turbulences du vent traversant la Grande Arche, il fallait un toit, donc Spreckelsen avait imagin\u00e9 un toit tr\u00e8s beau de pans de verre et il avait imagin\u00e9 aussi de le prolonger \u00e0 droite et gauche que l'Arche, comme une sorte de grand dispositif elle appel\u00e9 les nuages, or on voit bien, et si l'on regarde l'Arche aujourd'hui qu'il n'y a pas de jardin que l'esplanade n'est pas vide, c'est peu dire, puisqu'on a accol\u00e9 \u00e0 l'Arche de b\u00e2timents de bureaux et que ce grand toit de pans de verre a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ruche, par ce qu'on appelle toujours le nuage, mais c'est le nuage de Rice, Peter Rice, c'est toute une histoire, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec le projet de Spreckelsen quant aux \u00e0 l'ext\u00e9rieur, quant aux grandes ailes que Spreckelsen avait imagin\u00e9 dans le prolongement du toit qui n'existe pas, voil\u00e0, \u00e7a fait beaucoup de diff\u00e9rences, et ce sont tous ces abandons qui ont provoqu\u00e9 la d\u00e9mission de ce m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:00) [93%] :\r\nLe 1er prix du concours international d'architecture t\u00eate D\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 un architecte danois pour la clart\u00e9 de son concept pour sa force symbolique pour la simplicit\u00e9 de son expression et pour l'exactitude en m\u00eame temps que la po\u00e9sie qui se d\u00e9gage de l'architecture propos\u00e9e l'examen technique a fait appara\u00eetre que la structure du portier qui ne pose pas de probl\u00e8me de fondations et que le co\u00fbt de l'\u00e9difice devrait \u00eatre conforme \u00e0 l'enveloppe propos\u00e9e aux candidats. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:28) [79%] :\r\nCommuniqu\u00e9 officiel du jury. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:34) [86%] :\r\nCe projet ne sait pas quelle Soniler bien re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9poque par la presse, les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:38) [87%] :\r\nEn mai 83 quand le projet gagne le concours c'est un enthousiasme g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a n'allait pas de soi, Fran\u00e7ois Mitterrand avait lanc\u00e9 tout un grand train de ce qu'on a appel\u00e9 les grands projets du pr\u00e9sident Mitterrand alors l'op\u00e9ra de la Bastille, l'ach\u00e8vement de la Cit\u00e9 des Sciences \u00e0 La Villette la Grande Biblioth\u00e8que, etc, etc, une dizaine de projets \u00e0 Paris 40 autres en Provence et de ses projets souvent \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans le principe pour leur nombre tr\u00e8s grand et chaque projet lui- m\u00eame, lorsqu'on l'a connue, a fait l'objet de grandes discussions par exemple la pyramide que paye a imagin\u00e9 de construire au milieu du Louvre au milieu de la cour Napol\u00e9on III du Louvre cette pyramide a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 la Grande Biblioth\u00e8que, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contest\u00e9 l'op\u00e9ra Bastille a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un projet articulera le pass\u00e9 assez peu int\u00e9ressant, tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour ce qui concerne l'Arche, au contraire, et il n'y a pas une contestation la puissance du projet sa beaut\u00e9 ont conquis l'ensemble de la communaut\u00e9 architecturale et critiques, c'est \u00e0 noter donc. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:24:43) [87%] :\r\nQuand Spreckelsen arrive \u00e0 Paris fin mai 83, il est accueilli comme un tr\u00e8s grand artiste qu'il y a bien s\u00fbr et son projet comme une tr\u00e8s belle id\u00e9e. \r\nJ'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la presse de l'\u00e9poque, la presse est une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:59) [79%] :\r\nParce que c'est pas beau Grisons pour vous aujourd'hui de dire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:25:02) [90%] :\r\nBouillon de culture : Bernard Pivot re\u00e7oit Fran\u00e7ois Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:05) [81%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 moi, il y a le le homme qui a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9, telle qu'il \u00e9tait il y a, il y a cette grande biblioth\u00e8que, il y a le le effectivement le sur la galerie, j'ai pas dirigeant mais moi je r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:15) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais moi je suis pas facile, agr\u00e9g\u00e9, mais je suis tr\u00e8s content d'avoir pu faire m\u00eame assez fier. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:25:37) [54%] :\r\nSuez c'est c'est la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:40) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:26:41) [84%] :\r\nPoint celle qui vous donc point si, si et \u00e7a. \r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:37) [84%] :\r\nMonumental, l'escale du jour. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:28:40) [89%] :\r\n105 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 70 m\u00e8tres de profondeur Notre-Dame toute enti\u00e8re avec sa fl\u00e8che tiendrait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Grande Arche de la D\u00e9fense et de parois verticales au-dessus de 35 \u00e9tages sont aujourd'hui termin\u00e9s pour le gros oeuvre leurs gigantesques carcasses qui s'\u00e9l\u00e8ve dans le ciel nous donne encore qu'une id\u00e9e assez vague de ce que sera le monument, une fois le chantier titanesque emploie plus de 2000 personnes l'ensemble de l'ouvrage p\u00e8sera \u00e0 terme 300000 tonnes avec une prochaine \u00e9tape qui sera d\u00e9terminante et constituera un formidable d\u00e9fi technique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:11) [95%] :\r\nArchives INA. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:29:12) [86%] :\r\nMaintenant, il nous reste \u00e0 faire, le morceau de bravoure construire le toit de l'Arche et nous allons commencer \u00e0 fond sur le toit de l'Arche \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9, vers la fin du mois de juin, la derni\u00e8re semaine du matelas, on va monter \u00e0 110 m\u00e8tres de haut, \u00e0 la grande portique sur lequel on va couler la 1\u00e8re co\u00fbte de 100 m\u00e8tres de long, qui 70 m\u00e8tres de port\u00e9e, imaginez une petite des Champs- \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 100 m\u00e8tres de haut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:46) [95%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9but l'architecte danois, pourtant il est sur ses gardes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:50) [89%] :\r\nIl faut savoir que je suis du Danemark, la France n'est pas le paradis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:55) [98%] :\r\nLaurence Coss\u00e9, auteur du livre La Grande Arche \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:59) [87%] :\r\nLes Danois consid\u00e8rent les fran\u00e7ais comme d\u00e9lateur, au m\u00eame titre que les espagnols ou les Italiens comme des gens peu versatile baba or brillant dans le verbe, mais peu s\u00e9rieux, c'est assez grave, c'est assez lourd et que Spreckelsen gagne le concours, il se fait mettre en garde chez lui, on lui dit la rock, tu vas travailler en France fait attention, ces gens -l\u00e0 sont difficiles, bon il arrive bard\u00e9 de pr\u00e9vention ces pr\u00e9ventions sont tr\u00e8s tr\u00e8s largement partag\u00e9e au Danemark, d'ailleurs, c'est presque une loi les gens du Nord un peu partout dans le monde consid\u00e8re les gens du Sud comme non seulement diff\u00e9rents mais peu fiable et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour moi une d\u00e9couverte pendant les 4 ans que j'ai pass\u00e9es \u00e0 travailler se livrent, que de voir que, effectivement, tant les Fran\u00e7ais se consid\u00e8rent comme rationaliste et m\u00e9thodique, tant les \u00e9trangers, beaucoup d'\u00e9trangers, les consid\u00e8re finalement comme des gens tr\u00e8s versatile, donc Spreckelsen arrive tr\u00e8s pr\u00e9venus et \u00e7a a beaucoup jou\u00e9 dans la suite du projet Saab, \u00e7a a beaucoup jou\u00e9 dans toute la p\u00e9riode des \u00e9tudes cette pr\u00e9vention, cette anxi\u00e9t\u00e9 ont cr\u00e9\u00e9 chez lui une forme de d\u00e9fiance qui s'est traduite par une finalement une r\u00e9elle angoisse chaque fois que Spreckelsen \u00e9mettait une une volont\u00e9 \u00e0 d\u00e9sir, ce qui \u00e9tait contr\u00e9 par les Fran\u00e7ais, il y voyait de la de la malveillance lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas exactement calibr\u00e9s pour \u00eatre le patron de la construction de cette Arche. \r\nAlors on est oblig\u00e9 d'enlever un petit peu sur son oeuvre pr\u00e9c\u00e9dente en tout et pour tout, il y avait construit sa maison tr\u00e8s simple maison. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:49) [82%] :\r\nAu nord de Copenhague et puis 4 \u00e9glises extr\u00eamement belle extr\u00eamement int\u00e9ressante subtile, mais tr\u00e8s petite des \u00e9glises de briques d'une construction traditionnelle qu'il avait pu suivre lui- m\u00eame, on disait qu'il veillait \u00e0 la pause, de chaque brique, il \u00e9tait extr\u00eamement attentif aux d\u00e9tails et pour ces petites \u00e9glises, il avait pu tout diriger, choisir le bois des fauteuils la c\u00e9ramique des fonds baptismaux la forme, le dessin de l'orgue etc, lorsqu'il s'agit pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:20) [87%] :\r\nD'\u00eatre le ma\u00eetre d'oeuvre de la Grande Arche, le changement est complet, non seulement un changement d'\u00e9chelle, c'est un monument, tr\u00e8s grand, mais un changement de nature c'est un monument de b\u00e9ton et il va falloir engager les techniques les plus modernes de la Constitution, il n'est pas capable de diriger un chantier de cette Europe, l'entreprise qui a pilot\u00e9 chantier c'est Bouygues l'informatique commence donc pour Spreckelsen le partenaire entreprises les partenaires entreprises d\u00e9j\u00e0 sont tout autre chose que le ma\u00e7on, les quelques ma\u00e7ons qui construisait ses \u00e9glises au Danemark, d'une part, d'autre part, comme il n'est pas fran\u00e7ais qu'il parle mal le fran\u00e7ais, qu'on travaille en anglais, langue \u00e9trang\u00e8re pour tout le monde, on le pousse sur le prix d'accepter d'\u00eatre doubl\u00e9 par un architecte fran\u00e7ais qui conna\u00eet bien les arcanes juridiques en France, les contraintes techniques et la culture, les moeurs de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est architecte c'est pas Londres c'est pas les ann\u00e9es h\u00e9site longuement finalement il accepte Paul Andreu, qui a beaucoup d'exp\u00e9rience qui n'est pas le cas Spreckelsen et \u00e7a se passe assez mal les Spreckelsen ah la la la hantise d'\u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de son projet et au lieu de faire confiance \u00e0 par Londres \u00e0 la ma\u00eetrise, ouvrage \u00e0 tous les Fran\u00e7ais qui travaillent dans tous les bureaux d'\u00e9tudes dans toutes les entreprises, il se crispe, il est persuad\u00e9 que non seulement on va le d\u00e9poss\u00e9der mais qu'on va d\u00e9naturer son donc les tensions sont tr\u00e8s qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:51) [91%] :\r\nIl faut dire que la politique est entr\u00e9 dans l'histoire, la politique est toujours important dans l'histoire des grands monuments et des grands chantiers parce que leur construction courant sur plusieurs ann\u00e9es, parfois 10 ou 15 ans, il est fr\u00e9quent qu'il y a une alternance politique, c'est ce qui s'est pass\u00e9 en France, donc c'est Fran\u00e7ois Mitterrand qui avait choisi large qui avait voulu l'Arche en 83 et tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, en 86 ont lieu des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui sont par la droite, on se trouve dans cette situation, 9 en France est tr\u00e8s difficile qu'on a appel\u00e9 la cohabitation, la 1\u00e8re cohabitation, c'est-\u00e0-dire que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait un pr\u00e9sident socialiste et le gouvernement est un gouvernement de droite pr\u00e9sid\u00e9 par Jacques Sylla. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:34) [88%] :\r\n1er ministre et, de fait, le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 lui- m\u00eame de tout pouvoir, c'est un pr\u00e9sident qui pr\u00e9sidait la France formellement mais qui est compl\u00e8tement plus rien, \u00e0 ce moment -l\u00e0, la droite revenant tout pouvoir qui avait beaucoup critiqu\u00e9 tous les grands projets mitterrandiens, par principe, en disant qu'on construisait au-dessus de nos moyens, la droite qui avaient particuli\u00e8rement critiqu\u00e9 le programme de la gauche, ce Carrefour international de la communication dont personne ne savait ce que ce serait en 86 donc la droite dit Paris on tire un trait sur le Carrefour international de la communication, ce faisant, elle supprime le financement public il y a l\u00e0 une d\u00e9cision qui rel\u00e8ve de la malignit\u00e9 politique qui \u00e9tait extr\u00eamement violente, voil\u00e0 3 ans qu'on travaille sur l'Arche de la construction de la le projet a commenc\u00e9 et la droite arrive en tout pouvoir dit on va en faire autre chose, on ne sait pas du tout quoi, l'\u00c9tat ne finance plus donc pour la ma\u00eetrise ouvrages, il y a fallu trouver un financement alternatives et c'est pour cela que Robert Lion a d\u00e9cid\u00e9 de construire \u00e0 droite et \u00e0 gauche de la gauche tr\u00e8s pr\u00e8s d\u00e9passement de bureau qu'on appelle les collines qui sont assez bons en tant que telle, mais que ce magazine n'a pas support\u00e9, il y a vraiment une atteinte \u00e0 son projet et c'est pour cela qu'il a d\u00e9missionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:59) [81%] :\r\nC'est une premi\u00e8re, 15 l'architecte d\u00e9missionne avant que les travaux ne soit termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:04) [93%] :\r\nOui, c'est une premi\u00e8re, je n'en ai pas trouver d'autres exemples dans l'architecture contemporaine dans les pays comparables \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:12) [88%] :\r\nOn rapproche tr\u00e8s souvent la d\u00e9mission d'Spreckelsen du d\u00e9part de Hudson du chantier de l'op\u00e9ra de Sydney en Australie, \u00e7a c'est une affaire un peu comparables, mais pas tout \u00e0 fait comparables, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 Sydney et \u00e7a va arriver avec un projet fabuleux, tr\u00e8s difficile \u00e0 construire les \u00e9tudes sont extr\u00eamement longues, les d\u00e9passements financiers sont consid\u00e9rables, et puis il y a un changement de majorit\u00e9 et Hudson est mis dehors en France c'est diff\u00e9rent l'Arche et techniquement constructibles, pas du tout simple mais constructibles et c'est parce que le projet est largement d\u00e9natur\u00e9e, que l'architecte d\u00e9cide de d\u00e9missionner, c'est une chose assez violente, puisque il d\u00e9missionne compl\u00e8tement, ils demandent que plus jamais son nom ne soit pas social Arche et ils refusent ce qu'on lui propose, c'est-\u00e0-dire le rester consultant pour l'Arche, qui n'est pas encore construite et je retourne au Danemark et il ne remet plus les pieds sur le chantier, le Saint-Esprit \u00e0 l'Arche, il meurt \u00e9videmment quelque temps apr\u00e8s, tr\u00e8s vite, apr\u00e8s donc cette d\u00e9mission, qui est une chose extr\u00eamement violente et donc probablement lui- m\u00eame Spreckelsen a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 souffrir terriblement, cette d\u00e9mission n'a pas \u00e9t\u00e9 un scandale public parce que Spreckelsen tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gamment la garder secr\u00e8te parce que personne ne s'en est vant\u00e9 France lorsqu'elle a eu lieu 86, elle a \u00e9t\u00e9 connue en France que plus tard \u00e0 l'Automne 86 \u00e7a n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 un v\u00e9ritable scandale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:43) [93%] :\r\nLe projet le plus courageux, le plus spectaculaire que se soit donn\u00e9 la France depuis le Centre Pompidou est certainement l'un des plus beaux a perdu son architecte, mais l'abandon du ma\u00eetre d'oeuvre danois est bien plus qu'un simple coup d'homme de l'art pour beaucoup il repr\u00e9sentera l'abandon de cette ambition architecturale dont se targue la France depuis quelque 10. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:38:04) [78%] :\r\nNous Mali. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:10) [88%] :\r\nTout le monde, 11 novembre 1986. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:15) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:17) [92%] :\r\nVous l'avez dit Spreckelsen va tomber malade va mourir, il ne verra jamais l'Arche termin\u00e9 et vous \u00e9crivez dans votre livre parmi les passants qui s'arr\u00eate \u00e0 sa vue, puisse l'un ou l'autre, un instant, avoir une pens\u00e9e pour celui qui n'aura pas vu la forme tr\u00e8s pures, dont il avait eu la vision. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:34) [92%] :\r\n\u00e0 vrai dire, c'\u00e9tait \u00e7a, pour moi, l'essentiel du lyc\u00e9e, l'aventure de cet homme, ce grand artiste qui en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:40) [87%] :\r\nDes morts de son oeuvre, j'ai un peu pr\u00eat\u00e9 comprennent ses livres \u00e0 titre qui ne rappelle que le monument, je veux qu'on trouve un type qui \u00e9voque l'architecte \u00e0 vrai dire, mon titre c'\u00e9tait Mort d'un architecte, les \u00e9diteurs n'aime pas le mot mort dans les titres, mais vraiment pour moi le sujet c'\u00e9tait cela, comment un architecte accueilli avec enthousiasme pour un projet qui fait d'unanimit\u00e9, 3 ans apr\u00e8s, jette l'\u00e9ponge et peu de temps apr\u00e8s, ceci \u00e9tant sans doute li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:08) [95%] :\r\nVous \u00e9crivez \u00e9galement dans votre livre qu'il existe \u00e0 travers le monde une l\u00e9gende presque universelle selon laquelle on ne peut pas construire un monument si un \u00eatre humain n'est pas sacrifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:17) [94%] :\r\nOui, c'est une l\u00e9gende dans les ethnologues ont retrouv\u00e9 700 versions dans le monde, elle est particuli\u00e8rement vive en Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une l\u00e9gende qui veut qu'il faille quelqu'un dans un monument, un grand monument pour lesquels la construction s'av\u00e8re p\u00e9rilleuse, tant\u00f4t c'est l'architecte qu'on tant\u00f4t c'est le 1er qui se pr\u00e9sentent au matin sur le chantier, voil\u00e0, on a des versions toutes \u00e9galement tragique et j'ai fait le rapprochement \u00e9videmment entre la mort d'Spreckelsen qui a quelque chose d'un sacrifice et la construction de l'Arche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:51) [87%] :\r\nSpreckelsen ne voulait plus que son nom soit associ\u00e9 \u00e0 l'Arche, pourtant, il l'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:55) [84%] :\r\nIl y a, merci, Dieu merci, mais cette volont\u00e9 a sans doute eu une, pardon, le fait qu'il est assez ignor\u00e9 en France, m\u00eame tr\u00e8s je ne sais pas s'il est connu en Suisse trop non, non, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 d'une discr\u00e9tion ultime, y compris dans sa d\u00e9mission, certainement, \u00e7a a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:30) [82%] :\r\nMonumental sur la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:32) [77%] :\r\nOui Dominique d'point. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:41:38) [68%] :\r\nLe point sur mon pays, j'ai et \u00e0 l'homme, opposant au donc \u00e7a c'est et \u00e7a tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:53) [52%] :\r\nCe qui a rien, quelle est la c'est vrai que dit tout, mais il. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:43:20) [59%] :\r\nParce que nous demandons, oui, parce que j'ai et point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:33) [72%] :\r\nAujourd'hui dans monumental. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:35) [93%] :\r\nVoici la future t\u00eate de la d\u00e9fense, un Arc-de-Triomphe, disent les sp\u00e9cialistes, en fait un \u00e9norme cube de b\u00e9ton dans un paysage du 3\u00e8me type. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:46) [93%] :\r\nCombien de temps vont durer en tout les travaux pour construire la Grande Arche \u00e0 la D\u00e9fense \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:50) [90%] :\r\nAlors extr\u00eamement peu de temps, \u00e9tant donn\u00e9 la taille et l'importance du monument, la 1\u00e8re Pierre du chantier, le 1er juillet 85. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:57) [97%] :\r\nLaurence Coss\u00e9, auteur du livre La Grande Arche \u00e9ditions Gallimard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:01) [87%] :\r\nEt le pr\u00e9sident Mitterrand, dont le parti, entre- temps, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu tient beaucoup \u00e0 ce qu'elle soit inaugur\u00e9e \u00e0 l'occasion des festivit\u00e9s du 14 juillet 1989 qui seront les c\u00e9l\u00e9brations du bicentenaire de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Mitterrand tient \u00e0 ce que l'Arche, soit, je veux que l'Arche soit achev\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 les feuilles, un certain nombre des comm\u00e9morations, c'est ce qui se fera, mais cela veut dire un chantier extr\u00eamement rapide, une v\u00e9ritable prouesse technique, je crois qu'il faut saluer, Bouygues et toutes les entreprises qui ont travaill\u00e9 \u00e0 la parce que, contrairement \u00e0 ce qu'on peut croire, c'est un b\u00e2timent tr\u00e8s difficile \u00e0 construire ce b\u00e2timent qui a l'air d'une simplicit\u00e9 parfaite a demand\u00e9 beaucoup d'innovations techniques, notamment la construction du toit qui l'apparente \u00e0 tomber un pont qui serait plein de salles de travail d'amphith\u00e9\u00e2tre domaine de vivant, cette esp\u00e8ce de croisement entre le g\u00e9nie civil et le b\u00e2timent \u00e9tait quelque chose de peu connu, il a donc demand\u00e9 des prouesses d'inventivit\u00e9, tous les constructeurs. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:00) [68%] :\r\nJe dis qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:05) [87%] :\r\nLa soir\u00e9e continue sur Antenne 2 apr\u00e8s ce journal, parmi les orateurs Isabelle \u00e0 l'IMD Harlem D\u00e9sir, l'abb\u00e9 Pierre, des artistes sont \u00e9galement l\u00e0 de Barbara Hendricks, Jacques Higelin, en passant par Nougaro Manou et la chorale s\u00e9n\u00e9galaise. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:22) [74%] :\r\nRFI point pour Fran\u00e7ois voil\u00e0 tout point de pour bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:30) [81%] :\r\nL'inauguration de la Grande Arche avait pas, c'est un v\u00e9ritable \u00e9v\u00e9nement Monde c'est un grand. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:35) [88%] :\r\n\u00e9v\u00e9nement politique, Fran\u00e7ois Mitterrand a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en 88, la gauche a repris les commandes Fran\u00e7ois Mitterrand veut que les comm\u00e9morations de la R\u00e9volution fran\u00e7aise soit tr\u00e8s solennel, tr\u00e8s importante et on d\u00e9cide d'inaugurer l'Arche, justement, o\u00f9 les chefs d'\u00c9tat 30 chefs d'\u00c9tat ou plus ont \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s \u00e0 Paris et o\u00f9 doit se tenir un sommet de ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque, le G7, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat des plus grandes puissances mondiales Fran\u00e7ois Mitterrand organise ce sommet du G7 au sommet de l'Arche, o\u00f9 il y a de tr\u00e8s belles salles de r\u00e9union, c'est un moyen de donner beaucoup de solennit\u00e9 \u00e0 l'inauguration de la donc il y a plusieurs \u00e9tapes de festivit\u00e9s d'abord cette r\u00e9union du G7 dans un toit enti\u00e8rement am\u00e9nag\u00e9 par les plus grands designers, architectes et d\u00e9corateur fran\u00e7ais et puis il y a lieu, ensuite l'inauguration pour le grand public et une immense f\u00eate dont se souviennent ceux qui s'y trouvaient, toute une soir\u00e9e avec des illuminations extraordinaire des acrobates qui monte descendu le r\u00f4le de l'ARC Albufeira sont donc au sommaire. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:46:52) [94%] :\r\nLe 14 juillet 1989 restera sans doute comme l'un des points d'orgue de la pr\u00e9sidence de Fran\u00e7ois Mitterrand conjonction de circonstances mais aussi volont\u00e9 personnelle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est l'ann\u00e9e d'ach\u00e8vement d'une partie des grands travaux pr\u00e9sidentiels. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:47:10) [98%] :\r\nJack Lang. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:47:11) [87%] :\r\n\u00e0 l'ouest, l'Arche de la D\u00e9fense \u00e0 l'autre bout, l'op\u00e9ra Bastille, dont le nom m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque d'une puissance de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, r\u00e9sonne encore fort au centre la pyramide du Louvre, le Grand Louvre et au nord, la Villette ainsi Fran\u00e7ois Mitterrand aura -t-il marqu\u00e9 la g\u00e9ographie et l'espace de Paris de fa\u00e7on forte et symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:47:46) [86%] :\r\nActuellement, il y a des travaux \u00e0 la Grande Arche, alors actuellement l'Arche, fait l'objet d'un grand chantier toute la paroi sud toute cette paroi sud a \u00e9t\u00e9, est en train d'\u00eatre compl\u00e8tement refaite la r\u00e9novation ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 on fort, de refaire r\u00e9am\u00e9nager le toit fort bien aussi d'ailleurs la r\u00e9novation va permettre de rouvrir le toit, c'est pas une modification des structures, \u00e9videmment, et Dieu merci, qu'elles sont tr\u00e8s belles, ce sont les structures dessin\u00e9es par Spreckelsen \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9am\u00e9nagement des tr\u00e8s vaste salle et des vastes patios situ\u00e9s sur ce toit et un r\u00e9am\u00e9nagement \u00e9galement des partis r\u00e9serv\u00e9e aux visiteurs le cabinet Pistre et Vallotton a con\u00e7u une sorte de promenade assez large qui ira d'Ouest en Est alors qu'il y avait pr\u00e9c\u00e9demment un belv\u00e9d\u00e8re assez exigu qui me permettez que le regarder Paris, il va y avoir une vaste promenade qui permettra \u00e9videmment d'avoir la vue sur Paris, mais aussi la vue dans les autres, direction donc les bureaux sont refaits de la t\u00eate le toit et refait et son refait aussi toutes les surfaces de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:55) [85%] :\r\nDifficile \u00e0 concevoir cette structure fabuleuse par son gigantisme doit \u00eatre travaill\u00e9 comme un bijou, elle sera rev\u00eatu de marbre blanc ou gris chaque plaque de marbre de Carrare \u00e9tay\u00e9s sur place, de mani\u00e8re \u00e0 conserver une veine identique ainsi Johan auteur dans Spreckelsen aujourd'hui disparu et son architecte associ\u00e9 Paul Andreu vont -ils r\u00e9aliser ce dont r\u00eavait d\u00e9j\u00e0 Colbert parfaire la perspective trac\u00e9e par le n\u00f4tre \u00e0 partir de la. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:24) [61%] :\r\nArchive Dinard. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:27) [85%] :\r\nPacte n'avait imagin\u00e9 une arche de marbre parfaitement blanche, le choix du marbre a donn\u00e9 lieu \u00e0 beaucoup de tergiversations n\u00e9gociations attention les fa\u00e7ades, les escaliers sont plaqu\u00e9s d'un mari qui, pour des raisons techniques, d'ailleurs largement pr\u00e9visible et pr\u00e9vu \u00e0 jouer ce mardi, ce vol, ce sont des des plaques de marbre, certaines se voile, bref, les pouvoirs publics ont estim\u00e9 qu'il y avait danger et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:56) [85%] :\r\nQu'il \u00e9tait bon de remplacer ce membre parce qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e \u00e0 l'origine donc les plaques sont d\u00e9fectueuses aujourd'hui alors, c'est une histoire politique, ce membre choisis avec le pr\u00e9sident Mitterrand ou qui se m\u00ealer du choix des mat\u00e9riaux ce probablement pas suffisamment \u00e9pais aurait d\u00fb, selon les experts, \u00eatre trait\u00e9 pour r\u00e9sister \u00e0 la pollution ambiante, ils sont que Spreckelsen n'\u00e9tait pas par un peu au traitement, ils sont que le pr\u00e9sident Mitterrand, on ne sait pourquoi il \u00e9tait hostile aussi bref, Spreckelsen a obtenu que ne soient pas trait\u00e9s voil\u00e0 25 ans apr\u00e8s 26 ans apr\u00e8s on voit ce qu'il en est, la pollution a fait son oeuvre, les. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:34) [80%] :\r\nVol et on d\u00e9pose enti\u00e8rement le Maroc qu'on a pos\u00e9 \u00e0 grands frais, il y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:40) [99%] :\r\nOn ne va pas remettre du marbre donc le b\u00e2timent sera. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:42) [82%] :\r\nQue jamais plus on va remettre du granit beaucoup plus r\u00e9sistant \u00e0 la pollution qui devrait ne pas bouger, or le granit blanc, \u00e7a n'existe pas, donc on a cherch\u00e9 le granit, le plus claire qui soit, on a trouv\u00e9 en Am\u00e9rique du Nord, on va le traiter, lui, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il semble les architectes qui op\u00e8re cette r\u00e9novation disent que lorsque l'Arche sera rhabiller elle para\u00eetra blanche \u00e9galement, mais ceux qui se d\u00e9solent de la d\u00e9pose du marbre soutiennent que le brillant tr\u00e8s particulier du cette esp\u00e8ce de pas essence unique sera perdue et que l'Arche elles-m\u00eames hyper on pouvait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:28) [87%] :\r\nC'est dit l'Arche va \u00eatre d\u00e9nud\u00e9 les plaques avec tant de soin en 1987 envoy\u00e9s \u00e0 la casse et remplac\u00e9 par d'autres en granit, il n'existe pas de granit blanc allons celui qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 gris clair quand le b\u00e2timent qui aura chang\u00e9 de couleur, y compris ses grands escaliers, personne ne fera la diff\u00e9rence : d\u00e9sol\u00e9 monsieur Spreckelsen la raison pratique sans pause, qui sait pourtant puisque des \u00e9lections sont pr\u00e9vues en 2017 si un changement de majorit\u00e9, ne va pas amener \u00e0 revenir sur les choix des sortants selon un mouvement aussi bien r\u00e9gl\u00e9 que la mar\u00e9e en France. \r\nCes quelques lignes sont extraites du livre de notre invit\u00e9 de Laurence Coss\u00e9, je vous rappelle le titre de cet ouvrage c'est la Grande Arche et c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard tout de suite un regard sur le prochain rendez- vous avec monumental. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:52:24) [86%] :\r\nLe retard c'est c'est un axe de transit entre le nord et le sud des Alpes, qui passe par la Suisse, c'est un tout petit tunnel qui a \u00e9t\u00e9 construit il y a, il y a, il y a quelques si\u00e8cles de 60 m\u00e8tres de lancer en plus long tunnel qui \u00e9tait construit un tunnel ferroviaire \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un aussi long tunnel routier qui \u00e9tait ouvert \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis c'est maintenant, surtout dans un tunnel le plus long du monde, le tunnel de base est tard 57 kilom\u00e8tres qui relie le nord et le sud des Alpes par liaison ferroviaire et qui va \u00eatre inaugur\u00e9 le 1er juin enfin, Nicolas Steadman, je travaille Transit Gotthard depuis le 1er juin 1994 donc \u00e7a fait 22 ans que je suis dans ce projet, en qualit\u00e9 de responsable des \u00e9quipements de traction, je suis ing\u00e9nieur de formation et je vais vous parler du tunnel de base du Gothard et des festivit\u00e9s, ainsi que des des d\u00e9fis que l'on aura eu pour pour arriver justement \u00e0 \u00e0 l'inauguration de le 1er choix et \u00e7a, c'est pour bient\u00f4t, dans le monumental. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:53:30) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:42) [55%] :\r\nGuillaume sur l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:32) [90%] :\r\nToute l'\u00e9quipe de monumentales St\u00e9phanie Jovanovic St\u00e9phanie Coudray Dussez et Yves Rollin vous souhaite une belle apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T12:11:00Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-381D2062-FF1F-4D89-AC49-ADFD8850A8D3", "internalArchiveId": "381D2062-FF1F-4D89-AC49-ADFD8850A8D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme: ET SI LA FEE ELECTRICITE SE TRANSFORMAIT EN SORCIERE", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nordmann, Roger\r\nET SI LA FEE ELECTRICITE SE TRANSFORMAIT EN SORCIERE\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITES:\r\nRoger Nordmann, conseiller national, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et membre de la Commission Environnement, \u00e9nergie et am\u00e9nagement du territoire. A publi\u00e9 \"Lib\u00e9rer la Suisse des \u00e9nergies fossiles\", \u00c9ditions Pierre Marcel Favre,? 2010.\r\nHans Widmer, auteur de romans et philologue, plus connu sous son pseudonyme d'\u00e9crivain p.m. Oeuvre aujourd'hui au sein du groupe de r\u00e9flexion Red\u00e9marrer la Suisse. Auteur du livre \"Red\u00e9marrer la Suisse\", \u00e9ditions Torticolis - 2015.\r\n\r\n* * ET SI LA FEE ELECTRICITE SE TRANSFORMAIT EN SORCIERE\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITES:\r\nRoger Nordmann, conseiller national, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et membre de la Commission Environnement, \u00e9nergie et am\u00e9nagement du territoire. A publi\u00e9 \"Lib\u00e9rer la Suisse des \u00e9nergies fossiles\", \u00c9ditions Pierre Marcel Favre,? 2010.\r\nHans Widmer, auteur de romans et philologue, plus connu sous son pseudonyme d'\u00e9crivain p.m. Oeuvre aujourd'hui au sein du groupe de r\u00e9flexion Red\u00e9marrer la Suisse. Auteur du livre \"Red\u00e9marrer la Suisse\", \u00e9ditions Torticolis - 2015.", "durationSec": 3253, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7706012", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 22.05.2016", "Vacarme du 22.05.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-05-22T09:06:00_vacarme", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-05-22T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["ET SI LA FEE ELECTRICITE SE TRANSFORMAIT EN SORCIERE\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITES:\n\nRoger Nordmann, conseiller national, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et membre de la Commission Environnement, \u00e9nergie et am\u00e9nagement du territoire. A publi\u00e9 \"Lib\u00e9rer la Suisse des \u00e9nergies fossiles\", \u00c9ditions Pierre Marcel Favre,\u200e 2010.\n\nHans Widmer, auteur de romans et philologue, plus connu sous son pseudonyme d\u2019\u00e9crivain p.m. Oeuvre aujourd\u2019hui au sein du groupe de r\u00e9flexion Red\u00e9marrer la Suisse. Auteur du livre \"Red\u00e9marrer la Suisse\", \u00e9ditions Torticolis \u2013 2015.", "ET SI LA FEE ELECTRICITE SE TRANSFORMAIT EN SORCIERE\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITES:\n\nRoger Nordmann, conseiller national, Pr\u00e9sident du Groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et membre de la Commission Environnement, \u00e9nergie et am\u00e9nagement du territoire. A publi\u00e9 \"Lib\u00e9rer la Suisse des \u00e9nergies fossiles\", \u00c9ditions Pierre Marcel Favre,\u200e 2010.\n\nHans Widmer, auteur de romans et philologue, plus connu sous son pseudonyme d\u2019\u00e9crivain p.m. Oeuvre aujourd\u2019hui au sein du groupe de r\u00e9flexion Red\u00e9marrer la Suisse. Auteur du livre \"Red\u00e9marrer la Suisse\", \u00e9ditions Torticolis \u2013 2015."], "variantIds": ["ece-7706013", "ece-7706012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:58:08Z", "speechToTexts": ["08.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nD'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [72%] :\r\nPoint, l'\u00e9l\u00e8ve est de magazines l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [85%] :\r\nEt si la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9 se transformer en sorci\u00e8re V\u00e9ronique Martin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:30) [89%] :\r\nJ'ai entendu une phrase dans ce reportage, qui dit qu'on ne construit pas des \u00e9oliennes selon la la loi suisse qui domine les villages qui donnent un sentiment d'\u00e9crasement des populations etc, c'est exactement ce qui a \u00e9t\u00e9 fait a fait un vrai dans mon village, c'est exactement ce qui nous fait grandement souffrir depuis qu'elles sont install\u00e9es et on n'a jamais, jamais pu attirer l'attention l\u00e0- dessus, unit\u00e9 propri\u00e9taire ni du gouvernement, pour finalement les d\u00e9monter ces \u00e9oliennes puisqu'elles ne sont pas faites dans les r\u00e8gles de l'art et pourquoi est -ce qu'on laisse les riverains finalement se battre comme des fous pour pourquoi trouver simplement une qualit\u00e9 de vie qu'on leur a \u00f4t\u00e9 avec des mensonges, puisqu'on dit on les entendrait pas qu'on les verrait pas etc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:11) [87%] :\r\nJ'habite pr\u00e8s du Jura, je suis concentr\u00e9 s\u00e9rie Ali, nous devons d\u00e9velopper les salaires et garder une distance \u00e0 l'hydraulique bonjour ici Perret Jussieu dans les alentours de la m\u00eame salle et j'aimerais vous dire quand m\u00eame, c'est tr\u00e8s bien de parler de l'allergie solaire thermique, ce qui donne la chaleur pour chauffer les maisons pour chauffer de l'eau, c'est beaucoup plus d'\u00e9nergie encore qui est \u00e0 disposition si on transforme le soleil en thermique, je suis moi- m\u00eame appropri\u00e9 Terki Nathalie solaire thermique et photovolta\u00efque sur ma maison, je suis conseiller en optimisation \u00e9nerg\u00e9tique, je trouve qu'on devrait en faire beaucoup plus souvent Suisse que ceux des technologies qui sont rentables qui sont \u00e0 que l'instance qui permettent vraiment de de faire le pas de sortir du nucl\u00e9aire, d'assurer un avenir meilleur \u00e0 nos enfants. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:01) [73%] :\r\nLe 1er avril j'ai fait poser des panneaux photovolta\u00efques sur le toit, les taux que si cette \u00e9norme op\u00e9ration d'avenir, il serait bon aussi du mentionn\u00e9s dans le reportage, le co\u00fbt que \u00e7a repr\u00e9sente ce que le mal investissements pour ce qui me concerne, il va il francs qui seront un peu diminu\u00e9 des 4000 francs du succ\u00e8s de Suisse Creed plaire, c'est ce m\u00eame investissement de chez lui, il faut qu'il faut bien le temps amortir petite actrice les de 15 \u00e0 on peut amortir l'installation qui va durer une trentaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:37) [83%] :\r\nC'est d\u00e9solant histoire nucl\u00e9aire, on n'a pas encore un peu au niveau de vie en 1950 je trouve que j'aurais continu\u00e9 comme \u00e7a pour ma part, j'ai fait tr\u00e8s attention, ben voil\u00e0, alors maintenant, le seul moyen je pense et d'inclure dans le prix du kilowatt heure aux clients \u00e0 tous le d\u00e9mant\u00e8lement tous les risques, les d\u00e9g\u00e2ts aux personnes et d\u00e9g\u00e2ts la nature et le d\u00e9mant\u00e8lement, c'est le seul moyen se d\u00e9clenche tout autant de trier qui \u00e9lectricit\u00e9 pour qu'on se rende compte. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:09) [81%] :\r\nAussi fait de du d\u00e9mant\u00e8lement des centrales nucl\u00e9aires en Suisse, qui va payer, ben moi, je suppose que \u00e7a pourrait \u00eatre expos\u00e9 et toutes les industries ou les grandes firmes qui consomment de la \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base de et nucl\u00e9aire \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas, on est en dehors de \u00e7a avec les services industriels, donc non je suis pas d'accord que le contribuable moyen paye pour \u00e7a parce qu'il y en a qui sont souffrait pas mal de pognon avec \u00e7a, maintenant il faut qu'voil\u00e0 c'est \u00e7a, mon avis, c'est un peu dur, au revoir, merci poterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:47) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour tous ces messages concernant nos reportages sur la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9 au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 n'a cess\u00e9 d'augmenter, une croissance essentiellement soutenu par les centrales hydrauliques et les centrales nucl\u00e9aires qui lui repr\u00e9sente plus de 94 pourcent de de toute l'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e en Suisse, comment expliquer cette pr\u00e9dominance l'\u00e9norme poids du nucl\u00e9aire notamment un poids qui est probl\u00e9matique aujourd'hui, alors que les autorit\u00e9s viennent d'annoncer la fermeture de la centrale de M\u00fchleberg, en d\u00e9cembre 2019, les 4 autres r\u00e9acteurs du pays devrait s'arr\u00eater d'ici \u00e0 2000 34 2034 c'est dans moins de 20 ans, il est donc urgent de d\u00e9velopper des alternatives comme le solaire, encore embryonnaire en Suisse et l'\u00e9olien qui suscite autant d'espoirs que de m\u00e9fiance, existe -t-il un bon mix \u00e9nerg\u00e9tique pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 dont nous aurons besoin dans un futur proche et peut -on faire l'impasse sur le niveau de notre consommation d'\u00e9nergie \u00e9lectrique qui, selon certains, devrait \u00eatre divis\u00e9 par 8, alors pour nous \u00e9clairer sur ces questions br\u00fblantes, 2 invit\u00e9s ce matin dans les \u00e9chos de Vacarme Roger Nordmann, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national, pr\u00e9sident du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et membre de la commission Environnement, \u00e9nergie, am\u00e9nagement du territoire, vous \u00eates en duplex depuis notre Studio de Berne Hantz vide bonjour, bonjour, vous \u00eates dans notre Studio de Z\u00fcrich, on vous conna\u00eet comme \u00e9crivain, auteur de romans, vous signez vos livresp.m notamment Bolo Bolo, paru en 1983 dont on pourra peut-\u00eatre reparler au cours de cette \u00e9mission et surtout vous oeuvrer au sein d'un groupe de r\u00e9flexion qui s'appelle red\u00e9marrer la Suisse vous r\u00e9fl\u00e9chissez notamment, je suis \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui se passerait des \u00e9nergies fossiles et fonctionnerait \u00e0 1000 watts par jour et par habitant, on parlera de tout \u00e7a, au cours de l'\u00e9mission car la sortie du nucl\u00e9aire \u00e0 l'horizon 2000 34 vers laquelle semble s'acheminer la Suisse, elles pourraient bien nous obliger \u00e0 r\u00e9duire drastiquement notre consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 alors Roger Nordmann les Forces motrices bernoises ont annonc\u00e9 d\u00e9but mars la fermeture de la centrale de M\u00fchleberg pour le 20 d\u00e9cembre 2019 c'est pr\u00e9cis, les autres centrales devraient suivre et la Suisse produirait ne produirait plus en 2000 34, un seul kilowatt heure d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire est -ce que c'est vraiment ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:29) [86%] :\r\nAlors ce qui appara\u00eet d'ores et d\u00e9j\u00e0 sur avant m\u00eame que la d\u00e9cision politique ou et un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum a eu lieu, c'est que les centrales nucl\u00e9aires existantes, elles arrivent en fin de vie, vous avez dit M\u00fchleberg va \u00eatre ferm\u00e9, m\u00e9decin arr\u00eat\u00e9e, elle est en panne depuis plus d'une ann\u00e9e \u00e0 cause de d\u00e9fauts dans la dans l'enveloppe du r\u00e9acteur, donc de d'un risque un peu de sens de red\u00e9marrer et et donc on encore 3 qui fonctionne mais enfin Bettina \u00e0 quasiment 50 ans, pas tout \u00e0 fait 46 et puis les 2 nouvelles, elles sont les 2 causes d'une nouvelle date de 1979 \u00e0 1900 du Top 4, elles seront probablement aux 2 tiers de leur ville, alors le projet de loi fixe pas une date pr\u00e9cise, il maintient le droit actuel, il faut dire une un de mes fils encore en disant on construira pas de nouvelles centrales nucl\u00e9aires, donc \u00e7a veut dire que, au moment o\u00f9 ses installations arriveront en fin de vie de l'action peut discuter, moi je trouve qu'il faudrait les faire plut\u00f4t rapidement sp\u00e9cialement Bessao qui est tr\u00e8s dangereuse, d'autres ont d'autres pays ont l\u00e0 dessus, mais ce qui est s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 un moment ou un autre, on les retire comme on retire une vieille locomotive du service et donc c'est s\u00fbr que que la Suisse va sortir du nucl\u00e9aire, la question c'est un peu con pour moi, il faut \u00e9videmment \u00e9viter de choses \u00e9viter que ce soit trop tard, qu'on a eu un p\u00e9pin nucl\u00e9aire oui et puis il faut \u00e9videmment investir suffisamment \u00eatre suffisamment efficace dans les \u00e9conomies d'\u00e9nergie pour que on tombe pas dans une situation o\u00f9, \u00e0 la place du nucl\u00e9aire indig\u00e8nes en un portrait du courant sale oui ce qui est \u00e9videmment un risque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:52) [95%] :\r\nParce que quand on retire une vieille locomotive du circuit, en principe, on en met une neuve alors comment va combler le trou des 40 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 provenant du nucl\u00e9aire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:02) [87%] :\r\nAlors en fait on n'a d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 40 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire parce que d'une part l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 s'est renforc\u00e9e au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, et l'autre raison, c'est que le renouvelable, c'est quand m\u00eame passablement d\u00e9velopper, on a aujourd'hui d'pour son troupeau solaire on a aujourd'hui certains entre 1 et 2 j'ai affich\u00e9 absolument on a on on a aussi, on a aussi quasiment 24 pourcent de de de biomasse, si on compte les usines d'incin\u00e9ration des d\u00e9chets, donc on on a renforc\u00e9 aussi la petite hydraulique, actuellement il y a plus que 35 pourcent de de courant nucl\u00e9aire c'est les chiffres, \u00e7a reste cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [90%] :\r\nEt c'est important quand m\u00eame, et \u00e7a, donc d'ici 20 ans faudra avoir retrouv\u00e9 mis en place les solutions de remplacement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [88%] :\r\nExactement, il faut, c'est pour pr\u00e9cis\u00e9ment pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important \u00e0 mon avis, d'accepter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui pose l'eau qui met en place le syst\u00e8me de financement qu'il renforce pour la construction de l'installation de production de nouvelles \u00e9conomies de nouvelles \u00e9nergies renouvelables pour faire de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais ce qu'il faut bien \u00eatre conscient 5, m\u00eame si on prenait pas cette d\u00e9cision, m\u00eame si on d\u00e9cidait de rester dans l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire il faudrait r\u00e9investir et des sommes consid\u00e9rables, il faudrait construire si on voulait rester dans le nucl\u00e9aire, de grosses centrales nucl\u00e9aires, c'est-\u00e0-dire environ 25 milliards de francs comme ou m\u00eame presque tranquille, si on voit les prix actuellement en Angleterre, donc de toute fa\u00e7on, au fond, la Suisse, elle est un peu dans la situation o\u00f9 elle doit remplacer une vieille voiture qui \u00e9tait, qui \u00e9tait pas tr\u00e8s cher \u00e0 exploiter, mais enfin, \u00e0 un moment, elle tombe au d\u00e9finitivement parfois nouveau leasing la strat\u00e9gie que prend la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire les nouveaux investissements, on les fait dans le renouvelable, de fa\u00e7on \u00e0 arriver \u00e0 une un approvisionnement \u00e9lectrique qui soit propre, \u00e9videmment, ce qui est d\u00e9cisif, c'est d'arriver \u00e0 stabiliser la consommation de courant, c'est plus facile de couvrir la la consommation actuelle que de couvrir encore une augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:48) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, alors on va discuter tout au long de cette \u00e9mission des \u00e9nergies durables qui serait appel\u00e9 \u00e0 remplacer le nucl\u00e9aire, je propose que, auparavant, on prenne quelques minutes pour r\u00e9fl\u00e9chir sur cette sortie du nucl\u00e9aire, car si il est assez facile d'annoncer le jour pr\u00e9cis o\u00f9 l'on arr\u00eatera telle ou telle centrale, il est beaucoup plus compliqu\u00e9 de pr\u00e9voir avec pr\u00e9cision son d\u00e9mant\u00e8lement en France, EDF a fait de l'ancienne centrale nucl\u00e9aire de Chooz dans les Ardennes, la vitrine de ces techniques de d\u00e9mant\u00e8lement, je vous propose ce reportage de Christophe qui a lieu \u00e0 Chooz dans les Ardennes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:28) [73%] :\r\nOn fait ce qu'on pense tout partait l'op\u00e9ration donc tout \u00e0 distance, donc on n'est jamais en Direct au monde, on n'a pas de vision directe en vision en Direct extr\u00eamement peu prendra 900 beaucoup, on fait beaucoup d'chose on peut aller d\u00e9monter un petit boulot, c'est juste sur le le mat\u00e9riel sur le mat\u00e9riel, on touche pas combustible alors du tout, alors l\u00e0 il y a pas de combustible du tout ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [80%] :\r\nOn vous comprend tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, vous voyez la cuve du r\u00e9acteur et tous ceux qui, autour de la piscine, ah oui, donc la piscine, les vides ce soir la qui signifie, puisque nous n'avons pas commenc\u00e9 \u00e0 le le d\u00e9mant\u00e8lement de la CUB proprement dite, la accus\u00e9 et au niveau bas de la piscine fait 13 m\u00e8tres de haut et elle fait un diam\u00e8tre de 5 m\u00e8tres c'est moi, c'est \u00e7a qui m'impressionne, ici c'est qu'on est vraiment au coeur de la b\u00eate, \u00e7a tourne plus puissant, c'est l\u00e0 que tout se passe mais la la b\u00eate aujourd'hui est vide, les \u00e9l\u00e9ments combustibles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, c'est la 1\u00e8re chose qu'on a fait et qui enl\u00e8ve 99 de 9 pourcent dans dans l'activit\u00e9, la prochaine \u00e9tape sera de remplir la cuve et la piscine Andrew et introduire les \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9coupe de la cuve hanter l'op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:49) [91%] :\r\n4 ann\u00e9es pour d\u00e9couper une cuve en m\u00e9tal de 13 m\u00e8tres de haut, sous l'eau avec un robot andro\u00efde Mercier, c'est un sc\u00e9nario de du livre \u00e7a un d\u00e9mant\u00e8lement de centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [81%] :\r\nOui, c'est beau peut-\u00eatre regarder et surtout plusieurs quelqu'un comme moi qui fait encore partie de la g\u00e9n\u00e9ration qui a protest\u00e9 contre la construction des centrales, il faut d\u00e9montrer maintenant qu'est -ce qui vous motiver \u00e0 l'\u00e9poque d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la ligne \u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, il y avait des choses, on a toujours su que cette d'une technologie dangereuse et pas durable \u00e0 la langue fran\u00e7aise avant un argument rationnel, l'autre c'\u00e9tait que il ce qu'il faut pas centraliser le pouvoir vous ni ni l'\u00e9lectricit\u00e9 ni le pouvoir politique, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait vraiment ce qui faisait peur, aussi, c'\u00e9tait cette ces monstres emb\u00eatant et alors on a si etc qui serait dans le paysage dire c'\u00e9tait une motivation presque Energie- c'\u00e9tait une autre plut\u00f4t psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:52) [91%] :\r\nRoger Nordmann ou de de mes copains et pour vous- m\u00eame et Roger Nordmann est -ce qu'on sait faire et ce qu'on sait en Suisse aujourd'hui d\u00e9monter une centrale avec la complexit\u00e9 que \u00e7a repr\u00e9sente le co\u00fbt et la dangerosit\u00e9 dont on vient juste de parler. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:08) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:09) [88%] :\r\nAh \u00e9videmment qu'on en a en Suisse quelques comp\u00e9tences et Forces motrices bernoises vont faire oeuvre de pionnier, on s'aper\u00e7oit que c'est tr\u00e8s cher, c'est tr\u00e8s complexe, pourquoi, parce qu'il faut prot\u00e9ger les gens qui travaillent \u00e0 d\u00e9monter la centrale, il faut les prot\u00e9ger de la radioactivit\u00e9 et m\u00eame si on a enlev\u00e9, comme le disait monsieur dans le reportage 99 pourcent de de la radioactivit\u00e9 en enlevant les barres de combustible, celles qui restaient encore extr\u00eamement dangereuse pour la sant\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est extr\u00eamement cher pour juste pour donner une image de la complexit\u00e9 \u00e0 Fukushima, on a essay\u00e9, on a essay\u00e9 d'aller voir qu'est -ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 avec 6 coeurs qui ont fondu dans le dans les 3 r\u00e9acteurs de Fukushima et m\u00eame les robots sont tomb\u00e9s en panne \u00e0 cause de la radioactivit\u00e9 alors ici dans la de la d\u00e9construction d'une centrale nucl\u00e9aire, elle est la radioactivit\u00e9 heureusement pas fort au point de faire tomber les compagnies, les robots mais mais il est quand m\u00eame tr\u00e8s forte, donc c'est pour \u00e7a qu'on va extr\u00eamement prot\u00e9g\u00e9 des gens et c'est ce qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, ensuite, une fois qu'on a d\u00e9coup\u00e9 puis qu'on a tri\u00e9 les parties encore les stocker remontera stocker les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:10) [89%] :\r\nEt c'est des milliers de tonnes de, de, de, de mat\u00e9riaux \u00e0 d\u00e9couper, alors peut-\u00eatre pas des milliers \u00e0 stocker mais mais mais c'est c'est colossal, hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:19) [82%] :\r\nOui, ce qui ce que j'aimerais peut-\u00eatre bien expliqu\u00e9 pour les luttes pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs sont pour les auditeurs qui sont tomb\u00e9s dans l'est de la querelle via des images un don va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [73%] :\r\nQuand vous avez entendu avec les sons produit des images mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:30) [83%] :\r\nAbsolument, c'est pour \u00e7a que j'ai des t\u00e9l\u00e9spectateurs, excusez -moi le le point central, c'est que, que l'on reste ou que l'on sorte nucl\u00e9aire toute fa\u00e7on il faut d\u00e9monter ses centrales et donc quand on dit la sortie du nucl\u00e9aire, la sortie politique, c'est-\u00e0-dire aller vers un approvisionnement renouvelable, c'est pas \u00e0 cause de la sortie du nucl\u00e9aire qu'on doit d\u00e9monter les centrales, c'est parce que c'est des machines qui sont dangereuses, qui sont fans de Wii et que, or on doit toute fa\u00e7on celles qui existent un jour les d\u00e9monter et g\u00e9rer ses d\u00e9chets, vous avez raison, mais en m\u00eame temps vous a fait, oui, mais vous pensez pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [88%] :\r\nIl y a un lien tr\u00e8s fort : c'est-\u00e0-dire que vu la complexit\u00e9, le co\u00fbt exorbitant, beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 que celui qu'on avait pr\u00e9vu pour d\u00e9manteler les centrales, bah \u00e7a fait qu'aujourd'hui, les investisseurs ne vont plus sur le nucl\u00e9aire, donc d\u00e9mant\u00e8lement \u00e9gal ou entra\u00eene souvent. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:13) [94%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:14) [90%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que le constat du co\u00fbt r\u00e9el du nucl\u00e9aire \u00e0 la fin de la vie du nucl\u00e9aire, on constate que c'\u00e9tait pas seulement la construction qui \u00e9tait cher, mais que la d\u00e9construction tr\u00e8s cher et leur gestion des d\u00e9chets pendant des millions d'ann\u00e9es encore plus cher, alors \u00e7a, c'est s\u00fbr que \u00e7a a beaucoup tu\u00e9 le nucl\u00e9aire, \u00e7a a beaucoup d\u00e9prim\u00e9 les investisseurs et au gros, il y a plus que des des des r\u00e9gimes autoritaires qui investissent vraiment dans le nucl\u00e9aire et avec de l'argent \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:39) [75%] :\r\nOr, celui de la m\u00e8re et ses amis, cela donne Vilmer, maire et ses amis disait \u00e7a, il y a 40 ans, excusez -moi, \u00e7a vous rajeunit pas Widmer arm\u00e9s vous d\u00e9nonciez le c\u00f4t\u00e9 les co\u00fbts cach\u00e9s, hein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:49) [86%] :\r\nOui, bonjour, ce qui m'agace, c'est un peu que cette cette cette id\u00e9e maintenant, c'est le fait que \u00e7a co\u00fbte tellement maintenant c'est-\u00e0-dire et on a d\u00e9j\u00e0, on pourrait dire 2 choses parce qu'il faut une \u00e9conomie tr\u00e8s forte pour pouvoir financer le d\u00e9mant\u00e8lement, c'est-\u00e0-dire m\u00eame si l'\u00c9tat le fait il le fait toujours avec les imp\u00f4ts et autre chose, alors il faut toujours quelqu'un qui paie les imp\u00f4ts, alors \u00e7a veut dire qu'il faut une \u00e9conomie ne qui est en bonne sant\u00e9 pour se d\u00e9barrasser seulement des cendres et cela, je vois un probl\u00e8me disons de rythme, moi je pr\u00e9vois que je crains, c'est peut-\u00eatre la m\u00eame chose, il y aura tr\u00e8s prochainement une esp\u00e8ce de cr\u00e8me \u00e9clat d'une bulle \u00e9conomique qui ne permettra plus de financer le \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a me fait un peu peur qu'est -ce que vous pensez -vous aussi la Haute-Marne, vous avez \u00e9tudi\u00e9 cette chose beaucoup plus que moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:40) [85%] :\r\nBon, sur la question de savoir comment ira l'\u00e9conomie dans dans 5, 10 ou 20 ans, 11 ans que d'ici, on peut discuter je para\u00eetre madame Soleil mais ce qui est tr\u00e8s probable, c'est que l'argent que les entreprises qui exploitaient des centrales nucl\u00e9aires ont mis de c\u00f4t\u00e9 dans une esp\u00e8ce de fondamentalement et de fonds de gestion des d\u00e9chets, c'est un peu comme des caisses de pension si vous voulez, on met, on cotise l'argent pour quand on en aura besoin plus tard probablement qu'il y a pas assez d'argent qui a \u00e9t\u00e9 mis l\u00e0- dedans, selon toute vraisemblance \u00e0 la fin, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui devra assumer les co\u00fbts d'ailleurs c'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, c'est nous dans l'dans la loi, donc la crainte que, on le paiera tous c'est juste, alors maintenant \u00e7a aux p\u00eaches qu'il faudra toute fa\u00e7on traiter des probl\u00e8mes, probl\u00e8mes on peut pas juste de laisser ses installations sont des d\u00e9monter essence s'occuper des d\u00e9chets parce que c'est trop dangereux, donc, h\u00e9, mais c'est \u00e0 par exemple, dans un pays comme l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:26) [80%] :\r\nEt 24000 ans de de pr\u00e9servation de ces d\u00e9chets quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:30) [86%] :\r\nCe 24000 en salles \u00e0 demi- vides \u00e0 du plutonium, mais il faut, dit 2010 pour que que le plutonium soit plus nuisible donc donc alors j'ai j'un 1000000 d'ann\u00e9es, les d\u00e9chets \u00e0 ce que ce probl\u00e8me -l\u00e0, il est, il est majeur et on on a, on n'a pas vraiment de on n'a pas vraiment de solution, moi je m'attends \u00e0 ce que rien, t\u00f4t ou tard les entreprises nucl\u00e9aires et tellement lourd \u00e0 la gorge et qu'elles doivent \u00eatre prises par l'\u00c9tat pour g\u00e9rer les d\u00e9chets, c'est malheureux, mais enfin c'est toujours mieux que pas les g\u00e9rer et puis les laisser en vrac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:00) [90%] :\r\nUn dernier mot individu sur cette question du nucl\u00e9aire et de du d\u00e9mant\u00e8lement des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:05) [78%] :\r\n\u00e7a vous inspire, oui, je pense m\u00eame qu'il que l'\u00c9tat doit prendre en charge toute la l'industrie de l'\u00e9nergie, ne pas seulement les d\u00e9ficits mais aussi peut-\u00eatre les profits c'est-\u00e0-dire mais bon c'est celle le cash aussi c'est cela notre pourcent oui et on va vite, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:20) [86%] :\r\nCar, mais sur un march\u00e9, on en rediscutera peut-\u00eatre dans cette \u00e9mission, qui est un march\u00e9 sur un march\u00e9 europ\u00e9en, libre et donc l'\u00c9tat est -ce qu'il a la ma\u00eetrise, quant on voit la Suisse qui non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:31) [82%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, histoire qui ne fonctionne pas c'est vraiment c'est c'est encore id\u00e9e d'un march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:36) [86%] :\r\nFace \u00e0 un autre sujet, mais c'est s\u00fbr que oui aujourd'hui le le prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9, gros, c'est le prix, le co\u00fbt marginal d'une unit\u00e9 de d'\u00e9nergie suppl\u00e9mentaire avec du charbon, c'est compliqu\u00e9 parce que venaient d'Irlande non mais \u00e7a ne \u00e7a c'est assez important, c'est combien nous co\u00fbte l'achat du cas du charbon pour faire un kilowatt heure de lectrices IT en gros ce coup avec le CO2, c'est en gros 3 centimes, ce qui fait \u00e0 la fin qu'a un prix du march\u00e9 d'environ 3 centimes, \u00e7a c'est celui la moins ch\u00e8re, la moi jamais \u00e7a \u00e7a inclut ce prix, il inclut pas le coup d'amortissement, m\u00eame pas celui de la centrale \u00e0 charbon, mais \u00e9videmment pas celui du barrage hydro\u00e9lectrique, pas celui des panneaux solaires et m\u00eame pas celui de la centrale nucl\u00e9aire, donc c'est un march\u00e9 qui ne couvre pas tous ses coups, qui a une dysfonctionnels par sa structure et \u00e7a, \u00e7a fait que tr\u00e8s vraisemblable que personne peut construire des nouvelles installations sale au propre, sur la base de ce march\u00e9, c'est aussi d'ailleurs pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le projet de lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse et au Dieu sait si on peut \u00eatre content, Suisse, qu'on est gagn\u00e9 en 2002 le r\u00e9f\u00e9rendum contre une lib\u00e9ralisation totale, c'est ce qui nous prot\u00e8ge un peu de de la catastrophe g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e sur les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9, m\u00eame si l'hydraulique, on souffre beaucoup aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:43) [95%] :\r\nAlors pour mettre un point final \u00e0 ce chapitre consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire je vous propose d'\u00e9couter les T\u00eates Raides, ils font partie de ces nombreux artistes qui se sont oppos\u00e9s de longue date \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:05) [48%] :\r\nDonc, je ne sais quoi Hilton, une fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:08) [65%] :\r\nSoi-disant jeunesse, donc ce qui il que c'est nous qui lui vole, on y recettes, donc c'est le capitalisme ni la donc que c'est nous qui choisissons militante soi-disant que le ciel est au plus bas, l'\u00e9quipe merci parce que c'est lui qui fait la loi victoire mais il quittera le loup, entre autres, bonjour, il s'appelle pas mais plut\u00f4t l'esprit 3 accords la mais victoire d'accord racontait la t\u00eate mais plut\u00f4t Amnesty. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:40) [62%] :\r\nEt donc, mais, mais plut\u00f4t un r\u00e9pond des besoins de victoire, un pays comme certains m\u00eame monsieur un peu sont passionn\u00e9s par le m\u00e9pris doit baisser, en tout une personne \u00e0 part de camping en Belgacom, c'est qu'en fait enfin fera quand m\u00eame sur la place, le gang du du, donc on peut compter donc c'est quand on veut que d'enfants disparus 35 ans, c'est la question parce que \u00e7a demande du fait que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:08) [62%] :\r\nTournant dans sa gestion, que c'est nous qui grandiront 1000 habitants sa que c'est nous qui pollueront ni la distance \u00e9vidente que ceux qui choisiront venir \u00e0 distance assistante, on ne sait pas, on les victoires et que t'as plus haut que leur \u00e9toile, elle en levant de les p\u00e9tards et inqui\u00e9tant, mais plut\u00f4t filtre d'appuyer, regarde -moi mais pas tourner le citoyen n'est pas impun\u00e9ment avoir mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:37) [62%] :\r\nUn peu moins 10 points pourquoi que pour \u00e9tablir qui demandait parfois, mais plut\u00f4t une p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire prendre les personnels de cette esp\u00e8ce qu'on attendait la pas pour nos citoyens de combattants de la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:05) [72%] :\r\nPas content parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:06) [61%] :\r\nEt ont 50, Landis, voil\u00e0 la cantine temp\u00e9rature donc au concours de clandestins, donc moi comme Capitaine d'une heure moins puissante de pour moi c'\u00e9tait une chanson quelqu'un, c'est-\u00e0-dire dans les bateaux dans quelques frissons \u00e7a c'est-\u00e0-dire a donc ouvert pour la session 5 \u00e7a d\u00e9pend, je vois SOS soit 6 au total un niveau saison choisissez l'obligation de faire donc. \r\nC'est \u00e7a, parfois compris je rappelle socialiste certainement pas beaucoup comprendriez G\u00e9rald sensualit\u00e9 grand prix ah bah oui j'allais et \u00e7a pour passer commande compris jadis \u00e0 se d\u00e9fendre, donc on j'additionne choisissait beaucoup si je, c'est un service de regarder la d\u00e9ception et \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:24) [94%] :\r\nAlors qu'est -ce que vous en pensez, on est au milieu du Champ photovolta\u00efque des panneaux solaires. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:28) [81%] :\r\nMais \u00e0 qui on a beaucoup, beaucoup, combien de femmes sont all\u00e9s 10575 la maison voil\u00e0 ici \u00e0 panneaux de l'entreprise, ceux d'une dizaine d'entreprises japonaises et produit16,6 pourcent d'\u00e9nergie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9nergie solaire clarifie cependant saisir 6 pourcent on on arrive \u00e0 transformer en \u00e9nergie \u00e9lectrique c'est pas \u00e9norm\u00e9ment, mais effectivement c'est d\u00e9j\u00e0 relativement bons panneaux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:58) [89%] :\r\nAlors pourquoi les panneaux solaires, la plupart y sont fabriqu\u00e9s en Chine parce que on peut se dire que finalement, on pourrait tr\u00e8s bien s'il y a du silicium sous mon pied, on pourrait tr\u00e8s bien avoir des panneaux solaires AOC, Appellation d'Origine contr\u00f4l\u00e9e Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:12) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est possible, mais sont quand m\u00eame passablement plus ch\u00e8re que les panneaux chinois et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui c'est \u00e7a peut le Lo\u00efc de l'histoire, c'est-\u00e0-dire pour purifier le silicium, c'est pas toujours tr\u00e8s \u00e9cologique au fond pour le civisme d'\u00eatre pur \u00e0 99000 9 pourcent et et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique en Chine, c'est un peu plus simple \u00e0 faire, c'est pour \u00e7a que les prix des panneaux beaucoup moins cher du fait que les produits \u00e0 des endroits o\u00f9 on contr\u00f4le pas trop sans fa\u00e7ons de produire en continu, voil\u00e0 on n'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:44) [89%] :\r\nOn laisse se poursuivent cette visite de petits \u00e9coliers fran\u00e7ais \u00e0 la centrale exp\u00e9rimentale de Mont- Soleil, c'est la 1\u00e8re qui \u00e9tait construite en Suisse, inaugur\u00e9 en 1992 ans de vie de maire, je rappelle que vous faites partie du groupe red\u00e9marrer la Suisse qu'est -ce que vous pensez de panneaux solaires Made in Suisse pour tapisser les toits de nos usines et les fa\u00e7ades de nos immeubles, \u00e7a vous para\u00eet \u00eatre une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:08) [83%] :\r\nCe qui ce qui est une partie d'une solution mais il faut surtout pas oublier que l'\u00e9lectricit\u00e9 effet seulement un quart de notre consommation d'\u00e9nergie, c'est dire si voil\u00e0 r\u00e9solu le probl\u00e8me de l'\u00e9lectricit\u00e9, on n'a encore rien fait, pratiquement, mais clairement il y a un peu de solutions technologiques, mais je suis s\u00fbr qu'on ne peut pas arriver \u00e0 une durabilit\u00e9 sur le Champ, disons de de la consommation des pays \u00e9nergie et du climat etc sant\u00e9 seulement avec les solutions technologiques, alors il faudrait comme la dame avait jeudi couvrir toutes les collines des gaullienne, alors on aurait peut-\u00eatre et de l'\u00e9nergie durable ou renouvelables, mais on aurait plus de la et ils vont perdre payant, mais on a de \u00e9nergie et \u00e7a l\u00e0 je vois on peut aussi pour les la photovolta\u00efque c'est c'est simple de mettre des panneaux sur le toit, nous avons surtout le des de notre comparatif vous amorcez panneaux mais avec cette \u00e9lectricit\u00e9, c'est peut-\u00eatre de 30 pourcent de de notre consommation, on peut \u00e9claircir les les corridors peut-\u00eatre et peut-\u00eatre un ascenseur mais c'est pas s\u00e9rieux disant cette c'est, c'est peut-\u00eatre pour une certaine consommation de base Roger non, mais pour le reste, il faut r\u00e9duire l'effort, il faut trouver un mode de vie qui n'a plus besoin de tellement d'\u00e9nergie comme la dame l'a dit, moi aussi, moi, g\u00e9n\u00e9ration je vivais encore dans les ann\u00e9es 50 quand j'\u00e9tais petit gar\u00e7on dans une soci\u00e9t\u00e9 de 1000 watts sans probl\u00e8mes du point de vue des bateaux, on arrive \u00e0 d'autres probl\u00e8mes : la libert\u00e9, etc, la religion comme \u00e7a mais c'\u00e9tait par les batteries mont\u00e9es et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:46) [66%] :\r\n\u00e7a suffisait 1000 watts, c'est comme si une elle faisait -il reste allum\u00e9e 24 heures sur 20 heures voil\u00e0, c'est la raison amis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:53) [82%] :\r\nAu-del\u00e0, la version d'\u00e9nergie The et l\u00e0 \u00e7a c'est quoi pour moi je me souviens pas de manque, il y avait beaucoup de probl\u00e8mes, socialement, preuve que l'anticommunisme, etc, toutes, toutes sortes de choses, mais c'\u00e9tait pas la nourriture qui \u00e9tait ce qui manquait, par exemple, on avait toujours assez \u00e0 manger, on n'avait pas un poulet, chaque jour, peut-\u00eatre, on va peut-\u00eatre chaque mois, beaucoup m\u00eame pas \u00e7a et vous viviez \u00e0 1000 watts \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s, presque tout le monde en service la la 8000 c'est \u00e7a, h\u00e9 oui c'est encore diff\u00e9rent s\u00e8che \u00e0 Z\u00fcrich, le gouvernement le dit c'est c'est seulement 4000 c'est pas vrai, on les compare l'\u00e9nergie curistes \u00e9taient des choses apporter si on \u00e9coute plut\u00f4t Greenpeace au d'autres organisations, on n'est pas un seuil de 1000 watts, c'est pas une question d'\u00e9conomie, on est un seuil de 800000 voitures vous dites voil\u00e0, oui, mais il est serveur r\u00e9duira \u00e0 niveau durable, c'est pas une question d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, c'est une r\u00e9volution ou en fait cette r\u00e9volution o\u00f9 on perd la vie \u00e0 Auxerre, c'est un peu disons le d\u00e9fi de ce moment, et moi je veux qu'en panique un peu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:00) [86%] :\r\nPetit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:01) [88%] :\r\nOn voulait semer la peur, voil\u00e0 alors Roger Nordmann vous tremblez et vous vous dites que la solution elle est du c\u00f4t\u00e9 des technologies, vous \u00eates d'accord avec en 18 maires, elle est essentiellement politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:13) [81%] :\r\nAlors d'abord peut-\u00eatre une petite pr\u00e9cision, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dissous dans ce reportage \u00e0 3 entreprises suisses qui fabrique des panonceaux l'air au moyen m\u00e9ga, seule la mairie Meyerbeer gu\u00e8re, il y a ce Naltchik donc, et d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:25) [81%] :\r\nPar aussi ce qui s'est dit sur les panneaux tr\u00e8s performant, d'ailleurs, hein, qui sont, qui produisent beaucoup d'\u00e9lectricit\u00e9 par rapport \u00e0 d'entra\u00eenement mais sur le march\u00e9 du monde sur le march\u00e9, c'est pas extr\u00eamement important par rapport \u00e0 au pas \u00e0 manger chinois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:38) [87%] :\r\nNon, non, mais ce match par exemple qui produisent l'\u00e9quivalent d'un quart de ce qu'on installe chaque ann\u00e9e en Suisse et puis y a Meyerbeer guerre il fabrique d'une part, les machines \u00e0 fabriquer des panneaux solaires et d'autre part il pas une fabrique des panneaux solaires, d'autres qualit\u00e9s, comme ceux qu'on a sur la cabane du Mont- Rose finalement c\u00e9d\u00e9 tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait bien de le pr\u00e9ciser, mais vous \u00eates en ext\u00e9rieur et bien gazole Nordmann, celui sur la pointe mondiale en mati\u00e8re de panneaux color\u00e9s a fixer sur les fa\u00e7ades en remplacement des anciens rev\u00eatement en verre ou en m\u00e9tal, d'ailleurs, comment on a dit, on a des tr\u00e8s bonnes entreprises dans le domaine maintenant moi j'ai un peu une autre approche, comme ce vide, je suis d'accord sur le diagnostic, \u00e0 savoir qu'on est dans une situation tr\u00e8s critique, d'une part \u00e0 cause de de du r\u00e9chauffement climatique, on constate quand m\u00eame 70 pourcent de de notre \u00e9nergie, elle vient du gaz et du p\u00e9trole au niveau mondial, c'est m\u00eame lui 7 pourcent on on a un probl\u00e8me majeur \u00e7a embarrasse r\u00e9duire rapidement, on doit faire des progr\u00e8s rapides l\u00e0 dessus, en isolant b\u00e2timent chez nous et puis on en assainissant la mobilit\u00e9 \u00e7a c'est vrai, l'autre chose, c'est que l'\u00e9lectricit\u00e9 c'est plus facile \u00e0 r\u00e9colter fa\u00e7on renouvelable que les agrocarburants beaucoup plus et, d'autre part, l'\u00e9lectricit\u00e9, elle est tr\u00e8s efficace dans son usage un moteur \u00e9lectrique qui l'utilise, par exemple, 4 fois moins d'\u00e9nergie qu'un moteur \u00e0 essence pour donc on va ce qui va se passer, c'est qu'on va maintenant faire des efforts \u00e9normes pour r\u00e9duire notre consommation de p\u00e9trole, gaz et que une partie de ces travaux de ce travail qui actuellement offerts par le p\u00e9trole et le gaz doit \u00eatre fait par l'\u00e9lectricit\u00e9, pour \u00e9viter une augmentation de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est tr\u00e8s important de faire dans l'\u00e9lectricit\u00e9, des progr\u00e8s d'efficacit\u00e9, la bonne nouvelle c'est quand m\u00eame tr\u00e8s bonne nouvelle, c'est que depuis 5 ans, la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 s'est stabilis\u00e9, pourquoi, parce qu'on a des moteurs, on commence \u00e0 avoir des moteurs plus efficaces des \u00e9clairages plus efficace des pompes \u00e0 chaleur, plus efficace, on remplace peu \u00e0 peu les chauffages \u00e9lectriques Directs, on isole maisons etc, donc l\u00e0, \u00e7a va dans le bon sens, mais sans grande chance parce que le le d\u00e9fi de remplacement est consid\u00e9rable maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:30) [94%] :\r\nSi je vous comprends bien Roger Nordmann juste \u00e0 ce stade de votre explication, vous \u00eates partisan de la croissance \u00e9conomique et vous pensez que la r\u00e9ponse \u00e0 la situation critique d'aujourd'hui sur l'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 essentiellement technologique et non pas politique, r\u00e9duire notre consommation drastiquement, \u00e7a vous int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:49) [64%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:50) [89%] :\r\nDonc si \u00e7a m'int\u00e9resse la la politique que je d\u00e9fends, qui est celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle consiste \u00e0 diminuer de plus de moiti\u00e9 notre consommation d'\u00e9nergie par rapport \u00e0 ce qui c'est ce qui se \u00e0 la situation actuelle jusqu'ici 35 ans, d'ici 2050 c'est pour \u00e7a qu'on on vote, mais on n'aura jamais de consensus dans la population une majorit\u00e9 s'ils savent \u00e7a va avec une r\u00e9duction drastique de la qualit\u00e9 de vie, c'est pour \u00e7a que l'essentiel de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, c'est une strat\u00e9gie pour accro\u00eetre notre efficacit\u00e9 dans l'utilisation de l'\u00e9nergie, et aujourd'hui on a des b\u00e2timents modernes qu'on construit maintenant qui consomme presque rien pour leur chauffage ou rien du tout m\u00eame qui sont \u00e9quilibr\u00e9s, alors que des b\u00e2timents qu'on construisait il y a 50 ans ils consommaient 20 litres de, de, de, de Massoud par m\u00e8tre carr\u00e9 par ann\u00e9e, donc on a fait des progr\u00e8s consid\u00e9rables, mais maintenant il y a un immense travail \u00e0 faire pour moderniser notre parc d'appareils de b\u00e2timents, etc, \u00e7a il faut le faire, et la question c'est pas tellement la question de la croissance ou pas, la croissance, moi je crois toute fa\u00e7on qu'on est quasiment au bout des possibilit\u00e9s de croissance quantitative, l'immense croissance des 3 derniers si\u00e8cles \u00e9taient dues au p\u00e9trole, le grand d\u00e9fi des 50 prochaines ann\u00e9es, celle de maintenir notre niveau de vie alors m\u00eame que on pourra plus utiliser ces ressources, donc c'est un gros d\u00e9fi et plut\u00f4t que de faire une discussion th\u00e9orique pour savoir s'il va encore y avoir de la croissance, oh pas y avoir de la cr\u00e8che, croissance, c'est comment est -ce qu'on se la le vrai enjeu, c'est comment est -ce qu'on s'organise pour transformer notre syst\u00e8me \u00e9conomique de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il arr\u00eate de d\u00e9truire notre environnement qui \u00e0 la base de notre vie, Roger sur le affectif, je suis l\u00e0 quand m\u00eame choisi de mer mais c'est sur la m\u00e9thode, moi je crois qu'il faut le le on aura un consensus politique que si on arrive \u00e0 maintenir une certaine prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:27) [88%] :\r\nRoger Nordmann, vous habitez o\u00f9 \u00e0 Lausanne vous l\u00e0, vous nous parlez de Berne, vous avez d\u00e9j\u00e0 grill\u00e9 dans le mod\u00e8le de vente Wittmer 10 jours de d\u00e9placement en train Grandville, vous, vous parlez d'un mod\u00e8le o\u00f9 les gens se d\u00e9placeront de 10 kilom\u00e8tres en train par jour, pas plus, et on recentre les activit\u00e9s sur le local et vous dans votre mod\u00e8le, c'est des petits quartiers de 500 habitants o\u00f9 les gens travaillent pour la plupart pour tout pr\u00e8s de l'endroit vis-\u00e0-vis juste le fait, vous me faites peur si vous dites que chose comme \u00e7a, mais c'est ce que vous \u00e9crivez, j'\u00e9tais, j'ai vu \u00e7a dans red\u00e9marrer la Suisse votre projet oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:05) [81%] :\r\nMais, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, en moyenne, chaque Suisse et du voyage 6 kilom\u00e8tres de trains par jour, c'est-\u00e0-dire dire si en moyenne, propose des kilom\u00e8tres, c'est plus qu'aujourd'hui, \u00e0 cette moyenne mais, mais, moi, c'est la moyenne et scell\u00e9 avec les moyens, il faut toujours faire attention, c'\u00e9tait peut-\u00eatre des gens qui, je vous a fait rencontrer Roger Nordmann dans la moyenne, c'est pas bien, non, c'est \u00e7a, \u00e7a n'a jamais les moyens cette s'appelle instruments de travail, cette m\u00e9thode mais c'est pas illustr\u00e9 si, maintenant, je me suis d\u00e9plac\u00e9 au Studio en tram ou \u00e0 pied ou en taxi, c'est-\u00e0-dire c'est c'est \u00e7a ne m'int\u00e9resse, moi je suis pas Ayrault \u00e9cologique quand m\u00eame j'ai j'ai je voudrais r\u00e9pondre \u00e0 monsieur : je suis d'accord que il faut pas th\u00e9oriser trop sur la croissance, je suis et je pense qu'il y a des choses qui doivent cro\u00eetre et d'autres, l\u00e0 o\u00f9 il faut une d\u00e9croissance tison importante et m\u00eame je pense aussi qu'il n'y a pas l\u00e0 plus de sens de discuter sur le syst\u00e8me \u00e9conomique qu'il va peut-\u00eatre s'\u00e9clipser en tout cas, je veux dire c'est l\u00e0 et c'est c'est les sp\u00e9culations comme comme vous avez d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 madame sur le fait que j'ai dit aussi, mais je voudrais dire une chose : si il le fait, c'est pas vrai que une r\u00e9duction des consommations d'\u00e9nergie r\u00e9duit le standard de vie, c'est \u00e0 dire et qu'on a fait des exp\u00e9riences d\u00e9j\u00e0 dans les nouvelles coop\u00e9ratif, o\u00f9 les gens sont plus relocaliser dans la dans leur vie quotidienne, c'est-\u00e0-dire ensemble en 300, 400 m\u00eame 1000 personnes et pan pour cr\u00e9er des structures qui, qu'on peut partager alors on partage par exemple dans la ligne de lumi\u00e8re, s'il y a personnes c'est sous une lampe de 1000 votes, c'est seulement 5 500 euros par personne veut dire on peut partager l'\u00e9conomie, l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9nergie, mais l\u00e0, il faut aussi cr\u00e9er des structures, dans la vie quotidienne qui permettent, c'est quoi, et l\u00e0 on a vu les gens qui habitent maintenant d'assez nouvelles, par exemple dans la ils pensent qu'ils sont aussi leur mode de le standard de vie et r\u00e9duit la consommation d'\u00e9nergie, et l\u00e0 je pense qu'il faut, c'est \u00e7a notre nudit\u00e9 de red\u00e9marrer la Suisse il faut pr\u00e9senter \u00e0 la population des modes de vie qui sont attrayants et qui sort m\u00eame luxueux mais o\u00f9 on partage un peu plus dire qu'est -ce que vous embrassez Roger Nordmann de cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:36) [82%] :\r\nBah, il y a, il y a des zones bras ou \u00e7a se pratique tout \u00e0 fait concr\u00e8tement par exemple le le la coop\u00e9rative d'autopartage Mobility qui permet \u00e0 des tas de gens de pas avoir de voiture, je suis, vous avez besoin cotisons Joyce utilise une voiture mobilit\u00e9 qui est souvent une voiture essence mais parfois, maintenant il y a m\u00eame des Mobility \u00e9lectrique, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, l'histoire, je veux dire gauche unie en 1973 les voitures, les petites voitures, utilisez 15 litres d'essence aux 100 maintenant l'\u00e9quipe voiture elle sera Catherine renaissance au 100, mais elles sont beaucoup plus confortables que les voitures de l'\u00e9poque et puis si on laisse les on arrive \u00e0 l'\u00e9quivalent de de1,5 litre donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:12) [83%] :\r\nLe maire de leurs appareils consommant moins Roger Nordmann, mais on a de plus en plus d'appareils de l'ann\u00e9e bonne naissance n'est pas de portable, pas d'ordinateur et de barons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:21) [87%] :\r\nQu'on mais la t\u00e9l\u00e9vision je vous alerter, mais la t\u00e9l\u00e9vision que vous aviez elle consommait plus que tous les appareils que j'ai aujourd'hui, moi je crois qu'il faut, je veux dire c'est pas le retour \u00e0 la bougie qui va nous qui va nous sauver, c'est un peu de mod\u00e9ration de notre route de de presse a de consommation d'objets prestation et beaucoup d'efficacit\u00e9 de notre organisation qui vont \u00eatre qui vont \u00eatre d\u00e9cisifs et par chance enfin par chance entre guillemets comme on est encore aujourd'hui assez inefficace qu'on a une bonne marge de progression, c'est indispensable, mais peut-\u00eatre l\u00e0, c'est une question finalement philosophique : pourquoi est -ce que moi, je m'engage pour qu'on passe au renouvelable pour qu'on utilise moins de ressources naturelles, etc, la vraie raison pour laquelle je m'engage, c'est que je veux maintenir durablement la prosp\u00e9rit\u00e9 pour les \u00eatre humains jouer une prosp\u00e9rit\u00e9 qui soient bien r\u00e9partis et qui sera progressivement accessible \u00e0 toute l'humanit\u00e9 parce qu'il faut pas oublier qu'on la on parle l\u00e0 de, de, de, de notre mode de vie, le pays d\u00e9velopp\u00e9s mais il y a plein mais Jean qui sont en train de partiellement de r\u00e9p\u00e9ter les m\u00eames erreurs mais aussi partiellement donn\u00e9 \u00e9viter dans leur d\u00e9veloppement et puis il y a encore plein de pays qui sont tr\u00e8s loin d'un d\u00e9veloppement o\u00f9 les gens veulent des meilleures conditions de vie, \u00e0 juste titre, donc tout le d\u00e9fi, c'est de r\u00e9ussir \u00e0 3 \u00e0 imaginer une une civilisation moderne dans le sens de confortables mais qui d\u00e9truisent pas l'environnement, c'est un long, long chemin c'est un chemin difficile, les pays les plus riches doivent \u00eatre les prix, les pionniers sur ce chemin parce qu'ils ont les moyens d'investir dans des moyens de rechercher et puis il y doivent maintenant faire ce vers ce changement mais moi c'est clairement pour le bien- \u00eatre et pourra bien \u00eatre que je fais \u00e7a il presque l\u00e0 o\u00f9 je suis compl\u00e8tement d'accord avec Monsieur Wiener, c'est qu'il y a pas besoin 36 fois l'avion par ann\u00e9e pour aller au week- end \u00e0 l'autre bout du monde pour \u00eatre heureux, moi je pas que la seule la fr\u00e9n\u00e9sie de consommation nous rend heureux, au contraire, des fois elle nous elle nous angoisse nous stresse et et franchement moi j'ai pas besoin d'un peu de, de, de, je je trouve si imposant qu'en tout cas l'avion sachez tous les 6 mois une nouvelle t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:14) [89%] :\r\nBien alors \u00e0 ce stade de cette \u00e9mission tr\u00e8s dense, je propose qu'on souffle un peu qu'on s'enfonce dans la nature sauvage avec Eddy Weider Society, une chanson extraite de la bande originale du film une toujours ouailles. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:38) [69%] :\r\nCe qui ne se fait pas courir Woodbridge oui \u00e7a cr\u00e9\u00e9. \r\nOui, il y a tout, Brandt momentan\u00e9e. \r\nC'est-\u00e0-dire, nous, alors bon, dire oui. \r\nEt au plaisir d'abord on a plomb\u00e9. \r\nPas il y aura donc pas avec un petit peu. \r\nEspagne moment m\u00eame District de dire. \r\nAllez -y et au Caire en allant. \r\nEt que pour cela, c'est ce moment. \r\nVoil\u00e0 pour la s\u00e9rieusement Cariou cubain corps. \r\nDonc du courrier ah bon et on a \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:24) [97%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:28) [75%] :\r\nPourquoi l'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:33) [77%] :\r\nDes puits verticaux de 425 m\u00e8tres de haut, hein, qui sont termin\u00e9es, il passera loin parce que l'OL passera depuis de au sommet du lac descendre en tribunal de descendre en passant par les plus haricots elle arrivera au cavernes o\u00f9 iront les machines qui font le plus au final 7 m\u00e8tres de diam\u00e8tre d\u00e9bit total \u00e0 plein r\u00e9gime, ce sera 360 m\u00e8tres cubes par seconde, donc ils passeront et en terme de production \u00e9lectrique alors qu'est -ce que \u00e7a dure, alors l'objectif, c'est du bon parce que \u00e2ge lorsqu'il y a peu de courant qui est consomm\u00e9, o\u00f9 beaucoup de production, donc on comprend l'\u00e9nergie du lac inf\u00e9rieur pour la stocker de l'eau de la campagne pour la stocker dans le lac sup\u00e9rieur et, inversement, la soeur de mon d\u00e9p\u00f4t, on pourra injecter ce courant sur le r\u00e9seau on va stabiliser le r\u00e9seau c'est principe et on a une puissance de 900 m\u00e9gawatts, ce qui correspond \u00e0 une centrale nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:31) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on vient d\u00e9couvrir le complexe hydro\u00e9lectrique de Nant de Drance en Valais juste au-dessus de Martigny, gr\u00e2ce aux explications d'\u00c9ric Guyot au micro de Christophe qui \u00e0 nu alors de barrages, une centrale de turbines \u00e2ge une station de pompage, un ensemble qui d\u00e9gagera autant de puissance 900 m\u00e9gawatts que la centrale nucl\u00e9aire de Goasguen Andwil maire vous \u00eates favorable \u00e0 la construction de ces grosses centrales hydro\u00e9lectriques, comme dans de grands ou Linthal dans le canton de Clarisse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:59) [86%] :\r\nJe pense pas que ce sera encore n\u00e9cessaire, si vraiment on pourrait investir dans un mode de vie qui permet de vivre avec moins d'\u00e9nergie se dire au lieu de construire des centrales en devrait construire des voisinages qui aura \u00e0 \u00e9conomiser l'\u00e9nergie, quand au camp peut encore produire avec ses centrales parce que je pense qu'on n'a pas d\u00e9j\u00e0 assez de centrales hydrauliques en Suisse, je trouve que c'est relativement plus \u00e9cologique \u00e7a c'est c'est pas beaucoup mieux que naturellement de br\u00fbler du p\u00e9trole ou du faire du nucl\u00e9aire, mais je suis j'assiste toujours, il faut investir, peut-\u00eatre, il faut encore un petit peu de croissance pour pouvoir d\u00e9cro\u00eetre et je ne comprends pas quand m\u00eame pas pourquoi on investit toujours dans la technologie et pas tellement dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire les consommateurs sont les probl\u00e8mes mais par les machines, si on peut convaincre les les camps de Caen peut vivre de mani\u00e8re diff\u00e9rente, disant avec 1000 bo\u00eetes Paris par exemple et avoir plus de luxe qu'aujourd'hui peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait \u00eatre un impact aussi \u00e0 la langue et puis il faut il faut pas comme \u00e7a, de m\u00eame les \u00e9nergies renouvelables sont tr\u00e8s co\u00fbteuses, c'est-\u00e0-dire c'est c'est pas mal comme comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit si c'est construire Chine c'est encore pire que Cofidis par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:18) [82%] :\r\nRoger Nordmann, vous \u00eates -vous favorable au d\u00e9veloppement de centrales hydrauliques de ce type -l\u00e0, avec donc turbines \u00e2ge et pompage de \u00e0 barrage et et et cette technologie assez complexe mais qui, ma foi, produit la puissance, je suis all\u00e9 visiter \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:37) [85%] :\r\nEt il est, il est tr\u00e8s impressionnant, oui, on en aura besoin, mais c'est vrai que ces centrales, elles arrivent trop t\u00f4t, je m'explique : ces travaux, ils ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, celle pour la centrale de de Drance comme \u00e7a, pour celle du canton de Glaris Clymer ne, ils ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les \u00e9lectriciens voulait construire des nouvelles centrales nucl\u00e9aires et il voulait absorber le surplus de courant produit par les centrales nucl\u00e9aires, la nuit pour le r\u00e9injecter le jour quand il a beaucoup de valeur et puis le stocker journ\u00e9e comme une batterie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:04) [89%] :\r\nExpliquer un peu mieux, c'est-\u00e0-dire que dans ce type de centrale hydraulique, on stocke pas l'\u00e9lectricit\u00e9, mais on on stocke la source d'\u00e9nergie, l'eau, hein c'est \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:12) [74%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:13) [84%] :\r\nC'est comme des batteries, quand 4 des lectrices IT, c'est-\u00e0-dire la nuit parce que les centrales nucl\u00e9aires produisent, qui a une faible consommation, on utilise, c'\u00e9tait \u00e0 l'expliciter pour monter l'eau dans les barrages, c'est ce qui permettent de turbines et cette eau ensuite pendant la journ\u00e9e, quand il y a des besoins quant \u00e0 des besoins et compte le prix est plus cher ok alors maintenant on avait con\u00e7u sa pour le nucl\u00e9aire pour le renouvelable, on va en avoir besoin, mais pas tout de suite, elles arrivent trop t\u00f4t, pourquoi on ce qu'on voit tr\u00e8s bien maintenant, par exemple en Allemagne, c'est que, comme le soleil brille la journ\u00e9e le le pas, ce serait l'agneau oui parce mon et que on est actif, la journ\u00e9e en consomme plus d'\u00e9lectricit\u00e9, la journ\u00e9e, elle ne se le solaire permet tr\u00e8s souvent d'absorber le pic le surplus du jour donc bienvenue beaucoup diff\u00e9rence de prix entre le jour et la nuit, donc \u00e7a, c'est pour \u00e7a que ces installations pour l'instant ne sont pas du tout rentable et que ces entreprises vont mal \u00e0 long terme quand on aura plus de soleil, ce sera de solaire ce sera l'inverse on va consommer, on va, on va avoir trop d'\u00e9lectricit\u00e9 le jour et on va en mettre de c\u00f4t\u00e9 une partie pour la nuit dans ces installations, elles auront leur utilit\u00e9, mais elles arrivent trop t\u00f4t et plus on va vite dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique plus vite elles seront de nouveau rentable maintenance ces installations, elles sont super, mais sont beaucoup trop grandes pour la Suisse, les 2, donc il faut les concevoir dans un syst\u00e8me europ\u00e9en mais \u00e7a, c'est \u00e7a, \u00e7a ne pose pas de, pas de probl\u00e8me, par contre, il faut \u00eatre conscient que elle s'est tr\u00e8s grosses pompes pour des relativement petit volume d'eau, donc \u00e7a permet de d\u00e9stockage de de d'un jour d'une semaine de 4 2 semaines mais \u00e7a permet pas de passer l'hiver, comme par exemple l'ancien, le barrage de la Grande Dixence qui lui a un tr\u00e8s gros volume d'eau qui permet de stocker beaucoup d'eau est -ce que c'est tr\u00e8s n'ailleurs en probl\u00e8me de, de, de l'aider l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:53) [91%] :\r\nOui mais est -ce que c'est tr\u00e8s coh\u00e9rent finalement de d'utiliser de br\u00fbler l'\u00e9lectricit\u00e9 pour monter de l'eau pour reproduire de l'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:01) [90%] :\r\nQuand tout oui, parce que si vous avez des panneaux solaires qui sont install\u00e9s, si vous avez des \u00e9oliennes qui sont install\u00e9s et que il y a eu beaucoup de soleil a beaucoup de qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 vous avez plus d'\u00e9lectricit\u00e9, mieux vaut utiliser cette \u00e9lectricit\u00e9 pour la mette de c\u00f4t\u00e9 pour la nuit, plut\u00f4t que de d'arr\u00eater ces machines se confond Yahoo quand il y a aucun gain \u00e0 les arr\u00eater, et puis l'autre Avantage, c'est comme \u00e7a, on dispose d'\u00e9lectricit\u00e9 pour la nuit pour les moments o\u00f9 il fait mauvais temps gagnera pas assez de vent et comme \u00e7a, \u00e7a \u00e9vite de devoir utiliser du gaz ou du charbon pour fabriquer cette \u00e9lectricit\u00e9, donc oui \u00e7a c'est c'est s\u00fbr que c'est indispensable et c'est intelligent de stocker les surplus d'\u00e9lectricit\u00e9 pour les utiliser dans des moments o\u00f9 on aura besoin gaspiller l'\u00e9lectricit\u00e9 sur l'utiliser ce \u00e7a ce serait beaucoup plus anti- \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:43) [92%] :\r\nRoger Nordmann ces barrages hydro- \u00e9lectriques, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ils sont subventionn\u00e9s par l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par ces barrages est en partie subventionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:54) [87%] :\r\nNon pas le pompage-turbinage c'est bien peu sans doute sa difficult\u00e9, ce qui est encourag\u00e9e, c'est pas par la loi actuelle, c'est la construction des petites centrales hydro\u00e9lectriques et on a nous-m\u00eames construit un certain nombre de nouveau le l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 et la nouvelle loi sur l'\u00e9nergie qui ont qu'on va voter d\u00e9finitivement au septembre j'esp\u00e8re, elle, elle donc la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, elle pr\u00e9voit qu'on puisse soutenir les investissements dont pour moderniser ou am\u00e9liorer les grandes installations hydro\u00e9lectriques et \u00e7a c'est justifi\u00e9 parce qu'on peut, sur des m\u00eames installations avec un peu d'investissements, augmenter la production sans impact n\u00e9gatif sur la nature, donc je pense qu'il faut vraiment le faire est -ce qu'on pr\u00e9voit aussi certains un petit soutien pour laisser aux entreprises qui sont oblig\u00e9s de vendre leur \u00e9lectricit\u00e9 hydraulique sur le march\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter que l'hydraulique Suisse fasse faillite, \u00e7a c'est un syst\u00e8me transitoire, on esp\u00e8re qu'apr\u00e8s le la situation sur le march\u00e9 europ\u00e9en et mieux t\u00e9moins de centrales \u00e0 charbon, puisqu'on en est plus besoin que les prix remontent un peu, mais en attendant, on a d\u00e9cid\u00e9 d'inclure \u00e7a dans la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pourquoi parce que le maintien de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 existantes, c'est absolument d\u00e9cisif pour r\u00e9ussir une transition \u00e9nerg\u00e9tique et pour cette raison sur \u00e9nerg\u00e9tique soit soit \u00e9cologique, donc l\u00e0 on a, on a fait ce choix, mais il faut, \u00e7a suffira pas de maintenir l'outil existant, on est oblig\u00e9 d'investir dans la biomasse dans le solaire dans l'\u00e9olien parce que il y a la quantit\u00e9 nucl\u00e9aire a remplac\u00e9 elle quand m\u00eame encore importante et c'est pour \u00e7a qu'il faut aller de l'avant dans les investissements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:21) [90%] :\r\nAlors est -ce qu'il y a pas une contradiction entre le la politique \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse avec un horizon 2050, des mesures volontaristes de soutien certaines \u00e9nergies et en m\u00eame temps, donc une politique publique, hein, vous vous rappelez que 90 pourcent des des entreprises qui produisent des tristes et ce sont des entreprises publiques et en m\u00eame temps, le fait que c'\u00e9tait \u00e9lectricit\u00e9 elle circule dans tous les sens, entre tous les pays d'europ\u00e9ens sur un march\u00e9 libre, donc en fait qui qui influencent \u00e9norm\u00e9ment les prix et et qui emp\u00eache les \u00c9tats d'avoir un contr\u00f4le r\u00e9el sur leur politique \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:58) [87%] :\r\nBon, c'est pas tout \u00e0 fait juste, moi, j'\u00e9tais jeune, contre la lib\u00e9ralisation de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais donc j'ai l\u00e0, j'ai pas de probl\u00e8me avec cette critique, mais au fait c'est vrai c'est raisonnable d'interconnecter les pays europ\u00e9ens puisque dans un r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 chaque instant, il doit y avoir autant d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a inject\u00e9 que d'\u00e9lectricit\u00e9 qui a utilis\u00e9 le soutirer et donc plus la zone est grande, plus \u00e7a s'\u00e9quilibre par exemple, si vous le soleil d'abord sur l'Europe, il y a, il n'est pas exactement \u00e0 la m\u00eame heure partout au Z\u00e9nith le le le il est tr\u00e8s variable, parfois il y a plus de vent sur la c\u00f4te Atlantique, parfois il y a plus de voir ailleurs au sud, etc, donc plus on passe vers les renouvelables, plus l'interconnexion est importante parce que \u00e7a, mieux vaut transporter l'\u00e9lectricit\u00e9, la stocker en p\u00e8re mod\u00e8le on perd moins en la transportant qu'on la stockant donc c'est plus long, le plus la zone est grande, plus on a chance d'arriver naturellement \u00e0 l'\u00e9quilibre entre la production qui est d\u00e9termin\u00e9 par la m\u00e9t\u00e9o et la consommation, donc on soit l'\u00e9change entre les pays, il est positif, il faut pas forc\u00e9ment viser une autre une une autarcie une \u00eele, par contre, l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est tellement strat\u00e9giques comme l'\u00e9nergie que moi, je pense que la Suisse doit pas tomber dans une situation o\u00f9 elle importe chaque ann\u00e9e beaucoup, elle doit avoir chaque ann\u00e9e un \u00e9quilibre \u00e0 peu pr\u00e8s entre ce qu'elle importait ce qu'elle exporte on produit plus, on a \u00e9t\u00e9, pas beaucoup de soleil chez nous et puis parce que c'est le moment o\u00f9 la neige fond il y a beaucoup d'eau dans les rivi\u00e8res, on n'importe plus solide vers le nord de l'Allemagne, c'est l'inverse : ils produisent plus en hiver parce qu'il y a beaucoup de Devon univers \u00e9puisant beaucoup d'\u00e9oliennes en hiver, donc \u00e7a s'\u00e9quilibre entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est justifi\u00e9, donc moi je pense pas qu'il faut viser 2 \u00e0 un repli total dans le domaine, je pense que ce serait une erreur, par contre, et puisqu'il faut, dernier point qui est important \u00e0 dire, dernier point dans la libert\u00e9 de soutenir leur propre secteur renouvelable et beaucoup de pays le font justement pour le d\u00e9velopper, il y a aucune raison qu'on se limite aux nouvelles \u00e9nergies renouvelables, on doit aussi soutenir notre notre hydro\u00e9lectricit\u00e9 parce qu'elle est tr\u00e8s pr\u00e9cieuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:53) [87%] :\r\nAlors ensuite maire une conclusion en quelques mots sur cette question de l'\u00e9nergie pour le lait, les d\u00e9cennies \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:01) [83%] :\r\nOui, l'\u00e9nergie produite, mais elle aussi consommer m\u00eame devrait attaquer ce probl\u00e8me des debout, jeudi, et l\u00e0 je pense qu'il faut nous que nous nous organisions, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente dans notre comportement de consommation pourquoi est -ce que tout le monde doit manger exactement \u00e0 7 heures le soir et comme \u00e7a, entend cr\u00e9er l'\u00e9motion plut\u00f4t 20 heures personnellement, bon, retrouver les Romands plus tard ce moi c'est plut\u00f4t, il faudra aussi penser \u00e0 peut-\u00eatre changer un peu les rythmes de vie et \u00e7a, \u00e7a aiderait aussi, c'est aussi une sorte de stockage d'\u00e9nergie dehors, si on traduit \u00e7a les effets, il faut pas oublier que un tiers de notre impact sur l'\u00e9cologie des rives de la nourriture non oui r\u00e9pondent, se nourrir, litt\u00e9ralement et ensemble si on allume 5 millions des fours \u00e9lectriques chaque midi, c'est un probl\u00e8me c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:58) [90%] :\r\nAutre id\u00e9e forte de du voisinage et du partage, il faudrait que vous veniez une fois dans les \u00e9chos de Vacarme nous l'expliquer un peu en d\u00e9tail parce que c'est vrai que c'est c'est int\u00e9ressant \u00e0 ce stade, a, on va \u00eatre oblig\u00e9 de de s'arr\u00eater, je vous remercie vraiment tous les 2 d'\u00eatre venus \u00e9clairer nous \u00e9clairer sur cette question du mix \u00e9nerg\u00e9tique et je vous souhaite un bon dimanche, bon dimanche, au revoir \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:22) [88%] :\r\nCe point ce point Point pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:45) [90%] :\r\nCelles et ceux qui ont apport\u00e9 leur contribution \u00e0 Vacarme tout au long de cette semaine, Christophe Canu mature m\u00eame savoir Diane du faux nos 2 St\u00e9phanie Coudray Ivanovic et Didier Rosa \u00e0 la mise en ondes de cette \u00e9mission lundi d\u00e8s 13 heures dans Vacarme Muriel M\u00e9rat et V\u00e9ronique Marty vous mettront face au paradoxe de la solitude, avec une nouvelle s\u00e9rie de reportages originaux, je souhaite une belle suite de dimanche, il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer, Hans", "role": "philologue, auteur,Auteur et philologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A7543CB-E126-4803-BE43-332A2BFD838A", "internalArchiveId": "7A7543CB-E126-4803-BE43-332A2BFD838A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mouvements sociaux, leviers du changement politique? : Interview d'Erik Neveu, sociologue, professeur de sciences politiques", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Ils traduisent un malaise. Ils r\u00e9v\u00e8lent des nouvelles solidarit\u00e9s. Les mouvements sociaux sont-ils le lieu de l'invention sociale? L\u00e0 o\u00f9 se jouent les changements?  ", "durationSec": 930, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723557", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["sociologie", "mouvement"], "alternativeTitle": ["Haute D\u00e9finition: Les mouvements sociaux: leviers du changement politique?", "Haute D\u00e9finition: Les mouvements sociaux: leviers du changement politique? / 12H30_2016-05-22T12:40:00_haute-definition", "Haute D\u00e9finition: Les mouvements sociaux: leviers du changement politique? / 12H30_2016-05-22T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Ils traduisent un malaise. Ils r\u00e9v\u00e8lent des nouvelles solidarit\u00e9s. Les mouvements sociaux sont-ils le lieu de l\u2019invention sociale? L\u00e0 o\u00f9 se jouent les changements? Invit\u00e9: Erik Neveu, sociologue, professeur de sciences politiques", "Ils traduisent un malaise. Ils r\u00e9v\u00e8lent des nouvelles solidarit\u00e9s. Les mouvements sociaux sont-ils le lieu de l\u2019invention sociale? L\u00e0 o\u00f9 se jouent les changements? Invit\u00e9: Erik Neveu, sociologue, professeur de sciences politiques", "Ils traduisent un malaise. Ils r\u00e9v\u00e8lent des nouvelles solidarit\u00e9s. Les mouvements sociaux sont-ils le lieu de l\u2019invention sociale? L\u00e0 o\u00f9 se jouent les changements? Invit\u00e9: Erik Neveu, sociologue, professeur de sciences politiques"], "variantIds": ["ece-7723564", "ece-7723557"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T16:23:10Z", "speechToTexts": ["30.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes indign\u00e9s ou nuit debout les protestations dans la rue ou plus silencieuse, les mouvements sociaux se multiplient, sont -ils en train de bousculer la politique vivons -nous dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les mouvements sociaux impriment le changement Manuela Salvi, a rencontr\u00e9 le sociologue Erik Neveu pour Haute d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [82%] :\r\nVoyons d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [92%] :\r\nBonjour Erik Neveu, bonjour, vous \u00eates sociologue, professeur de sciences politiques \u00e0 Rennes, auteur notamment de la sociologie des mouvements sociaux, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte 6\u00e8me \u00e9dition en 20 ans, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait en 2015 c'est ce qui se joue quelque chose d'important autour des mouvements sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [89%] :\r\nOui, s\u00fbrement, alors, et par le r\u00f4le social qu'ils peuvent avoir en terme d'expression d\u00e9mocratique mais si je raisonne sur le l'impact de ce petit bouquin et probablement des \u00e9tudiants avant tout qu'il a fait, mais pas seulement, mais je pense qu'il y a aussi la la sensation, m\u00eame si l'exprimerai pas tous comme \u00e7a, c'est l\u00e0 que les choses se pas ce que c'est, l\u00e0, quelque chose se joue, oui, c'est par l\u00e0 que le changement peut intervenir que c'est \u00e7a qui est excitant donc les parties, c'est des trucs, c'est pas un peu plus gris\u00e2tre moins excitant pour des gens qu'ont un peu envie, changer le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nVous \u00eates au Carrefour, un professeur de sciences politiques et sociologue alors qui dit mouvement social dit action collective et ce qu'il y a un sentiment quand on y participe \u00e0 ces mouvements -l\u00e0 un sentiment d'euphorie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [86%] :\r\nIl peut y avoir un sentiment d'euphorie, c'est-\u00e0-dire je pense qu'il y a tous les degr\u00e9s d'investissement depuis des manifs ou \u00e9ventuellement faire parce qu'il y a le frisson frott\u00e9s \u00e0 la police ou l'adr\u00e9naline coule c'est-\u00e0-dire manif on s'enquiquine il y a le sentiment de faire nous retrouver des gens, il y a de la sociabilit\u00e9 facile aussi \u00e7a et c'est pas compl\u00e8tement anecdotique et il y a pas en \u00eatre honteux dans les activit\u00e9s protestataire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [96%] :\r\nDonc, \u00e7a fait aussi la m\u00e9moire d'une g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [77%] :\r\nOui, il y a un c\u00f4t\u00e9 alors que si on veut faire fixer les les madeleines de Proust ou C\u00e9line Queen man si on est breton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [79%] :\r\nOui, donc, mais moi aussi, d'une g\u00e9n\u00e9ration aujourd'hui qu'elle ne manifestation pourrait faire date pourrait faire m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [82%] :\r\nAh, si 37 bien je tiens \u00e0 dire, on le sait, apr\u00e8s mais j'accepte les Jack and s'il y a ce grand myst\u00e8re qui s'appelle nuit debout qu'est -ce que \u00e7a va laisser, je pense que l'incertitude est profonde, l\u00e0- dessus, en tout cas c'est un mouvement original, c'est un mouvement qui fait parler, c'est un mouvement qui marque, et peut-\u00eatre qu'il sera quelque chose qui va briller au-del\u00e0 des 60 ou 80 jours ou plus o\u00f9 il va durer oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [82%] :\r\nEst ce qu'au niveau europ\u00e9en, les indign\u00e9s sur la la Poste a de Sol en Espagne ou sur la plastique tic-tac \u00e0 Ath\u00e8nes ce sont des manifestations, des mouvements sociaux qui pourrait faire date au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [84%] :\r\nAlors o\u00f9 ici s\u00fbrement pour l'Espagne, je pense, c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 mod\u00e8le, regardez ce qu'ont fait les espagnols et, au fond, ce processus d'un mouvement social ont fait un levier politique et on essaie tous aux \u00e9lections, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence, c'est pas des noces voil\u00e0, bon, en m\u00eame temps pas l'ambigu\u00eft\u00e9, les indign\u00e9s, femme et vive l'indignation mais si on ne fait que s'indigner, bien s\u00fbr, parce que \u00e7a ne suffit jamais qu'il faut aussi formalis\u00e9e verbalis\u00e9e traduiront revendications dire qu'est -ce qu'on peut faire faillite l\u00e0-dessus la petite plaquette indignez la foi sympathique et je trouve quand m\u00eame tr\u00e8s courte, vous citiez la Gr\u00e8ce il y a la Gr\u00e8ce \u00e0 la fois \u00e7a un c\u00f4t\u00e9 de mod\u00e8les extraordinaires puisque le Syriza, c'est quand m\u00eame r\u00e9ussir dans un mouvement \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer un tas de groupes contestataires de gauche, d'extr\u00eame gauche qui sont extr\u00eamement en comp\u00e9tition et o\u00f9 il y a des querelles d'\u00e9go, bon et en m\u00eame temps il y a la gueule de bois du ralliement aux exigences de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est un exemple tr\u00e8s tr\u00e8s ambivalent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [91%] :\r\nAlors vous citez Erik Neveu la plaquette de St\u00e9phane Hessel indignez -vous donc ce n'est pas suffisant mais est -ce que l'indignation peut-\u00eatre le d\u00e9clic pour en 1er, mouvement qui ensuite va devenir plus large, plus plus nationale et d\u00e9boucher sur un changement politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [88%] :\r\nOu, oui, moi je pense qu'il faut r\u00e9habiliter dans leur importance et leur dignit\u00e9, les questions de sentiments sur on a tendance \u00e0 penser que si on pense rationnellement sentiment c'est des r\u00e9sidus les obstacles, moi je crois que les sentiments, c'est pas simplement des choses irrationnelles, espace, \u00e7a traduit le fait que les choses nous r\u00e9volte que nous ressentons un sentiment de de commune humanit\u00e9 bon, prenons la limite des affects belle c'\u00e9tait d'essayer de le d\u00e9passer, ou une mont\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 donc de trouver les mots pour dire pourquoi c'est injuste, et pas simplement une esp\u00e8ce d'expression de l'indignation de la souffrance, il est arriv\u00e9 \u00e0 formaliser il y a bascul\u00e9 dans le langage politique de propositions et de diagnostic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [86%] :\r\nLe nouveau, il faut une expression claire et identifiable ce nous entendons parler du nombre mais vous dites parfois avec beaucoup d'humour qu'aimer, c'est d\u00e9j\u00e0 un mouvement social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [84%] :\r\nMoi qui dit \u00e7a, c'est ainsi que l'Italien Albert ni l'amour, c'est un mouvement social \u00e0 2, mais je pense que \u00e7a dit des choses et sur l'amour et sur les mouvements sociaux et c'est plus s\u00e9rieux que \u00e7a paraisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [90%] :\r\nAlors, pour tout le mouvement social, il faut \u00e9videmment une cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [86%] :\r\nOui, il faut une cause, donc il faut une revendication des renforts en anglais, en partie vont coeur ceux qui font des revendications et si on se bat pour une cause, il faut plus ou moins obligatoirement se battre contre quelqu'un, parce que si on n'a personne \u00e0 montrer du doigt, alors soit pour dire : c'est de sa faute, soit pour dire bah c'\u00e9tait l'autorit\u00e9 ou de instance qui peut nous apporter des r\u00e9ponses, on est un peu pas bien, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [85%] :\r\nC'est souvent l'\u00c9tat celui qu'on vend du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [86%] :\r\nOui, c'est souvent l'\u00c9tat alors \u00e0 la fois parce que l'\u00e9tat intervient dans beaucoup de domaines, \u00e0 travers les politiques publiques et parce que, souvent, comme le monde social et probablement beaucoup moins lisible, s'il ne l'\u00e9tait est -ce qu'on peut pointer du doigt un grand m\u00e9chant qui est \u00e0 l'origine du ch\u00f4mage de masse, c'est des cha\u00eene causale beaucoup plus long, moi je me souviens d'un \u00e9pisode o\u00f9 les marins-p\u00eacheurs bretons s'en prennent pouvoir publics le le jour o\u00f9 le Parlement de Bretagne \u00e0 Rennes a pris feu suite \u00e0 une manifestation, et il s'en prenait aux pouvoirs publics, mais parce que qu'est -ce qu'on peut comprendre une r\u00e9gulation de la p\u00eache europ\u00e9enne ou un commissaire \u00e0 la p\u00eache Grey prend des d\u00e9cisions, \u00e0 Bruxelles, o\u00f9 il y a pas vraiment de repr\u00e9sentation des p\u00eacheurs ou les r\u00e9glementations sont pas tellement intelligible, donc quand on sait pas qui on peut s'en prendre la sont l\u00e0, il y a toujours les qui est l\u00e0, il fallait si si lui ne sait pas pourquoi on s'en prend lybienne les manifestants savent toujours quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:04) [91%] :\r\nMais est -ce que ce qui le mouvement social est une forme l\u00e9gitime d'expression mais en marge de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9lus ne repr\u00e9sentent pas tous le disent pas tout et ne peuvent pas tout pour notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [84%] :\r\nAlors, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une forme enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:21) [78%] :\r\nParce que voter au fond c'est aussi agir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [86%] :\r\nOui et non, il y a un tr\u00e8s vieux textes Durkheim que personne ne cite la sociologie oui et donc o\u00f9 Durkheim, bref \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, que les gens aient vot\u00e9 collectivement, c'est-\u00e0-dire on n'irait pas voter un par un, mais par exemple les gens d'un m\u00eame quartier ou d'une m\u00eame profession, voire les il peut pas imaginer \u00e7a, \u00e7a existe pas vraiment son \u00e9poque mon point de vue, les gens d'une m\u00eame partie viennent voter ensemble manifeste que c'est aussi nous qui votons et pas simplement une collection de jeux mais enfin et en sort des des mouvements sociaux, Fabienne, d'une part, je pense que les les libert\u00e9s d'expression collectif a raison \u00e9t\u00e9 conquise et acquise par un tas de lutte sociale au fil du 19\u00e8me et du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc d'un strict point de vue, ce qu'on a le droit, ben oui, y a pas discussion et est -ce que les formes de participation la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative d\u00e9l\u00e9gation \u00e7a suffit je pense clairement non, d'une part parce qu'on vit dans des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 il y a plus de plus de gens \u00e9duqu\u00e9s, qui ont la pr\u00e9tention dans la polys\u00e9mie pr\u00e9tentions, ils sont peut-\u00eatre pr\u00e9tentieux, mais ils ont la revendication aussi de d'\u00eatre capable de r\u00e9fl\u00e9chir, il dit on a \u00e9lu des gens ont la ferme pendant 3 ans pendant 5 ans fini et nini sorties du paysage mental de la majorit\u00e9 de concitoyens et j'ajoute, et tant mieux, et de toute fa\u00e7on, il y a untel \u00e9tat d\u00e9liquescent d\u00e9liquescence dans la plupart de nos pays des institutions repr\u00e9sentatives en termes de capacit\u00e9 \u00e0 formuler des solutions innovantes aux probl\u00e8mes va se confronter au probl\u00e8me et y a pas renvoyer la patate chaude, la g\u00e9n\u00e9ration suivante, et j'ai une telle perte de l'imagination politique donc, heureusement qu'il y a des mouvements sociaux oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [85%] :\r\nAlors on associe souvent Erik Neveu les mouvements sociaux au 19\u00e8me si\u00e8cle ou Lutte ouvri\u00e8re, ces mouvements ont eu un regain dans les ann\u00e9es 70 d\u00e9but 2000 \u00e7a reprend est -ce que le 21\u00e8me si\u00e8cle sera aussi le si\u00e8cle on endette proph\u00e8te mais le si\u00e8cle des des mouvements sociaux et c'est l\u00e0 que les changements vont se jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [87%] :\r\nAlors je pense que oui, avec des variations, il y aura des hauts et des bas, des intensit\u00e9s et des pannes de courant, mais pour eux, prendre le type d'un bouquin fait par des coll\u00e8gues am\u00e9ricains, nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 des mouvements sociaux, enfin une mani\u00e8re d\u00e9finitive, je pense que la pratique de la d\u00e9mocratie et marchera sur 2 jambes qui sont les proc\u00e9dures \u00e9lectorales et les les formes de mobilisation peut-\u00eatre la question qu'on peut se poser si on pense au mouvement ouvrier, bon, c'est au fond est -ce que une ambigu\u00eft\u00e9 des mouvements sociaux contemporains, c'est pas souvent que leurs initiateurs leur porte- parole et peut-\u00eatre leur troupes on peut revenir sur lui, debout, c'est plut\u00f4t des gens qui ont du capital culturel qui exercent des m\u00e9tiers alors c'est tr\u00e8s co\u00fbteux ne ce que je dis l\u00e0, intellectuel, mais du coup, qu'est ce que deviennent les d\u00e9forme autonome ou des formes dans lesquelles des gens issus des classes populaires, alors qu'il faudrait peut-\u00eatre red\u00e9finir ses puis forc\u00e9ment d'ouvriers m\u00e9tallurgistes exalt\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 ou 50 mais il y a encore des gens qui s'appelle des ouvriers m\u00eame si morphologique ment c'est plus les m\u00eames, il y a des gens qui sont des employ\u00e9es tr\u00e8s mal pay\u00e9s dans le secteur de la grande distribution dans les administrations, etc, il y a un tas de jeunes pr\u00e9caires coupe a fait des \u00e9tudes longues, qu'est ce que deviennent ces gens en terme d'expression politique qui porte leur parole ce qui arrive actuellement avoir les m\u00eames capacit\u00e9s d'autour ganisation et d'acc\u00e8s \u00e0 la parole publique, je pense que non, et c'est probablement un grand d\u00e9fi, enfin et pour les partis politiques, mais aussi pour les les mouvements sociaux sur comment on fait pour que la mouvements symbolis\u00e9es simplement par les intermittents du spectacle ou par des profs d'universit\u00e9 ou par des professions du monde de la culture de la com etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [86%] :\r\nAux maisons qui deviennent assez globale pour qu'il soit le levier du changement, mais il y a toujours quelque chose d'impr\u00e9visible dans ses mouvements sociaux est -ce que c'est forc\u00e9ment le lieu o\u00f9 s'invente les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est un des lieux o\u00f9 s'invente les choses, il y a un tr\u00e8s joli livre d'un coll\u00e8gue am\u00e9ricain James Jasper qui s'appelle l'art de la protestation et o\u00f9 il propose de lire les activit\u00e9s protestataires comme quelque chose qui rel\u00e8ve \u00e0 la fois d'une activit\u00e9 quasiment artistique en terme de cr\u00e9ativit\u00e9 et de forme d'esprit entrepreneurial, monter des trucs, des gens g\u00e9rer les organisations lever des fonds, oui, je pense que \u00e7a joue bon mais sans doute les mouvements sociaux, au sens le plus mobilis\u00e9es, c'est un espace mais il y a certainement dans le monde associatif dans des clubs de r\u00e9flexion dessine tant les dire, d\u00e8s lors qu'ils sont pas uniquement peupl\u00e9 d'\u00e9narques des espaces de r\u00e9flexion et puis il y a aussi des gens du c\u00f4t\u00e9 des artistes, des chercheurs, enfin des des intellectuels tr\u00e8s largement entendu \u00e7a d\u00e9borde beaucoup le le monde acad\u00e9mique, qui propose des id\u00e9es int\u00e9ressantes, moi je je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:45) [88%] :\r\nBon, \u00e7a veut dire Erik Neveu, qu'il y a quelque chose de souterrain qui est en train de, de, de se pr\u00e9parer, parce que tous les mouvements sociaux n'ont pas forc\u00e9ment de visibilit\u00e9 comme du debout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:54) [85%] :\r\nBaptiste il y a plein de circulation enfin Heskey sont souterraines ou est -ce qu'on cherche pas les voir ou est -ce que on ne leur accorde pas l'attention qui convient, mais oui, je pense, par exemple, il y a actuellement un tas d'entreprises, alors on les trouve du c\u00f4t\u00e9 des chercheurs, on les trouve dans des des formes de journalisme long, un peu sur le mode de r\u00e9cit de vie Rosanvallon essaie de faire \u00e7a avec, c'est une collection qui l'a lanc\u00e9, c'est-\u00e0-dire demander entre guillemets, \u00e0 des gens ordinaires de raconter leur existence qu'est -ce qui vit et donc \u00e0 partir de l\u00e0, de faire \u00e9merger des motifs d'insatisfaction des propositions une cartographie de ce qui va pas dans le le monde social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:36) [87%] :\r\nIl aussi un site Internet qui recense ces histoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:39) [83%] :\r\nCelle, mais des fois, il suffit d'abord envie de voir pour voir, bon et, \u00e9ventuellement, d'apr\u00e8s, il y a effectivement un travail d'\u00e9laboration intellectuelle de syst\u00e9matisation et il faut des gens pour le faire, alors on pense qu'on peut \u00e0 la fois se m\u00e9fier du culte du grand intellectuel ou de la confiscation de la parole par les repr\u00e9sentants, mais si sous pr\u00e9texte d'horizon qualit\u00e9 d\u00e9mocratie pure et parfaitement diff\u00e9rer \u00e9ternellement le monde peut-\u00eatre un les probl\u00e8mes qu'il a eu Occupy Wall Street, c'est \u00eatre amoureux de soi -m\u00eame et \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour les mouvements sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [83%] :\r\nDonc, pour qu'ils aient et c'est ma derni\u00e8re question avec Neveu pour qu'ils aient un impact sur la vie politique, ils doivent \u00eatre plus que dit happening lib\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [87%] :\r\nOui, je pense qu'il doit essayer de passer \u00e0 l'action et en fait, c'est toujours la grande ambigu\u00eft\u00e9 est -ce qu'on reste dans une \u00e9thique extr\u00eamement respectable, celle que malgr\u00e9 le rappeler du t\u00e9moignage de la puret\u00e9 on on va pas se compromettre va pas faire bouffer par le syst\u00e8me, on va pas rentrer dans les syst\u00e8mes de d\u00e9l\u00e9gation, alors j'entends tout \u00e7a, je pense que c'est extr\u00eamement stimulant et puis il y a toujours cette phrase que je citais tout c'est dans le lit, Michel Tournier vendredi avant que le bateau fasse naufrage le Capitaine Dia vendredi la puret\u00e9, c'est le vitriol de l'je pense que la puret\u00e9, c'est un vitriol mais si on va avoir les mains tr\u00e8s propres et tr\u00e8s blanche, il faut pas voir demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [91%] :\r\nDonc il faut allier action et r\u00e9flexion merci Erik Neveu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:12) [58%] :\r\nOui, on sait France d'et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [97%] :\r\nC'\u00e9tait Haute d\u00e9finition une \u00e9mission rediffus\u00e9e ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re et que vous pouvez r\u00e9\u00e9couter en tout temps sur rtsinfo Point CH Point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T11:13:12Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neveu, Erik", "role": "sociologue, professeur de sciences politiques", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77E1978D-75B7-4AC2-91FC-3488BF05C6DC", "internalArchiveId": "77E1978D-75B7-4AC2-91FC-3488BF05C6DC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un proche du pr\u00e9sident Erdogan nomm\u00e9 premier ministre en Turquie", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "En Turquie, le parti au pouvoir, l'AKP, a tenu un Congr\u00e8s extraordinaire ce dimanche pour valider la nomination de son nouveau chef, Binali Yildirim. Ce vote fut sans surprise puisqu'il \u00e9tait le seul candidat, le candidat voulu par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Ce congr\u00e8s confirme-t-il la mainmise d\u00e9sormais totale d'Erdogan sur les instances politiques du pays?\r\n\r\n* * Un proche du pr\u00e9sident Erdogan nomm\u00e9 premier ministre en Turquie Il faut appeller Billette sur le fixe +90 **6\r\nEn Turquie, le parti au pouvoir, l'AKP, a tenu un Congr\u00e8s extraordinaire aujourd'hui, pour valider la nomination de son nouveau chef, Binali Yildirim. Un vote sans surprise puisqu'il \u00e9tait le seul candidat, le candidat voulu par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Alexandre Billette, on vous retrouve \u00e0 Istanbul, bonsoir.... Alexandre, ce congr\u00e8s confirme en quelque sorte la mainmise d\u00e9sormais totale de Retchep Tayyip Erdohan sur les instances politiques du pays?\r\n- Et \u00e0 quoi peut-on s'attendre dans les prochains jours, de la part de Binali Yildirim mais aussi de Recep Tayyip Erdogan ?", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un proche du pr\u00e9sident Erdogan nomm\u00e9 premier ministre en Turquie / FOR_2016-05-22T18:04:00_developpement-3", "Forum du 22.05.2016"], "alternativeSummary": ["En Turquie, le parti au pouvoir, l'AKP, a tenu un Congr\u00e8s extraordinaire ce dimanche pour valider la nomination de son nouveau chef, Binali Yildirim. Ce vote fut sans surprise puisqu'il \u00e9tait le seul candidat, le candidat voulu par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan. Ce congr\u00e8s confirme-t-il la mainmise d\u00e9sormais totale d'Erdogan sur les instances politiques du pays?"], "variantIds": ["ece-7723536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T23:37:21Z", "speechToTexts": ["30.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Turquie, le parti au pouvoir, l'AKP a tenu un congr\u00e8s extraordinaire aujourd'hui pour valider la nomination de son nouveau chef Binali Yildirim, un vote sans surprise puisqu'il \u00e9tait le seul candidat, le candidat voulu par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan Alexandre Billette, on vous retrouve \u00e0 Istanbul, bonsoir, bonsoir, ce congr\u00e8s Alexandrie confirme en quelque sorte la mainmise d\u00e9sormais totale de Recep Tayyip Erdogan, sur les instances politiques du pays. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on peut dire que maintenant le le 1er cercle de l'entourage de Redjep Tayyip Erdogan est aux commandes, \u00e0 tous les niveaux, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit Bill Annie Binali Yildirim est un proche et d\u00e9vou\u00e9 au pr\u00e9sident Erdogan au sein du parti, on a \u00e9galement aujourd'hui remanie le conseil ex\u00e9cutif, en \u00e9cartant notamment des proches de l'ancien 1er ministre Ahmed Abou Toulouse donc contr\u00f4le total de Redjep Tayyip Erdogan n'a d'ailleurs pu constater d\u00e8s le 1er discours de Binali Yildirim, qui a finalement tenu des propos qu'aurait pu prononcer le pr\u00e9sident turc et sur le projet de r\u00e9forme vers un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, c'est le grand projet de r\u00e9duire Tayyip Erdogan s'\u00e9tait d'ailleurs d'ailleurs, pardon, un point de friction avec le 1er ministre Daewoo Toulouse h\u00e9 bien l\u00e0, on sent que Binali Yildirim entend aller de l'avant, tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement sur ce dossier, \u00e9galement sur les relations avec l'Europe, Daewoo Toulouse jouer en quelque sorte un r\u00f4le de mod\u00e9rateur face \u00e0 Erdogan h\u00e9 bien aujourd'hui, Yildirim, encore une fois, a dit ce que dit le pr\u00e9sident turc, l'Europe doit clarifier la question de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE, ils parlent \u00e9galement de confusion \u00e0 Bruxelles sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s, donc on sent vraiment qu'\u00e0 compter d'aujourd'hui, et il n'y aura qu'une seule voix, celle de Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [97%] :\r\nAlors \u00e0 quoi peut -on s'attendre dans les prochains jours les prochaines semaines, de la part de Binali Yildirim mais aussi de Recep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors \u00e9coutez, les choses vont aller tr\u00e8s rapidement vont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s vite d'ailleurs, puisque Binali Yildirim a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 il y a une heure par le par le par le pr\u00e9sident pour former le prochain gouvernement nouveau cabinet qui serait donc annoncer probablement demain et on \u00e9voque depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0, le d\u00e9part de ministres qui sont r\u00e9put\u00e9s proches d'Ahmed Abou Toulouse, donc de l'ancien 1er ministre on verra probablement la formation d'une \u00e9quipe gouvernementale tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, constitu\u00e9e de fid\u00e8les de Redjep Tayyip Erdogan notamment l'actuel ministre de l'\u00e9nergie qui est le gendre du pr\u00e9sident Erdogan qui selon les rumeurs, est pressenti \u00e0 la t\u00eate d'un grand minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, il faudra voir maintenant comment dans les prochains jours, le nouveau 1er ministre entend acc\u00e9l\u00e9rer la mise en place de ce r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel voulu par Redjep Tayyip Erdogan qui implique une r\u00e9forme constitutionnelle, c'est un projet qui polarise d\u00e9j\u00e0 beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 turque alors que, selon les sondages, une majorit\u00e9 de citoyens sont en d\u00e9saccord avec ce changement et ce, malgr\u00e9 le souhait du pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [100%] :\r\nAlexandre Billette en Direct d'Istanbul. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-152BDBBF-44C3-447C-90ED-389BEFE09A77", "internalArchiveId": "152BDBBF-44C3-447C-90ED-389BEFE09A77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un r\u00e9seau pour d\u00e9fendre la la\u00efcit\u00e9 Suisse", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richon, Nadine\r\nUn nouveau r\u00e9seau la\u00efc romand a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 derni\u00e8rement sur les fonts baptismaux. Ses fondateurs pr\u00f4nent une s\u00e9paration plus nette entre Eglises et Etat. La future loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9 et les attentats de Paris les ont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 activer leur engagement en Suisse romande. S'ils ne consid\u00e8rent pas un Etat la\u00efc comme un Etat ath\u00e9e, ses membres se disent notamment pr\u00eats \u00e0 mettre leur expertise au service des partis politiques.\r\n\"Hautes fr\u00e9quences\" re\u00e7oit Nadine Richon, journaliste et membre du R\u00e9seau la\u00efc romand. Un sujet propos\u00e9 par Marie-Claude Cudry.\r\n\r\n* * Un nouveau r\u00e9seau la\u00efc romand a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 derni\u00e8rement sur les fonts baptismaux. Ses fondateurs pr\u00f4nent une s\u00e9paration plus nette entre Eglises et Etat. La future loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9 et les attentats de Paris les ont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 activer leur engagement en Suisse romande. S'ils ne consid\u00e8rent pas un Etat la\u00efc comme un Etat ath\u00e9e, ses membres se disent notamment pr\u00eats \u00e0 mettre leur expertise au service des partis politiques.\r\n\"Hautes fr\u00e9quences\" re\u00e7oit Nadine Richon, journaliste et membre du R\u00e9seau la\u00efc romand. Un sujet propos\u00e9 par Marie-Claude Cudry.", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7706049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Un r\u00e9seau pour d\u00e9fendre la la\u00efcit\u00e9 Suisse / HFR_2016-05-22T19:03:26_un-reseau-pour-defendre-la-laicite-suiss", "Hautes fr\u00e9quences du 22.05.2016"], "alternativeSummary": ["Un nouveau r\u00e9seau la\u00efc romand a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 derni\u00e8rement sur les fonts baptismaux. Ses fondateurs pr\u00f4nent une s\u00e9paration plus nette entre Eglises et Etat. La future loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9 et les attentats de Paris les ont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 activer leur engagement en Suisse romande. S\u02b9ils ne consid\u00e8rent pas un Etat la\u00efc comme un Etat ath\u00e9e, ses membres se disent notamment pr\u00eats \u00e0 mettre leur expertise au service des partis politiques.\n\n\"Hautes fr\u00e9quences\" re\u00e7oit Nadine Richon, journaliste et membre du R\u00e9seau la\u00efc romand. Un sujet propos\u00e9 par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-7706049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-07T05:09:34Z", "speechToTexts": ["07.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [82%] :\r\nHautes fr\u00e9quences Jean-ChristopheM.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nBonsoir, on va parler ce soir des communaut\u00e9s religieuses \u00e9rythr\u00e9enne, qui sont en forte croissance en Suisse, c'est en effet de la migration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [80%] :\r\nActuellement, on utilise tous les dimanches matin app\u00e9tit chapelle qui contient 80 personnes et nous, on est 300 alors 150 personnes \u00e0 l'int\u00e9rieur, int\u00e9resser les enfants, les diacres le pr\u00eatre les gens, les b\u00e9b\u00e9s, on est tous m\u00e9lang\u00e9s et entass\u00e9s et les prix par 2, que \u00e7a soit froid, la neige, la plus ils sont dehors, \u00e9coutez \u00e0 suivre l'\u00e9quipe alors l'autre grande pr\u00e9occupation actuellement, c'est de trouver un local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nOn fera plus ample connaissance tout \u00e0 l'heure avec la communaut\u00e9 donnait la plus grande en Suisse romande, par le biais d'un reportage diffus\u00e9 en seconde partie d'\u00e9mission tout de suite l'actualit\u00e9 du fait religieux, nous am\u00e8ne \u00e0 parler d'un nouveau r\u00e9seau : un r\u00e9seau la\u00efc qui s'est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et qui cherche \u00e0 s'\u00e9tendre, a rebondi l'une de ses membres, nous l'expliquera dans quelques instants, vous \u00e9coutez hautes fr\u00e9quences, c'est une proposition RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nBonsoir, Marie- Claude Cudry, bonsoir, avec vous on va s'int\u00e9resser \u00e0 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau la\u00efc Romand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [93%] :\r\nEn effet, ce r\u00e9seau a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 sur les fonts baptismaux la semaine derni\u00e8re, ce groupe souhaite je cite rectifier les pr\u00e9jug\u00e9s sur la la\u00efcit\u00e9 et pour cela, les militants de ce r\u00e9seau ont cr\u00e9\u00e9 notamment un groupe de discussion sur Facebook, ils ont aussi lanc\u00e9 un manifeste, pr\u00e9cisant par exemple que la la\u00efcit\u00e9 n'est pas anti- religieuse, donc on peut \u00eatre \u00e0 la fois croyants, tenants d'une la\u00efcit\u00e9 alors pour ce r\u00e9seau, et c'est ce qu'on peut lire dans son manifeste, il n'y a pas d'incompatibilit\u00e9 entre ces 2 termes : la la\u00efcit\u00e9 n'\u00e9tant pas lire, religion, quelles sont les revendications de ce r\u00e9seau bien leur principale revendication et la s\u00e9paration claire et nette entre \u00e9glises et \u00c9tat pour Yves Sheller membre de ce groupe, l'\u00c9tat ne doit pas se pr\u00e9occuper de morale mais faire respecter la loi et l'ordre public, de plus, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 reconna\u00eetre, toujours selon ce r\u00e9seau les confessions car celles -ci rel\u00e8vent du droit priv\u00e9, l'\u00c9tat doit \u00eatre ouvert \u00e0 toutes les convictions religieuses et pour aider \u00e0 bien comprendre ce qu'est la la\u00efcit\u00e9, les membres de ce r\u00e9seau se disent pr\u00eats \u00e0 mettre leur expertise au service, notamment des partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [86%] :\r\nPourquoi ce r\u00e9seau cette il cr\u00e9e maintenant, c'est peut-\u00eatre la question qu'on peut se poser aussi quelles ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [96%] :\r\nAlors il y a plusieurs raisons : les attentats de Paris fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et toute la discussion actuelle sur la la\u00efcit\u00e9 en France il y a aussi la future loi genevoise sur la la\u00efcit\u00e9, qui devrait \u00eatre vot\u00e9e cet Automne, c'est un projet d'ailleurs qui cr\u00e9e beaucoup de remous pour les initiateurs de ce r\u00e9seau la\u00efc Romand, il s'agit avant tout de mettre en avant la la\u00efcit\u00e9 comme va nous l'expliquer Nadine Richon, journaliste et membre de ce r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:11) [85%] :\r\nAlors l'id\u00e9e, premi\u00e8res se mettent la la\u00efcit\u00e9 \u00e0 la disposition de tout le monde en Suisse romande de la sortir du d\u00e9bat, je ne vois pas o\u00f9 elle a bien du mal en ce moment, avec ce qu'on appelle le le projet moderne qui veut faire plaisir \u00e0 tout le monde hein, aux \u00e9glises, aux gens qui ont peur de l'Islam et aux croyants g\u00e9n\u00e9rale sous cette reconnaissance qui est propos\u00e9e, il y aura en fait un contr\u00f4le de l'\u00c9glise par l'\u00c9tat, la la\u00efcit\u00e9 c'est la s\u00e9paration des affaires de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, autrement dit, \u00e7a prot\u00e8ge les 12 faire d'une ing\u00e9rence r\u00e9ciproque, donc on cr\u00e9e en r\u00e9sonne qu'on voudrait offrir une plateforme ou la\u00efc de tous les cantons romands, qui se trouve bien isol\u00e9, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [98%] :\r\nEt donc la principale revendication, c'est justement la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat dans tous les cantons romands. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:56) [90%] :\r\nC'est un but qu'on peut se donner, oui pour l'instant, il s'agit de r\u00e9unir d\u00e9j\u00e0 les la\u00efcs, parce qu'il y en a partout, m\u00eame dans le comprendre vous, et m\u00eame parmi les croyants, donc nous nous voulons susciter des rencontres organis\u00e9es des conf\u00e9rences r\u00e9agir en fonction des \u00e9v\u00e9nements dans les diff\u00e9rents comptons pas exemple, vous avez parl\u00e9 sur votre antenne, il y avait que Sa\u00efda Keller Messali de la cr\u00e9ation de ce mus\u00e9e des civilisations de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e7a peut \u00eatre un projet sur lequel notre r\u00e9seau va r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:30) [76%] :\r\nEt supposant qu'il r\u00e9agit sur ce th\u00e8me -l\u00e0, que dirait -il. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors, pour commencer, nous, on vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, donc on n'a pas pu r\u00e9agir l\u00e0- dessus, mais on dirait \u00e0 peu pr\u00e8s ce que disait madame Messali, c'est-\u00e0-dire qu'on veut de la transparence l\u00e0- dessus, il s'agit, pas forc\u00e9ment d'interdire mais de savoir pour aller au-del\u00e0 des peurs, des citoyens, donc de prendre en compte des peurs qui sont l\u00e9gitimes et ne pas tous attendent de l'\u00c9tat, ne pas attendre que que ce soit l'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9, etc, c'est vraiment un mouvement citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [88%] :\r\nVous parlez de peur Nadine Richon, quelles sont -elles selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:02) [76%] :\r\nEt ben les peurs, elles sont li\u00e9es notamment \u00e0 une m\u00e9connaissance de l'Islam, et puis il y a une une confusion immense entre l'Islam, les me et cette confusion et entretenu autant \u00e0 l'extr\u00eame droite la autre d'extr\u00eame droite que par l'extr\u00eame droite islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [95%] :\r\nEt vous pensez que l'Islam est aujourd'hui un des motifs principaux sur lesquels vous avez envie de travailler. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:28) [91%] :\r\nNon, parce que nous on se pose sur la question, c'est la question des religions en g\u00e9n\u00e9ral, ce qui nous int\u00e9resse, je pense que l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer non plus de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du protestantisme en ce moment, avec peut-\u00eatre une d\u00e9rive aussi sectaire avec des \u00e9vang\u00e9listes chaque \u00e9glise doit faire avec ses propres fondamentalistes, c'est pas \u00e0 l'\u00e9tat de de se m\u00ealer de \u00e7a, tout comme c'est pas l'\u00c9tat de se m\u00ealer finalement de la radicalisation des gens et de l'esprit des gens, donc c'est pas ill\u00e9gal et que \u00e7a ne nuit pas aux autres, on a le droit d'\u00eatre m\u00eame de s'auto- radicalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [89%] :\r\nMais pour qu'on comprenne bien ce que vous voulez, Nadine Richon ou ce que veut le r\u00e9seau bien entendu c'est pas votre position personnelle uniquement est -ce que il s'agit d'\u00e9tendre pour vous ou de, de chercher \u00e0 \u00e9tendre \u00e0 toute la Suisse romande un rapport \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 aux religions telles qui se pratique \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, sachant par exemple que, dans le Valais ou Fribourg, o\u00f9 il y a des cas diff\u00e9rents de rapport entre l'\u00c9glise et l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:28) [89%] :\r\n\u00e7a serait d'\u00e9tendre \u00e0 tous les comptes ont l'id\u00e9e de la la\u00efcit\u00e9, en effet, c'est un mod\u00e8le qui supra- cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [90%] :\r\nMais justement, moi j'aimerais bien comprendre, c'est quoi ce mod\u00e8le de la\u00efcit\u00e9 que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:40) [87%] :\r\nBen c'est une s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 se m\u00ealer des affaires de l'\u00c9glise et que si l'\u00e7a par exemple du caritatif, il faut que ce soit reconnu comme quelque chose qu'elle si c'est quelque chose qu'on qu'on valorise et qu'on estime bien h\u00e9 h\u00e9 bien il faut soutenir directement les \u00e9glises si on estime que notre \u00c9glise fait du bon boulot et puis qu'on a envie de la soutenir, bien entendu, fait une donation la soutient, etc c'est pas \u00e0 l'\u00c9tat de se m\u00ealer de ce que fait l'\u00c9glise, il faut reconna\u00eetre le travail de l'\u00c9glise et reconna\u00eetre le travail de l'\u00c9tat qui autre chose qui, qui est de faire de ce qui est de faire du social, notamment de l'\u00e9cole de la police ou beaucoup d'autres choses mais qui est pas d'de se m\u00ealer de la pens\u00e9e des gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [91%] :\r\nJ'aimerais poser une question toute pratique et concr\u00e8te sur le canton de Vaud les \u00e9glises qui protestantes et catholiques sont reconnus comme \u00e9tant des institutions et qui b\u00e9n\u00e9ficie d'une enveloppe budg\u00e9taire de l'\u00c9tat, pour vous, il faudrait abroger ce cas oui, donc plus de financement par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:43) [89%] :\r\nPlus de financement par l'\u00c9tat, \u00e7a voudrait pas dire plus de financement du tout, enfin, le jury que par exemple les protestants soutiennent directement leur \u00e9glise qui d'ailleurs est bien plus riche que dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:54) [88%] :\r\nOui, parce que il y a des imp\u00f4ts sur les les soci\u00e9t\u00e9s morale sur Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:58) [91%] :\r\nOn n'est pas non plus pour un mod\u00e8le comme \u00e7a, c'est pas non plus la la\u00efcit\u00e9, mais disons que c'est plus logique que le canton nouveau le canton de Vaud est une anomalie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous sent bizarre que le le l'\u00c9tat donne une enveloppe aux \u00e9glises c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:09) [91%] :\r\nOui, et que tous les citoyens, quels qu'ils soient pay\u00e9es pour des \u00e9glises qui les fr\u00e9quente pas et que certaines \u00e9glises sont reconnus, d'autres pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [91%] :\r\nAlors l'argument des \u00e9glises, c'est de dire que, ils offrent des services \u00e0 toute la population oui des aum\u00f4neries des enterrements, des mariages etc, sans distinction, et donc elle justifie la manne de l'\u00c9tat, de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:33) [84%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait son distinction pays fournissent des services quand m\u00eame \u00e0 leurs coreligionnaires, on ne peut pas dire que c'est un service public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [86%] :\r\nSi on prend les h\u00f4pitaux par exemple, les aum\u00f4neries dans les h\u00f4pitaux, si \u00e0 tout le monde que l'\u00c9glise au d\u00e8s service. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:46) [77%] :\r\nOui \u00e0 un malade qui souhaite qu'il leur demande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [94%] :\r\nOui, mais sans distinction de croyances. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:51) [85%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais quand m\u00eame, qui leur demande donc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [70%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:54) [84%] :\r\nC'est pas un service \u00e0 tout le monde, il faut le demander ce service. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:58) [68%] :\r\nOui, d'un autre. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:08:59) [81%] :\r\nService public, il est pour tout le monde l'\u00e9cole tout le monde va \u00e0 l'\u00e9cole, ce soir, l'\u00c9tat, la duchesse et c'est juste diff\u00e9rent, je dis pas que c'est mal ce qu'ils font, c'est jusqu'au d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:10) [93%] :\r\nPrenons un autre exemple, la question de l'enseignement dans les \u00e9coles d'enseignement religieux pour vous, il faudrait supprimer tout enseignement religieux dans les \u00e9coles ou bien adapt\u00e9 intervenant Cin\u00e9man pour toutes les religions, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:22) [93%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence entre enseigner la religion aux enfants et \u00e7a c'est non, c'est pas la\u00efc et puis r\u00e9fl\u00e9chir sur le ph\u00e9nom\u00e8ne religieux r\u00e9fl\u00e9chir sur le fondamentalisme aujourd'hui c'est peut-\u00eatre m\u00eame tr\u00e8s vite il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [84%] :\r\nD'accord, donc vous seriez, de l'avis de supprimer tout enseignement religieux dans les \u00e9coles, comme \u00e7a se donne aujourd'hui un rien d'enseignement sur les diff\u00e9rentes religions. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:09:46) [90%] :\r\nAlors si vous dites qu'aujourd'hui il y a dans les \u00e9coles, un enseignement pour religieux au sens, ce qui n'est pas de la culture qui n'est pas de l'information qui n'est pas de la connaissance, sur toutes les religions, h\u00e9 bien, je suis plut\u00f4t contre, oui, j'ai rien contre si cette information donn\u00e9e par des enseignants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:05) [91%] :\r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 Nadine Richon le voile, quel est le point de vue de ce r\u00e9seau sur le voile interdire ou pas interdire. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:13) [89%] :\r\nPour l'instant en tout cas, il n'y a pas lieu d'interdire le voile pour les usagers des services publics pour les \u00e9tudiantes ou pour les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l'\u00e9cole, dans la mesure o\u00f9 il y a pas de pros\u00e9lytisme et o\u00f9 \u00e7a ne les emp\u00eache pas d'\u00e9tudier alors le jour au salaire emp\u00eache d'\u00e9tudier o\u00f9 elles font par exemple de l'entrave \u00e0 l'enseignement de la philosophie, si \u00e7a arrive, l\u00e0, on est donc chose mais sinon on est dans la libert\u00e9 de croyance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [84%] :\r\nDonc on peut imaginer que les \u00e9l\u00e8ves portent le voile le porte une kippa porte une croix pour vous c'est : c'est tout \u00e0 fait, Jaja. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:46) [97%] :\r\nDe l'ordre de la croyance personnelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [94%] :\r\nEt une enseignante. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:10:50) [88%] :\r\nUne enseignante non parce qu'une enseignante c'est pas un individu isol\u00e9 qui repr\u00e9sente sa propre croyance, c'est une agente une repr\u00e9sentante de l'\u00c9tat, donc non c'est bien le r\u00e9seau et c'est bien cette diff\u00e9rence -l\u00e0 entre les usagers et les agents de l'\u00c9tat et les \u00e9lus qui repr\u00e9sentent tous les citoyens dans le cas de leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [93%] :\r\nLes propos de Nadine Richon, journaliste et membre du r\u00e9seau la\u00efc Romand, que nous avons pu joindre vendredi, Marie- Claude Cudry, vous restez avec nous, puisqu'on va \u00e9voquer votre d'Anvers que votre votre reportage le destin d'une communaut\u00e9 religieuse orthodoxe communaut\u00e9 d'origine \u00e9rythr\u00e9enne, qui se r\u00e9unit \u00e0 Aulnay, dans le canton de Gen\u00e8ve et qui enregistre un v\u00e9ritable boom de ses membres pour r\u00e9\u00e9couter tout ou partie de cette \u00e9mission pour les podcasts ill\u00e9galement c'est sur RTS Point CH Barbie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-686091BA-9C0F-4C6F-83E3-6CA4D77A3CAA", "internalArchiveId": "686091BA-9C0F-4C6F-83E3-6CA4D77A3CAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les gauches europ\u00e9ennes sont-elles impuissantes face \u00e0 la mont\u00e9e du populisme?", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric Wermuth, CN PS AG\r\nLa gauche autrichienne a \u00e9t\u00e9 incapable de s'unir pour faire barrage \u00e0 la droite dure. La gauche europ\u00e9enne est-elle condamn\u00e9e \u00e0 l'impuissance face \u00e0 la crise migratoire qui profite aux partis nationalistes? L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien.\r\n\r\n* * Les gauches europ\u00e9ennes sont-elles impuissantes face \u00e0 la mont\u00e9e du populisme? Le Conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth nous rejoint tout de suite, bonsoir!\r\nIl faut rester prudent, il y a encore une incertitude autour du r\u00e9sultat de ce scrutin... mais il y a quand m\u00eame un constat assez s\u00e9v\u00e8re qui s'impose: c'est que la gauche autrichienne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'unir pour contrer la droite nationaliste... C'est quelque chose qui vous choque? Et est-ce que ce n'est pas le signe d'une certaine impuissance de la gauche europ\u00e9enne \u00e0 faire barrage aux partis de droite dure?\r\nUne union des gauches, c'est vraiment quelque chose d'envisageable? \u00e7a semble une perspective assez lointaine, si l'on prend l'espagne ou la france... podemos et le parti socialiste qui se d\u00e9chirent... le gouvernement fran\u00e7ais socialiste attaqu\u00e9 par son aile gauche...\r\nHier \u00e0 Berne le parti socialiste suisse a organis\u00e9 en partenariat avec le parti socialiste europ\u00e9en, une conf\u00e9rence internationale sur la politique migratoire... Est-ce qu'on peut attendre de la gauche europ\u00e9enne qu'elle d\u00e9veloppe un discours coh\u00e9rent et convaincant sur la question des migrations et des fronti\u00e8res? \r\nOn l'a vu avec le dernier sondage MIS trend publi\u00e9 dans la semaine... Les Suisses sont toujours plus nombreux \u00e0 pl\u00e9bisciter un contr\u00f4le syst\u00e9matique des fronti\u00e8res (m\u00eame si par ailleurs ils ne veulent pas sacrifier les accords bilat\u00e9raux avec l'UE)... Il faut quand m\u00eame en tenir compte, non?\r\nDans plusieurs partis de gauche europ\u00e9ens, certains estiment qu'il faut revenir au th\u00e8me de la souverainet\u00e9 nationale pour ne pas l'abandonner aux partis de droite dure... C'est \u00e7a qu'il faut faire pour vous?\r\nLa gauche doit d\u00e9velopper son propre discours? Mais on l'attend encore!", "durationSec": 428, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723537", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les gauches europ\u00e9ennes sont-elles impuissantes face \u00e0 la mont\u00e9e du populisme? / FOR_2016-05-22T18:02:00_developpement-2", "Forum du 22.05.2016"], "alternativeSummary": ["La gauche autrichienne a \u00e9t\u00e9 incapable de s'unir pour faire barrage \u00e0 la droite dure. La gauche europ\u00e9enne est-elle condamn\u00e9e \u00e0 l'impuissance face \u00e0 la crise migratoire qui profite aux partis nationalistes? L'interview de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien."], "variantIds": ["ece-7723537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T23:24:49Z", "speechToTexts": ["30.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nListe le Conseil national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth nous rejoint tout de suite, bonsoir, bonsoir, alors il faut rester tr\u00e8s prudent, il y a une tr\u00e8s grande incertitude autour du r\u00e9sultat de ce scrutin, il y a tout de m\u00eame un constat tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re qui s'impose et Lucien de Jordanie vous l'entendiez \u00e0 l'instant \u00e0 le dresser, lui aussi, la gauche autrichienne n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'unir pour contrer la droite nationaliste, c'est quelque chose qui vous choque est -ce que c'est pas le signe d'une certaine impuissance de la gauche europ\u00e9enne aujourd'hui \u00e0 faire barrage aux partis de droite dure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [82%] :\r\nOn va voir \u00e7a, \u00e9videmment, c'est un choc pour toutes sortes relance je pense une raison, ce qui est pas la 1\u00e8re fois que l'extr\u00eame- droite arrive \u00e0 une position de pouvoir, il faut aussi vendre compte comme 1er parti et 1er pays excusez -moi europ\u00e9en qui a int\u00e9gr\u00e9 l'extr\u00eame droite dans son avis politique et dans le gouvernement, c'\u00e9tait bien la Suisse avec la SPE, selon une copie de l'UDC, ils ont appliqu\u00e9 tous les politiques jusqu'aux affiches de l'UDC a un peu le mod\u00e8le pour l'actualit\u00e9, de droite, donc dans notre pays, on aurait peut-\u00eatre commencer de critiques et d'abord la loi chez nous que de critiquer les Autrichiens mais en m\u00eame temps de les raisons d'un \u00e9chec aussi de la gauche, c'\u00e9tait une honte pour nous de voir comment ils arrivaient pas de se r\u00e9unir derri\u00e8re un candidat, au moins au 2\u00e8me tour au 1er je comprends encore, et \u00e7a va \u00eatre cruciale pour l'avenir de ce continent que la gauche arrive \u00e0 r\u00e9unir aussi avec force raisonnable du c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nLa d\u00e9sunion des gauches, \u00e7a c'est un constat qui vaut pour toute l'Europe, pour vous, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [86%] :\r\nJe pense que c'est un probl\u00e8me central oui si vous regardez le d\u00e9veloppement de la gauche \u00e0 la gauche des socialistes en France en Autriche par exemple aussi on Angleterre encore plus en Gr\u00e8ce dans l'Espagne autre pays quand m\u00eame en Allemagne, on avait, on aurait une nouvelle possibilit\u00e9 de majorit\u00e9 politique des nouvelles parce qu'avec elle, on pourrait se r\u00e9unir une politique pour contrer par exemple le projet \u00e9conomique mercantiliste de l'Allemagne pour redresser l'Europe \u00e0 Varennes \u00e2ge on a davantage d'investissements \u00e9conomiques n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, c'est assez difficilement compr\u00e9hensible pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [87%] :\r\nComment est -ce que vous pouvez r\u00e9aliser cette union des gauches, \u00e7a sent tr\u00e8s difficile on aussi on prend simplement l'exemple de l'Espagne un peu des mots c'est parti socialiste qui se d\u00e9chirent l'exemple de la France est plus frappant encore un avec ce gouvernement socialiste mais attaqu\u00e9 de, de, de, de, de front par son aile gauche, comment est -ce que vous pouvez esp\u00e9rer une union des gauches dans ces conditions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [84%] :\r\nBon, \u00e0 la fin, c'est toujours espoir qui porte un projet politique du MoDem justement le pays si vous regardez par exemple l'agresseur la se doit \u00eatre possible de remonter un parti de gauche avec un programme raisonnables de gauche mais qui est clairement une alternative, moi je pense qu'il faut que \u00e7a passe par des projets concrets, par exemple, justement, un projet d'investissement pour le renouvellement \u00e9nerg\u00e9tique donc tout Europe il faut qu'on aille \u00e0 Jamba europ\u00e9enne socialiste de sous pour l'heure, l'harmonisation de de l'imposition nous ne pour pour une nouvelle trend, taxe sur la transaction financi\u00e8re pour une nouvelle politique de solidarit\u00e9 internationale envers les r\u00e9fugi\u00e9s etc, je pense, ce qui est paradoxal que nous vivons donner tant dans une crise europ\u00e9enne qui exigeait davantage des r\u00e9ponses de gauche, et pour \u00e7a il faudrait trouver un programme commun entre tous les, tous les partis, si nous restons tout en Suisse, en Allemagne et en France, essayant de redresser seulement dans partis nationaux, on va pas sortir de cette logique d'ailleurs la droite, elle est tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [89%] :\r\nOui, alors que quelles r\u00e9ponses, quelles r\u00e9ponses de gauche justement, \u00e7a c'est la question qu'on a envie de vous poser, C\u00e9dric Wermuth notamment sur cette question des r\u00e9fugi\u00e9s de la crise migratoire, c'est une question qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 hier \u00e0 Berne, on rappelle le parti socialiste suisse, organis\u00e9 en partenariat avec le parti socialiste europ\u00e9en, une conf\u00e9rence internationale sur le th\u00e8me de la politique migratoire est -ce qu'on peut vraiment attendre aujourd'hui la gauche europ\u00e9enne, qu'elle est un discours coh\u00e9rent et surtout convaincant sur la question des migrations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [85%] :\r\nOui bon fait et je pense que le point d'espace justement le constat que la migration, ce n'est pas un probl\u00e8me m\u00eame national qui existe toujours et qu'il faut organiser qui sont pas il faut pas partir contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais contre les raisons pour lesquelles les gens sont oblig\u00e9s de fuir leur pays, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, c'est un message qui a ses forces et vous avez vu tous les mouvements de solidarit\u00e9 on cynisme et encore en Autriche, en Allemagne, en France, en Espagne, en Italie, les gens qui essayaient de de mettre en place une solidarit\u00e9 concr\u00e8te, alors c'est un monde qui a une base claire dans la soci\u00e9t\u00e9, jeudi, pour une autre politique, apr\u00e8s il faut organiser les les probl\u00e8mes difficiles, \u00e9videmment, il faut une r\u00e9partition des t\u00e2ches, contre les pays dans le domaine europ\u00e9enne mais c'est la m\u00eame chose qui a \u00e9t\u00e9 fait et qui a fait entre les comptes en Suisse par exemple, ou \u00e0 l'Inter, l'heure d'un pays comme l'Allemagne \u00e0 il y a des exemples qui marchent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, moi, je suis convaincu qu'il faut avoir un un discours de gauche pour une ouverture pour la solidarit\u00e9 et surtout pas s\u00e9vir \u00e0 la droite populiste, comme l'a fait l'esprit de l'Autriche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [89%] :\r\nEnfin, en m\u00eame temps on voit quand m\u00eame le dernier sondage MIS tra\u00eene publi\u00e9 dans la semaine, dans les Suisses, qui sont toujours plus nombreux \u00e0 pl\u00e9bisciter un contr\u00f4le syst\u00e9matique des fronti\u00e8res, faut quand m\u00eame tenir compte de \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ce que j'entends dire compte la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [91%] :\r\nAlors comment est -ce que vous leur expliquez que justement c'est pas un probl\u00e8me migrations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [79%] :\r\nMais je ne sais si, fait \u00e7a commence un peu \u00e0 parler avec les gens, il faut prendre au s\u00e9rieux les ph\u00e9nom\u00e8nes que les gens quoi par exemple dans la r\u00e9alit\u00e9 sur le march\u00e9 du travail ne note le d'un pic socialiste le pouvoir des march\u00e9s financiers, mais pour les grandes entreprises qui essaie de baisser leur salaire et de d\u00e9montrer que c'est pas les migrants qui les alertes n'les employeurs, il faut renforcer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur notre \u00e9conomie, faut renforcer peut-\u00eatre aussi le contr\u00f4le d\u00e9mocratique sur les manches des march\u00e9s financiers sur le flux Capitan dans toute l'Europe et augmenter une r\u00e9elle force de base des syndicats dans tous les pays, \u00e7a c'est un travail \u00e0 la bouche \u00e0 faire la faiblesse ou la forme de la droite, Toulouse c'est la de la gauche, la suite cet accord des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [93%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y a quand m\u00eame dans plusieurs partis de gauche europ\u00e9ens, des gens qui estime qu'il faut revenir \u00e0 ce th\u00e8me de la souverainet\u00e9 nationale, de l'identit\u00e9 pour ne pas l'abandonner justement aux partis de droite dure pour vous, \u00e7a c'est une strat\u00e9gie perdante. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [80%] :\r\nOui, bon, je pense qu'il y a des exemples ne dans discours r\u00e9publicain pour reconstruire une solidarit\u00e9 aussi au niveau national, mais \u00e0 la fin il y a aucune r\u00e9ponse socialiste qui pourrait \u00eatre enferm\u00e9s dans les \u00c9tats national la mondialisation dans l'Islam, on nous a apport\u00e9 un poids la pr\u00e9sence europ\u00e9enne, on a recul\u00e9 dans les \u00c9tats dont les \u00c9tats nationaux, \u00e7a serait une victoire pour la r\u00e9action pour la droite, aucun projet progressiste de gauche qui pourrait d\u00e9montrer qui pourrait trouver une un projet socialiste qui se que dans dans un peu un pays comme l'Allemagne et surtout pas l'affiche, je pense que \u00e7a c'est pas la solution, la solution, c'est toujours le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [89%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous dans ce forum pour \u00e9voquer notamment ce scrutin autrichien dont le r\u00e9sultat est encore tr\u00e8s impr\u00e9cis, tr\u00e8s incertain et pour malgr\u00e9 tout en tirer, tirer d\u00e9j\u00e0 l'sont autour de l'avenir des strat\u00e9gies des gauches europ\u00e9ennes, merci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e, merci enfin en turc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T16:16:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National 2011 -", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05946EA9-EA89-47C3-8A49-57B914425F57", "internalArchiveId": "05946EA9-EA89-47C3-8A49-57B914425F57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La branche du tourisme souhaite r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires", "publicationDate": "2016-05-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de Buman, CN PDC FR, vice-pdt PDC suisse, pdt de la F\u00e9d\u00e9ration Suisse du tourisme\r\nPrendre ses vacances d'hiver \u00e0 P\u00e2ques, ce n'est pas si absurde que \u00e7a. La branche du tourisme propose de r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires en Suisse, et ce pour le bien de l'industrie, mais aussi des vacanciers. Les repr\u00e9sentants du tourisme s'expliquent ce dimanche dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Schweiz Am Sonntag.\r\n\r\n* * La branche du tourisme souhaite r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires Prendre ses vacances d'hiver \u00e0 P\u00e2ques... pas si absurde que \u00e7a... en fait... \r\nLa branche du tourisme propose de r\u00e9-\u00e9chelonner les vacances scolaires en Suisse, \r\net ce pour le bien de l'industrie, mais aussi des vacanciers. \r\nLes repr\u00e9sentants du tourisme s'expliquent  aujourd'hui, dans l'hedomadaire al\u00e9manique Schweiz Am Sonntag, Anouk Henry.\r\n((Mieux \u00e9chelonner les vacances pour r\u00e9partir plus harmonieusement les touristes indig\u00e8nes, toujours plus importants en Suisse: ce serait la recette contre les pics de haute saison. Fini donc les stations bond\u00e9es, les h\u00f4tels hors de prix, les installations satur\u00e9es, mais aussi les bouchons sur les routes. Un plus pour l'industrie touristique, mais aussi pour les visiteurs eux-m\u00eames. Certains vont m\u00eame tr\u00e8s loin, comme le pr\u00e9sident du tourisme d'Arosa, qui propose d'\u00e9taler les vacanes de carnaval jusqu'\u00e0 P\u00e2ques. \r\nPlus mesur\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme pr\u00e9pare papier de position qui soul\u00e8ve cette question. Son pr\u00e9sident, Dominique de Buman, esp\u00e8re franchir l'obstacle du f\u00e9d\u00e9ralisme, et convaincre les cantons de jouer le jeu.\r\nDe buman\r\nIl faudra tout de m\u00eame du temps avant de voir un changement se concr\u00e9tiser. Car les calendriers des vacances sont g\u00e9n\u00e9ralement fix\u00e9s plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'avance. Sans compter les r\u00e9sistances politiques: certains voient d'un mauvais oeil de soumettre les programmes scolaires aux besoins de l'\u00e9conomie. Les remont\u00e9es m\u00e9caniques, et ensuite les paysans et pourquoi pas les compagnies de navigations. L'\u00e9cole n'est pas au service de tout le monde,  estime le conseiller national socialiste Matthias Aebischer. Mais Dominique de Buman se veut rassurant... le bien-\u00eatre des \u00e9coliers prime, il s'agit juste de montrer un peu plus de souplesse.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7723555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La branche du tourisme souhaite r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires / 12H30_2016-05-22T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 22.05.2016"], "alternativeSummary": ["Prendre ses vacances d'hiver \u00e0 P\u00e2ques, ce n'est pas si absurde que \u00e7a. La branche du tourisme propose de r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires en Suisse, et ce pour le bien de l'industrie, mais aussi des vacanciers. Les repr\u00e9sentants du tourisme s'expliquent ce dimanche dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Schweiz Am Sonntag."], "variantIds": ["ece-7723555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-29T22:02:03Z", "speechToTexts": ["30.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPrendre ses vacances d'hiver \u00e0 P\u00e2ques, pas si absurde, absurde que \u00e7a en fait la branche du tourisme propose de r\u00e9\u00e9chelonner les vacances scolaires en Suisse et ce pour le bien de l'industrie, mais aussi pour les vacanciers, les repr\u00e9sentants du tourisme s'expliquent aujourd'hui dans l'hebdomadaire al\u00e9manique Wright Anne zone Tag Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [97%] :\r\nMieux \u00e9chelonner les vacances pour r\u00e9partir plus harmonieusement les touristes indig\u00e8nes toujours plus nombreux, en Suisse, ce serait la recette contre les pics de haute saison, fini donc les stations bond\u00e9es, les h\u00f4tels hors de prix, les installations satur\u00e9es mais aussi les bouchons sur les routes un plus pour l'industrie touristique mais aussi pour les visiteurs, eux- m\u00eames, certains vont m\u00eame tr\u00e8s loin, comme le pr\u00e9sident du tourisme d'Arosa qui propose d'\u00e9taler les vacances de carnaval jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, plus mesur\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration suisse du tourisme pr\u00e9pare un papier de position qui soul\u00e8ve cette question son pr\u00e9sident Dominique de Buman esp\u00e8re franchir l'obstacle du f\u00e9d\u00e9ralisme et convaincre les cantons de jouer le jeu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:54) [88%] :\r\nIl nous appartient \u00e9videmment \u00e0 la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 civile et, par cons\u00e9quent, lorsqu'un organisme national c'est une proposition, il faut ensuite que c'\u00e9tait guid\u00e9 soit d\u00e9battue en l'occurrence c'est la conf\u00e9rence des directeurs de l'Instruction publique qui peut-\u00eatre l'organe id\u00e9al pour discuter de d'harmonisation et d'am\u00e9lioration des conditions d'enseignement et de vacances et je crois que d\u00e8s le moment o\u00f9 cette sensibilisation est \u00e9voqu\u00e9e, et bien il appartient \u00e0 ces organes pr\u00e9cis\u00e9ment de se saisir du sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nIl faudra tout de m\u00eame du temps avant de voir un \u00e9ventuel changement se concr\u00e9tiser car les calendriers des vacances sont g\u00e9n\u00e9ralement fix\u00e9s plusieurs ann\u00e9es \u00e0 l'avance, sans compter les r\u00e9sistances politiques, certains voient d'un mauvais oeil de soumettre les programmes scolaires, aux besoins de l'\u00e9conomie, les remont\u00e9es m\u00e9caniques et ensuite les paysans et, pourquoi pas, les compagnies de navigation, l'\u00e9cole n'est pas au service de tout le monde, estime le conseiller national socialiste Matthias CB mais Dominique de Buman en se veut rassurant : le bien- \u00eatre des \u00e9coliers prime, il s'agit juste de montrer un peu plus de souplesse, Manuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-22T11:06:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}