{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3175&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=3150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-35BF4DF6-9C43-44D3-9BF4-E057649D8CC6", "internalArchiveId": "35BF4DF6-9C43-44D3-9BF4-E057649D8CC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evacuation de la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, o\u00f9 se tient la manifestation \"Nuit debout\" depuis le 31 mars 2016 ", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "La place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e. Les structures mises en place ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es, mais le mouvement \"Nuit Debout\" ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, puisque les manifestants ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'autorisation pour occuper \u00e0 nouveau ce lieu symbolique. Les autorit\u00e9s s'interrogent sur cette manifestation qui prend de l'ampleur depuis le 31 mars 2016.\r\n\r\n\r\nParticipants hors th\u00e9saurus : Meskens;CATINFO_AVR2016\r\nEn France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce lundi matin, apr\u00e8s une dizaine de nuits d'occupation par le mouvement \"Nuit debout\". La police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place. Ces derniers ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique.\r\n\r\n* * Evacuation de la manifestation \"Nuit debout\" \u00e0 Paris En France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris \u00e9vacu\u00e9e ce matin, apr\u00e8s une dizaine de \u00ab\u00a0Nuits debout\u00a0\u00bb...\r\nLa police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place...\r\nMais ceux-ci ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique...\r\no\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, ceux que l'on appelle \u00ab\u00a0les Indign\u00e9s de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb devraient retrouver le pav\u00e9 d\u00e8s ce soir.\r\nOui, c'est tr\u00e8s vraisemblable. M\u00eame s'il n'y a pas de leader dans ce mouvement, et qu'il faudra donc sans doute l'une de ces fameuses \u00ab\u00a0assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales\u00a0\u00bb pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de l'occupation. On voit mal comment les manifestants arr\u00eateraient de se r\u00e9unir alors que le mouvement justement essaime \u00e0 travers la France et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Montr\u00e9al. Mais la tension s'est accrue ces derniers jours apr\u00e8s des incidents. Samedi des pierres ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es sur un commissariat et des manifestants ont tent\u00e9 de se rendre au domicile de Manuel Valls. Au point que m\u00eame le personnel politique, qui regardait tout cela d'un bon oil jusqu'ici s'inqui\u00e8te maintenant. Il y a d'abord les \u00e9lus locaux. Et puis les \u00e9lus nationaux qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s. C'est le cas \u00e0 droite, o\u00f9 le candidat \u00e0 la primaire Bruno Le Maire met en garde contre la \u00ab\u00a0dictature d'une minorit\u00e9\u00a0\u00bb. Mais c'est le cas aussi \u00e0 gauche o\u00f9 le patron du PS Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime qu'on peut d\u00e9battre mais que les d\u00e9bordements ne sont pas tol\u00e9rables.\r\nCela dit, Jo\u00eblle, le gouvernement ne reste pas sans r\u00e9agir.  Manuel Valls tente en ce moment m\u00eame une sortie de crise\u00a0?  \r\nOui le Premier ministre re\u00e7oit en ce moment les syndicats lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants pour tenter de trouver une issue au conflit sur la r\u00e9forme du Travail, puisque tout est parti de l\u00e0. Des nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es.  Par exemple la prolongation des bourses pour les \u00e9tudiants apr\u00e8s leurs \u00e9tudes et avant leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail. Mais ce n'est pas s\u00fbr cela suffise. Ce que veulent les jeunes, c'est toujours le retrait de la loi Travail. Le gouvernement mise malgr\u00e9 tout sur l'essoufflement de la contestation. Il y avait moins de monde dans les rues ce week-end et les vacances scolaires en r\u00e9gion parisienne, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le plus important foyer de la contestation,  ces vacances scolaires commencent ce vendredi.", "durationSec": 123, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "France"], "thematicThemes": ["manifestation politique", "travail (activit\u00e9)", "l\u00e9gislation", "mouvement de jeunesse"], "alternativeTitle": ["Evacuation de la manifestation \"Nuit debout\" \u00e0 Paris / 12H30_2016-04-11T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["En France, la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce lundi matin, apr\u00e8s une dizaine de nuits d\u2019occupation par le mouvement \"Nuit debout\". La police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place. Ces derniers ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d\u2019autorisation pour occuper ce lieu devenu symbolique."], "variantIds": ["ece-7621028"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:11:44Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFrance : la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e ce matin apr\u00e8s une dizaine de nuits debout, la police a d\u00e9mont\u00e9 les structures que les manifestants avaient mises en place, mais ceux -ci ont aussit\u00f4t d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande d'autorisation pour occuper ce lieu devenu d\u00e9sormais symbolique Jo\u00ebl Meskens \u00e7a, vous \u00eates en Direct de Paris ce que l'on appelle les indign\u00e9s de la R\u00e9publique devrait retrouver le pav\u00e9 d\u00e8s ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [97%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s vraisemblable, m\u00eame s'il n'y a pas de leader dans ce mouvement et qu'il faudra donc sans doute l'une de ces fameuses assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales pour d\u00e9cider ou non de la poursuite de l'occupation, on voit mal comment les manifestants arr\u00eateraient de se r\u00e9unir, alors que le mouvement justement essaime \u00e0 travers la France et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger comme \u00e0 Bruxelles ou \u00e0 Montr\u00e9al, mais la tension s'est accrue ces derniers jours apr\u00e8s des incidents samedi, des pierres ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9es sur un commissariat et des manifestants ont tent\u00e9 de se rendre au domicile de Manuel Valls, le personnel politique qui regardait tout cela d'un bon oeil jusqu'ici s'inqui\u00e8te maintenant il y a d'abord les \u00e9lus locaux et puis les \u00e9lus nationaux, qui se disent pr\u00e9occup\u00e9s, c'est le cas \u00e0 droite le candidat \u00e0 la primaire, Bruno Le Maire met en garde contre je cite la dictature d'une minorit\u00e9, mais c'est le cas aussi \u00e0 gauche o\u00f9 le patron du PS Jean-Christophe Cambad\u00e9lis estime qu'on peut d\u00e9battre, mais que les d\u00e9bordements ne sont pas tol\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [96%] :\r\nCela dit, le gouvernement ne reste pas sans r\u00e9agir un Manuel Valls tente en ce moment m\u00eame une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [94%] :\r\nMais ministre a re\u00e7u ce matin les syndicats lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants pour tenter de trouver une issue au conflit sur la r\u00e9forme du Travail puisque tout est parti de l\u00e0, des nouvelles mesures ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, 11 au total, par exemple, la prolongation des bourses pour les \u00e9tudiants apr\u00e8s leurs \u00e9tudes et avant leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a va dans le bon sens, salut les repr\u00e9sentants des jeunes, mais tous les d\u00e9saccords ne sont pas lev\u00e9es distille ce qu'ils veulent, c'est toujours le retrait de la loi Travail le gouvernement mise malgr\u00e9 tout sur l'essoufflement de la contestation, il y avait moins de monde dans les rues ce week- end et les vacances scolaires en r\u00e9gion parisienne, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le plus important foyer de la contestation, ces vacances scolaires commencent ce vendredi, bonjour Christophe Barbier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "correspondante RTS \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3D4BE60-6C48-4B94-A485-12D5F2A03898", "internalArchiveId": "B3D4BE60-6C48-4B94-A485-12D5F2A03898", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christophe Darbellay, qui quittera le 23 avril 2016 la pr\u00e9sidence du PDC suisse ", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Le 23 avril 2016, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. L'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017 offre la possiblit\u00e9 \u00e0 Christophe Darbellay d'int\u00e9grer s'il le souhaite le Conseil d'Etat valaisan.", "durationSec": 1405, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7638918", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["politique", "\u00e9lection", "parti politique"], "thematicPersons": ["Pfister, Gerhard", "Darbellay, Christophe", "PDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Christophe Darbellay", "Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC / JDM_2016-04-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC / JDM_2016-04-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan.", "Le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Winterthour, Christophe Darbellay abandonnera le poste de pr\u00e9sident du PDC Suisse \u00e0 son successeur, Gerhard Pfister. Apr\u00e8s l'annonce du retrait du conseiller d'Etat Jean-Michel Cina en 2017, la voie royale s'ouvre \u00e0 lui pour le Conseil d'Etat valaisan."], "variantIds": ["ece-7621018", "ece-7621002"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:15:52Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures 36, le plaisir, donc d'accueillir celui qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident du du PDC pour une douzaine de jours encore vous, Christophe Darbellay, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 en Direct notre fille option jusqu'\u00e0 8 heures pour pour parler du PDC bien s\u00fbr et puis aussi de votre avenir personnel, votre avenir valaisan le 23 avril prochain \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Winthertour vous abandonnerai officiellement votre charge, votre fonction de pr\u00e9sident du PDC suisse \u00e0 votre successeur Gerhard Pfister 10 ans \u00e0 la t\u00eate d'un parti pour vos Christophe Darbellay c'est le bon moment vraiment pour passer le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nC'est le bon moment, je crois que 10 ans c'est pratiquement comme dur\u00e9e je pense que, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut laisser \u00e0 des Forces nouvelles, \u00e0 des gens qui ont l'\u00e9nergie de de continuer le soin de le faire, moi je pense que j'ai fait ce que je devais faire, j'ai mis beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de passion dans cette fonction, et maintenant c'est le moment de passer le t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [77%] :\r\nL'\u00e9nergie \u00e0 vous manquer c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [91%] :\r\nNon, l'\u00e9nergie moment pas du tout, je crois que c'est pas le cas, mais je suis plus au Conseil national, puisqu'on a une limitation des mandats, 12 ans, c'est le statut du PDC valaisan qui qui veulent cette r\u00e9glementation et puis je pense qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre quand m\u00eame dans le Parlement pour pouvoir au mieux accomplir cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [92%] :\r\nT\u00e2che alors si on regarde le bilan chiffr\u00e9 parce qu'il faut bien faire votre parti, le PDC a perdu2,9 pourcent pour pour les \u00e9lections 2007 et 2015 au Conseil national \u00e9rosion \u00e9galement dans les parlements cantonaux, moins 114 si\u00e8ges pour en compter 444 en mars dernier, donc \u00e7a fait une chute de 20 pourcent \u00e7a \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 sur ce plan- l\u00e0, en tout cas une pr\u00e9sidence totalement fructueuse pour quelle raison Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [90%] :\r\nBon, je crois qu'il faut voir un peu au-del\u00e0 des chiffres, le PDC reste un parti extr\u00eamement fort et beaucoup plus influent que ne veut le faire contre croire les les pourcentages que vous avez cit\u00e9 le PDC est le 1er parti au Conseil des \u00c9tats, c'est aussi le pratiquement le 1er parti on est \u00e0 40 si\u00e8ges sauf erreur au Conseil dans les conseils d'talents dans les gouvernements cantonaux, on a 450 si\u00e8ges dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, c'est une force qui est tr\u00e8s important, mais c'est vrai que la pression se fait sentir dans les fiefs \u00e9lectoraux, il y a eu la concurrence de l'UDC et puis on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 implanter la greffe, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit dans votre introduction de tout \u00e0 l'heure dans les villes o\u00f9 vivent pratiquement aujourd'hui la moiti\u00e9 des Suisses, il faut savoir qu'au Conseil national et c'est l\u00e0 la principale difficult\u00e9 dans les derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil national, on a pratiquement peu de si\u00e8ges l\u00e0 o\u00f9 vivent la moiti\u00e9 des Suisses \u00e0 savoir dans les cantons d'Argovie Berne, Z\u00fcrich et et quand on voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nPourquoi \u00e7a ne prend pas, si je puis dire, dans dans les villes, si vous avez une explication est -ce que vous en faites en quelque sorte, hein, un constat d'\u00e9chec personnel de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [86%] :\r\nNon, c'est pas un \u00e9chec personnel et les \u00e9lus d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, les t\u00eates de pont \u00e9tait tr\u00e8s souvent les plus cr\u00e9dibles et les puisque mais dans tous les sondages, par contre, il y a il hiatus entre le pourcentage \u00e9lectoral et et le succ\u00e8s qu'on peut avoir, parce que le PDC celui qui gagne le plus d'\u00e9lection le pardon de votation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, qui gagnent plus de votations aussi dans le Parlement, c'est un parti qui a une tr\u00e8s grande influence malgr\u00e9 sa taille, qui peut \u00eatre vu comme relativement modeste, par contre, la difficult\u00e9 dans les villes, h\u00e9 bien je retiens le contre- exemple de Gen\u00e8ve qui montrent que, dans une r\u00e9gion tr\u00e8s urbaine, on arrive avec un engagement de Perrin, m\u00eame si des s\u00e9millant aux avocats doivent aller faire du porte-\u00e0-porte, h\u00e9 bien, \u00e0 un certain succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un d\u00e9clin dans vos fiefs historiques, \u00e7a, c'est pas rien, vous l'avez dit, \u00e7a se passe bien, Gen\u00e8ve et \u00e7a s'\u00e9rode dans des cantons, comme le Valais comme Fribourg en tout cas en pourcentage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [88%] :\r\nVous avez pas vous avez pas la m\u00eame chose que moi, les derni\u00e8res \u00e9lections en Valais nous ont permis de gagner un si\u00e8ge au conseil national et c'est pas rien de maintenir les 2 si\u00e8ges sur 2 au Conseil des \u00c9tats et de maintenir le pourcentage \u00e9lectoral, un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il y a pas de pertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [74%] :\r\nDans certains l\u00e9gislatif messieurs sur sur Valais et Fribourg, pour quelle raison \u00e0 ce qui a \u00e9rosion aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [86%] :\r\nFribourg, vous avez aussi de mauvais chiffres puisque nous avons gagn\u00e92,3 pourcent \u00e0 \u00e0 Fribourg, la derni\u00e8re fois, tous les sondages me donnaient perdant, on a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir nos 2 si\u00e8ges au conseil national \u00e0 maintenir le si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats et \u00e0 maintenir et \u00e0 augmenter le pourcentage \u00e9lectoral de2,3 pourcent dans dans cas, exemple les contre- exemple : on sait qu'on peut depuis 40 ans, mais il y a un certain nombre de cantons, j'ai cit\u00e9 zouk j'\u00e9cout\u00e9, j'ai cit\u00e9 Gen\u00e8ve pour les 5 derni\u00e8res \u00e9lections je peux citer encore le canton de Fribourg, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui montre qu'on peut en gageant beaucoup plus avec un peu profil clair : gagner des \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nAvec un profil clair c'est c'est parfois ce qu'on vous a reproch\u00e9 d'\u00eatre trop centriste, trop aller des fois \u00e0 gauche trop \u00e0 droite, contrairement \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 celui qui va vous succ\u00e9der et est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre une des raisons de de de cette lente \u00e9rosion, vous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi en ces termes -l\u00e0 Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:16) [86%] :\r\nMon profil, elle est \u00e0 droite, du centre chez un Rating de1,5 <VIRG> 7 sur une \u00e9chelle de moins 10 \u00e0 plus 10 donc j'ai pas \u00e0 me justifier, pour \u00e7a, je crois que c'est la bonne position pour le PDC l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre, un parti proche de l'\u00e9conomie mais qui assume sa responsabilit\u00e9 sociale et sa responsabilit\u00e9 environnementale tout ce que j'ai lu des interviews de Gerhard fils taire ces derniers mois montre que se profile va t'\u00eatre par contre il y a un vrai d\u00e9fi, c'est la question de la discipline au niveau du groupe parlementaire que c'est national, vous avez eu du mal \u00e0 et ben \u00e9coutez, c'est la responsabilit\u00e9 du chef du groupe et et du chef du parti, je crois que les \u00e9lus ont maintenant si je le constate ce qui se passe et derni\u00e8res semaines ont compris que \u00e7a pouvait pas continuer comme \u00e7a, que lorsqu'on s'engage sous une \u00e9tiquette d'un parti, il y a un minimum de loyaut\u00e9 envers ce parti envers son programme \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nVous avez -vous gard\u00e9 vous allez garder quelques quelques rancunes personnelles, vous parlez de loyaut\u00e9, il y a des gens qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9loyaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nNon, je garde pas de rancune personnelle, j'ai l'habitude de regarder l'avenir et j'ai la facult\u00e9 d'oublier ce qui est n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [91%] :\r\nLe PLR \u00e9tait dans la m\u00eame spirale baissi\u00e8re depuis 1983 que le PDC 1000 \u00e0 remonter la pente en 2015 est -ce que vous avez regard\u00e9 ce qui s'est fait, de l'autre, du c\u00f4t\u00e9 de l'autre grand parti bourgeois peut-\u00eatre des, des, des le\u00e7ons \u00e0 tirer de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:29) [91%] :\r\nIl y a de grandes diff\u00e9rences, je crois que la discipline au niveau du groupe parlementaire et n'\u00e9tait nettement meilleur, je crois que la loyaut\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 envers le parti bien sup\u00e9rieur et c'est le le sacre de Gaby Aubert qui \u00e9tait la chef de groupe, la dame de fer du canton d'Uri, et puis il y a un autre point qui est une diff\u00e9rence sans doute assez fondamental, c'est la question des moyens financiers puisque PLR je sais pas s'il a gagn\u00e9 \u00e0 l'Euromillion mais tout \u00e0 coup \u00e0 trouver 10 millions pour faire une campagne \u00e9lectorale, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 4 \u00e0 5 fois plus que ce qu'avait le PDC et \u00e7a lui a permis de gagner 1 pourcent mais mais quand m\u00eame dire que le PDC en terme de si\u00e8ges a fait mieux que limiter les d\u00e9g\u00e2ts au terme de de ces derni\u00e8res l\u00e9gislatures et puis c'est en pourcentage que malheureusement on n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 passer le cap, mais j'esp\u00e8re que l'\u00e9quipe qu'il suivra pourra le faire avec ce qu'on a mis en place maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [87%] :\r\nAlors, le PDC qui est \u00e0 la fois conservateur et social, c'est une d\u00e9claration qui \u00e9mane Dominique Choffat du futur pr\u00e9sident du parti, Gerhard Pfister justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [93%] :\r\nConservateurs et social mais sur les questions \u00e9conomiques, le PDC doit se positionner au centre droit et mieux collaborer avec le PLR et l'UDC c'est une interview \u00e0 lire dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve alors Gerhard Pfister le reconna\u00eet le contrat sign\u00e9 avec les 2 autres partis de droite n'est pas toujours respect\u00e9e, on l'a vu notamment sur la question du budget et l\u00e0, on per\u00e7oit peut-\u00eatre une critique de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le futur pr\u00e9sident du PDC, la firme \u00e0 l'avenir il faut moins d'effets d'annonce et davantage de preuve par l'acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [91%] :\r\nPrenez -vous \u00e7a comme une critique Christophe Darbellay ce qui vient d'\u00eatre dit parieurs Pfister dans cette interview, pas du tout, pourtant, il dit il faudra moins d'effets d'annonce, c'est assez clair, \u00e7a veut dire que, il y en avait trop avant non oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je lisais les interviews Gerhard Pfister des 4 derniers mois, depuis qu'il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence et vous verrez qu'un certain nombre d'effets d'annonce, on en tout cas pas moins parce qu'elle a voulu renvoyer la balle au fond, c'est tr\u00e8s clair : non, non, mais je sais pas c'est pas rembours\u00e9 par l'assurance maladie, je sais pas pourquoi voulez toujours monter les gens les uns compte les autres et percevoir des critiques sur quelqu'un sexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [84%] :\r\nNous ne voulons rien du tout, on pose des questions par rapport \u00e0 une interview un oui, vous et moi dans la Loire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [94%] :\r\nNon, mais ma libert\u00e9, c'est celle de vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\nMais vous n'avez pas cach\u00e9 Gerhard Pfister n'\u00e9tait pas votre favori pour la pr\u00e9sidence, Christophe Darbellay est -ce que l\u00e0 vous avez pas un peu loup\u00e9 le coche de votre succession va peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quelqu'un d'autre, l\u00e0 je vous pose la question tr\u00e8s directement et bless\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on peut pas \u00eatre et avoir \u00e9t\u00e9 il y avait sans doute des candidats qui \u00e9taient plus proches de ce que je ressens, et de ce que je suis plus jeune aussi, par contre je crois gu\u00e8re artiste a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait capable d'incarner le parti en 2011 je suis de ceux qui a qui ont vraiment travaill\u00e9 pour qu'il Vienne \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 une \u00e9vidence au tout d\u00e9part il a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un 1er temps mais je suis tr\u00e8s content que graphiste RVI s'engager \u00e0 ce point pour, pour l'avenir du PDC, c'est un homme de valeur, c'est un homme de culture, c'est un homme qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien le parti et puis dans le canton de Zoug, qui l'a prouv\u00e9 que le parti dans un fief \u00e9lectoral historique pouvait tenir le choc et j'esp\u00e8re qu'il puisse le faire aussi au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [87%] :\r\nSur le fond, il dit que le PDC doit se positionner au centre droit, mieux collaborer avec le PLR et avec l'UDC est -ce que vous lui donnez raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [91%] :\r\nOn a, on n'a rien fait d'autre sur la question du franc fort, on a publi\u00e9 un papier de position qui \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 par Christian Levrat, qu'il n'avait pas encore lu par les journalistes de gauche et il y en a quand m\u00eame quelques-uns dans votre maison, et puis si on regarde aujourd'hui ce papier qui fait 4 pages, h\u00e9 bien on doit constater que sur beaucoup de points, les choses sont en cours, les choses ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s prenait la r\u00e9forme fiscale des entreprises 3, \u00e7a date de la derni\u00e8re session du Parlement, on a vraiment r\u00e9ussi sur toute la ligne avec le PDC et le PDC et le PLR et l'UDC sur cette question, donc, il y a eu beaucoup de choses, il y a cette fameuse petite ligne sur le budget, on a r\u00e9duit les d\u00e9penses au niveau 2015 au lieu 2014, avouez que lorsqu'on fait de la politique, on fixe parfois la barre un peu plus haut mais on a quand m\u00eame atteint un objectif qui est un objectif d'assainissement des finances et et d'\u00e9quilibre budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:09) [86%] :\r\nAlors vous \u00eates en grand interview avec les 2 autres pr\u00e9sidents de partis sortant Philippe M\u00fcller qui va quitter son poste samedi prochain et Toni Brunner qui quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC, le 23 \u00e0 avril dans le Blick interview vous avez lu pour nous et qu'on va commenter ensuite avec vous, Christophe Darbellay, Esther Coquoz, c'\u00e9tait dans le Blick donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [92%] :\r\nIls \u00e9taient capables de d\u00e9battre, durement, mais d'aller boire ensuite une bi\u00e8re ensemble ou du vin suisse de mani\u00e8re tout \u00e0 fait amical cette interview avec les 3 pr\u00e9sidents de partis en m\u00eame temps se veut le reflet de la vie politique \u00e0 Berne ou le fait de ne pas partager les m\u00eames opinions politiques n'emp\u00eachent pas de bien s'entendre, parfois sur le plan priv\u00e9, dire que nous \u00e9tions des coll\u00e8gues, peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, estime Philippe M\u00fcller mais nous \u00e9tions un peu des compagnons d'infortune, un pr\u00e9sident de parti doit \u00eatre capable de parler avec tout le monde d\u00e9clare pour sa part, Christophe Darbellay, r\u00e9cit de cette bouteille de vin \u00e0 partager dans un wagon-restaurant d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 ou d'un match de foot v\u00e9cu en commun, c'est une qualit\u00e9 suisse de la d\u00e9mocratie bas\u00e9e sur la concordance de pouvoir s'attaquer durement en \u00e9vitant les attaques personnelles, histoire de petits coups bas anecdotes politique et Vannes \u00e0 d\u00e9couvrir dans cet article, qui s'apparente presque \u00e0 de bons souvenirs d'anciens combattants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [89%] :\r\nParce que c'est la r\u00e9alit\u00e9 ce que v\u00e9ritablement, ce sera de bons souvenirs qui occulte les mauvais avec messieurs M\u00fcller et et et et Tony Brunner ou est -ce que vraiment il y a eu des coups bas qui laisseront des traces est -ce que l\u00e0 c'est article fait sourire quand on vous voit sur la photo est -ce que le fonds n'est pas un tout petit peu plus difficile dans les dans les Liens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [92%] :\r\nBah, le font peut-\u00eatre dur lorsqu'on d\u00e9bat d'un sujet politique, mais je crois que c'est le propre de la politique suisse d'avoir ce contact, cette qualit\u00e9 dialogue parce que on est pas dans un syst\u00e8me peut-\u00eatre pas encore de majorit\u00e9, opposition, comme c'est le cas dans les grands pays qui nous entourent, aux \u00c9tats-Unis, on est dans un syst\u00e8me de concordance o\u00f9 les majorit\u00e9s peuvent changer en fonction des \u00e9v\u00e9nements et des sujets et puis il faut pouvoir parler avec tout le monde parce qu'il faut 3 partis pour faire une majorit\u00e9, donc \u00e7a peut \u00eatre, et c'est la plupart du temps le cas, les 3 grands partis bourgeois, ou bien il peut y avoir d'autres constellation par exemple lorsqu'il faut sortir du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [88%] :\r\nOn vous a vu tr\u00e8s proche de Christian Levrat le le l'actuel pr\u00e9sident du PS qui n'a pas encore du tout parler de de d\u00e9mission lui au 1er visiblement beaucoup de plaisir \u00e0 d\u00e9battre de politique avec lui est -ce que lui par exemple va vous manquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [90%] :\r\nBah, c'est pli\u00e9, facile de discuter avec Levrat qui est un gruy\u00e8re rien avec qui on partage un certain nombre de choses pas en politique parce que l\u00e0 c'est vrai que c'est le pr\u00e9sident du parti, dont je suis le plus \u00e9loign\u00e9 sur le plan des positions, par contre, humainement, c'est vrai que c'est quelqu'un que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, c'est un homme qui fait de la politique par passion dans ce sens -l\u00e0, on est tr\u00e8s proche et puis on on aime le combat politique, on aime les joutes verbales et quand on fait un deal, c'est n\u00e9cessaire pour trouver des bonnes solutions pour le pays, par exemple pour l'avenir des bilat\u00e9rales, h\u00e9 bien on sait qu'on peut faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [80%] :\r\nOn a parl\u00e9 de vous 2, comme 2 b\u00eates politiques ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas des autres ce que quand on vote quand vous voyez \u00e7a quand quand je vous entends, je vous livre ce terme -l\u00e0 est -ce que \u00e7a vous flatte est -ce que \u00e7a vous laisse insensible b\u00eate politique en est une, Christophe Darbellay, \u00e7a c'est installation a des avantages sur la sc\u00e8ne, Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [91%] :\r\n\u00e7a m'a jamais g\u00ean\u00e9 d'\u00eatre aim\u00e9, d'\u00eatre une b\u00eate politique, je crois que \u00e7a fait partie de la passion qui s'exprime de cette mani\u00e8re et puis sur la sc\u00e8ne, Suisse, c'est pas un d\u00e9savantage, parce que mes notes de cr\u00e9dibilit\u00e9 ont toujours \u00e9t\u00e9 pratiquement les plus \u00e9lev\u00e9es, tous les pr\u00e9sidents de partis, par contre c'est vrai que on a parfois de la peine \u00e0 nous faire confiance parce qu'on a toujours l'impression qu'un pr\u00e9sident de parti calcul avec 3 coups d'avance joue aux \u00e9checs, et puis il y a toutes sortes de strat\u00e9gies derri\u00e8re la t\u00eate, tr\u00e8s souvent, en tout cas, ce qui \u00e9tait mon cas, je pr\u00e9f\u00e8re dire les choses comme elles sont plut\u00f4t que d'avoir 3 coups d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:38) [82%] :\r\nQuand on est une b\u00eate politique, le d\u00e9faut c'est, c'est qu'on explore de commentaire par rapport \u00e0 au PDC le politicien Darbellay a brill\u00e9, le parti a recul\u00e9 est -ce que parfois il faudrait pas quelqu'un d'un peu plus d'effacer aussi pour un parti qui, entre guillemets, en tout cas dans les m\u00e9dias et ne tire pas la couverture \u00e0 lui quelqu'un go\u00fbt r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [92%] :\r\nMoi je crois pas en avoir fait une affaire personnelle, je pense que c'est bien d'avoir un pr\u00e9sident de parti, parce que le PDC lorsque on parle des m\u00e9dias aujourd'hui, on a tendance \u00e0 caricaturer, on aime bien avoir la position tout \u00e0 droite et tout \u00e0 gauche et pour faire exister le PDC je crois qu'il faut en sortant, donner un peu de la voix, avoir un profil clair, avoir des positions peut-\u00eatre un coup d'avance, et puis \u00e7a, c'est le propre d'un pr\u00e9sident de parti, parce qu'autrement, il faut une mort d'\u00e9v\u00eaques pour qu'on parle du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [89%] :\r\nAlors oui, on va en parler du parti et notamment du c\u00f4t\u00e9 du Valais, parce que, \u00e9videmment, vous n'avait pas cach\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, vos ambitions pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan est quelque chose qui s'est produit hier soir et \u00e7a tombe bien puisque vous \u00eates notre invit\u00e9 ce matin, c'est la fin du parcours politique annonc\u00e9e par Jean-Michel Cina, lui- m\u00eame, Le Nouvelliste alors le vous le Nouvelliste ne manque pas d'humour pour pr\u00e9senter ce qui ressemble \u00e0 \u00e0 cette fin de parcours politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:45) [92%] :\r\nQuel est le comble pour un ministre de l'\u00e9nergie en avoir \u00e0 revendre et pourtant ne plus vouloir \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, apr\u00e8s 24 ans d'ex\u00e9cutif le noir valaisan ne briguera donc pas une nouvelle \u00e9lection en attendant Jean-Michel Cina veut terminer son mandat avec grandeur, en particulier en ce qui concerne la mise en application de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire, les d\u00e9zonage auxquelles elle va donner lieu, de tr\u00e8s gros dossier donc mais le conseiller d'\u00c9tat PDC se dit sevr\u00e9 pour les aventures politiques sevr\u00e9 de la pr\u00e9sence m\u00e9diatique \u00e0 moins, \u00e0 moins que son parti ne Vienne le chercher pour remplacer une certaine Doris partent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral une probabilit\u00e9 tr\u00e8s faible selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [79%] :\r\nChristophe Darbellay un commentaire sur la l'annonce du d\u00e9part de Monsieur de finale s'\u00e9tait attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait attendu, mais ont commenc\u00e9 \u00e0 douter de cette annonce, tellement cette annonce \u00e9tait attendue depuis des mois, mais je pense que Jean-Michel Cina quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s belle carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui, peut-\u00eatre que c'est le d\u00e9but d'une nouvelle carri\u00e8re, on sait pas ce qui va faire, il a 53 ans il encore pratiquement 10 ou 15 ans d'activit\u00e9 professionnelle ou politique devant lui, on verra, mais je pense que c'est vraiment une carri\u00e8re assez brillante, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident d'une belle commune, celle de Konen grande commune viticole du Haut-Valais, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat, conseiller national, je pense qu'il a une extraordinaire exp\u00e9rience politique qui pourra b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou alors \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [89%] :\r\n\u00e0 la politique qui dit qu'il a une tr\u00e8s faible chance mais pourquoi pas, le cas \u00e9ch\u00e9ant, il sera disponible pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si jamais on voulait de lui est -ce que est -ce que cette probabilit\u00e9 existe selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [90%] :\r\nDonc c'\u00e9tait facile \u00e0 dire, vous savez les probabilit\u00e9s pouvoir planifier une carri\u00e8re conseiller consid\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral sont sont assez faibles, mais je crois que c'est quelqu'un qui a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, il a \u00e9t\u00e9 chef de groupe, il \u00e9tait conseiller national, il \u00e9tait ensuite membre d'un ex\u00e9cutif o\u00f9 2 ex\u00e9cutifs avec le Conseil d'\u00c9tat, h\u00e9 bien je pense que c'est quelqu'un de valeur et je pense qu'on pourra aussi compter pour sur lui pour diff\u00e9rentes fonctions y compris celle de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:41) [87%] :\r\nEt pour vous, donc \u00e0 part conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a celle de conseiller d'\u00c9tat, monsieur qui qui parce on se dit, du coup, pour vous, c'est une voie royale pour pour 2017 c'est aussi comme \u00e7a qu'il faut voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [87%] :\r\nNon, l\u00e0 c'est vu comme \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton, \u00e9videmment qu'on se dit qu'un si\u00e8ge de libre, mais c'est un si\u00e8ge au valaisan le Valais et compliqu\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 je crois qu'il faut respecter les \u00e9quilibres et surtout les minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [92%] :\r\nAlors il y a 8 ans vous aviez \u00e9t\u00e9 battu par Maurice Tornay, pour obtenir l'investiture du parti en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan, vous avez en fait eu pas mal de temps pour pour revenir sur la sc\u00e8ne peut-\u00eatre prendre une revanche qui c'est on on parle de plus de 1000 adh\u00e9rents vous soutenant au prochain congr\u00e8s du 12 mai y compris votre coll\u00e8gue du National, le Jurassien Jean-Paul souligne qu'on entendait interview\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 qui a lui pris sa carte du PDC Valais Romand, il se murmure qu'il y en a d'autres que vous avez recrut\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s large, y compris en dehors des fronti\u00e8res valaisannes est -ce que vous confirmez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [90%] :\r\nEn France, en dehors des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes aussi dans il y a un peu d'exag\u00e9ration, moi je f\u00e9licite votre journaliste qui a mis 3 mois pour faire l'enqu\u00eate pour savoir que Jean-Paul Ching \u00e9tait nouveau membre du PDC valaisan, je crois que \u00e7a pose des questions sur l'utilisation de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [67%] :\r\n\u00e9coutez, je veux voter par an, tout ce qui se Darbellay mais r\u00e9pondez volontiers qui \u00e0 d'autres personnes Valais il y a plusieurs cartes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [87%] :\r\nIl y a, il y a une poign\u00e9e de valaisans de coeur et d'valaisan de l'ext\u00e9rieur qui ont pris leur carte de parti, mais c'est un tout petit nombre sur les pr\u00e8s de 1000 adh\u00e9rents suppl\u00e9mentaires et quelques dizaines, ce sont des adh\u00e9rents nouveaux aux quelques dizaines maximum peut-\u00eatre 20, je sais pas exactement le chiffre, mais \u00e7a peut-\u00eatre 26, je vais faire une estimation Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [91%] :\r\nDonc une vingtaine de personnes qui, du Valais ont pris leur carte du PDC Valais Romand c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:14) [88%] :\r\nPr\u00e8s de 1000 c'est permis par les statuts, il y a beaucoup de gens qui ont d\u00fb aller chercher leur bonheur et leur travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton pour eux leur candidat ma candidature est est un synonyme d'espoir et je pense que c'est bien qu'ils s'engagent aussi dans le dans le parti, puisque le parti le permet et puis Jean-Paul Kling d'un ami de longue date, il y a toutes sortes de choses que nous partageons, de la chasse et puis, et puis les v\u00e9t\u00e9rinaires, c'est quelqu'un, c'est une profession que que j'ai toujours appr\u00e9ci\u00e9, alors voyez un Jurassien conservateur PDC chasseurs et ami du Valais son int\u00e9gration sera relativement facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:43) [96%] :\r\nEt et les 20 autres, ce sont aussi des des chasseurs et des amis du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:47) [89%] :\r\nCe sont souvent des valaisan d'ext\u00e9rieur, des gens qui ont fait leur carri\u00e8re professionnelle \u00e0 l'ext\u00e9rieur et qui ont toutes leur famille la plupart de leurs activit\u00e9s de coeur ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [89%] :\r\nMais vos statuts le permettent, \u00e9videmment, mais pourquoi avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s en dehors des fronti\u00e8res, vous avez besoin vraiment \u00e0 tout prix de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:00) [93%] :\r\nNon, mais parce que beaucoup de gens ont demand\u00e9 comment il pouvait me soutenir parce qu'ils ont envie parfois de revenir en Valais, parfois, ils ont envie de s'investir pour le canton, qui les a vus na\u00eetre et puis je leur ai dit que le meilleur moyen, c'\u00e9tait de venir me soutenir, le 12 mai et j'appelle tous les gens, vous avez dit pr\u00e8s de 1000 nouveaux supporters \u00e9l\u00e9ments historiques du parti, \u00e9videmment, ils sont 3500 \u00e0 venir \u00e0 ce meeting du 12 mai qui sera sans doute la plus grande manifestation politique qui a jamais eu lieu en Suisse, on attend peut-\u00eatre suivant le combat \u00e0 peu pr\u00e8s 3000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [93%] :\r\nIl y a des rumeurs aussi qui circulent en Valais, on vous aurait propos\u00e9 des ponts, or pour vous renonciez \u00e0 vous pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, cette fois, la rumeur assez pr\u00e9cises, on parle notamment du poste de pr\u00e9sident de la Banque cantonale du Valais, par exemple, alors je vous pose la question : \u00e0 quel point ces rumeurs sont -elles cr\u00e9dibles Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [87%] :\r\nMoi je j'ai pas l'habitude de de commenter les rumeurs et et ce qui se raconte dans les bistrots, il n'y a pas, il y a pas juste ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [87%] :\r\nIl y a il vous ne commentez pas o\u00f9 ces rumeurs sont infond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:57) [89%] :\r\nNon je je commente rien de ce qui est a des rumeurs parce que c'est pas ma place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:00) [85%] :\r\nMais que dire alors si ces rumeurs existent parce que je les ai entendu aussi, je me suis fait confirmer pourquoi de telles rumeurs circulent selon vous, \u00e0 quoi sont -elles destin\u00e9es au qui sont -elles, \u00e0 qui profiterait -elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:11) [92%] :\r\nJe sais pas, en tout cas moi je suis pas \u00e0 vendre chez l'envie d'aller au gouvernement valaisan parce que j'ai quelque chose \u00e0 apporter, j'ai un projet politique, j'ai envie de de mettre mon \u00e9nergie et mon exp\u00e9rience au profit de ce canton et puis tout le reste m'int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:23) [92%] :\r\nEt si c'est si \u00e7a ne marche pas pour pour 2017, vous pourriez aller vers un poste comme celui -l\u00e0 banque cantonale ou autre chose, \u00e7a c'est des choses qui serait de nature \u00e0 vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [88%] :\r\nBon, \u00e7a va marcher pour 2017, vous \u00eates sur \u00e7a battre pour \u00e7a, on n'a pas garanti en politique et encore moins en Valais, mais je vais me battre pour \u00e7a et puis si \u00e7a marchait pas, et bien il y aura d'autres opportunit\u00e9s, sans doute dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e ou en dehors du canton, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [89%] :\r\nVous \u00eates issu de de l'aile chr\u00e9tienne-sociale du PDC, vous \u00eates situ\u00e9 au centre- Centre-droit, hein, vous avez dit, selon votre r\u00e9tine tout \u00e0 l'heure, vous seriez pr\u00eat \u00e0 vous allier avec la gauche, si par exemple, votre ancien coll\u00e8gue St\u00e9phane Rossini se porter candidat au Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a vous avez des enfants a d\u00e9j\u00e0 envisag\u00e9 cette possibilit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [89%] :\r\nMoi, \u00e7a fera beaucoup d'chasseur, mais \u00e7a ne peut valaisan qui d\u00e9cidera qui seront ses \u00e9lus, pour moi, je suis membre d'un parti, je suis d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et puis je me soumettrai \u00e0 cette assembl\u00e9e du du 12 mai qui sera une manifestation politique extraordinaire pour ce parti et puis ensuite les bien si on gagne, on sera les candidats officiels et si on perd, h\u00e9 bien on soutiendra ceux qui ont \u00e9t\u00e9 choisis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [80%] :\r\nDonc vous n'excluez pas de faire alliance, par exemple, avec monsieur Rossini le canon sur bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:28) [86%] :\r\nMais j'ai jamais j'je sais pas comment vous interpr\u00e9tez ce genre de choses je suis le candidat du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien et je suis pas candidat du Parti socialiste de l'UDC ou du PLR ou je ne sais qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit peu t\u00f4t pour ce genre de question mais enfin tout de m\u00eame, puisque vous avez dit : on va gagner, \u00e7a va marcher, donc en cas d'\u00e9lection est -ce que vous seriez int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 reprendre par exemple un d\u00e9partement comme la formation des mains de Monsieur Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [88%] :\r\nPour moi, la formation, c'est la 1\u00e8re priorit\u00e9 de du Valais, c'est la 1\u00e8re priorit\u00e9 d'un canton savait qu'\u00e0 l'apprentissage avec le 70 pourcent des des jeunes qui passent par cette fili\u00e8re -l\u00e0, on a une p\u00e9riode qui est extraordinairement int\u00e9ressante avec la venue du p\u00f4le de les PFL sur le le canton du Valais \u00e0 Sion avec cette concentration au niveau de la HES et aid\u00e9s PFL, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, je doute que Freysinger se d\u00e9sint\u00e9ressent de ce d\u00e9partement mais en tout cas elle m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [87%] :\r\nUne question qui qui qui a tr\u00e8s plut\u00f4t la religion, mais \u00e9videmment c'est l'actualit\u00e9 environnantes de ces derniers jours, mise au point sur la RTS a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier qu'un qu'une \u00e9l\u00e8ve, je ne vois converti \u00e0 l'Islam avait refus\u00e9 qu'un \u00e9l\u00e8ve Genevois avait refus\u00e9 il y a, il y a une ann\u00e9e qu'une professeure l\u00e0 le touche \u00e0 un cours d'\u00e9ducation physique, \u00e9videmment, \u00e7a rappelle l'histoire de la poign\u00e9e de main dont on a beaucoup d\u00e9battu ces derniers jours, quelle solution \u00e0 \u00e0 cela : Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [86%] :\r\nMais il doit y avoir un dialogue avec les populations, avec les personnes qui veulent s'int\u00e9grer dans le pays, je crois qu'en termes d'int\u00e9gration il y a toujours de direction, il y a l'intrigue \u00e0 s'int\u00e9grer et il y a int\u00e9gr\u00e9 et je pense que les personnes qui viennent ici doivent respecter un certain nombre de valeurs qui sont des valeurs s\u00e9culaires de ce pays qui sont directement ou indirectement conter dans notre constitution et ceux qui veulent pas respecter \u00e7a, ce qu'il consid\u00e8re que la charia ou je ne sais quel principe religieux \u00e9tant dessus de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale n'ont rien \u00e0 faire ici, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [96%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a passe d'abord par l'\u00e9cole, l'int\u00e9gration, \u00e7a passe par des lois, comment voyez -vous les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:16) [90%] :\r\n\u00e7a passe par la loi parce que les lois sont les r\u00e8gles du jeu d'un pays comme en sport, on a ses r\u00e8gles du jeu qui sont contenus dans la Constitution dans nos lois, et puis ensuite il y a un certain nombre de principes qu'il va falloir peut-\u00eatre renforc\u00e9e au niveau d'int\u00e9gration alors il y a l'\u00e9cole, il y a les parents il y a toutes sortes de personnes qui sont impliqu\u00e9es dans ce processus d'int\u00e9gration mais j'estime que ce qu'on a v\u00e9cu \u00e0 B\u00e2le, ces jours derniers avec cette r\u00e9glementation pour que les \u00e9l\u00e8ves n'est pas touch\u00e9 la main de leurs professeurs, je trouve \u00e7a absolument incongru et inadmissible dans un pays dont les valeurs sont des valeurs la\u00efques d\u00e9mocratique et je pense qu'il faut absolument \u00e9viter ce gentil tu as si on veut pas de soci\u00e9t\u00e9 parall\u00e8le, on peut pas de ghetto, ceux qui veulent pas respecter un minimum comme on respecte les r\u00e8gles quand on va dans un autre pays, h\u00e9 bien non, rien \u00e0 faire ici, c'est tout simple et c'est dit sans agressivit\u00e9, sans m\u00e9chancet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [82%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Christophe Darbellay en Direct dans le Studio de Sion, donc on vous souhaite quoi, un bon vent pour le 12 mai merci et pour apr\u00e8s, bonne journ\u00e9e qui viendrait \u00e0 on sera repris en tout cas, \u00e9videmment non, mais je suis comme journaliste pas car de pr\u00e8s : \u00e7a suffit, non pour Venise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [88%] :\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e, en tout cas pour voter, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:23) [95%] :\r\nMerci Christophe Darbellay bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T06:48:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B5C1EA1-34B3-4186-926E-64F8E02580FA", "internalArchiveId": "9B5C1EA1-34B3-4186-926E-64F8E02580FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Nadine Haltiner: de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "C'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours. Deux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur...uniquement parce que c'est une femme.\r\n\r\n* * Nadine Haltiner: de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 (SIGNATURE DE LA TOLERANCE A LA LACHETE) De la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9, le commentaire de Nadine Haltiner\r\n  MAG 1'34\r\n((C'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours. \r\nDeux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur...uniquement parce que c'est une femme. \r\nC'est un cas rare. Mais on ne peut l'ignorer et il faut s'en indigner. \r\nPas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes,non. Pas au nom de valeurs occidentales soit disant immuables... Mais simplement au nom du \"vivre ensemble\":\r\nEn Suisse, on se salue d'une poign\u00e9e de main, qu'on porte une jupe ou un pantalon. \r\nCe principe, les deux \u00e9l\u00e8ves l'ont pi\u00e9tin\u00e9. Mais plus grave encore, leur \u00e9cole a refus\u00e9 de le faire respecter. \r\nCraignant d'\u00eatre tax\u00e9e d'intol\u00e9rance et d'islamophobie, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cr\u00e9er une exception plut\u00f4t que distribuer des sanctions.\r\nUne attitude r\u00e9voltante de la part d'une \u00e9cole publique. Mais une attitude qui r\u00e9v\u00e8le le profond malaise qui secoue la Suisse et les d\u00e9mocraties occidentales. L'Etat, les partis traditionnels et les politiques n'osent plus parler de valeurs. Le mot est devenu tabou, tant il est pris en otage entre des droites nationalistes et des fondamentalistes religieux. Pourtant, la d\u00e9fense des valeurs communes est la base-m\u00eame de tout syst\u00e8me d\u00e9mocratique. Et il incombe \u00e0 l'Etat, et \u00e0 tous ceux qui le repr\u00e9sentent, d'en \u00eatre les garants.  Il est temps que nos \u00e9lus prennent le d\u00e9bat en main et se demandent enfin quel type de soci\u00e9t\u00e9 ils d\u00e9sirent.... et jusqu'o\u00f9 l'exception religieuse doit \u00eatre accept\u00e9e dans l'espace public. Car en refusant d'aborder ce th\u00e8me, en c\u00e9dant sur ce terrain-l\u00e0, ils prennent le risque de laisser monter une sourde col\u00e8re dans la population et de faire na\u00eetre d'ing\u00e9rables r\u00e9actions extremistes. Ces deux \u00e9l\u00e8ves sont un cas rare, oui. Mais il ne doit pas devenir banal.  Sinon,  la tol\u00e9rance pourrait bien passer un jour... pour de la l\u00e2chet\u00e9.))", "durationSec": 105, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Nadine Haltiner: de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9", "Nadine Haltiner: de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 / JDM_2016-04-11T06:51:00_signature", "Nadine Haltiner: de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9 / JDM_2016-04-11T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["C'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours. Deux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur...uniquement parce que c'est une femme.", "C'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours. Deux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur...uniquement parce que c'est une femme.", "C'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours. Deux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur...uniquement parce que c'est une femme."], "variantIds": ["ece-7621022", "ece-7621005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:37:57Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n54 de la tol\u00e9rance \u00e0 la l\u00e2chet\u00e9, voil\u00e0 le commentaire de Nadine Haltiner c'est un cas plut\u00f4t rare qui fait r\u00e9agir la Suisse depuis quelques jours, deux \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusent de serrer la main de leur professeur, uniquement parce que c'est une femme, c'est un cas rare mais on ne peut l'ignorer, il est juste de s'en indigner, pas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes non pas au nom de valeurs occidentales soit disant t'immuables, mais simplement au nom du vivre-ensemble en Suisse, on se salue d'une poign\u00e9e de main qu'on porte une jupe ou un pantalon ce principe l\u00e0 les 2 \u00e9l\u00e8ves ont pi\u00e9tin\u00e9 mais plus grave encore, leur \u00e9cole a refus\u00e9 de le faire respecter, craignant d'\u00eatre tax\u00e9e d'intol\u00e9rance et d'islamophobie, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 cr\u00e9er une exception plut\u00f4t que distribuer des sanctions, une attitude r\u00e9voltante de la part d'une \u00e9cole publique mais une attitude qui r\u00e9v\u00e8le aussi le profond malaise qui secoue la Suisse et les d\u00e9mocraties occidentales, l'\u00c9tat, les partis traditionnels et les politiques n'osent plus parler de valeurs, le mot est devenu tabou tant il est pris en otage entre des droites nationalistes et des fondamentalistes religieux pourtant la d\u00e9fense des valeurs communes, est la base m\u00eame de tout syst\u00e8me d\u00e9mocratique et il incombe \u00e0 l'\u00c9tat et \u00e0 tous ceux qui le repr\u00e9sentent, d'en \u00eatre les garants, il est temps que nos \u00e9lus prennent le d\u00e9bat en main et se demandent enfin quel type de soci\u00e9t\u00e9 ils d\u00e9sirent et jusqu'o\u00f9 l'exception religieuse doit \u00eatre accept\u00e9e dans l'espace public, car en refusant d'aborder ce th\u00e8me, on sait donc sur ce terrain -l\u00e0, ils prennent le risque de laisser monter une sourde col\u00e8re dans la population et de faire na\u00eetre d'ing\u00e9rables r\u00e9actions extr\u00e9mistes ces 2 \u00e9l\u00e8ves sont un cas rare, oui c'est vrai, mais il ne doit pas devenir banal, sinon la tol\u00e9rance pourrait bien passer un jour pour de la l\u00e2chet\u00e9, c'\u00e9tait le commentaire de Nadine Haltiner \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8275293-E409-4B1F-B9DF-953C9DFAB532", "internalArchiveId": "F8275293-E409-4B1F-B9DF-953C9DFAB532", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dilma Roussef d\u00e9nonce une tentative de \"coup d'Etat institutionnel\"", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna;Steels, Emmanuelle ;Vigna, Anne\r\nUne semaine cruciale s'ouvre pour Dilma Roussef au Br\u00e9sil. Le sort de la pr\u00e9sidente est suspendu au verdict d'une commission parlementaire qui doit se prononcer ce lundi sur sa destitution. La pr\u00e9sidente est accus\u00e9e d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics en 2014 et en 2015 pour minimiser l'ampleur des d\u00e9ficits du pays. Dilma Roussef d\u00e9nonce une tentative de \"coup d'Etat institutionnel\".\r\n\r\n* * Dilma Roussef d\u00e9nonce une tentative de \"coup d'Etat institutionnel\"  \r\nOn se rend au Br\u00e9sil pour terminer ce forum avec une semaine cruciale qui s'ouvre pour Dilma Roussef. Le sort de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil est suspendu au verdict d'une commission parlementaire qui doit se prononcer aujourd'hui sur sa destitution. \r\n65 d\u00e9put\u00e9s votent et pour ce premier round et les pronostics sont plut\u00f4t d\u00e9favorables \u00e0 Dilma Roussef. \r\nAnne Vigna, vous \u00eates notre correspondante au Br\u00e9sil, la situation politique est en train de polluer la paix sociale avec une ambiance de plus en plus \u00e9lectrique dans le pays?\r\nDIR\r\nOui ces derniers jours on a encore vu des agressions comme cette s\u00e9natrice du Parti des Travailleurs copieusement insult\u00e9e par une foule et qui filme tout pour les r\u00e9seaux sociaux. \r\nCe week-end \u00e9galement, les ind\u00e9cis parmi les 65 d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s par les 2 camps. Le mouvement br\u00e9sil libre qui est contre la pr\u00e9sidente, a m\u00eame diffus\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et adresse des parlementaires qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s \u00e0 leur domicile. Et depuis ce matin on monte des grilles \u00e0 Brasilia devant le palais pr\u00e9sidentiel surtout pour s\u00e9parer les deux camps en pr\u00e9vision de protestations tant ce soir comme dimanche prochain pour le vote en pl\u00e9ni\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s. \r\n*** Et il y a d'ailleurs des manifs de pr\u00e9vu ce soir ? \r\nOui ici \u00e0 Rio c'est l'artiste Chico Buarque qui a convoqu\u00e9 \u00e0 un rassemblement et Lula est attendu dans la soir\u00e9e. On s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif \u00e0 gauche ce soir donc l'objectif est de continuer la pression. Ces deux derni\u00e8res semaines, Dilma Rousseff est remont\u00e9e dans les sondages et pour l'instant, elle a encore de l'appui au S\u00e9nat ce qui peut fait esp\u00e9rer son camps qu'\u00e0 la fin elle ne sera pas destitu\u00e9e. Et dans ce sens, la temp\u00e9rature de la rue sera capitale pour le vote des s\u00e9nateurs. Donc toute la semaine une multitude d'actes sont pr\u00e9vus organiser par les deux camps et il faut esp\u00e9rer que tout se fera dans le calme car les br\u00e9siliens sont en effet de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette polarisation, souvent aliment\u00e9e par les m\u00e9dias. On a d\u00e9j\u00e0 l'impression que quel que ce soit le r\u00e9sultat, les deux camps seront irr\u00e9conciliables.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621049", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Dilma Roussef d\u00e9nonce une tentative de \"coup d'Etat institutionnel\" / FOR_2016-04-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["Une semaine cruciale s'ouvre pour Dilma Roussef au Br\u00e9sil. Le sort de la pr\u00e9sidente est suspendu au verdict d'une commission parlementaire qui doit se prononcer ce lundi sur sa destitution. La pr\u00e9sidente est accus\u00e9e d'avoir maquill\u00e9 les comptes publics en 2014 et en 2015 pour minimiser l'ampleur des d\u00e9ficits du pays. Dilma Roussef d\u00e9nonce une tentative de \"coup d'Etat institutionnel\"."], "variantIds": ["ece-7621049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T08:46:32Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on se rend Br\u00e9sil pour terminer ce forum avec une semaine cruciale qui s'ouvre pour Dilma Rousseff le sort de la pr\u00e9sidente du pays est suspendu au verdict d'une commission parlementaire qui doit se prononcer aujourd'hui m\u00eame sur sa destitution ou non 65 d\u00e9put\u00e9s votent et, pour ce 1er round, les pronostics sont plut\u00f4t d\u00e9favorables \u00e0 Dilma Rousseff, un Vigna, vous \u00eates notre correspondante sur place, au Br\u00e9sil, la situation politique est en train de polluer la paix sociale, avec une ambiance de plus en plus \u00e9lectrique dans le pays, Anne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [89%] :\r\nOui, en fait, ces derniers jours, on a encore vu des agressions comme cette s\u00e9natrice du Parti des travailleurs qui \u00e9t\u00e9 copieusement insult\u00e9e par une foule qui filme tout en fait pour poster sur les r\u00e9seaux sociaux ce week- end \u00e9galement les ind\u00e9cis \u00e0 parmi 65 d\u00e9put\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9s, alors l\u00e0, par les 2 camps, un mouvement le mouvement Br\u00e9sil libre qui est donc contre la pr\u00e9sidente a m\u00eame effectivement diffus\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones et les adresses des parlementaires qui ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9rang\u00e9s jusqu'\u00e0 leur domicile et depuis ce matin, en fait on une des grilles \u00e0 Brasilia devant le palais pr\u00e9sidentiel, surtout pour s\u00e9parer les 2 camps, en fait, en pr\u00e9vision de protestations qui peuvent avoir lieu donc dans ce soir comme le week- end prochain pour le vote en pl\u00e9ni\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [93%] :\r\nOui, il y a d'ailleurs des des manifestations de pr\u00e9vu ce soir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors oui, en fait, \u00e0 Rio, c'est l'artiste Chico Buarque et qui a convoqu\u00e9 un rassemblement et l'ancien pr\u00e9sident Lula il y a eu, est attendu dans la soir\u00e9e, ici on s'attend \u00e0 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif, un pour la gauche, donc l'objectif pour eux est de continuer \u00e0 mettre la pression, ces 2 derni\u00e8res semaines, Dilma Rousseff CDI l\u00e9g\u00e8rement remont\u00e9e dans les sondages pour l'instant, l\u00e0 encore, l\u00e0, de l'appui au S\u00e9nat, en fait, ce qui fait esp\u00e9rer \u00e0 son compte qu'\u00e0 la fin, elle ne sera pas destitu\u00e9e et donc dans ce sens, la temp\u00e9rature de la rue \u00e9videmment capital pour pour le vote de ces s\u00e9nateurs donc toute cette semaine, il y a une multitude d'actes qui sont pr\u00e9vus, qui sont organis\u00e9es par les 2 camps et il faut esp\u00e9rer que tout se fera dans le calme parce que les les c'est vrai que les Br\u00e9siliens sont de de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette polarisation on a d\u00e9j\u00e0 l'impression que, quel que soit le r\u00e9sultat \u00e0 la fin, les 2 camps ne seront pas facilement aurait conciliables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [77%] :M. Vigna au Br\u00e9sil, merci on Jean-Jacques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8598EFB5-B37E-498A-8AA0-87597532F9E5", "internalArchiveId": "8598EFB5-B37E-498A-8AA0-87597532F9E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan du Mucem \u00e0 Marseille apr\u00e8s pr\u00e8s de deux ans d'ouverture", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand, journaliste pour le site Chez Albert;Jean-Fran\u00e7ois Chougnet, pr\u00e9sident du Mucem;Anne-Marie d'Estienne d'Orve, adjointe  au maire en charge de la culture;Beno\u00eet Gilles, du site Marsactu\r\nEn 2013, Marseille \u00e9tait la ville europ\u00e9enne de la culture. C'est aussi l'ann\u00e9e d'ouverture, en juin, du mus\u00e9e des civilisations de l'Europe et de la M\u00e9diterran\u00e9e (Mucem). Le mus\u00e9e \u00e9tait en quelque sorte le produit d'appel de l'\u00e9v\u00e8nement. Bilan d'\u00e9tape, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s l'ouverture du Mucem.\r\n\r\n* * Bilan du Mucem \u00e0 Marseille apr\u00e8s pr\u00e8s de deux ans d'ouverture LANCEMENT 3 / MUCEM\r\n  MUCEM VIRGULE INTRO 0'15''\r\n***\"Le Mucem, vous ne pouvez pas le rater, \u00e0 Marseille\": le mus\u00e9e des civilisations de l'Europe et de la M\u00e9diterran\u00e9e, dont l'ouverture tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e a eu lieu en juin 2013. C'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 Marseille \u00e9tait \"ville europ\u00e9enne de la culture\". Le Mucem \u00e9tait en quelque sorte le produit d'appel de l'\u00e9v\u00e8nement.\r\nA quel point un tel mus\u00e9e peut-il changer une ville... ou accompagner le changement d'une ville ? Bilan d'\u00e9tape aujourd'hui, S\u00e9verine Ambrus... \r\nOn ne peut pas le rater.\r\nD'abord, parce que le Mucem,\r\n c'est un site immense,  \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Vieux port.\r\nUn  fort du 15e si\u00e8cle, le fort St Jean,\r\n et  le tr\u00e8s moderne  cube de b\u00e9ton ouvrag\u00e9 \r\n de l'architecte Rudy Ricciotti.\r\n***Et surtout un chantier gigantesque... un enjeu politique aussi..\r\nAvec beaucoup de valses h\u00e9sitations.\r\n\u00e7a  remonte au  gouvernement Jospin, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90.\r\nC'est d'abord un projet national,\r\n celui de d\u00e9localiser en province\r\nle d\u00e9suet Mus\u00e9e des arts et traditions populaires.\r\nEt puis des enjeux locaux,\r\n du c\u00f4t\u00e9 de Jean-Claude Gaudin, \r\nle Maire de Marseille.\r\ncomme le rappelle Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand,  \r\njournaliste pour le site Chez Albert.\r\n  MUCEM 1 0'31''\r\nL'image d'une ville pauvre, sale, gangr\u00e9n\u00e9e par le banditisme.\r\nEt plut\u00f4t port\u00e9e sur le  foot et la plage que sur la culture cultiv\u00e9e.\r\nUne promesse de changement\r\n tenue par le mus\u00e9e pour\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Legrand...en partie.\r\n  MUCEM 2 0'42''\r\nC'est en substance ce que dit  aussi  la Cour des comptes, \r\nqui dressait l'an dernier un premier bilan s\u00e9v\u00e8re, intitul\u00e9.\r\n\"Le Mucem: une gestation laborieuse, un avenir incertain.\"\r\nEn clair, le mus\u00e9e a co\u00fbt\u00e9 cher, tr\u00e8s cher,\r\n il a certes attir\u00e9 du monde dans le sillage de Marseille  2013...\r\n***Mais depuis peinerait \u00e0 s\u00e9duire...\r\nEt cela,  parce que sa double identit\u00e9,\r\n\u00e0 la fois mus\u00e9e des arts populaires fran\u00e7ais,\r\n et mus\u00e9e m\u00e9diterran\u00e9een, serait trop floue.\r\nJean-Fran\u00e7ois Chougnet, pr\u00e9sident du Mucem, a lu,\r\n lui aussi, le rapport de la Cour des comptes.\r\n  MUCEM 3 0'31''\r\nEt justement, les critiques reprochent  au Mucem, \r\nses expositions trop conceptuelles, \r\npas faciles \u00e0 vulgariser. \r\n  MUCEM 4 0'31''\r\n***Ville populaire, peut-\u00eatre plus pour longtemps... \u00e7a c'est une autre critique de l'apr\u00e8s 2013.\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 du Panier, le quartier qui borde le Mucem.\r\net qui prend, c'est vrai, par endroits, des allures de petit Berlin.\r\nL\u00e0 pour le coup, le changement semble op\u00e9rer.\r\nAnne-Marie d'Estienne d'Orve, adjointe  au maire en charge de la culture.\r\n  MUCEM 5 0'33''\r\nD'ailleurs, en cherchant la mairie, j'ai falli me tromper.\r\nJ'ai vu un b\u00e2timent historique magnigfique avec un drapeau fran\u00e7ais et un drapeau europ\u00e9en.\r\nC'est en fait un h\u00f4tel de luxe inaugur\u00e9 en 2013 pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\nAttirer les riches.\r\nSans que l'investissement culturel de marseille 2013 ne se p\u00e9rennise, au -del\u00e0 du Mucem.\r\n\u00e7a c'est le pardoxe que souligne un autre journaliste que j'ai rencontr\u00e9,\r\n Beno\u00eet Gilles, du site Marsactu.\r\nqui d\u00e9nonce l'effet vtrine du Mucem.\r\n   MUCEM 6 0'26''\r\n***Un bilan du mus\u00e9e qui prend des allures de bilan du maire  les R\u00e9publicains \r\nJean-Claude Gaudin, 76 ans et plus de 20 \u00e0 la t\u00eate de la ville.\r\nEn attendant, l'apr\u00e8s Gaudin. Les prochaines municipales, c'est en 2020. Et d'ici-l\u00e0, \u00e0 l'horizon 2017, Marseille est candidate au titre de capitale europ\u00e9enne... du sport.\r\n  GENERIQUE FIN CHANSON\r\n\"Capitale de la rupture\"\r\n\u00e7a c'est le bilan d'une rappeuse marseillaise, Keny Arkana\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7620976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Bilan du Mucem \u00e0 Marseille apr\u00e8s pr\u00e8s de deux ans d'ouverture / TUM_2016-04-11T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["En 2013, Marseille \u00e9tait la ville europ\u00e9enne de la culture. C'est aussi l'ann\u00e9e d'ouverture, en juin, du mus\u00e9e des civilisations de l'Europe et de la M\u00e9diterran\u00e9e (Mucem). Le mus\u00e9e \u00e9tait en quelque sorte le produit d'appel de l'\u00e9v\u00e8nement. Bilan d'\u00e9tape, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s l'ouverture du Mucem."], "variantIds": ["ece-7620976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:01Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nPourquoi voulez vous prenez le tramway Castellano jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des terrasses supporter vous continuez tout droit Roger le port le Mucem le volet de l'autre vous voir chez 2 minutes et va para\u00eetre pouvait pas rater l'Mucem vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\nPas le rater, \u00e0 Marseille, le mus\u00e9e des civilisations de l'Europe et de la M\u00e9diterran\u00e9e dans l'ouverture tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e a eu lieu en juin 2013 c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 Marseille \u00e9tait ville europ\u00e9enne de la culture, le Mucem \u00e9tait en quelque sorte le produit d'appel de l'\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 quel point telle mus\u00e9e peut -il changer une ville o\u00f9 s'accompagner, ou accompagner le changement d'une ville, bilan d'\u00e9tape avec vous aujourd'hui S\u00e9verine en Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [92%] :\r\nOui, on ne peut pas le rater un Mucem, d'abord parce que le Mucem c'est un site immense \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Vieux Port, un fort du 15\u00e8me si\u00e8cle, le fort Saint-Jean et le tr\u00e8s moderne cube de b\u00e9ton ouvrag\u00e9, de l'architecte Rudy Ricciotti et surtout un chantier gigantesque enjeu politique aussi, oui, avec beaucoup de valses h\u00e9sitations \u00e7a remonte au gouvernement Jospin, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, c'est d'abord un projet national, celui de d\u00e9localiser en province des UV, mus\u00e9e des arts et traditions populaires, et puis des enjeux locaux, avec une dimension m\u00e9diterran\u00e9enne du c\u00f4t\u00e9 de Jean-Claude Gaudin, le maire de Marseille, comme le rappelle Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand, journaliste pour le site Chez Albert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [92%] :\r\nDonner \u00e0 Marseille, un point de visibilit\u00e9 comparable \u00e0 ce que peut \u00eatre le mus\u00e9e Guggenheim de Bilbao, \u00e7a c'est quelque chose dont les autorit\u00e9s locales se saisissent en se disant : l\u00e0 on a peut-\u00eatre quelque chose parce que il y a une grande politique qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Jean-Claude Gaudin, d\u00e8s 95 qui consiste \u00e0 vouloir changer l'image de la ville parce que Jean-Claude Gaudin, part du principe que Marseille a une mauvaise image et que c'est un des facteurs qui emp\u00eachent le d\u00e9veloppement de la ville et que pour relancer la vie, il faut d'abord changer cette image avant de changer le fond de la ville, c'est leur ordre de priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [94%] :\r\nAlors cette image, c'est l'image d'une ville pauvre, sale gangr\u00e9n\u00e9e par le banditisme et plus port\u00e9 sur le foot et la plage que sur la culture cultiv\u00e9e une promesse de changement, tenue par le mus\u00e9e pour Fr\u00e9d\u00e9ric Legrand en partie du moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [86%] :\r\nLe Mucem a quand m\u00eame fait \u00e9voluer positivement l'image de la ville dans la carte postale qu'on se fait de Marseille, c'est-\u00e0-dire que maintenant, quand il y a des gens qui viennent de Paris d'ailleurs une des choses qu'ils ont envie de voir certainement c'est Mucem contre le Mucem avait aussi vocation \u00e0 apporter un plus pour la vie des gens du quartier pour le moment, Iran passe forc\u00e9ment dans le jardin, il rentre pas forc\u00e9ment dans le mus\u00e9e, non plus, donc \u00e7a de ce point de vue l\u00e0 il y a quelque chose qui marche pas encore ce qui fonctionne par compte c'est les espaces, c'est le bout de trottoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e, la loutre tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du mus\u00e9e entre le loup et le mus\u00e9e, l\u00e0 c'est un un endroit Bronzino pour tous les gens du quartier, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais par contre, rentrer dans le mus\u00e9e, m\u00eame dans la partie gratuite, \u00e7a, \u00e7a marche moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [95%] :\r\nC'est en substance ce que dit aussi la Cour des comptes, qui dressait l'an dernier un bilan tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re, intitul\u00e9 le Mucem une gestation laborieuse un avenir incertain, en clair, le mus\u00e9e a co\u00fbt\u00e9 cher, tr\u00e8s cher et il a certes attir\u00e9 du monde dans le sillage de Marseille 2013 mais depuis peinerait \u00e0 s\u00e9duire et cela parce que sa double identit\u00e9 \u00e0 la fois mus\u00e9e des arts populaires fran\u00e7ais et mus\u00e9e m\u00e9diterran\u00e9en serait trop floue, Jean-Fran\u00e7ois Chougnet, pr\u00e9sident du Mucem a lu lui aussi attentivement le rapport de la Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [89%] :\r\nAlors on dit : voil\u00e0, vous allez pas montrer des armoires normandes sur le Vieux Port, alors c'est vrai que peut-\u00eatre que les professionnels n'ont pas bien communiquer sur ces questions- l\u00e0, c'est qu'on a une vision du mus\u00e9e qui est en gros le mus\u00e9e des Beaux-Arts du 19\u00e8me si\u00e8cle, ce que les gens viennent chercher ici, c'est de la r\u00e9flexion du recul, on a fait l'an dernier, une Exposition qui a eu beaucoup de retentissement sur les lieux saints et donc quand on le voit l'objet donne parfois si vous voulez \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir tr\u00e8s vite un public parce que c'est pas abstrait, la r\u00e9flexion, elle passe pas forc\u00e9ment par la monographie, elle passe par les les croisements, alors c'est plus difficile \u00e0 r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [94%] :\r\nEt justement, les critiques reprochent au Mucem ses expositions trop conceptuelles pas faciles \u00e0 vulgariser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [88%] :\r\nJe pense que quelqu'un qui vient faire une exp\u00e9rience d'architecture importante avec le b\u00e2timent de Ricciotti ou qui vient se promener ou visiter le fort Saint-Jean, c'est pas un plus mauvais visiteurs alors il faut sortir des murs et il faut aller dans les quartiers, c'est ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire ou pas, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire qu'on est un peu les entrepreneurs forain quoi ne soit plus l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que chaque Expo est accompagn\u00e9 d'une op\u00e9ration qui est fait avec un sens social dans les quartiers populaires de Marseille, ce qui est une des grandes chances de Marseille c'\u00e9tait pas avoir encore jusqu'\u00e0 aujourd'hui trop s\u00e9gr\u00e9gu\u00e9es les quartiers riches des quartiers pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nOui, ville populaire S\u00e9verine, peut-\u00eatre plus pour longtemps, et \u00e7a c'est une autre critique de l'apr\u00e8s 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [94%] :\r\nOui, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Panier le quartier qui Borde le Mucem et qui prend, c'est vrai, par endroits, des allures de petit Berlin, l\u00e0 pour le coup, le changement semble op\u00e9rer et Anne-Marie d'Estienne d'Orve, adjointe au maire en charge de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:35) [85%] :\r\nAujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 Marseille 2013, gr\u00e2ce aussi au Mucem gr\u00e2ce \u00e0 toute la presse qui a eu le New-York Times qui dit que c'est la 2\u00e8me vie \u00e0 visiter apr\u00e8s apr\u00e8s Rio non c'est \u00e7a les prix qu'on a re\u00e7u \u00e7a compl\u00e8tement chang\u00e9 notre vie, et bien s\u00fbr, on a des touristes \u00e9trangers en on a de plus en plus, il y a des lignes aussi entre Marseille et la Cor\u00e9e, il se passe des tas d'chaude et de plus en plus de gens et d'ailleurs on le voit, il y a des h\u00f4tels qui sortent de partout, on voit encore ce mois -ci on en inaugur\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [95%] :\r\nD'ailleurs en cherchant la mairie, j'ai failli me tromper, j'ai vu un b\u00e2timent historique magnifique avec un drapeau fran\u00e7ais et un drapeau europ\u00e9en, c'est en fait un h\u00f4tel de luxe, inaugur\u00e9 en 2013 pr\u00e9cis\u00e9ment alors attirer les riches sans que l'investissement culturel de Marseille 2013 ne se p\u00e9rennise au-del\u00e0 du Mucem, \u00e7a c'est le paradoxe que souligne un autre journaliste que j'ai rencontr\u00e9 Beno\u00eet Gilles du site Marsactu, qui d\u00e9nonce l'effet vitrine du Mucem. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [83%] :\r\nOn ne tue toujours autant de gens \u00e0 Marseille c'est plus les m\u00eames hommes, c'est plus les m\u00eames gens, c'est des gens de plus en plus jeunes mais il meurt comme m\u00eame ils dans les ann\u00e9es 80 en r\u00e9alit\u00e9 la ville elle change pas reste une ville pauvre, elle reste une ville populaire avec des probl\u00e8mes de logement grave qu'on ne trouve nulle part ailleurs il y avait une ville qui a du mal \u00e0 assurer le minimum des services qu'attendent des contribuables donc ce pari, un changement de la Ligue : Gaudin n'a pas tenu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [92%] :\r\nUn bilan du mus\u00e9e, qui prend des allures de bilan du maire, les R\u00e9publicains oui Jean-Claude Gaudin 76 ans, et plus de 20 \u00e0 la t\u00eate de la ville, en attendant l'apr\u00e8s Gaudin les prochaines municipales, c'est en 2020 et d'ici l\u00e0, \u00e0 l'horizon 2017 Marseille est candidate, cette fois au titre de Capitaine une capitale europ\u00e9enne du sport S\u00e9verine en Bruce Marseille capitale de la rupture, \u00e7a c'est le bilan de la rappeuse marseillaise Keny Arkana que nous entendons en g\u00e9n\u00e9rique de fin, c'est la fin de cette \u00e9mission a \u00e9coute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-897B46D8-8203-4DC4-B675-97EF6F1EDCED", "internalArchiveId": "897B46D8-8203-4DC4-B675-97EF6F1EDCED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Glauser, Chef de la S\u00e9curit\u00e9 publique \u00e0 Bienne;Jean-Michel Cina, conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien haut-valaisan;Albert Eric ;Ahmed El Khannouss, adjoint au maire de Molenbeek\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:49-07:01:11 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/BIENNE MOSQUEES PI) ((Vivre son islam \u00e0 Bienne...C'est donc la th\u00e9matique de notre magazine 15 minutes cette semaine))\r\nBienne, 15 mosqu\u00e9es pour 55 mille habitants...\r\nLe nombre de lieux de pri\u00e8res musulmans y a donc fortement augment\u00e9...\r\nselon des chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration...\r\nDes chiffres que les autorit\u00e9s biennoises relativisent...\r\nIl n'emp\u00eache, l'administration et la police bernoise viennent de cr\u00e9er un groupe de travail. \r\net son nom est \u00e9loquent...\r\nLudovic Rocchi...pour les pr\u00e9cisions...\r\n  MAG 1'35\r\n***Alors comment pr\u00e9venir d'\u00e9ventuel foyer de radicalisation islamiste en Suisse? Nous poserons la question \u00e0 Andr\u00e9 Duvillard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9. Il met la derni\u00e8re main \u00e0 un rapport tr\u00e8s attendu sur la question.\r\nrdv \u00e0 7h15...\r\nEt rdv d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hastag #15RTS...\r\nPuisque cette semaine 15 minutes s'int\u00e9resse \u00e0 la th\u00e9matique. \"Vivre son Islam \u00e0 Bienne\"..\r\nen tout temps sur les r\u00e9seaux sociaux et samedi \u00e0 12h40 sur la Premi\u00e8re...\r\n(19/VS CINA NE SE REPRESENTERA PAS ITV CINA) 12 ans...\r\n12 ans c'est la dur\u00e9e id\u00e9ale pour un mandat dans un gouvernement.\r\nAu-del\u00e0, la motivation s'\u00e9mousse. \r\n***Parole de Jean-Michel Cina!\r\nLe conseiller d'Etat d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien haut-valaisan quittera l'ex\u00e9cutif l'ann\u00e9e prochaine...il l'a annonc\u00e9 hier soir...\r\n\u00e0 53 ans et apr\u00e8s 3 mandats...\r\nIl s'\u00e9tait fix\u00e9 une r\u00e8gle, et compte la respecter.\r\nJean-Michel Cina.\r\n  MAG 57''\r\nJean-Michel Cina avec Patrick Le Fort. \r\net pour la suite...le politicien retrait\u00e9 envisage de poursuivre sa carri\u00e8re comme conseiller juridique.\r\n(D2/BILAN CHIFFRE CH. DARBELLAY) ***autre PDC valaisan qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9crire un nouveau chap\u00eetre de sa carri\u00e8re...Christophe Darbellay.\r\nIl abandonnera la pr\u00e9sidence du Parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien suisse le 23 avril prochain...\r\napr\u00e8s 10 ans...\r\nA l'\u00e9poque Doris Leuthard lui avait remis la direction d'un parti en perte de vitesse constante depuis 1983.\r\nm\u00eame s'il \u00e9tait la 4\u00e8me force politique du pays avec 14,4%...\r\n10 ans plus tard, Christophe Darbellay s'est impos\u00e9 mais il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 enrayer l'\u00e9rosion....Chrystel Domenjoz....\r\nCC: ...un r\u00f4le cl\u00e9...mais son amour de la politique n'a pas suffi. \r\nChrystel, est-ce que, pour autant, tout est \u00e0 mettre sur le compte de Christophe Darbellay?\r\nCC: Du coup, difficile de coller une identit\u00e9 claire au PDC...\r\nChrystel merci...Et Christophe Darbellay est l'invit\u00e9 du journal du matin \u00e0 7h35...\r\n***l'occasion de le questionner sur son avenir..ses ambitions pour le conseil d'Etat valaisan...\r\n(13/ TI ELECTIONS COMMUNALES PAPIER) ...direction le Tessin \u00e0 pr\u00e9sent...\r\no\u00f9 la Lega continue de gagner du terrain...dans les communes...\r\nil y avait des \u00e9lections communales hier...\r\nEt le mouvement a gagn\u00e9 29 si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs de 90 localit\u00e9s hier. \r\nles r\u00e9sultats avec Nicole della Pietra\r\n  54'' \r\nil faudra attendre la fin de la journ\u00e9e pour conna\u00eetre la composition des l\u00e9gislatifs.\r\n(20/UK CAMERON COMMUNIQUE SA DECLARATION FISCALE PAPIER) ***David Cameron part en croisade contre...l'\u00e9vasion fiscale...\r\n...h\u00e9 oui...en pleine tourmente panam\u00e9enne...\r\nLe premier ministre britannique pr\u00e9sentera aujourd'hui devant son parlement des mesures pour punir punir les soci\u00e9t\u00e9s qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale...\r\nUn moyen de se rattraper...\r\nTout le week-end...David Cameron a tent\u00e9 de regagner la confiance des britanniques...\r\nComment? En abattant une carte: celle de la transparence.\r\nEric Albert est \u00e0 Londres...\r\n  57''\r\nEt David Cameron n'est pas le seul \u00e0 vouloir durcir la lutte contre les paradis fiscaux...\r\nLe ministre allemand des finances a pr\u00e9sent\u00e9 ses id\u00e9es hier. Modifier la prescription des d\u00e9lits fiscaux, cr\u00e9er un registre des v\u00e9ritables propri\u00e9taires des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, harmoniser les listes noires des paraids fiscaux et surtout demander \u00e0 l'OCDE de faire la police...\r\n(Br\u00e8ve P\u00e9rou) Une succession imminente...au P\u00e9rou.\r\no\u00f9 Keiko Fuji-mori fille de l'ancien pr\u00e9sident Alberto Fuji-mori arrive en t\u00eate du premier tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 38% des voix.\r\nselon des r\u00e9sultats partiels.\r\nSon papa, qui a dirgi\u00e9 le pays de 1990 \u00e0 2000 est en prison...pour avoir commandit\u00e9 deux massacres contre la gu\u00e9rilla du sentier lumineux...\r\nKeiko Fuji-mori, \u00e0 droite, devrait affronter un autre candidat de droite au second tour. l'\u00e9conomie Pedro Pablo Kuczynski.\r\nLe pr\u00e9sident sortant Ollanta Humala ne se repr\u00e9sentait pas.\r\n(Br\u00e8ve migrants Idomeni) gaz lacrymog\u00e8nes contre jets de pierres....\r\nLa situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier \u00e0 Idomeni \u00e0 la fronti\u00e8re, ferm\u00e9e, entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...\r\nDes migrants ont tent\u00e9 de d\u00e9truire le grillage pour passer en force...\r\nLa police mac\u00e9donienne a r\u00e9pliqu\u00e9.\r\nBilan final: pr\u00e8s de 300 migrants bless\u00e9s.\r\n(D1/MOLENBEEK SOULAGEE ITV EL KHANNOUSS) Le soulagement \u00e0 Molenbeek...\r\nApr\u00e8s les arrestations du week-end dans le cadre des enqu\u00eates sur les attentats de Bruxelles....\r\n***Molenbeek qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9picentre de l'enqu\u00eate. \r\nC'est l\u00e0 que nombre de terroristes se sont abrit\u00e9s.\r\nLe soulagement y est donc t\u00e9nu...car il reste encore des explosifs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. \r\nles \u00e9lus de Molenbeek sont prudents, \u00e0 l'image de l'adjoint au maire \r\nAhmed El Khannouss, interrog\u00e9 par Alain Franco\r\n  MAG 1'32\r\n(15/ PARIS-ROUBAIX, AVENIR CANCELLARA PAPIER) ***Matthew Haman, \"inconnu au peloton,\" a remport\u00e9 la 114\u00e8me \u00e9dition de Paris-Roubaix hier!\r\nIl est australien et du haut de ses 38 ans a devanc\u00e9 au sprin le belge Tom Boonen et le britannique Ian Stannard...\r\nQuant au bernois Fabian Cancellara...il a chut\u00e9 \u00e0 45km de l'arriv\u00e9e!\r\ngrosse d\u00e9ception puisque c'\u00e9tait sa derni\u00e8re participation...avant sa retraite annonc\u00e9e pour la fin de l'ann\u00e9e.\r\nIl r\u00eavait donc d'une plus belle sortie...\r\nAura-t-il d'autres occasions de briller? \r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin a scrut\u00e9 son calendrier...\r\n  SON 50''\r\n(Br\u00e8ve sport) apr\u00e8s les pav\u00e9s la pelouse de Tourbillon...\r\nSion s'est impos\u00e9 hier \u00e0 domicile 2 \u00e0 1 face \u00e0 Thoune...football super ligue.\r\nEt en challenge ligue, match nul entre Lausanne Sport et Chiasso.\r\n(11/ ESP LA SIESTA BIENTOT TERMINADA? PAPIER) 7h...On fait une pause, \u00e7a vous dit?\r\n***pourquoi pas...mais pas trop longue...\r\nNon \u00e7a risquerait de freiner notre productivit\u00e9...\r\nLe chef du gouvernement espagnol en sait quelque chose.\r\nMariano Rajoy veut r\u00e9am\u00e9nager les temps de pause des travailleurs espagnols!\r\nR\u00e9duire la pause de midi (ou plut\u00f4t 14h)...pour augmenter la productivit\u00e9!\r\n...C'est r\u00e9volutionnaire..., \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Demon.\r\n  MAG 56''\r\n..\u00e0 priori pas besoin de r\u00e9gler votre montre si vous partez en Espagne cet \u00e9t\u00e9...\r\n(Br\u00e8ve fin) Demain \u00e0 la Une...\r\nTrump pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\nEt des gros titres tels que: \r\n\"Des soldats am\u00e9ricains refusent d'ex\u00e9cuter des familles de membres de l'Etat Islamique.\"\r\n\"Les expulsions d'immigr\u00e9s vont commencer...Et elles iront si vite que votre t\u00eate va tourner...\"\r\nDes articles de politique-fiction...publi\u00e9 sur le site internet du Boston Globe avec pour date le 9 avril 2017...\r\nLe quotidien am\u00e9ricain a voulu montrer ce que seraient les USA avec Trump comme pr\u00e9sident.\r\nCette fausse Une...accompagn\u00e9e d'un vrai \u00e9dito: intitul\u00e9\r\n\"Le parti r\u00e9publicain doit arr\u00eater Trump\". \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un m\u00e9dia am\u00e9ricain prend aussi clairement position contre le candidat...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil ce matin malgr\u00e9 quelques passages nuageux.\r\nLe ciel se couvrira cet apr\u00e8s-midi. Avec des averses voire m\u00eame des orages au programme principalement sur le Jura et les Pr\u00e9alpes. \r\nMaximum 18 degr\u00e9s. 21 en Valais.\r\nDemain en partie ensoleill\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7621016", "ece-7621001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T04:50:43Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nSur une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [84%] :\r\n\u00e0 ce jour l'Coralie Claude les mosqu\u00e9es biennoises sous surveillance, un groupe de travail vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour \u00e9carter les risques de radicalisation Bienne, ce sont 15 lieux de pri\u00e8re musulman pour 55000 habitants, un record suisse apparemment comment l'expliquer d\u00e9rive islamiste ou expressions du cosmopolitisme de la ville 15 minutes empoigner le dossier cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nLa religion qui fait partie des facteurs de radicalisation, mais qui n'en est pas au 1er plan, d'autres \u00e9l\u00e9ments interviennent dans le processus interview tout \u00e0 l'heure d'Andr\u00e9 Duvillard d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [90%] :\r\nIls sont valaisan PDC et font l'actualit\u00e9, Jean-Michel, tu n'as plus Christophe Darbellay Jean-Michel Cina quittera le gouvernement valaisan, il passe \u00e0 autre chose, tire un trait sur sa carri\u00e8re politique \u00e0 moins, \u00e0 moins qu'on Vienne le chercher pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [93%] :\r\nOui quant \u00e0 Christophe Darbellay la pr\u00e9sidence du PDC qu'il va quitter dans une douzaine de jours il ambitionne justement une place de conseiller d'\u00c9tat dans son canton le Valais l'an prochain, Christophe Darbellay, qui est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [87%] :\r\nIl occasions de faire le bilan de ces 10 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence sous l'air Darbellay le politicien a brill\u00e9 mais le PDC a recul\u00e9 l'op\u00e9ration reconqu\u00eate de David Cameron, il abat la carte de la transparence fiscale et publie sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, probl\u00e8me il appara\u00eet plus que jamais dans la peau du riche bourgeois opulent nous dira notre correspondant et ce matin, nous irons aussi dans le Nord-Est de l'Irak, \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [90%] :\r\nC'est une ville min\u00e9e par les djihadistes totalement vid\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque de ses habitants et depuis quelques mois certaines familles viennent peu \u00e0 peu s'y r\u00e9installer, sous la vigilance des milices chiites qui ont nettoy\u00e9 les lieux, nous entendrons le reportage d'Anne-Sophie on off. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [91%] :\r\nPlus dure sera la chute pour Fabian comme chez art \u00e0 tomber de haut \u00e0 Roubaix et plus courte sera la sieste pour les espagnols le 1er ministre veut raccourcir la pause de midi, objectif : doper la productivit\u00e9 des salari\u00e9s point Bienne 15 mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [94%] :\r\nPour 55000 habitants, le nombre de lieux de pri\u00e8re musulman il y a donc fortement augment\u00e9, selon des chiffres de la Conf\u00e9d\u00e9ration des chiffres que les autorit\u00e9s biennoises relativisent il n'emp\u00eache, l'administration et la police bernoise viennent de cr\u00e9er un groupe de travail et son nom est \u00e9loquent, Ludovic Rocchi pour les pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [93%] :\r\nExtr\u00e9misme et radicalisation en ville de Bienne, c'est le nom du groupe de travail que les autorit\u00e9s ont mis sur pied ces toutes derni\u00e8res semaines, il est donc encore un peu t\u00f4t pour \u00e9voquer des mesures concr\u00e8tes d'un constat s'impose d\u00e9j\u00e0 Bienne est devenue la ville de Suisse qui doit compter le plus de mosqu\u00e9es par habitant, en effet, une estimation qui circule au sein des services f\u00e9d\u00e9raux de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9voque 15 \u00e0 18 lieux de culte musulmans pour Bienne, chef de la s\u00e9curit\u00e9 publique de la ville, Andr\u00e9 Glauser, relativisent cette estimation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [90%] :\r\nCe que je peux confirmer, c'est le chiffre de 2 10 nous avons connaissance de de dysenterie culturelle en ce moment 15 100 m'\u00e9tonnerait quand m\u00eame bien s\u00fbr, il peut avoir l'un ou l'autre, qui nous a \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [94%] :\r\n\u00e0 titre de comparaison, le canton voisin de Neuch\u00e2tel d\u00e9nombre 8 mosqu\u00e9es pour l'ensemble de son territoire, alors comment, oui comment expliquer l'exception biennoises Andr\u00e9 Glauser y voit d'abord un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9mographique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:14) [91%] :\r\nJe peux dire que peut-\u00eatre il y a 20 ans, il y avait pas plus que 5 de ces centres et puis maintenant, on est d\u00e9j\u00e0 10, m\u00eame peut-\u00eatre plus, bien s\u00fbr, on a aussi un assez grand nombre de personnes qui habitent \u00e0 Bienne qui suivent la religion de l'Islam, ce qui a bien s\u00fbr aussi augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je vois le rapport Direct en principe par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [89%] :\r\nIl faut aussi rappeler que Bienne a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 des cas de musulmans radicaux, certains ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, d'autres restent \u00e9troitement surveill\u00e9 comme le converti Nicolas Blancho et on s'en souvient, un jeune Biennois, candidats au Djihad est mort en Syrie, l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [95%] :\r\nAlors comment pr\u00e9venir d'\u00e9ventuel foyer de radicalisation islamiste en Suisse, nous poserons la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Andr\u00e9 Duvillard d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au r\u00e9seau national de s\u00e9curit\u00e9, il met la derni\u00e8re main \u00e0 un rapport tr\u00e8s attendu sur la question, on l'entendra dans une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [92%] :\r\nEt puis rendez- vous d\u00e8s maintenant sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag 15 RTS puisque cette semaine 15 minutes s'int\u00e9resse donc \u00e0 la th\u00e9matique vivre son Islam \u00e0 Bienne 12 ans 12 ans c'est la dur\u00e9e id\u00e9ale pour un mandat dans un gouvernement au-del\u00e0 la motivation s'\u00e9mousse, parole de Jean-Michel chinois, h\u00e9 oui, le conseiller d'\u00c9tat d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien haut- valaisan quittera l'ex\u00e9cutif l'ann\u00e9e prochaine, il a annonc\u00e9, hier, \u00e0 53 ans, et apr\u00e8s 3 mandats, il s'\u00e9tait fix\u00e9 une r\u00e8gle, et il compte la respecter, Jean-Michel Cina. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:37) [86%] :\r\nQuand on regarde ma carri\u00e8re politique et quand j'applique la r\u00e8gle de ne jamais postul\u00e9 2 fois pour le m\u00eame poste, il reste plus grand chose, c'est-\u00e0-dire que, il restera le conseiller aux \u00c9tats, l\u00e0 j'ai renonc\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je suis d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui de la vie qui a qui aura tellement d'int\u00e9resser pour ce poste que le parti, il va pas revenir pour me poser la question si moi serais int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire donc que vous tirez un trait sur votre carri\u00e8re politique, vous passez \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:07) [89%] :\r\nOui, personnellement, oui, avec cette touffe \u00e9ventualit\u00e9 que je consid\u00e8re comme minime que si vraiment il y a un grand mouvement dans le PDC au niveau national qui souhaiteraient une candidature de ma part pour la succession de Doris Leuthard je r\u00e9fl\u00e9chirai un petit moment, mais je pense que ce cas va pas se pr\u00e9senter, c'est pas un grand probl\u00e8me pour moi parce que je vais orienter ma carri\u00e8re dans d'autres directions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [86%] :\r\nJean-Michel Cina avec Patrick Lefort \u00e0 cette direction sera celle de sa carri\u00e8re comme conseiller juridique, voil\u00e0 comment il souhaite occuper ses journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [94%] :\r\nPuis on a un autre PDC valaisan qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9crire un nouveau chapitre de sa carri\u00e8re, c'est Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:48) [91%] :\r\nOui, abandonnera la pr\u00e9sidence du Parti d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien suisse le 23 avril prochain apr\u00e8s 10 ans \u00e0 l'\u00e9poque, Doris l\u00e0 et tarte lui avait remis la direction d'un parti en perte de vitesse constante depuis 1983 m\u00eame si le PDC \u00e9tait la 4\u00e8me force politique du pays avec14,4 pourcent 10 10 ans plus tard, Christophe Darbellay s'est impos\u00e9, mais il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 enrayer l'\u00e9rosion Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [90%] :\r\nMais non, c'est un parti toujours sur la pente descendante que reprendra Gerhard Pfister, pr\u00e8s de 3 pourcent \u00e9gar\u00e9 \u00e9gar\u00e9 au niveau national 20 pourcent des des si\u00e8ges perdus dans les l\u00e9gislatifs cantonaux, il n'y a que dans les ex\u00e9cutifs et au Conseil des \u00c9tats que le PDC s'est stabilis\u00e9e sous son r\u00e8gne, et pourtant, Christophe Darbellay, c'est un redoutable d\u00e9batteur adepte de joutes verbales, un roman capables de s'exprimer en dialecte al\u00e9manique, ce qui lui a permis d'incarner son parti dans tout le pays, un amoureux de la politique des strat\u00e9gies qui va rester dans les livres d'histoire pour \u00eatre l'un des artisans de l'\u00e9viction de Christoph Blocher au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [89%] :\r\nUn r\u00f4le cl\u00e9, mais son amour de la politique n'a pas suffi, Chrystel, est-ce que pour autant tout est \u00e0 mettre sur le compte de Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:53) [92%] :\r\nAlors clairement pas l'UDC venu concurrencer le PDC sur ses Terres historiques et la greffe n'a jamais vraiment pris dans les villes o\u00f9 r\u00e9side une majorit\u00e9 de Suisses, \u00e0 l'exception notable de Gen\u00e8ve, mais face \u00e0 ce tournant, Christophe Darbellay n'a pas trouv\u00e9 les r\u00e9ponses, il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire la synth\u00e8se d'un parti tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9e entre son aile urbaine centriste et son aile conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [98%] :\r\nDu coup, difficile de coller une identit\u00e9 claire au PDC. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:16) [91%] :\r\nExactement d'ailleurs pendant ces 10 ans de pr\u00e9sidence, le parti c'est tant\u00f4t du centre- quand celui -ci avait le vent en poupe, tant\u00f4t du bloc bourgeois une politique r\u00e9active li\u00e9 aux opportunit\u00e9s mais qui ne s'est pas construite sur le long terme comme avec cette alliance bourgeoise contre la d\u00e9r\u00e9gulation qui aujourd'hui encore reste en travers de la gorge de nombreux membres du PDC, mais plus que le probl\u00e8me donne hommes, ce sont d'autres celui d'un parti trop h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et c'est avec Gerhard Pfister plus \u00e0 droite qu'on verra si cette synth\u00e8se est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [86%] :\r\nChrystel Demangeot Mercier Christophe Darbellay donc l'invit\u00e9 du Journal du matin 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [93%] :\r\nAh mais oui, l'occasion de questionner sur son avenir, ses ambitions, notamment pour le Conseil d'\u00c9tat valaisan avec cette nouvelle donne la d\u00e9mission annonc\u00e9e de Jean-Michel Cina, dont Christophe Darbellay nous rejoint dans un tout petit peu moins d'une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [94%] :\r\nDirection Tessin \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la Lega continue de gagner du terrain dans les communes il y avait des \u00e9lections communales hier la Lega a d\u00e9croch\u00e9 29 si\u00e8ges dans les ex\u00e9cutifs de 90 localit\u00e9s hier, il faudra attendre la fin de la journ\u00e9e pour conna\u00eetre la composition des l\u00e9gislatifs, David Cameron, part en croisade contre l'\u00e9vasion fiscale, h\u00e9 oui, en pleine tourmente panam\u00e9enne le 1er ministre britannique pr\u00e9sentera aujourd'hui devant son parlement des mesures pour punir les soci\u00e9t\u00e9s qui favorisent l'\u00e9vasion fiscale, c'est un moyen de se rattraper quelque part tout le week- end, David Cameron en fait tent\u00e9 de regagner la confiance des Britanniques, comment, h\u00e9 bien on abattant une carte, celle de la transparence \u00c9ric Albert est \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [90%] :\r\nBien malgr\u00e9 lui, David Cameron a lanc\u00e9 une nouvelle guerre politique au Royaume-Uni, samedi, il a publi\u00e9 ses d\u00e9clarations d'imp\u00f4ts est d\u00e9sormais tous les grands leaders politiques britanniques suivent le mouvement, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas de la premi\u00e8re ministre d'Ecosse et le leader du Parti travailliste a promis de faire de m\u00eame, tr\u00e8s prochainement, pour autant, cette nouvelle transparence ne suffira pas n\u00e9cessairement \u00e0 David Cameron pour faire oublier ce qu'histoire sa d\u00e9claration d'imp\u00f4ts, a notamment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il avait touch\u00e9 un don de 250000 francs de sa m\u00e8re ou qu'il gagne conjointement avec sa femme, 120000 francs par an de loyer de la maison qu'il loue \u00e0 Londres le 1er ministre donc rien fait d'ill\u00e9gal, il a pay\u00e9 ses imp\u00f4ts au Royaume-Uni, mais il a plus que jamais une image de riches bourgeois opulents, les attaques contre lui ont \u00e9t\u00e9 d'autant plus virulente que l'affaire se d\u00e9roule \u00e0 2 mois et demi du r\u00e9f\u00e9rendum sur le bras, Exit son propre camp est divis\u00e9, il ne l'a gu\u00e8re d\u00e9fendu la semaine derni\u00e8re la succession de David Cameron, si elle reste encore lointaine se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [91%] :\r\nUne succession imminente au P\u00e9rou, c'est l\u00e0 o\u00f9 Keiko Fujimori, fille de l'ancien pr\u00e9sident Alberto Fujimori arrive en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec 38 pourcent des des voix selon des r\u00e9sultats partiels, son papa, qui a dirig\u00e9 le pays de 1990 \u00e0 2000, est en prison pour avoir commandit\u00e9 de massacres contre la gu\u00e9rilla du Sentier lumineux Fuji-mori \u00e0 droite, devrait affronter un autre candidat de droite au second tour, l'\u00e9conomiste Pedro Pablo Kuschynski, le pr\u00e9sident sortant orienta ou ne se repr\u00e9sentait pas gaz lacrymog\u00e8nes contre jets de pierres, la situation a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 hier Idom\u00e9n\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re ferm\u00e9e entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, des migrants ont tent\u00e9 de d\u00e9truire le grillage pour passer renforce la police mac\u00e9donienne, a r\u00e9pliqu\u00e9 bilan final, pr\u00e8s de 300 migrants bless\u00e9s dans l'actualit\u00e9 aussi le soulagement \u00e0 Mol\u00e8ne Beck apr\u00e8s les arrestations du week- end dans le cadre de l'enqu\u00eate sur les attentats de Bruxelles pour le qui \u00e9tait le plus centre de cette enqu\u00eate, oui, c'est l\u00e0 que de nombreux terroristes se sont abrit\u00e9s le soulagement, il est donc t\u00e9nu car il reste encore des explosifs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, les \u00e9lus de Mol\u00e8ne bec sont donc prudents \u00e0 l'image de l'adjoint au maire, Ahmed El Khannouss, interrog\u00e9 par Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:58) [83%] :\r\nPour l'\u00e9v\u00e9nement, le quoi les Bruxellois et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour les belges c'est un grand soulagement, mais je dirais soulagement prudent, on a bien vu au lendemain de de l'arrestation de Salah l'enthousiasme qui avait, je dirais, on va y a particuli\u00e8rement le monde politique et quelques jours apr\u00e8s, nous avons \u00e9t\u00e9 atteint de plein fouet par cette barbarie par cet attentat qui, restant quand m\u00eame prudent parce qu'on ou fur et \u00e0 mesure que les jours s'graines, on constate qu'il y a des nouvelles t\u00eates qui apparaissent alors il y a ce fameux sac que nous Relex logistique circulerait encore on ne sait pas exactement o\u00f9 il en parle d'un sac contenant 20 ou 25 kilos d'explosifs, donc soyons prudents : on est satisfait des des diff\u00e9rentes arrestations, on esp\u00e8re que, tr\u00e8s rapidement, la page est tourn\u00e9e pour qu'enfin on puisse, si c'est possible, \u00e9videmment, retrouver un rythme de vie normale, d'autant plus que notre \u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e de plein fouet dans 100 vraiment une \u00e9conomie qui est en berne, avec des pertes tr\u00e8s important mais chez firme diff\u00e9rents secteurs, celui de autonomie du tourisme de service, les taxis, etc, et donc je crois que la population tout doucement commence \u00e0 en avoir marre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [76%] :\r\nEt dans votre commune \u00e0 \u00e0 Mol\u00e8ne B on dit quoi. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:03) [81%] :\r\nSoulagement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9videmment, parce que tant que certains de ces terroristes, dont certains, viendraient de Molenbeek que un mort c'est toujours beaucoup plus dures pour la population molenbeekois qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis le d\u00e9but des attentats de Paris point\u00e9e du doigt, donc \u00e9videmment et la soulagement tr\u00e8s important qui reste empreint de Bernadette, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande prudence, on voit que ce sont des des cellules autonomes, elles sont li\u00e9es avec d'autres groupes d'autres cellules Europe et donc on est tr\u00e8s inquiet quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [89%] :\r\nL'adjoint au maire de Mol\u00e8ne Beck, interrog\u00e9 par Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [86%] :\r\nMathieu \u00e9mane inconnu au peloton a remport\u00e9 la 100 14\u00e8me \u00e9dition de Paris- Roubaix hier il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:39) [90%] :\r\nEst australien et du haut de ses 38 ans, il a devanc\u00e9 au sprint une c'est le belge Tom Boonen elle britannique Ian Stannard de quant au bernois, Fabian Cancellara, il a chut\u00e9 \u00e0 45 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e, grosse d\u00e9ception puisque c'\u00e9tait sa derni\u00e8re participation avant sa retraite annonc\u00e9e pour la fin de l'ann\u00e9e, il est r\u00e9veill\u00e9 et donc d'une plus belle sortie aura -t-il d'autres occasions de briller, J\u00e9r\u00f4me a scrut\u00e9 son calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:02) [90%] :\r\nLe h\u00e9ros n'est pas celui qui ne tombe jamais, dit le philosophe, mais celui qui se rel\u00e8ve toujours ce dimanche, Fabian compte chez la RAI tomb\u00e9 3 fois la derni\u00e8re sur le v\u00e9lodr\u00f4me apr\u00e8s avoir franchi la ligne d'arriv\u00e9e en saluant ses supporters une suite anecdotique comique m\u00eame mais qui symbolise bien la sortie rat\u00e9e du champion tomber de haut, \u00e0 l'issue du Tour des Flandres et de Paris- Roubaix, les 2 courses qu'il tenait le plus \u00e0 remport\u00e8rent une derni\u00e8re fois pour se relever, Spartacus visera le Tour d'Italie il y a un maillot rose qui n'a jamais port\u00e9 peut-\u00eatre une victoire chez lui \u00e0 Berne lors de son dernier Tour de France et pourquoi pas un exploit lors des Jeux olympiques \u00e0 Rio, mais ce sera difficile, le parcours de la course en ligne ne lui est pas favorable et le contre- la-montre d\u00e9sormais ne lui sourit plus, m\u00eame si le Bernois battu Tony Martin en d\u00e9but de saison, quant aux championnats du monde qui auront lieu en septembre au Qatar, il semble taill\u00e9e pour un pur sprinter J\u00e9r\u00f4me journal RTS pour Amber. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s les pav\u00e9s, la pelouse de Tourbillon Sion s'est impos\u00e9 \u00e0 domicile 2 1 face \u00e0 Thoune s'\u00e9tait en Super Ligue en Challenge ligue match nul entre Lausanne Sport et qui, \u00e0 7 heures et quart une pause, \u00e7a vous dit oui ben bon pas trop longtemps, non parce que \u00e7a risquerait de freiner notre productivit\u00e9, Simon, le chef du gouvernement espagnol, en sait quelque chose, Mariano rare et qui veut r\u00e9am\u00e9nager les temps de pause des travailleurs espagnols r\u00e9duire la pause de midi, ou plut\u00f4t de 14 heures en Espagne pour augmenter la productivit\u00e9 c'est r\u00e9volutionnaire \u00e0 Madrid, Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:24) [94%] :\r\nLes \u00e9trangers ont parfois l'impression que l'Espagne n'est pas sur le m\u00eame fuseau horaire que la Suisse, la France ou l'Allemagne, une erreur souvent commise \u00e0 cause du rythme de travail et de vie des espagnols, la pause pour manger entre 14 heures et 16 heures reste trop longue aux yeux de Mariano, le pr\u00e9sident du gouvernement, car les employeurs restent souvent jusqu'\u00e0 19 heures, voire 20 heures au travail, au d\u00e9triment de la conciliation entre la vie priv\u00e9e et professionnelle et en d\u00e9faveur de la productivit\u00e9, \u00e0 18 heures serait donc la solution seront le gouvernement mais rationaliser les horaires revient fr\u00e9quemment dans le d\u00e9bat public, sans toutefois se convertir encore en r\u00e9alit\u00e9, le pr\u00e9sident du gouvernement voudrait aussi changer de fuseau horaire et s'aligner sur celui de la Grande-Bretagne d'ailleurs sur la m\u00eame longitude mais pour mener \u00e0 bien cette petite r\u00e9volution, le chef du gouvernement espagnol devra d'abord remporter les probables prochaines \u00e9lections anticip\u00e9es du 26 juin Val\u00e9rie Daumont rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [94%] :\r\nNon, \u00e0 priori, pas besoin de r\u00e9gler votre montre si vous partez en Espagne cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:25) [97%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal du soleil ce matin malgr\u00e9 quelques passages nuageux le ciel qui va se couvrir cet apr\u00e8s- midi avec des averses, voire m\u00eame des orages au programme principalement sur le Jura et sur les Pr\u00e9alpes maximum 18 degr\u00e9s 21 en Valais demain en partie ensoleill\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F19D3BD-F6BB-4B3B-A016-ED3168190887", "internalArchiveId": "0F19D3BD-F6BB-4B3B-A016-ED3168190887", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chr\u00e9tiens en Orient (1/5) : Entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, philosophe", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Du commerce et de la culture, de la religion et de la politique. Semaine consacr\u00e9e aux chr\u00e9tiens d'Orient en abordant diverses facettes de leur histoire, comme le commerce, la culture, la religion et la politique. En lien avec le film documentaire TV de Didier Martiny \"La fin des chr\u00e9tiens d'Orient?\": \"Les Chr\u00e9tiens d'Orient sont en train d'\u00eatre \u00e9radiqu\u00e9s\": Laurent Fabius lance ce cri d'alarme fin mars 2015, le jour o\u00f9 l'ONU - \u00e0 la demande de la France - se penche sur la question des chr\u00e9tiens orientaux. Historique et \u00e9tat des lieux. (1/5) Entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, sp\u00e9cialiste du christianisme et de l'orthodoxie. Il a publi\u00e9 en 2014 \"Les hommes en trop. Les chr\u00e9tiens d'Orient\" (Editions Fayard). Il dirige aussi les \u00e9ditions du Cerf \u00e0 Paris.", "durationSec": 4629, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "thematicThemes": ["pers\u00e9cution religieuse", "Eglise maronite", "Eglise copte", "christianisme", "Eglise arm\u00e9nienne"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-07-25T09:32:01Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [68%] :\r\nRiches alors que je voulais qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [84%] :\r\nL'\u00e9vang\u00e9lisation du du Proche-Orient, c'est \u00e0 partir d'une ville qui s'appelait et Death, qui est actuellement dans le sud de la Turquie, et donc c'est l'arm\u00e9e \u00e0 des qui est la culture de penser aux \u00e9glises cette semaine chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [90%] :\r\nEn Orient, on trouve parmi ces 4 derniers ont aussi des protestants calvinistes ou luth\u00e9riens ou anglicans mais aussi depuis le 20\u00e8me si\u00e8cle des \u00e9vang\u00e9liques, donc on a une r\u00e9capitulation compl\u00e8te de ses confessions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:37) [87%] :\r\nEt que d'une certaine mani\u00e8re, ils \u00e9taient mieux sous les \u00e7a \u00e7a ni de coups sous la domination des arabo- musulmans parce qu'ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme une communaut\u00e9 comme les autres, sans avoir \u00e0 se justifier ou sans avoir \u00e0 subir parce ce que j'appelle des pers\u00e9cutions \u00e0 proprement parler par d'autres courants du christianisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:58) [100%] :\r\nDu commerce et de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\n\u00e0 partir de la conversion de l'empire Romain au christianisme, les chr\u00e9tiens ont pu \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 dans l'empire perse comme une 5\u00e8me colonne et nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:11) [83%] :\r\nPas certain Rada\u00ef que l'on appelle Taddei dans la tradition arm\u00e9nienne qui auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s par l'ap\u00f4tre Thomas de J\u00e9rusalem a \u00e9tait ce pour convertir le po\u00e8te, le roi des tests. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:23) [99%] :\r\nDe la religion et de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:25) [78%] :\r\nPour les Occidentaux, se sont des Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nPour les musulmans, ce sont des chr\u00e9tiens secr\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [90%] :\r\nUn chr\u00e9tien d'Orient sur Dewitte en \u00c9gypte, ils sont 8 millions, soit 10 pourcent de de la population, mais quel que soit le r\u00e9gime, ils sont rel\u00e9gu\u00e9s au second plan dans la soci\u00e9t\u00e9 et Servent r\u00e9guli\u00e8rement de bouc \u00e9missaire depuis Nasser il aurait pratiquement interdit de construire des \u00e9glises ou de les r\u00e9nover, mais les coptes ont appris \u00e0 contourner ces interdits en Irak, la situation des chr\u00e9tiens est encore plus dramatique que celle des coptes, ils sont menac\u00e9s de disparition pure et simple dans une r\u00e9gion qui fut le berceau de leur religion, ces assyro- chald\u00e9ens comme on les nomme, dans la r\u00e9gion \u00e9tait un 1000000 et demi avant la premi\u00e8re guerre du Golfe en 1990 aujourd'hui, ils seraient moins de 400000 en Turquie, le g\u00e9nocide a d\u00e9j\u00e0 eu lieu il y a 100 ans, mais les chr\u00e9tiens peuvent aujourd'hui esp\u00e9rer revenir en 1915 en pleine Premi\u00e8re Guerre mondiale, le gouvernement turc a extermin\u00e9 1000000 200000 Arm\u00e9niens et c'est moins connu, 250000 Assyriens, tous accus\u00e9s de constituer une 5\u00e8me colonne au service de la France et du Royaume-Uni, aujourd'hui, il reste quelques 20000 Assyriens voici r\u00e9sum\u00e9 avec ses propres mots, documentaire du r\u00e9alisateur Didier Martigny que nous recevrons vendredi \u00e0 notre micro, il est l'auteur du prochain documentaire d'histoire vivante consacr\u00e9e aux chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:07) [84%] :\r\nAu d\u00e9but du 1er si\u00e8cle, les chr\u00e9tiens ne mettent leurs pas dans ceux des synagogues juives, il y avait une diaspora juive, donc tr\u00e8s ancienne comme je l'ai dit extr\u00eamement dynamique extr\u00eamement pros\u00e9lyte m\u00eame et on a toutes sortes d'indices qui montrent bien que ce qu'on appellera plus d'adresses agissements, il entame sa cri tr\u00e8s fortement dans une batterie juive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:35) [91%] :\r\nLe rayon est la source du christianisme avec plus de 2 milliards de fid\u00e8les, c'est la premi\u00e8re religion au monde, et aussi la plus pers\u00e9cut\u00e9e des milliers de chr\u00e9tiens sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de leur foi, une des principales causes de la menace qui p\u00e8se aujourd'hui sur le christianisme oriental et son identification \u00e0 un Occident per\u00e7ue comme hostile et dominateur, les chr\u00e9tiens d'Orient sont divis\u00e9es en 2 grands enfants. \r\nLa catholiques fid\u00e8les \u00e0 Rome, l'autre ind\u00e9pendant r\u00e9partis en plusieurs \u00e9glises ob\u00e9issant chacune un patriote. \r\nDonc on ne s'irrite diff\u00e9rents byzantin arm\u00e9niens, syriaques, chald\u00e9ens, maronites \u00e9cope. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [84%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [93%] :\r\nUn extrait du nouveau documentaire \u00e0 l'histoire vivante consacr\u00e9e aux chr\u00e9tiens d'Orient \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, cette semaine, nous nous int\u00e9resserons aux chr\u00e9tiens d'Orient mais \u00e9galement \u00e0 leur commerce \u00e0 leur culture \u00e0 leur religion \u00e0 la politique, 1er temps de cette nouvelle s\u00e9rie un point global de la situation par l'un des meilleurs sp\u00e9cialistes francophones de la question que nous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises au micro d'histoire vivante Jean-Fran\u00e7ois Colosimo un entretien propos\u00e9e par Fr\u00e9d\u00e9ric FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:10) [88%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo bonjour, bonjour, merci \u00e0 nos savoir ici aux \u00e9ditions du serf \u00e0 Paris dans le XIIIe, que vous pr\u00e9sidez, que vous dirigez, vous \u00eates \u00e9galement pour vous pr\u00e9senter bri\u00e8vement essayiste, vous avez \u00e9t\u00e9 enseignant \u00e9galement vous intervenez r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la radio et notamment sur France Culture, peut-\u00eatre il faudrait rappeler que votre dernier livre, donc apr\u00e8s de nombreux ouvrages s'intitulent les hommes en trop, la mal\u00e9diction d'Orient, c'est sorti chez Fayard 2015, tout d'abord, et s'il faut peut-\u00eatre d\u00e9finir pour cette semaine pour aux chr\u00e9tiens d'Orient leur histoire vivante ce qu'on entend par chr\u00e9tiens d'Orient derri\u00e8re cette appellation le le le monde des des chr\u00e9tiens d'Orient est vaste et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [85%] :\r\nOui, c'est une mosa\u00efque de peuples nous avec d'\u00e9glise, c'est une mosa\u00efque de langues, c'est une mosa\u00efque de cultures n'est -ce pas qui est tout \u00e0 fait large qui embrasse toute l'histoire du christianisme, puisque dans ces chr\u00e9tient\u00e9 orientale, on retrouve les \u00e9glises qui ont fait scissionD.A. le 5\u00e8me si\u00e8cle, de ce qu'on peut appeler l'\u00c9glise universelle, \u00e0 l'occasion des conciles des faiblesses de su\u00e9dois qui ont fait partir des pans entiers de chr\u00e9tient\u00e9 n'est -ce pas. \r\nMais aussi, \u00e9videmment, cette chr\u00e9tient\u00e9 orientale au sens le plus large, elle marque le schisme entre ce qu'on appelle les orthodoxes et les catholiques, enfin comme Lorient a \u00e9t\u00e9 une sorte de lieu de ru\u00e9e vers l'or spirituel \u00e0 partir des temps modernes, on trouve parmi ces crit\u00e8res aussi des protestants calvinistes ou luth\u00e9riens ou anglicans mais aussi depuis le 20\u00e8me si\u00e8cle des \u00e9vang\u00e9liques, donc on a une r\u00e9capitulation compl\u00e8te de ses confessions enfin, \u00e9videmment, les chr\u00e9tiens d'Orient, \u00e7a ne concerne pas que le brillant au sens du Proche-Orient, bien que \u00e7a soit qui sont les plus nombreuses, mais parmi ces chr\u00e9tiens d'Orient, pour des raisons historiques, il faudrait aussi mettre les habitants, c'est-\u00e0-dire les chr\u00e9tiens d'\u00c9thiopie et puis les syro- malabar ici Romain l'qui eux sont en Inde dans le Queyras, l\u00e0 n'est -ce pas, c'est des millions de chr\u00e9tiens, on parle de millions de chr\u00e9tiens mais \u00e9videmment ils sont moins directement touch\u00e9es par quoi, par cette prise en \u00e9tau entre l'Occident, d'un c\u00f4t\u00e9, l'Islam, de l'autre qui caract\u00e9rise ces chr\u00e9tiens d'Orient qui sont ceux du Proche-Orient ne sont l\u00e0 que sont ceux -l\u00e0 qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, parce que ce sont ceux -l\u00e0 qui sont \u00e0 l'acm\u00e9 de leurs souffrances historique la quelle souffrance n'a pas commenc\u00e9 il y a 3 ans, il y a 10 ans, il y a un si\u00e8cle mais qui a commenc\u00e9 il y a des si\u00e8cles cela. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo comment vous personnellement, vous partez \u00e0 la rencontre de ces chr\u00e9tiens d'Orient il y a quel moment \u00e7a d\u00e9bute \u00e0 la Sorbonne, d\u00e9j\u00e0 lorsque vous d\u00e9cidez d'aller voir les gens plut\u00f4t que simplement th\u00e9oris\u00e9 depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:09) [87%] :\r\nOn peut dire que l'Orient c'est une cat\u00e9gorie mystique moi je participe 160 g\u00e9n\u00e9ration qui a 18 ans, dans les ann\u00e9es 78 80 qui est encore je dirais une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la tra\u00eene de ce r\u00eave de Lorient de Lorient mystique que d\u00e9veloppe les po\u00e8tes du XIXe si\u00e8cle, mais aussi du 20\u00e8me si\u00e8cle, les philosophes du XXe si\u00e8cle, comme Heidegger ou encore \u00e9videmment toute cette litt\u00e9rature du voyage c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:44) [85%] :\r\nQuand on a 20 ans pour parler un peu comme d'autres, quand on a 20 ans et qu'on ne part pas d'\u00eatre l\u00e0, Albi, bien on part pour cette brillante qui peut \u00eatre un Orient asiatique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:58) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [84%] :\r\nHindouistes, bouddhistes, mais qui peut \u00eatre aussi cet Orient plus proche cet Orient chr\u00e9tien qui d\u00e9j\u00e0 et Lorient et qui en plus s'entretient une formidable familiarit\u00e9 avec nous, pourquoi, parce qu'il est fond\u00e9 sur cette grande culture m\u00e9diterran\u00e9enne, en fait, c'est J\u00e9rusalem c'est Ath\u00e8nes, mais autrement que dans les livres de classe de la Sorbonne, c'est v\u00e9cu, c'est dans la rue, c'est impalpable, c'est dans les couleurs dans les odeurs, c'est cette confluence du Juda\u00efsme du christianisme, de l'Islam ou plut\u00f4t des Juda\u00efsme des christianisme d'exister m\u00eame et c'est cette mani\u00e8re d'\u00eatre qui est pr\u00e9occup\u00e9 par la verticalit\u00e9, or ces ann\u00e9es 1981 c'est pile au moment o\u00f9 l'Europe pour profit la d\u00e9tente et avant d'enregistrer la fin du communisme se pr\u00e9cipite dans le mat\u00e9rialisme de la mondialisation, donc il faut chercher \u00e0 l'envers au monde c'est mais il y a de l'autre c\u00f4t\u00e9, la l\u00e0 o\u00f9 commence l'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:00) [90%] :\r\nEt pour vous \u00e0 ce moment -l\u00e0, Lorient commence o\u00f9 vous commencez auront lieu au Liban, en Syrie, c'est quoi l\u00e0 \u00e0 premi\u00e8re porte d'entr\u00e9e pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [85%] :\r\nNon la bon la porte d'entr\u00e9e de l'Orient ne on ne veut pas le voir, c'est au coeur de l'Europe, c'est, d'ailleurs je dirais la chose la plus belle qui soit en Europe, c'est que l'Europe des marchands parfois des marchands d'armes, l'Europe \u00e0 \u00e0 des technocrates, etc, n'a pas pu effacer en son coeur finalement ce mont Athos qui est l'ultime th\u00e9ocratie on monte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [80%] :\r\nMais c'est pas, et m\u00eame une th\u00e9ocratie parce que c'est pas Dieu le p\u00e8re, je joue et parano\u00efde qui gouverne, c'est une m\u00e8re est mont\u00e9, vous savez que l'humour est aussi d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Vierge Marie m\u00e8re de Dieu, c'est une matriarche c'est pas une batterie et si on Athos, c'est une r\u00e9publique monastique totalement anarchique anarchiste oui puisque les moines sont je dirais forc\u00e9ment des rebelles sont rebelles \u00e0 l'ordre du monde ils sont rebelles aussi \u00e0 toute aurait compris eccl\u00e9siastique et l\u00e0, sur cette p\u00e9ninsule de quel Siddique entre Thessalonique et Istanbul Constantinople dans la mer \u00c9g\u00e9e, h\u00e9 bien l\u00e0, sur cette p\u00e9ninsule vivent depuis 1000 ans. \r\nLes moines qui ont se livrent \u00e0 toutes les formes de la saison, on y retrouve Culliford historique de la saison, sauf une, mais Steevy, tous ces sites sont ceux qui vivent, h\u00e9ros de d'une colonne pour se rapprocher du ciel n'est -ce pas bon, mais \u00e0 part \u00e7a on trouve moi Athos des ermites retrouve de Gironval que ceux qui passent leur vie \u00e0 tourner pour ne jamais dormir au m\u00eame endroit n'est -ce pas, on trouve des c'est-\u00e0-dire des fraternit\u00e9s de moins d'assez libre, il y a eu 5, 6, 7, 8, 9, 10 moines et puis on trouve des grands monast\u00e8res comme il existe en Occident des monast\u00e8res qui ressemblent \u00e0 des monast\u00e8res B\u00e9n\u00e9dictins cisterciens avec un des moines qui partage \u00e9videmment exactement la m\u00eame vie, et la m\u00eame r\u00e8gle, aujourd'hui il y a 2000 moines au Mont Athos, donc c'est un tr\u00e9sor Yvan au sein de l'Europe, et en fait un soir d'hiver je suis j'ai pris le train Gare de l'Est pour traverser la Yougoslavie, ceux qui \u00e9taient encore les c'est-\u00e0-dire les \u00e0 Thessalonique, une soixantaine d'heures de train oui c'\u00e9tait pas l'\u00e9poque voyages encore parce que c'\u00e9tait pas il y a s\u00fbrement que \u00e7a c'\u00e9tait il y a 30 d'ann\u00e9es. \r\nEt puis c'est arriv\u00e9 donc \u00e0 Thessalonique de la prendre un bus, puis arriv\u00e9 \u00e0 Ouranos police la ville du ciel qu'on acc\u00e9dera tout ce que par la mer et sur un quai, arriv\u00e9 sur cette terre o\u00f9 il y avait ce n'est pas, pas encore d'\u00e9lectricit\u00e9 aujourd'hui j'ai comment moyen\u00e2geux et o\u00f9 la vie n'avaient qu'une pr\u00e9occupation : rejoindre des anges. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:48) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [94%] :\r\nBasculer dans la gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [92%] :\r\nVoir l'invisible. \r\nRencontrer Dieu vivra son souffle l'id\u00e9al de la pri\u00e8re perp\u00e9tuelle de la puisque sur le mont Athos qu'on trouve une vie asc\u00e9tique qui n'a rien d'envie et \u00e0 celle de la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:17:41) [69%] :\r\nQuitter. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:22) [80%] :\r\nHistoria honteux cette semaine, les chr\u00e9tiens d'Orient, suite de l'entretien avec Jean-Fran\u00e7ois que le ciment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:29) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Collet, vous savez, sous- titr\u00e9 votre livre La mal\u00e9diction des chr\u00e9tiens d'Orient alors \u00e0 quand remonte -t-elle comment est -ce qu'on la qualifierait est -ce qu'on remonte un si\u00e8cle en arri\u00e8re lorsque les jeunes turcs aux alentours de 1950 elle d\u00e9cide de s'd\u00e9barrass\u00e9 de de ces chr\u00e9tiens g\u00eanant pour le nationalisme turc ou ce qu'il faut remonter plus en arri\u00e8re finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:56) [84%] :\r\nMoi je crois que c'est 20 \u00e9lections est en quelque sorte originel dans ces 2, 3 si\u00e8cles entre le 5\u00e8me et le 8\u00e8me si\u00e8cle ont m\u00eame o\u00f9 se mettent en place ces chr\u00e9tient\u00e9 de o\u00f9 elle se s\u00e9pare de l'empire Romain, lequel en pyromane d'ailleurs en Occident est travers\u00e9 par les invasions barbares. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:17) [75%] :\r\nDonc on a double \u00e9clatement on n'as pas au m\u00eame moment, donc dans ces 2, 3 si\u00e8cles que se passe d'un c\u00f4t\u00e9 baba na\u00eetre cet Occident m\u00e9lange de latinit\u00e9 et de Germanie quoi. \r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, va appara\u00eetre l'Islam n'est -ce pas et en fait, les chr\u00e9tiens d'Orient leur mal\u00e9diction est originel pour la simple et bonne raison que le christianisme est d'abord une religion orientale et non pas occidentale, mais c'est en Occident que le christianisme \u00e0 fleurir comme une puissance qui va d'ailleurs domin\u00e9 coloniser le monde. \r\nEt donc les chr\u00e9tiens d'Orient sont en quelque sorte dessaisie de leur origine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:55) [90%] :\r\nEt deuxi\u00e8mement, lorsque les cavaliers de Mahomet sort de la p\u00e9ninsule arabique et s'\u00e9lance vers Alexandrie J\u00e9rusalem, Damas, Bagdad. \r\nEh bien, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut dire que na\u00eet v\u00e9ritablement l'Islam que le Coran, on trouve en fait avec turbin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [84%] :\r\nHistorique : Jospin, puisque c'est dans ces villes o\u00f9 il y a des palais et o\u00f9 il y a de l'eau, il y a des biotechs o\u00f9 il y a des secteurs o\u00f9 il y a des chr\u00e9tiens, o\u00f9 il y a des juifs oui a diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:28) [86%] :\r\nQue l'Islam pas v\u00e9ritablement na\u00eetre en tant que civilisation donc les chr\u00e9tiens de qui sont \u00e0 l'origine du christianisme occidental pour grande partie et sentent l'origine de la situation, il a moi arabe pour grande partie aussi parce que de synth\u00e8se et en m\u00eame temps ils vont subir un double d\u00e9ni d'origine \u00e9videmment parce que personne ne veut \u00eatre en dette par rapport \u00e0 eux et ils vont \u00eatre d'un c\u00f4t\u00e9 par l'Occident comme en quelque sorte des petits fr\u00e8res \u00e9gar\u00e9s des suppl\u00e9tifs, pas le petit reste qui il faudrait sauver \u00e0 tout prix, \u00e7a s'appeler les croisades. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:07) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:09) [83%] :\r\nEt ils vont \u00eatre rejet\u00e9 par les musulmans comme \u00e9videmment le signe d'une ant\u00e9riorit\u00e9 et propre \u00e0 ses Terres de Ryan, qui \u00e9crit, qui ont \u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne avant d'\u00eatre musulmane comme une forme aussi d'apport de cultures situations vous savez tr\u00e8s bien par exemple que la rame a \u00e9t\u00e9 conforme et sur le syriaque, le Ciaccia langue des chr\u00e9tiens physique c'est-\u00e0-dire Jacob. \r\nEt si les Arabes ont lu Aristote et plus le restituer au latin, c'est bien parce que pas parce qu'il ont entre dans le Coran, mais pas ceux qui ont trouv\u00e9 dans les maisons, la sagesse de Bagdad o\u00f9 les Syriens chr\u00e9tiens avait traduit Aristote du grec ancien rien donc d'une langue grecque, donc c'est mythique et permettant ce passage, donc l\u00e0 aussi il y a de l'impens\u00e9 la dette, qu'en pensez la dette rejet\u00e9 et de la m\u00eame mani\u00e8re que. \r\nLes chr\u00e9tiens sont victimes des croisades, l'occident, ils sont victimes des Djihad. \r\nDe l'Islam parce qu'ils ont ces locations des des ponts d\u00e9truits, des m\u00e9diateurs, c'est pas parce qu'ils sont toujours celui qui ne font pas pour celui qui est en face de soi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:27) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:28) [86%] :\r\nPour les Occidentaux, se sont des Arabes pour les musulmans, ce sont des chr\u00e9tiens, ces chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:34) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:35) [86%] :\r\nIls sont donc il montre qu'en fait, l'impossibilit\u00e9 de vivre dans la confrontation radicale est il montre que la m\u00e9diation est indispensable, il vont \u00e0 peu pr\u00e8s survivre pendant tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps parce qu'ils vont \u00eatre utile justement comme une forme un peu de zones tampon \u00e0 la fois symbolique politique militaire commercial entre l'Islam et l'Occident, mais l'Islam et l'Occident n'ont plus besoin de aujourd'hui et voil\u00e0 que c'est leur trag\u00e9die alors oui vous avez raison, cette trag\u00e9die, elle commence il y a un si\u00e8cle, enfin, elle prend un virage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:11) [69%] :\r\nSi il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:12) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait dramatique qui, aujourd'hui, il y a un si\u00e8cle dans le r\u00e9veil des nationalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:16) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:17) [86%] :\r\nL'Empire ottoman et le grand malade de l'Europe comme l'homme aime \u00e0 dire alors l'Empire ottoman est en d\u00e9composition, c'est pourtant le plus grand empire n'est -ce pas qui est connu le monde \u00e0 ce moment -l\u00e0, plut\u00f4t \u00e0 l'empire sovi\u00e9tique et \u00e0 cet empire ottoman qui court des Balkans, les cours de l'ex- Yougoslavie, au Maghreb, en faisant tout le pourtour la militaire ann\u00e9e h\u00e9 bien il contient \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 ce moment -l\u00e0, 30 \u00e0 40 pourcent de de chr\u00e9tiens, mais voil\u00e0 que ces chr\u00e9tiens se rebelle sous l'influence de r\u00e9volution fran\u00e7aise Napol\u00e9on du romantisme r\u00e9volutionnaire du droit des peuples \u00e0 disposer d'un m\u00eame voil\u00e0 que ces chr\u00e9tiens se dans la partie occidentale de l'empire, ce sont les ind\u00e9pendants que serbe lui a etc. \r\nCe mouvement, il se propage que Toulon 10\u00e8me si\u00e8cle, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la partie orientale et l\u00e0 aussi les peuples veulent devenir ind\u00e9pendant se joue go\u00fbte au monde cette sublime de ce sultan l\u00e0 qui est \u00e0 Istanbul et qui est \u00e0 la t\u00eate d'une administration corrompue d'une arm\u00e9e d\u00e9faillante sous l'empire, finalement meurent par asphyxie quoi par ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:25) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [85%] :\r\nMais les puissances occidentales sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 sa mort, particuli\u00e8rement la France, et l\u00e0 aussi, puisque la France, et l\u00e0 aussi \u00e7a va les protectrice des chr\u00e9tiens d'Orient, l\u00e0 aussi pour les orthodoxes, la France pour les catholiques et que leur. \r\nRivalit\u00e9 sur cette question, a men\u00e9 \u00e0 la guerre de Crim\u00e9e au milieu des GMC dont le facteur d\u00e9clencheur est une rixe entre moines grecque-orthodoxe t\u00e9moin, Daniel franciscain \u00e0 Bethl\u00e9em, c'est pas parce dans en Terre sainte, ces consid\u00e9rations tout savez probablement, Dieu est un agent immobilier et centim\u00e8tres carr\u00e9s d\u00e9terminant en fait la v\u00e9rit\u00e9 th\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:07) [82%] :\r\nDonc, on en est l\u00e0, excusez -moi je. \r\nPr\u00e9cipite les peuples se r\u00e9volter les Arm\u00e9niens \u00e0 l'instigation des Russes, les Russes, les abandonne, c'est le g\u00e9nocide de 1915 les Grecs \u00e0 l'instigation de la France. \r\nLes Grecs qui partent reconqu\u00e9rir Constantinople la mer \u00c9g\u00e9e qui partent reconqu\u00e9rir la Cappadoce Moustapha qui elles-m\u00eames se l\u00e8ve contre du fin fond de l'Anatolie la France finalement choisi qui est mal contre les Grecs Izmir br\u00fble c'est l'\u00e9change des populations d'Asie mineure, pas un 1000000 600 1000 Grecs quitte d\u00e9finitivement les territoires sur lesquels les Grecs sont install\u00e9s depuis 25 si\u00e8cles tout \u00e7a \u00e0 la demande de la soci\u00e9t\u00e9 des nations. \r\nLes chr\u00e9tiens d'Orient, les Arm\u00e9niens le 1er g\u00e9nocide de l'histoire, mais avec le l'expulsion des Grecs de liminaires et j'enregistre la premi\u00e8re purification ethnique de l'histoire, et encore une fois voulu b\u00e9ni par la soci\u00e9t\u00e9 nation et puis advient en 1930 de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:08) [87%] :\r\nEt juste avant 1927 le trait\u00e9 de Lausanne qui lui est un v\u00e9ritable espoir justement pour donner une terre \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rentes peuplades sa voix trait\u00e9 de S\u00e8vres juste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:19) [85%] :\r\nL'ADN, c'est vrai qu'il y a un trait\u00e9 de Lausanne, mais trait\u00e9 de S\u00e8vres c'est justement \u00e0 je dirais alors bon, c'est une affaire compliqu\u00e9e, mais le la France et l'Angleterre \u00e0 travers monsieur Picot et monsieur \u00e7a d\u00e9cide pendant la 1\u00e8re guerre mondiale un d\u00e9coupage de l'Empire ottoman, qui va donner ces pays dans le Proche-Orient lui- m\u00eame dans le vent, \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s tenir la route, c'est-\u00e0-dire soit donn\u00e9 le Liban, la Syrie, l'Irak. \r\nMais pour ce qui est du territoire de la Turquie actuelle dans un 1er temps ces accords, la cr\u00e9ation d'un grand Kurdistan mais aussi d'une Arm\u00e9nie qui ont fait engloberait parce que c'est un territoire arm\u00e9nien \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui fait le Sud-Est de la Turquie actuelle est -ce pas. \r\nNon pas la petite Arm\u00e9nie que l'on voit aujourd'hui, c'est cette carte qui va \u00eatre balay\u00e9e par Moustapha Kemal et par la trahison des puissances occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:15) [85%] :\r\nTr\u00e8s clairement, qui vont abandonner \u00e0 ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, les chr\u00e9tiens d'Orient leur sort, mais les Kurdes soit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:23) [88%] :\r\nEt qui vont en fait laisser exister une Turquie nationaliste. \r\nPuisque les jeunes turcs sont responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, donc ce sont des progressistes, ce sont des r\u00e9publicains, ce sont des l\u00e0, ici c'est pas du tout l'Islam est c'est le r\u00eave nationaliste qui provoque ce 1er drame et Moustapha qui est mal, reprend en grande partie leurs id\u00e9es, donc on voit que fleurissent les nationalisme et le probl\u00e8me donc pour finir le dernier ces nationalismes qui aurait pu exister qui ne pas exister, celui des Assyriens en 1932 qui se r\u00e9volte contre ce qui est chimique dans la r\u00e9gion de Mossoul n'est -ce pas l\u00e0 o\u00f9 il y a aujourd'hui de tr\u00e8s grande trag\u00e9die, l\u00e0 o\u00f9 est belge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:04) [83%] :\r\nEt voil\u00e0 que ils sont abandonn\u00e9s par Londres par par les Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:11) [83%] :\r\n350000 morts probablement alors dans ces chiffres un 1000000 500 1000 par ci par la 3 millions etc, on va dire, bon, on a vu peut-\u00eatre pire depuis, mais il faut se rendre compte que les proportions ne sont pas les m\u00eames d\u00e9mographique \u00e0 l'\u00e9poque et deuxi\u00e8mement aussi que un 1000000 500 1000 morts pour l'Arm\u00e9nie, cela repr\u00e9sente quasiment risque disparition totale la volont\u00e9 turque, les jeunes turc, c'\u00e9tait de l'an\u00e9antissement c'est clair l'annihilation de tout un pape voyez 1er. \r\nG\u00e9nocide 1\u00e8re purification ethnique. \r\nEt 1er sacrifice pour la question du p\u00e9trole parce que les Anglais abandonne, c'est la parce que autour de nous saouler non on a trouv\u00e9 du p\u00e9trole, \u00e7a c'est le 1er \u00e9pisode de la trag\u00e9die sur un si\u00e8cle, c'est l'\u00e9pisode qui concerne je dirais les grandes r\u00e9voltes nationales \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, il y a pu avoir de chr\u00e9tiens \u00e0 peu pr\u00e8s dans ce qui est le territoire la Turquie actuelle territoire dans lequel, pourtant, se sont d\u00e9roul\u00e9es les 7 premiers conciles cum\u00e9nique c'est-\u00e0-dire les 7 conseillers qui ont d\u00e9fini la foi chr\u00e9tienne, entre 325 et 787 n'est -ce pas voil\u00e0, plus un seul chr\u00e9tien c'est pas moi, c'est \u00e7a qui se passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 les chr\u00e9tiens ou rester dans le monde arabe et un 2\u00e8me \u00e9pisode survient, qui est celui de l'arabit\u00e9 chr\u00e9tienne, peu \u00e0 peu pr\u00e8s au trac\u00e9 de 1945. \r\nEn tout cas pour sa grande son acquis mais politique 1945 1995 c'est-\u00e0-dire un peu avant l'apparition de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl et jusque \u00e0 la fin de la guerre du Liban. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:49) [90%] :\r\nAh oui, \u00e9videmment, alors qu'est -ce qu'il en est de cette arabit\u00e9 mais les chr\u00e9tiens ont ressuscit\u00e9 l'arabit\u00e9 qui ont largement particip\u00e9 comme un mouvement culturel comme le mouvement linguistique, comme une civilisation arabe c'est pas une ethnie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:01) [92%] :\r\nC'est une langue, ils ont m\u00eame pr\u00f4n\u00e9 le panarabisme comme une sorte de de strat\u00e9gie pour d\u00e9confessionnalis\u00e9es la r\u00e9gion et et les, les, les, les attitudes, les les fa\u00e7ons de de se comporter les uns vis-\u00e0-vis des autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:16) [84%] :\r\nAbsolument le panarabisme c'est le versant politique de cette renaissance, ces mots la la la la renaissance de l'arabit\u00e9 qui nous renaissance litt\u00e9raire, culturel, linguistique et puis aussi politique, les chr\u00e9tiens et prennent leur part le mouvement d\u00e9marre au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais effectivement et devient extr\u00eamement fort dans l'entre- deux-guerres et apr\u00e8s la guerre, sous le nom de panarabisme c'est un chr\u00e9tien Michel Aflak qui cr\u00e9e le parti Baas qui va \u00e0 la fois r\u00e9unir \u00e0 Damas et \u00e0 Bagdad, on Syrie et en Irak \u00e9videmment Aflak n'est pas responsable de ce qui va devenir ensuite le parti Baas sous l'affluence des despotisme oui qui vont s'emparer du socialisme \u00e0 et des r\u00e9publiques stable et qu'elles vont effectivement plus \u00eatre souvent de Moscou, l'Union sovi\u00e9tique, tout \u00e7a va devenir une affaire tout \u00e0 fait halluciner hallucinante, mais au d\u00e9part, l'id\u00e9e de la flexibilit\u00e9, de cr\u00e9er un grand espace la\u00efc social ouvert, moderne et de dire aux musulmans, finalement, vous \u00eates aux Arabes musulmans, vous \u00eates des musulmans. \r\nComme les Turcs, mais vous \u00eates surtout des Arabes comme nous, donc faisons un monde ensemble dans laquelle le facteur religieux va dispara\u00eetre parce que, effectivement, les chr\u00e9tiens n'en peuvent plus de vivre comme des citoyens de seconde zone, ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sous l'Empire ottoman au pr\u00e9texte \u00e0 Tulle 10 minutes U2, c'est-\u00e0-dire du statut de protection que l'Islam est cens\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux religions du livre aux chr\u00e9tiens et aux juifs, mais qui est en fait une forme de vie de ghetto\u00efsation dans laquelle on ne peut acc\u00e9der \u00e0 aucune responsabilit\u00e9 politique dans laquelle on n'a pas de l'autonomie de son devenir, dans laquelle on est forc\u00e9ment communautariser dans son espace religieux et o\u00f9 finalement la citoyennet\u00e9 est inexistante, donc le panarabisme en dehors de ces repr\u00e9sentations g\u00e9opolitiques, c'\u00e9tait cette volont\u00e9 d'une citoyennet\u00e9 et de la m\u00eame fa\u00e7on, les chr\u00e9tiens de Palestine ont jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la formation de ce qu'on peut appeler la cause palestinienne n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:18) [81%] :\r\nBon, membre de l'OLP tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:21) [81%] :\r\nOui, et ce qui font entre autres l'OLP et surtout que son cadre intellectuel et, par exemple, sont eux aussi qui vont animer le front du refus de fait le pays le le front, lib\u00e9ration de la Palestine de Georges Habache Georges Habache, s'appelle Georges parce qu'il a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9 -ce pas, donc on voit que ces chr\u00e9tiens, en tous cas cherchent \u00e0 ce moment -l\u00e0 au sein du mouvement arabe. \r\n\u00e0 \u00eatre des instigateurs d'un mouvement de la\u00efcisation de s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:51) [89%] :\r\nEffectivement y avoir des r\u00e9pressions terribles et en Irak et en Syrie, \u00e0 l'\u00e9gard des oppositions sont pas des pays d\u00e9mocratiques, oui, on note tout de m\u00eame un progr\u00e8s dans l'\u00e9ducation, les la condition de la femme etc etc etc et \u00e7a, c'est un r\u00e9sultat aussi de cette influence des chr\u00e9tiens d'Orient. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:12) [92%] :\r\nC'est justement cette affluence qu'on va vouloir faire payer parce que ce qui se passe, arrive en raison de la cause palestinienne, en raison d'Isra\u00ebl en raison de la prise en \u00e9tau par l'Est et l'Ouest par Moscou et par Washington arrive la guerre du Liban. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:27) [65%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:28) [86%] :\r\nPendant la guerre du Liban, les maronites qui sont des chr\u00e9tiens d'Orient tout \u00e0 fait \u00e0 part, ce sont les moins arabe, ce sont les plus occidentaux, ce sont les plus fran\u00e7ais, ce sont les plus tourn\u00e9 vers l'Europe n'est -ce pas et s'qui ne veulent surtout pas \u00eatre dans cette question de panarabisme. \r\nMais qui sont en fait des d\u00e9positaires de ce pays que vous la France le Liban. \r\n\u00e7a va \u00eatre la terrible guerre du Liban, toutes les puissances du monde vont s'inviter au Liban pour attiser, c'est-\u00e0-dire les poursuivre leurs propres conflits d'int\u00e9r\u00eats, mais tout \u00e7a aboutit \u00e0 un d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:58) [96%] :\r\nTout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:59) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 celui des maronites qui se divise oui et qui se s'entretuent et du d\u00e9chirement de Gemayel Frangi\u00e9 qui finissent par se r\u00e9volter contre leur patriarche parce que partir, joue la carte de Rome et Rome veut l'apaisement, c'est aussi qui finissent par ce r\u00e9volt\u00e9 contre l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, laquelle est tenu d'ailleurs pas un maronite, le g\u00e9n\u00e9ral Aoun, enfin on est dans une catastrophe, cette catastrophe, elle veut aussi se doubler finalement d'une forme de pi\u00e8ge historique pour l'ensemble des chr\u00e9tiens puisqu'on dit voyez les chr\u00e9tiens, ce sont les alli\u00e9s de l'Am\u00e9rique, ce sont les alli\u00e9s d'Isra\u00ebl, puisque sont effectivement les maronites et donc le panislamistes Mocky, rival du panarabisme depuis toujours survient dit non, regardez, on ne peut pas \u00eatre arabes et chr\u00e9tiens arabes et chr\u00e9tiens, \u00e7a veut dire vendus \u00e0 l'Occident, \u00e7a veut dire Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:54) [84%] :\r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 commence la campagne et les attentats en \u00c9gypte, au Liban, en Syrie et en Irak contre les \u00e9glises chr\u00e9tiennes men\u00e9es par des groupes terroristes qui sont les anc\u00eatre de Daech -ce pas, qui sont des islamistes radicaux djihadistes pourquoi ils font \u00e7a parce qu'on n'est pas, ils font sauter des mosqu\u00e9es mais tr\u00e8s rapidement, ils sont contents que \u00e7a les rend \u00e9tranger finalement encore social et qu'il vaut mieux en fait taper sur les chr\u00e9tiens en d\u00e9signant les chr\u00e9tiens comme des gens de trop les hommes en trop n'est -ce pas et -ce parce qu'il ne serait pas chez eux, parce qu'ici c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:30) [94%] :\r\nFinalement, la 5\u00e8me colonne de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:44) [93%] :\r\nHistoire violente cette semaine, les chr\u00e9tiens d'Orient, suite de l'entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste du christianisme et de l'orthodoxie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:56) [90%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois un virage important dans cette question des chr\u00e9tiens d'Orient, c'est 2003 lorsque George Bush d\u00e9cide d'entamer la guerre en Irak, il ouvre une sorte de de bo\u00eete de Pandore, on va dire, avec ses th\u00e9ories des n\u00e9oconservateurs qui vise \u00e0 remodeler le Moyen-Orient il rebaptis\u00e9 le Grand Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:20) [81%] :\r\nOui, parce que ce qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le Proche-Orient a toujours v\u00e9cu sur sous forme complexe de communaut\u00e9s, c'est historique, c'est d'monter lesquels correspondait \u00e0 la fois \u00e0 des ethnies \u00e0 des langues et des cultures et \u00e0 des cultes surtout -ce pas non Pierre byzantins avait favoris\u00e9, je dirai la solidification de ces espaces communautaires parce qu'un empire, c'est un centre avec des cercles concentriques d'appartenance qui peuvent \u00eatre plus ou moins li\u00e9s et d\u00e9li\u00e9s mais une maman, un empire finir une multiplicit\u00e9 de ne sait pas et n'essaie pas de quoi se constituer en une nation unique cela aille s'est perp\u00e9tu\u00e9e \u00e9videmment avec les canifs arabe et plus encore avec l'Empire ottoman, puisque l'Empire ottoman, il avait une constitution propre qui s'appelle Millette \u00e0 savoir que dans cette id\u00e9e, encore une fois, tout \u00e0 fait coranique de la diminuer d', c'est-\u00e0-dire du fait que vous restez lui font ou chr\u00e9tiens si vous payez un double imp\u00f4t et si vous acceptez des restrictions \u00e9norme sur vos droits, une sorte de vassalisation oui une citoyennet\u00e9 tout \u00e0 fait de second rang satellitaire, r\u00e9duite et tr\u00e8s expos\u00e9, en plus, je dirais \u00e0 l'arbitraire ce moment une ghetto\u00efsation volontaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:46) [61%] :\r\nSur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:48) [86%] :\r\nDonc ce faisait que vous \u00e9tiez repr\u00e9sent\u00e9 en faites pas votre chef religieux et qu'au sein de votre communaut\u00e9 r\u00e9gner le droit religieux le droit canon de votre communaut\u00e9, pour autant qu'il ne soit pas contradictoire avec la charia et c'\u00e9tait votre chef religieux qui vont pr\u00e9senter aupr\u00e8s du pouvoir central, c'est-\u00e0-dire lui qui, pour le compte du pourcent tr\u00e8s lever l'imp\u00f4t, autant dire donc que vous \u00e9tiez englober totalement dans votre identit\u00e9 religieuse, ce qui explique aussi la pers\u00e9v\u00e9rance de ces groupes puisque la communaut\u00e9 \u00e0 pas devient le seul lieu en fait de survie alors cette mosa\u00efque qui est une mosa\u00efque imp\u00e9riale, les Occidentaux, les Europ\u00e9ens, la France. \r\nEt l'Angleterre ont voulu, \u00e0 partir de la 1\u00e8re guerre mondiale lui donner une consistance nouvelle en faisant ressurgir des plus ou moins r\u00e9elles plus ou moins mythiques sur la la bonne base d'unification linguistique, un peu comme on fait des Jacobins en France n'est -ce pas ah en faisant des \u00c9tats avec des fronti\u00e8res une Syrie, Irak, Liban, etc, toutes choses qui recoupe aussi des r\u00e9alit\u00e9s transe historique mais pas seulement parce que, aussi, sur ces territoires -l\u00e0, h\u00e9 bien ces communaut\u00e9s ont continu\u00e9 \u00e0 exister ces communaut\u00e9s Pr\u00e9nationale imp\u00e9rial et donc aujourd'hui ce qu'on voit se produire c'est la r\u00e9apparition de ce maelstr\u00f6m de cette matrice communautaire sous les espaces des \u00c9tats-Nations qui sont en train de craquer, on le voit tr\u00e8s bien, bon alors le projet, les non- conservateurs, c'\u00e9tait l'acc\u00e9l\u00e9ration de ce processus, tout simplement en refasse son nom, le Proche-Orient, c'est-\u00e0-dire en brisant finalement les espaces qui avait d\u00e9sign\u00e9 la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:48) [79%] :\r\nEt l'Angleterre, sur des bases que nous-m\u00eames historico- critique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:52) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:52) [67%] :\r\nSi r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:53) [80%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:54) [88%] :\r\nEt donc le projet am\u00e9ricain ne faire sauter ces espaces pour en venir \u00e0 de grands ensembles, lesquels sont plut\u00f4t de type religieux, donc c'est interm\u00e9diaire entre l'empire sur la nation. \r\nSupprimer le caract\u00e8re religieux \u00e9tait syrien avant d'\u00eatre chr\u00e9tien ou musulman, et on \u00e9tait syrien avant d'\u00eatre musulman chiite aux musulmans sunnites, h\u00e9 bien en fait, le programme am\u00e9ricain, c'est le retour aussi identit\u00e9 religieuse constitu\u00e9e en grands ensembles. \r\nAvec l'id\u00e9e fondamentale que l'on va construire un grand Chistian un grand Kurdistan parce que l\u00e0 le plus enfin le principe ethnique mais le Kurdistan va \u00eatre principalement sunnites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:45) [91%] :\r\nEnfin, etc, etc, etc, c'est en fait un remodelage total comme ils le disent eux- m\u00eames, et dont la principale vocation est d'emp\u00eacher l'\u00e9mergence d'une quelconque puissance r\u00e9gionale puisque la th\u00e9orie am\u00e9ricaine depuis la fin de l'URSS, c'est de pr\u00e9venir la naissance d'un nouveau rival potentiel \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire alors par exemple, ce plan pr\u00e9voyait la tr\u00e8s partition de l'Irak entre un Norcuron, un centre. \r\nSunnite et ensuite chiite c'est plus ou moins ce qui s'est pass\u00e9, si ce n'est que entre temps et UDF et que la moiti\u00e9 de cette Irak qui d\u00e9sormais sous un \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:28) [100%] :\r\nDonc on peut dire que les Am\u00e9ricains ont jou\u00e9 aux apprentis sorciers. \r\nQue de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ils sont tenus par une alliance avec le monde sunnite comme l'\u00e9tait la Grande-Bretagne d'ailleurs au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:40) [84%] :\r\nQue, en quelque sorte, c'est ce que disait Chesterton, \u00e7a pourrait faire hurler, disait : la Grande-Bretagne, la 1\u00e8re puissance musulmane sont tendues sunnite au monde, les \u00c9tats-Unis, c'est le cas aussi m\u00eame s'a pas du musulmans quasiment aux \u00c9tats-Unis en raison de l'alliance avec l'Arabie-Saoudite, le Qatar, la Turquie n'est -ce pas et ce depuis l'Afghanistan et l'alliance avec les moudjahidins, l\u00e0 on a vu sortir, ben d'Aden qui date \u00e0 bord \u00e9tait un serviteur des affaires am\u00e9ricaines avec aussi donc cette contestation qui est suivie, qui a explos\u00e9 dans le ciel du 11 septembre qui a gagn\u00e9 la guerre contre le communisme est -ce que c'est l'Am\u00e9rique, avec ces 2 -l\u00e0 ou est -ce que c'est le Djihad avec ses kamikazes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:21) [81%] :\r\nCe conflit continue depuis en ce rendant en Irak. \r\nBush rares territorialis\u00e9e, conflit qui est des territorialis\u00e9e, qui est celui du terrorisme international. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:33) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:33) [85%] :\r\nEt le fait et en fait, au lieu d'apporter la paix et la d\u00e9mocratie dans la r\u00e9gion commune il pr\u00e9tendait il va porter le chaos que l'on voit aujourd'hui puisque le aujourd'hui est tout \u00e0 fait cons\u00e9cutif de cette erreur fatale funeste mais avec l'intervention en Irak. \r\nQu'il tiendrait ont tout perdu, eux qui avaient r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 14 si\u00e8cles d'invasion d'asservissement de pers\u00e9cutions de claustration. \r\nD'attraction permanente finalement leur identit\u00e9 et leur devenir, eux qui avaient r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s bien parce aussi peuvent pas r\u00e9sist\u00e9 et peuvent pas r\u00e9sister parce que l\u00e0, l'incendie s'est propag\u00e9 l'Am\u00e9rique est un incendie irr\u00e9m\u00e9diable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:19) [78%] :\r\nParce que l'Am\u00e9rique et la Am\u00e9rique guerri\u00e8re et l'Islam jihadiste. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:30) [82%] :\r\nOnt suivi leurs noces dans le combat contre l'ath\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:37) [87%] :\r\n\u00e0 l'Am\u00e9rique, c'est pas l'Europe lorsque l'Europe intervient, intervient militairement lorsque l'Am\u00e9rique intervient, intervient militairement au nom de la repr\u00e9sentation qu'elle se fait de la civilisation la quelle civilisation on repose malgr\u00e9 tout sur le fait que si les religions, sur l'\u00e9tat du terrain lui n'est pas libre de Dieu et que le Dieu de l'Am\u00e9rique, c'est tout de m\u00eame le Dieu de la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:00) [91%] :\r\n\u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, l'Am\u00e9rique, elle d\u00e9barque avec Denis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:06) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:07) [81%] :\r\nPasteur protestant qui sont abord\u00e9s, tanks et qui vont se lancer dans un grand mouvement pros\u00e9lyte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:12) [64%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:13) [78%] :\r\nDans la conviction que apporter le bien c'est importer des biens. \r\nPorte bien que grand baisse les bien avec un petit B, mais c'est surtout aussi apporter cette id\u00e9e du bien commun de finalement la religion civile am\u00e9ricaine, la d\u00e9mocratie, mais une d\u00e9mocratie qui est ins\u00e9parable du nom de du imprim\u00e9e sur le dollar, et l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de twist de t\u00eate-\u00e0-queue symbolique tout \u00e0 fait dramatique parce que les chr\u00e9tiens \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, soit ils font partie de cette croisade et Bush a le langage, la croisade n'est -ce pas, ce sont les suppl\u00e9tifs des crois\u00e9s pas et donc, si ce sont ceux -l\u00e0, h\u00e9 bien dans ce cas, ils sont des tra\u00eetres \u00e0 leur patrie et comme la patrie films de plus en plus par l'Islam, puisque \u00e7a Hussein lui- m\u00eame avait commenc\u00e9 \u00e0 revendiquer, alors qu'il \u00e9tait la\u00efque engage islamique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:13) [86%] :\r\nCes chr\u00e9tiens pris en \u00e9tau, l\u00e0 encore une fois, ils sont en trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:18) [97%] :\r\nEntre une Am\u00e9rique. \r\n\u00e0 l'Occident am\u00e9ricain. \r\nUn Islam djihadiste, c'est \u00e7a le pi\u00e8ge historique, c'est \u00e7a, diction m\u00e9c\u00e9nat \u00e9lections a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente depuis l'est pas, mais l\u00e0 elle se resserre, elle laisse plus d'espace. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:39) [79%] :\r\nElle Aspire comme espace que la mort ou l'exode. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:43) [92%] :\r\nC'est \u00e7a la nouveaut\u00e9 radicale la situation et pour la premi\u00e8re fois les chr\u00e9tiens se rend compte qu'il n'y a plus d'avenir possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:50) [70%] :\r\nQuel est l'or. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:51) [92%] :\r\nLeur espace finalement dans cette confrontation cette Fitna entre sunnites et chiites, qui elle aussi est une ligne de fracture extr\u00eamement forte au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:03) [87%] :\r\nC'est une complexit\u00e9 de plus et vous avez raison, tout \u00e0 fait de la cit\u00e9, parce que cette complexit\u00e9, elle, fait que il leur faut choisir et d'ailleurs c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que, au Liban, les chr\u00e9tiens maronites eux- m\u00eames qui \u00e9taient pour l'Occident aujourd'hui sont divis\u00e9s entre ceux qui veulent suivre au fond les \u00c9tats-Unis c'est le clan Hariri le clan sunnite n'est -ce pas c'est le 14 mars et ceux qui veulent en fait plut\u00f4t sur vers le Hezbollah et vers l'Iran et le g\u00e9n\u00e9ral Aoun, par exemple, on fait partie donc on voit que ces fractures elle divise tout, y compris finalement ces corps qui avait \u00e9nerv\u00e9 plus homog\u00e8ne, comme on aurait pu le penser qu'qui \u00e9tait les maronites n'est -ce pas alors \u00e0 regardez bien la situation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:52) [71%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:53) [92%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a peut sembler scandaleux, mais c'est assez simple, c'est vite fait, lorsque vous vous rendez en Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:00) [86%] :\r\nBah, c'est tr\u00e8s simple : ah, si vous \u00eates un pr\u00eatre qui vous font lever aux ornements sacerdotaux et on n'avait pas le droit de faire entrer audible et si vous \u00eates un simple chr\u00e9tien mais vous irez \u00e0 la messe dans le sous- sol une ambassade lorsque vous arrivez \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran mais aucun probl\u00e8me non seulement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:15) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9glise, mais \u00e0 la synagogue, pourquoi, parce que m\u00eame si c'est un peu fictif ou oui bien s\u00fbr c'est fictif, tout effectif environ et tous les Iraniens souffrent et donc a fortiori des minorit\u00e9s, mais malgr\u00e9 tout il y a un d\u00e9put\u00e9 juif 4 d\u00e9put\u00e9s chr\u00e9tiens au Parlement sans rapport avec leur nombre de latex, m\u00eame dans la constitution de la R\u00e9publique islamique d'Iran, voulue par l'imam Khomeiny, donc en fait si vous voulez, c'est tout un probl\u00e8me de constitution th\u00e9ologique \u00e0 l'inverse du sunnisme le schisme est constitu\u00e9e sur l'alt\u00e9rit\u00e9, il n'a pas de cl\u00f4ture de l'interpr\u00e9tation, comme le sunnisme et consid\u00e8re qu'il faut lire le Coran all\u00e9gorique, il pose qu'il y a un imam cach\u00e9, donc l'histoire reste ouverte, m\u00eame si on n'a pas le l'appel \u00e0 une nouvelle proph\u00e9tie, mais l'histoire reste ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:08) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:09) [82%] :\r\nIl y a un r\u00e8gne de l'image, voyez bien que le cin\u00e9ma iranien en d\u00e9pit de ce r\u00e9gime stupide est un des plus grands cin\u00e9mas du monde dans le pays musulman, oui, il sera par l'image que signale d'ailleurs les enluminures personne par rapport \u00e0 la femme, des plus grands sanctuaires chiites ce sanctuaire f\u00e9minin. \r\netc etc etc etc, on apprend la culture et comme ils sont minoritaires, c'est \u00e7a les chiites n'est -ce pas dans l'Islam, alors \u00e9videmment ils ont plus de consid\u00e9ration pour les minoritaires que lui unique et c'est pour cela que je pense que effectivement l'axe sunnite Arabie-Saoudite \u00c9mirats Turquie finance islamisme qui tue les chr\u00e9tiens et le croissant chiite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:52) [92%] :\r\nHezbollah au Liban alaouites en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:58) [84%] :\r\nChiites pur arabe en Irak suite Person pour Lyon et ce jusqu'\u00e0 l'Australie, les isma\u00e9liens nord de l'Arabie Saoudite, Bahre\u00efn, etc, que ce croissant que les Am\u00e9ricains ont permis finalement d'\u00e9clore les chiites dans leur pas tant dans l'histoire, c'est que j'ai pass\u00e9 n'est -ce pas h\u00e9 bien c'est l'endroit o\u00f9 les chr\u00e9tiens finalement le plus de chances de survivre parce qu'il y a un rapport \u00e0 la culture du rapport alt\u00e9rit\u00e9 il y a un rapport \u00e0 l'autre, il y a un rapport \u00e0 l'histoire, il y a un rapport au symbolique que ne permet pas le sunnisme et donc de ce point de vue l\u00e0 l'Occident se trompent lourdement sur l'Occident, les chr\u00e9tiens d'Orient et les sunnites en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:56:37) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:38) [77%] :\r\nIl y a maldonne c'est terribles, c'est une mal\u00e9diction de la mal\u00e9diction des caisses Adrian mais ont toujours \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9e par l'Occident, c'est \u00e7a qu'il faut bien comprendre qu'ils ont souffert de l'Islam, mais ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 de leur souffrance par l'Occident et tr\u00e8s souvent l'Occident en fait aggraver leur souffrance mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:56) [75%] :\r\nLa preuve que ce que ces chr\u00e9tiens d'Orient sont des des hommes entre eux, qui sont des hommes en trop l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:02) [85%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e mais aussi ici, qui sont en trop pour un Islam pris de confession fanatis\u00e9s mais aussi pour un Occident qui est pris d'une esp\u00e8ce de troubles de de confiance n'est -ce pas c'est que regardez la politique fran\u00e7aise qui se met dans la roue, la politique am\u00e9ricaine, bien que parfois les Am\u00e9ricains ne l\u00e2chent la France au d\u00e9tour du chemin, comme lorsqu'il s'agissait de bombarder la Syrie d'avoir de de la la \u00e7a donne au d\u00e9but septembre 2013 est pas, la France \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 d\u00e9clarer la guerre, et puis finalement, Poutine assorti, Obama dans un tr\u00e8s mauvais pas, puisque Obama avait dit que ceux qui ont trouv\u00e9 des armes de destruction massive des armes chimiques, il serait oblig\u00e9 de il y a un an, aller au sol en Syrie, il voulait pas y aller, puis pour Poutine s'est charg\u00e9 de faire liquider les armes chimiques de de la Sadec du r\u00e9gime baasiste et puis finalement, Fran\u00e7ois Hollande est rest\u00e9 le bec dans l'eau, il avait convoqu\u00e9 le Congr\u00e8s pour faire voter la guerre puisque vous avions \u00e9tait cens\u00e9 partir dans la nuit, un coup de fil d'Obama a suffi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:06) [89%] :\r\nSuspens cette op\u00e9ration, donc la France derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, la France et les \u00c9tats-Unis mais de un peu moins parce qu'Obama est un peu moins finalement ferm\u00e9 que Hollande un peu moins bushiste que on n'est pas \u00e0 la fois \u00c9tats-Unis ont voulu mener cette guerre sans l'Iran au pr\u00e9texte du nucl\u00e9aire. \r\nIls ont voulu mener cette guerre sans la Russie. \r\nAu pr\u00e9texte de l'Ukraine, elles ont voulu mener cette guerre contre Bachar Contout pr\u00e9alables, je dirais, au m\u00e9pris des r\u00e9alit\u00e9s les plus bon, voil\u00e0 que finalement cette politique rattrap\u00e9 par le r\u00e9el pas on peut pas faire sans l'Iran parce qu'que les pasdarans qui iront au sol on peut pas faire sans la Russie parce que l\u00e0 aussi c'est une constante n'est -ce pas les chr\u00e9tiens d'Orient, l'appel du sud, l'appel des mers chaudes etc depuis 2 3 si\u00e8cle depuis que la Russie existe quand m\u00eame un acteur international. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:03) [99%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:03) [88%] :\r\nEt \u00e9videmment, on ne pourra pas faire son El-Assad alors est -ce que \u00e7a veut et le r\u00e9gime alaouite pas. \r\nAlors est -ce que \u00e7a veut dire que le r\u00e9gime en place \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran le r\u00e9gime en place \u00e0 Moscou le r\u00e9gime en place \u00e0 Damas, sont des r\u00e9gimes respectables et aimables r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:22) [99%] :\r\nBien s\u00fbr que non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:23) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:23) [88%] :\r\nMais lorsqu'on fait de la politique, ce qu'on fait la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:26) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:26) [99%] :\r\nOn peut pas aller aussi loin. \r\nDans l'errance id\u00e9ologique qui allez Paris, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, et voil\u00e0 que, rattrap\u00e9 par le r\u00e9el, la France qui est somm\u00e9 finalement de souscrire \u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:41) [99%] :\r\nQue les Am\u00e9ricains ont fait avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:45) [98%] :\r\nDe reconna\u00eetre que Poutine. \r\nEt d'admettre que. \r\nLes services secrets des recettes pour une lettre une quelconque utilit\u00e9 particuli\u00e8rement lorsque nous sommes attaqu\u00e9s, souvent territoire par des actes terroristes. \r\nDonc, c'est un sacr\u00e9 retour r\u00e9el n'est -ce pas pour l'instant dans ce sacr\u00e9 retour au r\u00e9el, les chr\u00e9tiens d'Orient compte pour du beurre, on n'a toujours pas pris en compte et les chr\u00e9tiens d'Orient qui sont catholiques et qui \u00e9tait toujours francophones et francophiles de grottes et de grande tradition h\u00e9 bien aujourd'hui, malheureusement, il pr\u00e9f\u00e8re se rendre \u00e0 Moscou avec leur ancien meilleur fr\u00e8res ennemis que sont les orthodoxes, plut\u00f4t que de se rendre \u00e0 Paris parce qu'ils voient, parce qu'il en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Paris pour serrer la main de gens qui en fait sont en train de financer indirectement ceux qui ont les \u00e9gorger demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:07) [71%] :\r\nLeur unique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:02:32) [73%] :\r\nEt l'\u00e0 l'op\u00e9ra. \r\nC'\u00e9tait une une bouteille comit\u00e9 que plein de peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:03:11) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:06:06) [90%] :\r\nHistoria honteux cette semaine, les chr\u00e9tiens d'Orient, suite de l'entretien avec Jean-Fran\u00e7ois Colosimo, \u00e9crivain et sp\u00e9cialiste du christianisme et de l'orthodoxie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:18) [89%] :\r\nAlors c'est quoi finalement la la solution si on pense maintenant \u00e0 l'avenir de ces chr\u00e9tiens d'Orient est -ce que c'est de de rassembler, comme vous le sugg\u00e9rez dans votre livre l'Orient chr\u00e9tien dans un concile essayer d'aller dans la m\u00eame direction et diplomatiquement de cr\u00e9er ces taxes de force avec la France et la et la Russie et les rangs pour intervenir sur l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:06:44) [79%] :\r\nAlors je pense d'abord qu'il faut bien se rendre compte que, \u00e0 l'avant la guerre au compte goutte les chr\u00e9tiens d'Orient et puis que les dans Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:06:51) [84%] :\r\nC'est un probl\u00e8me d'\u00e9cosyst\u00e8mes symbolique, ils ne ils vont on va, ils vont trouver leur survie mat\u00e9rielle, mais pas du tout leur survie spirituelle dans un Occident par ailleurs d\u00e9crit c'est Nivea un point que m\u00eame ne le soup\u00e7onne pas d\u00e9cors, donc l\u00e0 il y aurait une esp\u00e8ce d'illusion et puis deuxi\u00e8mement, ce sont des espaces communautaires qui ont beaucoup de mal \u00e0 se transmettre 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration. \r\nLa perte des chr\u00e9tiens d'Orient, ce serait une catastrophe pour les chr\u00e9tiens d'Orient pour les musulmans, d'ouverture et pour nous-m\u00eames. \r\nC'est une catastrophe, filiation, il s'agit pas de faire de la cause des chr\u00e9tiens d'Orient une cause particularismes. \r\nIl s'agit de bien comprendre que c'est une cause universelle que en fait ce qui est v\u00e9ritablement con en question c'est le statut de la m\u00e9diation culturelle, c'est-\u00e0-dire le statut de la capacit\u00e9 de cr\u00e9er des ponts de faire de l'\u00e9change et ne pas sombrer dans des espaces de pseudo- civilisation qui sont plus espace clos antagoniques et ennemi de mani\u00e8re mortif\u00e8re donc le combat pour les 2 r\u00e9gions, c'est un combat qu'on fait pour la biodiversit\u00e9 culturelle et pour encore une fois, la capacit\u00e9 de la traduction transmission traduction. \r\nPar rapport \u00e0 cela, il y a des choses \u00e0 faire par rapport \u00e0 cela, effectivement, les chr\u00e9tiens d'abord devrait se r\u00e9unir parce qu'encore une fois toutes les confessions chr\u00e9tiennes sont pr\u00e9sentes au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:13) [84%] :\r\nEnsuite, il est clair que non seulement elle il devrait se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:08:18) [82%] :\r\nCe ce ce r\u00e9unir ces chr\u00e9tiens mais il devrait sans. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:08:24) [65%] :\r\nAu bout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:08:24) [86%] :\r\nCe vouloir seulement des chr\u00e9tiens en leur nom propre mais pour tous les musulmans d'ouverture pour tous les actes et peut que peut compter le Proche-Orient certainement pas tant que \u00e7a, mais quand m\u00eame, pour tous les autres groupes qui ne sont ni chr\u00e9tien, ni musulman pour l'\u00c9lys\u00e9e dit mais aussi pour les juifs bien s\u00fbr n'est -ce pas et pour aussi, on a, t, une fois pour toutes Isra\u00ebl non et arr\u00eatons de jeu dire penser qu'on peut vivre le Proche-Orient demain sans que tout le monde soit la table donc on en est l\u00e0 aujourd'hui, tout peut toujours changer en Orient, mais il fallait donc les chr\u00e9tiens se r\u00e9unissent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:08:59) [86%] :\r\nQue les chr\u00e9tiens sommes la plan\u00e8te aussi d'agir, il fallait que l'Europe s'engage, il faut nommer un haut commissariat aux chr\u00e9tiens d'Orient, \u00e7a c'est clair, il faut aussi engager tout de suite le Tribunal p\u00e9nal international, l\u00e0-dessus etc, bon, il y a des tas de choses \u00e0 faire, mais la premi\u00e8re des choses c'est d'avoir un plan militaire qui constitue pas simplement des pilonnages du ciel, personne n'a jamais gagn\u00e9 une guerre par des bombardements mais une v\u00e9ritable mise \u00e0 plat Daech remise \u00e0 plat ce sera pas la solution du tout hein, dans les bons pas mais en fait, le le plan militaire, des coups de la grande coalition connaissent que moi, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:43) [90%] :\r\nC'est d\u00e9cid\u00e9, c'est le droit au retour et la sanctuarisation des lieux et des pr\u00e9sences historique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:09:51) [87%] :\r\nAfin que le Proche-Orient ne devienne pas un mus\u00e9e de Pierre vide de la vie humaine. \r\nParce que \u00e7a \u00e7a serait dramatique parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 s'est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:04) [82%] :\r\nEn fait, le sort de l'humanit\u00e9 historique, ces chr\u00e9tiens d'Orient n'\u00e9tant souvent d'ailleurs que les expressions des premi\u00e8res civilisations l'\u00e9criture ant\u00e9rieurement, m\u00eame \u00e0 l'Evangile ant\u00e9rieures au christianisme, donc c'est v\u00e9ritablement notre humanit\u00e9 historique qui se jouer avec eux. \r\nLes abandonner, c'est renoncer \u00e0 nous-m\u00eames si nous amputer s'est donc suicid\u00e9 si vous suicider spirituellement c'est consid\u00e9rer que, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:30) [94%] :\r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui, plus personne ne pourra jamais \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:10:35) [97%] :\r\nDe mourir de mort naturelle, l\u00e0 o\u00f9 il est n\u00e9. \r\nEt c'est accepter, au fond, ce qui est le cas d'ores et d\u00e9j\u00e0 que le 1er plus rien aujourd'hui, \u00e7a soit le top de l'exode, le peuple d'immigrants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:10:47) [96%] :\r\nL'eau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:10:48) [72%] :\r\nQui a pour cimeti\u00e8re militaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:10:51) [96%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, merci de nous avoir accueillis ici chez vous, aux \u00e9ditions du Cerf \u00e7a et on esp\u00e8re vous rencontrer \u00e0 nouveau tr\u00e8s bient\u00f4t dans l'histoire vivante avec grand bonheur merci \u00e0 vous et merci aussi \u00e0 vous. \r\nJean-Fran\u00e7ois Colosimo, \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Schiffter, demain, \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux chr\u00e9tiens d'Orient, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 l'histoire ancienne et plus particuli\u00e8rement \u00e0 celle de Byzance cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Thierry chat. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:11:28) [65%] :\r\nPremi\u00e8rement : ah bien pour lui, \u00e0 condition de monter, m\u00eame pas mal, alors \u00e0 quoi oui jusqu'alors avoir pris l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:12:25) [63%] :\r\nEt pour \u00e9lectoral pour et elle, c'est-\u00e0-dire que pour l'\u00e9quilibre des choses encore. \r\nEt c'est pourquoi c'est pour une p\u00e9riode sur l'\u00e9chelle alors pour le coup. \r\nOn la parce qu'a \u00e0 peine pour. \r\nAh le pardon, l'alimentation. \r\nPour dire je me d\u00e9brouille, pourquoi c'est le est point\u00e9 dans la pointe o\u00f9 les commandes \u00e0 celui qu'on y est. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:14:02) [70%] :\r\nPeut y avoir dans la poire, c'est \u00e7a la question est donc la s\u00e9curit\u00e9 comptez beaucoup, on est arriv\u00e9 \u00e0 propos repartir et donc j'ai lu que c'est au stade d'o\u00f9 on va compter. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:15:58) [61%] :\r\nBien voil\u00e0, il y a point : elle a 48 heures l'affaire pour pour envoyer chez encore et des poumons. \r\nC'est donc pour le droit des gardiens c'est surtout 04 il y avait poignard\u00e9 pour comprendre comment, alors, et puis ils ont tellement de monde. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:16:27) [70%] :\r\nLa l'appel pour la paix, travailler plus alors que d'autres et donc plus de perturbations pour s'donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (01:16:47) [60%] :\r\n3 heures un peu compliqu\u00e9, les 3 avec \u00e9tait arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:16:53) [85%] :\r\nSi l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:16:58) [75%] :\r\nHa\u00efti : c'est que point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colosimo, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "philosophe, professeur de th\u00e9ologie et \u00e9diteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3F288D5-392F-4038-918E-CB9CDD3C53C2", "internalArchiveId": "A3F288D5-392F-4038-918E-CB9CDD3C53C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Alberto Corti, directeur de l'association Confturismo;Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:05-08:00:27 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 21 VISITE BURKHALTER EN RUSSIE) Apr\u00e8s Johann Schneider-Amman en Chine....Didier Burkhalter en Russie...Notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res se rend aujourd'hui \u00e0 Moscou...pour rencontrer son homologue russe, Serguei Lavrov...une visite officielle de travail...la premi\u00e8re de ce type depuis 3 ans, m\u00eame si les deux hommes se sont parl\u00e9s notamment en marge de la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de L'ONU. Au plus fort de la crise ukrainienne, la Suisse avait report\u00e9 certaines rencontres officielles avec la Russie. Un temps d\u00e9sormais r\u00e9volu. Isabelle Cornaz.\r\nEt le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au P\u00e9rou, le 5 jun prochain opposera Keiko Fujimori....la fille de l'ancien pr\u00e9sident emprisonn\u00e9....donn\u00e9e en t\u00eate du premier tour hier....\u00e0 l'\u00e9conomiste Pedro Pablo Kuczynski...qui devance largement les autres candidats...selon des r\u00e9sultats encore partiels.\r\n(8H(2) 23 KERRY) Une gerbe de fleurs d\u00e9pos\u00e9e...ce matin...au pied du m\u00e9morial de la paix \u00e0 Hiroshima par le secr\u00e9taire d'\u00e9tat am\u00e9ricain John Kerry, en visite avec les autres ministres du G7....un symbole fort...dans la ville japonaise d\u00e9truite en 1945 par la premi\u00e8re bombe atomique am\u00e9ricaine. Des fleurs oui...mais pas d'excuses de la part de ce plus haut repr\u00e9sentant am\u00e9ricain jamais re\u00e7u dans la ville...Georges Baumgartner....\r\n(8H(3) 25 SUITES PANAMA PAPERS-CAMERON-LUTTE PARADIS FISCAUX 8H) Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les pl\u00e2tres...il veut passer \u00e0 l'offensive.... Le premier ministre britannique David Cameron, pris dans la tourmente des Panama Papers, annoncera aujourd'hui un durcissement de la l\u00e9gislation contre l'\u00e9vasion fiscale. Le gouvernement veut rendre les entreprises britanniques p\u00e9nalement responsables de leurs employ\u00e9s qui pratiqueraient ce type de montage. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\nOui, apr\u00e8s la d\u00e9fense, on passe \u00e0 l'attaque en perfide Albion: David Cameron a publi\u00e9 hier ses d\u00e9clarations de patrimoine des six derni\u00e8res ann\u00e9es. Il reprendra aujourd'hui l'initiative sur le terrain politique. Le projet de loi en question a \u00e9t\u00e9 en fait annonc\u00e9 il y a un an d\u00e9j\u00e0 par son ministre des finances, George Osborne. Rien de nouveau, donc, le chef du gouvernement acc\u00e9l\u00e8re simplement le calendrier.\r\nAutre offensive, David Cameron a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un groupe de travail pour renforcer la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment. Mais voil\u00e0, l'un des responsables de ce groupe n'est autre que l'actuel directeur des services fiscaux britanniques, Edward Troup. Et selon le Gardian, ce dernier avait auparavant travaill\u00e9 pour un cabinet juridique de la City. Cabinet qui s'\u00e9tait occup\u00e9 du fonds offshore du p\u00e8re de David Cameron.   \r\nAlors le locataire du 10 Downing Street pourra-t-il vraiment reprendra la main?\r\nDavid Cameron doit faire oublier une semaine chaotique: quatre d\u00e9clarations diff\u00e9rentes en quatre jours, pour finalement reconna\u00eetre jeudi soir qu'il avait personellement d\u00e9tenu des parts dans une soci\u00e9t\u00e9 offshore de son p\u00e8re. \r\nEt \u00e0 Berlin, \u00e9galement, on veut renforcer la lutte internationale contre l'\u00e9vasion fiscale... \r\nOui, autre r\u00e9action politique aux Panama Papers....Le ministre allemand des finances, Wolfgang Sch\u00e4uble veut confier davantage de pouvoir au Forum global de l'OCDE pour v\u00e9rifier que les Etats \u00e9changent bien leurs donn\u00e9es fiscales. Et le cas \u00e9ch\u00e9ant sanctionner les mauvais \u00e9l\u00e8ves.\r\nLa prochaine cible de Bachar el Assad: Alep...les soldats du pr\u00e9sident syrien appuy\u00e9s par les bombardiers russes esp\u00e8rent reprendre aux rebelles, la ville...mena\u00e7ant du m\u00eame coup la fragile tr\u00eave en vigueur.\r\nEt pendant ce temps \u00e0 Idomeni, \u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne, les milliers de r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s ont affront\u00e9s hier les gardes-fronti\u00e8res mac\u00e9doniens...bilan des gaz lacrymog\u00e8nes et balles en caoutchouc tir\u00e9es: des dizaines de migrants bless\u00e9s....\r\nL'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU esp\u00e8re que la tr\u00eave tiendra au moins jusqu'\u00e0 lundi prochain...date choisie pour de nouveaux pourparlers de paix. Un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur hier soir \u00e0 23H au Y\u00e9men....les parties en conflits s'engagent toutes \u00e0 la respecter.\r\n(8H(4) D4 ITALIE TOURISME A LA PEINE) Italie...le tourisme en berne...depuis des mois....le gouvernement Matteo Renzi a convoqu\u00e9 ce week-end les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux....pour inverser une tendance inqui\u00e9tante: alors que le \"bel paese\" accueille le plus grand nombre de sites class\u00e9s au patrimoine de l'humanit\u00e9, l'Italie continue de perdre des parts de march\u00e9s dans l'industrie du tourisme. Eric Jozsef.\r\nNe pas faire le mandat de trop....en Valais...Jean-Michel Cina n'est pas candidat \u00e0 sa succession au gouvernement valaisan, au printemps prochain...le PDC haut-Valaisan se r\u00eave d\u00e9sormais \u00e0 Berne...dans le fauteuil de Doris Leuthard...le jour o\u00f9 la ministre des transports s'en ira.\r\n(8H(5) 13  TI ELECTIONS COMMUNALES) La Lega tient toutes ses promesses aux \u00e9lections communales tessinoises...\r\nle parti de la droite dure enl\u00e8ve 29 si\u00e8ges de plus dans les ex\u00e9cutifs de 90 communes....m\u00eame s'il faudra attendre la fin de la journ\u00e9e, pour conna\u00eetre la composition des organes l\u00e9gislatifs. Nicole della Pietra\r\n1 mio 200'000 francs de b\u00e9n\u00e9fice l'an pass\u00e9...contre une perte un an plus t\u00f4t....Romande Energie r\u00e9alise un excecice 2015 excellent...malgr\u00e9 des conditions de march\u00e9 difficiles...et m\u00eame si l'abandon du taux plancher du franc lui a co\u00fbt\u00e9 de l'argent.\r\n(8H(6) 12 ARCHITECTE SUISSE POUR LA PLUS GRANDE TOUR DU MONDE) Toujours plus haut... Duba\u00ef veut battre son propre record... \r\nEt d\u00e9tr\u00f4ner son propre gratte ciel... 828 m\u00e8tres pour le Bujr Khalifat... \r\nIl pourrait donc y avoir plus haut... avec un projet con\u00e7u par un hispano suisse... Et qui devrait voir le jour avant l'exposition universelle de 2020... Sophie Izelin... \r\nFabian Cancellara a chut\u00e9 sur l'enfer des pav\u00e9s du nord de la classique cycliste Paris Roubaix...sa 4\u00e8me victoire lui \u00e9chappe donc...et c'est un australien quasi inconnu...Mathew Hayman qui emp\u00eache le belge Tom Boonen d'entrer dans l'histoire comme le seul \u00e0 remporter 5 fois la course!\r\nFoot...victoire du FC Sion 2 \u00e0 1 contre Thoune en super ligue. B\u00e2le le leader signe un match nul 2 partout avec Z\u00fcrich et Vaduz l'emporte 3 \u00e0 0 sur St-Gall.\r\nEn challenge ligue, le leader Lausanne contraint au match nul 1 partout \u00e0 Chiasso.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 656, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7620993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7621010", "ece-7620993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:02:43Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [85%] :\r\n8 heures sur la premi\u00e8re pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi Didier Burkhalter \u00e0 Moscou pour une visite diplomatique de travail, la premi\u00e8re depuis 3 ans, l'Ukraine et la Syrie notamment au programme, peu \u00e0 peu, malgr\u00e9 les sanctions, la Russie redevient un autre fr\u00e9quentable, tout le monde devrait voir et ressentir la puissance de ce m\u00e9morial, le mot est sign\u00e9 John Kerry ce matin dans le livre d'or du m\u00e9morial de la paix \u00e0 Hiroshima, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain a visit\u00e9 avec d'autres ministres du G7, il a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une gerbe de fleurs en m\u00e9moire des victimes de la premi\u00e8re bombe atomique am\u00e9ricaine mais pas question de pr\u00e9senter des excuses au nom de son pays, l'Italie n'est plus qu'au 8\u00e8me rang des destinations touristiques du monde, la p\u00e9ninsule s'en inqui\u00e8tent les touristes font des s\u00e9jours plus courts, mais la qualit\u00e9 de l'offre est aussi en question l'Italie se serait assoupi sur ses lauriers en mati\u00e8re d'investissement touristique apr\u00e8s Yoann Schneidermann en Chine Didier pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [96%] :\r\nEn Russie, notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res se rend aujourd'hui \u00e0 Moscou pour rencontrer son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov visite officielle de travail, la premi\u00e8re de ce type depuis 3 ans, m\u00eame si les 2 hommes se sont parl\u00e9s, notamment en marge de la derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU au plus fort de la crise ukrainienne, la Suisse avait report\u00e9 certaines rencontres officielles avec la Russie un temps d\u00e9sormais r\u00e9volu Isabelle cornes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [93%] :\r\nLa Russie sort petit \u00e0 petit de son isolement diplomatique, m\u00eame si les sanctions n'ont pas \u00e9t\u00e9 depuis quelques mois, plusieurs pays de l'Union europ\u00e9enne envoie \u00e0 nouveau leur ministre en voyage officiel en Russie la Suisse leur embo\u00eete le pas avec cette visite Didier Burkhalter depuis 2013, il n'y a pas eu de rencontre de travail entre Sergue\u00ef Lavrov et Didier Burkhalter alors que d'habitude cette rencontre officielle a lieu une fois par an, en Suisse ou en Russie, mais aujourd'hui ni Berne ni Moscou ne veulent revenir sur cette interruption de visites bilat\u00e9rales minist\u00e9rielles, les contacts \u00e0 diff\u00e9rents niveaux n'ont jamais cess\u00e9, dit -on, et Berne pr\u00e9cise que pendant la crise ukrainienne, les relations ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus \u00e9troite, veut que la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s actif dans la m\u00e9diation du conflit d'ailleurs aujourd'hui lors de la rencontre \u00e0 Moscou, les 2 ministres parleront de l'Ukraine et aussi de la Syrie quant aux relations bilat\u00e9rales sont bonnes, mais \u00e0 cause de la chute du rouble notamment les \u00e9changes commerciaux entre les 2 pays sont en berne dans ce contexte, une visite \u00e0 Moscou du ministre de l'\u00e9conomie serait bienvenue, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 ce sujet pour l'instant, Isabelle rtsinfo, Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [95%] :\r\nEt le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au P\u00e9rou le 5 juin prochain opposera Keiko Fujimori, la fille de l'ancien pr\u00e9sident emprisonn\u00e9, donn\u00e9 en t\u00eate du 1er tour hier \u00e0 l'\u00e9conomiste Pedro Pablo Cushing ceux qui qui devance largement les autres candidats, selon des r\u00e9sultats encore partiels, une gerbe de fleurs d\u00e9pos\u00e9e ce matin au pied du m\u00e9morial de la paix \u00e0 Hiroshima, par le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry en visite avec d'autres ministres du G7 oui un symbole tr\u00e8s fort dans la ville japonaise d\u00e9truite en 1945 par la premi\u00e8re bombe atomique am\u00e9ricaine alors des fleurs, oui, mais pas d'excuses de la part de ce plus haut repr\u00e9sentant am\u00e9ricain jamais re\u00e7u dans la ville, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [91%] :\r\nJohn Kerry a visit\u00e9 Hiroshima, le mus\u00e9e de la paix, il retrace la m\u00e9moire de l'horreur nucl\u00e9aire le calvaire des survivants leur corps \u00e9corch\u00e9s vifs, le mus\u00e9e rappelle aussi ce qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Hiroshima le militarisme japonais ses propres s'atrocit\u00e9s jusqu'en 1951 les informations sur Hiroshima ont \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s par les \u00c9tats-Unis en raison du secret que les Am\u00e9ricains voulaient entretenir sur les effets de la bombe, \u00e0 Hiroshima, John Kerry ne pr\u00e9sente aucune excuse pour l'Am\u00e9rique, le bombardement atomique et celui de Nagasaki \u00e9tait indispensable pour contraindre le Japon a capitul\u00e9, la plupart des petits Japonais aujourd'hui sont incapables de mentionner le jour du bombardement atomique par sa seule pr\u00e9sence \u00e0 Hiroshima, John Kerry contribue \u00e0 ce que la m\u00e9moire d'Hiroshima ne s'effrite pas totalement Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [97%] :\r\nApr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les pl\u00e2tres, il veut passer \u00e0 l'offensive le 1er ministre britannique, David Cameron, pris dans la tourmente des Panama Peppers annoncera aujourd'hui un durcissement de la l\u00e9gislation contre l'\u00e9vasion fiscale, le gouvernement veut rendre les entreprises britanniques p\u00e9nalement responsables de leurs employ\u00e9es qui pratiqueraient ce type de montage Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [94%] :\r\nOui, apr\u00e8s la d\u00e9fense, on passe \u00e0 l'attaque en perfide Albion, David Cameron a publi\u00e9 hier ses d\u00e9clarations de Patrimoine des 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, il reprendra aujourd'hui l'initiative sur le terrain politique, le projet de loi en question a \u00e9t\u00e9 en fait annonc\u00e9 il y a un an d\u00e9j\u00e0 par son ministre des Finances, George Osborne, rien de nouveau donc le chef du gouvernement acc\u00e9l\u00e8re simplement son calendrier, autre fensif, David Cameron, a annonc\u00e9 hier la cr\u00e9ation d'un groupe de travail pour renforcer la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale et le blanchiment, mais voil\u00e0, l'un des responsables de ce groupe n'est autre que l'actuel directeur des services fiscaux britanniques Edward troupes et selon le Guardian, ce dernier avait auparavant travaill\u00e9 pour un cabinet juridique de la City, cabinet qui s'\u00e9tait occup\u00e9 du fond afficheur du p\u00e8re de David Cameron alors le locataire du th\u00e8me Downing Street pourra -t-il vraiment reprendra la main David Cameron doit faire oublier une semaine chaotique quatre d\u00e9clarations diff\u00e9rentes en 4 jours pour finalement reconna\u00eetre jeudi soir qu'il avait personnellement d\u00e9tenu des parts dans une soci\u00e9t\u00e9 Offshore de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [92%] :\r\nEt \u00e0 Berlin, \u00e9galement, on veut renforcer la lutte internationale contre l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [88%] :\r\nOui, autre r\u00e9action politique aux Panama peur le ministre allemand des Finances Wolfgang Sch\u00e4uble et veut confier davantage de pouvoir au Forum global de l'OCDE pour v\u00e9rifier que les \u00c9tats : \u00e9change bel et bien leurs donn\u00e9es fiscales et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, sanctionner les mauvais \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nMerci, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la prochaine cible de Bachar El Assad Alep le les soldats du pr\u00e9sident syrien, appuy\u00e9s par les bombardiers russes esp\u00e8rent reprendre aux rebelles la ville, mena\u00e7ant du m\u00eame coup la fragile tr\u00eave en vigueur et pendant ce temps \u00e0 Idom\u00e9n\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re greco- mac\u00e9donienne et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s ont affront\u00e9s hier les gardes- fronti\u00e8res mac\u00e9doniens bilan des gaz lacrymog\u00e8nes et des balles en caoutchouc tir\u00e9es des dizaines de migrants, bless\u00e9s, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU esp\u00e8re que la tr\u00eave tiendra au moins jusqu'\u00e0 lundi prochain, date choisie pour de nouveaux pourparlers de paix un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur hier soir \u00e0 23 heures au Y\u00e9men, les parties en conflit, sondage \u00e0 le respecter, Italie, le tourisme en berne depuis des mois le gouvernement Matteo Renzi a convoqu\u00e9 ce week- end des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux pour inverser cette tendance inqui\u00e9tante alors que le bel paese accueille le plus grand nombre de sites class\u00e9s au Patrimoine de l'humanit\u00e9, l'Italie continue de perdre des parts de march\u00e9 dans le tourisme, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [92%] :\r\nEn 1970 l'Italie \u00e9tait la premi\u00e8re destination touristique au monde aujourd'hui, Rome, Florence ou Venise continue d'attirer les voyageurs mais chaque ann\u00e9e, la p\u00e9ninsule perd du terrain en termes de recettes touristiques l'Italie est m\u00eame tomb\u00e9 l'an dernier au 8\u00e8me rang mondial, derri\u00e8re l'Allemagne et m\u00eame la Grande-Bretagne pour le directeur de l'association compte ce tourisme au Alberto Corti, cette baisse des revenus s'explique avant tout par des s\u00e9jours plus courts. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [72%] :\r\nPas d'inventeurs qui parle de min\u00e9raux abominable qu'\u00e0 partir de maintenant on entre 2001 et 2015 la dur\u00e9e de s\u00e9jour des touristes \u00e9trangers est pass\u00e9 en moyenne de 4 jours environ 3 jours une la d\u00e9pense moyenne \u00e9taient les chicaneries tournerait au second passe en 2000 35 heures ou \u00e0 676 ou partout, passe par une des \u00c9tats quoi touristes ach\u00e8tent chez une personne en quoi au Capitole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [95%] :\r\nPour la presse italienne, les s\u00e9jours courts ne sont pas la seule raison du recul sont aussi point\u00e9s du doigt le mauvais rapport qualit\u00e9/prix de nombreuses structures h\u00f4teli\u00e8res et plus g\u00e9n\u00e9ralement le manque d'investissement dans le secteur, comme si l'Italie s'\u00e9tait endormi sur ses beaux lauriers, c'est aussi l'analyse de Matteo Caroli, \u00e9conomiste \u00e0 l'universit\u00e9 Luiss de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [79%] :\r\nLes derni\u00e8res l'Italie est un pays qui est naturel mondial tr\u00e8s attractif et qui \u00e0 longue et c'est clair que dans ce contexte, c'\u00e9tait facile de monter une soci\u00e9t\u00e9 en plein mais sans succ\u00e8s, certains entrepreneurs non donc senti le besoin de l'am\u00e9liorer, la qualit\u00e9 BlackRock parce que les touristes venaient quoi qu'il en soit, la l'\u00e9cart quelqu'un qu'on conna\u00eet personne \u00e0 venir, mais d\u00e9sormais il y a une prise de conscience que l'on n'exploite pas suffisamment cette opportunit\u00e9, un mot sur le financement du ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [83%] :\r\nHier, Matteo Renzi, a annonc\u00e9 un 1000000000 d'euros d'investissements pour moderniser les lieux culturels et il demande aux op\u00e9rateurs touristiques de travail en r\u00e9seau \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [92%] :\r\nTessin La Lega cartonne aux \u00e9lections municipales, elle enl\u00e8ve 29 si\u00e8ges de plus dans les ex\u00e9cutifs des 90 communes Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:20) [90%] :\r\nAvec ces \u00e9lections La Lega a fait son entr\u00e9e dans de nombreuses petites communes tessinoise et consolider sa position dans les centres urbains comme \u00e0 Lugano o\u00f9 elle conserve ses 3 si\u00e8ges, dont celui du syndic, Marco Borradori, mais aussi d\u00e9rision et qui ou encore a failli d'eau en L\u00e9ventine o\u00f9 elle a fait son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif apr\u00e8s ses triomphes successifs aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et cantonales le mouvement populiste s'arrogent aussi une place de choix dans les communes dans la plupart des cas cette progression se fait au d\u00e9triment des partis du centre et en particulier du PDC dans la campagne est pass\u00e9e au second plan, tant les attention \u00e9tait tourn\u00e9e vers les duels souvent serr\u00e9s entre des candidats lib\u00e9raux- radicaux et de la Lega pr\u00e9cis\u00e9ment un duel qui pourrait peut-\u00eatre m\u00eame pouss\u00e9 l'\u00e9toile montante du PLR de Lugano mais quel est Bertini que seuls quelques centaines de voix s\u00e9parent du tr\u00e8s populaire Marco Borradori a demand\u00e9 un second tour pour en avoir le coeur Net. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:14) [87%] :\r\nUn 1000000 200 1000 francs de b\u00e9n\u00e9fices l'an pass\u00e9, contre une perte un an plus t\u00f4t et Romande \u00c9nergie r\u00e9alise en 2015 de l'excellent chiffre malgr\u00e9 des conditions de march\u00e9 difficiles et m\u00eame si l'abandon du taux plancher du franc lui a co\u00fbt\u00e9 de l'argent, toujours plus haut, o\u00f9 il Duba\u00ef veut battre son propre record et d\u00e9tr\u00f4ner le gratte-ciel de 828 m\u00e8tres le but jour Khalifa, tu, il pourrait donc y avoir plus haut, un autre projet con\u00e7u par un hispano- suisse il devrait voir le jour avant l'Exposition universelle de 2020 Sophie The. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [90%] :\r\nToujours plus haute toujours plus fier : telle pourrait \u00eatre la devise vertigineuse de Duba\u00ef Duba\u00ef, ville bl\u00e9 Matic des \u00c9mirats, connu pour la d\u00e9mesure de ses projets, hier, le g\u00e9ant de l'immobilier Emaar annon\u00e7ait \u00e0 la presse le lancement d'un nouveau chantier une tour d\u00e9passant sa c\u00e9l\u00e8bre Bourj Khalifa, le joyau de la ville et attraction touristique majeure, l'architecte sans Thiago Calatrava Valls qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00c9tat vous aident \u00e0 dessiner les plans de ce nouveau gratte-ciel dont la hauteur d\u00e9finitive n'est pas encore arr\u00eat\u00e9, mais qui promet d'atteindre des sommets pour rattraper, Duba\u00ef, l'Arabie Saoudite s'est lanc\u00e9 il y a 2 ans dans la construction d'un b\u00e2timent de 1001 Me suivi dans sa course par l'Irak et le Japon, une seule certitude concernant cette nouvelle tour \u00e0 Duba\u00ef, elle aura la forme d'un minaret en minaret dont le gigantisme r\u00e9sonne comme un nouveau d\u00e9fi est un symbole pour le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:42) [84%] :\r\nEt Fabien Cancellara qui a chut\u00e9 sur l'enfer des pav\u00e9s du nord de la classique cycliste Paris Roubaix victoire d'un un australien quasi inconnu, Matthew Hayman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [89%] :\r\nMatthew Hayman, merci, c'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FA1431C-A78D-45E6-978B-D2E2C2C57109", "internalArchiveId": "5FA1431C-A78D-45E6-978B-D2E2C2C57109", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tentative de r\u00e9cup\u00e9ration politique du mouvement \"Nuit debout\"", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_AVR2016\r\nDes voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever \u00e0 droite et \u00e0 gauche, pour demander la dissolution de \"Nuit debout\", mais on assiste \u00e9galement \u00e0 des tentatives de r\u00e9cup\u00e9rations politiques, notamment par Jean-Luc M\u00e9lenchon et S\u00e9gol\u00e8ne Royal. L'interview de Christophe Barbier.\r\n\r\n* * Tentative de r\u00e9cup\u00e9ration politique du mouvement \"Nuit debout\" Des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever \u00e0 droite et \u00e0 gauche, pour demander la dissolution de \"Nuit\r\ndebout\"...\r\nmais on a pu voir quelques tentatives de r\u00e9cup\u00e9rations politiques... \r\nBOnjour .. Christophe Barbier .. vous \u00eates Directeur de la r\u00e9daction du magazine l?EXpress... \r\nLa phase d'observation est termin\u00e9e ?\r\nJean_luc M\u00e9lanchon.. candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017, l'a clam\u00e9 haut et fort : \"Je ne veux pas r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement\". Mais il a pr\u00e9cis\u00e9 : \"Je serai tr\u00e8s fier que le mouvement me r\u00e9cup\u00e8re\"... le mouvement veut-il vraiment le r\u00e9curp\u00e9er ?\r\nOn a pu Voir sur place Olvier Bezancenot.. aussi.. \r\nChez les socialistes... c'est S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui est sortie du bois.. la ministre de l'\u00e9cologie.. a d\u00e9clar\u00e9 y voir l'av\u00e8nement de sa \"d\u00e9mocratie participative\".. \r\nQuelle position doit adopter la gauche socialiste  ?\r\nEt \u00e0 droite ? rien n'est exclu.. Nathalie Kosciusko Moriset.. a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 qu'il fallait aller sur la place de la R\u00e9publique !\r\nEmmanuel Macron qui lance la semaien derni\u00e8re son mouvement \"en marche\".. c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 le plus malin ? \r\nLes politiques se rendent-ils compte de l'importance du mouvement ?\r\nCa vaut le coup pour les politiques de se se rapporhce de ce mouvement ? \r\nquel est le potentiel de NUit debouT? \r\na -T-IL UN  AVENIR POLITIQUE ?", "durationSec": 274, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621027", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Tentative de r\u00e9cup\u00e9ration politique du mouvement \"Nuit debout\" / 12H30_2016-04-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["Des voix commencent \u00e0 s'\u00e9lever \u00e0 droite et \u00e0 gauche, pour demander la dissolution de \"Nuit debout\", mais on assiste \u00e9galement \u00e0 des tentatives de r\u00e9cup\u00e9rations politiques, notamment par Jean-Luc M\u00e9lenchon et S\u00e9gol\u00e8ne Royal. L'interview de Christophe Barbier."], "variantIds": ["ece-7621027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T08:19:30Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour, Christophe Barbier, bonjour, vous \u00eates directeur de la r\u00e9daction du magazine L'Express alors ce cette annonce de Manuel Valls j'aimerais d\u00e9j\u00e0 vous vous entendre l\u00e0- dessus le 1er ministre ce qui peut essayer de calmer les choses, ce qui peut y arriver aujourd'hui, avec ce plan qu'il annonce tr\u00e8s tr\u00e8s novateur pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [93%] :\r\nDonc \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre un peu court, je pense qu'il cherche surtout \u00e0 gagner du temps dans quelques jours, ce sont les vacances de printemps \u00e0 Paris, donc le principal lieu de mobilisation, donc \u00e7a va \u00e9videmment nuire aux effectifs lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants, il va y avoir l'arriv\u00e9e ensuite des examens, l'arriv\u00e9e des beaux jours, donc le 1er ministre essaye de gagner du temps pendant ce temps- l\u00e0, la loi travail qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la contestation suit son chemin au Parlement et sera sera adopt\u00e9, donc c'est une mesure pour gagner du temps, ce n'est pas une mesure pour r\u00e9soudre et probl\u00e8mes de la jeunesse et la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nDes voix ont commenc\u00e9 \u00e9galement ce week- end s'est lev\u00e9 pour demander la dissolution de Nuit debout, mais on a pu voir \u00e9galement quelques tentatives de r\u00e9cup\u00e9ration politique, on peut dire que la phase d'observation est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et maintenant que le mouvement est un peu d\u00e9solidaris\u00e9 des mouvements syndicaux, il fait l'objet de, de, de r\u00e9cup\u00e9ration, le pouvoir lui- m\u00eame \u00e0 regarder d'un bon oeil ce mouvement avant que les les violences ne Vienne entacher ces ces, ces d\u00e9placements, ensuite il y a la droite qui profitent de ce mouvement qui s'incrustent, qui donne \u00e0 chaque fois des d\u00e9rapages, la droite qui en profite pour dire que l'ordre r\u00e9publicain n'est pas n'est pas r\u00e9tabli et pour se poser en championne, elle, de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'ordre et puis une partie de la gauche dure voudrait \u00eatre l\u00e9gitim\u00e9e par la rue, Jean-Luc M\u00e9lenchon, la gauche du PS voudrait retrouver par la rue une vitalit\u00e9 qu'ils, non plus par les id\u00e9es et comme il y a une pression qui est mise sur Fran\u00e7ois Hollande pour accepter une primaire \u00e0 gauche, on veut se servir de ce mouvement de rue pour montrer au pr\u00e9sident sortant, qu'il est trop contest\u00e9e pour se repr\u00e9senter, qui doit se plier \u00e0 la rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017 qui l'a clam\u00e9 haut et fort : je ne veux pas r\u00e9cup\u00e9rer le mouvement mais il a pr\u00e9cis\u00e9, je serai tr\u00e8s fier que le mouvement me r\u00e9cup\u00e8re le mouvement veut -il vraiment le r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [90%] :\r\nNon, absolument pas, et c'est une tentative de r\u00e9cup\u00e9ration que de dire : r\u00e9cup\u00e9rer moi Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 avec un peu ses gros sabots vers ce mouvement non ce mouvement n'a pas de leader, ce mouvement n'a pas d'engagement politique, il correspond en petit et en tardif \u00e0 ce que d'autres pays ont pu conna\u00eetre avec par exemple les, les, les indign\u00e9s en Espagne il y a fort \u00e0 parier que ce mouvement va surtout \u00eatre n\u00e9gatif, il va pourrir la fin du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, il n'arrivera pas \u00eatre constructif, il n'arrivera pas enfant\u00e9 une force politique ou un leader politique avant la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [99%] :\r\nDonc vous ne voyez pas d'avenir politique pour ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [90%] :\r\nNon, je ne pense pas, je pense qu'on est peut \u00eatre un mouvement contestataire extr\u00eamement g\u00eanant pour le pouvoir, parce qui peut durer, il peut arriver jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, la grande peur du gouvernement, la nuit derni\u00e8re, c'\u00e9tait de voir un camp se fixer avec des baraquements, un peu plus solide et donc de voir une sorte de point de fixation \u00e0 Paris mais je pense que ce mouvement aura du mal \u00e0 aller plus loin qu'un simple mouvement de de contestation, je ne suis pas s\u00fbr qu'on vive dans 3 semaines \u00e0 un mois de mai 1968 bis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [83%] :\r\nOn a pu voir sur place, Olivier Besancenot, lutte, par exemple, pourrait -il \u00eatre un leader de ce mouvement, en tout cas prendre le Leadership, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:02) [89%] :\r\nJe ne pense pas, parce que m\u00eame si les id\u00e9ologies sont assez proches, la contestation dans la contestation globale de la soci\u00e9t\u00e9, il y a dans le mouvement de d'Olivier Besancenot comme dans tous les mouvements d'extr\u00eame gauche, une organisation extr\u00eamement structur\u00e9e en r\u00e9gime mont\u00e9e or justement ce mouvement spontan\u00e9 et r\u00e9tif \u00e0 toute sorte d'organisation et donc je pense que tu dis de le couler dans un moule irait au devant de, de, de d\u00e9ception, la force \u00e9lectorale est en train de se mettre en oeuvre \u00e0 l'horizon pr\u00e9sidentiel les partis font leur travail, donc chacun essaye de se l\u00e9gitimer par le par le mouvement de rue mais personne ne pourra vraiment le r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:36) [82%] :\r\nEn tout cas un un seul ministre Emmanuel Macron qui a lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re son mouvement en marche, c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 le plus malin dans cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [92%] :\r\nEn tout cas, il a su profiter d'une opportunit\u00e9 parce que, outre la faiblesse tr\u00e8s forte en ce moment la faiblesse profonde dans les sondages, de Hollande et de Macron profite aussi de cette histoire de Nuit debout et de mobilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [76%] :\r\nBonjour pourrait r\u00e9cup\u00e9rer des jeunes justement du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [88%] :\r\nMais tout cela, parce que justement il leur dit : plut\u00f4t que de rester la Nuit debout, couch\u00e9 ou assis, place de la R\u00e9publique, mettez -vous en marche, c'est le nom de son mouvement, donc il va s'adresser \u00e0 la jeunesse qui refusent de se r\u00e9signer ou de s'enliser dans une protestation un peu nihiliste, il va dire aux jeunes, vous \u00eates capable de cr\u00e9er des richesses, d'\u00eatre capable d'\u00eatre des entrepreneurs, moi je vous je vous b\u00e2tir un pays qui mettent en avant votre esprit d'entrepreneuriat, vous savez, il y avait il y a quelques mois, je r\u00eave que des jeunes en France et envie d'\u00eatre milliardaire, c'est \u00e0 ces jeunes- l\u00e0 qui va \u00eatre adress\u00e9 n'est pas ce qu'on croise la nuit Place de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Christophe Barbier, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation, directeur de la r\u00e9daction du magazine Express bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbier, Christophe", "role": "Journaliste, directeur de la R\u00e9daction ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "internalArchiveId": "B9FF2323-B1BC-407E-AC57-EE8DD63D33BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Dominique Choffat et Esther Coquoz (Revue de presse al\u00e9manique) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nLe Temps\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nWWF -  autorit\u00e9s\r\nDr\u00f4nes - Le Temps\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. POur avoir ensuite la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller quand m\u00eame participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: on pouvait toujours compter sur la parole de l'autre, affirme le pr\u00e9sident du PDC: \r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, est en grabnde  interview une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique,  dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nLa manoeuvre des requ\u00e9rants au Danemark\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNouvelle loi \u00e0 Neuch\u00e2tel \r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los  de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et selon la Neue Luzerner Zeitung,  ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ...\r\n(Revue de presse romande) *** Esther Coquoz, Dominique Choffat, un proc\u00e8s pour l'exemple s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne\r\nDOM Il faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale: plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol, ou agression sexuelle.\r\nDes victimes touch\u00e9es dans douze des 16 L\u00e4nder allemands.\r\nLes faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre, \u00e0 Cologne notamment. \r\nIl s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur, avec violence. \r\nParce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur, dans le noir. Elles manquent donc de preuves. \r\nAvec ce constat, dress\u00e9 par le Temps: apr\u00e8s trois mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9.\r\nNi sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res.\r\n*** Les entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes\r\nC'est la cons\u00e9quence du OUI \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple en mars 2012 ... \r\nMais toutes les r\u00e9gions  de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude par r\u00e9gion command\u00e9e par le Tagesanzeigfer  au cabinet sp\u00e9cialiste en immobilier Wuest and Partner, qui s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015, et els a compar\u00e9 avec 2011  .... Ce sont les Grisons qui souffrent le plus: le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54% \u00e0 98 % selon les communes grisonnes. Le Valais s'en sort mieux, selon une carte propos\u00e9e par le journal: la r\u00e9gion de Visp enregfistre bien un chute de plus de 50 % des permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 % dans les r\u00e9gions  de Sion et de Martigny, et de 10 % seulement \u00e0 Monthey. Le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction de r\u00e9sidences principales. Le recul de l'activit\u00e9 est donc moins grave que pr\u00e9vu.\r\nDOM Le silence est assourdissant, de l'avis des autorit\u00e9s de Gland, dans le canton de Vaud.\r\nCe silence, c'est celui du WWF. \r\nL'ONG se restructure en catimini, avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s.\r\nVoil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 Heures. \r\nNi les autorit\u00e9s, ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n*** \u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes, toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire.\r\nImaginez ces robots volants, qui facilitent les op\u00e9rations de secours.\r\nIls peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important.\r\nAvec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil.\r\nEt pourtant, certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants. C'est ce que rel\u00e8ve le Temps.\r\nLa gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie, notamment aux Philippines, apr\u00e8s le passage du typhon Hayian. \r\nL'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame, par manque de coordination.\r\nMais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant, en pleine expension.\r\n*** L'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants, ce matin dans le Blick\r\nUn adieu \u00e0 trois .. si l'on peut dire, puisque \u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner, Philipp Mueller et Christoph Darbellay d'ici la fin du mois, interview\u00e9  les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC, du PLR et du PDC, en m\u00eame temps.. Ils sont en une bras dessus bras dessous tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re, pour Toni Brunner, ou du vin suisse, pour Christoph Darbellay tout \u00e0 fait amicalement. Dumoins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui dans le Blick ... Ils partagent bons et moins bons souvenirs ce matin dans le Blick- R\u00e9cit notamment de ce qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner: quand Philipp Mueller lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'ils n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique  Arena. Toni Brunner qui a ensuite eu a la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller participer \u00e0 l'\u00e9mission, alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui ... Voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin: Quand on se promet quelque chose, on tient cette promesse ... R\u00e9cit d'anciens combattants et quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur, dans le Blick\r\nA signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, est en interview une nouvelle fois dns la presse al\u00e9manique, Grande dans l'Argeurzeitung: le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, n'est pas n\u00e9cessaire. Cela a tout juste un impact psychologique,si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente. \r\nDOM Des requ\u00e9rants, il en est aussi question dans 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nLes deux quotidiens s'int\u00e9ressent au Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme, et renier l'islam.\r\nLes autorit\u00e9s se m\u00e9fient, voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile.\r\nParce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine.\r\nDes faux convertis, en quelque sorte. \r\nIl est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res, et les autres, qui tentent leur chance.\r\n*** Donner plus de comp\u00e9tences aux soignants, une ambition contrari\u00e9e sous la coupole.\r\nLes soignants, les infirmier et infirmi\u00e8res, veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s. Il faut dire qu'aujourd'hui ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin., M\u00eame pas des soins des base, comme le choix de l'alimentation  ou de certains v\u00eatements. A Bern, le conseiller national UDC, le bernois Rudolf Joder, a donc  voulu changer cela. Mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 il y a peu se heurte d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles: son coll\u00e8gue l'UDC b\u00e2lois Thomas de Courten a d\u00e9pos\u00e9 une proposition de non entr\u00e9e en mati\u00e8re, par crainte des surc\u00f4uts, raconte ce matin l'Argauerzeitung. l'association des infirmi\u00e8res et des infirmiers de suisse se mobilisent pour tenter de sauver la situation ...Il faut que cela change, estime aussi le journal al\u00e9manique ... le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients .. Alors oui c'est une question d'argent,  certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte .. mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'0n manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9dedins de certaines t\u00e2chges  pourraient leur permettre de mieux se concentrer sur leurs propres t\u00e2ches.\r\nNe\u00fbchatel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars.\r\nCette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi sur la prostitution. \r\nUn projet port\u00e9 par le conseil d'Etat neuch\u00e2telois, et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial.\r\nC'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe via internet qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie.\r\nUne loi qui doit encore recevoir l'aval du grand conseil. \r\nMais comment expliquer un tel revirement?\r\nEh bien de l'avis du conseil d'Etat neuch\u00e2telois, un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9, avec un service d'ordre, serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter tout risque de d\u00e9rive.\r\n***  On termine sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne ...\r\nC'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse: faire de l'\u00eele italienne le 27 e canton de Suisse. Ce projet qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari, Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde, Andrea Caruso. L'id\u00e9e de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 2 ans: le projet compte d\u00e9sormais 14'700 membres. Et ils ont trouv\u00e9 en Daniel Trolliet, le maire socialiste d'Avenches, une oreille attentive ... qui \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton, a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse-sardaigne, le canton maritime, pour que els deux pays s'inspirent mutiellement  ...une premi\u00e8re rencontre a eu lieu en f\u00e9vrier \u00e0 Lausanne . Avec une premi\u00e8re concr\u00e9tisation; une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne va peut \u00eatre cr\u00e9er une \u00e9cole h\u00f4teki\u00e8pre \u00e0 Cagliari ... \r\nPensez-vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9? \r\nSachez que si vous habitez \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera difficile. \r\nImaginez: seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\nUne tendance qui diminue depuis huit ans, selon le Courrier.\r\nUne \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive. \r\nC'est en tout cas l'avis de Roger Deneys, il est d\u00e9put\u00e9 socialiste. \r\nEt il s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le, apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, un outil qui permettait de r\u00e9pertorier les v\u00e9los en circulation:", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Esther Coquoz", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Esther Coquoz / JDM_2016-04-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7621020", "ece-7621003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T05:40:37Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 46, maintenant c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Dominique Choffat sont de retour, un proc\u00e8s pour l'exemple et pour commencer un proc\u00e8s qui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nIl faut dire que le traumatisme est important, l'\u00e9motion a \u00e9t\u00e9 nationale, plus de 1500 jeunes femmes ont port\u00e9 plainte pour vol ou agression sexuelle, les faits remontent \u00e0 la nuit de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne notamment, il s'agit aujourd'hui du premier proc\u00e8s pour attentat \u00e0 la pudeur avec violence parce que la plupart des victimes n'ont tout simplement pas pu identifier leur agresseur dans le noir, elles manquent donc de preuves avec ce constat, dress\u00e9 par le temps, apr\u00e8s 3 mois, l'enqu\u00eate n'a pas vraiment progress\u00e9, ni sur les inculp\u00e9s, ni sur les pannes polici\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [99%] :\r\nLes entreprises de construction luttent pour leur existence dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [92%] :\r\nC'est la cons\u00e9quence du oui \u00e0 la limitation des r\u00e9sidences secondaires, accept\u00e9e par le peuple, en mars 2012, mais toutes les r\u00e9gions de montagne ne sont pas touch\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re, selon une \u00e9tude, par r\u00e9gion, command\u00e9e par le Tag et \u00e7a ne sa gu\u00e8re au cabinet du syst\u00e8me Partners, il s'est bas\u00e9e sur l'ensemble des autorisations de construire d\u00e9livr\u00e9es en 2015 et les a compar\u00e9 avec 2011 alors, moralit\u00e9, ce sont les Grisons qui souffrent le plus, le nombre de projets d'habitation pour plusieurs familles a chut\u00e9 de 54 pourcent \u00e0 \u00e0 98 pourcent selon selon les communes, le Valais, lui s'en sort mieux selon une carte propos\u00e9e par le journal, la r\u00e9gion de Visp enregistre bien une chute de plus de 50 pourcent de de ces permis de construire, mais la diminution se limite \u00e0 25 pourcent dans dans les r\u00e9gions de Sion et de Martigny et \u00e0 10 pourcent seulement seulement dans la r\u00e9gion de Monterrey le bas Valais b\u00e9n\u00e9ficie en effet de sa proximit\u00e9 avec la r\u00e9gion l\u00e9manique et du boum de la construction des r\u00e9sidences principales, le recul de l'activit\u00e9 et donc moins grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nQue pr\u00e9vu, le silence est pas sourd, 10 ans de l'avis des autorit\u00e9s de Gland dans le canton de Vaud ce silence, c'est celui du VVF l'ONG se restructure en catimini avec une centaine d'emplois qui pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, voire supprim\u00e9s, voil\u00e0 qui n'est pas un mod\u00e8le de transparence, s'indigne le syndic dans 24 heures ce matin, ni les autorit\u00e9s ni les syndicats n'ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [98%] :\r\n\u00e9voquons maintenant les dr\u00f4nes toujours plus utilis\u00e9s dans le monde humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [96%] :\r\nImaginez ces robots volants qui facilitent les op\u00e9rations de secours, ils peuvent par exemple faire la navette entre un dispensaire, perdu dans la brousse et un h\u00f4pital plus important avec des \u00e9chantillons de sang accroch\u00e9s \u00e0 l'appareil et pourtant, pourtant certains usages de cette technologie deviennent g\u00eanants, c'est ce que rel\u00e8ve Le Temps, la gestion de ces dr\u00f4nes a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 parfois une v\u00e9ritable cacophonie notamment aux Philippines apr\u00e8s le passage du typhon Haiyan l'intervention est devenue dangereuse, inefficace m\u00eame par manque de coordination mais ce march\u00e9 reste tr\u00e8s florissant en pleine expansion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [97%] :\r\nL'au-revoir des trois pr\u00e9sidents de parti sortants ce matin dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [93%] :\r\nUn adieu \u00e0 trois si l'on peut dire en puisqu'\u00e0 l'occasion du retrait de Toni Brunner Philipp M\u00fcller et Christophe Christophe Darbellay \u00e0 la t\u00eate de leur parti, retrait d'ici la fin du mois, le Blick interview\u00e9 les trois pr\u00e9sidents sortants de l'UDC du PLR et du PDC en m\u00eame temps, ils sont en une, bras dessus, bras dessus tout sourire comme de vieilles connaissances, eux qui ont d\u00e9battu durement mais qui pouvaient ensuite partager une bi\u00e8re ou du vin suisse tout \u00e0 fait amicalement, du moins c'est ce qu'ils disent aujourd'hui r\u00e9cit notamment de ceux qui a le plus \u00e9nerv\u00e9 Toni Brunner quand Philipp Mueller, lui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour convenir ensemble qu'il n'ira pas non, il n'iraient pas d\u00e9battre dans l'\u00e9mission politique Ar\u00e9nas Toni Brunner a ensuite eu la douloureuse surprise de voir Philipp Mueller, participer \u00e0 l'\u00e9mission quand m\u00eame alors que lui \u00e9tait rest\u00e9 comme convenu chez lui, voil\u00e0 qui d\u00e9ment quelque peu l'affirmation de Christophe Darbellay quelques lignes plus loin quand on promet quelque chose, on tient cette promesse quelques r\u00e8glements de compte dans la bonne humeur \u00e0 lire ce matin dans le Blick \u00e0 signaler aussi que Albert R\u00f6sti, le successeur de Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC est en interview, une nouvelle fois dans la presse al\u00e9manique Grande interview dans laquelle, Versailles, le pr\u00e9sident de l'UDC affirme notamment qu'un plafond de r\u00e9fugi\u00e9s comme la fix\u00e9 l'Autriche \u00e0 30'000 maximum, h\u00e9 bien ce n'est pas n\u00e9cessaire, cela a tout juste un impact psychologique, mais si l'on veut appliquer le droit d'asile de mani\u00e8re cons\u00e9quente, ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne solution des requ\u00e9rants \u00e9norme, il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:28) [96%] :\r\nAussi question dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, les 2 quotidiens s'int\u00e9ressent du cas du Danemark, qui s'inqui\u00e8te de voir bon nombre de demandeurs d'asile se convertir au christianisme et renier donc l'Islam, les autorit\u00e9s se m\u00e9fient voient dans cette d\u00e9marche une manoeuvre pour obtenir plus facilement l'asile parce que les r\u00e9fugi\u00e9s convertis craignent ensuite d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s, s'ils sont expuls\u00e9s vers leur pays d'origine des faux convertis en quelque sorte et il est \u00e9videmment tr\u00e8s difficile et d\u00e9licat de percevoir ceux qui sont sinc\u00e8res et les autres qui tentent leur chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [94%] :\r\nDonner plus de comp\u00e9tences aux soignants, c'est une ambition contrari\u00e9e sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [92%] :\r\nLes soignants, les infirmiers et les infirmi\u00e8res veulent prendre plus de responsabilit\u00e9s, il faut dire qu'aujourd'hui, ils ne peuvent rien entreprendre sans l'accord du m\u00e9decin, m\u00eame pas des soins de base comme le choix de l'alimentation ou de certains v\u00eatements \u00e0 Bern le conseiller national UDC le bernois Rudolf y odeur a donc voulu changer cela, mais ce qui paraissait une promenade de sant\u00e9 sera d\u00e9sormais \u00e0 des obstacles, son coll\u00e8gue UDC b\u00e2lois Thomas Courten s'y oppose, par crainte des surco\u00fbts raconte surco\u00fbt raconte ce matin la travers\u00e9e Tong, il faut que cela change, estime pourtant le journal al\u00e9manique, le personnel soignant ne devrait pas avoir besoin d'autorisation pour enfiler des bas \u00e0 varices aux patients, alors oui, c'est une question d'argent, certains soignants affubl\u00e9s de plus de comp\u00e9tences pourraient vouloir se mettre \u00e0 leur compte, mais \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on manque de personnel qualifi\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, lib\u00e9rer les m\u00e9decins de certaines t\u00e2ches pourraient leur permettre de mieux se concentrer l\u00e0 o\u00f9 ils sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [93%] :\r\nNeuch\u00e2tel pourrait bien autoriser la prostitution dans certains bars mais oui cette id\u00e9e figure en tout cas dans le projet d'une nouvelle loi de la prostitution, un projet port\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois et pr\u00e9sent\u00e9 ce matin dans l'Express et l'Impartial, c'est l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 du sexe, via internet, qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 revoir leur copie, une loi qui doit encore recevoir l'aval du Grand Conseil, mais comment expliquer untel revirement, h\u00e9 bien, de l'avis du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois un \u00e9tablissement sp\u00e9cialis\u00e9 avec un service d'ordre serait plus facile \u00e0 contr\u00f4ler, et permettrait d'\u00e9viter beaucoup de d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [99%] :\r\nOn va terminer sur une histoire de v\u00e9los et de Sardaigne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [93%] :\r\nOui, c'est l'histoire de deux Sardes qui voulaient que la Sardaigne rejoigne la Suisse, faire de l'\u00eele italienne le 25\u00e8me canton de Suisse, ce projet, qui porte le nom de canton maritime est n\u00e9 dans la t\u00eate d'un \u00e9conomiste et d\u00e9taillant automobile de Cagliari Enrico Napoleone et d'un dentiste sarde Andr\u00e9a Caruso, l'id\u00e9e de s\u00e9parer l'Italie de l'se de se s\u00e9parer de l'Italie et de rejoindre la Suisse a d'abord \u00e9t\u00e9 relat\u00e9e sur un groupe Facebook il y a 12 ans, le projet compte d\u00e9sormais 14700 membres et ils ont trouv\u00e9 en Danel en Daniel le Trolliet, le maire socialiste d'Avenches une oreille attentive, alors, \u00e0 d\u00e9faut de cr\u00e9er un nouveau canton il a co- fond\u00e9 une association \u00e9conomique appel\u00e9e Suisse- Sardaigne le canton maritime pour que les 2 pays s'inspirent mutuellement, pensez -vous avoir une chance de retrouver votre v\u00e9lo s'il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [66%] :\r\nNon mais on m'en a jamais vol\u00e9 vous ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [90%] :\r\nVous avez de la chance parce que c'est tr\u00e8s argument\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien ce sera tr\u00e8s difficile, imaginez la statistique, seuls 80 v\u00e9los sur 3118 d\u00e9clar\u00e9s vol\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s \u00e0 leur propri\u00e9taire, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une \u00e9volution qui rendrait la petite reine moins attractive, c'est en tout cas l'avis de Roger Deneys qui est d\u00e9put\u00e9e socialiste, elle s'inqui\u00e8te d'un manque de contr\u00f4le apr\u00e8s l'abandon de la vignette en 2012, c'est un outil qui permettait de r\u00e9p\u00e8te r\u00e9pertorier les v\u00e9los, un cirque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, merci si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D42B546-70DB-451E-806C-D783A9168276", "internalArchiveId": "6D42B546-70DB-451E-806C-D783A9168276", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rio parviendra-t-elle \u00e0 profiter des retomb\u00e9es \u00e9conomiques des JO?", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "La ville de Rio de Janeiro s'appr\u00eate \u00e0 accueillir les prochains Jeux olympiques cet \u00e9t\u00e9. La ville s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e en termes d'infrastructures gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. La ville parviendra-t-elle \u00e0 capitaliser sur cet \u00e9v\u00e9nement pour relancer l'\u00e9conomie? L'interview de Jean-Jacques Fontaine, journaliste et \u00e9crivain, auteur de \"Rio de Janeiro et les Jeux olympiques, une cit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e\", Editions l'Harmattan.\r\n\r\n* * Rio parviendra-t-elle \u00e0 profiter des retomb\u00e9es \u00e9conomiques des JO?  \r\nJean-Jacques Fontaine bonsoir!\r\nJournaliste et \u00e9crivain, vous vivez au Br\u00e9sil depuis une dizaine d'ann\u00e9es et vous vous appr\u00eatez \u00e0 sortir \"Rio de Janeiro et les Jeux olympiques, une cit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e\" aux Editions l'Harmattan\r\n- On va s'arr\u00eater avec vous sur cette ville de Rio qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir les prochains JO cet \u00e9t\u00e9.. mais avant cela, un mot sur l'avenir de Dilma Roussef et la situation politique du Br\u00e9sil? Quels sc\u00e9narios de sortie de crise possibles?\r\n- point de d\u00e9part dans votre livre, d\u00e9but de votre r\u00e9fl\u00e9xion sur l'apport, \u00e9conomique et en terme de dynamisme pour une ville d'avoir les JO..... Barcelon en 92, aubaine pour la ville, Ath\u00e8nes en 2004 avec des Jeux qui sont en partie \u00e0 l'origine de la dette grecque.... Rio? \r\n- calendrier important: quand Rio a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e pour recevoir les JO en 2009, le pays \u00e9tait dans un boom \u00e9conomique, la situation est compl\u00eatement diff\u00e9rente aujourd'hui!\r\n- Rio pourra-t-elle convertir ces JO positivement malgr\u00e9 la crise \u00e9co?\r\n- la ville s'est servie ces derni\u00e8res ann\u00e9es des JO pour se d\u00e9velopper... transports, ports, investissements sociaux... comment tout \u00e7a va fonctionner ensuite vu les caisses vides et la crise \u00e9co?\r\n- la commune de Rio est la seule concern\u00e9e sur ces investissement et sur les possibles retomb\u00e9es... ce sera un probl\u00e8me pour les p\u00e9riph\u00e9rie? Tensions sociales \u00e0 venir?", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621045", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rio parviendra-t-elle \u00e0 profiter des retomb\u00e9es \u00e9conomiques des JO? / FOR_2016-04-11T18:16:00_developpement-9", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["La ville de Rio de Janeiro s'appr\u00eate \u00e0 accueillir les prochains Jeux olympiques cet \u00e9t\u00e9. La ville s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e en termes d'infrastructures gr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. La ville parviendra-t-elle \u00e0 capitaliser sur cet \u00e9v\u00e9nement pour relancer l'\u00e9conomie? L'interview de Jean-Jacques Fontaine, journaliste et \u00e9crivain, auteur de \"Rio de Janeiro et les Jeux olympiques, une cit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e\", Editions l'Harmattan."], "variantIds": ["ece-7621045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T08:51:54Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci on Jean-Jacques Fontaine bonsoir Alain, bonsoir, vous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, vous vivez au Br\u00e9sil depuis une dizaine d'ann\u00e9es, vous vous appr\u00eatez \u00e0 sortir, Rio de Janeiro et les Jeux olympiques, une cit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e, aux \u00e9ditions L'Harmattan, on va s'arr\u00eater avec vous sur cette ville de Rio, qui s'appr\u00eate \u00e0 accueillir les prochains JO cet \u00e9t\u00e9, mais avant cela, peut-\u00eatre juste un mot sur l'avenir de Dilma Roussef, et la situation politique au Br\u00e9sil : quels sc\u00e9narios selon vous de sortie de crise possible d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [91%] :\r\nBah, c'est un peu difficile \u00e0 imaginer, parce que, quel que soit ce qui se passe, soit la destitution Dilma Roussef, soit son maintien au pouvoir, la personne qui va \u00eatre en poste comme pr\u00e9sident au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va manquer de l'ossature n\u00e9cessaire pour monter une \u00e9quipe qui puisse r\u00e9concilier le pays, alors aujourd'hui on voit pas tr\u00e8s bien quelle peut \u00eatre la solution faudra inventer une au Br\u00e9sil, on s'est invent\u00e9 des choses, mais personne n'est capable de dire aujourd'hui exactement qu'est -ce qui va de pouvoir \u00eatre invent\u00e9 \u00e0 la fin du processus, enfin \u00e0 la fin, pratiquement au d\u00e9but de la semaine prochaine, puisque si le Congr\u00e8s, enfin l'Assembl\u00e9e vote la destitution ou la non- destitution Dilma les choses effectivement se mettent en place pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [90%] :\r\nJean-Jacques Fontaine, venons -en \u00e0 votre ouvrage, vous prenez cet int\u00e9ressant \u00e0 2 points d\u00e9part quelque part, c'est les Jeux olympiques de Barcelone en 1992 un exemple \u00e0 succ\u00e8s, un autre beaucoup plus compliqu\u00e9, c'est les Jeux olympiques d'Ath\u00e8nes en 2004 avec une dette tr\u00e8s importante l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la ville et la question c'est de savoir finalement comment Rio va s'inscrire dans cette tradition, celle de la r\u00e9ussite ou celles du pays plomb\u00e9 par les Jeux, quel est votre votre r\u00e9ponse, si vous en avez une au cr\u00e9neau au \u00e0 la lecture de votre ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [88%] :\r\nLa r\u00e9ponse, elle, elle tient -elle \u00e0 avoir aussi avec ce qui les lie, la diff\u00e9rence entre le moment o\u00f9 Rio \u00e0 accepter les Jeux en 2009 et le monde aujourd'hui lorsque Rio a est devenu candidate est devenu le l'h\u00f4te des Jeux olympiques, c'\u00e9tait en 2009, la situation \u00e9conomique au Br\u00e9sil \u00e9tait flamboyante en 2010, le pays a fait7,5 points de croissance du produit int\u00e9rieur brut, c'\u00e9tait absolument magnifique, cette ann\u00e9e, le pays fait3,8 points de de r\u00e9cession au niveau du du produit int\u00e9rieur brut, on voit la chute alors le projet olympique il s'inspire de l'exemple de Barcelone, l'id\u00e9e, c'est effectivement de faire en sorte que ces jeux apporte un h\u00e9ritage \u00e0 la ville, on a ressorti \u00e0 l'occasion des Jeux olympiques et gr\u00e2ce \u00e0 la candidature des Jeux olympiques, toute une s\u00e9rie de projets de r\u00e9am\u00e9nagement de la ville, heureusement ces projets se sont d\u00e9velopp\u00e9es et ont \u00e9t\u00e9 financ\u00e9s avant l'\u00e9clatement de la grande crise \u00e9conomique et politique qui a commenc\u00e9 au d\u00e9but de 2015, ce qui fait qu'ils sont pas trop compromis par ce qui se passe aujourd'hui, mais il est certain que si la ville va changer de visage gr\u00e2ce aux autres, aux Jeux olympiques, le poste olympisme l'apr\u00e8s- va \u00eatre beaucoup plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [84%] :\r\nC'est toutes les villes qu'on organis\u00e9 des olympiques disent inquiets vont r\u00e9inventer leur architecture leur visibilit\u00e9 et leur pr\u00e9sence touristique, Barcelone a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, mais c'est vrai que c'est frappant quand on voit aujourd'hui \u00e0 Ath\u00e8nes, on ne voit pratiquement plus rien des olympiques, les sites sont compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon qu'est -ce qui va faire que Rio justement pour r\u00e2pe t\u00eate ravoir cette durabilit\u00e9 dans le projet olympique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nBon parce que Rio a bas\u00e9 tout son projet sur 2 ici, \u00e9l\u00e9ment essentiel : le 1er c'est la revitalisation du centre ville et du port avec la mise en place de toute une zone \u00e0 la fois touristique et de loisirs, l\u00e0 o\u00f9 il y avait des entrep\u00f4ts abandonn\u00e9s et la mise en place d'un tramway au centre ville et puis 2\u00e8me axe tr\u00e8s tr\u00e8s important qui explique d'ailleurs pourquoi les Jeux olympiques sont sur 4 sites diff\u00e9rents dans la ville de Rio, c'\u00e9tait l'id\u00e9e effectivement de multiplier les grands axes de transport de masse rapide avec des bus en site propre, qui permettent effectivement de d\u00e9sengorger la circulation et surtout de d\u00e9sengorger le centre- en cr\u00e9ant des transversales qui permettait aux gens de se d\u00e9placer, donc dans ce sens -l\u00e0, ce projet oui il va r\u00e9ussir, au sens o\u00f9, entre guillemets, ces \u00e9quipements -l\u00e0 ils vont subsister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [84%] :\r\nQu'est -ce qui va rater alors \u00e0 vous \u00e9couter, vu la crise \u00e9conomique, vu les quasi de aussi surtout que la commune de Rio et la seule concern\u00e9e Anbar ces investissements, les communes avoisinantes, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [91%] :\r\nOui, alors \u00e7a je crois que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, la vie, la commune de Rio, ces 6 millions d'habitants, c'est une extension de 50 kilom\u00e8tres de long, c'est-\u00e0-dire Gen\u00e8ve, Lausanne, donc faut faut tenir compte des proportions mais 6 millions d'habitants, c'est seulement la moiti\u00e9 de la population de la m\u00e9tropole de Rio, qui fait 12 millions d'habitants, et comme il y a pas de syst\u00e8me institutionnel de d'agglom\u00e9rations de communes au Br\u00e9sil, effectivement, tout ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans le cadre de la matrice de responsabilit\u00e9 olympiques l'a \u00e9t\u00e9 seulement pour la ville de Rio, ce qui fait que si la, si la situation des gens qui vivent \u00e0 l'int\u00e9rieur de la la commune va certainement s'am\u00e9liorer en termes de transport en termes pour les gens qui viennent travailler \u00e0 Rio, qui habitent \u00e0 l'ext\u00e9rieur, rien ne change et l\u00e0, c'est un \u00e9l\u00e9ment, un point faible du projet qui, \u00e0 mon avis, aurait d\u00fb \u00eatre pris en compte par le le comit\u00e9 au lieu olympiques avant Chirac au moment de la d\u00e9cision sur les candidatures et on n'en a pas parl\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [96%] :\r\nEt qui pourrait donner lieu \u00e0 certaines tensions sociales entre Rio et sa p\u00e9riph\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [89%] :\r\nPas vraiment, je pense, mais disons qu'il va faire en sorte que le chaos dans le les transports qui existent aujourd'hui, a continu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [90%] :\r\nJ'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure les les sites compl\u00e8tement d\u00e9labr\u00e9 \u00e0 l'abandon du c\u00f4t\u00e9 d'Ath\u00e8nes, est ce qu'il y a, je sais pas s'il faut dire ce utiliser ce terme -l\u00e0 mais est -ce qu'il y a un march\u00e9 \u00e0 Rio pour utiliser des infrastructures qui ne sont pas celles du football ou du volley- ball qui sont les grands sports populaires au Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [90%] :\r\nAlors d'abord une partie de ses infrastructures, elles existaient d\u00e9j\u00e0, parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 construites pour les Jeux panam\u00e9ricains de 2007, donc il y a pas \u00e9norm\u00e9ment de nouvelles infrastructures qui a \u00e9t\u00e9 construite pour les Jeux olympiques, il y en a eu une ou 2 et elles ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame con\u00e7us avec l'id\u00e9e de leur r\u00e9utilisation alors une partie par exemple du parc olympique va devenir un lieu d'entra\u00eenement pour les sportifs de en athl\u00e9tisme de haut niveau, le golf olympiques qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e va devenir un golf public le terrain de, de, de, des sports radicaux de d\u00e9odorant au nord va devenir une zone de de de loisirs pour la population, et puis une partie des installations qui ont \u00e9t\u00e9 construites qui sont provisoires, d'une part, elles ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s de Londres, d'autre part, elles vont \u00eatre r\u00e9export\u00e9s y ailleurs dans pour d'autres, d'autres \u00e9l\u00e9ments, donc l\u00e0 il y aura pas trop, \u00e0 mon avis d'\u00e9l\u00e9phants blancs et il y aura pas non plus trop de de gouffre financier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:53) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Jean-Jacques Fontaine anglais, on est oblig\u00e9 de s'arr\u00eater l\u00e0, on pourra en parler encore des heures en de ces JO Br\u00e9sil c'est cet \u00e9t\u00e9, vous \u00eates journaliste, \u00e9crivain, je rappelle votre livre qui que vous appr\u00eatez Rio-de-Janeiro et les Jeux olympiques, une cit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9e, aux \u00e9ditions L'Harmattan, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontaine, Jean-Jacques", "role": "Ecrivain et ancien Journaliste RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC4966E3-7387-4AAD-8E02-71EFFC2FC81C", "internalArchiveId": "CC4966E3-7387-4AAD-8E02-71EFFC2FC81C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne sur le DPI", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses devront \u00e0 nouveau se prononcer sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) le 5 juin prochain. La loi d'application propos\u00e9e par le Parlement est combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9forme autoriserait l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire et pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'lib\u00e9rale vaudoise, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\" et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e.\r\n\r\n* * Lancement de la campagne sur le DPI  \r\nUne ann\u00e9e apr\u00e8s avoir dit oui \u00e0 plus de 60 % \u00e0 l'article constitutionnel autorisant le diagnostique pr\u00e9implantatoire, les suisses devront \u00e0 nouveau se se prononcer. Cette fois-ci pour dire comment mettre en oeuvre le principe. Ce sera le 5 juin. La loi d'application concoct\u00e9e par le parlement est en effet combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa r\u00e9forme de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e autorise l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons dans deux cas uniquement. D'une part pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave. Et d'autre part pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle, afin d'\u00e9viter les complications durant la grossesse. \r\nC'est ce point qui divise. Loi eug\u00e9niste qui va trop loin disent les r\u00e9f\u00e9rendaires. Prise en charge optimale pour les couples d\u00e9sireux d'avoir d'\u00eatre parents pour les autres. On en d\u00e9bat avec 2 conseillers natinaux ..\r\nIsabelle Chevalley, CN VL VD, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\", favorable \u00e0 la loi.\r\nCette loi d'application va plus loin que ce que souhaitait le conseil f\u00e9d\u00e9ral... notamment en ouvrant le DPI aux couples st\u00e9riles... est-ce que vous n'allez pas un peu vite ? La Suisse est adepte de la politique des petits pas non ?\r\nAvec cette loi, on pourra d\u00e9truire les ambryons porteurs de la trisomie 21 avant l'implantation, (dans les deux cas mentionn\u00e9s dans l'intro) n'est-ce pas comme le craignent les opposants, un d\u00e9but d'eug\u00e9nisme ? \r\nLes associations de d\u00e9fense des handicap\u00e9s craignent qu'avec cette loi on diminue l'acceptation du handicap dans la soci\u00e9t\u00e9... finalement les couples  st\u00e9riles peuvent \r\nLa question du nombre d'ambryons : actuellement la loi limite \u00e0 3 le nombre d'ambryons soumis \u00e0 traitement. La loi soumis au vote pr\u00e9voit 12 ambryons. Qui pourraient \u00eatre congel\u00e9 durant 10 ans au maximum. Vous ne craignez pas qu'on cr\u00e9e de nombreux embryons surnum\u00e9raires ?  \r\nMathias Reynard, CN PS VS, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interparti contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. (il \u00e9tait pour l'article constitutionnel mais pour lui la loi va trop loin).\r\nPour vous cette loi va trop loin. Expliquez-vous. \r\nEn autorisant le DPI pour les couples St\u00e9rile, on augmentent leur chances d'avoir  un enfant... on limite les complications durant la grossesse en \u00e9cartant les ambryons les moins \"sains\"... Qu'est-ce qui vous g\u00e8ne ?\r\nFinalement aujourd'hui on autorise l'amniosynth\u00e8se, autrement dit l'analyse g\u00e9n\u00e9tique de l'ambryon lorsqu'il est dans le ventre de la m\u00e8re... en cas de maladie la m\u00e8re peut avorter en toute l\u00e9galit\u00e9 dans les 12 premi\u00e8re semaines... N'est-ce pas tout symplement du bon sens de permettre le d\u00e9pistage de maladie g\u00e9n\u00e9tique avant la grossesse plut\u00f4t que pendant ?\r\nVous pensez \u00e0 la souffrence du couple qui doit avorter ? En particulier de la m\u00e8re.\r\nAujourd'hui le DPI, y compris le d\u00e9pistage des maladies chromosomiques, est autoris\u00e9 dans la plupart des autres pays europ\u00e9ens. Les couples st\u00e9riles sont aujourd'hui oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9tranger pour obtenir ces soins... n'est-ce pas hypocrite de vouloir l'emp\u00eacher en Suisse ?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7621043", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne sur le DPI / FOR_2016-04-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses devront \u00e0 nouveau se prononcer sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) le 5 juin prochain. La loi d'application propos\u00e9e par le Parlement est combattue par r\u00e9f\u00e9rendum. La r\u00e9forme autoriserait l'analyse g\u00e9n\u00e9tique des embryons pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire et pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle. D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert\u2019lib\u00e9rale vaudoise, membre du comit\u00e9 \"pour une nouvelle fois OUI\" et Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la Loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7621043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T08:45:12Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDe nous allons d\u00e9battre d'un th\u00e8me qui a d\u00e9j\u00e0 fait couler beaucoup d'encre en Suisse, le DPI, le diagnostic pr\u00e9implantatoire l'an dernier, les Suisses ont en effet accept\u00e9 le principe, \u00e0 plus de 60 pourcent et et le 5 juin prochain mais c'est la loi qui pr\u00e9voit la mise en oeuvre du DPI, qui sera soumise au peuple, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, en quelques mots, la r\u00e9forme de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, autorise l'analyse g\u00e9n\u00e9tique d'embryons dans seulement 2 cas d'une part, pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave et, d'autre part, pour les couples st\u00e9riles qui doivent recourir \u00e0 la f\u00e9condation artificielle afin d'\u00e9viter les complications durant la grossesse et c'est ce point bien pr\u00e9cis qui divise loi eug\u00e9niste qui va trop loin, disent les r\u00e9f\u00e9rendaires, prise en charge optimale pour les coupes d\u00e9sireux d'avoir, d'\u00eatre d'\u00eatre parents pour les autres et on en d\u00e9bat avec 2 conseillers nationaux, Isabelle Chevalley et Mathias s'Reynard, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, Isabelle Chevalley, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9ral Vaudois \u00eates membre du comit\u00e9 pour une nouvelle fois oui donc favorable \u00e0 la loi et puis Matias Reynard, conseiller national socialiste valaisan vous \u00eates copr\u00e9sident du comit\u00e9 interpartis contre la r\u00e9vision de la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, on rappelle que vous \u00e9tiez favorable au principe du DPI, l'an dernier mais que cette fois -ci vous opposer \u00e0 cette loi, on va voir pourquoi commen\u00e7ant malgr\u00e9 tout par vous, Isabelle Chevalley cette loi d'application va plus loin que ce que pr\u00e9voyait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment en ouvrant le DPI aux couples qui sont st\u00e9riles est -ce que on ne va quand m\u00eame pas un petit peu trop loin, la Suisse est habitu\u00e9 \u00e0 avancer au papa au hop \u00e0 part pas sans brusquer les choses et l\u00e0 tout d'un coup, on a l'impression d'un d'un pas de g\u00e9ant non pas du. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:32) [93%] :\r\nTous nos voisins avaient d\u00e9j\u00e0 le DPI, donc on \u00e9tait tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 \u00e7a et quand on a beaucoup de retard, il s'agit de se mettre \u00e0 jour et pas d'\u00eatre en retard de sur ce qui se fait d\u00e9j\u00e0, et dans ce sens que cette loi, elle est compl\u00e8tement compatible avec nos id\u00e9es, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nBon, c'est parce que les les voisins certains voisins vont plus loin que la Suisse doit aller au m\u00eame rythme les m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:52) [89%] :\r\nOui, tu dois aller au m\u00eame rythme, maintenant c'est tr\u00e8s simple, donne lieu \u00e0 une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, c'est-\u00e0-dire qu'il y a ceux qui ont les moyens qui ont, bon allez le faire \u00e0 l'\u00e9tranger et ceux qui n'ont pas les moyens qui doivent subir le syst\u00e8me suisse, donc oui, on doit se mettre \u00e0 jour avec nos voisins cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nMattias Reynard, expliquez -nous pourquoi vous \u00e9tiez favorable au DPI mais pourquoi la loi la mati\u00e8re d'autres la mani\u00e8re dont on va l'appliquer vous d\u00e9rangeait pas trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nEh bien, en fait, je suis tout \u00e0 fait sur la position qui a \u00e9t\u00e9 celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout au long de de cette, de ce d\u00e9bat de cette discussion, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait soumis un projet qui lever cette interdiction du diagnostic pr\u00e9implantatoire pour des cas tr\u00e8s pr\u00e9cis des cas de 2 couples qui avaient un risque de transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave voil\u00e0 avec une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique connue chez les parents et puis qu'il n'y avait pas de, de, de th\u00e9rapies efficaces disons contre cette maladie, \u00e7a limite, et donc \u00e0 certains cas certains cas pour lesquels j'ai beaucoup de compr\u00e9hension et je pense qu'il y avait n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, puis le Parlement a voulu aller beaucoup plus loin : alors, vous savez, je pr\u00e9tends pas avoir la la sainte v\u00e9rit\u00e9 dans dans ce dossier- l\u00e0, c'est un sujet qui est tr\u00e8s \u00e9motionnel qui est tr\u00e8s sensible, mais je fais simplement part de certaines craintes qui sont partag\u00e9s dans tous les partis, vous trouvez dans tous les partis, des gens qui ont plut\u00f4t un avis favorable dans un avis d\u00e9favorable, on est vraiment dans un dans une question tr\u00e8s personnelle qui d\u00e9passe la question partisane. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [87%] :\r\nMattias Reynard qu'est -ce qui vous g\u00eane si, si, si, couples qui ont de la peine \u00e0 avoir des enfants, recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, qu'on peut analyser les ambryons en amont plut\u00f4t que d'\u00e9viter un avortement de l\u00e9gal dans les 12 premi\u00e8res semaines de grossesse dans la balance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [89%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, on est dans un d\u00e9bat qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent avec le diagnostic pr\u00e9natal qui effectivement possible ensuite le diagnostic pr\u00e9implantatoire permet choisir entre diff\u00e9rents ambryons les vaches, on va choisir en fonction de caract\u00e9ristiques on sait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a volontairement refus\u00e9 d'aborder aujourd'hui la question de la trisomie 21 parce que ces parties prenantes et c'est au coeur de ce d\u00e9bat l\u00e0 justement il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [89%] :\r\nPermet, il permet d'\u00e9viter des avortements en cas de de trisomie 21, ce qu'on pourrait voir dans l'embryons avant implantation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [90%] :\r\nOui, vous savez ce qui nous fait craindre aujourd'hui avec toutes les associations de de personnes handicap\u00e9es, y compris l'association Procap, qui \u00e9tait pas du tout impliqu\u00e9 et qui avaient la m\u00eame position que moins favorable au changement constitutionnel mais qui a peur de d\u00e9rive, aujourd'hui, c'est que finalement on choisit, on fait un choix entre diff\u00e9rents nous embryons pour choisir celui qu'on consid\u00e8re comme le plus fort, le plus sain, celui qui n'a pas certaines caract\u00e9ristiques qu'on consid\u00e8re comme anormal, \u00e7a nous fait craindre une d\u00e9rive vers de l'eug\u00e9nisme et \u00e7a fait pas seulement craindre cela \u00e0 des cercles int\u00e9gristes, je ne sais pas quoi si vous allez lire les propos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral durant le d\u00e9bat, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame se disait tr\u00e8s inquiet de d\u00e9rive de tendance eug\u00e9nique avec ce screening, c'est ce que je crois que c'est les craintes qu'on peut pas balayer d'un revers de main comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley, effectivement, si on peut d\u00e9truire les ambryons par exemple, qui porte une trisomie 21 avant l'implantation est -ce que on n'est pas l\u00e0 dans un d\u00e9but d'eug\u00e9nisme. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:40) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je crois que la loi les tr\u00e8s clair par rapport \u00e0 \u00e7a et l\u00e0 des garde- fous partout, il y a vraiment des risques d'aller en prison, si les gens commencent \u00e0 faire de l'eug\u00e9nisme, avec cette m\u00e9thode et l\u00e0 o\u00f9 vous vous trouvez dans le camp des opposants, \u00e9videmment, si \u00e7a devait commencer \u00e0 aller dans ce sens -l\u00e0, ce qu'il faut comprendre avec cette d\u00e9tection de la trisomie 21 c'est que si on le fait pas, au niveau de l'embryon, on devra le faire lorsque la m\u00e8re porte l'enfant est aujourd'hui une femme peut avorter d'un peu du stand jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 mois, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 acquis pour la femme, et aujourd'hui on dit \u00e0 cette femme h\u00e9 bien au lieu de d\u00e9tecter cette maladie avant parce que une femme un couple doit avoir le choix de mettre au monde un enfant malade ou pas de la m\u00eame mani\u00e8re que moi, je laisse le choix \u00e0 des couples qui veulent mettre au monde un enfant malade, \u00e7a me pose aucun probl\u00e8me, mais l'inverse doit aussi \u00eatre vrai, donc le couple qui va faire cette d\u00e9tection de la trisomie 21 devra attendre que la femme soit enceinte d\u00e9tecter la maladie et, en d\u00e9finitive, demand\u00e9 \u00e0 la femme et aux coupes de subir une souffrance physique et morale que je trouve inacceptable, et pour moi, c'est un vrai retour du droit des femmes de cette loi, si on n'arrive pas \u00e0 pouvoir faire face d\u00e9tection de la trisomie 21 avant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [89%] :\r\nMais qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 Matias Reynard quand il disait que les associations de d'handicap\u00e9s redoutent notamment finalement que ce soit toute la compr\u00e9hension m\u00eame du handicap et son int\u00e9gration dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui soit mise en danger avec des cas dans lesquels on dira aux familles, bon, vous avez un enfant qui est qui est handicap\u00e9, mais vous aviez tous les moyens \u00e0 l'avance pour pr\u00e9voir pour \u00e9viter cette situation et finalement \u00e7a pourrait \u00e0 amener \u00e0 une situation un peu inqui\u00e9tante pour la compr\u00e9hension de l'int\u00e9gration de de ces gens -l\u00e0 dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:18) [88%] :\r\nSarah a mentionn\u00e9 les d\u00e9bats au Parlement, et je crois que les d\u00e9bats au Parlement ont \u00e9t\u00e9 clairs et unanime, personne ne veut fustiger les couples qui veut d\u00e9sire avoir un enfant handicap\u00e9, je crois plut\u00f4t que c'est une grande admiration qu'on a renvers\u00e9 couples et il faut aussi accepter que certains n'ont pas la force et l'\u00e9nergie, d'avoir un enfant handicap\u00e9 et l\u00e0, alors si on se r\u00e9f\u00e8re au d\u00e9bat je j'aimerais faire aussi au d\u00e9bat parlementaire, puisque dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [88%] :\r\nMais au-del\u00e0 du d\u00e9bat parlementaire, c'est la question de la accord de l'int\u00e9gration du handicap dans notre soci\u00e9t\u00e9 qui est pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:47) [87%] :\r\nMais je vous retourne la question Faut -il alors mettre au monde des handicap\u00e9s handicap\u00e9s sous pr\u00e9texte que, s'il en reste peu ils feront pas int\u00e9grer cette question est simplement hors hors d'imaginaire, on peut pas imaginer, se dire qu'on va mettre au monde extrait des enfants handicap\u00e9s pour maintenir le handicap, je crois que \u00e7a c'est juste inacceptable et si un couple a le choix, je, je pense que le le choix sera assez vite fait de se dire : je pr\u00e9f\u00e8re avoir un enfant sain, pas seulement pour les parents, mais \u00e9galement pour l'enfant, parce que pour certains, c'est vraiment des choses tr\u00e8s dures \u00e0 vivre toute leur vie et, vous, moi, monsieur Reina, on est en pleine forme et je trouve que ce d\u00e9bat, des fois on tr\u00e8s bien de poser \u00e0 d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [91%] :\r\nMattias Reynard alors plusieurs choses, tout d'abord, toutes les associations de personnes handicap\u00e9es sont pas inqui\u00e8te et sur le devant de la sc\u00e8ne dans ce d\u00e9bat sans raison, je crois que oui on il faut interroger aussi les personnes qui font concern\u00e9s et les associations de personnes handicap\u00e9es sont justement tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ce d\u00e9bat, la 2\u00e8me chose par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la trisomie 21 et de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la d\u00e9tection de, de, de, d'\u00e9ventuels anormalit\u00e9 comme on aime bien les, les, les, les appeler, malheureusement, h\u00e9 bien, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on est dans un d\u00e9bat o\u00f9 on fait un choix, on fait un choix entre diff\u00e9rents embryons pour implanter, celui qu'on veut, on est dans un d\u00e9bat qui a rien \u00e0 voir avec le d\u00e9bat sur l'avortement je suis un fervent partisan du droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps, du droit \u00e0 l'avortement et c'est un d\u00e9bat qui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent pigistes un dernier point, on parle de maladies graves, de maladies graves o\u00f9 l\u00e0 on doit effectivement permettre \u00e0 ses familles de de faire ce ce choix -l\u00e0, mais c'est pas du tout remis en question, si c'est non, si c'est non, au mois de juin, qu'est ce qui va arriver, on a une base constitutionnelle donc le parlement va \u00eatre oblig\u00e9 de revenir droit derri\u00e8re avec une nouvelle loi et une nouvelle loi qui ressemblera tout simplement au projet mod\u00e9r\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est fait pour les familles qui sont concern\u00e9es, qui ont des maladies h\u00e9r\u00e9ditaires graves et c'est pour eux on doit agir aujourd'hui, mais ce qu'on doit pas pour autant aller vers une loi qui qui nous fait craint des d\u00e9rives assez grave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [83%] :\r\nMais DSK la Matias Reynard, juste un mot vous emp\u00eacherez pas un certain tourisme de couples qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et vont devoir si c'est non, sortir de Suisse pour continuer de se faire aider, l\u00e0 il y a aussi une forme d'hypocrisie oui donc plainte domaine vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [89%] :\r\nDonc plainte domaine il y a des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes si vous parlez de la question nucl\u00e9aire, on peut continuer \u00e0 faire du nucl\u00e9aire parce que d'autres pays, on peut aborder s'dans tous les dossiers, on peut faire des comparaisons internationales, moi je crois que on Suisse on doit fixer des limites, et \u00e7a c'est, c'est le r\u00f4le de notre pays, sinon, alors il faut prendre la l\u00e9gislation la plus extr\u00eame qu'on trouve dans le monde, parce que des gens pourraient y aller pour effectuer certaines, certaines, certaines choses qu'on consid\u00e8re nous comme des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:22) [81%] :\r\nMais le dernier mot pour Isabelle Chevalley, je crois. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:24) [89%] :\r\nIl faut faire c'est pas une loi alibi, si on fait une loi alibi, on a beau avoir un article constitutionnel il ne sert \u00e0 rien, et l'autre aspect qu'on n'a pas abord\u00e9 c'est c'est l'aspect d\u00e8s 8, c'est-\u00e0-dire les ovules nombre de villes qui peut \u00eatre f\u00e9cond\u00e9e hors du corps de la m\u00e8re, le conseil f\u00e9d\u00e9ral proposait 8 tous les m\u00e9decins qu'on a entendu au Conseil national au Parlement, nous ont dit : c'est inapplicable, ce n'est pas assez, il faut nous laisser faire cette m\u00e9thode souvent les bonnes pratiques m\u00e9dicales et c'est dans ce sens que le Parlement a corrig\u00e9 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et on ne peut pas se permettent de faire une loi alibi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [90%] :\r\nMattias Reynard Isabelle Chevalley le peuple se prononce le 5 juin prochain merci en tout cas beaucoup de l'avoir d\u00e9battu ce soir avec nous, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "Conseiller national 2011", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507225", "internalArchiveId": "AA1604507225", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-11T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7640563", "imageURL": "http://www.rts.ch/7640562.image", "backgrounds": ["Plateau, itw de Jon Henley par Darius Rochebin qui demande depuis Gen\u00e8ve si les Anglais sont plus tol\u00e9rants que les autres vis-\u00e0-vis de la fraude fiscale."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "De nombreuses personnalit\u00e9s quittent Twitter, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es ou insult\u00e9es", "VD: la soci\u00e9t\u00e9 Romande Energie boucle l\u2019ann\u00e9e 2015 sur un b\u00e9n\u00e9fice de 1,2 million de francs suisses", "Alain Berset a lanc\u00e9 une campagne en faveur de la nouvelle loi sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire", "GE: une exposition de la gare de Cornavin traite des grands chantiers pour d\u00e9sengorger les routes", "Le lean management serait la cl\u00e9 du succ\u00e8s pour de nombreuses entreprises suisses", "L\u2019affaire des Panama Papers fragilise David Cameron devant le Parlement britannique", "Crise des migrants / Affrontements \u00e0 Idomeni: le point avec Thomas Epitaux-Fallot \u00e0 Idomeni", "Cameron fragilis\u00e9 par les Panama Papers: les pr\u00e9cisions de Jon Henley \u00e0 Londres", "Crise des migrants: les institutions internationales condamnent les \u00e9v\u00e8nements survenus \u00e0 Idomeni", "L\u2019instant politique: les producteurs agricoles donnent leur avis sur la politique agricole suisse", "L\u2019arbre en ville est une probl\u00e9matique complexe"], "alternativeSummary": ["Twitter cr\u00e9e du lien entre les stars et le public, mais parfois, les mots d\u00e9rapent.", "Un r\u00e9sultat qui peut surprendre alors que le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est en crise.", "Le sujet est tr\u00e8s \u00e9motionnel, car il touche aux convictions morales de chacun. Il est contest\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum.", "Le chantier du CEVA et l\u2019extension de la gare de Cornavin y sont trait\u00e9s.", "Cette m\u00e9thode permet de produire moins cher et plus rapidement gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019optimisation et la coordination des postes de travail.", "Le premier ministre britannique a d\u00fb se d\u00e9fendre d\u2019avoir manqu\u00e9 de transparence dans ses affaires financi\u00e8res.", "Les gardes-fronti\u00e8res ont violemment refoul\u00e9 des migrants bloqu\u00e9s depuis des semaines et qui essayaient de franchir les barbel\u00e9s. On d\u00e9nombre plus de 200 bless\u00e9s.", "La Suisse s\u2019interroge sur les cons\u00e9quences pour le pays si l\u2019Angleterre sortait de l\u2019UE.", "Il est en effet souvent difficile d\u2019allier les exigences des urbanistes \u00e0 celles des jardiniers."], "variantIds": ["ece-7539187", "ece-7539189"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T01:00:09Z", "subTitles": ["19:30:02:08  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:01  19:30:17:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:18  19:30:19:07\r\n            D.Cameron,\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:24:14\r\n affaibli par les \"Panama Papers\",\r\n   en pleine campagne du Brexit.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:32:07\r\n   Il annonce des mesures contre\r\n l'\u00e9vasion fiscale et se justifie.\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:22\r\n         La Gr\u00e8ce accuse\r\nles Mac\u00e9doniens pour avoir employ\u00e9\r\n\r\n19:30:39:03  19:30:45:02\r\ndes gaz lacrymog\u00e8nes et des balles\r\nen caoutchouc contre les migrants.\r\n\r\n19:30:45:07  19:30:48:03\r\n Nous serons en direct sur place.\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:50:22\r\n         Voici les images\r\n\r\n19:30:51:03  19:30:56:11\r\n   de la future gare Cornavin,\r\n avec un nouveau quai souterrain.\r\n\r\n19:30:56:15  19:31:01:01\r\nUne exposition pr\u00e9sente le projet.\r\n\r\n19:31:01:06  19:31:05:16\r\n            Les arbres\r\n    subissent le stress urbain.\r\n\r\n19:31:06:07  19:31:11:19\r\n En milieu urbain, la dur\u00e9e de vie\r\n  v\u00e9g\u00e9tale se trouve raccourcie.\r\n\r\n19:31:13:03  19:31:17:09\r\n         Beaucoup de stars\r\n         quittent Twitter.\r\n\r\n19:31:17:13  19:31:23:15\r\n         Elles sont lasses\r\n   des attaques et des insultes.\r\n\r\n19:31:25:21  19:31:30:03\r\n     L'Europe ferme ses portes\r\n       devant les migrants.\r\n\r\n19:31:30:08  19:31:35:03\r\n Les exil\u00e9s se massent en certains\r\n   points d'entr\u00e9e du continent.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:40:06\r\n  La tension est vive \u00e0 Idomeni, \r\n  entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine.\r\n\r\n19:31:40:11  19:31:42:22\r\nLes forces de l'ordre mac\u00e9doniennes\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:16\r\n ont utilis\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n   et des balles en caoutchouc.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:50:13\r\n    Il y a plus de 200 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:15  19:31:56:04\r\n-Aujourd'hui, \u00e0 Idomeni, on compte\r\n    les balles en caoutchouc.\r\n\r\n19:31:56:09  19:32:00:20\r\nHier matin, un groupe de migrants\r\n   bloqu\u00e9s depuis des semaines\r\n\r\n19:32:01:01  19:32:04:06\r\n        a tent\u00e9 de forcer\r\n  la double rang\u00e9e de barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:17\r\nLes gardes-fronti\u00e8res mac\u00e9doniens\r\n        sont intervenus.\r\n\r\n19:32:07:22  19:32:11:18\r\n M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res (MSF)\r\n a recens\u00e9 plus de 200 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:14:17\r\n-Trois enfants de moins de dix ans\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:16:20\r\n    ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n19:32:17:06  19:32:20:14\r\n  -La situation a empir\u00e9 quand\r\n   des migrants ont commenc\u00e9\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:22:07\r\n      \u00e0 jeter des pierres.\r\n\r\n19:32:22:16  19:32:25:08\r\n-Soit nous mourrons en traversant,\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:27:07\r\n          soit en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:29:11\r\n    C'est notre dernier espoir.\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:34:17\r\n       Nous en avons assez\r\n   des r\u00e9solutions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:32:35:04  19:32:38:10\r\n-La journ\u00e9e avait pourtant commenc\u00e9\r\n         dans le dialogue.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:42:16\r\n  -A la fronti\u00e8re, vous n\u00e9gociez\r\n     avec l'arm\u00e9e de Skopje.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:46:20\r\n   Pas plus de cinq personnes !\r\n\r\n19:32:47:06  19:32:52:12\r\n -Nous avons besoin de votre aide,\r\n    nous sommes venus en paix.\r\n\r\n19:32:52:17  19:33:00:14\r\n  -Toutes les fronti\u00e8res au nord\r\n  de la Mac\u00e9doine sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:33:01:00  19:33:03:16\r\n-11'000 migrants sont bloqu\u00e9s ici.\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:06:17\r\n A Gen\u00e8ve, le Haut-Commissariat\r\n pour les R\u00e9fugi\u00e9s(HCR) r\u00e9agit.\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:09:07\r\n   -Nous sommes tr\u00e8s constern\u00e9s.\r\n\r\n19:33:09:11  19:33:11:07\r\n     Des enfants, des femmes,\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:16:09\r\n  des personnes \u00e2g\u00e9es arrivent en\r\n Europe en demandant sa protection\r\n\r\n19:33:16:13  19:33:20:14\r\n         car ils quittent\r\n des guerres et des pers\u00e9cutions.\r\n\r\n19:33:20:19  19:33:29:12\r\n Et ils sont trait\u00e9s avec des gaz\r\nlacrymog\u00e8nes et des fils barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:35:00\r\n     -L'incident a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n     en crise diplomatique\r\n\r\n19:33:35:05  19:33:39:01\r\n  car des policiers mac\u00e9doniens\r\n     ont tir\u00e9 sur sol grec.\r\n\r\n19:33:41:06  19:33:44:13\r\n        -T.Epitaux-Fallot,\r\n       vous \u00eates \u00e0 Idomeni.\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:48:18\r\n      L'immensit\u00e9 de ce camp\r\n         saute aux yeux.\r\n\r\n19:33:58:11  19:34:02:00\r\n -Oui, on ne peut plus parler d'un\r\n  petit point de passage entre 2\r\n\r\n19:34:02:02  19:34:04:00\r\n            fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:34:04:02  19:34:10:02\r\n C'est un v\u00e9ritable volcan, d'une\r\n     \u00e9tendue extraordinaire.\r\n\r\n19:34:13:13  19:34:17:06\r\nQuand je suis arriv\u00e9, je suis all\u00e9\r\n m'aventurer \u00e0 l'arri\u00e8re du camp.\r\n\r\n19:34:17:08  19:34:23:08\r\nJ'ai assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne de violence\r\n              inou\u00efe.\r\n\r\n19:34:32:16  19:34:36:14\r\n Une cinquantaine de Kurdes se sont\r\npris en wagon o\u00f9 logeait une fmailel\r\n\r\n19:34:36:16  19:34:40:04\r\n              arabe.\r\n\r\n19:34:40:06  19:34:46:06\r\n- si on voit la carte, on voit bien\r\n comment les routes sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:34:51:13  19:34:54:21\r\nIdomeni est le lieu o\u00f9 beaucoup de\r\n    buttent. Mais les migrants\r\n\r\n19:34:54:23  19:35:00:23\r\n       continuent \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:35:06:20  19:35:10:16\r\n - Oui, c'est un v\u00e9ritable cul-de- \r\nsac pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Mais la route\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:16:18\r\n\u00e9tait tellement longue qui n'ont pas\r\nl'intention de faire marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:19:22  19:35:23:10\r\n  Les r\u00e9fugi\u00e9s craignent d'\u00eatre\r\nrelocalis\u00e9s en Turquie ou de faire\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:26:23\r\n  leur demande d'asile en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:35:26:23  19:35:31:08\r\nEn Syrie, les efforts diplomatiques\r\ncontinuent pour limiter la guerre.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:35:14\r\n L'\u00e9missaire de l'ONU S.de Mistura\r\n   est arriv\u00e9 hier soir \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:35:35:19  19:35:37:23\r\n           Il reviendra\r\n     dans la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:38:04  19:35:41:14\r\n  On entre dans la phase cruciale\r\n    de la transition politique.\r\n\r\n19:35:42:08  19:35:45:10\r\n         L'affaire montre\r\n     le potentiel d\u00e9vastateur\r\n\r\n19:35:45:14  19:35:50:11\r\n         des \"Panama Papers\"\r\net des r\u00e9v\u00e9lations sur les offshores.\r\n\r\n19:35:50:15  19:35:54:16\r\n      D.Cameron, \u00e9clabouss\u00e9,\r\n      jouait cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:35:54:21  19:36:03:08\r\n       sa survie politique,\r\n en pleine campagne sur le Brexit.\r\n\r\n19:36:06:16  19:36:11:06\r\n  -C'est un David Cameron tendu\r\n   qui quitte Downing Street.\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:21:01\r\n -J'ai vendu mes actions en 2010.\r\n\r\n19:36:21:06  19:36:23:19\r\n  Je ne voulais pas qu'on puisse\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:29:19\r\nsugg\u00e9rer que j'avais un agenda cach\u00e9.\r\n\r\n19:36:31:08  19:36:34:14\r\n -Mais le leader de l'opposition\r\n    ne l\u00e2che pas le morceau.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:37:17\r\n-Il y a une r\u00e8gle pour les riches.\r\n\r\n19:36:37:22  19:36:41:17\r\n    Le Royaume-Uni est au coeur\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:47:22\r\nde l'industrie de l'\u00e9vasion fiscale,\r\n       il faut que \u00e7a cesse.\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:00\r\n         -David Cameron\r\n  est attaqu\u00e9 de toutes parts.\r\n\r\n19:36:54:04  19:37:00:05\r\nLa presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 lundi que on p\u00e8re\r\navait eu recours \u00e0 Mossack Fonseca.\r\n\r\n19:37:00:10  19:37:04:14\r\n   Mardi, le Premier ministre\r\n    nie en avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9,\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:11:18\r\n  avant d'admettre jeudi qu'il \r\n a d\u00e9tenu des parts de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:17:10\r\n     \"Gestion calamiteuse\",\r\n   admet le Premier ministre.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:24:09\r\n     -J'aurais d\u00fb mieux g\u00e9rer\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:28:23\r\n          cette histoire.\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:36:19\r\n   Il y a des le\u00e7ons \u00e0 en tirer,\r\n        je les apprendrai.\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:41:06\r\n        -Des manifestants\r\n     r\u00e9clament sa d\u00e9mission,\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:46:04\r\n   alors, le Premier ministre \r\n   publie sa feuille d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:37:46:09  19:37:50:00\r\n        Une d\u00e9claration\r\n    d\u00e9piaut\u00e9e par la presse.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:55:01\r\nOn lui reproche d'avoir contourn\u00e9\r\n  l'imp\u00f4t sur les successions.\r\n\r\n19:37:55:06  19:37:58:11\r\n      Aujourd'hui, Cameron\r\n   tente de reprendre la main\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:02:15\r\n       et promet de lutter\r\n   contre les paradis fiscaux.\r\n\r\n19:38:04:18  19:38:08:08\r\n   Formellement, David Cameron\r\n\r\n19:38:08:12  19:38:10:15\r\n     n'a rien fait d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:15:07\r\n Mais depuis une semaine, Cameron\r\n  a toujours un temps de retard.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:19:01\r\n    Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est entam\u00e9e.\r\n\r\n19:38:20:12  19:38:24:12\r\n      -John Henley, vous \u00eates\r\n    grand reporter au Guardian,\r\n\r\n19:38:24:17  19:38:27:17\r\n      un journal \u00e0 la pointe\r\n       des \"Panama Papers\".\r\n\r\n19:38:27:22  19:38:29:12\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:38:29:17  19:38:33:14\r\n     -Cette contre-attaque de\r\n David Cameron est-elle efficace ?\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:35:22\r\n         -Il \u00e9tait temps !\r\n\r\n19:38:36:03  19:38:38:09\r\n    On verra si c'est efficace.\r\n\r\n19:38:38:13  19:38:41:22\r\n         Ce qui est s\u00fbr,\r\n   c'est qu'il a tr\u00e8s mal jou\u00e9.\r\n\r\n19:38:42:03  19:38:49:00\r\nEn h\u00e9sitant, il a donn\u00e9 l'impression\r\n    qu'il cachait quelque chose.\r\n\r\n19:38:49:05  19:38:53:16\r\n          Il \u00e9tait temps\r\n       qu'il contre-attaque.\r\n\r\n19:38:54:19  19:38:59:20\r\n  -Cameron fait campagne contre la\r\nsortie de la Grande-Bretagne de l'UE.\r\n\r\n19:39:00:01  19:39:02:19\r\n     Est-ce que cette campagne\r\n           est plomb\u00e9e ?\r\n\r\n19:39:03:23  19:39:07:22\r\n       -Pas pour l'instant,\r\n     mais elle est affaiblie.\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:11:10\r\n       Cameron est la voix \r\n       qui porte le message\r\n\r\n19:39:11:14  19:39:15:03\r\n          de la campagne\r\n      pour rester dans l'UE.\r\n\r\n19:39:15:08  19:39:20:18\r\n           Si le public\r\na moins confiance en David Cameron,\r\n\r\n19:39:20:23  19:39:24:20\r\n     ce qui semble \u00eatre le cas\r\n      depuis ces r\u00e9v\u00e9lations,\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:29:18\r\n        c'est mauvais signe\r\n         pour sa campagne.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:33:22\r\n      -On dit que les Anglais\r\n\r\n19:39:34:03  19:39:38:12\r\nont des relations plus d\u00e9sinhib\u00e9es\r\n          avec l'argent.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:41:01\r\n       Est-ce que c'est vrai\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:45:00\r\n   que vous \u00eates plus tol\u00e9rants\r\n     sur l'\u00e9vasion fiscale ?\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:48:20\r\n -Je pense que ce n'est plus vrai.\r\n\r\n19:39:49:00  19:40:00:01\r\nDepuis la crise et les r\u00e9v\u00e9lations\r\n    du fameux 1 % et du 99 %,\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:06:21\r\n         on a l'impression\r\nd'une \u00e9lite internationale mondiale\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:16:17\r\n  qui ne joue pas selon les m\u00eames\r\n   r\u00e8gles que les gens normaux.\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:19:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:25:21\r\n   Le Minist\u00e8re public genevois\r\n    confirme la s\u00e9questration\r\n\r\n19:40:26:02  19:40:31:00\r\n    d'une oeuvre de Modigliani\r\n dans les Ports francs de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:35:05\r\n           Il s'agirait de\r\n\"L'homme assis appuy\u00e9 sur une canne\".\r\n\r\n19:40:35:10  19:40:38:18\r\n       La toile est estim\u00e9e \r\n       \u00e0 25 mios de dollars.\r\n\r\n19:40:38:23  19:40:44:05\r\n        Elle aurait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e\r\net rachet\u00e9e via une soci\u00e9t\u00e9 offshore.\r\n\r\n19:40:45:15  19:40:49:05\r\n         A.Berset a lanc\u00e9\r\n       la campagne en faveur\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:53:15\r\n        de la nouvelle loi\r\nsur le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:40:53:20  19:40:57:14\r\nElle est contest\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:40:58:19  19:41:02:04\r\n-Voici un embryon f\u00e9cond\u00e9 in vitro.\r\n\r\n19:41:02:09  19:41:06:01\r\n         Avec la loi sur\r\n le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n19:41:06:06  19:41:09:08\r\nles couples st\u00e9riles ou porteurs\r\n   d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:11:08\r\n  pourront en cr\u00e9er jusqu'\u00e0 12\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:16:09\r\n      et choisir l'embryon\r\n le plus sain pour l'implanter.\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:22:08\r\n       Pour Alain Berset,\r\n      elle est un progr\u00e8s,\r\n\r\n19:41:22:12  19:41:27:06\r\ncar le diagnostic pr\u00e9implantatoire\r\n    est actuellement interdit.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:31:06\r\n   -Quand un foetus est atteint\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:34:11\r\n  d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique grave,\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:38:08\r\n        se pose la question\r\n  de l'interruption de grossesse.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:40:19\r\n      Nous souhaitons pouvoir\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:45:10\r\n       anticiper le moment\r\nd'une d\u00e9cision en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:50:08\r\n   C'est au b\u00e9n\u00e9fice des couples\r\n     et des enfants \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:56:12\r\n-Mais le Parlement y voit la facult\u00e9\r\n     de d\u00e9celer la trisomie 21,\r\n\r\n19:41:56:17  19:42:02:08\r\nque les associations de handicap\u00e9s\r\n ne voient pas comme une maladie.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:06:00\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait dit\r\n\r\n19:42:06:05  19:42:08:03\r\n   que le diagnostic s'adressait\r\n\r\n19:42:08:08  19:42:12:08\r\n       aux couples porteurs\r\n de maladies h\u00e9r\u00e9ditaires graves.\r\n\r\n19:42:12:12  19:42:17:08\r\n On s'est d\u00e9j\u00e0 ouverts aux couples\r\n ayant un probl\u00e8me d'infertilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:21:17\r\n    Si on ouvre trop de portes,\r\n    on ne pourra pas s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:42:22:05  19:42:25:02\r\n         -Pour A.Berset,\r\n   les garde-fous sont clairs.\r\n\r\n19:42:25:11  19:42:30:02\r\n -Il est interdit de s\u00e9lectionner\r\nun embryon en fonction de son sexe\r\n\r\n19:42:30:07  19:42:33:12\r\n   ou d'autres caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n19:42:34:14  19:42:39:13\r\n-Les citoyens d\u00e9cideront de cette\r\nnouvelle loi le 5 juin prochain.\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:42:18\r\n      -Les images qui suivent\r\n\r\n19:42:42:23  19:42:48:10\r\n   permettent de se repr\u00e9senter\r\nla gare de Cornavin nouveau genre.\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:52:07\r\n         Les changements\r\n      seront spectaculaires,\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:55:02\r\n   il y aura un quai souterrain.\r\n\r\n19:42:55:07  19:42:59:22\r\nUne exposition pr\u00e9sente les projets.\r\n\r\n19:43:02:01  19:43:06:21\r\n  -En 2030, Cornavin accueillera\r\nplus de 100'000 voyageurs par jour.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:10:19\r\n   Avec des trains plus longs\r\n   et de nouvelles liaisons.\r\n\r\n19:43:11:00  19:43:13:18\r\nPremier projet, le L\u00e9man Express,\r\n\r\n19:43:13:23  19:43:17:11\r\n      qui reliera d\u00e8s 2019 \r\n      Cornavin \u00e0 Annemasse.\r\n\r\n19:43:17:15  19:43:24:16\r\nLes travaux sont en cours, avec des\r\nsurco\u00fbts de 1,5 milliard \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:43:26:15  19:43:28:18\r\n     -Plus le chantier avance,\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:31:10\r\n  plus la part de risque diminue.\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:38:09\r\n  On doit veiller \u00e0 ne pas avoir\r\n      trop de d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:43:38:19  19:43:43:03\r\n   -Le L\u00e9man Express s'articule\r\navec le projet L\u00e9man 2030 des CFF,\r\n\r\n19:43:43:08  19:43:48:02\r\n    devis\u00e9 \u00e0 3,8 mias, avec des\r\nchantiers entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:43:48:07  19:43:51:14\r\n        Les CFF esp\u00e8rent\r\n      fluidifier le trafic.\r\n\r\n19:43:52:23  19:43:56:01\r\n-L'offre au quart d'heure va changer.\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:57:08\r\n           On aura aussi\r\n\r\n19:43:57:12  19:44:00:11\r\n     des voies de d\u00e9passement.\r\n\r\n19:44:00:20  19:44:05:05\r\n   -Autre enjeu: l'extension\r\nsouterraine de la gare Cornavin,\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:09:09\r\n         qui accueillera\r\n   200 trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:13:05\r\n   Co\u00fbt total: 1,6 mia de frs,\r\n\r\n19:44:13:10  19:44:17:08\r\n     dont 1 mia \u00e0 la charge\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:21:11\r\n   -111 mios vont \u00eatre accord\u00e9s\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:23:22\r\n     par le Conseil municipal\r\n\r\n19:44:24:03  19:44:29:15\r\n et 470 mios par le Grand Conseil.\r\n\r\n19:44:30:01  19:44:34:00\r\n -Plusieurs milliards de deniers\r\n    publics seront investis.\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:09\r\nPour certains, il faut s'attaquer\r\n    \u00e0 la source du probl\u00e8me.\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:41:15\r\n   -Les gens habitent plus loin\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:45:06\r\ncar ils ne trouvent pas de logement.\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:51:06\r\nUne nouvelle politique de logement\r\npourrait limiter les d\u00e9placements.\r\n\r\n19:44:51:16  19:44:53:16\r\n   -Plus de 500'000 personnes\r\n\r\n19:44:53:21  19:44:57:07\r\n    franchissent la fronti\u00e8re\r\n     cantonale chaque jour.\r\n\r\n19:44:58:00  19:45:01:00\r\n            -Les arbres\r\n    subissent le stress urbain.\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:05:13\r\n La pollution, le manque de place\r\n  raccourcit leur dur\u00e9e de vie.\r\n\r\n19:45:05:18  19:45:11:04\r\n   Les jardiniers et paysagistes\r\n       tentent d'y rem\u00e9dier.\r\n\r\n19:45:12:16  19:45:15:22\r\n-Un nouveau poumon vert en ville.\r\n\r\n19:45:16:03  19:45:18:20\r\n   Pr\u00e8s de la gare de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:22:13\r\n           on pr\u00e9pare\r\n  une esplanade avec 70 arbres.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:27:15\r\n Ce projet mobilise architectes,\r\nservices municipaux, paysagistes,\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:31:02\r\n        et des \u00e9tudiants\r\n   en architecture du paysage.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:37:06\r\n  -Les racines de l'arbre pourront\r\nse d\u00e9velopper sur toute l'esplanade.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:41:17\r\n    -Epaisseur du rev\u00eatement,\r\n    d\u00e9couvertes inopin\u00e9es...\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:45:01\r\nUne confrontation indispensable.\r\n\r\n19:45:47:22  19:45:50:21\r\n-On nous pousse \u00e0 \u00eatre extravagants,\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:52:19\r\n       puis plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n19:45:53:00  19:45:55:06\r\n  -Beaucoup d'arbres mal plant\u00e9s\r\n\r\n19:45:55:11  19:46:00:00\r\n  se dess\u00e8chent \u00e0 cause du b\u00e9ton.\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:04:23\r\n-Il est souvent difficile d'allier\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:09:08\r\n  les exigences de l'urbaniste\r\n     \u00e0 celles du jardinier.\r\n\r\n19:46:09:12  19:46:13:06\r\n         Manque de place,\r\nchoc sur les \u00e9corces, pollution...\r\n\r\n19:46:13:11  19:46:19:00\r\nL'arbre est soumis \u00e0 des pressions\r\n   qui entravent sa long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:23:22\r\n        En ville, il vit\r\n   trois fois moins longtemps.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:29:01\r\n  -L\u00e0, on a deux ch\u00eanes chevelus,\r\n\r\n19:46:29:06  19:46:31:11\r\n        qui croissent bien.\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:38:23\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, on a des tilleuls\r\n rabougris qui peinent \u00e0 cro\u00eetre.\r\n\r\n19:46:39:04  19:46:43:17\r\n         Pour que l'arbre\r\n  r\u00e9siste mieux au stress urbain,\r\n\r\n19:46:43:22  19:46:48:11\r\n on choisit des essences adapt\u00e9es\r\n   aux conditions de s\u00e9cheresse\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:52:11\r\n           rencontr\u00e9es\r\n    dans les sols de la ville.\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:58:08\r\n -Ici, des micocouliers, qui ont\r\n la cote dans les villes denses.\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:01:14\r\n        Mais l'essentiel\r\n      se passe sous terre,\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:06:14\r\n o\u00f9 les sous-sols sont encombr\u00e9s\r\n de c\u00e2bles et de canalisations.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:12:00\r\nPour la plantation, les jardiniers\r\nutilisent un m\u00e9lange terre-pierre.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:16:04\r\n    Ces ing\u00e9nieurs d'Yverdon\r\n     ont remplac\u00e9 la pierre\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:20:06\r\n   par des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s:\r\n    du b\u00e9ton et des briques.\r\n\r\n19:47:20:16  19:47:23:23\r\n-On mesure la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:26:20\r\n         \u00e0 la compression.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:29:16\r\n      On va \u00e9galement mesurer\r\n\r\n19:47:29:21  19:47:35:03\r\n  la capacit\u00e9 de r\u00e9tention d'eau\r\n       et de perm\u00e9abilit\u00e9.\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:40:10\r\n Un arbre a besoin d'air et d'eau.\r\n\r\n19:47:41:15  19:47:44:20\r\n         -Des r\u00e9sultats\r\nqui seront scrut\u00e9s avec attention\r\n\r\n19:47:45:01  19:47:48:10\r\n pour le bien-\u00eatre des v\u00e9g\u00e9taux.\r\n\r\n19:47:49:20  19:47:55:19\r\n-La soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Romande Energie\r\n  est sortie des chiffres rouges.\r\n\r\n19:47:56:00  19:48:00:19\r\n         Le b\u00e9n\u00e9fice 2015\r\n      atteint 1,2 mio de frs.\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:04:17\r\n-La moiti\u00e9 des barrages \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:48:04:22  19:48:08:21\r\n  Il y a un mois, cette annonce\r\n    fait l'effet d'une bombe.\r\n\r\n19:48:09:02  19:48:13:15\r\n En cause: le prix de revient de \r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 produite par barrage\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:16:18\r\n      deux fois plus ch\u00e8re\r\n   \u00e0 celui du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:48:16:23  19:48:21:03\r\n     Pourtant, l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n       rapporte toujours.\r\n\r\n19:48:21:08  19:48:25:23\r\nRomande Energie annonce ce matin\r\n    1,2 million de b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:00\r\n   -Nous avons de bons r\u00e9sultats\r\n\r\n19:48:33:05  19:48:34:20\r\n         qui sont p\u00e9jor\u00e9s\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:39:10\r\npar notre participation dans Alpiq.\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:42:04\r\n    Ce b\u00e9n\u00e9fice est d\u00fb au fait\r\n\r\n19:48:42:09  19:48:46:13\r\n que nous sommes aussi actifs dans\r\n  la distribution, sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n19:48:46:23  19:48:50:05\r\n        -Voil\u00e0 l'avantage\r\n  de Romande Energie sur Alpiq.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:52:00\r\n      Le r\u00e9seau lui permet\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:56:00\r\n     de vendre l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n   avec une marge confortable.\r\n\r\n19:48:56:05  19:49:02:18\r\nMais vous et moi n'avons pas acc\u00e8s \r\nau prix europ\u00e9en de 2,8 cts le kWh,\r\n\r\n19:49:02:23  19:49:07:11\r\n      mais \u00e0 8 cts le kWh.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:11:08\r\n        Les distributeurs\r\n   se d\u00e9fendent d'en profiter.\r\n\r\n19:49:12:07  19:49:16:11\r\n   -Nos clients en b\u00e9n\u00e9ficient.\r\n\r\n19:49:16:16  19:49:19:10\r\nOn a baiss\u00e9 nos prix de 5 % en 2015.\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:22:22\r\n  On va rebaisser de 5 % en 2016.\r\n\r\n19:49:27:06  19:49:30:04\r\n        -Romande Energie\r\n      s'est dit int\u00e9ress\u00e9e\r\n\r\n19:49:30:09  19:49:33:13\r\n\u00e0 racheter des barrages d'Alpiq.\r\n\r\n19:49:34:14  19:49:37:02\r\n  -Le chinois HNA a lanc\u00e9 une OPA\r\n\r\n19:49:37:07  19:49:41:12\r\n  sur le groupe suisse Gategroup\r\n  \u00e0 qui appartient Gategourmet.\r\n\r\n19:49:41:17  19:49:44:07\r\nMontant de la transaction: 1,4 mia.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:47:20\r\n       Le sp\u00e9cialiste suisse\r\n     des repas dans les avions\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:12\r\n            deviendrait\r\nle num\u00e9ro un mondial de sa branche.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:57:17\r\nLes entreprises suisses continuent\r\nde subir les effets du franc fort,\r\n\r\n19:49:57:22  19:50:04:14\r\n   tout en limitant les effets,\r\n    notamment sur le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:50:06:19  19:50:09:22\r\n      -Produire moins cher,\r\n         plus rapidement\r\n\r\n19:50:10:03  19:50:13:14\r\n   pour satisfaire le client,\r\n    c'est lelean managing.\r\n\r\n19:50:13:19  19:50:16:11\r\n       Cette m\u00e9thode n\u00e9e \r\n      dans les ann\u00e9es 1970\r\n\r\n19:50:16:15  19:50:21:20\r\n      serait la cl\u00e9 du succ\u00e8s\r\npour beaucoup d'entreprises suisses.\r\n\r\n19:50:23:08  19:50:26:07\r\n-Ici, nous avons les pi\u00e8ces brutes.\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:29:13\r\nL\u00e0, nous avons la zone de travail.\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:32:04\r\n  Le comparateur avec les pi\u00e8ces,\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:39:11\r\n et en bas, la zone de sortie pour\r\n \u00e9vacuer \u00e0 tout moment les pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:50:40:14  19:50:43:11\r\n            -Chopard\r\n  a impliqu\u00e9 ses collaborateurs\r\n\r\n19:50:43:15  19:50:45:18\r\n  dans la satisfaction client.\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:49:01\r\n         Il a identifi\u00e9\r\n  des probl\u00e8mes d'organisation.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:53:03\r\n     Il a ensuite optimis\u00e9 \r\n     les postes de travail.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:56:08\r\n           Une m\u00e9thode\r\n  enseign\u00e9e par des formations.\r\n\r\n19:50:57:01  19:50:59:09\r\n -Les gaspillages que vous avez l\u00e0\r\n\r\n19:50:59:13  19:51:06:22\r\n sont mis en avant chez le client\r\n au travers de divers probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:10:10\r\n        -Les postes cl\u00e9s\r\n    pr\u00e9sents dans les usines\r\n\r\n19:51:10:14  19:51:14:12\r\n         sont reconstitu\u00e9s\r\net chaque membre doit y participer.\r\n\r\n19:51:15:03  19:51:17:15\r\n       -On demande \u00e0 chacun\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:20:07\r\n     d'identifier \u00e0 son poste\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:23:05\r\nles diff\u00e9rentes formes de gaspillage\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:26:21\r\n           qui impactent\r\n  la performance de l'entreprise.\r\n\r\n19:51:27:08  19:51:31:22\r\n-Pour certains salari\u00e9s, cela induit\r\n    une pression suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:36:14\r\n   -On augmente la productivit\u00e9,\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:39:11\r\n les salari\u00e9s se responsabilisent\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:42:22\r\nmais sans augmentation de salaire.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:47:07\r\n      -Pour les directeurs\r\n    d'Heraeus et de Chopard,\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:52:09\r\ncette strat\u00e9gie a permis de r\u00e9sister\r\n   \u00e0 la pression conjoncturelle.\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:57:07\r\n      -Du jour au lendemain,\r\nla situation n'\u00e9tait plus tenable,\r\n\r\n19:51:57:11  19:51:59:10\r\n       avec le franc suisse.\r\n\r\n19:51:59:14  19:52:02:23\r\n On doit en permanence se pr\u00e9parer\r\n\r\n19:52:03:04  19:52:06:22\r\n   \u00e0 des taux beaucoup plus bas.\r\n\r\n19:52:08:18  19:52:10:09\r\n         -Le prix de l'or\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:12:15\r\n      n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n19:52:12:20  19:52:17:07\r\n   On ne pouvait pas r\u00e9percuter\r\n sur le client ces augmentations.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:22:14\r\n      -Depuis 2009, Heraeus\r\n a gagn\u00e9 90 jours de production.\r\n\r\n19:52:22:19  19:52:28:14\r\n    Chopard a r\u00e9duit de 24 jours\r\nson temps de production depuis 2014.\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:34:01\r\n         -En automatisant,\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:36:18\r\n     en \u00e9tant plus efficients,\r\n\r\n19:52:36:23  19:52:41:01\r\n  on peut replacer les personnes\r\n    dans de nouveaux business.\r\n\r\n19:52:41:06  19:52:47:14\r\nOn grandit notre volume d'affaires en\r\n maintenant notre volume de travail.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:51:18\r\n    -Pour rester comp\u00e9titif,\r\n    il faut produire mieux.\r\n\r\n19:52:51:23  19:52:57:10\r\n    L'unique moyen de rester\r\n en Suisse pour ces entreprises.\r\n\r\n19:52:58:04  19:53:02:17\r\n    -La Patrouille des Glaciers\r\n      aura une touche people.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:07:11\r\n         Pippa Middleton,\r\n la belle-soeur du prince William\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:11\r\ns'\u00e9lancera de Zermatt le 19 avril.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:17:16\r\n        Des stars quittent\r\n     le r\u00e9seau social Twitter.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:22:04\r\n     Le revers de la m\u00e9daille\r\n  est parfois jug\u00e9 insupportable,\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:26:16\r\n       ce sont les insultes\r\n       et autres d\u00e9rapages.\r\n\r\n19:53:28:03  19:53:32:19\r\n B.Biolay, C.Willem, S.O'Connor,\r\n L.Dunham ou encore M.Polnareff\r\n\r\n19:53:33:00  19:53:37:17\r\n\u00e9taient tous tr\u00e8s actifs sur Twitter\r\n     mais s'en sont d\u00e9tourn\u00e9s,\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:11\r\n    bless\u00e9s par les insultes \r\n    des \"trolls\" ou \"rageux\".\r\n\r\n19:53:42:16  19:53:45:22\r\n Dernier d\u00e9part, celui de S.Fry,\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:49:08\r\n     en raison d'une blague\r\n        mal interpr\u00e9t\u00e9e.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:53:12\r\n       \"Trop de personnes\r\n   ont piss\u00e9 dans la piscine.\"\r\n\r\n19:54:05:07  19:54:07:16\r\n  -Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui l'utilisent\r\n\r\n19:54:07:21  19:54:09:12\r\n       de mani\u00e8re spontan\u00e9e\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:11:10\r\n         se rendent compte\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:15:00\r\n    que Twitter est une machine\r\n      \u00e0 d\u00e9truire du contexte.\r\n\r\n19:54:15:05  19:54:18:11\r\n        Une remarque faite\r\n    dans un contexte sp\u00e9cifique\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:22:19\r\n         est interpr\u00e9t\u00e9e\r\n   d'une mani\u00e8re probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:28:04\r\n -Un tweet circule \u00e0 ciel ouvert\r\n      et expose son auteur.\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:33:05\r\n  Le Valaisan B.Moreillon, alias\r\nDiablo X9, en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:40:08\r\n   Ce sp\u00e9cialiste des jeux vid\u00e9o\r\na quitt\u00e9 Twitter pour quelques mois.\r\n\r\n19:54:42:12  19:54:45:06\r\n    -C'est arriv\u00e9 \u00e0 une p\u00e9riode\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:48:14\r\n   o\u00f9 j'avais des soucis priv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:48:19  19:54:52:11\r\n     A un moment, c'est devenu\r\n       une sorte de bashing.\r\n\r\n19:54:52:16  19:54:54:11\r\n     Il faut faire attention,\r\n\r\n19:54:54:16  19:54:58:00\r\n   car tu en arrives \u00e0 un stade\r\n       o\u00f9 \u00e7a te touche toi.\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:03:04\r\n        Ce n'est pas juste\r\n     mon personnage Diablo X9.\r\n\r\n19:55:03:09  19:55:07:11\r\n     Ca a \u00e9t\u00e9 comme un signal.\r\n\r\n19:55:07:22  19:55:11:03\r\n       -D'autres confient\r\n    leur compte \u00e0 des tiers.\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:17:08\r\nPour O.Glassey, la proximit\u00e9 promise\r\n   avec les stars est d\u00e9natur\u00e9e.\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:22:21\r\n-La communaut\u00e9 qui suit une personne\r\n      est peut-\u00eatre condamn\u00e9e\r\n\r\n19:55:23:02  19:55:27:09\r\n a \u00eatre frustr\u00e9e de cette promesse\r\n    d'une proximit\u00e9 que Twitter\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:32:15\r\nmet en sc\u00e8ne mais que la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\n      ne peut plus assumer.\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:36:17\r\n  -M\u00eame Dieu a quitt\u00e9 Twitter,\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:41:14\r\n    au grand dam des 2,3 mios de\r\nfollowers de ce compte humoristique.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:47:19\r\n D\u00e9pass\u00e9, il a laiss\u00e9 ces mots:\r\n   \"J'en ai fini avec vous.\"\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:52:00\r\n       -Comme chaque lundi,\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:55:10\r\n             A.Rebetez\r\nnous propose \"L'instant politique\".\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:12\r\n           Aujourd'hui,\r\nune plong\u00e9e dans l'univers paysan.\r\n\r\n19:56:00:17  19:56:07:05\r\n On ouvrait le journal en \u00e9voquant\r\n   le Brexit, on finira de m\u00eame.\r\n\r\n19:56:09:00  19:56:13:21\r\n  -En Suisse, un pommier sur six \r\n  est plant\u00e9 en r\u00e9gion l\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:14:02  19:56:18:04\r\nIci, \u00e0 Begnins, les producteurs de\r\nla r\u00e9gion tiennent leur assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:21:01\r\nNous allons d\u00e9couvrir leurs probl\u00e8mes\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:25:01\r\n       et ce qu'ils pensent\r\n de la politique agricole suisse.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:30:10\r\n    Les producteurs de fruits\r\n    ont du recul historique.\r\n\r\n19:56:31:22  19:56:36:05\r\n  -\"Se d\u00e9placer pour des prunes\"\r\n  vient de la deuxi\u00e8me croisade.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:39:17\r\n  Quand ils sont revenus de Damas\r\n         avec des prunes,\r\n\r\n19:56:39:22  19:56:43:21\r\nle roi leur a dit qu'ils s'\u00e9taient\r\n    d\u00e9plac\u00e9s pour des prunes.\r\n\r\n19:56:44:08  19:56:46:21\r\n-Voici leur 1\u00e8re pr\u00e9occupation...\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:48:22\r\n        -Le prix de Golden\r\n\r\n19:56:49:03  19:56:53:09\r\n devrait \u00eatre largement plus haut.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:56:10\r\n          -Il y a aussi\r\n    les m\u00e9thodes biologiques.\r\n\r\n19:56:56:14  19:57:03:19\r\n   Car les produits chimiques\r\n   suscitent des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:07:22\r\n      -Les voisins s'\u00e9tonnent\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:10:18\r\n   quand ils vous voient sortir\r\n\r\n19:57:10:23  19:57:12:23\r\n         avec des masques.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:19\r\n    -Et il y a la politique.\r\n\r\n19:57:16:06  19:57:18:21\r\n-L'image positive de l'agriculture\r\n\r\n19:57:19:02  19:57:20:22\r\n       s'\u00e9rode au Parlement.\r\n\r\n19:57:21:02  19:57:24:12\r\n   Il y a un front d'opposition\r\n      de nos lobbys voisins\r\n\r\n19:57:24:17  19:57:27:04\r\n qui sont contre notre initiative.\r\n\r\n19:57:27:09  19:57:33:03\r\n  Il y a Economiesuisse, l'USAM,\r\n      Pro Natura et le WWF.\r\n\r\n19:57:33:13  19:57:37:04\r\n         -Petit sondage:\r\n  les affaires marchent-elles ?\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:40:02\r\n         -Pas florissant.\r\n\r\n19:57:40:07  19:57:41:06\r\n            -Tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:57:41:11  19:57:43:00\r\n            -On tourne.\r\n\r\n19:57:43:05  19:57:44:18\r\n             -Ca joue.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:46:11\r\n          -On est juste.\r\n\r\n19:57:46:16  19:57:49:12\r\n      -Les affaires marchent.\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:51:10\r\n      -Le revenu est correct.\r\n\r\n19:57:51:14  19:57:54:19\r\n      -Au-dessus de 150'000 ?\r\n          -Par l\u00e0 autour.\r\n\r\n19:57:56:14  19:57:59:09\r\n   -Et les paiements directs ?\r\n\r\n19:58:00:13  19:58:02:13\r\n        -Sans les aides...\r\n\r\n19:58:02:18  19:58:06:02\r\n    -On ne s'en sortirait pas.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:10:20\r\n         -C'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:11:01  19:58:15:08\r\n    -Ils ont un impact de 5 % \r\n    sur le chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:58:15:12  19:58:21:04\r\n -Les r\u00e9sultats sont int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:25:01\r\n-Quel parti vous d\u00e9fend le mieux ?\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:27:17\r\n              -Heu...\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:30:21\r\n    Un parti plut\u00f4t centriste,\r\n        surtout pas l'UDC.\r\n\r\n19:58:31:02  19:58:33:12\r\n          -L'UDC pas mal.\r\n\r\n19:58:33:16  19:58:35:07\r\n            -Au centre.\r\n\r\n19:58:35:11  19:58:37:22\r\n             -Le PDC.\r\n\r\n19:58:38:03  19:58:40:02\r\n       -Franchement, aucun.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:23\r\n-Quelles cons\u00e9quences pour la Suisse\r\n\r\n19:58:44:04  19:58:48:03\r\n      si la Grande-Bretagne\r\ndisait OUI au Brexit, le 23 juin ?\r\n\r\n19:58:48:08  19:58:52:16\r\n        Selon M.Calmy-Rey,\r\n    ce serait une bonne chose.\r\n\r\n19:58:52:21  19:58:55:12\r\n    J'ai voulu en savoir plus.\r\n\r\n19:58:59:17  19:59:01:21\r\n       -Si j'\u00e9tais anglaise,\r\n\r\n19:59:02:02  19:59:03:10\r\n       je voterais pour que\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:06:04\r\nla Grande-Bretagne reste dans l'UE.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:10:06\r\nComme je suis suisse, je pense que \r\nsi la Grande-Bretagne sort de l'UE,\r\n\r\n19:59:10:11  19:59:12:03\r\n c'est \u00e0 l'avantage de la Suisse.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:14:01\r\n         -C'est curieux !\r\n\r\n19:59:14:06  19:59:16:04\r\nC'est le contraire de ce que pensent\r\n\r\n19:59:16:09  19:59:19:21\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  et tous les partis, sauf l'UDC.\r\n\r\n19:59:20:08  19:59:22:17\r\n -La Grande-Bretagne devrait alors\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:25:10\r\n    ren\u00e9gocier sa participation\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:27:15\r\n     au grand march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:59:27:20  19:59:31:08\r\n     Ce qui la placerait dans\r\n la m\u00eame situation que la Suisse.\r\n\r\n19:59:31:12  19:59:37:06\r\nEt ce serait encore mieux pour nous\r\nsi elle entrait \u00e0 l'AELE et \u00e0 l'EEE\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:46:06\r\n  car cela augmenterait le pouvoir\r\nde n\u00e9gociation de l'EEE face \u00e0 l'EU.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:00\r\n  -Cela ne manque pas de logique\r\n\r\n19:59:49:05  19:59:53:12\r\n    m\u00eame si \u00e7a doit d\u00e9plaire au\r\nD\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:59:53:17  19:59:56:15\r\n Derni\u00e8re question sur son look...\r\n\r\n19:59:56:20  19:59:59:22\r\n         Un c\u00f4t\u00e9 n\u00e9opunk ?\r\n\r\n20:00:00:03  20:00:03:23\r\n          -Je ne sais pas\r\n      ce que c'est, n\u00e9opunk !\r\n\r\n20:00:05:05  20:00:09:06\r\n         -On se retrouve\r\n      la semaine prochaine !\r\n\r\n20:00:11:08  20:00:13:23\r\n     -Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:18:16\r\n          Ensuite \"TTC\"\r\nenqu\u00eate sur le march\u00e9 des seniors.\r\n\r\n20:00:18:21  20:00:21:22\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:22:03  20:00:28:21\r\n       SOUS TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, Y.Methenitis, R.Pawlak\r\nG.Quo\u00ebx, J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n20:00:29:02  20:00:33:23\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Supercondriaque\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:36:04\r\nProchains programmes surRTS Deux \r\n20h05 Sc\u00e8nes de m\u00e9nage\r\n20h40 Les enfants bannis d'Irlande\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024673\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:16 > 0:02:25) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, c'est un des hommes les plus puissants d'Europe et il joue sa survie politique, David Cameron, affaibli par les Panama Papers contre- attaque en pleine campagne du Brexit, il annonce des mesures contre l'\u00e9vasion fiscale, il se justifie sur l'affaire de son p\u00e8re d\u00e9funt qui avait ouvert une soci\u00e9t\u00e9 Offshore, la Gr\u00e8ce, accuse la Mac\u00e9doine de comportement honteux les Mac\u00e9doniens ont employ\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes et des balles en caoutchouc contre immigrants il y a de nombreux bless\u00e9s, nous serons en Direct sur place avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, voici le profil de la future gare Cornavin, ceux qui vont en train \u00e0 l'a\u00e9roport, o\u00f9 ce qui arrive de Lausanne, on prend trop d'un nouveau quai souterrain, une Exposition fait voir le vaste r\u00e9seau en pr\u00e9paration, les armes sont vivantes et ils subissent le stress urbain les paysagistes tente d'y rem\u00e9dier en milieu urbain, la dur\u00e9e de vie v\u00e9g\u00e9tale se trouve raccourcie et puis les al\u00e9as des r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de personnalit\u00e9s, Twitter, le r\u00e9seau est trop interactif \u00e0 l'heure o\u00f9 elles sont lasses des attaques et des insultes de certains internautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:26 > 0:02:50) [93%] : \r\nL'Europe ferme ses portes devant les migrants, l'accord euro- turques incarne cette politique qui les exil\u00e9s se massent dans certains points d'entr\u00e9e du continent, nous \u00e9tions le mois pass\u00e9 \u00e0 Lesbos, aujourd'hui, la tension est vive \u00e0 Idomeni entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine les forces de l'Ordre mac\u00e9doniens sont entr\u00e9s en action \u00e0 coups de lacrymog\u00e8nes et de balles en caoutchouc, il y a plus de 200 bless\u00e9s la Gr\u00e8ce mais aussi le HCR condamne Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:02:56) [87%] : \r\nAujourd'hui domani en compte les douilles de bombes lacrymog\u00e8nes et les balles en caoutchouc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:10) [92%] : \r\nHier matin, un groupe de migrants bloqu\u00e9s depuis plusieurs semaines, a tent\u00e9 de forcer la double rang\u00e9e de barbel\u00e9s, les gardes- fronti\u00e8res mac\u00e9doniens sont intervenues brutalement et M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a compt\u00e9 plus de 200 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:16) [95%] : \r\n\u00e7a aurait 3 enfants de moins de 10 ans ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s pour des blessures de balles en caoutchouc, \u00e0 la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:17 > 0:03:22) [98%] : \r\nLa situation s'est encore d\u00e9grad\u00e9e lorsque des migrants ont commenc\u00e9 \u00e0 jeter des pierres par- dessus les barbel\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:34) [94%] : \r\nIl y a soit nous mourrons en essayant de traverser, soit nous mourrons Gr\u00e8ce c'est notre dernier jour notre dernier espoir, nous en avons assez des r\u00e9solutions europ\u00e9ennes de Gen\u00e8ve en Gen\u00e8ve 2 Gen\u00e8ve 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:38) [100%] : \r\nLa journ\u00e9e avait pourtant commenc\u00e9 dans le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:38 > 0:03:46) [82%] : \r\nLe vote de Bordeaux, vous allez \u00e0 la fronti\u00e8re et vous n\u00e9gociez avec l'arm\u00e9e de Skopje, voil\u00e0 ce qu'pour pas plus de 5 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:49 > 0:04:01) [90%] : \r\nNous avons besoin de votre aide, nous sommes venus ici ont peur, les cadets toutes les fronti\u00e8res au nord de la Mac\u00e9doine sont ferm\u00e9s, pas seulement celle-ci toutes les fronti\u00e8res granit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:06) [92%] : \r\n11000 migrants sont toujours bloqu\u00e9s ici \u00e0 Gen\u00e8ve le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s, r\u00e9agit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:32) [88%] : \r\nOn est tr\u00e8s constern\u00e9e de cette situation, o\u00f9 des enfants, des femmes, des personnes \u00e2g\u00e9es qui arrivent en Europe, en demandant la protection, parce qu'il quitte \u00e0 des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es des guerres de pers\u00e9cutions, de violations massives des droits de l'homme sont trait\u00e9s de cette mani\u00e8re, avec Gaz lacrymog\u00e8nes avec des fils barbel\u00e9s, c'est pas \u00e7a qui on veut voir en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:39) [97%] : \r\nL'incident d'hier a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en crise diplomatique entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, car des policiers mac\u00e9doniens ont tir\u00e9 sur le sol grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:42 > 0:04:48) [88%] : \r\nThomas est plut\u00f4t falot, vous \u00eates arriv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ignominie l'immensit\u00e9 de ce camp, elle saute aux yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:51 > 0:05:26) [93%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, on ne peut plus parler d'un petit point de passage entre 2 fronti\u00e8res ils dominent, il est devenu un v\u00e9ritable volcan d'une \u00e9tendue extraordinaire et on a l'impression qu'il pourrait exploser \u00e0 tout moment quand je suis arriv\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, je suis all\u00e9 m'aventurer un peu \u00e0 l'arri\u00e8re du camp, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une sc\u00e8ne d'une violence assez inou\u00ef, une cinquantaine de Kurdes s'en sont pris \u00e0 un wagon o\u00f9 apparemment le j'ai une famille arabe, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9luge de pierres qui s'est abattue sur ce wagon auxquels ils ont fini par mettre le feu en camp donc sous tension et des r\u00e9fugi\u00e9s dans un \u00e9tat de grande frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:26 > 0:05:42) [93%] : \r\nSi on reprend la carte de l'Europe, on voit bien comment les routes sont ferm\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, notamment par l'accord entre l'Europe et et la Turquie il Domini, c'est vraiment le lieu un ou beaucoup de buts et vous me disiez les migrants le savent mais ils continuent d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:44 > 0:06:20) [93%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s marquant en fait ici, c'est un v\u00e9ritable cul-de-sac pour les r\u00e9fugi\u00e9s et les r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames on en conscience, mais la route jusqu'ici \u00e9tait tellement longues qu'ils n'ont pas l'intention de faire machine arri\u00e8re, m'ont-ils dit, alors les autorit\u00e9s sur place tentent bien de lire rediriger dans des nouveaux camps qui offrent des meilleures qualit\u00e9s d'h\u00e9bergement mais en fait, jusqu'ici, les r\u00e9fugi\u00e9s sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 cette id\u00e9e parce qu'ils craignent ensuite d'\u00eatre relocalis\u00e9s en Turquie ou d'\u00eatre contraint de faire leur demande d'asile en Gr\u00e8ce l'option ce soir donc, c'est d'attendre et d'attendre encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:20 > 0:06:27) [92%] : \r\nThomas merci et puis \u00e0 l'une des sources de la migration en Syrie, les efforts diplomatiques continuent pour limiter la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:27 > 0:06:41) [90%] : \r\nL'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, est arriv\u00e9 \u00e0 Damas, il reviendra dans la semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les n\u00e9gociations doivent reprendre ou dans des circonstances difficiles au n\u00f4tre, dit-il, dans la phase cruciale concernant la transition politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:42 > 0:07:06) [93%] : \r\nL'affaire montre le potentiel d\u00e9vastateur des Panama Papers et des r\u00e9v\u00e9lations sur Les Offshore et sur les pratiques du 1 pourcent les plus fortun\u00e9s de la population, David Cameron est \u00e9clabouss\u00e9 il jouait cet apr\u00e8s- midi sa survie politique en pleine campagne sur le Brexit, ce fils de bonne famille a toujours tent\u00e9 de relativiser son appartenance \u00e0 l'\u00e9lite britannique, l'affaire tombe au plus mauvais moment, Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:07 > 0:07:14) [89%] : \r\nC'est un David Cameron tendu qui quitte le th\u00e8me Downing Street cet apr\u00e8s- midi, direction le Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:18 > 0:07:39) [94%] : \r\nASO, j'ai vendu toutes mes actions en 2010, parce que je ne voulais pas avoir de conflit d'int\u00e9r\u00eat, je ne voulais pas que qui que ce soit puisse sugg\u00e9rer qu'en tant que 1er ministre j'avais un agenda cach\u00e9, mais le leader de l'opposition ne l\u00e2che pas le morceau, il y a une r\u00e8gle pour les super riches et une autre pour le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:41 > 0:07:48) [97%] : \r\nLa v\u00e9rit\u00e9, c'est que le Royaume-Uni est au coeur de l'industrie de l'\u00e9vasion fiscale, c'est un scandale et il faut que cela cesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:50 > 0:08:00) [93%] : \r\nDavid Cameron, attaqu\u00e9 de toutes parts depuis lundi dernier, la presse r\u00e9v\u00e8le alors que son p\u00e8re a utilis\u00e9 les services de Mauzac Fonseka, soci\u00e9t\u00e9 bas\u00e9e au Panama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:01 > 0:08:23) [89%] : \r\nLe lendemain, mardi le 1er ministre nie avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de telles structures off- Shore, avant d'admettre jeudi soir qu'il a bien d\u00e9tenu des parts du fond de son p\u00e8re, j'aurais une chacun, gestion de crise calamiteuse admet samedi le 1er ministre devant les membres du Parti conservateur et \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une bonne semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:09:03) [95%] : \r\nJe sais que j'aurais d\u00fb mieux g\u00e9rer cette histoire, j'aurais pu mieux la g\u00e9rer, il y a des le\u00e7ons \u00e0 en tirer, et je les apprendraient \u00e0 l'ext\u00e9rieur des manifestants r\u00e9clament la d\u00e9mission de David Cameron alors le 1er ministre joue la transparence et publie sa feuille d'imp\u00f4ts, une d\u00e9claration d'imp\u00f4ts d\u00e9piauter par la presse dimanche nouvelle attaque les m\u00e9dias lui reproche d'avoir contourn\u00e9 l'imp\u00f4t sur les successions, aujourd'hui le 1er ministre tente de reprendre la main, il promet une lutte plus acharn\u00e9e contre les paradis fiscaux, pas s\u00fbr que cela soit suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:19) [97%] : \r\nFormellement, David Cameron n'a rien fait d'ill\u00e9gal et de nombreux Britanniques r\u00e9duisent leur facture fiscale de la m\u00eame mani\u00e8re que lui, mais le probl\u00e8me c'est que depuis une semaine, le 1er ministre a toujours un temps de retard et puis cette crise politique dure plus sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est entam\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:21 > 0:09:26) [91%] : \r\nDe l'ann\u00e9e, vous \u00eates grand reporter au Guardian votre journal est tr\u00e8s en pointe dans l'affaire des Panama Papers bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:28 > 0:09:32) [91%] : \r\nBonsoir, on voit cette contre- attaque de David Cameron, est ce qu'elle est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:34 > 0:09:54) [92%] : \r\nAh ben il \u00e9tait temps a on verra si c'est efficace, ce qui est s\u00fbr c'est que il a vraiment tr\u00e8s mal jou\u00e9 la semaine derni\u00e8re, il a h\u00e9sit\u00e9, il a donn\u00e9 l'impression qu'il a essay\u00e9 de cacher quelque chose, son bureau a publi\u00e9 4 ou 5 communiqu\u00e9 sur ce sujet, personne ne le croyait, donc il \u00e9tait vraiment temps qu'il contre- attaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:54 > 0:10:02) [91%] : \r\nCameron, c'est l'homme cl\u00e9 qui fait campagne contre la sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, est ce que cette campagne est plomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:31) [89%] : \r\nJe ne pense pas que les plans, mais pour l'instant, mais elle est s\u00fbrement affaibli Cameron, c'est l'homme fort, c'est la voix qui porte le message de, de, de, de rester dans la campagne et pour rester dans l'Union europ\u00e9enne si la le public \u00e0 moins de confiance en David Cameron, ce qui semble \u00eatre le cas, selon les sondages depuis ces r\u00e9v\u00e9lations, mais alors c'est oui c'est c'est un c'est \u00e7a, \u00e7a fait, c'est mauvais signe pour la la compagne de de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:31 > 0:10:45) [84%] : \r\nIl y a plein de pr\u00e9jug\u00e9s un sur vous autres anglais et l'argent Dixon relation plus d\u00e9sinhib\u00e9 il y a cette vieux vieux pr\u00e9jug\u00e9 de des Anglais nation de boutiquiers et autres et m\u00e9chancet\u00e9, est ce que c'est toujours vrai ce que vous \u00eates plus tol\u00e9rant sur l'\u00e9vasion fiscale ou c'est un vieux clich\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:11:17) [94%] : \r\nJe ne pense que c'est plus vrai, il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 s\u00fbrement vrai maintenant depuis la crise, notamment depuis le crash depuis les r\u00e9v\u00e9lations, r\u00e9v\u00e9lation de de du du fameux 1 pourcent et les 99 pourcent donc le reste, on a de plus en plus l'impression pression qu'il y a un sorte d'\u00e9lite internationale mondial qui ne joue pas par les m\u00eames r\u00e8gles que que nous, on va dire les, les, les gens normaux, donc je pense que \u00e7a c'est plus vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:18) [84%] : \r\nDe l'ann\u00e9e, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:20 > 0:11:44) [90%] : \r\nEt voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 Nelly, toujours \u00e0 propos des Panama Papers, le minist\u00e8re public, je ne vois confirme la s\u00e9questration de Modigliani dans les ports franc de Gen\u00e8ve, il s'agirait de l'homme assis, appuy\u00e9 sur une canne, selon nos confr\u00e8res du Temps une proc\u00e9dure p\u00e9nale est ouverte, la toile est estim\u00e9 \u00e0 25 millions de dollars, elle aurait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s pendant la guerre et racheter lors d'une vente aux ench\u00e8res via une soci\u00e9t\u00e9 Offshore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:45 > 0:11:57) [93%] : \r\nEn Suisse, Alain Berset a lanc\u00e9 la campagne en faveur de la nouvelle loi sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, le sujet sensible, il touche aux convictions morales de chacun, il est contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:58 > 0:12:16) [91%] : \r\nVoici un embryon f\u00e9cond\u00e9 in vitro avec la nouvelle loi sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire, les couples st\u00e9riles ou porteurs d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave pourront d\u00e9sormais en cr\u00e9er jusqu'\u00e0 12 les soumettre \u00e0 un test choisir l'embryon qui a le plus de chances d'\u00eatre sain et l'implanter dans le corps de la m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:19 > 0:12:27) [91%] : \r\nCe matin, Alain Berset venu des fonds de cette nouvelle loi, selon lui, elle est un progr\u00e8s par rapport \u00e0 la situation actuelle o\u00f9 le diagnostic pr\u00e9implantatoire est interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:28 > 0:12:51) [92%] : \r\nAujourd'hui ces questions, voyez-vous, quand un enfant ayant atteint d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique grave un foetus est atteint d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique grave se pose la question de l'interruption de grossesse, ce n'est pas r\u00e9gl\u00e9 de mani\u00e8re id\u00e9ale, nous souhaitons parce que les techniques existent, qu'elles sont bien connus : pouvoir anticiper le moment d'une d'une d\u00e9cision lorsqu'on sait que des probl\u00e8mes pourraient se poser, je crois que c'est vraiment au b\u00e9n\u00e9fice des couples concern\u00e9s, c'est \u00e9galement dans le fond, j'allais dire au b\u00e9n\u00e9fice des enfants \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:51 > 0:13:02) [94%] : \r\nSi le projet est contest\u00e9, c'est notamment que le Parlement a introduit la possibilit\u00e9 de d\u00e9tecter la trisomie 21 que les associations en faveur des handicap\u00e9s ne consid\u00e8re pas comme une maladie, selon les opposants, le projet est excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:02 > 0:13:34) [91%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait dit que la diagnostic a permis que au couple avec une maladies h\u00e9r\u00e9ditaires graves le Parlement d\u00e9j\u00e0 a ouvert \u00e0 tous les couples qui n\u00e9cessite de la m\u00e9decine reproductive et l\u00e0 c'est la d\u00e9monstration : si on commence \u00e0 ouvrir la porte, on a, on n'arrive pas \u00e0 s'arr\u00eater, pas d'accord, r\u00e9torque Alain Berset les garde- fous sont tr\u00e8s claires : il est interdit de s\u00e9lectionner un embryon en fonction de son sexe ou d'autres caract\u00e9ristiques pour penser \u00e0 la couleur des yeux ou que sais-je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:34 > 0:13:39) [92%] : \r\nStrict ou trop permissive, les citoyens d\u00e9cideront du sort de la nouvelle loi le 5 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:41 > 0:14:01) [91%] : \r\nRegardez bien les images qui suivent, elles permettent de se repr\u00e9senter la gare Cornavin nouveau genre et le r\u00e9seau par o\u00f9 des milliers de Suisses passeront chaque jour, les changements sont spectaculaires, il y aura par exemple un Kit souterrain pour l'instant, c'est \u00e0 l'\u00e9tat de projet mais une Exposition donne la mesure des grands travaux \u00e0 venir Yves Bussard C\u00e9cile Tran Tien Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:02 > 0:14:26) [94%] : \r\nD'ici 2030 la gare Cornavin devrait accueillir plus de 100000 voyageurs par jour, des trains plus longs, plus fr\u00e9quents et de nouvelles liaisons doivent permettent de faire face \u00e0 cette demande 1er projet le CEVA, rebaptis\u00e9 L\u00e9man Express, ce train r\u00e9gional doit relier d\u00e8s 2019 la gare Cornavin \u00e0 Annemasse, objectif : d\u00e9sengorger le trafic routier, les travaux sont en cours, mais des surco\u00fbts sur l'enveloppe budg\u00e9taire de 1,5 milliard sont \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:26 > 0:14:38) [86%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e0 mesure que le chantier avance, il y a la part de risque diminue la marge de manoeuvre, il diminue aussi, mais on doit aussi faire attention pour qu'on n'ait pas des d\u00e9bordements, je dirais, tr\u00e8s important, m\u00eame si c'est souvent le cas sur ce ce ce chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:39 > 0:14:52) [92%] : \r\nLe L\u00e9man Express s'articule aussi avec le projet l'aime en 2030 des CFF un projet devis\u00e9 \u00e0 3,8 milliards de francs avec plusieurs chantiers pr\u00e9vus entre Gen\u00e8ve et Lausanne, les CFF esp\u00e8rent ainsi fluidifier le trafic et am\u00e9liorer la ponctualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:52 > 0:15:00) [91%] : \r\nCe qui va changer c'est principalement le l'offre au au quart d'heure, on aura aussi des voies de d\u00e9passement qui permettra d'avoir une certaine stabilit\u00e9 par rapport au r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:00 > 0:15:18) [93%] : \r\nL'un des grands projets de Loeb en 2030, c'est l'extension de la gare Cornavin, les autorit\u00e9s ont opt\u00e9 pour une extension souterraine plus cher qui devra permettent d'accueillir 200 trains suppl\u00e9mentaires sans empi\u00e9ter sur les quartiers alentours, co\u00fbt total 1,6 milliard de francs, dont un milliard \u00e0 la charge de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le sol doit encore \u00eatre vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:19 > 0:15:29) [94%] : \r\nIl y a 111 millions qui vont \u00eatre accord\u00e9s, je l'esp\u00e8re, par le conseil municipal et 470 millions par le Grand Conseil, il y a un d\u00e9bat d\u00e9mocratique important : il y a des explications \u00e0 donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:30 > 0:15:38) [95%] : \r\nAu final, ce sont plusieurs milliards de deniers publics qui vont \u00eatre investis dans ses chantiers, mais pour certains observateurs, il est important de s'attaquer \u00e0 la source du probl\u00e8me si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:39 > 0:15:51) [93%] : \r\nLes gens vont habiter loin de leur de leur lieu de travail, c'est aussi parce qu'ils trouvent pas de logement, plus proche, il y a une p\u00e9nurie de logements dans l'arc l\u00e9manique depuis tr\u00e8s longtemps, donc une politique du logement pourrait permettre peut-\u00eatre de limiter les d\u00e9place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:52 > 0:15:55) [99%] : \r\nPlus de 500000 personnes traversent la fronti\u00e8re cantonale chaque jour pour se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:58 > 0:16:12) [89%] : \r\nLes arbre subissent le stress urbain, la pollution, le manque de place, affecte leur d\u00e9veloppement et raccourcit leur dur\u00e9e de vie, les jardiniers, les paysagistes l'observe et il tente d'y rem\u00e9dier, c'est le grand format du jour, il est sign\u00e9 Marie \u00c9milie m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:13 > 0:16:30) [95%] : \r\nUn environnement on ne peut plus urbain pour un nouveau poumon Vert en ville, \u00e0 quelques encablures de la gare de Gen\u00e8ve on pr\u00e9pare une esplanade avec quelque 70 arbre un projet d'envergure qui mobilise \u00e0 la fois architecte services municipaux des espaces verts, paysagistes, mais aussi des \u00e9tudiants en architecture du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:30 > 0:16:36) [95%] : \r\nLes racines de l'arbre pourront se d\u00e9velopper sur toute l'esplanade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:37 > 0:16:46) [87%] : \r\n\u00e9paisseur du rev\u00eatement profondeur d'enfouissement d\u00e9couverte inopin\u00e9e en sous- sol une confrontation pratique indispensable pour ses cr\u00e9ateurs des villes de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:47 > 0:17:01) [86%] : \r\nApr\u00e8s l'\u00e9cole, nous pousse \u00e0 \u00eatre extravagant, apr\u00e8s on devient beaucoup plus technique et beaucoup plus r\u00e9aliste qu'il y a beaucoup d'armes qui sont mal plant\u00e9 et du coup, on les voit au bout d'une d'une ann\u00e9e ou 2 en bain il dess\u00e8che totalement parce que justement ils sont plant\u00e9s dans du b\u00e9ton, o\u00f9 il y a trop de b\u00e9ton autour, elles ont pas espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:03 > 0:17:24) [93%] : \r\nCar l'arbre en ville est une probl\u00e9matique complexe, il est souvent difficile d'allier les exigences de l'urbaniste \u00e0 celle du jardinier, manque de place pour s'\u00e9panouir choc sur les \u00e9corces pollution rev\u00eatement qui retient l'eau, l'arbre citadins et soumis \u00e0 diverses pressions qui entrave son d\u00e9veloppement et sa long\u00e9vit\u00e9 en ville, il vit 2 \u00e0 3 fois moins longtemps et certains sont plus sensibles que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:52) [92%] : \r\nL\u00e0 on a un ch\u00eane chevelu qui croissent bien on en a 2 en l'occurrence il croise bien et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 on a un arbre qui on trouve traditionnellement tr\u00e8s souvent en ville, des tilleuls et dont on constate qu'ils ont l'air enfin qui sont rabougris qu'ils ont de la peine \u00e0 cro\u00eetre, une des pistes qu'on explore pour permettre aux arm\u00e9es de mieux r\u00e9sister au stress urbain, cette fois, dire des essences bien adapt\u00e9 aux conditions de s\u00e9cheresse de maigreur de difficult\u00e9s qu'on rencontre dans les sols et dans le climat de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:53 > 0:18:20) [90%] : \r\nDes ch\u00eanes chevelus des Micocouliers Argo proven\u00e7aux ont ainsi la c\u00f4te dans les villes denses mais pour ces grands v\u00e9g\u00e9taux, l'essentiel se passe sous terre, pas facile de faire des centenaires dans des sous- sols encombr\u00e9 de c\u00e2bles et de canalisations pour la plantation, les jardiniers utilisent g\u00e9n\u00e9ralement un m\u00e9lange de terre et de pierres dans cette m\u00eame lign\u00e9e des ing\u00e9nieurs mettent \u00e0 Yverdon, une exp\u00e9rience in\u00e9dite ici on remplace la Pierre par des mat\u00e9riaux recycl\u00e9s du b\u00e9ton et des briques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:21 > 0:18:40) [94%] : \r\nOn cherche \u00e0 mesurer la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance \u00e0 la compression dire la charge de l'utilisation de ces surfaces et on va \u00e9galement mesurer la capacit\u00e9 de r\u00e9tention d'eau et la capacit\u00e9 de perm\u00e9abilit\u00e9, puisqu'un arbre pour pouvoir croate correctement Agn\u00e8s a besoin d'air d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:41 > 0:18:48) [92%] : \r\nDes r\u00e9sultats qui seront scrut\u00e9s avec attention pour le bien- \u00eatre des v\u00e9g\u00e9taux, petit \u00e0 petit les arbres refont leur tout en ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:50 > 0:19:01) [88%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 vaudoise Romande \u00e9nergie est sorti des chiffres rouges : le b\u00e9n\u00e9fice 2015 atteint 1,2 1000000, il est d'autant plus notable, dans un march\u00e9 \u00e9lectricit\u00e9 qui est en crise, J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:02 > 0:19:28) [95%] : \r\nLa moiti\u00e9 des barrages d'Alpiq \u00e0 vendre, il y a un mois, l'annonce du num\u00e9ro un suisse de l'\u00e9lectricit\u00e9 fait l'effet d'une bombe en cause le prix de revient de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite par nos barrages est 2 fois sup\u00e9rieur au prix du march\u00e9 europ\u00e9en, le d\u00e9calage creuse un d\u00e9ficit abyssal et pourtant l'\u00e9lectricit\u00e9 rapporte toujours la preuve avec la publication ce matin des r\u00e9sultats de Romande \u00c9nergie 1,2 millions de b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:28 > 0:19:44) [93%] : \r\nEt nous avons de bons r\u00e9sultats op\u00e9rationnels qui sont p\u00e9jor\u00e9 par notre participation dans Alpiq, due \u00e0 la situation sur les march\u00e9s si nos r\u00e9sultats sont bons, c'est que nous ne sommes pas actif uniquement dans la production, nous sommes actifs, essentiellement dans le r\u00e9seau dans la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:20:11) [92%] : \r\nLe r\u00e9seau de distribution locale, voil\u00e0 l'Avantage d\u00e9terminant de roman d'\u00e9nergie sur Alpiq, ce r\u00e9seau lui permet de vendre l'\u00e9lectricit\u00e9 acheter \u00e0 bon prix en Europe avec une marge confortable aux m\u00e9nages des clients captifs car vous et moi n'avons pas acc\u00e8s au prix europ\u00e9en qui tourne autour de 2 8 centimes le kW/h, l'\u00e9lectricit\u00e9, nous l'achetons \u00e0 un prix r\u00e9gul\u00e9s autour de 8 centimes c\u00f4t\u00e9 distributeurs, on se d\u00e9fend de profiter de la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:12 > 0:20:27) [90%] : \r\nL'\u00e9nergie qu'on ach\u00e8te sur les march\u00e9s 85 pourcent bien nos clients industriels en b\u00e9n\u00e9ficie pleinement, puisqu'ils sont sur le march\u00e9 ouvert et nos clients m\u00e9nage sont veut bien b\u00e9n\u00e9ficient aussi de r\u00e9ductions de prix puisqu'on a baiss\u00e9 les prix en 2015 de 5 pourcent on va rebaisser les prix en 2016, 2 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:28 > 0:20:33) [92%] : \r\nRomande \u00e9nergie se dit \u00e9galement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 racheter certains barrages mis en vente par Alpiq la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:35 > 0:20:40) [89%] : \r\nLe g\u00e9ant chinois HNA a lanc\u00e9 une OPA sur le groupe suisse guide groupe qui appartient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:40 > 0:20:51) [91%] : \r\nGourmet, montant de la transaction : 1,4 milliard si l'op\u00e9ration r\u00e9ussit, le sp\u00e9cialiste suisse du plateau repas dans les avions deviendrait num\u00e9ro un mondial de sa branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:52 > 0:21:06) [92%] : \r\nLes entreprises helv\u00e9tiques continuent \u00e0 subir les effets du franc fort, tout en limitant les effets notamment sur le ch\u00f4mage parmi les recettes des entrepreneurs ces techniques pour se r\u00e9organiser et sauvegarder l'emploi, \u00e9coutez le reportage de Matthieu Oppliger, qui auront Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:07 > 0:21:23) [95%] : \r\nProduire moins cher, plus rapidement pour mieux satisfaire le client, c'est \u00e7a le lean management cette m\u00e9thode n\u00e9e dans les usines Toyota dans les ann\u00e9es 70 serait la cl\u00e9 du succ\u00e8s pour beaucoup d'entreprises suisses gr\u00e2ce \u00e0 l'optimisation et \u00e0 la coordination des postes de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:34) [86%] : \r\nEt si nous avons les pi\u00e8ces en entr\u00e9e pour les pi\u00e8ces brutes, l\u00e0 nous avons toute sa zone de travail donc le comparateur avec les pi\u00e8ces, on travaille en bas, on a la zone de sortie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:35 > 0:21:40) [83%] : \r\nOn peut \u00e0 tout moment, \u00e9vacuer ces pi\u00e8ces livrer dans le prochain secteur pour Harry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:40 > 0:21:56) [94%] : \r\nEt \u00e0 ce r\u00e9sultat, l'horloger Chopard a impliqu\u00e9 ses collaborateurs dans la satisfaction client gr\u00e2ce \u00e0 eux il a identifi\u00e9 des probl\u00e8mes d'organisation, il a ensuite fallu diminuer les lourdeurs administratives et optimiser les postes de travail, une m\u00e9thode enseign\u00e9e \u00e0 travers des formations dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:56 > 0:22:07) [85%] : \r\nLes gaspillages que vous avez l\u00e0 en fait sont aussi bien quelque part, mis en avant chez client au travers de probl\u00e8me qualit\u00e9 quantit\u00e9 non livr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:07 > 0:22:14) [92%] : \r\nLes postes cl\u00e9s pr\u00e9sents dans les usines sont reconstitu\u00e9s et chaque membre de l'entreprise, quel que soit son niveau hi\u00e9rarchique, doit y participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:14 > 0:22:27) [95%] : \r\nOn demande \u00e0 chacun en fait de s'identifier \u00e0 son poste ou dans son secteur d'activit\u00e9, les diff\u00e9rentes formes de gaspillage qui peuvent impacter sur la performance de de de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:27 > 0:22:32) [93%] : \r\nPour certains salari\u00e9s, ses nouvelles responsabilit\u00e9s induisent parfois une pression suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:32 > 0:22:43) [91%] : \r\nSalari\u00e9s souvent s'auto- responsabilisent et se met la pression sur les objectifs, donc on va vers une augmentation de la productivit\u00e9, une responsabilisation majeures des salari\u00e9s mais sans forc\u00e9ment que les salaires augmentent en contrepartie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:43 > 0:22:52) [94%] : \r\nPour le directeur de l'entreprise Airbus sp\u00e9cialis\u00e9 dans les Peacemaker comme pour celui de Chopard, cette strat\u00e9gie a permis de r\u00e9sister \u00e0 la pression conjoncturelle croissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:59 > 0:23:07) [96%] : \r\nIl peut encore arriver bien pire que le taux actuel, donc on doit en permanence se pr\u00e9parer \u00e0 effectivement des taux beaucoup plus bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:07 > 0:23:17) [95%] : \r\nOn a le prix de l'or qui n'a cess\u00e9 d'augmenter dans l'intervalle et qu'il fallait aussi contrer car on ne pouvait pas r\u00e9percut\u00e9 sur le client le le de telles augmentations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:17 > 0:23:30) [97%] : \r\nDans les 2 entreprises, les r\u00e9sultats sont spectaculaires depuis 2009 Airbus a gagn\u00e9 90 jours de production sur son produit principal et Chopard a r\u00e9duit de 24 jours le temps de production de ces bo\u00eetes de montres depuis janvier 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:30 > 0:23:47) [93%] : \r\nEn lib\u00e9rant les personnes d'une certaine d'un certain nombre d'activit\u00e9s, donc en automatisant on en \u00e9tant plus efficace, plus efficient, on peut replacer les personnes pour faire de nouveaux Business qu'on d\u00e9veloppe donc on arrive finalement \u00e0 agrandir notre volume d'affaires tout en maintenant notre notre force de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:48 > 0:23:57) [94%] : \r\nPour rester comp\u00e9titif, inutile donc de produire plus, il faut produire mieux, ces entreprises explique qu'appliquer cette m\u00e9thode \u00e9tait pour elle l'unique moyen de rester en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:59 > 0:24:27) [91%] : \r\nLa Patrouille des Glaciers aura une touche people qui devrait contribuer \u00e0 son \u00e9cho Pippa Middleton, la belle-soeur du Prince Williams s'\u00e9lancera de Zermatt, le 19 avril avec 2 compatriotes la Britannique a d\u00e9j\u00e0 accompli des \u00e9preuves d'endurance, notamment au Kenya, des personnalit\u00e9s quittent le r\u00e9seau social Twitter beaucoup esp\u00e9r\u00e9 faire leur promo ou cultiver le rapport Direct avec le public, le revers de la m\u00e9daille et parfois jug\u00e9e insupportable, ce sont des insultes et autres d\u00e9rapages Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:28 > 0:24:53) [90%] : \r\nQuel est le point commun entre Benjamin Biolay, Christophe Willem, Sinead O'Connor L\u00e9na Dunham ou encore Michel Polnareff, ils \u00e9taient tous tr\u00e8s actif sur Twitter mais s'en sont d\u00e9tourn\u00e9s bless\u00e9 ou irrit\u00e9 par les insultes de ce qu'on appelle des trolls ou des rageux dernier d\u00e9part en date, celui du com\u00e9dien et humoriste Stephen Frei, une blague mal interpr\u00e9t\u00e9 et \u00e7a part en vrille pour le populaire britannique, trop de personnes ont piss\u00e9 dans la piscine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:55 > 0:25:03) [93%] : \r\nTwitter est une base pour les moralisateurs vaniteux qui adore comprendre apr\u00e8s coup, tirer des conclusions h\u00e2tives et s'offusquer pire s'offusquer pour des gens qui ne connaissent m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:05 > 0:25:23) [89%] : \r\nSouvent, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui l'utilise vraiment de mani\u00e8re spontan\u00e9e, se rendent compte que Twitter est un une machine \u00e0 d\u00e9truire du contexte et que souvent, une remarque qui a \u00e9t\u00e9 fait dans un contexte bien sp\u00e9cifiques se retrouve disons \u00e0 circuler et a interpr\u00e9t\u00e9 d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait diff\u00e9rente voire probl\u00e9matiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:24 > 0:25:40) [87%] : \r\nContrairement \u00e0 d'autres r\u00e9seaux sociaux un tweet circule donc \u00e0 ciel ouvert et expose son auteur, le YouTubeur valaisan Beno\u00eet Hamon rayon alias Diablo x 9 en a fait l'am\u00e8re exp\u00e9rience, fatigu\u00e9s par la violence de certains propos, ce sp\u00e9cialiste des jeux vid\u00e9o a quitt\u00e9 ses 400000 followers pour quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:42 > 0:26:07) [91%] : \r\nC'est arriv\u00e9 malheureusement \u00e0 un stade de ma vie o\u00f9 j'\u00e9tais pas super bien, j'avais des soucis priv\u00e9s et il y a eu un moment o\u00f9 C\u00e9line s'est litt\u00e9ralement devenu une sorte de bashing et en fait, il faut faire assez attention parce que quand on arrive \u00e0 un stade o\u00f9 \u00e7a te touche toi c'est pas juste la personne c'est pas juste mon personnage 19 c'est c'est vraiment Beno\u00eet qui s'est finalement m\u00eame se sentait mal en se couche Jean soir et et c'est l\u00e0 que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un signal, un petit peu pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:08 > 0:26:18) [92%] : \r\nQuand certains claque la porte d'autres confient leur compte \u00e0 des tiers, c'est moins de tracasseries mais pour Olivier Glassey, c'est la proximit\u00e9 promise avec les Stars qui est alors d\u00e9natur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:18 > 0:26:33) [92%] : \r\nOn peut effectivement se demander \u00e0 partir d'une certaine taille, la communaut\u00e9 des gens qui suivent une personne parce qu'elle est pas condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre frustr\u00e9 de cette promesse d'une proximit\u00e9 que que Twitter met en sc\u00e8ne mais o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 humainement disons la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en question ne peut plus assumer en tout cas tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:35 > 0:26:47) [87%] : \r\nM\u00eame Dieu a quitt\u00e9 Twitter au grand dam des 2 3 millions de followers qui adulaient ce conte humoristique son auteur \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 par le succ\u00e8s, il a donc laiss\u00e9 ses mots clair et Net, j'en ai fini avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:51 > 0:27:08) [93%] : \r\nComme chaque lundi, Alain Rebetez nous propose instant politique c'est aujourd'hui une plong\u00e9e dans l'univers paysan c'est un milieu particuli\u00e8rement d\u00e9pendants des d\u00e9cisions prises \u00e0 Berne et puis on \u00e9voquait en d\u00e9but de journal, la Grande-Bretagne et notamment le Brexit, on finira de m\u00eame avec le regard de Micheline Calmy-Rey Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:31) [91%] : \r\nSaviez-vous qu'en Suisse, un pommier sur six est plant\u00e9 dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, nous sommes \u00e0 Begnins pr\u00e8s de Gland o\u00f9 les producteurs de fruits de la r\u00e9gion tiennent leur assembl\u00e9e, il m'a invit\u00e9, je trouve int\u00e9ressant de venir pour savoir quels sont leurs probl\u00e8mes, mais aussi ce qu'il pense de la politique agricole suisse et quand des producteurs de fruits se retrouve, on discute fruit bien s\u00fbr mais on ne manque pas de recul historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:31 > 0:27:43) [90%] : \r\nSe d\u00e9placer pour des prunes, \u00e7a vient de la 2\u00e8me croisade quand ils sont revenus de Damas avec des prix, le roi leur a dit vous \u00eates d\u00e9plac\u00e9 pour des prunes, c'est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:43 > 0:27:46) [92%] : \r\nLeurs premi\u00e8res pr\u00e9occupations c'est bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:46 > 0:27:53) [82%] : \r\nLe prix de Colton devrait \u00eatre largement plus haut, malheureusement, elle en prix bas permanent, toute l'ann\u00e9e dans les magasins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:53 > 0:27:56) [98%] : \r\nMais il y a aussi les m\u00e9thodes biologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:56 > 0:28:01) [66%] : \r\nQui sont les toxines type je n'ai pas ses muscles tu d'indices voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:02 > 0:28:05) [92%] : \r\nCar les produits chimiques, suscite des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:05 > 0:28:33) [86%] : \r\nIl y a les voisins qui est de plus en plus se gratte la t\u00eate quand ils vous voient sortir avec les masques et qui se demande bien ce que vous allez faire dans vos vergers et puis il y a la politique, l'image positive de l'agriculture, elle s'\u00e9rode l\u00e9g\u00e8rement au niveau du Parlement, il y a un front d'opposition de nos lobbies voisins qui sont contre notre initiative, je vous en citerai 4 il y a \u00e9conomie suisse, il y a l'USAP, ensuite il y a Pro Natura le VVF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:33 > 0:28:38) [93%] : \r\n\u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, petit sondage et d'abord les affaires \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:38 > 0:28:54) [83%] : \r\nC'est pas florissant secret de retour disons oui c'est \u00e7a, \u00e7a joue, on travaille mais on est juste, juste, moi je dirais que les affaires, les affaires marchent revenus les correctes, au-dessus de 150 150000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:56 > 0:29:00) [95%] : \r\nEt la politique des paiements Directs, c'est une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:00 > 0:29:22) [83%] : \r\nSur les aides qu'on a, on s'en sortira pas \u00e0 sa sortie, r\u00e9pond, c'est compliqu\u00e9, c'est du, c'est du temps \u00e0 passer \u00e0 comprendre des noms, les paiements Directs, je pense que \u00e7a a un impact de 5 pourcent de son chiffre d'affaires, je dis bien sur le chiffre d'affaires, donc c'est une certaine importance, et au final non ma des r\u00e9sultats qui sont, qui sont je dirais quand m\u00eame tout \u00e0 fait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:22 > 0:29:25) [97%] : \r\nEt enfin, quel est le parti qui vous d\u00e9fend le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:28 > 0:29:39) [86%] : \r\nLe parti plut\u00f4t centriste, surtout pas l'UDC l'UDC repr\u00e9sente pas mal l'agriculture on va dire : on se met au Centre, on peut dire qu'on a, c'est s\u00fbr, le PDC franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:41 > 0:29:59) [95%] : \r\nQuelles seraient les cons\u00e9quences pour la Suisse, si la Grande-Bretagne disait oui au Brexit le 23 juin dans une interview \u00e9tonnante accord\u00e9e il y a quelques semaines \u00e0 la Schweiz AM Sonntag Micheline Calmy-Rey affirme que ce serait une bonne chose, alors j'ai voulu en avoir le coeur Net, esp\u00e8re-t-elle vraiment que la Grande-Bretagne quitte l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:59 > 0:30:11) [89%] : \r\nSi j'\u00e9tais anglaise, je voterai pour que la Grande-Bretagne reste dans l'Union europ\u00e9enne comme je suis suisse je pense que c'est la Grande-Bretagne sort, c'est \u00e0 l'Avantage de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:11 > 0:30:20) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame curieux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tous les partis, \u00e0 part l'UDC pensent que le Brexit serait une catastrophe, pourquoi, affirme-t-elle le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:20 > 0:30:46) [94%] : \r\nParce que la Grande-Bretagne se retrouverait dans la situation de voir ren\u00e9gocier sa participation au grand march\u00e9 europ\u00e9en, ce qui la placerait dans la m\u00eame situation que la Suisse, \u00e0 moins que, et \u00e7a, \u00e7a serait encore plus favorable pour nous qu'elle se r\u00e9solve \u00e0 rentrer dans la et le et et dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, ce qui donnerait \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, un pouvoir de n\u00e9gociation face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne beaucoup plus important que ce n'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:47 > 0:31:03) [89%] : \r\nCette analyse d\u00e9cid\u00e9ment ne manque pas de logique, m\u00eame si elles f\u00e2chent un peu le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e7a, \u00e7a ne doit pas d\u00e9plaire \u00e0 son ancienne patronne, allez, une derni\u00e8re question sur son look et ses gros souliers il y a un petit c\u00f4t\u00e9 n\u00e9o- punk, c'est pas je sais pas ce que c'est, Neopost.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:05 > 0:31:09) [92%] : \r\nEh bien n\u00e9o- punk ou pas, nous, on se retrouve la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:12 > 0:31:22) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce soir Dominique Chibli vous pr\u00e9sente la m\u00e9t\u00e9o ensuite TTC, enqu\u00eate sur le march\u00e9 des seniors, la consommation des plus de 65 ans, attise les convoitises, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:31 > 0:31:34) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:56 > 0:33:19) [80%] : \r\nAlors je sais pas, je ne sais pas qui est \u00e0 la fine fleur, la presse \u00e9conomique \u00e0 la pas pour faire la m\u00eame chose : la vie, oui, nous aussi on va sponsoriser puis bonjour monsieur et Romain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-11T00:59:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508884", "durationSec": 144, "title": "FRIGO STAR TWITTER_RTS000000784495", "excerpt": "De plus en plus de personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques politiques ou artistiques quittent le r\u00e9seau social Twitter. Les r\u00e9actions n\u00e9gatives comme les insultes ou autres d\u00e9rapages en sont la raison. Le youtubeur valaisan Beno\u00eet, alias Diablox9, en est un exemple.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["TWITTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508885", "durationSec": 159, "title": "FRIGO STRESS DES ARBRES PAD_RTS000000784682", "excerpt": "Les jardiniers et les paysagistes tentent de rem\u00e9dier aux stress des arbres urbains. En effet, les arbres vivent dans des conditions particuli\u00e8res en ville avec la pollution et le manque d'espace.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "URFER, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["ARBRE", "PAYSAGE URBAIN"], "sequenceIds": ["1509073", "1509074"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508886", "durationSec": 135, "title": "SO CAMERON_RTS000000787075", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la situation politique fragile du premier ministre britannique David Cameron. Celui-ci est en effet concern\u00e9 par le scandale des \"Panama Papers\". Il est attaqu\u00e9 par l'opposition et les m\u00e9dias pour avoir fraud\u00e9 le fisc anglais.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE"], "thematicPersons": ["CAMERON, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508887", "durationSec": 31, "title": "SO DEMISTURA DAMAS 3_RTS000000786924", "excerpt": "Une exposition qui se tient \u00e0 la gare Cornavin pr\u00e9sente le projet de la future gare. Les changements seront spectaculaires avec par exemple un quai souterrain."}, {"internalArchiveId": "AA1604508888", "durationSec": 117, "title": "SO EXPO GARE CORNAVIN_RTS000000787057", "excerpt": "Les forces de l'ordre mac\u00e9doniennes ont tir\u00e9 avec des balles en caoutchouc sur les r\u00e9fugi\u00e9s qui voulaient passer la fronti\u00e8re \u00e0 Idomeni en Gr\u00e8ce. William Spindler, porte-parole du Haut-commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), s'est dit constern\u00e9 par ces actes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "URBANISME", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1509068"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508889", "durationSec": 111, "title": "SO IDOMENI NEWS_RTS000000787033", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 Begnins o\u00f9 les producteurs de fruits ont tenu leur assembl\u00e9e et \u00e9voque l'univers paysan qui est particuli\u00e8rement d\u00e9pendant des d\u00e9cisions politiques. Il \u00e9voque aussi le Brexit avec une itw de l'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey qui pense que la sortie de la Grande-Bretagne de l'UE serait b\u00e9n\u00e9fique pour la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLICI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508890", "durationSec": 244, "title": "SO INSTANT POLITIQUE 1104_RTS000000787037", "excerpt": "Des entreprises suisses pratiquent le Lean management, \u00e0 savoir des techniques pour r\u00e9organiser les postes de travail notamment en prenant en compte les suggestions des collaborateurs. C'est une fa\u00e7on de sauvegarder les emplois selon les entrepreneurs qui la pratiquent.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BEGNINS"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "AGRICULTEUR", "POLITIQUE AGRICOLE", "POLITIQUE INTERNATIONALE", "EUROP\u00c9ANISME"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508891", "durationSec": 172, "title": "SO LEAN MANAGEMENT_RTS000000786992", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la Sant\u00e9 Alain Berset a d\u00e9fendu la loi sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (LPMA) sur laquelle la population votera le 5 juin 2016. Alain Berset consid\u00e8re que la LPMA profite avant tout aux enfants et souligne que le choix de la couleur des yeux de l'enfant par exemple ne sera pas laiss\u00e9 aux parents. Tandis que le conseiller national PDC tessinois Marco Romano estime que la LPMA va trop loin.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE", "ORGANISATION DU TRAVAIL", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1509089"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508892", "durationSec": 17, "title": "SO MODIGLIANI PORT FRANC_RTS000000786926", "excerpt": "L'entreprise Romande \u00e9nergie annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 1,2 millions alors que le march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 est en crise. Le directeur de Romande \u00e9nergie Pierre-Alain Urech explique ce r\u00e9sultat par le fait que l'entreprise soit active dans le r\u00e9seau de redistribution locale de l'\u00e9lectricit\u00e9. Le directeur financier de Romande \u00e9nergie Denis Matthey assure que les m\u00e9nages suisses b\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9ductions."}, {"internalArchiveId": "AA1604508893", "durationSec": 104, "title": "SO PROCREATION ASSISTEE_RTS000000786973", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "F\u00c9CONDATION ARTIFICIELLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508894", "durationSec": 32, "title": "SO RACHAT GATE GOURMET_RTS000000786713"}, {"internalArchiveId": "AA1604508895", "durationSec": 95, "title": "SO ROMANDE ENERGIE_RTS000000787068", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE", "BILAN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604509048", "summary": "Duplex Londres : itw Jon Henley, grand reporter au Guardian.", "id": "1509047", "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509069", "summary": "En images acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, int et ext de la gare Cornavin. Chantier de construction de la ligne de chemin de faire Gen\u00e8ve Annemasse (CEVA). Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois chef des Transports. Itw Philippe Edder, chef de projet aux CFF. Itw R\u00e9my Pagani, conseiller administratif genevois. Itw Vincent Kaufmann, professeur de sociologie urbaine \u00e0 l'UNIL.", "id": "1509068", "visualThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "URBANISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509074", "summary": "Ouvriers plantant un arbre entre 2 immeubles sous le regard d'\u00e9tudiants en architecture du paysage. Itw \u00e9tudiants \u00e0 la Haute \u00e9cole du paysage, d'ing\u00e9nierie et d'architecture.", "id": "1509073", "visualThemes": ["ARBRE", "PAYSAGE URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509075", "summary": "Lausanne : Arbres en ville. Itw Micha\u00ebl Rossele, responsable du patrimoine arbor\u00e9 \u00e0 Lausanne.\n\nYverdon-les-Bains : itw Eric Amos, charg\u00e9 de recherche. Ouvriers plantant un arbre.", "id": "1509074", "visualThemes": ["ARBRE", "PAYSAGE URBAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604509090", "summary": "Usine Chopard : ouvriers travaillant dans l'usine Chopard. Itw Ibrahim Kocak, responsable de secteur chez Chopard. Itw David M\u00e9neur, responsable conseil et formation en Lean Management. Itw Pierluigi Fedele, membre du comit\u00e9 directeur d'Unia.\nUsine Heraeus : ouvriers travaillant sur machines. Itw Vincent Dessenne, directeur g\u00e9n\u00e9ral Heraeus.\nUsine Chopard : itw Eric Broulis, directeur industriel de Chopard.", "id": "1509089", "visualThemes": ["USINE", "PROC\u00c9D\u00c9 D'ASSEMBLAGE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["CHOPARD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648876", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024673", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507323", "internalArchiveId": "AA1604507324", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Nathalie Kosciusko-Morizet", "publicationDate": "2016-04-10T01:44:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec la femme politique Nathalie Kosciusko-Morizet. La candidate \u00e0 la primaire pr\u00e9sidentielle des R\u00e9publicains s'exprime sur la vie politique fran\u00e7aise, sur Nicolas Sarkozy, sur sa famille, sur les attentats de Paris et Bruxelles et sur la crise des migrants.", "durationSec": 1500, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7639275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7630981.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "Nathalie Kosciusko-Morizet", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nNathalie Kosciusko-Morizet", "L'interview de Darius Rochebin\nNathalie Kosciusko-Morizet", "Darius Rochebin re\u00e7oit Nathalie Kosciusko-Morizet, femme politique fran\u00e7aise et candidate \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains de 2016.", "L'interview de Darius Rochebin\nNathalie Kosciusko-Morizet", "L'interview de Darius Rochebin\nNathalie Kosciusko-Morizet"], "variantIds": ["ece-7537267", "ece-7536841", "ece-7537246", "ece-7536804"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:17:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024683\r\nDate de transcription : 12-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:03) [98%] : \r\nDes points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:07 > 0:00:13) [91%] : \r\nSa famille, sa femme et sa famille et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:33) [88%] : \r\nNathalie Kosciusko-Morizet, bonjour, bonjour, vous \u00eates candidate \u00e0 la candidature pour la pr\u00e9sidentielle en France, figure de la politique, on va parler de \u00e7a, de votre livre, de l'actualit\u00e9 vous femme c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s important et annoncer votre candidature lui mars tout un symbole : vous \u00eates f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:33 > 0:00:49) [90%] : \r\nOui, je, je trouve que le mot doit \u00eatre r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 mais je trouve qu'il y a encore des combats \u00e0 mener des combats pour les femmes et puis des combats en fait pour pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 parce que men\u00e9 un combat pour les femmes, c'est mener un combat pour que la soci\u00e9t\u00e9 respire mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:49 > 0:00:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0, bonjour le mot f\u00e9ministe, h\u00e9 bien, \u00e7a fait peur \u00e0 beaucoup d'hommes ou de femmes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:01:06) [88%] : \r\nParce que, parce qu'on l'entend peut-\u00eatre comme quelque chose d'un petit peu d'un petit peu d'un petit peu passer d'un petit peu et voyant \u00e7a, par exemple, aujourd'hui dans les entreprises, les entreprises, les milieux qui sont pas mixtes, ces 2 milieux qui sont moins cr\u00e9atif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:01:18) [86%] : \r\nSans m\u00eame parler de parit\u00e9, la parit\u00e9, c'est une question de justice est une question d'\u00e9galit\u00e9 la mixit\u00e9, c'est une question dynamique, les milieux qui sont pas mixtes, c'\u00e9tait mieux, moins cr\u00e9atif, c'\u00e9tait mieux, tout le monde y perd en fait les hommes et les femmes, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:18 > 0:01:29) [86%] : \r\nLa France allait reporter hein les allemands, Madame Merkel, les Britanniques ont eu Madame Thatcher partout en Europe, \u00e7a a boug\u00e9 en Suisse qui a beaucoup de conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale femmes en France d'impression que \u00e7a reste un obstacle c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:29 > 0:02:27) [85%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est \u00e0 la fois un peu historique, en fait, en France, il y a pas, il y a pas de figure de pouvoir f\u00e9minin a tr\u00e8s peu, il y a pas vraiment d'histoire de \u00e7a et dire : c'est un grand vertige quand vous \u00eates une femme politique parce que vous savez les les journalistes vous demande souvent : mais alors, quels sont vos mod\u00e8les et les hommes donnent toujours des hommes, jamais vu un homme qui donne un mod\u00e8le f\u00e9minin, mais les femmes ne aussi les hommes parce qu'en fait il y a, il y a tr\u00e8s peu, je voyais Simone Veil il y a une v\u00e9ritable signe non et les quelques exemples figures f\u00e9minines historique qui a sont assez tragique, quoi, c'est Jeanne d'Arc, c'est bon, on n'a pas toute vocation b\u00fbcher, c'est un peu unique en Europe, il y a quand m\u00eame plus de figures f\u00e9minines dans les pays voisins et puis en plus, c'est quelque chose qui \u00e0 mon avis, distingue le monde politique, le monde du pouvoir de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, parce que la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9conomie, elle bouge, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si c'est trop lent mais elle bouge quand m\u00eame alors que le monde politique compl\u00e8tement en retard sur tous ces sujets comme sur beaucoup de sujets de modernit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:27 > 0:02:38) [86%] : \r\nVous signez celui o\u00f9 nous avons chang\u00e9, donc vous raconter des anecdotes extraordinaire dans ce registre-l\u00e0, comment des Premiers ministres, vous appelle un remaniement un et qu'il faut vous dire l'homme \u00e0 la peau, vous serez pas ministre mais vous avez un b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:58) [85%] : \r\nSa m\u00e8re, et \u00e7a, \u00e7a, j'ai 2 gar\u00e7ons qui ont 10 ans et 6 ans, et \u00e7a m'est arriv\u00e9 \u00e0 chaque fois \u00e0 chaque grossesse, j'ai eu un coup de fil, la 1\u00e8re fois du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, la 2\u00e8me fois du 1er ministre pour me dire : qui sait, on avait pr\u00e9vu de nommer ministre mais en fait, c'est formidable, un b\u00e9b\u00e9 et, donc, et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:00) [85%] : \r\nNon, \u00e7a c'est le machisme paternel, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:00 > 0:03:22) [84%] : \r\nEst ce que je trouve donc c'est, je pense qu'en plus, c'\u00e9tait pas la vraie raison c'est, je pense qu'en fait il y avait d'autres raisons qui voulait par No\u00e9 Ministre et que donc ils pensaient pouvoir entre guillemets me consoler en me l'amenant comme \u00e7a, ce qui est quand m\u00eame un manque de psychologie f\u00e9minine ahurissant bien toutes les femmes qui nous \u00e9coutent savent \u00e7a vous dire t'auras pas ta promotion parce que tu as eu un b\u00e9b\u00e9, c'est pas un truc, on dirait une femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:22 > 0:03:38) [90%] : \r\nAh, en m\u00eame temps c'est une force, \u00e7a fait partie de votre marque de fabrique, c'est un aspect parmi bien d'autres, \u00e9videmment, mais enfin, vous \u00eates candidat \u00e0 la candidature \u00e0 droite en France, bien plac\u00e9 dans les sondages d'\u00eatre entr\u00e9 dans le jeu des soins, le chouchou, c'est Alain Jupp\u00e9, \u00e7a reste le cas depuis des mois et des mois, il est le mieux plac\u00e9, d\u00e9cid\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:39 > 0:04:07) [91%] : \r\nOui, aujourd'hui, oui, et puis l'\u00e9lection, elle sera l'\u00e9lection primaire les 20 et 27 novembre 2016, c'est une campagne qui fait que commencer, c'est une campagne tr\u00e8s nouvelle, il faut savoir qu'y a jamais eu de primaires pour la droite et centre en France et ses campagnes ouverte, on a par exemple encore tout un travail de sensibilisation \u00e0 faire en direction des Fran\u00e7ais pour qu'ils sachent qu'ils sont invit\u00e9s \u00e0 voter, moi je souhaite qu'il soit tr\u00e8s nombreux \u00e0 venir \u00e0 une vraie respiration d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:07 > 0:04:20) [93%] : \r\nVous avez un \u00e9ventail large parce que ou s\u00e9duisait au centre droit, parfois m\u00eame centre gauche, vous avez un panel assez assez l\u00e0 mais enfin Jupp\u00e9 effectivement il est en t\u00eate, il y a un moment o\u00f9 beaucoup devront se rallier \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:21 > 0:04:30) [89%] : \r\nOui, il y aura un 2\u00e8me tour et et \u00e0 ce moment-l\u00e0, sans doute, il y aura des, des, des positions \u00e0 prendre mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:30 > 0:04:49) [88%] : \r\nMoi, je me lance pas dans la bataille en disant d\u00e9j\u00e0 ce qui se passera apr\u00e8s je m'y lancer totalement c'est mon temp\u00e9rament vit toujours avec r\u00e9sultats \u00e9nergie h\u00e9 oui et si et si je ne voulais pas et si et si je ne croyais pas que j'avais des choses utiles \u00e0 y faire, je n'irai pas tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:49 > 0:04:57) [88%] : \r\nAlors l'homme qui a beaucoup compt\u00e9 dans votre parcours, \u00e7a \u00e9t\u00e9 Nicolas Sarkozy, qui \u00e9tait tr\u00e8s proche de lui pendant longtemps et puis \u00e7a c'est g\u00e2t\u00e9, pourquoi \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:57 > 0:05:33) [88%] : \r\nBon j'\u00e9tais porte- parole de Nicolas Sarkozy pendant la campagne de 2012, je pensais \u00e0 l'\u00e9poque et d'ailleurs du savonnage regrette pas parce que je pense toujours, je pensais qu'il aurait fait un meilleur pr\u00e9sident que Fran\u00e7ois Hollande et concernant Fran\u00e7ois Hollande, on est de plus en plus de Fran\u00e7ais \u00e0 le penser a qu'\u00e0 voir les taux de satisfaction l\u00e0 15 pourcent qu'il a aujourd'hui mais, mais, \u00e0 l'\u00e9poque je trouve Nicolas Sarkozy avait une qualit\u00e9 qui moi il me semble, y a perdu qui \u00e9tait qu'il acceptait-il int\u00e9grer les sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes et les il \u00e9tait rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:33 > 0:05:37) [76%] : \r\nIl s'est referm\u00e9, vous dites dans votre livre, vous dites il y a des ses traits de caract\u00e8re, ce sont raccord ni.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:37 > 0:06:30) [89%] : \r\nBen regardez en 2007, Nicolas Sarkozy a fait ce qu'on appelait l'ouverture, il a fait un gouvernement assez large et m\u00eame pendant la p\u00e9riode 2007, 2012 il a il a gouvern\u00e9 en marquant sur des sujets qui \u00e9taient de nouveau pour la droite une certaine ouverture par exemple sur le Grenelle de l'environnement, je me suis occup\u00e9 et puis ces derniers temps, cette, cette diversit\u00e9 de sensibilit\u00e9s qu'il acceptait, il semble qu'il est plus voulu accepter en tout cas moi c'est ce que j'ai v\u00e9cue, j'\u00e9tais num\u00e9ro 2 du parti je professait depuis longtemps une position particuli\u00e8re sur la strat\u00e9gie vis-\u00e0-vis du Front national, je disais que je ne souhaitais pas qu'on renvoie dos \u00e0 dos Front National et Parti socialiste quand la question se posait parce que malheureusement, parfois, se pose de savoir si on vot\u00e9 Front national au Parti socialiste, il fallait choisir et moi dans ces cas-l\u00e0, je choisissais Parti socialiste et c'est des choses que j'ai toujours dit que j'ai m\u00eame \u00e9crit dans un livre quand j'\u00e9tais ministre, la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:30 > 0:06:42) [81%] : \r\nMarc bonjour, nous \u00e9tions 13 anti- Front national, c'est qu'il y a une grande partie lectorat droite qui ne vous suit pas un qui comprend pas \u00e7a qui disent qu'il faut pas s'entendre t\u00f4t ou tard et le Front national, comme les socialistes s'\u00e9taient entendus avec les communistes qu'est-ce que vous leur dites \u00e0 ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:42 > 0:07:18) [86%] : \r\n\u00e9coutez d'abord, qui a une grande partie de l'\u00e9lectorat, il faudrait mod\u00e9rer le mot grandes parce que, aux \u00e9lections r\u00e9gionales, moi j'\u00e9tais la seule dans mon parti \u00e0 dire \u00e7a \u00e0 dire il faut pas renvoyer dos \u00e0 dos le FN et le parti socialiste, j'ai vot\u00e9 contre tous au bureau politique sur ce sujet, mais les Fran\u00e7ais m'ont donn\u00e9 raison, parce que dans la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais, Picardie, dans la r\u00e9gion Grand Est dans la r\u00e9gion PACA, si les Fran\u00e7ais avaient appliqu\u00e9 ce qu'on appelle le ni-ni s'avait renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos le Front national et les autres, h\u00e9 ben en fait, on aurait eu le pr\u00e9sident Front national, donc les Fran\u00e7ais ont donn\u00e9 raison cette opinion doit pas \u00eatre si minoritaire que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:18 > 0:07:27) [87%] : \r\nVous voyez bien ce que \u00e7a peut vous co\u00fbter en terme d'image, une image d\u00e9j\u00e0 assez, assez bourgeoise bon chic bon genre, certains disent bobos de droite etc en guerre, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'\u00e9lite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:08:23) [82%] : \r\nQui, qui ne pas \u00e9couter, je note des images j'ai je je raconte d'ailleurs dans mon livre, il y a comme vous qu'on fait de la politique, alors je pense que c'est encore un peu plus le cas : quand vous \u00eates une femme on passe son temps \u00e0 vous caricaturez c'est tr\u00e8s amusant, c'est toujours tr\u00e8s facile d'ailleurs parce que l'on trouve toujours des traits, on est tous caricatural et puis parfois, c'est une caricature qui s'\u00e9loignent tellement de ce que vous \u00eates que \u00e7a vient que \u00e7a vient absurde et et quelque part, moi j'ai le tort dans ces cas-l\u00e0, de ne pas lutter c'est fou \u00e7a tellement absurde, je vais pas me battre contre des trucs tellement idiot et puis, et puis vous avez des collaborateurs et moi \u00e7a m'est arriv\u00e9, qui vous disent : \u00e9coute, nous, on sait que tu es comme tu aimes et les gens ne peuvent pas croire parce que ta caricature tellement aim\u00e9 ce que tu as, tu devrais faire aller vite changeons ressembler \u00e0 la caricature, sinon \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on peut dire \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour moi, et moi je pense que voil\u00e0, il faut, on a une valeur ajout\u00e9e Cantournet soit vraiment quand on sort des convictions, je porte mes convictions et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:23 > 0:08:29) [65%] : \r\nVous avez un accent tr\u00e8s bien physiquement accents peu gratin interrog\u00e9 un 16 attenantes sagesse \u00e0 partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:29 > 0:08:38) [80%] : \r\nJ'ai, j'ai essay\u00e9 de j'ai essay\u00e9 de le j'ai essay\u00e9 de corriger, j'ai jamais r\u00e9ussi, je ne le jeu, merci de l'arriv\u00e9e \u00e0 \u00e7a, \u00e7a me touche encore 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:38 > 0:08:48) [78%] : \r\nTradition royale tout souvenez du march\u00e9, tradition, c'est juste un d\u00e9faut : l'engagement de Gaulle sur sur Giscard qui disait son son probl\u00e8me, c'est le Peuple c\u00f4t\u00e9 pas assez populaire et entendu \u00e7a \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:48 > 0:09:08) [85%] : \r\nNon, attendez, \u00e7a, c'est des critiques que la gauche fait syst\u00e9matiquement \u00e0 la droite quand elle n'a pas d'autre angle d'attaque et les gens de gauche et moi vous savez, moi d'ai assez loin d'ailleurs, j'ai envie d'un pont dans la gauche, dans ces cas-l\u00e0, j'ai j'ai pas vu beaucoup de chaudronnier dans r\u00e9cemment vous Fabius qui n'est pas chaudronnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:09 > 0:09:23) [80%] : \r\nQue ce qu'ont r\u00e9alis\u00e9 votre parcours, vous le racontez dans dans votre livre o\u00f9 on parlait de chaudronnier et de de communistes, il y a de tout dans votre, dans votre monde d'origine, les gens de droite beaucoup des communistes aussi, c'est assez surprenant, a rappel\u00e9 un un arri\u00e8re grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:23 > 0:10:11) [89%] : \r\nOui, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai j'ai 2 familles, enfin, un p\u00e8re, une m\u00e8re comme nous tous, mais de de culture aussi d'une certaine mani\u00e8re, qui sont des cultures assez diff\u00e9rentes qui qui l'une et l'autre composent la France, une famille de droite, ce qui est traditionnelle catholique provinciale, une famille de gauche du c\u00f4t\u00e9 de mon p\u00e8re, qui sont des immigr\u00e9s pour partie d'origine juive plut\u00f4t socialiste ou communiste engag\u00e9 d'ailleurs dans les mouvements politiques et et d'ailleurs c'est un des un des messages que j'ai voulu passer dans mon livre, c'est que en France il y a, et puis alors plusieurs cultures sont des cultures anciennes qui sont ancr\u00e9s dans l'histoire qui sont battus d'ailleurs \u00e0 certains moments de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:11 > 0:10:26) [88%] : \r\nIl y a plusieurs cultures, il y a qu'une France et c'est cette tension entre diff\u00e9rentes cultures Alpha justement la France, elle fait la richesse de la France, et parfois fait son moteur m\u00eame parce que l'attention, elle peut \u00eatre, elle peut \u00eatre positive, elle peut \u00eatre cr\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:26 > 0:10:37) [81%] : \r\nMais le moteur s'est cass\u00e9, visiblement il a quelque chose qui marche et \u00e0 certaines \u00e9poques, \u00e7a ne marche plus maintenant de on va en parler dans l'instant, mais de ceux de ses origines, la juive, Europe Centrale, vous avez gard\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:38 > 0:11:09) [82%] : \r\nAllo monsieur je sais pas faire le tri int\u00e9rieur de moi- m\u00eame, je peux, je peux, je peux dire et faire la transparence sur ce que je suis et d'o\u00f9 je viens, mais apr\u00e8s je ne sais quand je suis vous \u00eates pratiquement, par exemple, moi je suis je suis catholique, assez occasionnellement pratiquante s'\u00e9lan\u00e7a voulez-vous occasionnellement \u00e0 P\u00e2ques et \u00e0 No\u00ebl, c'\u00e9tait parle \u00e7a ne surprend ces ces questions qu'on pose jamais sur la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise, sa maison, oui, \u00e7a ne pose pas tant \u00e7a ne pose pas de probl\u00e8me de r\u00e9pond mais c'est vrai que c'est c'est un voil\u00e0, voil\u00e0 une question qu'on posera jamais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:09 > 0:11:13) [88%] : \r\nEt cette fois, elle compte dans votre, dans votre engagement la foi catholique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:13 > 0:11:47) [89%] : \r\nMoi je pense que les, les, enfin un homme politique, \u00e7a se d\u00e9coupe pas en tranches, si vous voulez, on est \u00e0 la fois tout ce qu'on a, y compris dans la vie personnelle et puis apr\u00e8s il y a ce sur quoi on choisit de de communiquer, de porter message qui est qui est pas forc\u00e9ment toute sa vie parce que parce que il y a aussi une part priv\u00e9e mais mais ce jeu, \u00e7a se cloisonne pas au sens on pourrait \u00eatre des personnes diff\u00e9rentes, il y a des hommes politiques comme \u00e7a, qui ont des des images publiques sont tr\u00e8s construite, qui sont tr\u00e8s artificiel, moi j'ai choisi de pas faire simplement, franchement, je saurai pas le faire de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:47 > 0:11:57) [93%] : \r\nIllustre grand- p\u00e8re Jacques Kosciusko-Morizet tr\u00e8s grand ambassadeur, c'est vraiment quelqu'un qui, qui a compt\u00e9 dans l'histoire politique de la France, hein, \u00e7a se paie, figure tut\u00e9laire pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:57 > 0:12:21) [88%] : \r\nOui, c'est quelqu'un qui a beaucoup compt\u00e9 pour moi, j'ai j'ai pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en fait chez lui, j'\u00e9tais pour partie \u00e9lev\u00e9 par mes grands- parents, je, je, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 lui, c'\u00e9tait un personnage \u00e0 la fois tr\u00e8s tr\u00e8s chaleureux et attachants et puis en m\u00eame temps tr\u00e8s impressionnant du fait de son histoire, qui avait pour partie croiser l'histoire de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:21 > 0:12:27) [91%] : \r\nIl vous a appris quoi c'est c'est pas comment alors ce type de grand- p\u00e8re qui est autant dans dans l'histoire, dans la vie politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:27 > 0:12:29) [94%] : \r\nIl m'a appris l'esprit de r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:30 > 0:12:49) [88%] : \r\nFaut pas l\u00e2cher jamais quand on croit quelque chose importante, bon pour lui, c'\u00e9tait dans quelles circonstances, mon grand- p\u00e8re avait baiss\u00e9 de cette g\u00e9n\u00e9ration qui avait fait la guerre, qui \u00e9tait de la guerre, mon grand- p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 investi tr\u00e8s t\u00f4t dans la R\u00e9sistance en France, il avait, il avait \u00e9t\u00e9 investi par essence combattantes, il avait command\u00e9 en second insurrection militaire \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:50 > 0:13:05) [89%] : \r\nDe tout ce m\u00e9tissage sort votre personne, votre carri\u00e8re, on disait tout \u00e0 l'heure le la machine \u00e0 int\u00e9grer ne marche plus du tout en France un c'est tr\u00e8s spectaculaire, vu de l'ext\u00e9rieur, surtout alors des Molenbeek en Belgique, il y en a en France des monnaies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:05 > 0:13:45) [87%] : \r\nAlors je d'abord je voudrais mod\u00e9r\u00e9 pardon votre propos, la machine \u00e0 int\u00e9grer marche plus parce que c'est ce que j'ai un peu dans mon livre, on a un probl\u00e8me en France, qui est que les r\u00e9ussites sont silencieuses et les \u00e9checs sont criants, alors il faut pas minorer l'importance des \u00e9checs, en particulier en ce moment, \u00e9videmment, il est pas question de minorer les probl\u00e8mes, mais, mais, malgr\u00e9 tout, il faut signaler \u00e0 tout moment, qu'il y a des r\u00e9ussites, voyez la cit\u00e9 ici passe ici passe des choses parfois tr\u00e8s dur, mais il y a aussi des gens qui en sortent et d'ailleurs, ne serait-ce que par respect pour eux, pour leur parcours pour ceux qui nous entendent dire qu'il y en a qui en sont sortis, qu'on peut en sortir, oui, et qui avait parcours de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:45 > 0:13:56) [82%] : \r\nC'est un \u00e9tranger, souvenez-vous, apr\u00e8s les ann\u00e9es ont pass\u00e9 de comme Saint-Denis, quand on voit de l'\u00e9tranger, l'\u00e9tat d'une cit\u00e9 comme Saint-Denis qui est dans un \u00e9tat de d\u00e9sordre incroyable, dit vraiment, c'est la France qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:56 > 0:15:27) [91%] : \r\nEt je vais abonder dans votre sens moyen truc puis une chose qui m'a beaucoup frapp\u00e9 dans les derniers \u00e9v\u00e9nements c'est qu'on s'est rendu compte, \u00e0 l'issue des attentats de Paris puis de Bruxelles, que c'\u00e9tait un groupe de 80 personnes probablement 80 personnes, donc c'est pas un groupe isol\u00e9 80 personnes qui ont pu se cacher, trouver une base arri\u00e8re avant les attentats mais aussi apr\u00e8s les attentats se dissimuler 80 personnes ont tous probablement, c'est ce que nous disent les enqu\u00eateurs, c'est, c'est c'est c'est c'est pas, c'est pas un accident, c'est pas un hasard, c'est qu'il se passe des choses profondes et et on a alors j'ai fait, moi, un certain nombre de propositions dans mon livre, \u00e0 la fois pour aller plus loin en terme de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi en termes de pr\u00e9vention, notamment pour donner corps enfin \u00e0 ce discours qui est celui de tous les ministres, tous les hommes politiques, qui est de dire qu'on veut avoir un Islam de France qu'on veut pas qu'il se passe n'importe quoi, qu'on peut pas le salafisme oui d'accord mais qu'est-ce qu'on fait, j'ai fait un certain nombre de propositions concr\u00e8tes et et il y a aussi une chose dont dont dont dont je trouve qu'on parle peu dans l'actualit\u00e9 qui la mobilisation m\u00eame des habitants de ces quartiers de dire peut-\u00eatre et c'est c'est depuis un plateau comme celui-l\u00e0 qu'on peut, qu'on peut dire, parce qu'il faut que ce soit entendu \u00e0 tout moment de dire que d\u00e9noncer ce qui se passe, faire attention autour de soi, \u00eatre exigeant pour la s\u00e9curit\u00e9 des autres et pour la sienne pour celle de sa famille et donc \u00e9ventuellement aller donner des informations, c'est pas \u00eatre une balance, c'est juste Francis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:27 > 0:15:47) [88%] : \r\nFace aux musulmans en g\u00e9n\u00e9ral a on voit bien qu'il y a quand m\u00eame de grandes tendances qui se d\u00e9gagent : ceux qui disent il faut rien c\u00e9der sur la la\u00efcit\u00e9 en France, etc et ceux qui disent il faut quand m\u00eame \u00eatre plus arrangeant sur le halal sur les exceptions sur l'habillement, admettre que, il y aura toujours plus de musulmans pratiquants et qui doivent aussi faire leur place qu'est-ce qu'elle qu'elle vous vous choisissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:26) [87%] : \r\nMoi je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 nos propres principes \u00e0 parce qu'en fait aujourd'hui on est dans un monde dans lequel il y a des et des discours et une r\u00e9alit\u00e9 qui est, mais de mani\u00e8re insupportable, on fait des discours, je peux, je peux prendre je prends 2 exemples : \u00e0 premi\u00e8re exemple sur ce qu'on appelle l'Islam de France, on a des ministre de l'Int\u00e9rieur, de droite et de gauche, c'est pas un probl\u00e8me partisan mises \u00e0 l'int\u00e9rieur qui explique tous qui veulent cr\u00e9er les conditions d'un Islam de France, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Islam, qui ne soient pas financ\u00e9es par les puissances \u00e9trang\u00e8res, or tous pratiquent le contraire, tout se n\u00e9gocie avec les pays dits d'origine, les pays du Maghreb, l'Arabie Saoudite, les conditions d'exercice de l'Islam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:26 > 0:16:30) [83%] : \r\nVous dites qu'il faut une forme de taxation interne au pays un pour financer chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:30 > 0:17:20) [90%] : \r\nVoil\u00e0 qui vraiment quelque chose qui ne sont \u00e9videmment qui est que si on veut l'Islam de France, il faut qu'il ait des moyens autonomes de financement et \u00e7a va pas \u00eatre la fiscalit\u00e9, les contribuables en plus en France, on a loi 1905, et d'ailleurs, je trouve que ce ne serait pas forc\u00e9ment l\u00e9gitime quand on fait \u00e7a doit \u00eatre la communaut\u00e9 musulmane, donc \u00e7a peut \u00eatre une taxe sur le hallal comme \u00e7a existe dans la communaut\u00e9 juive, je vous ai donn\u00e9 l'exemple de l'Islam de France, je vous en donne un autre la loi sur la burqa parce qu'en ce moment il y a tout un d\u00e9bat sur la soi-disant mode islamique, il faut d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 la loi sur la burqa, vous avez des cit\u00e9s dans lesquelles n'est pas appliqu\u00e9e et vous avez aussi le coeur de Paris, dans lequel elle est pas appliqu\u00e9e parce que parfois on soit plus exigeant, au moins dans le discours, pour que les femmes ne porte pas la burqa dans les cit\u00e9s, mais on tol\u00e8re que les riches Saoudiennes au hasard qui vont faire du shopping dans le coeur de Paris, par exemple, avenue Montaigne, puissent y aller en burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:20 > 0:17:31) [92%] : \r\nVous \u00eates dans un pays, la Suisse qui est tr\u00e8s euro- sceptiques en tout cas une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 des Suisses, qui a vot\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement contre l'Europe, c'est une position qui vous comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:33 > 0:18:03) [89%] : \r\nEt puis, bon, j'essaye d'\u00eatre attentive, surtout que je suis dans un pays voisin et ami ou opposition de son peuple, mais, mais, personnellement, je suis, je suis tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, ce qui ne veut pas dire et d'ailleurs c'est m\u00eame le contraire, ce qui veut pas dire que je trouve que tout est parfait en Europe, en fait, je suis d'autant plus exigeante avec l'Europe, d'autant plus insatisfaites parfois d'autant plus d\u00e9\u00e7u d'autant plus en col\u00e8re que dans le fond, je suis tr\u00e8s pro- europ\u00e9enne, je crois qu'un certain nombre de probl\u00e8mes trouve solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:03 > 0:18:18) [80%] : \r\nDans l'Europe, sur les principes, oui, mais vous voyez bien que tout bouge le break cite en Grande-Bretagne, la possibilit\u00e9 d'un break Seat ce cette tradition en Suisse, en Allemagne, m\u00eame un des eurosceptiques qui monte, qui se passe visiblement quelque chose, l'Europe a l'air petit pour la vue dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, mais manque de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:18 > 0:18:51) [86%] : \r\nTout allez m\u00eame je suis totalement insatisfaite par la situation de l'Europe aujourd'hui, et je dirais m\u00eame plus je trouve dangereux, c'est-\u00e0-dire que les crises s'accumulent, on a eu la dette grecque, on a oubli\u00e9, enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame l'\u00e9t\u00e9 dernier, on a oubli\u00e9 parce qu'il s'est pass\u00e9 tellement d'chose depuis on a eu la crise des migrants qu'on n'est pas pr\u00e8s d'oublier parce qu'elle est en cours, on a la perspective du r\u00e9f\u00e9rendum sur le break Seat, donc oui, les nuages s'amoncellent, mais j'ai une conviction chevill\u00e9e au corps, qui est que \u00e7a n'est pas parce que l'Europe est aujourd'hui insatisfaisante qui faut renoncer, je crois au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:51 > 0:19:26) [87%] : \r\nQu'il faut sur certains sujets, aller plus loin, par exemple, juste sur ce sujet, sur la question des migrants le le l'accord qui a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre les Allemands et les Turcs qui entre les Allemands et Turcs parce que c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait soit disant \u00e7a l'accord europ\u00e9en, mais en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 entre les Allemands et Turcs et tr\u00e8s insatisfaisant, il ne peut \u00eatre que temporaire, on s'accommode de ce que la Turquie, qui n'est pas dans l'Union europ\u00e9enne et que alors tr\u00e8s majoritairement nous serons c'est nous souhaitons pas voir entrer dans l'Union europ\u00e9enne on s'accommode de ce qu'elle soit en fait une fronti\u00e8re de l'Europe et qu'elle g\u00e8re les fronti\u00e8res de l'Europe dans le cadre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:26 > 0:19:54) [89%] : \r\nD'un transfert de migrants qui est compliqu\u00e9e et et peut-\u00eatre m\u00eame si la Turquie s'av\u00e9raient n'\u00eatre pas un pays s\u00fbr critiquable tr\u00e8s critiquables voire fautif c'est c'est c'est pas quelque chose dont on peut satisfaire et la seule solution, c'est qu'il y a des vraies fronti\u00e8res de l'Europe, ben oui, parce que pourquoi est-ce qu'on demande \u00e0 la Turquie aujourd'hui sur la fronti\u00e8re de l'Europe, c'est parce qu'on n'y arrive pas avec la Gr\u00e8ce, donc la vraie solution, c'est pas moins d'Europe, c'est plus d'Europe, c'est des vraies fronti\u00e8res \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:54 > 0:20:11) [87%] : \r\nNathalie Kosciusko-Morizet l'\u00e9conomise en parlez beaucoup dans votre livre, hein, il y a vu de l'ext\u00e9rieur, une tradition fran\u00e7aise qui est l'\u00e9tatisme et on a l'impression que, quelles que soient les gouvernements, cette, cette force ne c\u00e8de jamais, c'est-\u00e0-dire que le vrai courant lib\u00e9ral alors vous en parlez souvent, mais vous ne faites jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:13 > 0:20:14) [86%] : \r\nPas moi ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:14 > 0:20:15) [80%] : \r\nLe porte- parole pouvoir supr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:15 > 0:20:40) [86%] : \r\nC'est-\u00e0-dire non justement, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai une vraie insatisfaction sur ce sujet aussi, d'abord je voudrais mod\u00e9r\u00e9 quand vous dites il y a une tradition fran\u00e7aise qui l'\u00e9tatisme, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas il y a, il y a eu, regardez, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle on fonctionnait selon oui mais attendez-vous par les traditions de philosophie politique, on a eu des moments o\u00f9 on fonctionnait diff\u00e9remment, il y a pas de fatalit\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:42) [88%] : \r\nLe le plus lib\u00e9ral des candidats c'est qui c'est vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:43 > 0:20:46) [78%] : \r\nAvec quoi il faudra, d'accord, ce que c'est que le mot lib\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:46 > 0:20:47) [73%] : \r\nLib\u00e9ral \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:47 > 0:21:49) [89%] : \r\nOui, mais aujourd'hui il y a une il y a \u00e0 droite, une esp\u00e8ce de course au lib\u00e9ralisme et alors c'est assez curieux, parce que vous avez en fait des candidats qui font profession lib\u00e9rale et ceux qui, dans l'a jamais fait la d\u00e9monstration dans leur histoire politique qui parfois est quand m\u00eame assez dense, c'est-\u00e0-dire que vous avez \u00e0 la ville le d\u00e9bat du plus lib\u00e9ral, alors que par le pass\u00e9, aucun n'a v\u00e9ritablement d\u00e9montr\u00e9 ses capacit\u00e9s en la mati\u00e8re et puis autre chose, c'est qu'en fait, beaucoup des des candidats professe un lib\u00e9ralisme qui un petit peu le lib\u00e9ralisme ne va pas, c'est-\u00e0-dire un lib\u00e9ralisme qui s'entendraient seulement comme \u00e9tant de la d\u00e9r\u00e9gulation pour moi, le lib\u00e9ralisme c'est pas seulement de la d\u00e9r\u00e9gulation, le lib\u00e9ralisme, c'est cette id\u00e9e que la la les initiatives, il y a de de de chacun, la puissance est un peu en chacun, en quelque sorte et qu'il faut lui permettre de s'exprimer, que c'est en permettant \u00e0 chacun, donner le meilleur de soi-m\u00eame et en lui laissant les capacit\u00e9s d'initiative, la libert\u00e9 n\u00e9cessaire pour se faire, qu'on aura le meilleur pour tous et donc c'est pas juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:49 > 0:22:30) [92%] : \r\nDe la d\u00e9r\u00e9gulation, je vous donne un exemple tr\u00e8s concret sur le march\u00e9 du travail aujourd'hui \u00e0 la plupart des candidats promettent tous la m\u00eame chose, qui n'ont pas fait ou en 2002, alors que certains \u00e9taient en position de faire qui est la suppression des 35 heures, bon, je dis pas qu'il faut pas le faire, moi je pense qu'il fallait faire en 2002 et qu'il faut le faire aujourd'hui, mais le ma\u00eetre lib\u00e9ral aujourd'hui c'est aussi regarder ce qui se passe sur le march\u00e9 de l'emploi et notamment l'\u00e9mergence du travail ind\u00e9pendant et trouver les moyens de lui faire sa meilleure place, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, c'est pas juste d\u00e9r\u00e9guler l'existence et s'occuper du monde qui vient, regardez ce qui est en train de se passer, on a l'\u00e9mergence, l'effritement du salariat l'\u00e9mergence du travail ind\u00e9pendant, moi je crois que c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:30 > 0:22:39) [83%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 ministre Indrid marqu\u00e9e par un certain franc- parler aussi \u00e0 l'\u00e9cologie, c'est vous disiez par exemple des qui sceptiques que c'\u00e9tait des connards jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:39 > 0:22:41) [66%] : \r\nR\u00e9cemment, j'\u00e9tais plus moi je le dis haut et fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:42 > 0:22:46) [78%] : \r\nC'est votre Style, \u00e7a, \u00e0 en parler du c\u00f4t\u00e9 Bojic bonjour, mais il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:49 > 0:23:05) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai, j'ai tendance, leurs proches, assez, enfin, j'ai tendance \u00e0 dire \u00e0 dire parfois de mani\u00e8re un peu vive, ce que je pense, mais en m\u00eame temps vous savez le monde politique est tellement rempli de gens qui disent parce qu'ils pensent, ou qui disent ce qu'ils pensent pas que qu'est-ce que vous voulez, \u00e7a \u00e7a contrebalance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:06 > 0:23:12) [79%] : \r\nVous avez beaucoup pratiqu\u00e9 un les Chirac, les filles, les narcos Sarkozy les le, le plus intelligent, lequel c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:16 > 0:23:27) [73%] : \r\nC'est, c'est c'est marrant position c'est que ce soit tellement fran\u00e7ais comme question, pour le coup avant entr\u00e9e en Suisse ma pens\u00e9e : ben oui, bonsoir sur la question sahraouie, je crois que l'Intelligence soit une r\u00e8gle lin\u00e9aire Lelong, laquelle on puisse se positionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:27 > 0:23:29) [73%] : \r\nLe PC changera-elles plus sur vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:29 > 0:23:36) [83%] : \r\nLe joker, c'est-\u00e0-dire le plus m\u00e9chant, c'est possible, c'est pas sur ce qu'on croit, en tout cas, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:37 > 0:23:42) [90%] : \r\nMerci, Nathalie Kosciusko-Morizet, on vous dira : nous avons chang\u00e9 de monde chez Albin Michel merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:44 > 0:23:58) [68%] : \r\nSa famille et puis certains donc de m\u00eame s'attendre et certains et puis \u00e7a donc.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T09:28:01Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648928", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024683", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-768C346C-B563-4565-89F4-0875189D017C", "internalArchiveId": "768C346C-B563-4565-89F4-0875189D017C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Panama Papers\": le scandale de trop qui va moraliser la finance? : Interview de Paul Jorion, anthropologue et \u00e9conomiste, auteur de \"Le dernier qui s'en va \u00e9teint la lumi\u00e8re\" (Ed. Fayard, 2016)", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Le scandale des \"Panama Papers\" a touch\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s, dans le domaine du sport mais aussi de la politique. Cette finance de l'ombre avec ses comptes off-shore et ses soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans n'est pourtant pas un concept neuf, et est largement connu du public. Ce scandale l\u00e0 pourtant, de part les personnes qu'il touche dans le monde entier, fait particuli\u00e8rement parler de lui ; de quoi s'interroger sur la transparence de notre \u00e9conomie ou plut\u00f4t, sa non-transparence, et son fonctionnement.", "durationSec": 924, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619367", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "thematicThemes": ["imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s", "off-shore", "fiscalit\u00e9", "\u00e9conomie"], "alternativeTitle": ["\"Panama Papers\": le scandale de trop qui va moraliser la finance?", "\"Panama Papers\": le scandale de trop qui va moraliser la finance? / 12H30_2016-04-10T12:40:00_haute-definition", "\"Panama Papers\": le scandale de trop qui va moraliser la finance? / 12H30_2016-04-10T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["L\u2019onde de choc est plan\u00e9taire, le choc sera-il salutaire? Les \"Panama Papers\" n\u2019ont rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de neuf. Les pratiques sont document\u00e9es, des livres entiers \u00e9voquent les m\u00e9canismes des paradis fiscaux. Le plus spectaculaire? Les noms de stars de football ou de la politique. C\u2019est Lionel Messi, Gianni Infantino ou David Cameron \u00e9pingl\u00e9s pour avoir tremp\u00e9 dans les affaires troubles de l\u2019offshore. L\u2019indignation sera-t-elle \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou ce scandale de trop va-t-il enfin moraliser la finance de l\u2019ombre?  Invit\u00e9: Paul Jorion, anthropologue et \u00e9conomiste.", "L\u2019onde de choc est plan\u00e9taire, le choc sera-il salutaire? Les \"Panama Papers\" n\u2019ont rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de neuf. Les pratiques sont document\u00e9es, des livres entiers \u00e9voquent les m\u00e9canismes des paradis fiscaux. Le plus spectaculaire? Les noms de stars de football ou de la politique. C\u2019est Lionel Messi, Gianni Infantino ou David Cameron \u00e9pingl\u00e9s pour avoir tremp\u00e9 dans les affaires troubles de l\u2019offshore. L\u2019indignation sera-t-elle \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou ce scandale de trop va-t-il enfin moraliser la finance de l\u2019ombre?  Invit\u00e9: Paul Jorion, anthropologue et \u00e9conomiste.", "L\u2019onde de choc est plan\u00e9taire, le choc sera-il salutaire? Les \"Panama Papers\" n\u2019ont rien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de neuf. Les pratiques sont document\u00e9es, des livres entiers \u00e9voquent les m\u00e9canismes des paradis fiscaux. Le plus spectaculaire? Les noms de stars de football ou de la politique. C\u2019est Lionel Messi, Gianni Infantino ou David Cameron \u00e9pingl\u00e9s pour avoir tremp\u00e9 dans les affaires troubles de l\u2019offshore. L\u2019indignation sera-t-elle \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou ce scandale de trop va-t-il enfin moraliser la finance de l\u2019ombre?  Invit\u00e9: Paul Jorion, anthropologue et \u00e9conomiste."], "variantIds": ["ece-7619374", "ece-7619367"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-21T14:09:28Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe scandale Panama Peppers pourraient -ils contribuer \u00e0 moraliser la finance de l'ombre, l'enqu\u00eate sur les montages Offshore au Panama, a secou\u00e9 le monde politique, il a touch\u00e9 des avocats ou encore des Stars du football, pourquoi maintenant, pourquoi une telle ampleur, Paul Jorion, anthropologue, \u00e9conomiste, est l'invit\u00e9 de Haute d\u00e9finition cette semaine oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [69%] :\r\nBonne d\u00e9finition Manuela Salvi, h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9 h\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [88%] :\r\nBonjour, Paul Jorion, bonjour, vous \u00eates anthropologue, \u00e9conomiste trader dans une autre vie aux \u00c9tats-Unis semeurs de panique, disent certains, ou simplement lucide votre dernier livre chez Falli\u00e8res le titre le dernier qui s'en va, \u00e9teint la lumi\u00e8re et c'est sur l'extinction de l'humanit\u00e9 n'pas franchement optimiste, Paul Jorion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut poser la question, c'est pas une question, je dirais d'optimisme ou de pessimisme, mais je crois qu'il faut lucidit\u00e9 plut\u00f4t qu'un optimisme et pessimisme c'est-\u00e0-dire voir que de la mani\u00e8re dont on est lanc\u00e9e, h\u00e9 bien on risque effectivement comme nous disent les physiciens comme le disent les climatologues on m'risque la survie de l'esp\u00e8ce, l'\u00e9chelle de 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations, donc c'est un probl\u00e8me qui m\u00e9rite quand m\u00eame un tout petit peu d'attention et je trouve qu'il y a peu de gens qui s'est consacre aussi \u00e0 quelques un petit groupe de gens qui s'appelle maintenant des collapse l'orgueil et \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a para\u00eet une esp\u00e8ce de sp\u00e9cialit\u00e9s de niche, alors qu'en fait, \u00e7a devrait \u00eatre le probl\u00e8me de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [91%] :\r\nOui, vous voulez r\u00e9veiller les consciences, Paul Jorion vous d\u00e9noncer la logique du profit, l'\u00e9vasion fiscale en serait d'ailleurs le sympt\u00f4me le scandale des Panama Peppers a suscit\u00e9 une onde de choc est telle salutaire, il est vrai que des personnalit\u00e9s politiques du monde du sport, du barreau ont \u00e9t\u00e9 prises dans les filets des r\u00e9v\u00e9lations, l'indignation est aussi plan\u00e9taire est -ce qu'il vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [87%] :\r\nOn peut, on peut \u00eatre surpris par le fait que la plupart des faits qu'on d\u00e9couvre, sont des choses qui sont connues depuis plusieurs ann\u00e9es, il y a de gros livres qui ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s \u00e0 \u00e7a et c'est des livres, m\u00eame qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 confidentiel puisqu'il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 des des succ\u00e8s de, de, de vente de succ\u00e8s de librairie, on peut se poser la question : pourquoi, pourquoi on appelle scandale des choses qui London ont s'veut finalement peuvent tr\u00e8s bien, il y a, il y a, il y a, il y a 5 ans, alors il y a toute la question qui se pose peut-\u00eatre une certaine orchestrations \u00e0 certains moments, qu'il y a des choses qui tombe au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [77%] :\r\nMais orchestration pour quelles raisons et par qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [86%] :\r\nEh bien par je dirais par peut-\u00eatre par les \u00c9tats, il y a peut-\u00eatre une revanche dont on imaginait peut-\u00eatre qu'il n'aurait plus jamais lieu mais qui vient apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de 2008 ou ben vous savez apr\u00e8s des financiers quand m\u00eame nos amis dans les grosses difficult\u00e9s, ils avaient repris la direction des affaires en faisant tr\u00e8s tr\u00e8s peu attention \u00e0 ce que disait le reste du public et alors les pieds tu as avais ressentiment du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats en disant, ben on va quand m\u00eame reprendre un petit peu du pouvoir et Bessonne vient pas n\u00e9cessairement de l'Europe on impression que n'orchestration, je dirais d'une reprise en main, elle vient en fait assez curieusement des \u00c9tats-Unis, c'est eux qui lance un grand nombre d'offensive, les sommes qui disparaissent sont toutes, je dirais, apparemment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 maintenant par rapport \u00e0 l'argent dont les \u00c9tats auraient besoin, h\u00e9 bien il y a une ne que sort de tentative de de Lord l\u00e0- dedans d\u00e9sormais cet argent la nous en avons besoin chez nous, c'est pour \u00e7a que l'on peut avoir un peu, c'est une suspicion de d'orchestration par rapport au dernier scandale des Panama l'X, comme vous avez d\u00fb voir personne ne s'int\u00e9resse \u00e0 qui est le lanceur d'alerte, ce qui est quand m\u00eame un peu curieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [88%] :\r\nDonc il n'y a pas de hasard, mais vous dites aussi : rien de 9 sur les pratiques ainsi Panama Peppers ne r\u00e9v\u00e8le rien, les pratiques sont tr\u00e8s bien document\u00e9, alors je reviens d'id\u00e9es du scandale de trop est -ce Klaus c'est le bon moment pour moraliser la finance, de la finance de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [88%] :\r\nMais se dire l\u00e0 il y a, il y a eu l'et la mont\u00e9e des populismes dans, dans, dans les pays, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de plus en plus de gens qui consid\u00e8rent que les politiciens ne font pas le leur boulot et au niveau bon peut bon dans les pays, on peut toujours avoir des \u00e9lections, des gens qui sont \u00e9lus, mais si \u00e7a devient sur un nombre de la population qui se d\u00e9place pour aller voter, qui devient vraiment minimale \u00e0 ce moment l\u00e0 une question de l\u00e9gitimit\u00e9, on n'aime pas l'avoir trop de gens dans la rue, surtout dans des contextes o\u00f9 obole des gens dans la rue, ce ne sont des gens qui s'expose \u00e9ventuellement \u00e0 des attentats terroristes, donc c'est pas bien, il faut pas encourager \u00e7a, donc je crois qu'il y a au niveau du gouvernement une \u00e9coute qui est en train de devenir meilleur par rapport \u00e0 ce que les peuples ne demande pas simplement la parti populiste des peuples mais les peuples en g\u00e9n\u00e9ral et je crois que \u00e7a c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [86%] :\r\nN'indignation effectivement les Islandais dans la rue \u00e0 Paris s'\u00e9tait aussi des manifestations avec des pancartes peuple racketter \u00e7a suffit de revanche presque m\u00eame de vengeance d'\u00c9tat face aux banques, ils ont, ils ont sauv\u00e9 revanche oui ramener de l'argent dans les caisses publiques parce que l'opinion publique ne sera plus d'accord, de sauver des banques qui travaille dans la finance de homme qui sont le coeur de la finance de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a une chose \u00e0 laquelle on n'a pas pens\u00e9, on a introduit dans nos \u00c9tats l'\u00c9tat providence, qui est une chose excellente mais on a li\u00e9 son sort \u00e0 la croissance, or on est dans une situation de stagnation \u00e9conomique depuis pas mal d'ann\u00e9es et donc il faut trouver l'argent pour soutenir l'\u00c9tat-providence parce que ce dont on se rend compte c'est que voil\u00e0 les les peuples, entre guillemets, c'est une chose \u00e0 laquelle ils tiennent l'\u00c9tat providence et que l\u00e0 il pourrait v\u00e9ritablement se f\u00e2cher, donc si c'est pas la croissance qui apportent l'argent, h\u00e9 bien il faut peut-\u00eatre faire entrer des rentr\u00e9es fiscales qui permettent de continuer \u00e0 soutenir ce syst\u00e8me en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [90%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que la fraude fiscale, Paul Jorion ah \u00e9videmment avoir un impact sur la confiance que les citoyens peuvent accorder \u00e0 des politiques qui fraudent ou qui le Fisc mais il y a aussi un impact sur nos d\u00e9mocraties qui sont, eux, encha\u00een\u00e9, et l\u00e0 je vous cite, sinon la finance seul, du moins sans le moindre doute face au pouvoir de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [87%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire c'est une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite par 2 professeurs de de Chicago, ils appartiennent \u00e0 des des universit\u00e9s diff\u00e9rentes mais ils ont fait une \u00e9tude tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, ils sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 un certain nombre de demandes qui apparaissent dans le public sont all\u00e9s voir dans la presse, la t\u00e9l\u00e9vision qu'est -ce que les gens demandent et ils sont all\u00e9s voir ce qu'il advenait de cela Renaud moment \u00e7a devait \u00eatre vot\u00e9e par les parlementaires et ils se sont rendu compte que la quasi- totalit\u00e9 de ces choses que le peuple demande n'arrive jamais au niveau ne parlement c'est m\u00eame pas que les Parlements refuse de voter les des loin dans cette direction -l\u00e0 mais c'est que \u00e7a n'arrive jamais \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il y a quand m\u00eame des lois qui sont vot\u00e9es, y sont pos\u00e9s la question qui est -ce qui propose les lois qui sont vot\u00e9es et ils sont arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'il s'agit d'un petit groupe constitu\u00e9 d'individus extr\u00eamement riche fortun\u00e9s et des grandes soci\u00e9t\u00e9s nationales ou transnationales et ce sont, on en fait parce que les lobbies cribl\u00e9 textes qui sont soumis ensuite aux repr\u00e9sentants du peuple, qui d\u00e9cide de ce qui va se passer, donc c'est vrai que, effectivement, nous sommes pass\u00e9s \u00e0 une d\u00e9mocratie a sensiblement d'une d\u00e9mocratie qui \u00e9tait une je dirais peut-\u00eatre v\u00e9ritable dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 une d\u00e9mocratie qu'est de plus en plus censitaire, c'est-\u00e0-dire que le pouvoir, vous allez avoir sur ce qui va se passer, d\u00e9pend de la quantit\u00e9 d'argent qui est derri\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [96%] :\r\nMais vous n'\u00eates pas l\u00e0 Paul Jorion dans la th\u00e9orie du complot d'une \u00e9lite d'une petite \u00e9lite qui dirigent le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [89%] :\r\nEh bien, on pourrait dire que c'est une th\u00e9orie du complot, sauf que, sauf que, \u00e0 Z\u00fcrich, non que vous connaissez sans doute \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich il y a 7 ans en 2011 il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 faite, une \u00e9tude scientifique avec les m\u00e9thodes math\u00e9matiques les plus mesure compl\u00e8te que l'on puisse utiliser et qui s'est int\u00e9ress\u00e9 les semences rupture de pouvoir et ce qu'ils ont trouv\u00e9e, ils ont trouv\u00e9 des choses qui sont je dirais bien pire que ce qu'imagine la presse complotiste sur l'Internet, ils ne sont arriv\u00e9s qu'il y a quelque chose de l'ordre de 147 entreprises qui dirige la moiti\u00e9 du du monde et que derri\u00e8re ces entreprises il y a encore des individus qui sont encore moins nombreuses, qui prennent les d\u00e9cisions qui vont \u00eatre prises, c'est-\u00e0-dire qu'en fait ce que je dirai ce que par ignorance, par th\u00e9orie du complot parce que les gens affabule avait imagin\u00e9 d'un tr\u00e8s petit nombre de gens qui dirigent le monde en fait c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [97%] :\r\nDonc \u00e7a pose la question des \u00e9lites mais aussi de la solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:42) [87%] :\r\nOui, oui, parce qu'on nous met l'accent toujours nous dit : oui, mais c'est la concurrence qui va sauver le monde, il faut plus concurrence parfaite sur les march\u00e9s, etc, mais ce qu'on oublie, c'est que c'est la solidarit\u00e9 qui fait qui fait marcher le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [90%] :\r\nMais le point commun entre la fraude l'\u00e9vasion fiscale et ces entreprises qui ma\u00eetriseraient le monde, c'est l'argent, alors est -ce que l'argent est la cl\u00e9 ultime de notre monde, avec en point de mire la cupidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [87%] :\r\nMais c'est pas l'argent, en tant que telle, moi j'ai tendance \u00e0 voir l'argent comme un outil relativement neutre, non, ce sont les rapports de force qui joue autour de cela, et en particulier que dans le contexte international, il n'y a, il y a pas de paradis fiscal, en tant que telle, mais chaque pays est un paradis fiscal par rapport \u00e0 un autre on est trait\u00e9 diff\u00e9remment ce qu'il faut il faut et puis imaginez c'est que quand m\u00eame, qu'on aille vers une unification de la mani\u00e8re dont on traite la fiscalit\u00e9 dans l'ensemble des pays pour emp\u00eacher qui est cet encouragement \u00e0 ce que on se dit s'tiens si on demande un tout petit peu moins telle compagnie quand on pourrait lui demander de venir chez nous et elle, elle, elle le ferait parce que c'est une course enfin d'accord et autour des hommes de cette mani\u00e8re -l\u00e0, les probl\u00e8mes seront pas r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:44) [72%] :\r\nL'unification dans transparence aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:46) [89%] :\r\nTransparence, bien entendu, parce que c'est \u00e7a le grand paradoxe de la finance les les grands livres de th\u00e9orie financi\u00e8re, nous dise que sa seule la transparence qui peut faire marcher le le march\u00e9, mais quand on regarde dans les faits, tout ce qui est fait tout ce qu'on nous demande, c'est une suppression de la transparence, comme monsieur Trichet \u00e0 la t\u00eate de la Banque centrale europ\u00e9enne, on lui dit qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 exactement 2009 sur la dit redistribution de l'argent qui a \u00e9t\u00e9 inject\u00e9 10, les march\u00e9s sont malheureusement trop fragile en ce moment pour qu'on puisse r\u00e9pondre une \u00e0 une question de cet ordre -l\u00e0, on ne pr\u00e9tend que la plus transparent, c'est essentiel, mais en fait, c'est l'absence de transparence qui fait fonctionner le le syst\u00e8me et on continue de la maintenir et on ajoute encore des choses comme par exemple toutes ces des \u00e9tablissements financiers qui en r\u00e9alit\u00e9 n'ont qu'une adresse postale et dont on ne conna\u00eet pas les directeurs non la transparence et il doit \u00eatre impos\u00e9e mais malheureusement il faut bien savoir que la transparence telle qu'elle est par rapport \u00e0 la finance qui existent aujourd'hui la d\u00e9truirait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [90%] :\r\nMais moraliser la finance, on le sait bien, Paul Jorion, on le range au magasin des accessoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [89%] :\r\nOn n'a jamais vraiment parl\u00e9 depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, les \u00e9conomistes nous ont dit que, il y avait une extraterritorialit\u00e9 de la finance, par rapport \u00e0 la morale par rapport \u00e0 l'\u00e9thique pourquoi bien parce que l'homme est rationnel et la rationalit\u00e9 de l'homme, c'est quelque chose qui n'a pas de rapport avec la vertueux avec Lewis, avec un syst\u00e8me moral en g\u00e9n\u00e9ral il faut il faut laisser la finance selon les bons calculs d'utilit\u00e9 des intervenants et \u00e7a cette pr\u00e9tention, vous avez vu, c'\u00e9tait en 2008, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s typique \u00e0 au moment de l'effondrement, on a dit : moraliser la finance mais moraliser l'effet de la finance, c'est le exact contraire de ce qui s'\u00e9tait fait jusque -l\u00e0 et avec l'aide des philosophes et avec la complicit\u00e9 des prix Nobel d'\u00e9conomie qui nous disait que l'homme rationnel n'a pas besoin d'un syst\u00e8me moral, la question qu'il faut poser maintenant, c'est ce qu'on peut se permettre ce que nous pouvons continuer ne peut nous permettre d'avoir un syst\u00e8me financier qui pr\u00e9tend que les r\u00e8gles morales, \u00e9thiques, qui s'applique \u00e0 tout le monde ne s'applique pas \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:38) [96%] :\r\nMais on peut vous r\u00e9torquer Paul Jorion, qu'il faut faire avec, parce que la cupidit\u00e9 fait partie de notre ADN. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [88%] :\r\nOui, mais c'est vous vous souvenez, il y avait un discours, autrefois on parlait plut\u00f4t des vertus que Davis et puis tout \u00e0 coup, on nous a dit que la vie, c'\u00e9tait la meilleure chose et \u00e0 l'Euro au-del\u00e0 on vous souvenez sans doute de films Wall-Street on disait la cupidit\u00e9, c'est formidable, etc, mais je crois que c'est surtout \u00e7a \u00e7a que 2008 a mis fin \u00e0 mettre la la cupidit\u00e9 au centre des affaires \u00e0 faire du veau d'or, comme disait Moise, le centre de notre attention, nous avons un monde qui est de plus en plus fragile et cadres de plus en plus besoin que nous organisions des v\u00e9ritables solidarit\u00e9s pour le faire, continuaient \u00e0 fonctionner sans que l'esp\u00e8ce disparaisse, il faut absolument qu'on se tourne vers sa le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [92%] :\r\nVous avez raison, Paul Jorion, les solidarit\u00e9s sont n\u00e9cessaires mais si les \u00c9tats r\u00e9cup\u00e8rent cet argent de l'\u00e9vasion et de la fraude fiscale pour en faire quoi, parce que vous le savez aussi que le monde politique et discr\u00e9dit\u00e9e et qu'on lui reproche de gaspiller l'argent public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [90%] :\r\nOui, oui, oui, mais le monde politique, il est en train de se rendre compte qu'il qu'on est en train de lui demander des comptes, est ce qu'on appelle la mont\u00e9e des populismes se demander des comptes, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous savez dans les \u00e9poques du mouvement aux radicaux apparaissent de type Achievement caetera Andy politiciens tous pourris, il faut pas qu'on en arrive \u00e0 \u00e7a, cette situation -l\u00e0, il faut qu'il ait de nouveau un sens de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui commence \u00e0 pr\u00e9valoir et l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e7a, il faut le dire \u00e7a, il faut dire au milieu de la finance, l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas simplement une mosa\u00efque d'int\u00e9r\u00eats particuliers, c'est quelque chose qui fait que la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble fonctionne pour employer les termes de il ne faut pas essayer de viser un accord parfait de tous les citoyens, on n'arrivera jamais, parce que les go\u00fbts et les couleurs, etc, mais ce qu'on peut faire, c'est faire en sorte que la dissension atteignant un minimum que le ressentiment ne devienne pas le sentiment de tout le monde, qu'est que c'est que le populisme, c'est quand l'heure sentiment devient la valeur dominante parmi les populations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:29) [95%] :\r\nMais quel est le point faible, Paul Jorion sur lequel il est possible d'agir avant que le syst\u00e8me n'implose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:35) [89%] :\r\nEh bien, je m'aper\u00e7ois qu'il y a une chose qu'on appelait autrefois nous que \u00e7a le sens de l'\u00c9tat et ont demand\u00e9 aux fonctionnaires d'avoir le sens de l'\u00c9tat et puis une p\u00e9riode \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 o\u00f9 on a dit aux fonctionnaires : \u00e9coutez les c'est une entreprise comme une autre, il faut qui fonctionne comme une entreprise, etc et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 le sans \u00c9tat disparu, ce que je vois r\u00e9appara\u00eetre au petit \u00e0 petit depuis 2008, c'est qu'on recommence \u00e0 nouveau \u00e0 comprendre que l'homme est un \u00eatre social qu'il vit en soci\u00e9t\u00e9 et que ce n'est pas pour le plaisir, c'est que, effectivement, il faut un v\u00e9ritable contrat social entre entre l'ensemble des personnes et de plus en plus au niveau du gouvernement des banques centrales, etc je vois appara\u00eetre quand m\u00eame ce sentiment de de comprendre qu'il y a un tout qui est plus fort que les partis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:16) [94%] :\r\nDonc, vous plaidez Paul Jorion dans votre dernier livre, pour un nouveau contrat social pour avoir un autre destin un autre horizon que celui imagin\u00e9 par la finance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:25) [89%] :\r\nOui, bien entendu, c'est mais c'est la seule condition pour que l'esp\u00e8ce survive, on a beaucoup parl\u00e9 de la main invisible d'Adam Smith, que chacun suive son int\u00e9r\u00eat particulier que le syst\u00e8me fonctionnera bien, c'est bien quand les choses, je dirais, sont dans un mode ordinaire mais ce syst\u00e8me -l\u00e0, de la main invisible, il ne tient pas compte absolument pas du fait que les l'esp\u00e8ce pourrait \u00eatre enterr\u00e9, or c'est le cas maintenant, la main invisible ne sauvera pas l'extinction, il faut qu'on s'en rendre compte et que la r\u00e9flexion entre sur cette question- l\u00e0 sur un autre mode de Cold celui simplement de la mosa\u00efque des int\u00e9r\u00eats particuliers, il faut que, on dit que la notion d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral revienne au centre des pr\u00e9occupations et qu'un certain nombre de personnes s'identifie \u00e0 cette \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour le d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [86%] :\r\nMais c'est \u00e0 ce prix l\u00e0, Paul Jorion, donc la lumi\u00e8re restera allum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [91%] :\r\nOui, l'\u00c9tat, il est essentiel que la lumi\u00e8re reste lu mais pas simplement je dirais par une esp\u00e8ce de militantisme plus pour notre propre esp\u00e8ce mais il faut bien voir que malgr\u00e9 tout ce que nous faisons l'horreur que nous avons en organisant tous les jours parce que nous on utilise encore la guerre comme le moyen de r\u00e9seaux de la plupart de d'un probl\u00e8me, nous sommes une esp\u00e8ce quand m\u00eame qui a fait, qui a fait des r\u00e9ussites extraordinaires dont nous n'avons la pas la preuve qu'ailleurs dans l'univers, cela est lieu nous inventons une technologie qui nous a permis de vivre dans de bien meilleures conditions qu'autrefois de voir nos enfants pratiquement tous arriv\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge adulte, nous vivons bien mieux dans un meilleur confort de pouvons faire v\u00e9ritablement une sorte de paradis du monde dans lequel nous ne sommes, mais il faut que nous ayons un syst\u00e8me \u00e9conomique qui permettent de le faire et pas un syst\u00e8me qui permet \u00e0 une chose, une toute petite frange de la population d'avoir une vie formidable et d\u00e9collet\u00e9s tous les autres se battent tous les jours pour de survivre simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [85%] :\r\nAlors il faut r\u00e9veiller les consciences merci Paul Jorion, votre dernier livre, le dernier qui s'en va, \u00e9teint la lumi\u00e8re et c'est chez Fayard, pas de pessimisme de la lucidit\u00e9, c'est \u00e7a, oui, je suis assez peur point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:11) [72%] :\r\nOn dit, point de vue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Paul Jorion avec Manuela Salvi, Haute d\u00e9finition c'est \u00e0 retrouver ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la 1\u00e8re voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jorion, Paul", "role": "anthropologue et \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "internalArchiveId": "BED80F96-F21B-4D5C-A04A-8BA0BCECE747", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes.\r\n\r\n* * La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg 18h Elections fribourgeoises : o\u00f9 sont les femmes de droite ?\r\nLes <femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite> ne pourront pas cocher de candidature feminine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'Etat en novembre prochain...\r\nElles devront se contenter des 5 hommes, issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir, le PDC, le PLR et l'UDC...\r\nPas une seule femme \u00e0 droite. pour cette importante \u00e9lection. Pourquoi ?  La cause des femmes ne passionne-t-elle plus les partis bourgeois ?.\r\n Pour en parler, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-femmes, Claudine Esseiva, est en ligne avec nous, bonsoir...\r\n- D\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes. Qu'est-ce qui se passe ? Il y a un malaise ?\r\n- On a le sentiment qu'une femme sur une liste, ce serait bien. mais que l'on peut tr\u00e8s bien vivre sans... \r\n- Il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuaient ciel et terre pour mettre des femmes sur leurs listes. ce n'est plus le cas aujourd'hui notamment en Suisse allemande... Comment l'expliquez-vous ? C'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 ?\r\n- A ce sujet, est-ce que vous observez clairement un clivage entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique... o\u00f9 la question de la repr\u00e9sentation f\u00e9minine est consid\u00e9r\u00e9e comme un combat d'arri\u00e8re garde... \r\n- Mais la gauche continue d'avoir cette volont\u00e9 de trouver des femmes et le vote femme... l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9... Pourquoi pas \u00e0 droite ? L'\u00e9lectorat est trop conservatrice, trop machiste ? \r\n- Il y a 10 ans. est-ce que l'on n'aurait pas mieux prepare, mieux anticip\u00e9, les  candidatures feminines. \r\n- Les appareils politiques sont une chose, mais est-ce que les femmes elles-m\u00eame n'ont pas une part de responsabilit\u00e9. Une absence d'int\u00e9r\u00eat, de motivation, de vocation ?\r\n- Chez les femmes, il y a avait dans les ann\u00e9es 60-70 des pionni\u00e8res de la politique comme la radicale genevoise Lise Girardin... ou \u00e0 gauche des comme la valaisanne Gabrielle Nanchen ou la vaudoise Yvette Jaggi... Des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 ?", "durationSec": 273, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La cause des femmes ne passionne plus les partis bourgeois \u00e0 Fribourg / FOR_2016-04-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y aura aucune candidate de droite lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d\u2019Etat fribourgeois en novembre, puisque seuls cinq hommes issus de l'alliance de droite se sont pr\u00e9sent\u00e9s. Interview de Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PLR-Femmes."], "variantIds": ["ece-7619344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:54:22Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAu revoir et on passe des messieurs aux femmes puisque les femmes fribourgeoises qui ont le coeur \u00e0 droite ne pourront pas cocher de candidature f\u00e9minine bourgeoise lors des prochaines \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat en novembre prochain, elles devront se contenter des 5 hommes issus de l'alliance de droite, \u00e0 savoir le PDC le PLR et l'UDC, pas une seule femme \u00e0 droite pour cette importante \u00e9lection pourquoi la cause des femmes ne passionne -t-elle plus les partis bourgeois pour en parler, le cela, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR femme Claudine Esseiva est en ligne avec nous, bonsoir mesdames, bonsoir, alors d\u00e9j\u00e0, lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, on peinait \u00e0 trouver des femmes qui se qui se passe au fond est -ce qu'il y a un malaise. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [81%] :\r\nIl dit : non, \u00e9coutez, c'est toujours un grand d\u00e9fi de trouver les femmes qui se pr\u00e9sentent \u00e0 cette candidature \u00e0 Fribourg on allait femmes excellente comme, par exemple, doit conseill\u00e8re communale de Fribourg Antoinette devait Conan Gobet mais c'est clair, il ne manque un peu la compliqu\u00e9, on a une bonne qualit\u00e9 n'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [99%] :\r\nMais pourquoi, pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, nous on vit quand m\u00eame que c'est aujourd'hui les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s, en politique, souvent c'est des femmes aussi qui travaillent d\u00e9j\u00e0 et de concilier la vie familiale et la vie professionnelle est d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand d\u00e9fi et de rajouter encore un engagement politique pour beaucoup de femmes, c'est juste infaisable et \u00e7a, c'est un grand d\u00e9fi qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [87%] :\r\nOui, il y a quelques ann\u00e9es, les partis politiques remuer ciel et terre, un pour mettre des femmes sur leurs listes, un sentiment que ce n'est plus le cas aujourd'hui, notamment en Suisse allemande est -ce que c'est un effet de mode d\u00e9pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [85%] :\r\n\u00e9coutez on on observe quand m\u00eame que il y a 5 ans toute cette question fellinien t\u00eate beaucoup plus d'actualit\u00e9 aujourd'hui, oui, surtout en Suisse al\u00e9manique, on voit aussi chez les journalistes, beaucoup de journalistes ne dit clairement que \u00e7a vaut plus la peine pour elle de de vraiment faire confiance \u00e0 ce sujet que il y a 5 ans, c'\u00e9tait beaucoup plus un sujet et on on observe quand m\u00eame un certain que c'est plus une utilit\u00e9 aussi en Suisse romande, il y a toujours cette question est -ce qu'une fois encore d\u00e9fection f\u00e9minin pas alors autant plus simple, une preuve pour moi qu'il faut les sections f\u00e9minin pour motiver plus de femmes \u00e0 s'engager impoli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [92%] :\r\nOui, alors la gauche continue d'avoir cette en tout cas, cette volont\u00e9 de trouver des femmes et et le vote femme l'effet femme est une r\u00e9alit\u00e9, pourquoi pas \u00e0 droite est -ce que votre \u00e9lectorat est trop conservateur, trop machiste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [78%] :\r\nAh, j'esp\u00e8re, il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame beaucoup de femmes, comme jeudi, qui ont une grande chance nous mais c'est clair que c'est un peu plus difficile chez nous on a des gens dans un peu plus conservateur et c'est que c'est une t\u00e2che qu'on continue \u00e0 faire autant plus, c'est tr\u00e8s important d'avoir des sections f\u00e9minin et de promouvoir, \u00e7a aussi c'est un du parti de d'avoir cette a aussi parti mais c'est vrai, c'est, c'est assez difficile \u00e7a tente de trouver des candidatures famine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [87%] :\r\nIl y a 10 ans, est ce que l'on n'aurait pas mieux pr\u00e9par\u00e9es, mieux anticip\u00e9 les candidatures f\u00e9minines ou est -ce qu'on l'aurait pas plus travailler en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [81%] :\r\nOn a travaill\u00e9 comme je dis, il y a aussi un certain Bart Classen quand j'observe qu'il est partout, mais le travail c'est parce que si on regarde chez les jeunes, on a beaucoup de femmes comme John Akka Pagny Les jeunes PLR qui sont l\u00e0, il faut aussi apr\u00e8s les mettre en place, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que Target sociaux PLR ne fait d\u00e9j\u00e0 une sensibilit\u00e9 d'avance, pas seulement des hommes, moi je trouve, c'est aussi un signal mauvais pour avoir plus d'\u00e9lecteurs parce que il y a 50 pourcent de de femmes dans ce pays, alors il faut \u00e0 au revoir aussi des femmes en politique pour avoir un succ\u00e8s chez les \u00e9lecteurs et les \u00e9lectrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [88%] :\r\nChez les femmes, il y avait dans les ann\u00e9es 60 70 des pionni\u00e8res de la politique, hein, comme la radicale genevoise Lise Girardin ou \u00e0 gauche, comme la valaisanne Gabrielle nomme l\u00e0 ou la vaudoise Yvette il y a Guy des femmes de cette trempe font d\u00e9finitivement partie du pass\u00e9 selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:39) [85%] :\r\nNon, j'ai pens\u00e9 : il faut toujours on aille toujours des personnalit\u00e9s qui s'engagent pour la cause de ceux des femmes, et \u00e7a reste un combat mais c'est clair que les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire c'est devenu un peu plus difficile parce qu'on a, c'est au niveau est l\u00e9gal in succ\u00e8s aujourd'hui au niveau l\u00e9gal, il y a plus d'in\u00e9galit\u00e9s, c'est vraiment au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a, c'est les petits pas un peu derri\u00e8re qui se sont et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un grand d\u00e9fi et surtout c'est un peu moins le cas en Suisse romande, je pense en Suisse romande, les, les femmes sont beaucoup plus dans le monde, travail en Suisse al\u00e9manique, on observe quand m\u00eame un bac l\u00e2che tr\u00e8s conservateur et et \u00e7a c'est tr\u00e8s important d'avoir l\u00e0 aussi de nouveau des pionni\u00e8res qui s'engagent, qui disent \u00e0 haute voix que c'est important, des femmes, hommes en \u00e9conomie on ne politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [89%] :\r\nMerci beaucoup Claudine Esseiva, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Pham, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:30) [92%] :\r\nMerci, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [87%] :\r\nAh au revoir aux \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Esseiva, Claudine", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "internalArchiveId": "48B7CAAD-CE04-4451-ADDA-FAF503859F8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore?", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;L\u00fcscher, Christian\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG).\r\n\r\n* * La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? 18h Faut-il davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\nLes Panama Papers continuent d'agiter la sph\u00e8re politique suisse...\r\nApr\u00e8s Ueli Maurer vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions offshore, place \u00e0 Johann Schneider Ammann aujourd'hui...\r\nDans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique...\r\nSelon lui, les entreprises pourraient \"se trouver hors jeu, si elles ne pouvaient pas utiliser ces instruments.\"\r\nLa Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res au monde, contr\u00f4le-t-elle suffisamment la pratique de l'offshore... Doit-on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire interdire les soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\nOn en d\u00e9bat avec...\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... Vous \u00eates avocat, conseiller national PLR genevois, vice-pr\u00e9sident du parti...\r\nEgalement en ligne avec C\u00e9dric Wermuth, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national PS argovien...\r\n CHRISTIAN LUSCHER\r\n- Une semaine que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama Papers agitent la plan\u00e8te... La Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'offshore est importante. Voyez-vous des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Certes, cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore, \u00e7a n'est pas ill\u00e9gal en soi. Mais certaines sont utilis\u00e9es \u00e0 des fins d\u00e9lictueuses. Ne faudrait-il pas traiter le mal \u00e0 la racine et interdire tout simplement ces soci\u00e9t\u00e9s ?\r\n- Seriez-vous alors favorable \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique ? Par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers, fiduciaires et autres avocats fiscalistes?\r\n- Ces acteurs de la finance s'auto-contr\u00f4lent... Est-ce vraiment suffisant ?\r\n- Quand on voit qu'un quart des banques en Suisse connaissent des probl\u00e8mes li\u00e9s au blanchiment d'argent (FINMA), est-ce qu'il n'est pas temps de faire le m\u00e9nage ?\r\n- Un avocat qui conseille uniquement \u00e0 un de ses clients de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 offshore n'est aujourd'hui pas soumis \u00e0 la surveillance de la FINMA. Normal ?\r\n CEDRIC WERMUTH\r\n- Cedric Wermuth, je vous propose d'entendre le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset que nous avions re\u00e7u dans Forum vendredi... Voici ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 la question : faut-il durcir la r\u00e9glementation sur les soci\u00e9t\u00e9s off-shore ?\r\n  Extrait Berset 0'15\r\nTr\u00e8s conservateur votre conseiller f\u00e9d\u00e9ral au sujet des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran... Cela vous surprend ?\r\n- Pourquoi la Suisse devrait-elle donner l'exemple alors que beaucoup d'autres pays sont concern\u00e9s ? Risque pour l'industrie financi\u00e8re suisse ? Pour les places de travail ?\r\n- Allez-vous jusqu'\u00e0 dire qu'il faut interdire aux banques suisses et autres interm\u00e9diaires financiers de fabriquer des soci\u00e9t\u00e9s offshore ?\r\n- Ne pensez-vous pas que l'on ne ferait que reporter le probl\u00e8me sur d'autres pays qui pratiquent cela ?\r\n- En Suisse, la FINMA exerce sa surveillance sur les banques. Aussi sur les interm\u00e9diaires financiers, mais de mani\u00e8re indirecte. Est-ce qu'elle devrait en faire davantage ? Comment ?\r\n- La finance est une des branches \u00e9conomiques les plus importantes en Suisse. Si ce n'est LA plus importante. Cette activit\u00e9 a conduit \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. R\u00e9glementer encore davantage, n'est-ce pas scier la branche sur laquelle nous sommes assis ?", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619346", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse doit-elle davantage r\u00e9glementer les soci\u00e9t\u00e9s offshore? / FOR_2016-04-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une interview \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer le syst\u00e8me des constructions offshore, alors qu'Ueli Maurer avait d\u00e9fendu ce m\u00eame syst\u00e8me vendredi. D\u00e9bat entre les conseillers nationaux Christian L\u00fcscher (PLR/GE) et C\u00e9dric Wermuth (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-7619346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T01:49:02Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes Panama Peppers continue d'agiter la sph\u00e8re politique suisse apr\u00e8s Ueli Maurer, vendredi, qui d\u00e9fendait le syst\u00e8me des constructions Offshore place \u00e0 Yoann Schneider- Ammann aujourd'hui dans un entretien \u00e0 la presse dominicale, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration estime pr\u00e9matur\u00e9 d'envisager des lois plus restrictives pour encadrer cette pratique, selon lui, les entreprises pourraient se trouver hors jeu, si elle ne pouvait pas utiliser \u00e7a c'est instruments, la Suisse, une des plus importantes places financi\u00e8res du monde contr\u00f4le -t-elle suffisamment cette pratique de l'Offshore, doit -on en renforcer le cadre l\u00e9gal, voire pourquoi pas interdire les soci\u00e9t\u00e9s Offshore et on en d\u00e9bat avec Christian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, avocat, conseiller national PLR Genevois, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du du PLR \u00e9galement ligne avec nous C\u00e9dric Wermuth bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PS argovien premi\u00e8res questions Christian L\u00fcscher une semaine 1 que les r\u00e9v\u00e9lations des Panama p\u00e9rilleuse agitent la plan\u00e8te, la Suisse est un des pays o\u00f9 la pratique de l'Offshore est importante, est-ce que vous voyez des raisons d'encadrer davantage ces soci\u00e9t\u00e9s Offshore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [87%] :\r\nNon, je crois que Oviir seulement une temp\u00eate dans un verre d'eau, non pas que il y qui existe et qu'on ne voulait pas voir, mais simplement parce que on se rend compte que les lois en vigueur permettent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien de saisir, c'est-\u00e0-dire si v\u00e9ritablement il y a aujourd'hui en 2016 une Offshore qui cache au Fisc \u00e9trangers des des revenus et de la fortune dans une banque suisse, h\u00e9 bien on sait aujourd'hui que ce n'est plus tol\u00e9r\u00e9e et je suis moi- m\u00eame personnellement convaincu qu'il n'existe plus, un avocat \u00e0 Gen\u00e8ve qui prendrait le risque, compte tenu de ces changements de d'atmosph\u00e8res et d'environnement l\u00e9gal international, je suis s\u00fbr qu'il n'y a plus un avocat qui prendrait le risque d'administrer une soci\u00e9t\u00e9 Offshore en sachant que cet cet outil, ce v\u00e9hicule est utilis\u00e9 \u00e0 des fins d'\u00e9vasion ou de fraude fiscale dans un peu d'\u00e9trangers, je crois que c'est monsieur Schneider- Ammann a parfaitement raison, il existe et possibilit\u00e9 d'utiliser ces soci\u00e9t\u00e9s de fa\u00e7on parfaitement l\u00e9gal, tout le monde le sait \u00e9videmment semblent pas en parler ce qu'on essaye de faire en ce moment, c'\u00e9tait pas anglais, des gens c'est de nuire \u00e0 des personnes c'est possible des hommes publics, si possible, de droite et je peux vous dire j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame victime des menaces d'un journaliste suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:26) [83%] :\r\nQui a construit un \u00e9tat fait compl\u00e8tement farfelue et qui m'a laiss\u00e9 24 heures pour lui r\u00e9pondre, faute de quoi, j'aurais droit \u00e0 une page enti\u00e8re dans le Matin dimanche, j'ai donc \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9verser des dossiers et donner l'explication pour montrer que tout \u00e7a \u00e9tait compl\u00e8tement fou et et on est un peu dans une pub dans une p\u00e9riode de chasse aux sorci\u00e8res lanc\u00e9e ce midi en lisant le journal. \r\nOr donc, dans, dans la presse est aussi font qu'ce qu'on a essay\u00e9 de construire sur moi, et bien je m'inqui\u00e8te et ce qui m'inqui\u00e8te encore plus c'est que nous avons une petite \u00e9quipe de justice et de la plan\u00e8te, plus personne ne contr\u00f4le et qui diffuse exactement ce qu'ils veulent diffuser, que ce soit vrai ou que ce soit faux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth Christian L\u00fcscher est en train de nous dire finalement les r\u00e8gles qui, enfin, la loi qui existe en Suisse suffit, il nous a m\u00eame dit que voil\u00e0, je suis persuad\u00e9 qu'il n'y a pas de 2 soci\u00e9t\u00e9s Offshore de d'avocats en tout cas qui qui pratiquent la la fraude fiscale est ce qu'il faut vraiment revoir ce cadre l\u00e9gal qui existe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [77%] :\r\nBon nombre y avait que les r\u00e8gles lib\u00e9ral de Monsieur L\u00fcscher qui lui contredit concr\u00e8tement et directement mais c'est Portman par exemple Monsieur Barroso nous aussi qui admettent les 2 que le montant de la fraude fiscale ou si on Suisse semble beaucoup plus haut que ce qu'on avait estim\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, on a du travail \u00e0 l'instant de fait l'affaire \u00e0 la Finma, qui a clairement d\u00e9clar\u00e9 comme 14\u00e8me de banques suisses en 2 ans, un risque \u00e9norm\u00e9ment \u00e9lev\u00e9 pourrait tr\u00e8s justement dans des des affaires qui pourraient \u00eatre li\u00e9s \u00e0 la fraude fiscale, assis \u00e0 l'ext\u00e9rieur et maintenant je crois que c'est la 2\u00e8me \u00e0 la 4\u00e8me ou l'homme est la 5\u00e8me soit que ce collectif de journalistes que j'appr\u00e9cie beaucoup d'ailleurs \u00e0 publier, d\u00e9j\u00e0 il y a eu une nouvelle information ben oui, de nouvelles informations, \u00e0 chaque fois \u00e0 la Suisse qui joue un r\u00f4le central dans cette construction d'Offshore et de fraude fiscale et je pense que c'est assez \u00e9vident que ce pays en \u00e9norme probl\u00e8me de contr\u00f4le et transparent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nAlors, contr\u00f4le transparence que faudrait -il faire, que faudrait -il faire concr\u00e8tement C\u00e9dric Wermuth comment assurer justement cette ce meilleur contr\u00f4le cette meilleure transparence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [82%] :\r\nDans le par un principe : la question est d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Parlement et parce conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on a 2 lois qui, ce matin en commission qui ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s, o\u00f9 justement on va discuter du contr\u00f4le directement des Chinois, des interm\u00e9diaires financ\u00e9s par exemple, des avocats, moi je pense que c'est obligatoire, c'est absolument n\u00e9cessaire que les gens les ont une responsabilit\u00e9 directe de contr\u00f4ler ce qui est fait avec ces constructions, ce qui facilite et pas seulement qu'ils qu'ils peuvent fermer les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nChristian L\u00fcscher est -ce que vous seriez favorable finalement \u00e0 ce qu'on encadre davantage cette pratique, par exemple, en contr\u00f4lant mieux l'activit\u00e9 des interm\u00e9diaires financiers fiduciaires et autres avocats fiscalistes puisque vous dites, ils n'ont rien \u00e0 cacher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:09) [87%] :\r\nAllong\u00e9 sur le principe, aucun probl\u00e8me, je consid\u00e8re n\u00e9anmoins qui sont d\u00e9j\u00e0 bien ce qui me rassure, effectivement, c'est qu'on a 2 projets de loi qui sont actuellement pendant devant la commission de l'\u00e9conomie et des redevances du Conseil des \u00c9tats, ils vont traiter ce sujet demain et apr\u00e8s- demain et qui moi sur ce que c'est un projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e avant cette histoire de Panama Peters qui qui secoue et et et amuse la presse suisse depuis depuis une semaine, mais cela \u00e9tant, je crois qu'il faut dire les choses clairement : si une Offshore est utilis\u00e9e aujourd'hui pour blanchir de l'argent, si les utiliser pour la fraude fiscale, si elle utilisait pour emp\u00eacher qu'on ait acc\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re- plan \u00e9conomique douteuse, h\u00e9 bien, de toute \u00e9vidence, il faut que ces affaires -l\u00e0 soient poursuivis, elles peuvent l'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la l\u00e9gislation en place, elle est largement suffisante, mais effectivement on n'emp\u00eachera jamais que certaines personnes viole la loi sciemment voit aussi les gens par exemple qui, aujourd'hui, roule \u00e0 150 sur l'autoroute alors que la l\u00e9gislation pr\u00e9voit que ses 120 on peut parler des radars partout mais il faut \u00e9videmment poursuivre ceux qui commettent des d\u00e9lits et et aujourd'hui nous avons toute la mati\u00e8re pour le faire, mais une fois encore le mot Offshore ne signifie pas automatiquement on affaire attire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:23) [71%] :\r\nAlors, de qui oui et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:26) [88%] :\r\nPassion dont on a par exemple fustig\u00e9 Me Marc Bonnant, mon confr\u00e8re Genevois est absolument ignoble parce que il est lui- m\u00eame administrateur d'une soci\u00e9t\u00e9 dont les fonds sont d\u00e9clar\u00e9s donc cette soci\u00e9t\u00e9- l\u00e0 est un v\u00e9hicule l\u00e9gal autoris\u00e9 dans \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays du monde et on on on jette quelqu'un an en p\u00e2ture, alors qu'il a rien fait d'ill\u00e9gal, je trouve \u00e7a franchement honteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [92%] :\r\nOui C\u00e9dric Wermuth c'est vrai hein, finalement on on parle surtout d'optimisation fiscale et non pas n\u00e9cessairement de fraude fiscale pourquoi durcir la r\u00e9glementation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [85%] :\r\nBon, je pense, apr\u00e8s la mort et une vingtaine d'ann\u00e9es d'une politique o\u00f9 l'PLR a soutenu l'id\u00e9e, c'est en attaquant permanence en permanence des gens qui pouvaient pas le d\u00e9fendre comme par exemple les requ\u00e9rants d'asile, je ne sais pas mal qu'on comprenne une fois que \u00e7a signifie, mais en 2\u00e8me position, je pense qu'il y a 2 choses qui sont profond\u00e9ment aujourd'hui font une diff\u00e9rence tout \u00e0 fait clair d'abord et \u00e0 la fraude fiscale et \u00e0 tous les activit\u00e9s ill\u00e9gaux international, mais le probl\u00e8me aujourd'hui, c'est une classe internationale des millionnaires qui essayent d'optimiser leurs imp\u00f4ts, d'une mani\u00e8re hyper agressif et c'est nous, tous les citoyens des pays qui \u00e0 prix sont oblig\u00e9s de payer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [89%] :\r\nAlors ici bien est -ce qu'il faudrait pas agir au niveau plut\u00f4t mondiale \u00e0 travers, on l'a vu \u00e0 travers l'OCDE, hein, qui a, qui a permis de durcir pas mal les pratiques est -ce que c'est pas \u00e0 ce niveau -l\u00e0 qu'il faudrait r\u00e9agir et non pas seulement au niveau suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait d'accord avec vous, mais vous voyez, c'est pas un membre pour mon parti, qui s'oppose \u00e0 la impl\u00e9mentation des programmes de l'OCDE par exemple le projet du PS alors justement le contr\u00f4le des \u00e9lus fiscaux \u00e0 l'interne par exemple des grandes entreprises multinationales, \u00e7a fera la comme prochaine chose qu'on doit fermer, on a d\u00e9j\u00e0 des lacunes dans la Suisse aujourd'hui qu'on pourrait faire, mais il faut, par exemple, qu'on arr\u00eate avec la prochaine r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises de trouver les cr\u00e9er encore de plus de lacunes et de possibilit\u00e9s d'optimisation pour les entreprises, il faut que les riches aussi dans ce pays payent leur parti pour le financement d'un public, il faut qu'on arr\u00eate ce jeu pour essayer d'optimiser, \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [74%] :\r\nQuestion : le genre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:26) [86%] :\r\nMonsieur Wermuth c'est une plaisanterie, vous \u00eates en train de nous raconter l\u00e0 il se trouve que dans l'id\u00e9e, il y a peut-\u00eatre 5 pourcent des des gens les plus riches qui payent 30 \u00e0 40 pourcent des des imp\u00f4ts, je dis pas que c'est mal, c'est comme \u00e7a, il faut, c'est vrai que vous \u00eates parti c'est son c'est son p\u00e8re ou seulement sur la haine du riche mais je trouve que ces risques, ils sont personne qui permettent d'agir les programmes sociaux que vous pr\u00e9sentez r\u00e9guli\u00e8rement et donc il y a vraiment une contradiction entre cette haine du riche et le besoin d'argent pour le pour les programmes sociaux mais toujours les portraits nous dire la Eriot 3 essais sur la n'a strictement rien \u00e0 voir avec l'Offshore, une personne peut tr\u00e8s bien utiliser l'Offshore de fa\u00e7on l\u00e9gale et d\u00e9clar\u00e9e sur Offshore d\u00e9clar\u00e9 le compte en banque que son Offshore alors qu'elle peut aussi sans une Offshore, faire de la fraude fiscale de l'\u00e9vasion fiscale etc la Offshore le n'a strictement rien \u00e0 voir avec \u00e7a, il y a des gens, je sais que vous d\u00e9testez \u00e7a il y a des gens qui veulent encore qu'on puisse pr\u00e9server leur verser, ils ont pas envie que tout un chacun sache qui d\u00e9tiennent, par exemple, la table ovale rapidement, maintenant on parle d'un Modigliani qui apparemment a \u00e9t\u00e9 mais quelqu'un peut avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 utiliser une soci\u00e9t\u00e9 pour d\u00e9tenir un tableau parce qu'il a apporte la terre enti\u00e8re sache qu'il d\u00e9tient ce tableau ce qu'il est, ce qui est important dans ce cas -l\u00e0, c'est que cette personne, d\u00e9clare au Fisc son Offshore et la propri\u00e9t\u00e9 de ce tableau, mais vous voyez, c'est \u00e7a va grandissant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:48) [77%] :\r\nD'accord, qu'aujourd'hui, on ignore le 200 d\u00e9couvert notamment, on a compris, C\u00e9dric Wermuth vous r\u00e9pondez, \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [82%] :\r\nJustement, ce qu'on n'est pas tout \u00e0 fait votre ou vous aimez votre votre famille tout votre entourage mais la r\u00e9alit\u00e9 de 90 pourcent des des gens dans ce pays, c'est que nous, on n'a pas l'Offshore, parce qu'on n'a pas de millions que j'allais passer en force. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [87%] :\r\n\u00e7a fait mal, donc vous vous soulevez la question de l'\u00e9galit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, vous C\u00e9dric Wermuth quelque temps exactement un grillage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [86%] :\r\nMoi j'ai pas les millions pour cacher ce que les personnes qui les a fait une petite classe de qui a d'ailleurs mais Monsieur L\u00fcscher profiter des infrastructures de ce pays pour devenir riche, pas \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:22) [79%] :\r\nOui, Christian L\u00fcscher sur cette question, la gauche a une question Monique Christian L\u00fcscher sur cette question, effectivement, de l'\u00e9galit\u00e9 devant la commission qui travaille sur cette question de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:30) [88%] :\r\nLe verrou \u00e9tait parfaitement insultants mais c'est \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre tr\u00e8s bien la l'ambiance au sein du Parti socialiste et au sein de la classe dirigeante du Parti socialiste riche est un tricheur qui veut tromper l'\u00c9tat : voil\u00e0 comment vous voyez les gens qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce pays et il se trouve que c'est pas du tout comme \u00e7a, il se trouve qu'il y a des gens qui peuvent utiliser des v\u00e9hicules pour leurs affaires pour la d\u00e9tention d'objets et les d\u00e9clarer au Fisc, mais tout \u00e7a semble \u00e9chapper compl\u00e8tement, et en fait, sans utiliser cette affaire qu'on ronchonne et franchement, \u00e7a commence \u00e0 devenir d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Christian L\u00fcscher, C\u00e9dric Wermuth, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci messieurs, merci, bonne fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National 2011 -", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91B02D33-3316-471F-8C22-A3405E447802", "internalArchiveId": "91B02D33-3316-471F-8C22-A3405E447802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marianne Huguenin, rouge et fi\u00e8re de l'\u00eatre\r\n-P2 Le d\u00e9bat\r\n-P1 La semaine de l'humoriste ...\r\n-P3 L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "* * Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l'\u00e9quipe \" Des Beaux Parleurs \" sera compos\u00e9e de Nicolas Tavaglione,  Slobodan Despot et d'un petit nouveau, l'\u00e9crivain Quentin Mouron. Ensemble ils commenteront avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C'est Thomas Wiesel qui tiendra le r\u00f4le de l'humoriste de service.\r\nEn 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit Marianne Huguenin, ancienne conseill\u00e8re nationale, ancienne d\u00e9put\u00e9e, et jusqu'en juin prochain, syndique POP de Renens. Celle qui a d\u00e9di\u00e9 plus de 30 ans de sa vie \u00e0 la politique vaudoise, militante \u00e9ternelle, va quitter \" l'institutionnel \" pour reprendre sa passion des longs voyages, sans oublier de revenir \u00e0 Renens. La ville o\u00f9 elle a pos\u00e9 ses valises voici 30 ans est l'une celle qui, en Suisse, accueille le plus d'\u00e9trangers et continue sa m\u00e9tamorphose : de ville ouvri\u00e8re classique en faubourg tertiaire et branch\u00e9.\r\n--P2 Le d\u00e9bat\r\nLe d\u00e9bat\r\n--P1 La semaine de l'humoriste ...\r\nLa semaine de l'humoriste ...\r\n--P3 L'interview pr\u00e9sident\r\nL'interview pr\u00e9sident", "durationSec": 3359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7604390", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 10.04.2016", "Marianne Huguenin, rouge et fi\u00e8re de l'\u00eatre / LBP_2016-04-10T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-04-10T11:03:45_le-debat", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-04-10T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-04-10T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 10.04.2016", "Marianne Huguenin, rouge et fi\u00e8re de l'\u00eatre / LBP_2016-04-10T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe \"Des Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Nicolas Tavaglione, Slobodan Despot et d\u02b9un petit nouveau, l\u02b9\u00e9crivain Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste de service.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, l\u02b9\u00e9quipe re\u00e7oit Marianne Huguenin, syndique POP de Renens jusqu\u02b9en juin 2016.", "Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe \"Des Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Nicolas Tavaglione, Slobodan Despot et d\u02b9un petit nouveau, l\u02b9\u00e9crivain Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste de service.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, l\u02b9\u00e9quipe re\u00e7oit Marianne Huguenin, syndique POP de Renens jusqu\u02b9en juin 2016."], "variantIds": ["ece-7604393", "ece-7604390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:37Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [77%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Vendel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [87%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs et B\u00e9bel par le tr\u00e8s heureux de vous retrouver en compagnie d'un nouveau trio de bavardent discutent encore du dimanche qui vont se disputer avec moi sur les sujets qui ne sont int\u00e9ress\u00e9s cette semaine et puis dans une vingtaine de minutes nous mettrons un nouveau gouverneur pour accueillir notre invit\u00e9 du jour, Marianne Huguenin pour quelques semaines encore syndique de renom, une ville de pr\u00e8s de 20000 habitants dans la banlieue de Lausanne Marianne Huguenin, militante du au pays de l'OPEP, autrement dit le parti communiste, m\u00eame si \u00e7a ne se dit plus, nous lui demanderons quel bilan elle tire de ses 30 ann\u00e9es d'engagement pour ce qu'on appelait jadis la classe ouvri\u00e8re qui n'est toujours pas au paradis est ce qu'elle pense du monde telle qu'il va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [80%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, je vous pr\u00e9sente nom bavarde hors du jour nos beaux parleurs, d'aujourd'hui, je commence par vous, Slobodan Despot, charg\u00e9 de communication d'Oscar Freising, essayiste, \u00e9crivain et derni\u00e8re activit\u00e9, cofondateur du site Andy pr\u00e8s anti- presse dont vous arborer la ailleurs le nom sur votre t-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [70%] :\r\nCe soir, \u00e0 la radio, \u00e7a soit sur le la cam\u00e9ra parce qu'ils sont film\u00e9s, oui, oui, je suis explication il y a du Irlande l'\u00e0 col en V 51, il se porte bien ce site je crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:32) [78%] :\r\nSe porte bien et tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire bon l\u00e0 on a ce qui mettent en fait c'est pas une c'est c'est pas un site, hein, on a envie de moi 2200 abonn\u00e9s oui donc plut\u00f4t bien, tr\u00e8s actif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [86%] :\r\nNicoletta, Bayonne, bonjour, bonjour, philosophe, chroniqueur pour le journal Le Courrier alors Xavier, 1er une fois Nicolas d'avoir chaque fois que vous venez ici une citation d'un grand auteur d'un grand penseur d'un grand philosophe alors pour ce dimanche 10 avril est ce que vous avez une citation \u00e0 nous donner, \u00e9coutez \u00e7a serai avec le 10 avril. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:02) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ira avec le dimanche matin, donc c'est une sp\u00e9ciale d\u00e9dicace \u00e0 tous les f\u00eatards de du samedi soir, ce sera pas un philosophe, ce sera Herman Melville, auteur de mobile hic : mieux vaut dormir avec un cannibale sobre qu'avec un chr\u00e9tien sous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:14) [69%] :\r\nOui, inscrire mais enfin vous \u00e9crivain la jeune \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [81%] :\r\nAlors, vous \u00eates tout nouveau ici, vous \u00eates aussi membre de la nouvelle vague, on appelle \u00e7a la nouvelle vague, je savais pas roman si si si si, il y a une nouvelle vague brutaux photo dans les journaux, \u00e0 ce titre, dont la mort donc la nouvelle vague, vous en avez, vous \u00eates \u00e0 combien de de romans 3. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:34) [56%] :\r\n4 le 5\u00e8me para\u00eet le 5 jours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [91%] :\r\nMais bon, \u00e9crivain \u00e7a nourrit pas son homme alors vous faites quoi le reste du temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:40) [84%] :\r\nMoi, j'essaie de me faire inviter \u00e0 la radio, normalement, c'est tout, non, je fais pas mal de petites choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais je peux pas vous ne sont pas toutes les galoches, ne pas les r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [78%] :\r\nQuel incident et puis le 4\u00e8me c'est vo\u00fbtes valise elle tr\u00e8s l\u00e9gale, vous faites que des choses l\u00e9gales autour oui et puis pas grand- chose et, de l\u00e0, je vous vois vous avez bonne mine, vous venez d'eau du Panama, vous venez de Panama City. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:59) [85%] :\r\nExactement, parce que cette semaine, c'\u00e9tait la la Coupe du monde de l'\u00e9vasion fiscale et Panama Peppers et comme \u00e0 la Coupe du monde de foot ceux qui participeront \u00e0 manque avec beaucoup d'0 et comme \u00e0 la Coupe du monde, ce qui nous int\u00e9resse le plus, c'est la performance de notre \u00e9quipe, h\u00e9 bien sachez qu'on peut \u00eatre fier d'\u00eatre Suisse on est les champions salvatrice, tr\u00e8s belle performance de l'\u00e9quipe helv\u00e9tique qui finit dans le trio de t\u00eate on peut f\u00e9liciter les 1000 200 avocats et fiduciaires qui nous ont tout donn\u00e9 pour nous repr\u00e9senter \u00e9videmment \u00e9galement le Cr\u00e9dit Suisse HSBC Suisse et bien s\u00fbr l'UBS parce qu'un scandale financier sans l'UBS, c'est comme un tr\u00e8fle \u00e0 5 feuilles para\u00eet que \u00e7a existe, mais j'en ai jamais je respecte \u00e9videmment la FIFA, elle a aussi repr\u00e9sent\u00e9 par Chagny Infantino, le nouveau pr\u00e9sident aura tenu un mois avant d'\u00eatre men\u00e9e \u00e0 son 1er scandale tr\u00e8s tr\u00e8s beau score Seb Laterre \u00e9tait tellement fier de lui, la feuille d'adopter, c'est \u00e7a, ils sont tous en fait toute la place financi\u00e8re suisse faisait son mea culpa dans les m\u00e9dias ces derni\u00e8res ann\u00e9es en disant on a chang\u00e9, on recommencera plus d\u00e9sormais on est clean, il voulait dire qu'on a chang\u00e9 de cachette, on fait plus d'\u00e9vasion fiscale, maintenant on d\u00e9croche le t\u00e9l\u00e9phone, on demande aux Panam\u00e9ens de le faire pour nous et personne ne cristallise mieux l'arrogance et le culot de ces gens que le Mozart du barreau g\u00e9nevois ce cher Marc Bonnant le surnom du cr\u00e9ateur de la plut\u00f4t chanter pour ce grand joueur de pipeau ce bon client dans tous les m\u00e9dias parce qu'il parle si bien \u00e0 quelle r\u00e9partie quel vocabulaire et c'est parce qu'il y avait beaucoup de figures de Style dans les courriers \u00e0 Mauzac Fonseka concernant les 176 soci\u00e9t\u00e9s li\u00e9es \u00e0 son nom, peut-\u00eatre que ses clients, trafiquant d'armes diamantaires recherch\u00e9 par la justice et pr\u00e9sident dictateur sont friands d'\u00e9lite synesth\u00e9sie en tout cas, il a bien compris que l'argent n'a pas d'odeur, il y a que la pauvret\u00e9 qui pue, tous ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 le langage d'un b\u00e9b\u00e9 savent que les choses horribles, peut enfin sortir d'endroits tr\u00e8s pur et quand on entend les envol\u00e9es lyriques de Ma\u00eetre Bonnant, on se rend compte que l'inverse est \u00e9galement vrai : c'est un escroc et un arbre du criminel et le fait qu'il ait bouff\u00e9 3 B\u00e9cherel n'y change rien, bon, on n'est pas le seul, \u00e9videmment, il y a m\u00eame en Suisse dans Mauzac Fonseka, c'est le num\u00e9ro 3 de la soci\u00e9t\u00e9 qui a fond\u00e9 l'\u00e9quipe de Panama de bobsleigh apr\u00e8s Rasta Rocket ta raquette mais si on un peu d'un CV qui font le casse du si\u00e8cle, et au lieu de rester discret, ici, de se qualifier pour les JO et on retrouve aussi le vieux po\u00e8te Philippe Hildebrand perdu son Djaballah BNS parce que sa femme avait sp\u00e9cul\u00e9 sur des devises pas sa nouvelle Nana, Margarita Louis-Dreyfus vous ce plat toute sa fortune \u00e0 Panama et lui comme ancien responsable de la politique mon\u00e9taire, avait dit qu'au lieu de faire la morale, il lui a fait des jumeaux, m\u00eame l\u00e0, il a r\u00e9ussi \u00e0 doubler son investissement gr\u00e2ce et pour trouver les faudrait commencer par faire des pr\u00e9l\u00e8vements ADN sur le p\u00e9nis de Hildebrand Is\u00e8re et les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s que le nez de Pinocchio visiblement plus une nana mon gouvernement pluies s'allonge comme comme \u00e7a le gouvernement justement, dit -il, il y horreur surprise des faux dans les comptes Offshore, on doit cr\u00e9er des possibilit\u00e9s \u00e0 passer \u00e7a dans les millionnaires manque de possibilit\u00e9s et il a conclu : nous ne devons pas \u00eatre les plus moraliste au monde, moi je le rassure : on a de la marge \u00e0 la Coupe du monde de la morale comme \u00e0 celle de foot, on passe pas le 1er tour, on a toujours su que Dunn derri\u00e8re toutes grandes fortunes se cacher un Crime et ces derniers temps, on apprend que devant de grandes fortunes s'\u00e9rige des avocats des banquiers \u00e9hont\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans et une \u00e9norme dose de foutage de gueule et \u00e7a tombe bien, \u00e7a fait partie de nos plus grosses d'exportation en Suisse, parce que dans ce scandale, peut-\u00eatre que le Panama a fourni le papier, mais un tiers des \u00e9trons c'\u00e9tait de la fabrication suisse AOC \u00e0 la Coupe du monde des fraudeurs suisse Panama 1 partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [70%] :\r\nLes beaux parleurs, le dimanche 07 heures Rallye sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [85%] :\r\nEh bien, puisqu'on parle argent, c'\u00e9tait jeudi la Banque nationale suisse a d\u00e9voil\u00e9 au public les nouveaux billets de banque, dont celui de 50 francs, qui sera en circulation apr\u00e8s demain sur ces billets, fini les personnalit\u00e9s glorieuse de l'histoire suisse pour autant qu'il y en ait, il y en a comme Raimu de Giacometti ou Le Corbusier ces bien la repr\u00e9senteront des th\u00e8mes abstraits, le vent, le feu, mais tr\u00e8s peu de figures si vider le texte a dit et dit le pr\u00e9sident de la BNS une Suisse tourn\u00e9 vers l'avenir sans qu'on sache vraiment ce que \u00e7a veut dire alors Slobodan Despot c'est vous qui avez propos\u00e9 que nous discutions de ce sujet de cette affaire, pourquoi quelqu'qui est ce qui est -ce qui ne va pas \u00e0 votre avis, dans cette mani\u00e8re de repr\u00e9senter la Suisse sur ses billets de banque \u00e0 travers ce avec ses ses ses th\u00e8mes abstraits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [86%] :\r\nAlors d'abord je crois que j'\u00e9tais le seul \u00e0 \u00eatre irrit\u00e9 par enfin un peu, un peu alarm\u00e9 par ce cette cette iconographie et puis je vois aujourd'hui que dans le Matin dimanche mon petit billet sur ce sujet, h\u00e9 ben, il dit la m\u00eame chose que celui de Peter Otten divers, c'est la 1\u00e8re fois de ma vie, je suis d'accord avec les Verts, Blair, donc il faut bien, il faut croire qu'il y a anguille sous roche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [83%] :\r\nFaudrait que \u00e7a arrive trop souvent dans un, mais alors au fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:22) [79%] :\r\nLa de la 2\u00e8me chose c'est que quand quand quand ils ont publi\u00e9 cette cette communication en disant oui, alors le symbole ce ce de ce nouveau billet, ce sera le vent ma copine qu'est -ce qu'il a dit : ben oui, ben ils ont raison, aujourd'hui, qui prend 50 balles Tapie vent ce qui encore c'\u00e9tait la Nouvelle-Cal\u00e9donie, invit\u00e9 ce matin oui c'est quand c'\u00e9tait Sophie Ta\u00efeb rare pour enfin je ne sais pas moi le Corbusier etc vous allez discuter d'architecture d'art d'histoire l\u00e0 vous ne discutez que devant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, donc, et les autres, \u00e7a vous frappe le fait que on ne mentionne plus sur les billets de banque, les grandes figures de notre histoire, pourquoi, pourquoi se d\u00e9barrasse donc \u00e7a on dit oui, c'est parce que c'est du pass\u00e9, comme s'le pass\u00e9 \u00e9tait emp\u00each\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [80%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je, Nicolas Doze frappe souvent je suis surtout surtout frapp\u00e9 par la l'esp\u00e8ce de peur que suscite l'abstraction des des th\u00e8mes mais le drapeau suisse symbole d'identification nationale avec tout ce qui est plus abstrait, c'est des formes g\u00e9om\u00e9triques, enfin, donc je vois pas, je vois pas ce que \u00e7a c'est pour ce probl\u00e8me, le parce que \u00e7a ce que \u00e7a perd. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [77%] :\r\nTurbo c'est quoi le probl\u00e8me avant lui abstrait quand m\u00eame oui, oui au oui et il a \u00e9galement saisons, le probl\u00e8me est celui -ci, c'est que Monsieur Jordan, quand il a, il a, il a motiv\u00e9 le directeur, oui, il a dit exactement ce qu'on dit au directeur de la Banque europ\u00e9enne, quand ils ont cr\u00e9\u00e9 l'Euro au d\u00e9but, \u00e7a devait \u00eatre v\u00e9cue hein il opium qui une puissant dire merde, \u00e7a sonne comme une monnaie m\u00e9di\u00e9val on biffe, on doit mettre des figures nationales des lieux un peu reconnaissable on biffe parce que on passe que et \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a fait des m\u00e9contents et Monsieur Jourdain dit oui alors les personnalit\u00e9s, c'est pas tr\u00e8s consensuel, faire du consensuel \u00e0 force de ne faire que du consensuel pour \u00e7a compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [81%] :\r\nMais pourquoi la et pourquoi ne figure -t-on pas Quentin Mouron pourquoi ne figure -t-on pas des, des, des, des grandes, les grands personnages de la culture suisse, il y en a assez, hier, l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:03) [85%] :\r\nUn personnage historique, c'est un homme ou une femme, et alors vous \u00e7a souvent, un homme d'accord, ou une femme et un homme ou une femme \u00e7a des complexit\u00e9s \u00e7a peut-\u00eatre une n\u00e9gativit\u00e9, \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 historique qui, un peu d\u00e9gueulasse visiblement pour nos amis de la BNS enfin c'est quelque chose qu'on dont on n'a pas envie parce qu'on peut toujours, et voil\u00e0 comment, donc voil\u00e0, si c'est pas vous savez qu'on savait pas si on va un vendeur un homme sa d\u00e9faite, le vent, Sam d\u00e9fectueux et je pense qu'il est, je suis \u00e9videmment une m\u00e9taphore, mais je pense que c'est tout \u00e0 fait, ce qui est sous- entendu par la BNS quand il d\u00e9clare qu'il faut quelque chose de 9 qui ne soit pas historique tourn\u00e9 vers l'avenir, mais finalement c'est c'est tout le monde, tout le monde est tourn\u00e9 vers l'avenir, on peut pas faire autrement, donc c'est c'est quelque chose je crois qu'on a voulu avoir des billets propre, on avait peur que tout d'un coup, parce que l\u00e0 on a, on a quelques personnages tout d'un coup on d\u00e9couvre que Le Corbusier peut-\u00eatre ce qu'il aurait pas eu une Hallwag accointances fascistes, du coup, le voil\u00e0 devenu salle et puis, on aurait pu trouver de nouvelles personnes, mais il aurait pu avoir un scandale finalement sur ces nouveaux personnages soudain coup il y en a un qui aurait pu \u00eatre pris parce qu'il avait peut-\u00eatre voler une pomme, une fois tout \u00e7a, c'est tr\u00e8s n\u00e9gatives, voir ce qu'il fallait ou non, on aurait mis des nouveaux, on aura pu, on aurait pu imaginer des billets de banque avec des 2 nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [71%] :\r\nOui je sais, par exemple, vous l'auriez -vous voir ce celui qui l'aura vu se \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9ment et c'est pareil et c'est moins clair dans la bataille avec H\u00e9l\u00e8ne, elle sait que \u00e7a peut pas aller non non non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [79%] :\r\nBombay, D\u00fcrrenmatt, Frisch oui, voil\u00e0, il y en avait plein, il y a, il y a plein de h\u00e9ros qu'on aurait pu faire figurer, oui, il faut parler. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:22) [90%] :\r\nDans l'H\u00e9rault sur les billets, moi je pense qu'il faut des images qui allons Pedrero comme c'est comme \u00e7a, on a peur de sortir son porte- monnaie et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [63%] :\r\nLa seconde ruin\u00e9 alors chez ceux qui vous parle, regardez le peuple par la Poste, c'est un bon candidat oui \u00e0 Ramallah avec le seul un salaire perdu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [90%] :\r\nQue les uns des autres, \u00e7a vous fera pas cet acharnement \u00e0 se d\u00e9barrasser de son pass\u00e9, pourquoi ne veut -on pas figurer ce qui a constitu\u00e9 l'histoire de la Suisse au fond \u00e0 travers des roues plus ou moins ambigu, parfois je crois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:50) [80%] :\r\nPuisque que l'histoire de la Suisse et l'histoire tout court qui fait un peu peur mais ce cursus pas suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:54) [81%] :\r\nUn mus\u00e9e, c'est un biais, donc on s'en fout, ce qu'elles font, elles seules, ce qui devrait se mais ce qui compte, ce que tu sais le chiffre enfin c'est \u00e7a que les gens regardent traversa devient vraiment Myers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:02) [82%] :\r\nSi all\u00e9geance supportent pas le nouveau billet, je leur donne mon compte, ils peuvent s'en d\u00e9barrasser dans mon escarcelle \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:07) [84%] :\r\nBernard industriel est -ce que \u00e7a va marcher ou pas, ben, on est oblig\u00e9 de les utiliser et surtout les billets pour les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [82%] :\r\nIl y a 2 mois, je, moi je vous savez l'argent virtuel m\u00eame apporter le mode d'emploi parce que j'ai pass\u00e9 \u00e0 la banque hier et, par hasard, j'ai vu qu'ils avaient dans les banques maintenant un mode d'emploi pour le de 57 une brochure de de 24 pages somptueuse tous les petits d\u00e9tails, pourquoi il est plus s\u00fbr que les autres 15 15 proc\u00e9d\u00e9 de v\u00e9rification, ce qui, lorsque ce qui est frappant, c'est que dans l'iconographie dans la d\u00e9marche g\u00e9n\u00e9rale, on dit ah ah oui mais non, mais la Suisse non il y a pas de particularit\u00e9s on enl\u00e8ve les, les, les, les asp\u00e9rit\u00e9s historique, les humains, etc, on est comme tout le monde, on fait une copie de l'Euro, en fait, et puis en fait dans la brochure dit exactement le contraire : regardez, on a le billet le plus s\u00fbr au monde il y a 15 de v\u00e9rification et co\u00fbte 40 centimes \u00e0 produire ce qui est plus que la valeur nominale de bien des billets dans le monde, donc nous sommes vraiment au-dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [86%] :\r\nTout le monde, oui, bien s\u00fbr, savoir ce qui vous frappe Slobodan Despot c'est parce qu'on ne on ne c'est comme si on voulait se d\u00e9barrasser de, de, de ce qu'ils font, ce qui fait la Suisse c'est \u00e7a le le le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [81%] :\r\nLaurent je mais subliminal non je pense que, soulignant l'un parapentiste parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser le le le le franc suisse a pendant l'esp\u00e8re qu'avec un parachute, \u00e7a ira plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [79%] :\r\nMoi je pense que dans les banques, il avoir un mode d'emploi sur l'\u00e9thique, foutage de gueule monoplaces comme il l'homme se rappelle -toi, oui, le Lisp voir Lise en interne, tr\u00e8s bien, vous avez une br\u00e8ve \u00e7a c'\u00e9tait c'est Paris- Roubaix tout \u00e0 l'heure en France la course cycliste et ils ont d\u00fb modifier l'horaire du TGV pour pas qu'passe pendant les coureurs et surtout pour pas que les coureurs le d\u00e9passe \u00e9veille des soup\u00e7ons d'dopage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:01) [76%] :\r\nQui n'a pas reconnu \u00e7a, qui n'a pas reconnu \u00e7a ici, ben moi j'un petit dit si jamais j'aurais par connaissait c'est \u00e0 Deauville \u00e9pisode de donc de la grande nostalgie station du Mont des Rolling Stones, groupe de rock fond\u00e9 il y a 54 ans font donc leur entr\u00e9e 7 \u00e0 Londres dans un mus\u00e9e avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [90%] :\r\nAvant que l'Exposition appel\u00e9e exhibitionnisme ne parte en tourn\u00e9e mondiale, c'\u00e9tait Exposition s'est semble -t-il d'abord des objets qui ont accompagn\u00e9 l'histoire du groupe. \r\nLes guitares d\u00e9semplit mais aussi des accessoires en tout genre, d\u00e9bat des chemises, des micros, alors c'est un groupe qui existe depuis si longtemps qu'on peut dire qu'on a tous quelque chose de ce Rolling Stone son o\u00f9, enfin, je suis peut-\u00eatre pas apr\u00e8s tout va beaucoup de de 60 ans ou quelque chose de crit\u00e8res n\u00e9goci\u00e9s de et d\u00e9licieux, merci pour eux, c'est vrai \u00e7a, m\u00eame quand mon voil\u00e0 ce que vous avez, vous avez quelque chose de Rolling Stone vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:46) [78%] :\r\nLe projet de la raison, mais la veste en cuir mais oui bien s\u00fbr, j'ai \u00e9cout\u00e9 les Rolling Stone mais j'ai eu de la chance, c'est que, compar\u00e9 \u00e0 Pietro aux femmes qui retrouvent toute leur nostalgie des ann\u00e9es 60 70 en \u00e9coutant les Rolling Stones, j'ai d\u00e9couvert sur la musique, d\u00e9couverts sur la musique et passe forc\u00e9ment sur la nostalgie, donc j'\u00e9couter des albums r\u00e9cents qui m'ont plu, et je vois un peu constern\u00e9 que finalement il joue un peu plus tubes parce que finalement il voil\u00e0 la dans l'Ostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [90%] :\r\nLes autres, quelque chose de Rolling Stones un peu un peu beaucoup Nicolas cabrioles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:17) [78%] :\r\nBonjour, je suis plus, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t Beatles mais oui je ce qu'il veut vous livrer du philosophe non, moi je les trouve plus plus les originaux, plus une plus voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [84%] :\r\nAlors, les Rolling Stones, les Rolling Stones qui, au fond, entre au mus\u00e9e, il y a quelque chose de frappant, c'est parce que c'est l'incarnation de la, disons de la rebelle des rebelles ah oui, ah, ah bon, alors, vous trouvez pas qui autre mus\u00e9e alors on pense \u00e0 \u00e7a, il y a, sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s saillie ne sont plus aussi rebelle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [83%] :\r\nEnfin les les les transgressions de vers l'innocence 2016 ressembleront expose 68 comme la Mini 2016 ressemble mini- 68 c'est o\u00f9 la ce qui le dire c'est \u00e7a, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire de de la glotte aux parodies, il y a 30 ans d\u00e9j\u00e0 40 ans, il faisait des des mondanit\u00e9s avec Truman Capote, avec des \u00e9crivains, la mode avec des, des, des directrices de revues de demande la rock attitude, ce n'est, c'est, c'est c'est pas, c'est pas une une habitude mais s\u00e9dimentaire, c'est pas une fa\u00e7on de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:13) [79%] :\r\nNon, non, c'est une culture les valeurs, c'est une valeur qui sont, qui sont peu compatibles, la revue Vogue, je dirais que c'est vrai pour l'\u00e9quipe et 3 d'euros vous les trouvez trop dans Vogue, mais sur la m\u00eame question est -ce que ils sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, c'est ce qu'on dit toujours des groupes un peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:26) [78%] :\r\nIls sont d\u00e9j\u00e0 la, anobli les jeunes soeurs est anobli, ils ont accept\u00e9 cette d\u00e9coration, ils ont de grands rapports avec le le le gouvernement, j'imagine, on choisit d'\u00eatre anobli normalement ce qu'on a de bons rapports avec le le le le la h\u00e9bergement \u00e0 Clarens l\u00e0 qu'on voit chez parce qu'ils font \u00e0 Clarens mais enfin, et ils ont d'excellents rapports avec le avec le pouvoir, donc je pense que le le boxer rentr\u00e9 rebelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:49) [74%] :\r\nPour vous, c'est moi, c'est pas des figures de rebelle alors la semaine je parle pour ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est des filles de rebelles, ils ils ont assez bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:55) [76%] :\r\nIl arrive aux rebelles qui r\u00e9ussissent L\u00e9nine qui finit momifi\u00e9 dans un mausol\u00e9e les Rolling Stones qui finissent au mus\u00e9e moi j'parce que c'est une le\u00e7on de c'est le moral, politique \u00e0 se assez universel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:05) [98%] :\r\nC'est terrible \u00e7a le destin des rebelles se finir au mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:08) [79%] :\r\nDe ce qu'il veut bien oui, ceux qui r\u00e9ussissent, Hiroshi refuse de cr\u00e9er \u00e7a devient comme \u00e7a les relations refuse de cr\u00e9er sortent un album tous les 10 ans, \u00e7a ressemble aux pr\u00e9c\u00e9dents si on compare par exemple, il y a un homme qui sort un album tous les 2, 3 ans qui essaye de nouvelles choses, des fois, pour le meilleur et pour le pire, mais il continue \u00e0 baisser, de faire quelque chose de nouveau, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est une d\u00e9marche artistique, tandis que les Rolling Stones sont des de bons com\u00e9diens, ils font leur show Yvon, pr\u00e9sident cr\u00e9e des tee-shirts et cr\u00e9ent des champs exacts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:33) [64%] :\r\nOui, mais c'est un peu \u00e0 un peu, comme disait Monsieur est -ce qu'on mais non mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:38) [78%] :\r\nCe qui est ce que, et le le le sort des Rolling Stones, peu importe, tant mieux pour eux, mais ce qui se montre, c'est qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 serait alors l\u00e0 pas avant le r\u00e9ins\u00e9rer avant les JO de regrets alors Dugarry les vieille baderne rebelles font beaucoup mieux que le nouveau rebelles qui n'en sont pas, d'ailleurs, puis on a rien r\u00e9inventer pour vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:56) [81%] :\r\nElle rappelle 500 non mais le truc c'est que les fans des Rolling Stones, ils ont maintenant 55 60 ans, qui sont des positions de pouvoir et c'est pour \u00e7a que c'est qu'on les voit prendre le le le dessus dans les m\u00e9dias, dans les mus\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais dans 40 ans ce sera les rappeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:10) [76%] :\r\nNon parce qu'il y a quand m\u00eame 63 4 g\u00e9n\u00e9rations m\u00eame convoi des concerts dans une moi j'ai jamais vu, oui bien s\u00fbr vers un concert des Rolling Stones, mais, mais il y a semaine Victoria quoi l'arriv\u00e9e \u00e0 la foule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:19) [81%] :\r\nCe dont r\u00e9bellion musical a d\u00e9sert\u00e9 le rock'n'roll depuis longtemps me semble -t-il, effectivement, du c\u00f4t\u00e9 du rap ou de certaines formes d'aller trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:26) [69%] :\r\nOui, j'ai pas fait vraiment du c\u00f4t\u00e9 de la musique, finalement, enfin on y a l\u00e0 mais il n'la Russie c'est : c'est l'objectif, c'est l'argent de son service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:32) [83%] :\r\nC'est une r\u00e9vision compl\u00e8te de penser que c'\u00e9tait tant sein des rebelles et des figures de rebelles qui qui dure encore au fond cette c'est plus que des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:39) [73%] :\r\nC'est du folklore, moi c'est la bande- son, sont vivants, ce soit oui c'est vrai, j'ai pas mal oui Richardson, vous connaissez, vous connaissez cette loi sa nouvelle loi de la physique, c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'il grille une clope, Dieu, la venue de vie \u00e0 la dans la caisse, Ryckaert \u00e7a c'est c'est connu : un, ce qui a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e et qui a dit \u00e7a, je ne sais pas qui, mais en tout cas qui, effectivement, avec ses 20 paquets de clopes par jour, moi j'aimerais jouer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:00) [78%] :\r\nOn a vu qu'on leur demande leur secret vs comme, en fait, tous les gens qui vivent tr\u00e8s bien, parce que si prodigieux faut sniff\u00e9 les cendres de son p\u00e8re, j'ai pass\u00e9 beaucoup d'une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [85%] :\r\nMais \u00e9galement de plus jeunes de la g\u00e9n\u00e9ration pour vous, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 la fille du rabbin les Rolling Stones, c'est bien \u00e7a du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:11) [82%] :\r\nJe pense qu'on est pas et sont de mon p\u00e8re, non mais c'est un No\u00ebl non non, bah pour moi oui, mais c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9coute, j'aime bien, j'aime bien les Rolling Stone en plus et j'aime bien aussi les albums plus r\u00e9cents mais c'est joli pour une son soir\u00e9e l'autre jour, une amie m'a dit mais mais quelque chose d'un peu joyeux qu'on puisse faire la f\u00eate tranquillement Monsieur Miller une chose \u00e7a va de la commande sont apr\u00e8s comme j'aurais pas forc\u00e9ment fait une r\u00e9bellion avec et je pense qu'on va plut\u00f4t d'ailleurs un concert au sprint, petit-fils de nostalgie, on va pas forc\u00e9ment est encore un tr\u00e8s bon et je souhaite par dessus, donc je pense qu'on est vraiment dans un c\u00f4t\u00e9 un peu sympa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:41) [78%] :\r\nJ'ai trop Philippe Fragione sign\u00e9s par la texture de leur peau que par leur musique de toutes, toutes les toutes toutes les toutes les variantes du par sur du parchemin mais vous savez, un des qui est plus proche de mon \u00e2ge, que tous les autres, vous pouvez aussi vous maintenez oui, j'ai dit plus proche faire vous pourriez quand m\u00eame relev\u00e9 que c'\u00e9tait bel, et bien des figures de l'aide des figures de la r\u00e9bellion de la de la de la r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [82%] :\r\nEt que une \u00e9poque quand je suis n\u00e9, oui, oui, mais je je les \u00e9coutais pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [80%] :\r\nAvec une jolie d'accord un chanteur cette fois qui pas au mus\u00e9e, mais qui sort son disque, alors on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici quand il sortait son son single maintenant il sur le disque complet Renault, voici que sont donc le disque entier sort et on va se, on va s'arr\u00eater sur une chanson qui n'est pas son dernier disque, qui note tr\u00e8s anciens 10 de 1975 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:26) [76%] :\r\nIls s'embrassent au mois de janvier, car une nouvelle ann\u00e9e commence le pays des \u00e9ternit\u00e9 Laprade vraiment changer la France passent les jours et les semaines Jack le d\u00e9codeur qui \u00e9volue la mentalit\u00e9 et la m\u00eame chose des tocards tous les procureurs, ils sont pas dehors en f\u00e9vrier \u00e0 se souvenir de Sharon et ma braqueurs asserment\u00e9s clic millionnaire leur besogne, la France est un pays de Afrique \u00e0 tous les coins de rue, il y en a 100 pour faire faire r\u00e9gner l'ordre public, il s'assassinent impun\u00e9ment. \r\nQuand on ex\u00e9cute au mois de mars, de l'autre c\u00f4t\u00e9 les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:09) [65%] :\r\n1975 o\u00f9 s'imaginer \u00e7a, alors voil\u00e0 Renault aujourd'hui sort un disque dit j'ai embrass\u00e9 un flic alors que notre les matraques asserment\u00e9s j'ai embrass\u00e9 amphi quel chemin oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:21) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est un Despot, c'est, c'est comme les Rolling Stones, oui, je dirais, et relogement souviens a eu cet honneur insigne d'\u00eatre class\u00e9 dans les dans l'Anthologie de la subversion carabin\u00e9e par No\u00ebl Godin, l'entarteur, qui lui est un professionnel de la subversion \u00e0 cause de, on sait que j'ai mis mon flingue \u00e0 cause de l'Hexagone, \u00e0 cause de ces choses -l\u00e0, ben faut croire que \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de la bande son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:43) [79%] :\r\nD'accord, Nicolas, David la juste une bande son comme \u00e7a qu'on l'\u00e9coute comme de la nostalgie d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:47) [87%] :\r\nLa chanson c'est une c'est une son effectivement, mais je trouve tr\u00e8s bien que des caboss\u00e9s de la vie, comme Renault, sorte de l'orni\u00e8re et se remettent \u00e0 \u00eatre cr\u00e9atif, c'est, c'est une le\u00e7on d'espoir pour Yvan Perrin et tous les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:57) [69%] :\r\nOui, d\u00e9pressif, bien des retraits le look, c'est vrai, on peut donc c'est tr\u00e8s bien, non, mais vraiment ceux qui renoncent, sortir de l'orni\u00e8re un ou 2 qui peuvent rester longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [79%] :\r\nAlain Colas, \u00e7a vous attriste comme \u00e7a quelqu'un qui \u00e9tait une figure de de de du rebelle, non de l'anarchiste, je trouve bien cette chanson je celle -l\u00e0, oui, moi je pense \u00e0 la nouvelle Girardin la vigilance parce qu'elles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:16) [80%] :\r\nC'est un flic, d'ailleurs je crois qu'on risque quand m\u00eame plus son r\u00f4le, on peine un flic on le lan\u00e7ant un pav\u00e9 et d'autant plus que je trouve que c'est non, je trouve que c'est courageux, c'est, c'est c'est difficile quand on est Renault aussi Jose Combrailles unique les flics c'est facile, je pense que c'\u00e9tait plus courageux ailleurs en sortir une chanson, il embrasse les fixe le monde moi j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bien, c'est peut-\u00eatre une des seules chansons qui m'a vraiment plu dans cet album et je crois que il y a non, je pense qu'il faut tout le courage de fa\u00e7on artistique c'est toujours relatif un milieu si on est dans un milieu d'extr\u00eame droite, pas forc\u00e9ment de tout d'un coup de ceux d'arriver prend le maquis popiste c'est plus courageux si on nous un milieu de gauche mais c'est plus facile de chanter qu'on embrasse les flics. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:49) [69%] :\r\nMoi je trouve que pour aller \u00e0 leur j'embrasse enfin que dire je ai vot\u00e9 Fillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [74%] :\r\nOui, d'accord, d'ailleurs, et d'ailleurs, \u00e0 propos de cette chanson vous Thomas Wiesel, vous avez, vous avez des paroles art vous avez refait les paroles l'Hexagone d'Hexagone mais mode de Renault mis 2000 season, un choix, on a la musique on ben non alors si vous voulez la musique voulait confond enfin karaok\u00e9 alors fait on essaie de faire abdiquer requis, on essaie de l'Abdullah comme \u00e7a un peu on en arri\u00e8re- fond. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:12) [52%] :\r\nOn s'embrasse -moi le gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:13) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9vidence, est r\u00e9apparu au mois de janvier, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'absence, le gros Lombard a bien chang\u00e9, je crois que j'en ai marre de la selon des chansons typiques qui d\u00e9range, trouvez -vous un autre trublion parce que moi, c'est fini, je me rends, je vous pr\u00e9viens, je vote Fillon oui oui vous marier, bien entendu, non c'est pas un poisson d'avril, je l'assume, je suis d\u00e9tendu : je vote pour le mec aux gros sourcils fini la Rica donne du Clicquot toujours debout, m\u00eame si je bois cela m\u00e8che rebelle, \u00e7a, Coco je me coiffe avec l'arri\u00e8re droite je suis n\u00e9 sous le signe de l'Hexagone mais je suis pas au mieux en ce moment et le roi des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:50) [75%] :\r\nSur son tr\u00f4ne, j'aimerais que ce soit Fran\u00e7ois Fillon un marin \u00e0 bord, bravo \u00e0 la direction des choses, le seul que je peux imiter c'est Renault a ans d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:02) [83%] :\r\nMais comme sa soeur rangements \u00e0 l'esprit du temps pour un type qui a \u00e9t\u00e9 contre l'esprit de son temps et \u00e7a devrait vous attrister, l\u00e0 vous hier, vous vous dites que vous vous dites que pas mais vous savez, la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:11) [85%] :\r\nBien \u00e9lev\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon, va -t-il vraiment dans l'esprit du temps \u00e7a, vous \u00eates un peu dans l'esprit du temps, \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s dada\u00efste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:18) [74%] :\r\nDire qu'on parle de tout avec Fran\u00e7ois Fillon, lorsqu'on vient de l'Inde, o\u00f9 il vient d'o\u00f9 Nicolas Vanier, le fait qu'une comme \u00e7a, une figure anarchiste se il est \u00e0 l'opinion commun\u00e9ment pacifique et votre fianc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:29) [82%] :\r\nComme je dis la du Curriculum, il vient de traverser une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert, il est peut-\u00eatre un peu d\u00e9sorient\u00e9 c'est c'est dommage, mais je ne lui jetterai pas la Pierre, c'est encore que les effets de l'alcool, vous voulez dire probable du Pastis qui qui a pas baisser les bras. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:44) [80%] :\r\nDu moins, il aurait d\u00fb dire quoi je vais voter peut-\u00eatre Macron 6 pr\u00e9sences je vais voter pour l'anti- se repr\u00e9sentera non mais c'est int\u00e9ressant, c'est alors Herv\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:51) [73%] :\r\nC'est maison quand m\u00eame comme comme dit Wiesel maintenant il \u00e9tait cannibale seront maintenant il est un chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:56) [81%] :\r\nNon, c'est pas hier, \u00e9crit dans Charlie, enfin il fait quand m\u00eame d'autres grandes de trucs du contexte, et je pense qu'il a encore des choses \u00e0 dire, on verra ce qui ce qui va faire tr\u00e8s dire \u00e0 propos de vous, vous allez mobilisables, oui, j'ai une br\u00e8ve, c'est un fait divers : un homme, c'\u00e9tait dans le Jura fran\u00e7ais qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec 2 grammes d'alcool dans le sang et il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait bu car il se faisait du souci pour l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Johnny Hallyday et apr\u00e8s il a envoy\u00e9 une photo de ces partis, une adolescente, parce qu'il fait du souci pour Jean-Luc Lahaye donc si jamais vous faites attraper en train de tromper votre conjoint dites simplement ch\u00e9ri, c'est parce que tu crois, je me fais du souci pour tagger ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:47) [89%] :\r\nMichel Zen. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [88%] :\r\n\u00e0 11 heures 29 minutes c'est l'heure d'accueillir l'autre invit\u00e9 Marianne Huguenin bonjour bonjour pour quelques semaines encore syndique de Renault, une ville de 20000 habitants dans la banlieue de Lausanne, qui compte plus de 50 pourcent d'\u00e9trangers, mais c'est \u00e0 propos de cette c'est 50 pourcent d'\u00e9trangers qui ont parl\u00e9 de notre 3\u00e8me th\u00e8me de discussion, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 dans une ville cette fois de 10000 habitants Terville dans le canton de B\u00e2le- Campagne, la direction d'un coll\u00e8ge accept\u00e9 que de jeunes gar\u00e7ons musulmans de 14 et 15 ans soit dispens\u00e9 de serrer la main de leurs professeurs, la profession f\u00e9minin parce qu'il la consid\u00e8re comme un on a appris que le p\u00e8re d'un des 2 gar\u00e7ons est un imam plut\u00f4t radicalis\u00e9, semble -t-il, l'affaire a pris une dimension nationale jusqu'\u00e0 Simonetta Sommaruga qui a d\u00e9clar\u00e9, ce n'est pas ainsi que je con\u00e7ois l'int\u00e9gration et vous Marianne comme \u00e7a ou l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:35) [82%] :\r\nAlors non, c'est pas comme \u00e7a non plus, mais peut-\u00eatre ce que je veux dire, et quand on dit Renan, une majorit\u00e9 d'\u00e9trangers, la premi\u00e8re chose que j'ai envie dire qu'apr\u00e8s on parle Intervilles, ce qu'il faut arr\u00eater, je crois, pr\u00e9senter les groupes \u00e9trangers suisses comme compl\u00e8tement fig\u00e9 52 pourcent d'\u00e9trangers, on a dit des choses mais on n'a encore rien dit, on n'a pas dit par exemple que le le la moiti\u00e9 de ces \u00e9trangers, quasiment, c'est des gens qui se disent : enfants qui sont n\u00e9s en Suisse, on n'a pas dit que les 2 tiers, ils sont, ils sont en Suisse depuis disons du permis 606 depuis ce pendant 20 ans, 30 ans, 40 ans, certains il y a une \u00e9norme diversit\u00e9 et je crois que d\u00e8s qu'on parle d'int\u00e9gration, il faut pas r\u00e9duire les gens donc ce qui arrive \u00e0 ceux qui assurent inspire religion dans des communaut\u00e9s, c'est \u00e7a, moi j'ai envie de dire \u00e7a, il y a, il y a et j'on peut pas r\u00e9duire les gens dans des petites 15 qui sont celles de leur identit\u00e9, \u00e0 nouveau, qu'elle soit, religieuses, culturelles ou ou de couleurs de passeport pass\u00e9 beaucoup plus complexe, de et, peut-\u00eatre, l'int\u00e9gration, la 1\u00e8re chose Jean-Luc dire c'est prendre conscience de \u00e7a, prendre conscience des des diversit\u00e9s des couches multiples de de l'identit\u00e9, on est tous une une s\u00e9rie de choses je suis vaudoise depuis depuis non merci \u00e9tant mais je dirais que je suis neuch\u00e2teloise pourrait pas emp\u00each\u00e9 Dirceu neuch\u00e2teloise du haut, je suis d'Renoth on a des identit\u00e9s cette culture protestante messieurs \u00e0 TF1, j'entends, on est enfin vous savez \u00e9trange compl\u00e8tement mardi la position et je crois que c'est la plupart c'est le, c'est le cas de tous les humains sur Terre en la d\u00e9tachant, ce qui nous ressemble, on a, on a des diversit\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [81%] :\r\nQui sera oppos\u00e9, qui a la plus importante que d'autres camps maintenant parlant de alors parlons de l'parlant de la vie de ce qui s'est pass\u00e9 l\u00e0- bas qu'est -ce que vous auriez fait vous par exemple, si, si, par hypoth\u00e8se, vous auriez d\u00fb prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:16) [85%] :\r\nAlors j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 envie de commencer de de dire un chose suivante j'ai j'ai eu une discussion, directeur des \u00e9coles secondaires et c'est int\u00e9ressant, puis -je envie de le poser d'embl\u00e9e lui me disait moi je suis l\u00e0 depuis 15 ans, c'est un directeur qui dit : pour moi, serrer la main \u00e0 l'entr\u00e9e des cours de l'enseignant et se regarder dans les yeux, \u00e7a fait partie du, de la conception de l'\u00e9cole, c'est ce que je dis aux jeunes enseignants, c'est comme \u00e7a qu'on entre en contact avec les \u00e9l\u00e8ves, je veux pas dire que tous les profs de l'\u00e9cole secondaire de son enfance, hein, mais entends je pense qu'une majorit\u00e9 le fond c'est c'est leur concept, c'est \u00e7a, c'est comme \u00e7a qu'travaille avec les \u00e9l\u00e8ves et c'est vrai qu'en 15 ans des sages qui inspire tr\u00e8s fort, il a jamais eu un probl\u00e8me mais si, par hypoth\u00e8se, c'est regarder ce qui est arriv\u00e9, j'ai absolument jamais pos\u00e9e, c'est la 1\u00e8re chose en vid\u00e9 alors si \u00e7a s'\u00e9tait impos\u00e9, je pense qu'ils auraient fait ils auraient ils auraient commis font pour d'autres types de situation, je pense qu'ils auraient t\u00e2cher de comprendre ce qui avait derri\u00e8re, ils auraient pas moi je vais le dire clairement, je pense ne pas saisir la main des femmes, \u00e7a montre que c'est de l'int\u00e9grisme musulman, c'est pas seulement l'Islam c'est pas seulement les musulmans, il y a des tas de musulmans qui fonctionne, pas du tout comme \u00e7a dans le vent, chez nous on a un instant de musulmans c'est \u00e7a n'existe pas, donc je je crois que c'est vrai pour moi c'est un signe d'un certain int\u00e9grisme disons, c'est vraiment la lecture litt\u00e9rale des textes du Coran, tu ne touchera pas non plus que \u00e7a, je crois que c'est toujours on a le droit de faire une immense, c'est absolument suppression c'est oui, le voisin sur la rue, donc je pense qu'il faut le reconna\u00eetre comme telle et se dire tiens c'est pas banal, c'est beaucoup moins banal pour moi que le foulard et je pense effectivement que c'est un signe qui doit alerter, on a vu que dans le cas de terre il y avait de quoi s'alerter je pense qu'ils auraient d'abord quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 comprendre je pense pas qu'ils auraient d'embl\u00e9e fix\u00e9 une r\u00e8gle, ils auraient cherch\u00e9 \u00e0 comprendre ce qui avait derri\u00e8re est -ce que \u00e7a vient des parents est -ce que \u00e7a vient des jeunes est -ce que les parents au contraire \u00e0 ce que les parents poussent les jeunes Fran\u00e7ais aujourd'hui qui parle oui bonjour isol\u00e9 selon laquelle je suis, je pense qu'ils auraient fait mais d'abord, ils auraient cherch\u00e9 \u00e0 comprendre, je pense qu'apr\u00e8s ils auraient tenu, ils auraient obtenu la r\u00e8gle mais je crois qu'\u00e0 nouveau, vous savez, a les graviers, vous aviez pas vous l'auriez pas ce jeu Longoria cept\u00e9 bon nos directeur d'\u00e9cole, je pense qu'on n'aurait pas accept\u00e9, je pense qu'on n'aurait pas accept\u00e9, mais je pense aussi qu'il faut laisser une petite marge pour t\u00e2cher de comprendre ce qui se passe de ce qui a derri\u00e8re plut\u00f4t que de poser une fatwa d'embl\u00e9e si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:33) [75%] :\r\nL'un Despot vous d'Indiens, ce matin, n'anticipons Express vous en parler de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:37) [82%] :\r\nOui, Jean-Jean Jean-Jean pas dans la vie, parce que moi ce qui m'inqui\u00e8te c'est madame, c'est que vous avez mis 3 minutes pour dire que vous pensez que vous ne vous vous ne transigerai pas \u00e0 mon avis est que fut votre pass\u00e9, vous le fait que vous \u00eates une femme vu les id\u00e9es que vous avez d\u00e9fendu votre vie, vous auriez d\u00fb dire avant m\u00eame que l'\u00e9mission commence non on ne on serre la main d'une femme en Suisse point il y a pas de il y a pas de situation va essayer de comprendre pourquoi est -ce que c'est les parents est -ce que \u00e7a les emp\u00eache que imam est -ce que c'est plut\u00f4t salafiste est -ce que c'est plut\u00f4t chiite je c'est le fait de refuser un serment demain, \u00e7a veut dire je vous crache \u00e0 la gueule genre ont mis hier, je vous fais la guerre alors si vous voulez avoir des gens qui nous font la guerre, et puis vous r\u00e9fl\u00e9chissez, si vous avez oui ou non, peut-\u00eatre \u00e9ventuellement voir si psychanalytique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:13) [65%] :\r\nVoici qu'on ridiculise le connaissait pas moins le discours m\u00eame bien que c'est r\u00e9ellement inverser la situation, ils ont pas sorti une hache sortis doit on arr\u00eate est -ce que est -ce que vous pensez qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:23) [83%] :\r\nQu'est -ce que l\u00e0 on a, on n'a pas, on n'est pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'occasion d'affirmer quelques principes elle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:28) [80%] :\r\nEt en m\u00eame temps \u00e7a mais si peut plus que j'ose dire que le hachoir, je vais m'ou c'est un peu la charge pense que, apr\u00e8s, il faut aussi regarder ces c'est des adolescents de 14 15 ans qui font une crise d'adolescence, visiblement, ce qui m'int\u00e9resse moi, c'est de savoir comment la famille r\u00e9agit, or les ceux qui aiment particuli\u00e8rement choquant dans ce cas -l\u00e0, c'est que le p\u00e8re derri\u00e8re, c'est l'association la fondation o\u00f9 travaille le p\u00e8re semble aussi dire, mais finalement c'est pas si grave, on va tout le monde sont attendez attendez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:52) [85%] :\r\nAujourd'hui dans le Matin-Dimanche, il donne une interview o\u00f9 ils expliquent les raisons pour lesquelles, excusez -moi, ils ont 14 et 15 ans mais il s'exprime en tout cas tr\u00e8s bien : nous prot\u00e9geons la dignit\u00e9 de la femme, personne ne peut le forcer \u00e0 serrer la main, il y a pas de loi pour \u00e7a toute \u00e9vidence \u00e0 une question de loi, c'est une question de mort ils sont qui sont parfaitement capables de, de, de raisonner \u00e0 l'\u00e9vidence, c'est pas un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:12) [88%] :\r\nRapporte apr\u00e8s il est non mais ce que je veux simplement dire c'est que, oui, mais en fait quand m\u00eame une diff\u00e9rence en Suisse entre les routes des majeurs et des mineurs pour les infractions, donc on peut aussi le faire sur le plan de la morale, simplement ce que je dis c'est que 2 \u00e9l\u00e8ves suisses allemands qui qui qui sont r\u00e9calcitrants, c'est pas si important, ce qui est important c'est de savoir dans quel cadre et s'inscrivent si le si le leur p\u00e8re et leur famille et la lame la mosqu\u00e9e dans laquelle ils \u00e9voluaient avait dit mais c'est ce que c'est absolument scandaleux cette histoire va se serait termin\u00e9e soyez simplement 2 adolescents r\u00e9calcitrants, or l\u00e0, ce qui est particuli\u00e8rement choquant, c'est qu'on a toute une une partie en tout cas de du du cadre dans lequel ils \u00e9voluent qui se dressent pour dire, mais c'est tout \u00e0 fait normal finalement \u00e7a fait partie, c'est, il faut bien les comprendre et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:50) [70%] :\r\nVoil\u00e0 le vrai qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 dire d'un despote qui dit bah l\u00e0, on r\u00e9duit la on avait l'occasion de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:55) [76%] :\r\nOui, moi j'aimerais bien, je suis un partisan de la la\u00efcit\u00e9, mais pas la guerre, donc je pense que on ne peut pas exempt\u00e9s gens des des r\u00e8gles de politesse, c'est pas moi qui fais la guerre, ce sont eux, jouir oui font pas la guerre alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:09) [70%] :\r\nEvans impression g\u00e9n\u00e9rale sur cette histoire vous franchement que \u00e7a commence \u00e0 c'est si on escalade comme \u00e7a, c'est la r\u00e9ponse non cependant sont pas toujours, il faut pas, il faut pas pourtant vous avez employ\u00e9 directement c'est choquant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:19) [76%] :\r\nQuand on lui montre la lune du doigt le fond regarde le doigt donc regarder un peu la Lune monsieur Wiesel oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:24) [92%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, je, je, je pense, ce qui est ce qui me ce qui me g\u00eane dans ce dans cette affaire, c'est qu'on monte en \u00e9pingle un fait divers pour attiser et l\u00e0 il semble que on on peut l'entendre ce matin m\u00eame, pour attiser l'esp\u00e8ce de d\u00e9lire identitaire qui s'empare. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:40) [73%] :\r\nDe la droite, des gens de la rue, moi c'est vraiment d\u00e9sol\u00e9, tout simplement pour faire de la compl\u00e9mentarit\u00e9 alors attendez pas leur libert\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:47) [79%] :\r\nTandis qu'\u00e0 simplement Fabrice ce despote le droit des enseignants d'une \u00e9cole de se poser des questions et je suis, je pense que les directeurs de la colle en Suisse allemande, alors ils sont pas tr\u00e8s bien, je pense qu'ils se sont tromp\u00e9s, je pense qu'ils auraient d\u00fb tenir, je le dis clairement, mais je pense ceci dit qu'on a le droit de s'arr\u00eater pour r\u00e9fl\u00e9chir et ne pas affecter \u00e0 nouveau lancer des facs va en disant c'est imm\u00e9diate c'est d'embl\u00e9e, on r\u00e9fl\u00e9chit pas il y a effectivement un d\u00e9rapage, ce qui m'a frapp\u00e9 dans la revue de presse que vous m'avez envoy\u00e9 le le le la Tribune de Gen\u00e8ve cite Les Z'\u00e9l\u00e8ves musulmans dispens\u00e9 de serrer la main, c'est l\u00e0 qu'on voit le d\u00e9rapage, il y a c'est pas tous les \u00e9l\u00e8ves, il y a bien aux \u00e9l\u00e8ves il y a eu un cas pr\u00e9cis, oui c'est vrai, les \u00e9l\u00e8ves ben non justement ne, ne faisons pas d'amalgame, je crois que c'est tr\u00e8s important effectivement de diff\u00e9rencier qu'est -ce qui peut-\u00eatre signes culturels plus banaux, la question du foulard, on a un d\u00e9fouloir dans l'enclave depuis 20, 25 ans \u00e0 la renomm\u00e9e va quelques-uns en g\u00e9n\u00e9ral, les filles qui portent foulard l'eau souvent \u00e0 la fin de la scolarit\u00e9 l'enlever, elles ont \u00e9volu\u00e9 : le de 10 produits issus des jours l'\u00e9tonnant : on n'a pas dispenses de piscine pratiquement pas, les gens viennent nous quand on a plus de probl\u00e8me, parfois avec des enfants, Darby s'des jeunes filles d'arbustes qui ne peuvent pas, mais de pantalon cette protestante \u00e0 l'activit\u00e9, pour tive, donc, avec certains je pense objectivement si pour les camps, alors les \u00e9coles, elles sont habitu\u00e9es \u00e0 discuter, elle discute avec les parents, elles t\u00e2che de c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'est vrai, en r\u00e9gression \u00e9tage de trouver des convergences et merci Monsieur c'est la c'est \u00e7a qui se fait l'Inter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:11) [78%] :\r\nMais l\u00e0, c'est vraiment int\u00e9ressant \u00e7a depuis que j'ai pas combien d'ann\u00e9es oui au bout d'un moment, on est en face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:15) [68%] :\r\nOui mais voil\u00e0, on est ce que c'\u00e9tait, alors \u00e0 ce moment les les maux de dos Despot est -ce que n'pas l'occasion d'affirmer des principes de fa\u00e7on un peu la on voit avec que les enseignants en CDI sont comme vous, ils ont dit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:24) [90%] :\r\nBen j'je ne dis pas ce qu'on aurait fait toute fa\u00e7on \u00e0 part \u00e7a, c'est les directeurs une certaine autonomie, c'est apr\u00e8s le canton, je pense qu'ils auraient tenus dans le cas pr\u00e9sent, je pense qu'ils auraient tenus mais simplement, ils auraient d'abord t\u00e2cher de comprendre, discuter et trouver des solutions et puis c'est vrai qu'il y a un moment et dans ce cas -l\u00e0, je le dis clairement, je pense qu'on doit pouvoir dire \u00e0 ses \u00e9l\u00e8ves \u00e9coutez dans l'\u00e9cole publique, c'est comme \u00e7a, si vous voulez aller dans une \u00e9cole priv\u00e9e, vous y allez, dans le cas pr\u00e9sent \u00e0 la fois les \u00e9l\u00e8ves eux- m\u00eames et les parents tiennent, je pense qu'\u00e0 des principes sur lesquels il faut tenir celui celui -ci pour moi en \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:54) [86%] :\r\nSemaine Despot moi je crois que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s co\u00fbteux et tr\u00e8s compliqu\u00e9 de r\u00e9server un divan psychiatrique et une \u00e9quipe de sp\u00e9cialistes pour chaque cas de comme \u00e7a qui est extr\u00eamement simple, en fait c'est extr\u00eamement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:04) [81%] :\r\nC'est vrai, si ce Monsieur dispose, vous \u00eates essayistes, vous \u00eates chroniqueur vous \u00eates oui, c'est tr\u00e8s facile de penser tout seul et de mettre des Grecs, vous avancez grand maintenant, vous \u00eates au balcon, ce qui est la plus grande, c'est absolument mais ceux qui sont sur le terrain, ils doivent pas ils doivent il doit faire avec, ils doivent comprendre doivent diff\u00e9rencier et je trouve que le danger, c'est de stigmatiser c'est c'est c'est de, de, de mettre au fond des musulmans int\u00e9gristes dans le m\u00eame bain que l'ensemble des musulmans justement commenc\u00e9 il faut les domaines Paris ce n'est pas des victimes en l'occurrence yearlings conna\u00eetre, donc il y a un peu l'int\u00e9grisme religieux qui touchent, \u00e0 part \u00e7a, toutes les grandes religions du texte, il y a des int\u00e9gristes chr\u00e9tiens il y a des int\u00e9gristes juifs qui lisent le texte de fa\u00e7on absolue et c'est vrai, tu ne touchera pas la femme d'un autre, c'est terrible, c'est parce qu'on \u00e9crit absolue, c'est-\u00e0-dire que ne touchera pas, nous, on comprend que \u00e7a vous, c'est une mani\u00e8re de dire tu n'auras pas de relations sexuelles le comprennent textuellement : tu ne touchera pas, mais vous avez des chr\u00e9tiens qui font des lectures int\u00e9griste de la ne c\u00e8de aussi effrayant des int\u00e9gristes juifs aussi, c'est vrai que maintenant le probl\u00e8me de l'int\u00e9grisme musulman de l'int\u00e9grisme moral, tous ne sont pas, ne vont pas de d\u00e9vier vers un terrorisme et c'est vrai que Sony pour le terrorisme Despot c'est \u00e7a qui nous pose un probl\u00e8me maintenant, mais il faut pas l'assimiler \u00e0 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:14) [79%] :\r\nC'est au bonnet on se comporte en se comporte comme un troupeau de gnous savent sans ces antilopes de de d'Afrique arrive le lion avec nous les les l\u00e9gumes ou sont en train de boire de l'eau au bord de la rivi\u00e8re le liant rattrape le gnou le plus lent imm\u00e9diatement d\u00e8s qu'il a bouff\u00e9 le nous nous plus lent, le reste s'arr\u00eate et continuent de boire de l'eau 20 m\u00e8tres plus loin, lire, il y a un principe derri\u00e8re cela, si les parents sont derri\u00e8re ce qu'ils ont, ils ont une id\u00e9ologie derri\u00e8re cette id\u00e9ologie veut provoquer elle provoque elle teste la r\u00e9sistance de son ex- soci\u00e9t\u00e9 d'accueil, cette soci\u00e9t\u00e9 d'accueil c\u00e8de h\u00e9 ben, ils disent : ben il y en a 2, maintenant il y en aura 4 demain il y en aura 8 16 32. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:47) [79%] :\r\nEt la pression du Kosovo en ligne, ce qui a suscit\u00e9 l'accueil a c\u00e9d\u00e9, en l'occurrence, alors c'est un seul petit exemple : on est bien d'accord, mais mais mais mais significative tout de m\u00eame de quelque chose, mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:56) [83%] :\r\nOui, \u00e9coutez je vraiment le le moi moi je j'ai pas envie de parler de cette histoire, je trouve que je et c'est l'objet humain est irrespirable que qu'on le r\u00f4le, je l'entends en ce moment m\u00eame Slobodan, pardon, hein, mais, mais cette, cette volont\u00e9 de si vous jouez -vous donc sur le feu, etc, et moi \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:15) [69%] :\r\nSympa, moi, premi\u00e8res r\u00e9actions ce chasse \u00e0 chasser les images donc condamn\u00e9 probl\u00e8me plus un port. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:20) [81%] :\r\nDonc non, moi je suis quand m\u00eame de quoi avec Slobodan alors c'est pas l'huile sur le feu, non je pense pas, je n'ai pas tant sur le fond je crois pas, moi, j'ai dit, par exemple, moi quand je vais au Canada, je vivais pas loin d'une comit\u00e9 juive orthodoxe, qui avait \u00e9t\u00e9 d'ailleurs d'Isra\u00ebl apr\u00e8s toutes sortes de sujets qui \u00e9taient vraiment aujourd'hui porter le voile int\u00e9gral pour les femmes portaient le voile int\u00e9gral et il y avait toutes sortes de probl\u00e8mes de ce m\u00eame acabit -l\u00e0, c'\u00e9tait pas de l'antis\u00e9mitisme que dans le Lot, que de le relever, il y avait des probl\u00e8mes de soude a coul\u00e9 les orthodoxes, disait mais l\u00e0, faudrait plus qu'elles aillent \u00e0 la piscine parce qu'elles passent devant nous, \u00e7a, \u00e7a nous g\u00eane et pas simplement ne le gouvernement, les autorit\u00e9s en passant disent ben \u00e9coutez, tr\u00e8s poliment parce que les choses n'ont pas jour, besoin de se faire dans l'insulte mais non, on va, on va simplement allons continuer de passer l\u00e0 pour aller \u00e0 la piscine et c'est tout \u00e7a peut se faire je crois de mani\u00e8re extr\u00eamement apais\u00e9, il faut juste dire les choses Guillaume voil\u00e0 le la la moi continuera \u00e0 se donner et c'est tout, il y a pas besoin de m'de monter, monter aux barricades, il faut juste le dire guerre fermement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:09) [76%] :\r\nQu'est -ce que vous pourrez -vous justement qu'est -ce que vous pensez Marielle Huguenin de du au fond du du du complexe qu'la soci\u00e9t\u00e9 l'accueil \u00e0 l'\u00e9gard de la cit\u00e9 des gens quel accueil pourquoi est ce que ce complexe de ne pas affirmer des. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:18) [80%] :\r\nMais vous savez je crois pas qu'un complexe, je crois qu'on affirme plainte chose de faite, je crois que les gens qui arrivent en Suisse, ils sont confront\u00e9s \u00e0 des changements de moeurs qui sont absolument massive \u00e0 des changements de coutume et je crois qu'on affirme compl\u00e8tement notre identit\u00e9 et que l'int\u00e9gration, elle se passe dans la dans les normes, majorit\u00e9 des cas extr\u00eames vous garder les enfants 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration en Suisse contrairement \u00e0 la France, ils sont l\u00e0 compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9, il parle fran\u00e7ais, vous avez des familles de vous avez dit -on bonjour vous mais bien s\u00fbr vous avez trait\u00e9, donc de la famille venant de tous les coins du monde dans les enfants sont \u00e0 l'Uni en fait les \u00e9tudes en font toutes sortes de m\u00e9tiers, vous avez des mamans qui porte g\u00e9rer r\u00e9cemment l'avait une dame Turquie qui avait pour se naturaliser \u00e0 60 ans, appris \u00e0 lire apr\u00e8s le fran\u00e7ais h\u00e9 ben l\u00e0 20 foulard, elle avait l'air d'une dame turque \u00e0 50 m\u00e8tres dans la rue, ses 2 filles et terminus en minijupe, elles avaient fait des \u00e9tudes, elles \u00e9taient compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9, c'est la semaine, circulez y a rien savoir maintenant circuler \u00e0 avoir mal, non, mais je pense qu'il y a, il y a d\u00e9bat il y a des choses qui se pince mais \u00e0 nouveau il y a un esp\u00e8ce de faux Cuzin on et c'est vrai que les petites des journaux et comme Nicolas l'emballement m\u00e9diatique l\u00e0- dessus, pose question, je pense que des probl\u00e8mes s\u00e9rieux, moi je suis effectivement tr\u00e8s r\u00e9joui qu'Renault en un une population d'origine musulmane qui a, qui a une certaine importance, on n'est jamais eu ces probl\u00e8mes, on arrive \u00e0 g\u00e9rer les quand on arrive \u00e0 g\u00e9rer la piscine, l'appel \u00e0 sauf \u00e0 une ou 2 exceptions pr\u00e8s, on arrivait \u00e0 nouveau dans les exceptions, on n'a autant des int\u00e9gristes, ce que je vous allez lui les int\u00e9gristes chr\u00e9tiens donc discutant vous mais j'entends malgache Robin le monde et sa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:56) [77%] :\r\nSur le tapis, affirmant valeurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:58) [80%] :\r\nNon, moi je lui trouve rigolo, c'est les gens qui disent que nous Slobodan je refuse pas d'en parler, il faut en parler comme si c'\u00e9tait pas le sujet dont on parlait le plus ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es on nous bassine \u00e0 longueur de prenez antagonisme qui voulait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:08) [69%] :\r\nParlez moi je vois \u00e7a d\u00e9passe quand Patricia merci 2 \u00e9l\u00e8ves, moi je peux vous trouvez donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:13) [76%] :\r\nJ'ai eu de 14, 15 ans, il y a pas tr\u00e8s longtemps, je peux vous trouver de Nepad qu'ils aient des trucs totalement d\u00e9bile qui sniffait de la colle qui vient des conneries innommables oui et je je prends ce m\u00e9tier -l\u00e0 papa pas derri\u00e8re lui un syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:23) [87%] :\r\nBen voil\u00e0 d\u00e9cid\u00e9ment pas derri\u00e8re qui emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:25) [65%] :\r\nAucune moi je voulais juste essayer de r\u00e9sidents non, non, parce que, \u00e0 Bercy, j'ai lu r\u00e9cemment n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:30) [88%] :\r\nDu Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui portait sur le cas de parents Baptiste qui refusaient que leur enfant fasse des faces des cours de yoga bon probl\u00e8me de parce que c'\u00e9tait une pratique pa\u00efenne, etc, j'ai vu aucun titre sur cette sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:46) [72%] :\r\nL'mais je pense que la la r\u00e9alisation sur cette m\u00eame qui a quand m\u00eame quelque chose est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:51) [85%] :\r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose \u00e0 dire dans le monde o\u00f9 nous sommes, qui est fond\u00e9 sur les libert\u00e9s grecque antique, le serment demain c'est le pacte social, c'est beaucoup plus que de refuser un cours de yoga, et c'est beaucoup plus que de continuer de porter un foulard Le Fou lambda pas quand madame Calmiret Taverny pour voir les dirigeants iraniens pass\u00e9 un foulard langue r\u00e9moise \u00e7a ne d\u00e9rangeait pas, parce que quand on est en visite en fait comme comme comme comme chez les gens chez qui on est, quand vous \u00eates en Suisse et que vous refusez de serrer la main, non pas un homme, mais \u00e0 une femme, vous, vous vous mettez vous cracher \u00e0 la gueule de tout l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9difice non pas sociale non pas politique mais de l'\u00e9difice moral conqu\u00eate est construit ici depuis des mill\u00e9naires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:27) [87%] :\r\nOui je je pensais moi j'ai, je partage l'avis selon lequel ces grossiers de refuser et moralement non acceptable de refuser de serrer la main \u00e0 une femme quand on est dans un contexte dans lequel c'est la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:38) [79%] :\r\nPolitiquement ordinaire ce on se croise avec 2 mais je pense que il faut pas non plus trop en faire sur ce genre de de cas vous avez r\u00e9vis\u00e9 au S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:48) [82%] :\r\nOui, vous \u00eates \u00e9tait vu qu'on en France dans une affaire de licenciement d'un coiffeur, il y a un tribunal des prud'hommes, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que le terme BD n'\u00e9tait pas homophobe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:55) [85%] :\r\nCar il est reconnu que les savants connaissent mieux prendre la r\u00e9guli\u00e8rement des personnes homosexuelles et moi je trouve \u00e7a tout \u00e0 fait brillant comme raisonnement et je me r\u00e9jouis d'aller \u00e0 la messe tout \u00e0 l'heure pour en parler avec mon p\u00e9dophiles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:06) [93%] :\r\nRFI point par rapport \u00e0 mars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:11) [80%] :\r\nAlors plus directement \u00e0 vous mais \u00e0 une \u00e0 30 ans de vie politique, vous avez abandonn\u00e9, \u00e7a vous fait 45 ans, oui, oui, alors au dans le stade, Pierre et je me disais : je disais avec avec de la bonne sant\u00e9 d'accord peu avec notre mandat \u00e9lectif, \u00e7a vous fait pas peur de tout abandonner, \u00e7a \u00e7a ou \u00e7a vous effraie pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:29) [79%] :\r\nNon, \u00e7a ne serait pas, en gros, j'ai le choix et le pouvoir appr\u00e9hender de m\u00e9m\u00e9, monsieur, je suis je gratte la terre je fais assez long pour d\u00e9cider, mais une fois que j'ai bien gratter j'ai j'ai v\u00e9cu comme un taureau et puis \u00e7a, c'est vrai que c'est un choix qui \u00e9tait mauvais, parce que justement, effectivement 45 ans de militantisme en gros on peut 20 ans municipal Arnaud visant syndique ben j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9, j'\u00e9tais conscient nationale et \u00e0 un moment il faut il faut tourner des pages vous faut changer faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:56) [71%] :\r\nChose alors comment garder ses 45, donc vous c'est 30 ans, c'est comme vous voulez, si vous aviez un seul regret : cette ann\u00e9e, ce serait au sol. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:03) [82%] :\r\nAh, mais j'arrive pas \u00e0 dire un seul j'arrive pas \u00e0 dire un seul jeu vous \u00eates content de vous, oui, non mais attendez, c'est pas avoir plein de regrets et puis globalement, je pense que j'ai fait au mieux, je veux dire je, je suis quelqu'un qui doute, je suis quelqu'un, je suis un peu perfectionn\u00e9, j'aurais toujours voulu faire mieux, je peux vous dire j'aurais pu faire autrement, je peux vous citer 50 trucs que je mettrais on aurait peut-\u00eatre pu faire simple si on avait mieux \u00e7a mon regret principal \u00e0 part \u00e7a, c'est qu'on n'est pas assez d'argent, Renan pour enfin des choses vous savez l'\u00e9migration puis \u00e7a je le dis aussi pompier Despot l'immigration c'est pas la gauche qui l'a fait non gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9troite je suis c'est \u00e7a, c'est le capitalisme, c'est l'\u00e9conomie, c'est ce qui est, ce qu'a fait craindre une ville m\u00e9daille oui oui, depuis le d\u00e9but du du 20\u00e8me si\u00e8cle, hein, c'est les usines c'est le besoin de main-d'oeuvre, on allait chercher les immigr\u00e9s, c'est vrai qu'on a une population d'un cas qu'\u00e0 des petits revenus qu'a v\u00e9cu de petits revenus qui a des petites 30 aussi, globalement, on a cette population ouvrir ceci dit qu'en fait la la richesse de la Suisse, un des 30 Glorieuses de 50 \u00e0 70 c'est bien les usines c'est bien ces ouvriers Linky, j'aime bien dire qui venait d'abord des cantons catholiques et des pays catholiques fallait les premiers chocs culturels ou religieux, si on veut un an c'est le passage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:09) [72%] :\r\nAbsolue, c'est la progression des Fribourgeois des balises radars bien s\u00fbr il est catholique, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:14) [77%] :\r\nLes Tessinois des Suisses allemands dans le sait, alors il a pr\u00e9dit et ils sont rest\u00e9s Pagnol sont reste tr\u00e8s tr\u00e8s sont rest\u00e9s comme vont rester la plupart des gens qui viennent les pelouses alors le qui sont partis de d\u00e9conner, qui vont rester le b\u00e2timent regret je finis avec Michel, c'est qu'on n'ait pas eu assez d'argent pour faire tout ce qu'on devrait faire alors le beaucoup plus \u00e7a mais on a, on a les moyens quant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:32) [80%] :\r\nDonc nous int\u00e9grons pr\u00e9sent\u00e9 c'est ce qu'on appelle la gauche de la gauche Disetronic millions de la gauche, parce qu'on est toujours \u00e0 l'aiguillon de la gauche franchement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:40) [81%] :\r\n\u00e9coutez, oui, je pense qu'on l'est toujours, on n'est pas tout seul, mais on l'est toujours regarder la v\u00e9rit\u00e9 en se trouver tout seul courageusement afin de r\u00e9f\u00e9rendum pour les avec tous les autres sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises dans le canton de Vaud on s'est trouv\u00e9 tout seul, on s'est trouv\u00e9 face \u00e0 un front d'une force assez incroyable, soutenu par tous les m\u00e9dias, un accueil re\u00e7oit, histoire de rebond si on 87 pourcent de de la population tout \u00e0 fait, vous savez, c'est int\u00e9ressant, j'ai vu hier au march\u00e9 une dame qui me disait -elle, elle voulait s'opposer \u00e0 moins qu'il me disait : vous savez, les riches, faut pas les piquer parce quand on dirige pour les pr\u00e9server l'parler des Panama c'est-\u00e0-dire et bravo \u00e0 Thomas Wiesel pourcent papier me disait : les riches, faut pas les toucher, faut pas piquer parce que il vous elle est ce que vous voulez pr\u00e9server, vous allez vous voulez encore franchement est -ce que vous faites peur, oui je le P pour \u00e7a parce qu'on appelle les riches, les riches, \u00e7a, oui oui Cyril ce moyen qui sont dans nos villes qui sont ici la richesse et la fortune, c'est autre chose, c'est ce qu'on d\u00e9crit dans les Panama pose ses moyens fiscaux qui nous \u00e9chappent, ville aux collectivit\u00e9s publiques \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est impressionnant, alors qu'au fond, la productivit\u00e9 a augment\u00e9 alors que les gens travaillent plus, alors qu'on qu'on produirait largement de quoi vivre mieux et on s'aper\u00e7oit personne \u00e9galit\u00e9 elles augmentent, \u00e7a va tourner une personne les in\u00e9galit\u00e9s au bureau et partout votre parti, ce qui du cochon aussi \u00e9quilibres oui \u00e7a aurait pas oui on a servi par exemple \u00e0 s'opposer \u00e0 la \u00e0 cette r\u00e9forme des entreprises au niveau Vaudois, on a perdu, on a perdu largement se d\u00e9voile \u00e0 vie, moi j'ai fait des r\u00e9f\u00e9rendum ou des initiatives on a et, surtout, y compris sur le cong\u00e9 maternit\u00e9 qu'est devenue une r\u00e8gle, y compris sur ce point, l'interruption de grossesse sur des tas choses d\u00e9fend perdu gagner et moi je pense que c'est c'est utile qui qui cette gauche de la gauche, y compris gasoil. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:22) [74%] :\r\nVous d\u00e9fendez vous- m\u00eame, vous m\u00eame vous consid\u00e9rez plut\u00f4t comme une peau communes riches. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:26) [83%] :\r\nAlors moi personnellement je je ne suis pas une pauvre, c'est clair, je fais partie, oui, je fais partie des couches et la population en tout cas, montre 2 mais il y a un entre-deux 2 comme je disais il y adh\u00e9rer \u00e0 nouveau les, les, les gens normaux moyen, comment dire, venus gagner honn\u00eatement o\u00f9 je passais par l\u00e0 le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est, c'est au niveau fiscal, c'est des b\u00e9n\u00e9fices des les gros b\u00e9n\u00e9fices des grosses entreprises qui \u00e9chappe compl\u00e8tement au Fisc, c'est les actionnaires c'est des actionnaires qui d\u00e9cident de l'ext\u00e9rieur de d'ailleurs, le sort d'ouvriers d'une du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:56) [79%] :\r\nPascal, auditeur discours la la passer peut-\u00eatre \u00e0 Renault puisque vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et r\u00e9\u00e9lu, mais dans les r\u00e9voltes en ce moment il y a mal ailleurs des r\u00e9voltes en France par exemple, on entend, on entend surtout une hostilit\u00e9 aux partis politiques, sur tous les partis politiques comme raison mais je comprends. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:11) [85%] :\r\nJe je comprends n\u00e9gocie si si je peux comprendre parce que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est vrai que c'est la crise de la gauche actuellement, on d\u00e9nonce un syst\u00e8me que finalement tout le monde de Nancy a plus beaucoup de monde qui se fait l'illusion que le capitalisme, le lib\u00e9ralisme va nous faire un monde paisible et tranquille, on voit que c'est le contraire, donc on \u00e7a beaucoup vous avez -vous de fa\u00e7on extr\u00eamement forte, \u00e0 tous les niveaux avec avec les in\u00e9galit\u00e9s qui croissent, mais c'est vrai que la gauche emmen\u00e9e dans une crise assez profonde, parce que les alternatives, on n'a pas pu les les concr\u00e9tiser de fa\u00e7on rassurante il il y a conduit \u00e0 l'oreille et c'est elle qui les semaines voire le blocage esp\u00e8ce d'les voil\u00e0 vous ne voulez pas laisser tomber peu puisque jusqu'au bout, mais je crois qu'il faut retenir sur les valeurs, je crois qu'il faut tenir sur des principes, alors vous avez raison, les r\u00eaves, ils peuvent \u00eatre dangereux parce qu'ils peuvent mener parfois des int\u00e9grismes par compte sur des valeurs, sur des grands principes, je pense qu'on peut que tenir les les solutions, on les a pas d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui pensent avoir les solutions que ce soit en religion, politique, ils ont parfois \u00e9t\u00e9 dangereuse, les solutions, on devrait les trouver, ensemble, tout le monde mais nous simplement peut-\u00eatre non sur les valeurs, on fait partie d'un bout de la soci\u00e9t\u00e9, qui cherche \u00e0 trouver ensemble ces solutions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:19) [79%] :\r\nLe Br\u00e9sil est -ce que \u00e7a vous r\u00e9volte pas d'antan, les 3 quarts de la classe politique suisse du PDC jusqu'\u00e0 l'UDC d\u00e9fendent ces syst\u00e8mes d'optimisation fiscaux ont disant c'est tout \u00e0 fait normal \u00e7a sparnacienne et apr\u00e8s crier derri\u00e8re qu'on n'a plus assez de budget vous d\u00e9crire situation non et c'est pas se tirer une \u00e9norme balle dans le pied, que de refuser des gens, c'est un jour o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:34) [75%] :\r\nBienne, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, vous avez raison, je le proc\u00e8s Papon une question Monsieur Barak veut \u00e7a, \u00e7a ne r\u00e8gle le probl\u00e8me r\u00e9volte compl\u00e8tement, compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:43) [85%] :\r\nQuelle vous avez \u00e0 dire Monsieur sur la gauche de la gauche sur cette gauche de la gauche, qui \u00e9tait, qui devrait, qui devait en principe \u00eatre l'aiguillon typique \u00e0 la gauche tout court. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:52) [81%] :\r\nIl faut que les gens votent pour eux pour qu'ils fassent mais m\u00e9tier ce qui c'est \u00e7a mais oui personne je vous justement \u00e0 ce qu'il y a pas une tension entre le Parti ouvrier populaire et finalement le dernier, le dernier pays finalement qui sont d\u00e9sert\u00e9es, ben oui est -ce que le -ce commence c'est c'est Hradecka mais comment est -ce qu'on sans lendemain, d'une \u00e9lection quand on a un drapeau populaire et qui est vraiment valable a \u00e9t\u00e9 voir un peu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:12) [84%] :\r\nMais \u00e9coutez alors pour populaire \u00e0 nouveau des fois on a, on a, on a avanc\u00e9 des fonds d'un pays de d\u00e9fend la gagner, je crois que, voil\u00e0 la l'important, c'est peut-\u00eatre pas d'avoir de gagner tout le temps, mais c'est de se dire on est droit dans Lambotte et en fait ce qu'on pense qu'on doit faire et et et de d'avoir cette constance -l\u00e0 je dirais c'est pas tout le temps de, de, d'\u00eatre parmi les gagnants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:37) [90%] :\r\nMarianne Huguenin \u00e0 Paris en ce moment il y a des r\u00e9volt\u00e9s, je vous le disais tout \u00e0 l'heure qui qui sont, qui sont contre vous, contre, contre les les partis politiques qui, au fond, montrent une forme de de r\u00e9volte qui ne va pas vers des partis comme le mot, je vous propose d'\u00e9couter un petit reportage qui a \u00e9t\u00e9 fait sur cette cette ces fameuses activistes de nuit debout \u00e9coutez donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:20) [73%] :\r\nProchain aussi, parce que je pensais ici pr\u00e9sents dans ce que c'est quelque chose dans l'Irlande en lieu ce que j'ai vu l'annonce \u00e0 2000 2000, donc il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, je pensais vraiment puisque toute chose d'important fait que les citoyens que les que scolaire tous les individus se r\u00e9approprier lieu quel qu'il soit toutefois nous irons sont tous des au final on s'approprie lieu on habite, on le occupe pour imaginer en dehors du cadre politique politique des partis, les partis politiques l\u00e0 si vous regardez un petit peu tous les gens derri\u00e8re, vous allez voir, il n'y a aucun drapeau politique, c'est \u00e7a qui fait la paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:52) [83%] :\r\nVoil\u00e0, aucun drapeau politiquement et \u00e0 lui verser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:54) [84%] :\r\nSavez plus monolithique politique c'est pas seulement les partis, la politique, c'est les gens, c'est les mouvements et \u00e7a, c'est un mouvement profond\u00e9ment politique, alors apr\u00e8s, qui devra trouver des slogans parce autrement merci mani\u00e8res de faire passer ses revendications, mais la politique c'est pas, c'est pas un que les partis, c'est comme en mai 68, parfois les partis changent, ils sont d\u00e9bord\u00e9s, ces mouvements, certains s'inscrivent en politique, vous avez vu la Gr\u00e8ce ou l'Espagne, mais le vrai probl\u00e8me c'est, il faut que la politique arrive \u00e0 changer les r\u00e8gles \u00e9conomiques et tant qu'elle y arrive pas et tant qu'elle s'y attache pas, elle demeure impuissante, voil\u00e0 pour la d\u00e9bat si on arrive pas les concr\u00e9tiser parce qu'on n'arrive pas \u00e0 changer les r\u00e8gles de l'\u00e9conomie, on passe maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:31) [89%] :\r\nAux saucisses de la semaine, la derni\u00e8re rubrique de l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:34) [62%] :\r\nDe points qui qui la d'il pointe donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:43) [86%] :\r\nAlors on peut laisser passer, vous allez choisir entre plusieurs d\u00e9clarations de cette semaine de plusieurs personnalit\u00e9s publiques et on va faire une \u00e9dition sp\u00e9ciale justement pas la main p\u00e9p\u00e8re, ce sont des d\u00e9clarations de cette semaine, alors mardi, au lendemain des r\u00e9v\u00e9lations de plusieurs m\u00e9dias, sur l'existence de ces 200000 soci\u00e9t\u00e9s off- Shore \u00e0 Panama, c'est l'avocat Christian L\u00fcscher qui a cours le 1er au t\u00e9l\u00e9journal \u00e9videmment les avocats g\u00e9nevois mais pas sont accus\u00e9s d'avoir \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement actifs dans les montages des montages financiers qui permettent donc de d\u00e9tourner de l'argent, du Fisc, de la ligne de d\u00e9fense, des avocats, vous allez voir, c'est que c'est fini, fini, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:18) [87%] :\r\n\u00e0 la burqa ne dit pas \u00e7a alors, \u00e7a n'existe plus, c'est tr\u00e8s clair, mais si on passe dans la morale, nous avons 27 un principe \u00e9lastique, il y a 10 ans, on n'avait absolument aucun probl\u00e8me avec le fait que la Suisse d\u00e9tiennent des avoirs non d\u00e9clar\u00e9s 2 r\u00e9sidents de pays \u00e9trangers pour toutes sortes de raisons aujourd'hui on admet plus parce que le le tsunami de la transparence fiscale est pass\u00e9e par l\u00e0, il a aussi touch\u00e9 les Offshore et je le r\u00e9p\u00e8te, je ne connais pas un avocat qui aujourd'hui serait administrateur d'une option pour un client en sachant qu'il ne d\u00e9clare pas ses avoirs dans une banque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:46) [79%] :\r\n2\u00e8me offensive des avocats g\u00e9nevois c'est jeudi toujours au t\u00e9l\u00e9journal en antichambre Christian Paul, qui a de la place qui re\u00e7oit Fran\u00e7ois Canonica ancien ballon dites b\u00e2tonnier il r\u00e9p\u00e8te \u00e0 ceux qui n'auraient pas entendu, on vous dit que c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:00) [91%] :\r\nAlors oui, il y a des brebis galeuses dans toutes les corporations, il y a certainement un ou 2 avocats qui continue \u00e0 ne pas prendre la mesure de la probl\u00e9matique mais la quasi- unanimit\u00e9 des avocats depuis 4 ou 5 ans, au m\u00eame titre que les financiers, les banquiers ont pris la mesure du changement d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:16) [85%] :\r\nPar ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:17) [88%] :\r\nD'accord, c'est fini, vous avez bien compris la la le le plan quand m\u00eame rappeler bien compris, mais attention, voici maintenant la contre- offensive, si on continue d'emb\u00eater les riches, \u00e7a va mal se passer, nous dit Fran\u00e7ois Canonica \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:28) [83%] :\r\nL \u00e0 on lorsqu'un entrepreneur ferait grand mondain o\u00f9 ils font pas preuve pleurer grand monde, mais le jour, il ne pleureront plus l'\u00e9conomie ne tournera plus non plus, donc, m\u00e9fiez -vous de sauvegarder leurs larmes parce qu'elles sont, eux aussi, ce par quoi l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:43) [69%] :\r\nTournoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:44) [76%] :\r\nLa morale de cette histoire, c'est enfin un autre avocat qui seront record Champignac quand m\u00eame oui quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 un je disais le leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:52) [74%] :\r\nCelui qui, \u00e0 l'alors la palme absolue, c'est 136 soci\u00e9t\u00e9s Offshore \u00e0 lui tend, c'est vrai, mais sont 176 all\u00e9es pour les sources, il y a beaucoup \u00e0 son actif, en tout cas, et on comprend qu'il en est autant quand on sait ce qu'il pense de l'imp\u00f4t \u00e9coutez Mister Marc Bonnand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:10) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'imp\u00f4t sur le vol l\u00e9gitime peuvent vol n\u00e9cessaire et il reste un vol si vous songez au principe m\u00eame de l'imp\u00f4t, c'est pour prendre un homme presque Le Provost, en lui disant ce que je ne peux -tu me le doit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:29) [64%] :\r\nVoil\u00e0 retrouve tartuffes hypocrites et compagnie, l'a promis \u00e0 ses tendra vers lequel vous prenez des 3 manches. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:37) [89%] :\r\nPropos d'un naturellement moi je cite souvent j'avais aid\u00e9 une jeune femme turque que j'ai vu par hasard hier d'ailleurs \u00e0 faire naturaliser telle me disait moi j'aime payer des imp\u00f4ts, c'\u00e9tait tellement surprenant, j'avais dit : mais pourquoi, comment vous dites \u00e7a, elle m'avait dit j'aime payer des imp\u00f4ts parce que dans mon pays en pays pas ici, on paye des imp\u00f4ts mais on les re\u00e7oit en retour, on a une \u00e9cole, on a, on a une polici\u00e8re, l'un des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:56) [74%] :\r\nTout est pr\u00e9sent\u00e9 Pascal Broulis voil\u00e0, j'esp\u00e8re qu'ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s aux citoyens oui aussi tout mieux concitoyens c'est tr\u00e8s bien, merci variable bien merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, nous arrivons maintenant au terme, c'\u00e9tait mission que je vous dise on encore que d'ailleurs que, si vous voulez signaler au beau parleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:15) [88%] :\r\nUne saucisse, une possible une candidature aux saucisses, ceux qui nous \u00e9coutent peuvent le faire les beaux parleurs, la 1\u00e8re fois Ch que c'\u00e9tait mission a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 par cam\u00e9ra \u00e0 360 degr\u00e9s et de chez vous pouvez filmer qui vous voulez, pour regarder qui vous voulez, au moment de revoir cette \u00e9mission \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux. \r\nEntendant votre appareil et puis merci encore l'assistante de l'\u00e9mission Alive roule \u00e0 son r\u00e9alisateur : Rendez -vous, dimanche prochain, m\u00eame cha\u00eene, m\u00eame heure, bon dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:50) [87%] :\r\nAvec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH et sur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T10:11:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huguenin, Marianne", "role": "ancienne conseill\u00e8re nationale POP Vaud, ancienne syndique de Renens", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADC48051-87BC-4A5D-8FDF-6C7BA682AF3F", "internalArchiveId": "ADC48051-87BC-4A5D-8FDF-6C7BA682AF3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Ad\u00e8le Haenel, actrice de cin\u00e9ma, \u00e0 propos du film : \"Les Ogres\"", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Dans ce \"Brazil\", on passe un peu de temps avec Ad\u00e8le Haenel (\"Suzanne\", \"Les Combattants\"). Elle incarne la compagne de Monsieur D\u00e9loyal, la femme enceinte, pleine d'humour. Ad\u00e8le Haenel, un temp\u00e9rament de feu, un volcan en sommeil qui bouillonne \u00e0 l'int\u00e9rieur, une actrice doublement c\u00e9saris\u00e9e \u00e0 27 ans qui a son franc parler.\r\nQu'il s'agisse de politique ou de cin\u00e9ma, elle ne m\u00e2che jamais ses mots. Fifi en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\nUne troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, pendant l'\u00e9t\u00e9, sillonne le sud de la France pour jouer sous son chapiteau le Cabaret de Tchekov, une pi\u00e8ce en deux actes avec beaucoup de vodka, de chansons, d'interaction avec le public. Les Ogres se joue donc \u00e0 au moins deux niveaux, avec les repr\u00e9sentations de ce cabaret et la vie temp\u00e9tueuse au sein du groupe. Sans cesse malmen\u00e9, bouscul\u00e9, le spectateur doit lutter contre cet objet filmique bruyant, imposant, qui le d\u00e9vore, le met mal \u00e0 l'aise avec son cort\u00e8ge de cruaut\u00e9 ou l'humiliation permanente fait \u00e9quipe avec la m\u00e9chancet\u00e9 gratuite pour mieux damer le pion \u00e0 toute forme de gentillesse. Parfois, l'humour surgit mine de rien, un humour sur le fil, histoire de transgresser certains tabous. Dans cette troupe \u00e0 la d\u00e9rive, un meneur metteur en sc\u00e8ne m\u00e8ne son monde \u00e0 la baguette. Jamais le cin\u00e9ma n'a offert un tel portrait de d\u00e9testable \u00e9gocentrique si magnifique; en face de lui, ses sujets dont Monsieur D\u00e9loyal, un d\u00e9pressif alcoolique qui ne sait jamais remis d'une trag\u00e9die personnelle.  Un jour, une repr\u00e9sentation tourne court par sa faute. Trop ivre  pendant le spectacle, il laisse tomber l'acrobate de la troupe. Bless\u00e9e, il faut la remplacer. Le metteur en sc\u00e8ne ne trouve rien de mieux que d'appeler \u00e0 la rescousse une ex conqu\u00eate, de quoi envenimer les relations au sein du groupe. Les Ogres, un film \u00e0 l'\u00e9nergie folle, faussement foutraque car pour donner cette impression de d\u00e9bordement permanent, il faut chor\u00e9graphi\u00e9, ma\u00eetriser la libert\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 cette cam\u00e9ra baladeuse en mouvement permanent. Le foutraque au cin\u00e9ma, c'est du boulot ! et \u00e0 ce petit jeu, L\u00e9a Fehner a fait un travail remarquable. On en parlera la semaine prochaine avec elle dans le Brazil. Pour aujourd'hui, c'est plut\u00f4t avec Ad\u00e8le Haenel (Suzanne, Les Combattants) que l'on va passer un peu de temps. Elle incarne la compagne de monsieur D\u00e9loyale, la femme enceinte, pleine d'humour. Ad\u00e8le Haenel, un temp\u00e9rament de feu, un volcan en sommeil qui bouillonne \u00e0 l'int\u00e9rieur, une actrice doublement c\u00e9saris\u00e9e \u00e0 27 ans qui a son franc parler. Qu'il s'agisse de politique ou de cin\u00e9ma, elle ne m\u00e2che jamais ses mots. Fifi en a fait l'exp\u00e9rience.", "durationSec": 1114, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7604153", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Les Ogres / BRA_2016-04-10T11:06:00_les-ogres", "Brazil du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["Dans ce \"Brazil\", on passe un peu de temps avec Ad\u00e8le Haenel (\"Suzanne\", \"Les Combattants\"). Elle incarne la compagne de Monsieur D\u00e9loyal, la femme enceinte, pleine d\u02b9humour. Ad\u00e8le Haenel, un temp\u00e9rament de feu, un volcan en sommeil qui bouillonne \u00e0 l\u02b9int\u00e9rieur, une actrice doublement c\u00e9saris\u00e9e \u00e0 27 ans qui a son franc parler.\nQu\u02b9il s\u02b9agisse de politique ou de cin\u00e9ma, elle ne m\u00e2che jamais ses mots. Fifi en a fait l\u02b9exp\u00e9rience."], "variantIds": ["ece-7604153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T13:05:13Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nJe ne peux pas non, je comprends leur papa du b\u00e9b\u00e9, oui. \r\nToujours qui il y a passe mal, c'est qu'on fait du th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant, ce genre de m\u00e9tier dans lequel on peut pas sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nLa prochaine d\u00e9bouchera sur nos \u00e9crans les ordres de L\u00e9a Fehner avec, entre autres, Ad\u00e8le Haenel, Marc Barb\u00e9 et la \u00e0 son g\u00e9n\u00e9rique, plus toute une troupe de th\u00e9\u00e2tre de rue, celle des parents de la r\u00e9alisatrice du film, les Ogres infime pas aimable imm\u00e9diatement pas tout de suite sympathique en tant que spectateur, vous vous retrouvez en effet embarqu\u00e9 de force dans un tourbillon qui ne s'arr\u00eate jamais, on est au coeur d'une troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant qui, pendant l'\u00e9t\u00e9, sillonne le sud de la France va de ville en ville pour jouer sous son chapiteau, le Cabaret de Tchekov, une pi\u00e8ce en 2 actes avec beaucoup de vodka, de chansons d'interaction avec le public d\u00e9sordre se joue donc \u00e0 2 niveaux, au moins avec les repr\u00e9sentations de ce cabaret et la vie ensuite pourcent de la troupe sans cesse malmen\u00e9 bouscul\u00e9 le spectateur doit lutter face \u00e0 cet objet filmique bruyant imposant qui le d\u00e9vore -t-elle un ogre le met mal \u00e0 l'aise avec son cort\u00e8ge de cruaut\u00e9 ou l'humiliation permanente fait \u00e9quipe avec la m\u00e9chancet\u00e9 gratuite pour mieux damer le pion \u00e0 toute forme de gentillesse parfois l'humour surgit, mine de rien, un humour sur le fil, histoire de transgresser certains tabous finalement ce film le montre la violence du monde d'aujourd'hui, la difficult\u00e9 que peut ressentir l'individu pour exister en tant qu'individu perdu au sein d'une masse il y a ceux qui humilie, ce qui a dit : qu'est ce qui r\u00e9siste encore un peu en fait dans cette troupe \u00e0 la d\u00e9rive, un meneur, metteur en sc\u00e8ne m\u00e8ne son monde \u00e0 la baguette, jamais le cin\u00e9ma n'a offert \u00e0 telle portrait d'\u00e9gocentrique, si magnifique, c'est simple, on n'a qu'une envie, \u00e0 chacune de ses apparitions entrer dans l'\u00e9cran \u00e9cart\u00e9 le personnage d\u00e9testable en question en face de lui, ses sujets dont Monsieur d\u00e9loyal un d\u00e9pressif, alcoolique, qui ne s'est jamais remis d'une trag\u00e9die personnelle alors qu'il est sur le point de devenir papa, il s'interroge sur ce nouveau r\u00f4le, qu'il n'a pas du tout envie d'endosser trop flipper qu'il est sa compagne elle prend sur elle de mener pratiquement solitaire sa grossesse un jour une repr\u00e9sentation tourne court \u00e0 cause de Monsieur d\u00e9loyal qui trop bourr\u00e9, pendant le spectacle, laisse tomber l'acrobate de la troupe, bless\u00e9e, il faut la remplacer le metteur en sc\u00e8ne ne trouve rien de mieux que d'appeler \u00e0 la rescousse, une ex conqu\u00eate une relation qui \u00e0 l'\u00e9poque avait ruin\u00e9 le moral de sa femme, cette femme soumise prends cette nouvelle comme une humiliation de plus de la part de son dictateur de Marie qui lui reprochent d'\u00eatre devenue une femme ratatin\u00e9e qui n'a plus la flamb\u00e9e qui me d\u00e9go\u00fbte, elle ira jusqu'\u00e0 accepter d'\u00eatre aux ench\u00e8res par Monsieur d\u00e9loyal en personne, pour 100 euros un inconnu, histoire de faire comprendre \u00e0 son tour \u00e0 son mari, le sens du mot humiliation pendant ce temps, la vie de la compagnie doit continuer co\u00fbte que co\u00fbte, vaille que vaille malgr\u00e9 ces tensions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [80%] :\r\nCompl\u00e8tement assurant qu'il est temps de 2 heures, je veux que tout soit nickel \u00e0 je normaux bourgeois et propre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [93%] :\r\nUn film \u00e0 l'\u00e9nergie folle affirme libre qui se moque de toutes les conventions du cin\u00e9ma, un film qui peut sembler foutraque mais qui n'est pas du tout en fait, il est faussement foutraque car pour donner cette impression de d\u00e9bordement permanent de souffle de libert\u00e9, il faut au chor\u00e9graphi\u00e9 ma\u00eetriser la libert\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 cette cam\u00e9ra baladeuse sans cesse en mouvement le foutraque au cin\u00e9ma, c'est du travail et \u00e0 ce petit jeu, L\u00e9a Fehner a fait un boulot remarquable leur parlera la semaine prochaine avec elle dans le Brazil pour aujourd'hui, c'est plut\u00f4t avec Ad\u00e8le Haenel, que l'on va passer un peu de temps, elle incarne la compagne de Monsieur d\u00e9loyal, la femme enceinte, pleine d'humour, qui de toute fa\u00e7on, n'a pas le choix si elle veut supporter la pression au sein de la troupe, quand on voit les ordres, on se dit que c'est une \u00e9vidence de retrouver Ad\u00e8le Haenel dans un film comme celui -ci, et pourtant \u00e7a ne s'est pas fait tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [77%] :\r\nOui, alors c'est, en fait, j'ai pass\u00e9 casting c'est pas, c'est pas forc\u00e9ment une proposition \u00e0 la base, m\u00eame si je fais parce que oui, \u00e7a c'\u00e9tait potentiellement int\u00e9ressait d\u00e9j\u00e0, du coup, j'ai pass\u00e9 le casting et j'ai m\u00eame un peu insist\u00e9 pour je trouve quelque chose dans cette \u00e9nergie, voil\u00e0 qui ressemble un peu au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [65%] :\r\nPeut-\u00eatre on nous au dernier film que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [80%] :\r\nDans lequel j'ai jou\u00e9 aussi quoi, je trouve qu'il est presque un font vraiment politique dans ce film- l\u00e0, \u00e0 savoir que \u00e7a pose la question de l'individu par rapport \u00e0 une mince comment est -ce qu'on se comporte aujourd'hui dans un monde qui est cruel o\u00f9 on pratique humiliation, une soci\u00e9t\u00e9 qui est faite comme \u00e7a, vous l'avez ressenti comme s'annonce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [85%] :\r\nOui, je pense que le principe de savoir comment faire une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'alt\u00e9rit\u00e9, enfin qui est hyper importante parce qu'aujourd'hui on red\u00e9finit aussi les fronti\u00e8res, sur la base de dire : on est tous pareils, il a dehors, c'est les autres, et \u00e7a c'est un peu, donc du coup je pense que cette d\u00e9finition -l\u00e0 de qu'est ce qui fait soci\u00e9t\u00e9 hyper importante alors apr\u00e8s dans le film, \u00e7a reste disons \u00e0 l'\u00c9tat, sensible, c'est-\u00e0-dire c'est des gens qui font l'exp\u00e9rience de cette vie en communaut\u00e9 avec toutes leurs leurs diff\u00e9rences et leur de traiter, \u00e7a je suis d'accord avec vous, je pense que y a un propos politique \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\nHyper actuel mais qui est pas d\u00e9clamer comme telle, c'est juste des gens qui vivent ensemble et qui sont tellement chacun un peu qui ont une aura, une rage de vivre quand m\u00eame tr\u00e8s forte et qui fait que les alt\u00e9rit\u00e9s s'affirme, peut-\u00eatre plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [84%] :\r\nC'est un film atypique par ce qui fait ce qui se produit habituellement comment vous avez abord\u00e9 ce tournage l\u00e0 un bain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [82%] :\r\nComme \u00e7a, en fait, 3 semaines de r\u00e9p\u00e9tition, on a commenc\u00e9 par se rencontrer tout peut pas sachant qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 une bonne part de l'\u00e9quipe qui se connaissaient puisque ils \u00e9taient bien biologique et donc la maire ne th\u00e9\u00e2tre qui a inspir\u00e9 un film, mais pour les \u00e9l\u00e9ments pi\u00e8ce rapport\u00e9e comme moi et comme sur la moiti\u00e9 de l'\u00e9quipe de des acteurs, c'\u00e9tait l'occasion de se rencontrer, c'\u00e9tait une journ\u00e9e c'est une \u00e9nergie qui fait partie de des gens quand m\u00eame la maison de. \r\nBen moi une autre fa\u00e7on, \u00e7a j'ai pas la m\u00eame histoire, puis on est pass\u00e9 par le m\u00eame chemin, machin ou au moi ce truc. \r\nQuand vous avez utilis\u00e9, c'est quand m\u00eame, vous avez utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [78%] :\r\nC'est c'est un tournage qui doit \u00eatre atypique dit diff\u00e9rent quand m\u00eame de oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [82%] :\r\nOui, oui, vous avez raison, c'est un peu atypique, je veux dire, il y avait pas de de s\u00e9paration tr\u00e8s nette entre la ville tournage. \r\nIl y a quelque chose qui est que je pense que tous ces gens avec des avec des rapports diff\u00e9rents et tout \u00e7a, mais sont quand m\u00eame port\u00e9 par l'envie de vivre le plus fort possible quoi et donc de par le fait que chacun singulier, h\u00e9 ben, \u00e7a s'appelle atypique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [66%] :\r\nC'est esprit de de trouver, vous vous retrouvez dans cette troupe -l\u00e0 sais pas combien de temps dure et le le tournage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:09) [78%] :\r\nIl a plut\u00f4t importante de j'ai quand m\u00eame tr\u00e8s, du coup, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 mois oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [83%] :\r\nBon effectivement la la partie travail de la partie vie normale de rapports normaux humain simplement tous les gens comme \u00e7a pendant 10 semaines, c'est quelque chose qui, qui est un t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [79%] :\r\nJe pense franchement c'\u00e9tait g\u00e9nial comme tournage, c'\u00e9tait la jubilation, on a v\u00e9cu un moment hyper joyeux, c'\u00e9tait moi, j'ai rencontr\u00e9 des gens que j'aurais jamais rencontr\u00e9s, qui ont chang\u00e9 ma fa\u00e7on aussi de voir les choses, alors je vais pas dire \u00e7a, sur quels points exactement, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par l'Europe par leur aura parfois ce qu'on aborde les choses par leur envie de, de, de rire de tout, d'\u00eatre irr\u00e9v\u00e9rencieux Despinoy o\u00f9 moi je c'\u00e9tait un peu un peu coinc\u00e9, jeune fille de bonne famille, tout \u00e7a, je pense, \u00e7a c'est claque quoi, \u00e7a donne envie d'aller encore plus loin et de dire en fait, c'est plus marrant la vie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [81%] :\r\nSans fond de vol qui a eu une esp\u00e8ce de r\u00e9volte qui est l\u00e0, qui ne demande qu'\u00e0 s'exprimer, \u00e7a \u00e7a \u00e7a transpire dans la les personnages que vous incarnez \u00e0 l'\u00e9cran, je me trompe, r\u00e9volt\u00e9s par rapport \u00e0 quoi par du monde dans lequel on vit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [84%] :\r\nBen oui, je sais pas, le contentement de soi, c'est ce qui m'\u00e9coeure quoi enfin peu parce que j'en ai moi- m\u00eame, mais enfin en tout cas je ne le vois pas je vois certains journaux, quand je lis juste pas possible d'\u00eatre aussi content de soi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:21) [88%] :\r\nDans le Brazil de Couleur 3 aujourd'hui, on est avec Ad\u00e8le Haenel actrice cr\u00e9dit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique du film, les Ogres qui sortira la semaine prochaine, Ad\u00e8le Haenel, une com\u00e9dienne doublement c\u00e9saris\u00e9e oui du haut de ses 27 ans, elle peut se targuer d'avoir d\u00e9j\u00e0 rafl\u00e9 2 statuettes, dont une pour son second r\u00f4le dans Suzanne de Katell qui est Vert l'\u00e9tait dans l'ombre de Sara Forestier puisqu'elle jouait sa soeur et avait pour papa Fran\u00e7ois Damiens cette histoire, une jeune fille encore adolescente devenait m\u00e8re d'un enfant trop t\u00f4t, trop jeune, attir\u00e9s par un voyou elle allaite abandonn\u00e9 plus ou moins son b\u00e9b\u00e9 pour vivre son aventure en fait d'aventure, une succession d'\u00e9pisodes malheureux faits de s\u00e9questration de personnes \u00e2g\u00e9es de vol de leurs biens, de trafics en tout genre et j'en passe de quoi finir directement en prison, c'est l\u00e0 qu'Ad\u00e8le Haenel, la soeur sortir du bois et s'occuper du b\u00e9b\u00e9 et de sa frangine un peu aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:10) [84%] :\r\nJe m'inscrire pour les combattants de Thomas cahiers, elle a obtenu le C\u00e9sar de meilleure actrice pour un r\u00f4le \u00e0 sa mesure, celui d'un volcan en sommeil, pr\u00eate \u00e0 exploser, qu'il faut \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:21) [69%] :\r\nAlors que le film \u00e7a des arsenaux de combat ou quoi, images de combats, les fonds puissent assister sur les recettes \u00e9taient merci et vive la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:29) [88%] :\r\nCette fois, une jeune fille persuad\u00e9s de l'imminence de la fin du monde, d\u00e9cider de suivre un camp d'\u00e9t\u00e9 militaire pour se pr\u00e9parer au mieux lorsqu'arrive le moment o\u00f9 les gens se bouffer un autre gar\u00e7on manqu\u00e9 et pleine de force tout en puissance, allergique aux sentiments ce camp plus proche de la colonie de vacances que du camp d'entra\u00eenement \u00e0 son go\u00fbt, allait devenir le point de d\u00e9part d'une histoire d'amour entre elle et un jeune mec compl\u00e8tement envo\u00fbt\u00e9 par cette ville si diff\u00e9rente au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 des combattants affirme sur cette jeunesse qui doit affronter un monde qui leur fait peur, un film avec mine de rien, un discours politique \u00e9vident : l'apocalypse n'est pas forc\u00e9ment d'autres guerriers il peut-\u00eatre aussi d'ordre \u00e9conomique, oui, c'est tout, c'est comme cela que l'on peut voir les combattants comment la jeunesse peut -elle faire pour affronter un monde qui ne lui fait aucun cadeau, les combattants un film, un discours rattrap\u00e9 par l'actualit\u00e9 r\u00e9cente en France depuis plusieurs jours en effet, des jeunes prennent le pav\u00e9 pour manifester contre la loi travail synonyme en quelque sorte de fin du monde pour eux \u00e9videmment quand on a parl\u00e9 de \u00e7a avec Ad\u00e8le Haenel, la jeune fille s'emballe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [86%] :\r\n\u00e0 Paris, en ce moment, elle a quand m\u00eame des gens qui se r\u00e9unissent \u00e0 Paris et dans pas mal de villes de France, avec cette ambition, alors certainement brouillonne et tout \u00e7a mais hyper populaire venir pour dire, mais en fait on parce que on n'arrive m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:38) [77%] :\r\n\u00e0 trouver un Dieu parole nous aujourd'hui et \u00e7a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, concr\u00e8tement, aujourd'hui un bon tiers des gens qui se r\u00e9unissent et qui ont envie de de dire de sortir du silence, quoi, et \u00e7a je trouve \u00e7a bien, voil\u00e0, alors le tout, le truc de la question de oui, non mais attendez, le monde est comme \u00e7a, je veux dire le monde est comme \u00e7a, on n'y peut rien si faut flexibiliser, s'il faut que vous soyez pauvre, c'est pourquoi, parce que le monde est comme \u00e7a et de milliers comme \u00e7a, ce qu'on a \u00e9crit comme \u00e7a oui c'est pas, c'est pas une donn\u00e9e naturelle, enfin je veux dire on la d\u00e9rive des d\u00e9r\u00e9glementer dans les ann\u00e9es 90 entre de b\u00e2tards au on en Europe on en permettant \u00e0 libre circulation des capitaux, en les gens, et du coup en mettant une concurrence exacerb\u00e9e en permanence, je veux dire c'est les cons\u00e9quences de \u00e7a, les cons\u00e9quences du fait de dire non, mais enfin voil\u00e0 toutes les niches un peu tous les sp\u00e9cificit\u00e9s de la loi sur la protection de chaque domaine ben en fait non, faut faut faut que tout \u00e7a ce soit une grande chose qui sont bien fluide et que Toulouse puisse circuler en noir, l'autre c'est quoi cette conception des gens quoi, c'est quoi cette conception de l'attachement chahut\u00e9 interchangeabilit\u00e9 comment est -ce qu'on esp\u00e8re que les gens de l'estime de m\u00eame que l'Iran, on r\u00e9duit les gens passer, c'est c'est bien quand m\u00eame, et du coup, la maman, il faut, il faudrait \u00eatre il faudrait \u00eatre adulte, alors il faudrait voudrait quand m\u00eame comprendre que Paris retrouve plus tard le c'est d\u00e9vitaliser politiquement d\u00e9vitaliser sciemment quand m\u00eame, moi je trouve \u00e7a, moi je parle du coup je comprends qu'il une r\u00e9volte fa\u00e7on toujours qu'on se r\u00e9volte ce que pr\u00e9voyait jamais vraiment l'\u00c9tat social c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose qu'il tente de duper de duquel il ce nouvel essai, la chanson que ces chansons, comme c'est le pays de nos amours, tout \u00e7a c'est de l'ordre d'une \u00eele imaginaire au moment o\u00f9 on fait tout le monde s'entendait bien les soci\u00e9t\u00e9s, les riches et pauvres s'est trouv\u00e9 tout \u00e7a je sais bon apr\u00e8s, au moment o\u00f9 \u00e7a ben voil\u00e0 par le par le fait que les lois se soumettent de plus en plus \u00e0 une logique \u00e9conomique et oui c'est s\u00fbr que le monde est complexe, nous hyper complexe, pas pour dire il faudrait des doigts tout \u00e7a mais il faut pas sous- estimer la force du politique parce que, en fait, \u00e0 force de dire que : ah ben non, mais de toute fa\u00e7on pas compte \u00e9conomie bas, bizarrement, les gens ne plus voter, \u00e9videmment, les gens s'int\u00e9ressent pas la politique pire c'est si on l'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:54) [86%] :\r\nOn se on saute, on saute au savoir de quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:58) [88%] :\r\nJ'aurais peut-\u00eatre sur le sur vos choix, vous quand vous recevez un un sc\u00e9nario, une proposition qu'est -ce que vous regardez en priorit\u00e9 ce que c'est le projet global est -ce que c'est le personnage que vous allez devoir des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:08) [71%] :\r\nRendre, c'est un peu ce que j'ai impression que je me suis un peu comportement pas partout, c'est vous, \u00e7a c'est vous se d\u00e9cider quoi bien non c'est vrai c'est projet en fait souvent je lui- m\u00eame quel personnage parle en l'occurrence je lis \u00e7a m'arrive d'oublier dans des situations un peu embarrassant du groupe tout savoir quel parce que je joue, mais, mais, non, c'est le projet, alors on va \u00e9videmment l\u00e0 on n'a pas une politique du coup sommes tout \u00e7a, mais c'est quand m\u00eame avant tout une ambition artistique un film, mais ce que l'un qui sont artistique, elle, il vient pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:46) [87%] :\r\nComment dire hors temporalit\u00e9, il n'a pas r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:51) [79%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 qui n'a pas d'\u00e9poque c'est quoi ces gens les statues grecques et voil\u00e0 enfin en quand on savait dessiner au quand \u00e7a faire des sculptures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:58) [75%] :\r\nC'est esp\u00e8ce d'id\u00e9e que, en fait, le n\u00e9o- bon mais en fait, Chouinard et leur c'est vraiment oui, mais c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:08) [79%] :\r\nOui, oui, mais je veux dire : voil\u00e0, monsieur, oui, enfin, l'art est en rapport avec une \u00e9poque et on n'est pas du tout, donc on est com\u00e9dien ou dans une esp\u00e8ce de tour l'argent qu'elles n'ont aucun contact avec la vulgarit\u00e9 du monde oui, c'est le moment que l'on vit, on fait de l'art \u00e0 partir de cin\u00e9ma, donc l'art et politique et du coup, un film, ce que j'aime bien moi c'est, c'est quelque chose qui n'est pas, je ne peux pas \u00eatre limit\u00e9, ce qu'on dit parce que \u00e7a, \u00e7a va revenir quand m\u00eame le faire quelque chose de l'art de la vibration de la vie qui est sp\u00e9cifique au cin\u00e9ma, alors je vais pas dire pourquoi un film ne peut pas \u00eatre livre mais en tout cas c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:56) [90%] :\r\nLe roi de post- rock remix\u00e9 par Yuksek sur la bande originale du film, les combattants qui mettait en sc\u00e8ne Ad\u00e8le Haenel Ad\u00e8le Haenel qui est en entretien aujourd'hui sur le Brazil de Couleur 3 ans seront d'ailleurs d'un dernier passage d'interviews, on se recentre sur les Ogres de L\u00e9a Fehner qui sort en salles mercredi prochain, un film qui s'apparente \u00e0 un tourbillon compl\u00e8tement fou, le spectateur est embarqu\u00e9 l\u00e0- dedans avec cette troupe de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant qui jouent chaque jour le Cabaret de Tchekov une pi\u00e8ce pleine de vodka, de cris de chansons \u00e9videmment que pour mettre en sc\u00e8ne Ad\u00e8le filme la cam\u00e9ra est sans cesse en mouvement au milieu de la troupe, elle se balade pour mieux saisir l'intensit\u00e9 des repr\u00e9sentations, mais aussi les sc\u00e8nes de vie jamais, ou rarement, elle se pose cette cam\u00e9ra tout ou presque donc tourn\u00e9 en plans-s\u00e9quences, et pour les com\u00e9diens, \u00e7a peut para\u00eetre un peu d\u00e9routant, en tout cas on n'a pas \u00e0 se soucier des axes de cam\u00e9ras, c'est quelque chose de g\u00e9nial pour un acteur de Ad\u00e8le Haenel tient aussi \u00e0 rendre hommage \u00e0 la troupe de com\u00e9diens de th\u00e9\u00e2tre de rue, avec qui elle a fait \u00e9quipe sur ce tournage, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [78%] :\r\nSurtout, ce qui \u00e9tait assez g\u00e9nial, je veux dire c'est que donc les la composition de l'\u00e9quipe des com\u00e9diens, c'est pas mal de gens qui vont du th\u00e9\u00e2tre de rue, donc ils sont habitu\u00e9s \u00e0 faire face \u00e0 des situations voil\u00e0 ou impr\u00e9vues, c'est m\u00eame le concept de leurs Terres et du coup, c'est des com\u00e9diens hyper courageux donc c'est g\u00e9nial, donc des forces de proposition au fond et donc de jouer avec eux, avec eux, c'est c'est intimidante parce que \u00e7a renvoie aussi au confort quel moi j'ai grandi en quelque temps en tant que com\u00e9dienne oui c'est le c\u00f4t\u00e9 il faut faire le silence parce qu'attention, ne pas livrer une parole importante, ces gens ont fait une gueule dans la foul\u00e9e on, on arrive \u00e0 obtenir, c'est quand m\u00eame dynamique du co\u00fbt moyen, c'\u00e9tait pas mal actuel je pour \u00e7a cette raison et je pense que j'ai fait, c'est un peu \u00e7a met en place, quoi, c'est-\u00e0-dire \u00e7a d\u00e9stabilise et \u00e7a d\u00e9stabilise mais c'est serait bien, c'est trop bien, c'est des com\u00e9diens g\u00e9niaux, enfin, voil\u00e0 des acteurs qui sont juste vraiment tout des gens hyper fort quoi et donc voil\u00e0, et donc sur certaines sc\u00e8nes de cons\u00e9quences, o\u00f9 il y a des gens qui partaient moins \u00e7a partait tr\u00e8s loin, c'est-\u00e0-dire qu'on a fait une sc\u00e8ne notamment, mais \u00e7a n'est pas une sc\u00e8ne o\u00f9 on est m\u00eame sorti du d\u00e9cor qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour, on est tous sortis et on a fait une impro, on appuie en voiture alors que la base c'\u00e9tait cens\u00e9 juste, voil\u00e0, on fait des trucs, on fait le spectacle et voil\u00e0 et puis tout d'un coup, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on sortait, mais avec, on a dit \u00e0 tous les supports : sortez, sortez tout \u00e7a nous on est tout de toute fa\u00e7on elle importe quoi et c'\u00e9tait hyper dr\u00f4le faire quoi les p\u00e9rip\u00e9ties sont invent\u00e9s C\u00e9g\u00e9tel quoi vous que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:25) [76%] :\r\nQue ce soit laiss\u00e9 \u00e0 laquelle Aaliyah quelques improvisations dans 50 ans quand m\u00eame bien bien d\u00e9finie qu'il y ait quand m\u00eame un film \u00e9crit quoi la base. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:31) [79%] :\r\nOui alors en l'occurrence l\u00e0 c'\u00e9tait m\u00eame pas une improvisation, c'\u00e9tait un d\u00e9lire collectif je pense sur ce th\u00e8me -l\u00e0, mais bon, qui est une sc\u00e8ne, un peu comme aller \u00e0 la fin du film, c'est pas c'\u00e9tait pas alors de l'improvisation, personnel, c'\u00e9tait comme si le groupe \u00e9tait devenu un esp\u00e8ce de truc tentaculaire, c'\u00e9tait g\u00e9nial, c'est un groupe qui en a encore, en fait, oui, un petit voil\u00e0 une hydropt\u00e8re oui comme \u00e7a mais c'est vrai qu'il y a, il y a quelque chose comme \u00e7a ou \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est des moments de gr\u00e2ce qu'allemande, \u00e7a c'est ce mais la question non pos\u00e9e, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:02) [82%] :\r\nSur la sur la libert\u00e9 sur le fait, quand on se retrouve sur un tournage comme celui -ci, on comprend beaucoup de libert\u00e9, finale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:08) [77%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s il y a, enfin moi j'ai pas dit ni les autres formes de travail parce qu'en fait, j'en ai fait d'autres oui justement la contrainte et hyper bien pr\u00e9sent pour moment je autre c\u00f4t\u00e9 le le texte de Pinter et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s les comme choix, comment dire, tr\u00e8s particulier, et j'ai et j'ai vraiment \u00e9crire on accuse parce que c'est compliqu\u00e9 du vocabulaire au niveau de la structure des phrases et en fin de compte, quand on respecte qu'est -ce que c'est bien qu'est -ce que c'est qu'est -ce que tout d'un coup, il y a une nouvelle quelque chose qui, avec mon important l\u00e0 en l'occurrence c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la dynamique inverse. \r\nQui \u00e9tait, c'est vrai, tr\u00e8s libre, et c'est vrai que la vie qui allaient avec, surtout, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 quand on parle de la bombe \u00e0 donc sans danger Light mais quelques mois quoi voil\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame dans cette surtout, c'\u00e9tait un moment de vie \u00e9clatant quoi juste commenc\u00e9 aussi conquis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:00) [88%] :\r\nAd\u00e8le Haenel cr\u00e9dit\u00e9 au g\u00e9n\u00e9rique du film, les Ogres avec Marc Barb\u00e9 et de la douane y associe un film de troupe qui sera visible sur nos \u00e9crans d\u00e8s mercredi prochain, on y reviendra dans le Brazil avec cette fois l'interview de la r\u00e9alisatrice L\u00e9a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:11) [67%] :\r\nDemandez pas \u00e0 l'personne ne vote pas m\u00e9langer pour aller des enfants, c'est quoi, mais moi j'ai peur et l'sur la t\u00eate de mani\u00e8re c'est une maladie \u00e7a aussi dans ce secteur \u00e0 ce qui \u00e9tait devenu petit sans panache, c'est \u00e7a qu'on va devenir, c'est pour \u00e7a qu'on sait pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-08T08:40:01Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haenel, Ad\u00e8le", "role": "com\u00e9dienne, actrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65011C79-016B-43E7-8AA4-0EBA30ED3EE6", "internalArchiveId": "65011C79-016B-43E7-8AA4-0EBA30ED3EE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tony Burgener, directeur de la Cha\u00eene du Bonheur\r\nC\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Tony Burgener, directeur de la Cha\u00eene du Bonheur.\r\n\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX... L'heure de retrouver la grande interview du dimanche...\r\nC\u00e9line Fontannaz a rencontr\u00e9 Tony Burgener (prononcez BOURGUEN\u00c8RE)...\r\nSelon le directeur de la Cha\u00eene du Bonheur, la Suisse doit faire preuve de plus de souplesse dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLe haut-valaisan n'h\u00e9site pas \u00e0 fustiger l'Osar, l'Organisation suisse d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s... Il estime que certains crit\u00e8res que pose l'organisation pour l'h\u00e9bergement de migrants sont tout simplement exag\u00e9r\u00e9s... Il est convaincu que de nombreux foyers suisses sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir leurs portes et faire preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\nC\u00e9line Fontannaz  a tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 Tony Burgener s'il \u00e9tait favorable \u00e0 ce que notre pays accueille 50 000 r\u00e9fugi\u00e9s, comme le demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment par les milieux syndicaux et artistiques.\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Tony Burgener, le directeur de la Cha\u00eene du Bonheur, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz.", "durationSec": 121, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619347", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-04-10T18:16:00_developpement-9", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["C\u00e9line Fontannaz re\u00e7oit Tony Burgener, directeur de la Cha\u00eene du Bonheur."], "variantIds": ["ece-7619347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-11T13:02:23Z", "speechToTexts": ["11.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n8 heures 44 lors de retrouver la grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine et Tony Burgener, selon le directeur de la Cha\u00eene du Bonheur, la Suisse doit faire preuve de plus de souplesse dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, le haut- valaisan n'h\u00e9site pas \u00e0 fustiger l'OSAR l'Organisation suisse d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, il estime que certains crit\u00e8res que pose l'Organisation pour l'h\u00e9bergement de migrants sont tout simplement exag\u00e9r\u00e9s, il est convaincu que de nombreux foyers suisses sont pr\u00eats \u00e0 ouvrir leur porte et faire preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, alors c'est une Fontannaz tout d'abord demand\u00e9 \u00e0 Tony Burgener s'il \u00e9tait favorable \u00e0 ce que notre pays accueille 50000 r\u00e9fugi\u00e9s comme le demande une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment par les milieux syndicaux et artistiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [90%] :\r\nEt il faut le voir dans le contexte actuel, je veux dire 50000 r\u00e9fugi\u00e9s, la Suisse a tout \u00e0 fait la capacit\u00e9 de les accueillir et puis j'avais totalement favorable que \u00e7a se fasse, mais j'aimerais quand m\u00eame que \u00e7a se passe dans un contexte un contexte dans lequel aussi, je pense que c'est surtout aussi ensemble avec l'Union europ\u00e9enne que chacun d\u00e9finisse un peu \u00e0 un certain nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qu'ils veulent accueillir que la population comprenne aussi que \u00e7a s'inscrit dans un plan, je pense que c'est l'id\u00e9e du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de le faire comme \u00e7a maintenant, apr\u00e8s ce qu'on peut tenir un plan comme \u00e7a c'est une autre question parce que chaque r\u00e9fugi\u00e9s qui vient dans le pays qui a besoin de protection droit d'\u00eatre accueillir mais quand m\u00eame, que tout ceci s'inscrit dans un vrai plan, je pense, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [87%] :\r\nJustement, il faut pas que la Suisse fasse cavalier seul en m\u00eame temps, on voit que l'Union europ\u00e9enne a toutes les peines du monde \u00e0 se mettent d'accord est -ce que le risque, c'est pas qu'on mette trop de temps \u00e0 trouver une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [89%] :\r\nCe risque existe bien \u00e9videmment mais il faut quand m\u00eame partir de l'\u00e9chec de l'Union europ\u00e9enne, il est clair et Net que l\u00e0 il y a \u00e9chec, ils ont pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir un vrai plan, il restera PJ et maintenant l'accord qu'ils ont trouv\u00e9 avec la Turquie, il est, il est tr\u00e8s discutable, alors comment s'en sortir, de de cette probl\u00e9matique, la Semapa \u00e9tranger facile mais au n\u00e9anmoins, il faut que cette grande Europe autour de nous, on n'est pas un \u00eelot compl\u00e8tement isol\u00e9 l\u00e0- dedans, on ne fait partie de cette Europe qui doit \u00eatre solidaire dans ce sens -l\u00e0, j'attendrais quand m\u00eame qu'il y a une une vrai plan une vraie strat\u00e9gie globale, en tout cas europ\u00e9enne pour que la Suisse puisse dans quelque chose de concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [90%] :\r\nPour vous, l'accord avec la Turquie, vous l'avez dit, il n'est pas valable il nous avez l'impression que la Turquie n'est pas un pays s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [83%] :\r\nOn fait aujourd'hui semblables que de la la Cor\u00e9e, pays qu'il respectent les r\u00e8gles humanitaires les conventions qui g\u00e8re les droits des des r\u00e9fugi\u00e9s, mais c'est vraiment pas tr\u00e8s critiquable dans le sens que on ne peut pas envoyer des enfants qui sont seuls aujourd'hui en Gr\u00e8ce, retour en Turquie pourrait sans savoir ce qui va se passer avec eux, puis finalement, il y a quand m\u00eame aussi de certaines, preuve que les Turcs qui renvoie des gens en Syrie refoulement a compl\u00e8tement contraire au droit alors, dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a reste tr\u00e8s tr\u00e8s critique, je vois que c'est une solution qu'on dit pragmatique ou \u00e0 une autre c\u00e9r\u00e9ale politique comme on dit en allemand, mais, mais au moins il me semble quand m\u00eame que la ils ont pas trouv\u00e9 le chef de l'Colombin pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nVous dites : la Suisse a les moyens logistiques pour accueillir 50000 personnes en m\u00eame temps il y a des r\u00e9sistances assez fortes quand m\u00eame dans certaines communes dans certains cantons d'ouvrir des abris PC aujourd'hui pour les requ\u00e9rants d'asile est -ce que la Suisse est vraiment pr\u00eate \u00e0 les accueillir, parce qu'elle donc dans un \u00e9tat d'esprit qui montre une certaine ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nBah, on entend des voix qui disait clairement que c'est pas le cas, mais j'y crois quand m\u00eame dans cette Suisse dans cette tradition humanitaire de la Suisse et dans le bon sens des Suisses, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens dans ce pays qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accueillis, on a eu des des r\u00e9fugi\u00e9s beaucoup plus importante qu'on a r\u00e9ussi un r\u00e9seau de qu'on peut faire le m\u00eame effort, encore une fois, je crois que il y a la faisabilit\u00e9, ce qui \u00e0 la diff\u00e9rence aujourd'hui, c'est beaucoup plus politis\u00e9es, c'est vraiment une vague aussi d'une certaine x\u00e9nophobie qui est dirig\u00e9 par certains partis politiques, il faut pas le cacher, et dans ce sens l\u00e0, \u00e7a devient plus d\u00e9licat, il faut marcher beaucoup plus sur les yeux, mais je crois offre au fond de moi- m\u00eame que il y a une grand partie m\u00eame une majorit\u00e9 de la population suisse, qui est d'accueillir, bilan : 100 cela se trouvait le plus impressionnant, disait la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel quand elle a dit oui, chaque et l\u00e0, ajouter une phrase moi en tant qu'Allemand on doit oublier pour un mot moi une fois notre organisation parfaite, jetant peut se taire, effectivement Nismo s'loin et faisant un effort d'\u00eatre beaucoup plus flexible, pragmatique dans l'accueil de ces gens -l\u00e0, je pense qu'aussi en Suisse, on peut peut-\u00eatre trouver un peu des modes de fonctionnement qui sont pas ce qu'on conna\u00eet et puis qu'on donne une chance \u00e0 ces gens de les int\u00e9grer, de les accueillir ce pays il est formidable pour \u00e7a, on a tous ces associations, tous ces clubs de sport, on a toute une soci\u00e9t\u00e9 civile qui se pr\u00eate parfaitement bien pour le faire ma saisissant cette opportunit\u00e9 parce que c'est aussi une chance d'avoir des gens d'une autre culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [93%] :\r\nLe hasard l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s a mis au point un programme pilote avec 4 cantons pour tenter de des familles, accueil des r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui \u00e0 une cinquantaine de familles qui accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s, on peut s'\u00e9tonner du nombre, une des raisons qui fait que c'est compliqu\u00e9, c'est notamment que les les crit\u00e8res pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, est -ce que la Suisse devrait faire preuve d'un peu plus de flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [88%] :\r\nBah, c'est exactement ce que je voulais dire tout \u00e0 l'heure, arr\u00eatons de vouloir \u00eatre toujours parfait, un ordre etc, si on doit chaque fois dans une maison avarie toilettes suppl\u00e9mentaires pour recevoir un r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a me semble compl\u00e8tement exag\u00e9r\u00e9, il faut avoir quand m\u00eame un peu de souplesse dans ce sens -l\u00e0, je suis s\u00fbr qu'il y en a plein de familles qui recevrait volontiers encore quelques r\u00e9fugi\u00e9s pour une certaine dur\u00e9e, il faut \u00eatre aussi clair l\u00e0- dessus, si on le fait d'une fa\u00e7on appropri\u00e9e, qui savent se sentent comme un tout petit peu soutenu dans cette aventure entre entre autres et que, effectivement, il y a un moyen que l'effort soit quand m\u00eame partag\u00e9e par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [85%] :\r\nVous -m\u00eame vous seriez pr\u00eat \u00e0 ouvrir votre porte et accueillir une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syrienne \u00e9rythr\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [86%] :\r\nOn n'a pas discut\u00e9 plus de peur que, il y a 2 3 jours, moi je l'ai fait avec mon monde Bernier, le cadet, qui est le seul qui reste \u00e0 la maison de mes 3 enfants, j'ai pos\u00e9 la question est -ce que tu serais pr\u00eat qu'on accueille \u00e0 un r\u00e9fugi\u00e9s, il a dit oui \u00e0 condition que ce soit en gar\u00e7on, je pense qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup d'exp\u00e9rience \u00e0 la maison avec des \u00e9tudiants d'\u00e9change, on a eu d\u00e9j\u00e0 2 fois cette exp\u00e9rience -l\u00e0, \u00e7a non \u00e7a apporte \u00e9norm\u00e9ment et j'en suis convaincu que aussi un r\u00e9fugi\u00e9s qu'on accueille r\u00e9gionaux, un jeune gar\u00e7on qui doit s'int\u00e9grer dans notre pays, \u00e7a serait tout \u00e0 fait quelque chose totalement inimaginable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:30) [94%] :\r\nVous revenez de du Liban, vous \u00eates all\u00e9 voir des projets qui concernent notamment des r\u00e9fugi\u00e9s notamment des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, comment se passe la prise en charge de ces gens l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [87%] :\r\n\u00e0 ce qui frappe au Liban, c'est il y a un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s m\u00eame certains parlent de renvoyer de 5 millions il y a pas les chiffres pr\u00e9cis dans un pays d'une population de 4 millions j'ai eu l'occasion de voir 5 projets, sur place, c'est avant tout le logement qui est le le probl\u00e8me num\u00e9ro un, mais aussi apr\u00e8s tout ce qui est l'hygi\u00e8ne, la sant\u00e9 et puis surtout aussi la protection des enfants, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer, puis \u00e7a je trouvais passionnant de en parall\u00e8le aussi aid\u00e9s les Libanais parce que, on le ferait pas, on cr\u00e9erait des tensions suppl\u00e9mentaires dans le pays et les Dumas deviendrait presque entre guillemets contreproductif, alors ils ont r\u00e9ussi le d\u00e9fi de faire en soutien \u00e0 2 et centres de sant\u00e9, mais bien \u00e9videmment, ce centre de sant\u00e9 \u00e9tait aussi disponible pour les Libanais eux- m\u00eames pour la population locale et d'autres projets de ce Style o\u00f9 il y avait toujours des 2 c\u00f4t\u00e9s en Avantage \u00e0 avoir et puis \u00e7a, c'est important dans un contexte pas seulement Liban dans tous les contextes d'\u00e9viter que l'aide humanitaire peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires et puis qu'il essaie de vraiment aussi soud\u00e9 les communaut\u00e9s qui sont en mais forc\u00e9 de vivre ensemble pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [90%] :\r\nTony Burgener on dit que les Suisses sont en g\u00e9n\u00e9ral si g\u00e9n\u00e9reuse sur le plan financier, lorsqu'il se passe en drame \u00e0 l'\u00e9tranger, les Suisses en comparaison europ\u00e9enne donne beaucoup d'argent est -ce que il donne de l'argent parce qu'au fond, c'est de l'argent qui va aller dans les pays sinistr\u00e9s et ce sont des gens qui ne vont pas venir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [86%] :\r\nIl peut avoir effectivement cette \u00e9l\u00e9ment : l'arm\u00e9e, moi je crois pas que c'est l'\u00e9l\u00e9ment majoritaire, et puis la raison principale : pourquoi les Suisses ont donn\u00e9, prenons l'exemple du mois de septembre pass\u00e9, on a fait une collecte sp\u00e9ciale en collaboration avec la RTS aussi et puis \u00e0 cette occasion l\u00e0 c'est tomb\u00e9 puis c'\u00e9tait une co\u00efncidence avec cette image du petit gar\u00e7on au bord de la mer qui \u00e9tait mort, qui a fait la Une de presque la \u00e0 Ilan et \u00e0 Ilan effectivement et puis on a vu l'effet que \u00e7a a eu imm\u00e9diatement sur les dents, je veux dire du jour, le lendemain de dont on entend quadrupler, m\u00eame plus \u00e9tait 5, 6 fois plus que la veille de de cette image- l\u00e0, on a vu cette image, les images jouent un r\u00f4le extr\u00eamement importante dans les les motions Neil du don et puis une fois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait montrer voil\u00e0 on a r\u00e9alis\u00e9 vraiment le drame qui se ce qui se joue, les gens ont vraiment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par le drame, beaucoup plus par une r\u00e9flexion c\u00e9r\u00e9brale qui se dit, voil\u00e0, si je donne \u00e0 \u00e9ventuellement ils vont parvenir jusqu'en Suisse, je pense que c'quand m\u00eame l'\u00e9motion et l'empathie avec les r\u00e9fugi\u00e9s voyait dans cette situation terrible \u00e9tait quand m\u00eame la la raison principale : pourquoi les Suisses ont donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [92%] :\r\nPourtant, les Suisses donnent plus volontiers lorsqu'il s'agit d'une catastrophe naturelle, le N\u00e9pal que pour la Syrie, par exemple, c'est plus facile de donner lorsque c'est un tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nL\u00e0 c'est, c'est une \u00e9vidence, les chiffres le d\u00e9montrent le Nepad c'\u00e9tait 32 millions Ha\u00efti, c'\u00e9tait 66 millions de francs suisses aussi, l\u00e0 c'est l'imm\u00e9diatet\u00e9 les images l\u00e0 sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts en g\u00e9n\u00e9ral l'appel de victimes et il est, il y a entendu aussi identifie beaucoup plus avec ces gens, parce qu'une catastrophe naturelle, qu'on les a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu en Suisse, on se rappelle de on se rappelle des briques ou d'autres commandes en Suisse qui ont souffert des inondations, puis la 3\u00e8me et derni\u00e8re les c'est sa question de l'innocence invite victimes de tremblements, terre, il a compl\u00e8tement innocent dans les questions de de guerre, la question qui est coupable et \u00e9vite poser puis en apr\u00e8s les images tr\u00e8s vite, a apport\u00e9 un Style voil\u00e0 Assad le mauvais, voil\u00e0, on n'a pas envie de donner, dans un contexte pareil mais prenons quand m\u00eame aussi la une comparaison avec d'autres pays europ\u00e9ens, la Suisse, si on prend le m\u00eame dans la crise des syrienne en 4 ans on a r\u00e9colt\u00e9 plus que 50 millions de francs suisses c'est absolument le montant le plus \u00e9lev\u00e9 de tous les pays du monde, mais maintenant l'Allemagne ou en Angleterre o\u00f9 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral aussi tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ils ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter ce montant l\u00e0 pour la crise syrienne d'autres pays n'ont m\u00eame pas fait des collectes parce qu'ils ont dit c'est beaucoup trop politique pour nous a dans ce sens -l\u00e0 en Suisse aussi dans les contextes de guerre et de conflits de r\u00e9fugi\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [89%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, parce qu'en m\u00eame temps on a un parti l'UDC qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi fort en Suisse, un parti qui est quand m\u00eame tr\u00e8s critique des par rapport \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, comment expliquer que la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 suisse reste \u00e0 ce niveau -l\u00e0, alors que, on a, par ailleurs, un parti qui va pas forc\u00e9ment pr\u00f4ner ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [88%] :\r\nEn tout cas, elle pr\u00f4ne pas \u00e0 ces valeurs -l\u00e0 au mois d\u00e9j\u00e0, c'est la seule chose qu'il dise par l'humanitaire, ils sont pas pr\u00eats \u00e0 d\u00e9duire le montant qui va \u00eatre attribu\u00e9e \u00e0 l'humanitaire, il aura prochainement dans les chambres f\u00e9d\u00e9rales des discussions sur l'allocation des fonds pour l'aide humanitaire et le d\u00e9veloppement, voil\u00e0 en tout cas, les partis de droite qu'il dit sant\u00e9 unanimes l\u00e0- dessus, on veut maintenir une aide humanitaire assez important pour des raisons que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour que les gens soient aid\u00e9s sur place ce qui est une logique on peut suivre nous en tant qu'Cha\u00eene du Bonheur en ferai jamais un appel avec cette logique -l\u00e0 mais elle, elle tient debout de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette en d\u00e9veloppement rapide l\u00e0 de nouveau, ils reconnaissent par l\u00e0 l'importance du d\u00e9veloppement parce que le d\u00e9veloppement, c'est quand m\u00eame prendre le probl\u00e8me aussi \u00e0 la source, vous aurez bient\u00f4t et puis, malheureusement, \u00e7a va \u00eatre le cas, l'Afrique passe par une crise de nouveau de s\u00e9cheresse importante d'autres probl\u00e8mes qui s'y ajoute, bah, il faut s'attendre \u00e0 une grande, grande, grande battent des r\u00e9fugi\u00e9s de l'Afrique prochainement et puis \u00e7a c'est on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me si on ne va pas aussi \u00e0 la racine et puis c'est le d\u00e9veloppement qui peut aider l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [88%] :\r\nN\u00e9anmoins, est -ce que vous vous travaillez de fa\u00e7on diff\u00e9rente depuis que ce parti a pris l'importance qu'il a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [86%] :\r\nNon, l'UDC dans ce sens -l\u00e0, il n'a aucune influence sur la geste du don des Suisses quand m\u00eame le l'humanitaire reste fid\u00e8le \u00e0 ses principes de neutralit\u00e9, ind\u00e9pendance et et impartialit\u00e9, les gens le comprennent aussi comme \u00e7a, je pense que les gens r\u00e9fl\u00e9chissent pas en terme politique en p\u00e9ril quand il pense aux dons quand il pense aux gestes d'aider il y a plus fort que le politique dans ce sens -l\u00e0, il y a vraiment le l'esprit humain, l'Humanit\u00e9, en soi, qui est aussi un des principes fondamentaux de l'humanitaire et dans ce sens -l\u00e0, je pense que c'est \u00e7a qui est beaucoup plus important que des r\u00e9flexions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [90%] :\r\nVous avez beaucoup voyag\u00e9 en Afrique, en Orient, dans le cas du CICR, maintenant, dans le cas de votre mandat aussi \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur est -ce qu'il y a encore un coin de la terre que vous r\u00eavez d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [86%] :\r\nOui, je suis compl\u00e8tement vierge, ce qui se concerne l'Am\u00e9rique latine, malheureusement, je peux pas l'espagnol, \u00e7a c'est un des projets aussi pas prendre encore l'espagnol \u00e0 d\u00e9couvrir cette partie du monde, je pense qu'il y a une mentalit\u00e9 qui me plairait beaucoup voil\u00e0 un sens de la vie, une joie de la vie aussi, m\u00eame si c'est pas toujours facile \u00e0 vivre et puis une qui ma tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est vraiment haussier encore des projets que que j'aimerais bien, si je peux aller r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:04) [93%] :\r\nMais c'\u00e9tait Tony Burgener, le directeur de la Cha\u00eene du Bonheur, interrog\u00e9 par C\u00e9line Fontannaz, on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75D64B1F-0F93-4C19-AF52-D1D3C5E34F9F", "internalArchiveId": "75D64B1F-0F93-4C19-AF52-D1D3C5E34F9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Lega tessinoise ne provoque plus autant de craintes en Suisse", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "On conna\u00eetra lundi soir la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs tessinois suite aux votations de ce dimanche. La Lega, il y a quelques ann\u00e9es seulement, suscitait la crainte, alors qu'aujourd'hui ses performances \u00e9lectorales ne provoquent plus l'\u00e9moi.\r\n\r\n* * La Lega tessinoise ne provoque plus autant de craintes en Suisse 18h Tessin : faut-il encore craindre la Lega ?\r\nLes Tessinois renouvelaient aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs communaux... On conna\u00eetra demain soir la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs...\r\nEt comme \u00e0 chaque scrutin dans le sud des Alpes, les regards sont tourn\u00e9s vers les scores de la Lega. Une formation qui, il y a quelques ann\u00e9es seulement, suscitait la crainte, en tout cas en dehors du Tessin...\r\nOr, aujourd'hui, les performances \u00e9lectorales de la Lega ne provoquent plus autant l'\u00e9moi.\r\nAlors a-t-on trop diabolis\u00e9 ce parti, ou est-ce la Lega qui s'est institutionnalis\u00e9e ?\r\nOn en parle avec vous, Nicole Della Pietra, bonsoir. Vous \u00eates notre correspondante au Tessin.\r\n- Il y a quelques ann\u00e9es, la perspective d'une victoire de la Lega \u00e0 un scrutin suscitait pas mal de craintes. en particulier en dehors du Tessin. On comparait cette formation avec la Ligue du Nord en Italie ou les autonomistes flamands en Belgique. Une victoire de la Lega repr\u00e9sentait une rupture avec le reste de la Suisse, un casus belli \u00e0 l'establishment politique !\r\n- La Lega a enregistr\u00e9 des succ\u00e8s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Que ce soit au niveau du canton ou des communes. Qu'est-ce que \u00e7a a fondamentalement chang\u00e9 ?... Est-ce qu'il y a une atmosph\u00e8re de haine \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers ou des conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, entretenue par des magistrats de la Lega ?\r\n- Au fond, c'est devenu un parti de l'establishment tessinois, qui n'a aucune vell\u00e9it\u00e9 de bouleverser les orientations politiques du canton et des communes. Et pourtant, Nicole, on continue de scruter les scrutins tessinois \u00e0 l'aulne des scores de la Lega. Pourquoi ?... Qu'est-ce que les succ\u00e8s de la Lega nous disent des Tessinois ?", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7619354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Lega tessinoise ne provoque plus autant de craintes en Suisse / FOR_2016-04-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.04.2016"], "alternativeSummary": ["On conna\u00eetra lundi soir la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs tessinois suite aux votations de ce dimanche. La Lega, il y a quelques ann\u00e9es seulement, suscitait la crainte, alors qu'aujourd'hui ses performances \u00e9lectorales ne provoquent plus l'\u00e9moi."], "variantIds": ["ece-7619354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-19T02:05:04Z", "speechToTexts": ["19.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Tessinois renouvelaient aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs et l\u00e9gislatifs communaux on conna\u00eetra demain soir la composition des nouveaux organes l\u00e9gislatifs et comme \u00e0 chaque scrutin, dans le sud des Alpes, et bien, les regards sont tourn\u00e9s vers les scores de la Lega une formation qu'il y a quelques ann\u00e9es seulement, suscitait la crainte en tout cas hors du Tessin, or aujourd'hui les performances \u00e9lectorales de la Lega ne provoquent plus autant l'\u00e9moi alors question \u00e0 -t-on trop diabolis\u00e9 ce parti ou est -ce que c'est la Lega qui s'est institutionnalis\u00e9e, on en parle avec vous Nicole d\u00e9lier Pietra bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante au Tessin depuis plusieurs ann\u00e9es, alors justement il y a quelques ann\u00e9es, un, la perspective d'une victoire de la Lega un scrutin suscitait pas mal de craintes en particulier, je le disais en dehors du Tessin ont compar\u00e9 cette formation avec la Ligue du Nord en Italie ou avec les autonomistes flamands en Belgique, une victoire de la Lega repr\u00e9sentait en quelque sorte une rupture avec le reste de la Suisse un casus Belli \u00e0 l'establishment politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [89%] :\r\nOui, vous avez sans doute en t\u00eate quelques images, quelques sc\u00e8ne grotesque qui ont fait la r\u00e9putation du parti, je pense en particulier assez cort\u00e8ges de voitures pour bloquer l'autoroute A2 pour protester contre la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou bien ses coups de fusil tir\u00e9s depuis son balcon, en plein centre de Lugano par Giuliano Bignasca 7 il y a m\u00eame une actrice porno qui a fait un passage au Grand Conseil sous les couleurs de la Lega, des dizaines de plaintes p\u00e9nales pour injures et diffamation contre plusieurs leaders du parti et son fondateur, en particulier, puis le ton injurieux et vulgaires du Mattino della Dominica tous les dimanches, justement, de l'organe du mouvement dominical gratuit avec des, des, des montages photos qui ont ridiculis\u00e9, parfois m\u00eame humili\u00e9 des \u00e9lus Conseil f\u00e9d\u00e9ral compris, j'en passe et des meilleures ou voire des pires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nOui, alors la Lega enregistr\u00e9e depuis un des succ\u00e8s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, que ce soit au niveau du canton ou des communes qu'est -ce que \u00e7a a fondamentalement chang\u00e9 est -ce qu'il y a une atmosph\u00e8re de haine \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers ou des conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s entretenu par des magistrats de la Lega. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [87%] :\r\nMoi, haine, c'est peut-\u00eatre un grand mot, mais il y a effectivement un changement et puis les radical puisque ce qui a chang\u00e9, c'est tout le climat politique sur l'ensemble de l'\u00e9chiquier, la Lega dicte clairement la Janda depuis plusieurs ann\u00e9es, puisqu'elle a largement profit\u00e9 de la faiblesse des autres partis compl\u00e8tement comment dire, pris de court par le ton et la mani\u00e8re d'annoncer les probl\u00e8mes au soi-disant probl\u00e8me du canton, vous savez, un peu \u00e0 la mani\u00e8re de ces personnes qui parlent fort occupe beaucoup de place, sans laisser d'espace aux au tr\u00e8s bien la Lega et elle apporte pas forc\u00e9ment des recettes et des solutions, mais elle donne l'impression qu'ils sont par\u00e9s des pr\u00e9occupations des Tessinois qui sont d'ailleurs passablement li\u00e9e \u00e0 des craintes, hein, celle de l'invasion de frontaliers in prix Miss et o\u00f9 la richesse et l'h\u00e9g\u00e9monie al\u00e9manique soi-disant alors dans ce, dans l'ensemble, faut dire que la Lega, elle m\u00e8ne une politique tout \u00e0 fait d\u00e9fendable puisque le mouvement \u00e0 la fois une fibre, comment dire, une fibre sociale voire \u00e9cologistes ainsi on prend pour exemple certains dossiers d\u00e9fendus par le conseiller d'\u00c9tat, Claudio de au \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement du territoire mais bien s\u00fbr aussi un visage de populiste de mouvements de droite justement en lien avec les accords bilat\u00e9raux, l'Italie etc alors on on peut en tout cas, consid\u00e9r\u00e9 que la Lega mais, et c'est bel et bien assagi, institutionnalis\u00e9 mais salu\u00e9 facile parce qu'elle joue sur 2 tableaux : elle est \u00e0 la fois au pouvoir tout en pr\u00e9servant son image de comment dire de trublions politiques et de mouvements d'opposition anti- establishment gr\u00e2ce et on revient l\u00e0 encore \u00e0 son journal Le Mattino della Dominica. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nOui, vous dites c'est un parti institutionnalis\u00e9e qui n'a au fond aucune vell\u00e9it\u00e9 de bouleverser les orientations politiques du canton et des communes, je pars du fond, un pas de la forme et pourtant, Nicole, on continue de scruter ces ces scrutins tessinois \u00e0 l'aune des scores de la Lega pour quelles raisons qu'est -ce que les succ\u00e8s de la Lega nous disent des Tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [87%] :\r\nBen vous savez Mehmet la Lega, on l'a dit, c'est pas un parti, c'est un mouvement et puis j'irai m\u00eame plus loin, la Lega, c'est comme une \u00e9quipe de foot ou une \u00e9quipe de hockey avec ses fans, ses tifosi, devrais -je dire, vous savez dans les championnats, il y a parfois des \u00e9quipes qui brillant, faisant appel \u00e0 d'autres sources, faute de moyens mat\u00e9riels pour vaincre ses adversaires, h\u00e9 bien pour la Lega, c'est un peu la m\u00eame chose, tandis que le temps le temps d'autant que le mouvement saura prendre une partie de l'\u00e9lectorat par les sentiments par les tripes les choses continueront de progresser, c'\u00e9tait d'ailleurs \u00e0 Paris que le MCG a perdu, ou en tout cas pas une chance \u00e0 parce qu'il a pas su saisir, on voit oui \u00e0 Gen\u00e8ve pardon on on est, si on veut comparer ces 2 mouvements, hein, on voit tr\u00e8s bien au Tessin ici dans les f\u00eates populaires qu'organise r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la Lega, h\u00e9 bien elle sait s'adresser \u00e0 la base avec des avec des des slogans qu'elle scande en tapant sur l'\u00e9paule de ses \u00e9lecteurs qu'elle invite un risotto et seuls les \u00e9mouvoir, elle a d'ailleurs pas peur s'en approcher, de les \u00e9couter ce qu'on peut pas forc\u00e9ment pr\u00e9tendre de tous les partis et cet \u00e9lectorat h\u00e9 bien pl\u00e9biscitent ces Norman Gobbi Kladusa Lio, Marco Borradori, pour citer les 3 plus connue comme des rockstars comme des champions du stade et cet \u00e9lectorat ce ce qui, sans d'ailleurs continuellement pris en enclume tue une Italie entre une Italie qui lui veut soit disant du mal je crois il tr\u00e8s vide une Berne f\u00e9d\u00e9rale qui se fiche comme d'une guigne des probl\u00e8mes du canton, h\u00e9 bien c'\u00e9tait lectorat se sent repr\u00e9sent\u00e9e par ces figures, quand bien m\u00eame ces dirigeants m\u00e8nent une politique presque rang\u00e9e, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [96%] :\r\nMerci beaucoup Nicole della Pietra pour cette analyse, je rappelle que vous \u00eates notre correspondante au Tessin, vous \u00e9tiez en Direct de Locarno. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1507133", "internalArchiveId": "AA1604507114", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 3042, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7638048", "imageURL": "http://www.rts.ch/7638049.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Islam et \u00e9cole/ La ville la plus pollu\u00e9e du monde/ Profession: videur", "Profession: videur", "Comme si c'\u00e9tait hier", "Islam et \u00e9cole", "La ville la plus pollu\u00e9e du monde", "Invit\u00e9: Ada Marra, conseill\u00e8re nationale (PS/VD)", "C'est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "- Islam et \u00e9cole\n- La ville la plus pollu\u00e9e du monde\n- Profession : videur", "Ils doivent avoir la carrure de l\u2019emploi mais ils ont souvent mauvaise presse : les videurs doivent assurer la s\u00e9curit\u00e9 des clients de la nuit mais se retrouvent parfois accus\u00e9s de violence. Aujourd\u2019hui, ils doivent suivre une formation obligatoire, t\u00e9moignages.", "Alors que le nouveau billet de 50 francs arrive dans nos portemonnaies, retour sur les surprises de choix qui ont \u00e9maill\u00e9 l\u2019histoire des diff\u00e9rentes coupures suisses.", "\u00c0 Gen\u00e8ve, un \u00e9l\u00e8ve refuse d\u2019\u00eatre touch\u00e9 par sa prof de gym pour des raisons religieuses, comment concilier islam rigoriste avec les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9cole ? Reportage.", "New Dehli et ses 25 millions d\u2019habitants font face \u00e0 une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent : la pollution est jusqu\u2019\u00e0 trente fois sup\u00e9rieure aux normes recommand\u00e9es par l\u2019OMS.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine."], "variantIds": ["ece-7537162", "ece-7537222", "ece-7536835", "ece-7539288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T14:14:29Z", "subTitles": ["20:11:23:06  20:11:28:02\r\n-Merci d'avoir montr\u00e9 les magouilles\r\n    de certains \u00e9lus \u00e0 Verbier.\r\n\r\n20:11:28:07  20:11:30:18\r\nIls ne pensent qu'\u00e0 s'enrichir !\r\n\r\n20:11:31:10  20:11:34:19\r\n      -Verbier, \u00e7a m'a mis\r\n   les neurones en \u00e9bullition.\r\n\r\n20:11:35:05  20:11:38:16\r\n      -C'est rafra\u00eechissant\r\n  de voir les autistes reconnus\r\n\r\n20:11:38:21  20:11:43:06\r\ncomme des personnes talentueuses,\r\n  et non comme des \u00e9tranget\u00e9s.\r\n\r\n20:11:43:15  20:11:46:11\r\n      -Dans votre reportage\r\n        sur les barrages,\r\n\r\n20:11:46:15  20:11:50:19\r\n  j'ai \u00e9t\u00e9 surpris de d\u00e9couvrir\r\n   la photo de ma grand-maman.\r\n\r\n20:11:52:14  20:11:57:18\r\n   -Madame, Monsieur, les ongles\r\nnon vernis sont beaucoup plus beaux.\r\n\r\n20:12:02:00  20:12:06:12\r\n-La dispense de poign\u00e9e de main \r\naccord\u00e9e \u00e0 deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n20:12:06:17  20:12:10:03\r\n      d'une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n   tourne \u00e0 l'affaire d'Etat.\r\n\r\n20:12:11:15  20:12:14:23\r\n      Delhi est la capitale\r\n    la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:12:15:04  20:12:17:16\r\nNous avons suivi une famille romande\r\n\r\n20:12:17:21  20:12:20:14\r\n    qui tente de vivre l\u00e0-bas\r\n          normalement.\r\n\r\n20:12:23:02  20:12:26:10\r\n    Les videurs ont une image\r\n       de grosses brutes.\r\n\r\n20:12:26:14  20:12:30:18\r\n      Nous avons voulu savoir\r\nce qui se cache derri\u00e8re ce clich\u00e9.\r\n\r\n20:12:34:00  20:12:38:13\r\nLe nouveau billet de 50 frs sera\r\nmis en circulation apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n20:12:38:18  20:12:43:01\r\nC'est une r\u00e9volution car on doit\r\n  y retrouver notre identit\u00e9.\r\n\r\n20:12:48:11  20:12:51:12\r\n             -Bonsoir\r\net bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:12:51:17  20:12:55:15\r\nVoici l'actualit\u00e9 de cette semaine,\r\n\r\n20:12:55:20  20:13:02:23\r\n        qui n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\n\u00e0 l'oeil vigilant d'Olivier Tornay.\r\n\r\n20:13:09:14  20:13:12:08\r\n-Le vainqueur du Tour des Flandres\r\n\r\n20:13:12:12  20:13:15:00\r\n  rend hommage \u00e0 des confr\u00e8res.\r\n\r\n20:13:15:05  20:13:18:18\r\nMais le commentateur de France 3\r\n          traduit mal.\r\n\r\n20:13:21:10  20:13:25:09\r\n{\\an5}          Commentateur\r\n *-J'ai discut\u00e9 avec mon \u00e9quipe.\r\n\r\n20:13:32:18  20:13:35:17\r\n*J'ai gagn\u00e9 le week-end dernier.\r\n\r\n20:13:38:04  20:13:40:18\r\n-Sur la RTS, c'est mieux ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n20:13:41:15  20:13:46:17\r\n   *-Il pense \u00e0 son \u00e9quipier\r\nqui a \u00e9t\u00e9 victime d'un accident.\r\n\r\n20:13:49:01  20:13:54:08\r\n-Chez nous, d\u00e9crypter le langage des\r\n sportifs est presque un sacerdoce.\r\n\r\n20:13:55:05  20:13:57:13\r\n  -C'est pas vraiment mon fort...\r\n\r\n20:13:57:18  20:14:00:15\r\n         Comment on dit ?\r\n\r\n20:14:00:20  20:14:04:19\r\n      -Ma qualit\u00e9, ma force.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:14:05:22  20:14:10:00\r\n-Aujourd'hui j'\u00e9tais \u00e0 fond l\u00e0-haut.\r\n\r\n20:14:10:05  20:14:12:13\r\n         C'est \u00e7a, mais...\r\n\r\n20:14:12:18  20:14:17:10\r\n   C'\u00e9tait une tr\u00e8s bien saison,\r\n    c'est super que je suis l\u00e0.\r\n\r\n20:14:17:14  20:14:20:23\r\n  -On vous souhaite tout de bon.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:14:22:02  20:14:24:23\r\n       -Seizegames to play.\r\n\r\n20:14:25:04  20:14:27:18\r\n       Encore seize matches.\r\n\r\n20:14:27:23  20:14:31:09\r\n   On doit prendre les points...\r\n\r\n20:14:31:13  20:14:33:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n20:14:37:05  20:14:40:09\r\n-Suite aux constructions ill\u00e9gales\r\n            \u00e0 Verbier,\r\n\r\n20:14:40:13  20:14:44:22\r\n  la commune de Bagnes cherche \r\n un architecte communal \u00e0 100 %.\r\n\r\n20:14:49:20  20:14:51:08\r\n          Bon courage !\r\n\r\n20:14:51:12  20:14:54:11\r\n         Cette semaine,\r\n   la commune engage aussi...\r\n\r\n20:14:56:22  20:15:00:12\r\n   Pour la semaine prochaine,\r\n     on a des suggestions.\r\n\r\n20:15:08:05  20:15:12:11\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 pris la main dans le sac\r\n      et doivent se justifier.\r\n\r\n20:15:12:15  20:15:19:20\r\nTout \u00e7a pour avoir tout mis\u00e9 sur ce\r\npetit territoire hostile: le Panama.\r\n\r\n20:15:20:01  20:15:23:12\r\n     Se battre, se d\u00e9fendre\r\n      sur une \u00eele hostile.\r\n\r\n20:15:23:17  20:15:27:02\r\n    Voici les conseils avis\u00e9s\r\n       d'un expert sur M6.\r\n\r\n20:15:31:07  20:15:35:08\r\n   -La survie en milieu hostile,\r\n      c'est mon mode de vie.\r\n\r\n20:15:35:12  20:15:37:18\r\n       Il faut vivre \u00e0 fond.\r\n\r\n20:15:37:23  20:15:41:00\r\n    90 % de tout ce qu'on fait\r\n\r\n20:15:41:05  20:15:44:06\r\n           se passe l\u00e0.\r\n\r\n20:15:44:11  20:15:47:14\r\n         C'est important\r\n    d'avoir des bons r\u00e9flexes.\r\n\r\n20:15:47:19  20:15:51:01\r\n            Ca commence\r\n  quand on est encore dans l'eau.\r\n\r\n20:15:56:00  20:16:00:02\r\n-Fatigu\u00e9e de faire la une people\r\n     avec le chef C.Lignac,\r\n\r\n20:16:00:07  20:16:02:11\r\n  S.Marceau a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir.\r\n\r\n20:16:02:15  20:16:04:21\r\n Arm\u00e9e d'un t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n20:16:05:02  20:16:10:01\r\n   elle traque les paparazzis\r\njusque dans les moindres recoins.\r\n\r\n20:16:12:15  20:16:17:17\r\n -Ayez le courage de vous montrer.\r\n        -Arr\u00eatez de filmer.\r\n\r\n20:16:17:22  20:16:20:05\r\n   -Et vous, vous faites quoi ?\r\n\r\n20:16:20:10  20:16:23:21\r\nMoi j'ai pas le droit de vous filmer,\r\n             mais vous,\r\n\r\n20:16:24:02  20:16:27:01\r\n          vous me filmez\r\n     autant que vous voulez ?\r\n\r\n20:16:27:17  20:16:31:14\r\n-Pour une fois qu'il avait l'actrice\r\n         si proche de lui,\r\n\r\n20:16:31:19  20:16:34:13\r\nil n'a m\u00eame pas os\u00e9 la regarder !\r\n\r\n20:16:38:18  20:16:42:06\r\n       -Une poign\u00e9e de main\r\n  refus\u00e9e dans une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n\r\n20:16:42:11  20:16:44:13\r\n    remet en question la place\r\n\r\n20:16:44:18  20:16:48:15\r\n    des convictions religieuses\r\n         dans nos \u00e9coles.\r\n\r\n20:16:48:20  20:16:58:08\r\nDe nombreuses voix r\u00e9clament plus de\r\nfermet\u00e9 face \u00e0 ce genre d'incident.\r\n\r\n20:17:01:11  20:17:03:12\r\n   -Ce geste anodin est devenu\r\n\r\n20:17:03:17  20:17:07:07\r\n           le symbole\r\n  d'un d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration.\r\n\r\n20:17:07:11  20:17:10:23\r\n     Therwil, B\u00e2le campagne,\r\n        9'000 habitants,\r\n\r\n20:17:11:04  20:17:16:03\r\n   et une \u00e9cole qui se serait\r\n bien pass\u00e9e de cette publicit\u00e9.\r\n\r\n20:17:16:08  20:17:19:06\r\nL'histoire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n\r\n20:17:19:11  20:17:24:13\r\ndispens\u00e9s de serrer la main de leur\r\nma\u00eetresse a fait le tour du monde.\r\n\r\n20:17:27:04  20:17:29:18\r\n-Un \u00e9l\u00e8ve qui ne donne pas la main\r\n\r\n20:17:29:23  20:17:31:21\r\n     \u00e0 son prof, \u00e7a ne va pas\r\n\r\n20:17:32:02  20:17:33:23\r\n        avec notre culture.\r\n\r\n20:17:34:04  20:17:37:08\r\n  Je n'imagine pas l'int\u00e9gration\r\n            comme \u00e7a.\r\n\r\n20:17:38:14  20:17:40:05\r\n-Ils refusent de toucher les femmes.\r\n\r\n20:17:45:21  20:17:48:16\r\n-Ils refusent de toucher les femmes.\r\n\r\n20:17:48:21  20:17:52:01\r\n      Ils ont 15 et 14 ans,\r\n     deux fr\u00e8res dont l'a\u00een\u00e9\r\n\r\n20:17:52:06  20:17:55:20\r\n        poste des vid\u00e9os\r\nde l'Etat islamique sur Facebook.\r\n\r\n20:17:59:00  20:18:03:03\r\n             Il prie\r\n\r\n20:18:03:21  20:18:08:16\r\n  Chaque vendredi, ils assistent \u00e0\r\nla pri\u00e8re dans cette mosqu\u00e9e de B\u00e2le\r\n\r\n20:18:08:21  20:18:12:00\r\no\u00f9 leur p\u00e8re, d'origine syrienne,\r\n            est imam.\r\n\r\n20:18:12:05  20:18:15:07\r\n         Le responsable\r\n   de cette mosqu\u00e9e justifie.\r\n\r\n20:18:17:13  20:18:25:12\r\n -Il faut s'inspirer du Proph\u00e8te.\r\n\r\n20:18:25:17  20:18:29:16\r\n          Il n'a jamais\r\n    donn\u00e9 sa main \u00e0 une femme.\r\n\r\n20:18:29:21  20:18:33:14\r\n       Il saluait les gens\r\n    avec la main sur le coeur,\r\n\r\n20:18:33:19  20:18:37:05\r\n   et les femmes lui r\u00e9pondaient\r\n        de la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n20:18:37:10  20:18:39:06\r\n      Donc c'est acceptable.\r\n\r\n20:18:40:17  20:18:43:01\r\n -L'\u00e9cole a accord\u00e9 la dispense.\r\n\r\n20:18:43:06  20:18:45:02\r\n    L'alternative aurait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:18:45:07  20:18:49:13\r\n  d'obliger les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 serrer\r\n la main sous peine d'exclusion.\r\n\r\n20:18:49:23  20:18:52:22\r\n    -Ce n'est pas une situation\r\n\r\n20:18:53:03  20:18:55:15\r\n     o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves ont refus\u00e9\r\n\r\n20:18:55:20  20:18:58:10\r\n  de participer \u00e0 l'enseignement.\r\n\r\n20:18:58:14  20:19:00:22\r\n Ils n'\u00e9taient pas irrespectueux,\r\n\r\n20:19:01:03  20:19:05:00\r\n   on l'a vu quand ils ont salu\u00e9\r\n       sans poign\u00e9e de main.\r\n\r\n20:19:05:05  20:19:10:12\r\nIls \u00e9taient tout aussi respectueux\r\n     envers les professeurs.\r\n\r\n20:19:10:17  20:19:18:00\r\n    Il n'y avait donc pas mati\u00e8re\r\n\u00e0 prendre des mesures disciplinaires.\r\n\r\n20:19:19:12  20:19:23:03\r\n   -Une attitude jug\u00e9e laxiste\r\n     de fa\u00e7on quasi unanime.\r\n\r\n20:19:23:08  20:19:26:19\r\n  A Gen\u00e8ve, l'\u00e9cole de culture\r\n      g\u00e9n\u00e9rale Jean-Piaget\r\n\r\n20:19:27:00  20:19:29:08\r\n    a connu un cas similaire.\r\n\r\n20:19:29:12  20:19:35:01\r\n       Corine Casagrande\r\n enseigne l'\u00e9ducation physique.\r\n\r\n20:19:38:12  20:19:41:21\r\n-On tire sur la corde et on d\u00e9coche !\r\n\r\n20:19:44:16  20:19:47:18\r\n     -Les \u00e9tudiants ont ici\r\n      entre 15 et 19 ans.\r\n\r\n20:19:49:03  20:19:51:17\r\n-On faisait un exercice abdominal.\r\n\r\n20:19:51:22  20:19:55:14\r\n  Je vais pour corriger l'\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:19:55:19  20:19:59:06\r\n      L'\u00e9l\u00e8ve, quand je veux \r\n      rectifier le mouvement,\r\n\r\n20:19:59:11  20:20:05:07\r\n se projette en arri\u00e8re et me dit:\r\n  \"Je ne touche pas les femmes.\"\r\n\r\n20:20:05:11  20:20:09:01\r\n            Il m'a dit\r\n  qu'il m'expliquerait \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:20:09:06  20:20:13:06\r\n             Cet \u00e9l\u00e8ve\r\n   a un nom \u00e0 consonance latine.\r\n\r\n20:20:13:11  20:20:17:08\r\n          Il m'explique\r\n qu'il s'\u00e9tait converti \u00e0 l'islam\r\n\r\n20:20:17:12  20:20:23:01\r\net qu'on lui disait qu'il ne pouvait\r\n      plus toucher les femmes.\r\n\r\n20:20:25:22  20:20:30:23\r\n       C'est notre travail,\r\non est en contact avec les \u00e9l\u00e8ves,\r\n\r\n20:20:31:04  20:20:34:03\r\n filles et gar\u00e7ons indiff\u00e9remment.\r\n\r\n20:20:34:08  20:20:37:11\r\n Et si au bout de six r\u00e9p\u00e9titions,\r\n\r\n20:20:37:16  20:20:43:08\r\n    il n'a pas encore compris\r\n  que le coude n'est pas d\u00e9gag\u00e9,\r\n\r\n20:20:43:12  20:20:48:19\r\nc'est tellement plus simple d'aider\r\n  et de positionner correctement.\r\n\r\n20:20:49:00  20:20:53:02\r\n          Et puis on fait\r\n      notre m\u00e9tier librement.\r\n\r\n20:20:57:23  20:21:01:06\r\n      -Pour l'enseignante, \r\n     l'attitude de cet \u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n20:21:01:11  20:21:05:12\r\n refusant tout contact physique\r\n     \u00e9tait d\u00e9stabilisante.\r\n\r\n20:21:09:22  20:21:12:19\r\n        -C'est surprenant,\r\n       c'est m\u00eame choquant.\r\n\r\n20:21:13:00  20:21:17:17\r\n J'ai v\u00e9cu en Indon\u00e9sie sans avoir\r\n    jamais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:21:17:22  20:21:20:19\r\n  A partir de l\u00e0, il y a eu ce...\r\n\r\n20:21:21:01  20:21:23:08\r\n        Cet avertissement.\r\n\r\n20:21:23:12  20:21:29:05\r\n    J'ai dit \u00e0 ma direction que\r\nje ne pouvais pas toucher cet \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n20:21:29:10  20:21:31:19\r\n     Pour \u00e9viter une plainte.\r\n\r\n20:21:32:00  20:21:37:04\r\n Et pour leur dire que s'il y avait\r\nbesoin pour la s\u00e9curit\u00e9 de le tenir,\r\n\r\n20:21:37:09  20:21:41:00\r\n          \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n    j'\u00e9tais vraiment emprunt\u00e9e.\r\n\r\n20:21:42:14  20:21:45:00\r\n Jusqu'\u00e0 l'oeil ! Et on d\u00e9coche !\r\n\r\n20:21:49:00  20:21:50:22\r\n         -Dans un tel cas,\r\n\r\n20:21:51:03  20:21:53:11\r\n      on discute avec l'\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n20:21:53:16  20:21:56:07\r\n    et on contacte les parents.\r\n\r\n20:21:56:11  20:22:01:16\r\nPour une \u00e9cole, une des premi\u00e8res \r\nquestions que l'on se pose, c'est:\r\n\r\n20:22:01:21  20:22:05:21\r\n  est-ce une conviction install\u00e9e\r\n         depuis longtemps\r\n\r\n20:22:06:02  20:22:09:11\r\n            ou y a-t-il\r\n   un risque de radicalisation ?\r\n\r\n20:22:09:22  20:22:13:13\r\n     -La direction a \u00e9cart\u00e9\r\n les soup\u00e7ons de radicalisation.\r\n\r\n20:22:13:18  20:22:15:17\r\n  Et tant que le sport pratiqu\u00e9\r\n\r\n20:22:15:22  20:22:19:00\r\n         n'exigeait pas\r\n de contact avec l'enseignante,\r\n\r\n20:22:19:05  20:22:22:00\r\n          l'\u00e9l\u00e8ve a pu\r\n  poursuivre ses cours de gym.\r\n\r\n20:22:22:05  20:22:24:08\r\n   A-t-il fait plier l'\u00e9cole ?\r\n\r\n20:22:24:17  20:22:30:02\r\n   -Non, il a tenu bon, mais pas\r\n   dans une forme de radicalit\u00e9.\r\n\r\n20:22:30:07  20:22:33:13\r\nIl a accept\u00e9 de rester dans une \u00e9cole\r\n\r\n20:22:33:18  20:22:38:13\r\n   o\u00f9 potentiellement il pouvait\r\navoir des contacts avec les filles.\r\n\r\n20:22:38:18  20:22:40:14\r\n    Il a g\u00e9r\u00e9 \u00e7a \u00e0 son niveau.\r\n\r\n20:22:40:19  20:22:45:08\r\nEt les enseignants ont aussi g\u00e9r\u00e9 \u00e7a\r\n      de mani\u00e8re intelligente.\r\n\r\n20:22:45:12  20:22:48:11\r\nIls n'ont pas cherch\u00e9 la provocation.\r\n\r\n20:22:48:15  20:22:51:23\r\n      Sinon, aucune solution\r\n        n'\u00e9tait possible.\r\n\r\n20:22:58:16  20:23:02:14\r\n         -En Valais aussi,\r\nl'\u00e9cole doit se montrer pragmatique.\r\n\r\n20:23:02:19  20:23:05:18\r\n     D'autant plus qu'ici, \r\n     elle n'est pas la\u00efque.\r\n\r\n20:23:05:23  20:23:09:14\r\n   A la t\u00eate du d\u00e9partement, \r\n   on accepte les exemptions.\r\n\r\n20:23:09:19  20:23:11:22\r\n  Mais que dans des cas pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:23:12:11  20:23:14:10\r\n        -On a des dispenses\r\n\r\n20:23:14:14  20:23:17:15\r\nlorsqu'un principe constitutionnel\r\n\r\n20:23:17:20  20:23:19:10\r\n        doit \u00eatre garanti.\r\n\r\n20:23:19:14  20:23:22:00\r\n  Je peux pas obliger un musulman\r\n\r\n20:23:22:05  20:23:25:11\r\n \u00e0 suivre les cours confessionnels\r\n            chr\u00e9tiens.\r\n\r\n20:23:25:15  20:23:29:23\r\n Par contre, tout enfant en Suisse\r\n      doit apprendre \u00e0 nager.\r\n\r\n20:23:30:04  20:23:33:13\r\n        C'est une question\r\n      de s\u00e9curit\u00e9, de survie.\r\n\r\n20:23:33:18  20:23:35:23\r\n   Donc ils apprendront \u00e0 nager.\r\n\r\n20:23:36:04  20:23:39:13\r\n Maintenant, le probl\u00e8me que j'ai,\r\n\r\n20:23:39:18  20:23:44:04\r\n     c'est qu'on peut tricher\r\n   par des dispenses m\u00e9dicales.\r\n\r\n20:23:44:09  20:23:47:16\r\n           On peut pas\r\n remettre en question le m\u00e9decin,\r\n\r\n20:23:47:21  20:23:51:17\r\n           m\u00eame s'il dit\r\n  qu'il y a une allergie \u00e0 l'eau.\r\n\r\n20:23:52:15  20:23:55:09\r\n        -Certains parents\r\n       d'\u00e9l\u00e8ves musulmanes\r\n\r\n20:23:55:13  20:23:58:01\r\ndemandent des dispenses de natation.\r\n\r\n20:23:58:06  20:24:00:20\r\n  Des solutions interm\u00e9diaires\r\n           existent,\r\n\r\n20:24:01:01  20:24:04:06\r\n       comme le burkini,\r\n  un maillot de bain int\u00e9gral.\r\n\r\n20:24:04:11  20:24:08:17\r\nDans la plupart des cas, les parents\r\n      acceptent un compromis.\r\n\r\n20:24:09:05  20:24:12:02\r\n       Lui, en revanche,\r\n     n'a rien voulu savoir.\r\n\r\n20:24:12:07  20:24:15:01\r\n         Emir Tahirovic\r\n    n'a pas m\u00e9nag\u00e9 les nerfs\r\n\r\n20:24:15:06  20:24:19:03\r\n     des autorit\u00e9s scolaires\r\n  de sa commune saint-galloise.\r\n\r\n20:24:19:08  20:24:21:23\r\n       Ce p\u00e8re de famille \r\n       d'origine bosniaque\r\n\r\n20:24:22:04  20:24:26:05\r\n  vit en Suisse depuis 25 ans \r\n et ne veut pas entendre parler\r\n\r\n20:24:26:10  20:24:29:10\r\n    de piscine pour sa fille,\r\n        m\u00eame en burkini.\r\n\r\n20:24:30:12  20:24:33:11\r\n    -Quand \u00e7a devient mouill\u00e9,\r\n\r\n20:24:33:15  20:24:36:15\r\n        on peut apercevoir \r\n        les lignes du corps\r\n\r\n20:24:36:20  20:24:39:12\r\n et les formes comme la poitrine.\r\n\r\n20:24:39:17  20:24:42:18\r\n  Or, le but de couvrir le corps\r\n\r\n20:24:42:23  20:24:48:00\r\n          est pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n    de rendre cela non visible.\r\n\r\n20:24:49:09  20:24:53:03\r\n    -L'adolescente de 14 ans,\r\n   qui n'a pas pu \u00eatre film\u00e9e,\r\n\r\n20:24:53:08  20:24:55:14\r\n a \u00e9crit une lettre \u00e0 son \u00e9cole.\r\n\r\n20:24:55:19  20:24:57:17\r\n     En voici des extraits.\r\n\r\n20:24:59:11  20:25:03:02\r\n     -\"Je ne participerai pas\r\n     aux cours de natation.\"\r\n\r\n20:25:03:07  20:25:08:04\r\n\"Je vais prouver que personne ne peut\r\n    m'obliger \u00e0 aller \u00e0 l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n20:25:08:09  20:25:10:12\r\n    \"Allah est mon seul guide.\"\r\n\r\n20:25:12:12  20:25:14:12\r\n      -A Sankt Margrethen,\r\n\r\n20:25:14:17  20:25:19:03\r\nle bras de fer entre E.Tahirovic\r\n  et l'\u00e9cole a dur\u00e9 des mois.\r\n\r\n20:25:20:05  20:25:22:19\r\n-Au d\u00e9but, on a cherch\u00e9 le dialogue.\r\n\r\n20:25:22:23  20:25:25:09\r\n On a organis\u00e9 des tables rondes.\r\n\r\n20:25:25:13  20:25:28:04\r\n    Mais \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n20:25:28:09  20:25:33:10\r\nAlors on a eu recours aux amendes et\r\naux d\u00e9nonciations, mais sans succ\u00e8s.\r\n\r\n20:25:33:14  20:25:38:06\r\n Le p\u00e8re n'est pas pr\u00eat \u00e0 d\u00e9vier \r\nde ses principes fondamentalistes.\r\n\r\n20:25:38:15  20:25:41:04\r\n           -Au final,\r\n   E.Tahirovic a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n20:25:41:09  20:25:43:17\r\n \u00e0 quatre mois de prison ferme.\r\n\r\n20:25:45:20  20:25:49:08\r\n    -Je pr\u00e9f\u00e8re aller en prison\r\n       et ex\u00e9cuter ma peine\r\n\r\n20:25:49:12  20:25:53:23\r\n  plut\u00f4t que d'autoriser ma fille\r\n       \u00e0 aller \u00e0 la natation\r\n\r\n20:25:54:04  20:25:58:23\r\n  et de commettre un grave p\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n20:26:01:16  20:26:03:17\r\n   -E.Tahirovic a fait appel.\r\n\r\n20:26:03:22  20:26:06:19\r\n         Il est habitu\u00e9\r\n   aux proc\u00e9dures juridiques.\r\n\r\n20:26:07:00  20:26:08:18\r\n      Il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 battu\r\n\r\n20:26:08:23  20:26:12:12\r\n        pour que sa fille\r\npuisse porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:26:12:17  20:26:15:07\r\n           Il a gagn\u00e9\r\n   devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:26:15:11  20:26:18:02\r\nSur la question du voile en classe,\r\n\r\n20:26:18:07  20:26:21:09\r\n     les citoyens valaisans\r\n     devront se prononcer.\r\n\r\n20:26:21:13  20:26:24:08\r\n       Une initiative UDC\r\n      vise l'interdiction.\r\n\r\n20:26:24:12  20:26:27:04\r\nLe ministre Freysinger la soutient.\r\n\r\n20:26:27:23  20:26:30:15\r\n   -Il y a des \u00e9l\u00e8ves voil\u00e9es\r\n          en Valais ?\r\n\r\n20:26:30:20  20:26:33:03\r\n   -J'ai pas connaissance de cas\r\n\r\n20:26:33:08  20:26:36:03\r\n       d'\u00e9tudiantes voil\u00e9es.\r\n\r\n20:26:36:08  20:26:38:23\r\n-Y a pas de raison de l'interdire.\r\n\r\n20:26:39:04  20:26:44:00\r\n     -Je pense que \u00e7a existe\r\n et on essaie de fermer les yeux.\r\n\r\n20:26:44:05  20:26:45:11\r\n         -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n20:26:45:16  20:26:47:10\r\n      -Du point de vue local,\r\n\r\n20:26:47:14  20:26:51:18\r\n    pour ne pas avoir d'ennuis,\r\n  on feint d'ignorer le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:26:51:23  20:26:54:06\r\n -Dans des \u00e9coles valaisannes ?\r\n\r\n20:26:54:11  20:26:58:05\r\n       -Il y a des endroits\r\n o\u00f9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne a d\u00fb se pr\u00e9senter\r\n\r\n20:26:58:10  20:27:03:01\r\n  et que peut-\u00eatre on a r\u00e9ussi \u00e0\r\nle r\u00e9gler en convaincant les gens,\r\n\r\n20:27:03:06  20:27:06:00\r\n            peut-\u00eatre\r\n   par des solutions n\u00e9goci\u00e9es.\r\n\r\n20:27:10:16  20:27:14:03\r\n     -Quasi nul en Valais,\r\n   le nombre d'\u00e9l\u00e8ves voil\u00e9es\r\n\r\n20:27:14:08  20:27:16:21\r\n reste faible partout en Suisse.\r\n\r\n20:27:17:02  20:27:19:19\r\nIsra fut l'une des toutes premi\u00e8res.\r\n\r\n20:27:20:00  20:27:22:19\r\n      Cette universitaire \r\n      d'origine alg\u00e9rienne\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:26:06\r\n      a aujourd'hui 26 ans \r\n     et un passeport suisse.\r\n\r\n20:27:26:11  20:27:29:11\r\n      C'est dans ce coll\u00e8ge\r\n      au-dessus de Montreux\r\n\r\n20:27:29:15  20:27:33:04\r\n         qu'\u00e0 treize ans\r\nelle a d\u00e9cid\u00e9 de porter le voile.\r\n\r\n20:27:34:03  20:27:37:14\r\n         -Les professeurs\r\n n'avaient jamais eu affaire \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:27:37:19  20:27:42:20\r\nEt vu que c'\u00e9tait la grande surprise,\r\n     ils ont appel\u00e9 mes parents.\r\n\r\n20:27:43:01  20:27:46:18\r\n          Ils ont voulu\r\n  faire un petit d\u00e9bat l\u00e0-dessus\r\n\r\n20:27:46:23  20:27:52:00\r\n       pour voir quel \u00e9tait\r\n    l'objet de mes motivations.\r\n\r\n20:27:52:05  20:27:57:16\r\n    Pour eux, c'\u00e9tait trop t\u00f4t.\r\n\r\n20:27:57:21  20:28:00:13\r\n         J'\u00e9tais juste l\u00e0.\r\n\r\n20:28:04:06  20:28:07:19\r\n      Voil\u00e0, souvent assise \r\n     dans les premiers rangs.\r\n\r\n20:28:08:00  20:28:11:04\r\n           J'aimais bien\r\n   avoir le prof en face de moi.\r\n\r\n20:28:12:06  20:28:15:08\r\n        -L'\u00e9tablissement\r\n   comptait alors 600 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:28:15:12  20:28:18:05\r\nIsra \u00e9tait la seule fille voil\u00e9e.\r\n\r\n20:28:19:11  20:28:21:23\r\n -Le premier jour, y a eu le choc.\r\n\r\n20:28:22:04  20:28:25:04\r\n          Deuxi\u00e8me jour,\r\n   convocation avec les parents.\r\n\r\n20:28:25:09  20:28:28:04\r\n          Troisi\u00e8me jour,\r\n      mes parents sont venus.\r\n\r\n20:28:28:09  20:28:31:04\r\n            Discussion\r\n  avec le directeur et le doyen.\r\n\r\n20:28:31:09  20:28:34:13\r\n          Quatri\u00e8me jour,\r\n    plus personne n'en parlait.\r\n\r\n20:28:34:18  20:28:39:11\r\n   Tout le monde avait compris\r\n que c'\u00e9tait un choix de ma part.\r\n\r\n20:28:40:04  20:28:43:13\r\n-La direction de l'\u00e9tablissement\r\n        nous a confirm\u00e9\r\n\r\n20:28:43:18  20:28:47:20\r\nque le cas d'Isra avait inqui\u00e9t\u00e9\r\n   certains parents d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n20:28:48:01  20:28:49:11\r\n        C'\u00e9tait en 2003.\r\n\r\n20:28:49:15  20:28:53:17\r\n      Depuis, d'autres filles\r\nont port\u00e9 le voile dans ce coll\u00e8ge.\r\n\r\n20:28:53:22  20:28:56:03\r\n    Cela n'a plus fait d\u00e9bat.\r\n\r\n20:29:10:20  20:29:14:11\r\n    -Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:14:12  20:29:20:12\r\n Vous avez souvent pris position\r\n\r\n20:29:23:04  20:29:27:03\r\nconcernant ces affaires de contact\r\n    avec le corps enseignant.\r\n\r\n20:29:27:05  20:29:30:12\r\n   -Il y a un million d'\u00e9coliers\r\n            \u00e9tudiants.\r\n\r\n20:29:30:14  20:29:35:11\r\n   Ce sont des cas sporadiques.\r\n\r\n20:29:35:12  20:29:40:09\r\n        C'est une minorit\u00e9\r\n   qui cr\u00e9e un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:29:40:11  20:29:45:12\r\n        L'\u00e9cole \u00e0 ce r\u00f4le\r\n      d'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n20:29:45:14  20:29:49:22\r\nC'est vrai que l'histoire de contacts\r\n     physiques pose un probl\u00e8me,\r\n\r\n20:29:50:00  20:29:54:23\r\n    puisque tout \u00e0 coup il y a\r\n une diff\u00e9renciation qui se fait.\r\n\r\n20:29:55:01  20:30:00:09\r\n Par contre, par rapport au voile,\r\n    c'est une autre histoire\r\n\r\n20:30:00:11  20:30:07:04\r\n parce que les filles voil\u00e9es dont\r\n c'est le choix qui vont au cours\r\n\r\n20:30:07:09  20:30:10:04\r\n   finiront peut-\u00eatre m\u00e9decins.\r\n\r\n20:30:12:11  20:30:14:10\r\n      Ils ne faut pas croire\r\n\r\n20:30:14:14  20:30:18:21\r\n      qu'elles ne feront pas \r\n      de carri\u00e8re magnifique.\r\n\r\n20:30:18:23  20:30:24:18\r\n-Est-ce que vous \u00eates comme Madame\r\nSommaruga qui trouvait que l'\u00e9cole\r\n\r\n20:30:24:23  20:30:28:21\r\n        avait \u00e9t\u00e9 trop loin\r\n    en octroyant une dispense ?\r\n\r\n20:30:31:22  20:30:36:18\r\n  -La force de la Suisse est que \r\n chaque fois qu'elle s'est trouv\u00e9e\r\n\r\n20:30:36:23  20:30:41:17\r\n face \u00e0 des situations pareilles,\r\n   elle a suivi la n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:30:42:07  20:30:46:07\r\nIl faut laisser cet espace de libert\u00e9\r\n aux cantons et aux \u00e9tablissements.\r\n\r\n20:30:46:09  20:30:48:16\r\n       Je n'ai pas \u00e0 juger.\r\n\r\n20:30:48:18  20:30:52:03\r\n    Peut-\u00eatre que j'aurais pris\r\n        une autre d\u00e9cision.\r\n\r\n20:30:52:05  20:30:56:07\r\n  Mais je sais que ce qui marche,\r\n       c'est la n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:30:56:11  20:31:00:06\r\n       \u00c0 chaque fois il y a\r\n   une tentative de n\u00e9gociation.\r\n\r\n20:31:00:08  20:31:06:08\r\n     Et si \u00e7a ne marche pas,\r\n \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 la prison.\r\n\r\n20:31:08:01  20:31:14:01\r\n   On voit que les institutions\r\n           fonctionnent.\r\n\r\n20:31:14:09  20:31:20:10\r\n Et cette envie de tout l\u00e9gif\u00e9rer\r\n       au niveau national,\r\n\r\n20:31:20:14  20:31:23:07\r\n     ce n'est pas helv\u00e9tique.\r\n\r\n20:31:23:18  20:31:28:23\r\n    -Certaines de vos coll\u00e8gues\r\nont salu\u00e9 la fermet\u00e9 face \u00e0 ce p\u00e8re.\r\n\r\n20:31:29:04  20:31:32:05\r\n         Est-ce qu'il y a\r\n      un changement de ton ?\r\n\r\n20:31:32:07  20:31:36:09\r\n      Ou est-ce qu'une ligne\r\n         a \u00e9t\u00e9 franchie ?\r\n\r\n20:31:36:11  20:31:41:11\r\n   -Je pense que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n20:31:41:13  20:31:45:16\r\nOn a tent\u00e9 de n\u00e9gocier jusqu'au bout,\r\n        \u00e7a ne me choque pas.\r\n\r\n20:31:45:18  20:31:51:18\r\n   Je ne suis pas en d\u00e9saccord \r\n  avec mes coll\u00e8gues f\u00e9ministes.\r\n\r\n20:31:54:07  20:31:57:20\r\n    C'est la mont\u00e9e en \u00e9pingle \r\n   de ces affaires qui a chang\u00e9.\r\n\r\n20:31:57:22  20:32:02:23\r\nIl y a 400'000 musulmans en Suisse.\r\nIl faut parler de citoyens d'abord.\r\n\r\n20:32:03:01  20:32:07:03\r\nIl y a une libert\u00e9 sexuelle \u00e0 16 ans.\r\n\r\n20:32:07:05  20:32:13:04\r\n       Pourquoi on doit nier\r\n une libert\u00e9 religieuse \u00e0 16 ans ?\r\n\r\n20:32:13:06  20:32:19:06\r\n     Si une jeune fille d\u00e9cide\r\nde porter le voile, elle le portera.\r\n\r\n20:32:27:08  20:32:30:18\r\n On se fixe beaucoup sur l'islam,\r\n  mais il y a \u00e9galement beaucoup\r\n\r\n20:32:30:20  20:32:34:03\r\n   d'\u00e9vang\u00e9liques qui demandent\r\n    des dispenses en biologie.\r\n\r\n20:32:34:05  20:32:37:13\r\nAujourd'hui, il faut peut-\u00eatre cesser\r\n\r\n20:32:37:18  20:32:40:06\r\n         de se focaliser\r\n     sur un type de religion.\r\n\r\n20:32:40:11  20:32:46:00\r\n      Soit on dit qu'on veut \r\n      une la\u00efcit\u00e9 tr\u00e8s ferme,\r\n\r\n20:32:46:05  20:32:49:12\r\n    donc aucun signe religieux.\r\n\r\n20:32:49:14  20:32:55:14\r\n      Et on enl\u00e8ve \u00e9galement\r\n     les croix et les kippas.\r\n\r\n20:32:57:11  20:33:03:11\r\n        -Mais vous qui \u00eates\r\n      catholique pratiquante,\r\n\r\n20:33:06:10  20:33:11:00\r\n     est-ce que vous comprenez\r\n      que certaines personnes\r\n\r\n20:33:11:02  20:33:15:10\r\n         ont l'impression\r\n    que les valeurs chr\u00e9tiennes\r\n\r\n20:33:15:14  20:33:20:10\r\n          sont en voie de\r\ndisparition et se sentent heurt\u00e9es ?\r\n\r\n20:33:23:20  20:33:27:12\r\n   -Ce n'est plus des histoires\r\n      de valeurs chr\u00e9tienne.\r\n\r\n20:33:27:17  20:33:31:12\r\n     C'est vraiment sur l'id\u00e9e\r\n     de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n20:33:31:14  20:33:35:10\r\nEt l'islam serait moins \u00e9galitaire.\r\n\r\n20:33:35:14  20:33:41:16\r\n          Mais l'\u00e9galit\u00e9,\r\n   c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la formation,\r\n\r\n20:33:41:21  20:33:45:07\r\nde mani\u00e8re libre et au travail aussi.\r\n\r\n20:33:45:11  20:33:51:04\r\nOn peut \u00eatre ath\u00e9e, musulman ou juif\r\n       et avoir ce processus.\r\n\r\n20:33:51:06  20:33:56:11\r\n             -Merci.\r\n\r\n20:33:56:11  20:34:00:02\r\n     -Un client dans le coma\r\n\r\n20:34:00:07  20:34:04:00\r\n        et des d\u00e9rapages\r\n  \u00e0 l'entr\u00e9e des discoth\u00e8ques.\r\n\r\n20:34:04:05  20:34:07:13\r\n     La profession de videur\r\n     est souvent critiqu\u00e9e.\r\n\r\n20:34:07:18  20:34:11:02\r\n Qui se cache derri\u00e8re ce clich\u00e9\r\n         de gros bras ?\r\n\r\n20:34:11:07  20:34:14:00\r\n        Nous avons suivi\r\n     plusieurs d'entre eux.\r\n\r\n20:34:14:05  20:34:16:20\r\nReportage dans quelques minutes.\r\n\r\n20:34:20:01  20:34:23:14\r\n         -New Dehli tente\r\n  de faire baisser la pollution.\r\n\r\n20:34:23:19  20:34:28:10\r\n La m\u00e9gapole indienne est la ville\r\n     la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:34:28:14  20:34:33:01\r\nPlus de huit millions de v\u00e9hicules\r\n           y circulent.\r\n\r\n20:34:33:06  20:34:39:15\r\n          Comment vit-on\r\n     dans cet air suffocant ?\r\n\r\n20:34:44:20  20:34:49:03\r\n   -Chaque jour, \u00e0 New Dehli,\r\nun poison s'infiltre dans l'air.\r\n\r\n20:34:49:08  20:34:53:16\r\nLa capitale de l'Inde \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e\r\n      pour ses espaces verts.\r\n\r\n20:34:53:21  20:34:58:04\r\nMais depuis 2014, l'Organisation\r\n  mondiale de la sant\u00e9 (l'OMS)\r\n\r\n20:34:58:09  20:35:02:03\r\n   l'a d\u00e9sign\u00e9e comme la ville\r\n    la plus pollu\u00e9e du monde.\r\n\r\n20:35:02:08  20:35:04:21\r\nLa qualit\u00e9 de l'air est si mauvaise\r\n\r\n20:35:05:02  20:35:09:03\r\nque la pollution a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e\r\n     \"le tueur silencieux\".\r\n\r\n20:35:37:18  20:35:39:17\r\n     -Je tombe souvent malade.\r\n\r\n20:35:39:22  20:35:42:13\r\n        Je voyage beaucoup \r\n        en dehors de Dehli,\r\n\r\n20:35:42:18  20:35:46:06\r\n  et \u00e0 chaque fois que je reviens\r\n         je tombe malade.\r\n\r\n20:35:47:02  20:35:50:05\r\n           -New Dehli\r\n et ses 25 millions d'habitants\r\n\r\n20:35:50:10  20:35:53:18\r\n font face \u00e0 une crise sanitaire\r\n         sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:36:10:06  20:36:14:07\r\nChaque matin, la famille Bertsch\u00e9\r\n    se pr\u00e9pare pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:36:14:11  20:36:19:06\r\n Dans la chambre de Cl\u00e9o et dans\r\ntoutes les pi\u00e8ces, cette machine.\r\n\r\n20:36:20:23  20:36:22:23\r\n       -Ca fait le bon air.\r\n\r\n20:36:23:04  20:36:28:01\r\n  Il prend l'air qui est pas bon\r\n et il ressort l'air qui est bon.\r\n\r\n20:36:28:06  20:36:31:11\r\n        -Tu te sens mal\r\n    quand c'est pas allum\u00e9 ?\r\n\r\n20:36:31:16  20:36:36:07\r\n        -J'ai mal \u00e0 la t\u00eate\r\n      quand c'est pas allum\u00e9.\r\n\r\n20:36:38:01  20:36:39:18\r\n     -Un purificateur d'air.\r\n\r\n20:36:39:23  20:36:44:11\r\n Cette famille de Lausanne s'est\r\ninstall\u00e9e \u00e0 Dehli il y a six ans.\r\n\r\n20:36:44:16  20:36:49:04\r\n    En novembre, ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\nde se prot\u00e9ger contre la pollution.\r\n\r\n20:36:49:13  20:36:53:01\r\n     -On parlait pas tellement\r\n         de la pollution.\r\n\r\n20:36:53:06  20:36:57:23\r\n   Peut-\u00eatre qu'il y avait pas la\r\nconscience ou qu'il y en avait moins.\r\n\r\n20:36:58:04  20:37:00:03\r\n    Maintenant, on la ressent.\r\n\r\n20:37:00:08  20:37:03:13\r\n         Tu sors le matin,\r\n      \u00e7a te prend \u00e0 la gorge.\r\n\r\n20:37:04:10  20:37:06:14\r\n-Tu mets le masque chaque jour ?\r\n\r\n20:37:06:19  20:37:10:06\r\n -Oui, quand je vais dans le bus.\r\n\r\n20:37:10:11  20:37:12:22\r\n   -Quand on marche dans la rue.\r\n\r\n20:37:13:03  20:37:16:09\r\n         Mais c'est plus\r\n     \u00e0 cause de la poussi\u00e8re.\r\n\r\n20:37:16:13  20:37:18:11\r\n      -Aussi pour le trafic.\r\n\r\n20:37:18:16  20:37:21:07\r\n-Oui, et pour le trafic, exactement.\r\n\r\n20:37:21:11  20:37:24:09\r\nPour \u00e9viter les gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n20:37:26:16  20:37:28:22\r\n Je suis plus fragile des poumons.\r\n\r\n20:37:29:03  20:37:33:11\r\n      J'ai eu des probl\u00e8mes\r\n   de pneumonie et de sinusite.\r\n\r\n20:37:33:15  20:37:38:17\r\nJe focalise pas l\u00e0-dessus, sinon on\r\nne serait plus l\u00e0 depuis longtemps.\r\n\r\n20:37:40:16  20:37:42:19\r\n    -On va mettre les masques !\r\n\r\n20:37:43:17  20:37:46:18\r\n     -Ne pas trop y penser,\r\n     mais faire attention.\r\n\r\n20:37:46:23  20:37:51:11\r\n Dans la voiture, Laure contr\u00f4le\r\nchaque matin la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n20:37:51:21  20:37:54:08\r\n  -195, c'est la valeur de PM10.\r\n\r\n20:37:54:18  20:37:57:23\r\n-Le PM10: des particules invisibles\r\n            dans l'air\r\n\r\n20:37:58:04  20:38:01:05\r\n        et qui p\u00e9n\u00e8trent\r\n    profond\u00e9ment les poumons.\r\n\r\n20:38:01:22  20:38:06:11\r\n   -Les gens se basent l\u00e0-dessus\r\n pour savoir quel type d'air on a.\r\n\r\n20:38:06:15  20:38:08:16\r\n     Les gens ont ce r\u00e9flexe.\r\n\r\n20:38:08:21  20:38:13:04\r\n        Une fois par jour,\r\n   on regarde \u00e0 combien on est.\r\n\r\n20:38:13:09  20:38:16:06\r\n195, c'est pas beaucoup pour Dehli,\r\n\r\n20:38:16:11  20:38:20:11\r\nmais c'est beaucoup pour la Suisse\r\n      qui est autour des 20.\r\n\r\n20:38:20:16  20:38:23:00\r\n   On est neuf fois plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:38:24:22  20:38:29:12\r\n-Neuf fois plus de pollution \u00e0 Dehli\r\n      qu'\u00e0 Lausanne ou Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:38:29:17  20:38:34:07\r\n En hiver, cette ann\u00e9e, les taux\r\n ont atteint jusqu'\u00e0 trente fois\r\n\r\n20:38:34:11  20:38:38:09\r\n la norme recommand\u00e9e par l'OMS\r\n    pour un air respirable.\r\n\r\n20:38:38:18  20:38:43:01\r\n        -Malgr\u00e9 le masque, \r\n        on vit normalement.\r\n\r\n20:38:46:04  20:38:50:04\r\n  -De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville,\r\n   dans ce quartier populaire,\r\n\r\n20:38:50:09  20:38:54:10\r\nla famille Kumar se pr\u00e9pare aussi\r\n       \u00e0 partir \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:38:54:14  20:38:56:03\r\n Il tousse\r\n\r\n20:38:56:08  20:38:59:12\r\n       Dans cette maison,\r\n   pas de purificateur d'air.\r\n\r\n20:39:00:16  20:39:03:07\r\n-Il n'a pas une maladie particuli\u00e8re,\r\n\r\n20:39:03:11  20:39:06:11\r\n  mais quand il rentre de l'\u00e9cole\r\n            il tousse.\r\n\r\n20:39:06:14  20:39:10:04\r\n Et quand il se brosse les dents,\r\n        il crache du noir.\r\n\r\n20:39:10:13  20:39:14:14\r\n   -Arvind fait ce qu'il peut\r\n   pour prot\u00e9ger ses enfants.\r\n\r\n20:39:15:19  20:39:18:05\r\n         L'enfant tousse\r\n\r\n20:39:18:22  20:39:20:14\r\n        -Prends ton sirop.\r\n\r\n20:39:23:14  20:39:27:00\r\nAllez, sinon tu n'arr\u00eateras jamais\r\n           de tousser.\r\n\r\n20:39:30:05  20:39:32:07\r\n   -Ce conducteur de rickshaw\r\n\r\n20:39:32:11  20:39:37:04\r\n   n'a jamais envisag\u00e9 d'acheter\r\ndes masques pour lui et sa famille.\r\n\r\n20:39:37:08  20:39:40:06\r\n            Pourtant,\r\n apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 ses enfants,\r\n\r\n20:39:40:11  20:39:43:20\r\n   Arvind commence une journ\u00e9e\r\n       de 13 h de travail,\r\n\r\n20:39:44:01  20:39:47:23\r\n     dont une grande partie\r\n    dans les embouteillages.\r\n\r\n20:39:48:04  20:39:52:19\r\n     La congestion routi\u00e8re est\r\nla principale cause de la pollution.\r\n\r\n20:39:52:23  20:39:58:15\r\nDehli c'est 8 millions de v\u00e9hicules,\r\n   et 1'400 en plus chaque jour.\r\n\r\n20:39:58:20  20:40:03:13\r\n     Ajoutez \u00e0 cela les fum\u00e9es\r\ndes usines, les d\u00e9charges ill\u00e9gales\r\n\r\n20:40:03:18  20:40:07:09\r\n        et la poussi\u00e8re\r\n   des milliers de chantiers.\r\n\r\n20:40:07:13  20:40:11:09\r\n     Les \u00e9coles d'expatri\u00e9s\r\n       ont d\u00fb s'adapter.\r\n\r\n20:40:11:13  20:40:15:03\r\n       Cl\u00e9o est scolaris\u00e9e\r\n       au lyc\u00e9e allemand.\r\n\r\n20:40:15:08  20:40:17:18\r\n En mai dernier, l'\u00e9tablissement\r\n\r\n20:40:17:23  20:40:22:09\r\n    a install\u00e9 un syst\u00e8me de\r\npurification de l'air centralis\u00e9.\r\n\r\n20:40:26:19  20:40:31:06\r\n     -Le syst\u00e8me aspire l'air\r\n de l'ext\u00e9rieur, puis le nettoie,\r\n\r\n20:40:31:11  20:40:36:04\r\n   puis le renvoie dans un r\u00e9seau\r\nd'a\u00e9ration qui couvre toute l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:40:36:09  20:40:39:11\r\n    L'air purifi\u00e9 entre par ici\r\n          dans la pi\u00e8ce.\r\n\r\n20:40:39:22  20:40:44:10\r\n-Chaque jour, la direction informe\r\n  les professeurs et les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n20:40:44:14  20:40:47:18\r\n     de la qualit\u00e9 de l'air\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 un indicateur.\r\n\r\n20:40:48:04  20:40:50:10\r\n  -En dessous de 250, c'est vert:\r\n\r\n20:40:50:14  20:40:54:12\r\non peut faire toutes les activit\u00e9s\r\n       ext\u00e9rieures pr\u00e9vues.\r\n\r\n20:40:54:17  20:40:57:03\r\n   On fait du sport jusqu'\u00e0 300.\r\n\r\n20:40:57:08  20:41:01:22\r\n Et \u00e0 partir de 450, les activit\u00e9s\r\n     sportives sont interdites\r\n\r\n20:41:02:03  20:41:06:11\r\net les enfants ne sont pas autoris\u00e9s\r\n          \u00e0 aller dehors.\r\n\r\n20:41:07:11  20:41:12:00\r\n     -Aujourd'hui, les enfants\r\npeuvent sortir dehors pour la r\u00e9cr\u00e9.\r\n\r\n20:41:18:08  20:41:22:13\r\n     Sortir ou ne pas sortir:\r\nla question divise les professeurs.\r\n\r\n20:41:24:19  20:41:28:11\r\n-Je pense qu'il est plus important\r\n         que les enfants\r\n\r\n20:41:28:15  20:41:32:10\r\n      fassent de l'exercice,\r\n    m\u00eame si l'air est mauvais.\r\n\r\n20:41:33:18  20:41:36:07\r\n-Selon une \u00e9tude, un enfant sur deux\r\n\r\n20:41:36:11  20:41:39:21\r\n    vivant dans la capitale \r\n   aurait les poumons ab\u00eem\u00e9s.\r\n\r\n20:41:40:02  20:41:42:20\r\n          Les experts\r\n  tirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n20:41:43:01  20:41:45:22\r\n         A.Roychowdhury\r\n   travaille pour un institut\r\n\r\n20:41:46:03  20:41:48:10\r\n qui conseille le gouvernement.\r\n\r\n20:41:48:19  20:41:53:18\r\n   -Il y a un mort par heure, d\u00fb\r\n\u00e0 des maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:41:53:23  20:41:57:02\r\n        C'est un probl\u00e8me\r\n    de sant\u00e9 publique s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:41:57:07  20:42:00:01\r\nIl faut informer les gens des dangers\r\n\r\n20:42:00:06  20:42:04:07\r\n qu'il y a \u00e0 respirer chaque jour\r\n       une telle pollution.\r\n\r\n20:42:07:03  20:42:10:11\r\n     -Probl\u00e8mes cardiaques\r\n   et respiratoires, cancers.\r\n\r\n20:42:10:16  20:42:14:10\r\n   Les h\u00f4pitaux de la capitale\r\n    font face \u00e0 une explosion\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:17:00\r\ndes maladies li\u00e9es \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:42:17:05  20:42:21:09\r\n   Les plus touch\u00e9s sont ceux\r\nqui vivent et travaillent dehors.\r\n\r\n20:42:21:13  20:42:24:05\r\n         Comme Arvind,\r\n   le conducteur de rickshaw.\r\n\r\n20:42:24:10  20:42:24:10\r\n   Il se rend chez le docteur.\r\n\r\n20:42:27:10  20:42:32:06\r\n -Le matin je tousse, je crache, \r\n et parfois mon crachat est noir.\r\n\r\n20:42:32:11  20:42:35:11\r\n  -C'est \u00e0 cause de la pollution.\r\n\r\n20:42:35:15  20:42:38:11\r\nIl n'y a pas vraiment de m\u00e9dicament.\r\n\r\n20:42:38:15  20:42:41:10\r\nC'est un probl\u00e8me environnemental.\r\n\r\n20:42:44:10  20:42:46:09\r\n    Nous jouons avec nos vies.\r\n\r\n20:42:46:13  20:42:49:06\r\nCet homme de 40 ans, combien de temps\r\n\r\n20:42:49:11  20:42:52:03\r\n        pourra-t-il encore \r\n       continuer ce m\u00e9tier ?\r\n\r\n20:42:52:08  20:42:54:09\r\n    Cinq ou dix ans, pas plus.\r\n\r\n20:42:54:13  20:42:57:02\r\n   Il n'est pas en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n20:42:57:07  20:43:04:18\r\nVous avez vu, ses yeux sont rouges,\r\nson nez est bloqu\u00e9, il respire mal.\r\n\r\n20:43:06:12  20:43:12:03\r\n-Il faut que je ram\u00e8ne de l'argent\r\n  pour ma famille, mes enfants.\r\n\r\n20:43:12:08  20:43:17:01\r\n Alors tant pis pour la pollution,\r\n       je n'ai pas le choix.\r\n\r\n20:43:18:15  20:43:22:17\r\n  -Les autorit\u00e9s de la capitale\r\n   ont enfin pris des mesures.\r\n\r\n20:43:22:22  20:43:25:10\r\nEn janvier, pendant deux semaines,\r\n\r\n20:43:25:14  20:43:30:09\r\n   elles imposent la circulation\r\naltern\u00e9e pour les voitures priv\u00e9es.\r\n\r\n20:43:30:13  20:43:35:11\r\n  Toutes les usines de charbon de\r\nDehli sont en train d'\u00eatre ferm\u00e9es.\r\n\r\n20:43:35:16  20:43:40:15\r\n Et les camions n'ont plus le droit\r\nde traverser la capitale en journ\u00e9e.\r\n\r\n20:43:40:20  20:43:46:00\r\n Des r\u00e9formes obtenues gr\u00e2ce \u00e0 la \r\nmobilisation de certains habitants.\r\n\r\n20:43:48:22  20:43:51:10\r\n*-Sans fumer, rien qu'en respirant,\r\n\r\n20:43:51:14  20:43:55:06\r\n     vous fumez l'\u00e9quivalent\r\n  de trois cigarettes par heure.\r\n\r\n20:43:55:15  20:43:59:02\r\n         -Jai Dhar Gupta\r\n essaie d'alerter la population.\r\n\r\n20:44:01:10  20:44:05:00\r\n     -C'est compl\u00e8tement fou.\r\n\r\n20:44:05:05  20:44:08:12\r\n       C'est comme se mettre\r\n     un pistolet sur la tempe.\r\n\r\n20:44:08:17  20:44:13:04\r\n    Les gens refusent de voir le\r\nprobl\u00e8me, nous sommes en d\u00e9ni total.\r\n\r\n20:44:13:09  20:44:16:09\r\n      J'ai lanc\u00e9 une campagne\r\n        de sensibilisation.\r\n\r\n20:44:16:18  20:44:21:05\r\n    -C'est \u00e0 nous, les jeunes,\r\n      de changer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:44:22:13  20:44:24:20\r\n -Jai n'est pas qu'un activiste.\r\n\r\n20:44:25:01  20:44:28:23\r\n  C'est aussi un entrepreneur \r\n qui investit beaucoup d'argent\r\n\r\n20:44:29:04  20:44:31:15\r\ndans le business de la pollution.\r\n\r\n20:44:32:16  20:44:36:01\r\n    -Bienvenue dans les bureaux\r\n         de Nirvana Being.\r\n\r\n20:44:36:06  20:44:40:01\r\n    Ici, la magie se produit: \r\n   nous avons une serre l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:44:40:06  20:44:44:16\r\n   Les plantes int\u00e9rieures sont\r\n des purificateurs d'air naturels.\r\n\r\n20:44:47:20  20:44:49:11\r\n          Venez voir ici.\r\n\r\n20:44:50:13  20:44:52:03\r\n        Regardez cet oeuf.\r\n\r\n20:44:52:08  20:44:55:07\r\n        C'est un indicateur\r\n      de la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n20:44:55:11  20:44:58:23\r\n  Le niveau recommand\u00e9 par l'OMS,\r\n        c'est moins de 30.\r\n\r\n20:44:59:04  20:45:01:13\r\n Dans mes bureaux, on est \u00e0 15-20.\r\n\r\n20:45:01:19  20:45:06:13\r\nQuand vous \u00eates ici, c'est comme si\r\n  vous \u00e9tiez \u00e0 Gen\u00e8ve ou Zurich.\r\n\r\n20:45:06:18  20:45:10:11\r\n      Ca, ce sont des masques\r\n          anti-pollution.\r\n\r\n20:45:15:11  20:45:19:04\r\nEt \u00e7a, c'est un purificateur d'air\r\n          pour voiture.\r\n\r\n20:45:19:13  20:45:23:07\r\n   -Jay a v\u00e9cu dix ans aux USA\r\n    avant de revenir \u00e0 Dehli.\r\n\r\n20:45:23:11  20:45:27:19\r\n En octobre dernier, il a l'id\u00e9e\r\n de commercialiser des masques.\r\n\r\n20:45:28:00  20:45:30:18\r\n          Il esp\u00e9rait\r\n   en vendre 10'000 en un an.\r\n\r\n20:45:30:23  20:45:33:03\r\n Objectif atteint en neuf jours.\r\n\r\n20:45:33:08  20:45:35:16\r\nAujourd'hui, il a deux magasins.\r\n\r\n20:45:35:21  20:45:38:15\r\nUn masque co\u00fbte entre 30 et 45 frs.\r\n\r\n20:45:39:22  20:45:44:11\r\n-Si la pollution baisse, je r\u00e9ussis\r\n    dans mon r\u00f4le d'activiste.\r\n\r\n20:45:44:16  20:45:49:11\r\n Si elle ne baisse pas, je r\u00e9ussis\r\n   dans mon r\u00f4le d'entrepreneur.\r\n\r\n20:45:49:21  20:45:53:12\r\n-La pollution est un bon business.\r\n\r\n20:45:53:17  20:45:58:20\r\n Mais \u00e0 Dehli, seule une minorit\u00e9 \r\nde la population porte des masques.\r\n\r\n20:45:59:01  20:46:01:06\r\n   Et souvent, les expatri\u00e9s.\r\n\r\n20:46:02:04  20:46:04:01\r\n     -Combien pour le jasmin ?\r\n\r\n20:46:04:06  20:46:05:12\r\n               200 ?\r\n\r\n20:46:06:02  20:46:10:02\r\nIls ne veulent pas porter de masques,\r\n\r\n20:46:10:07  20:46:14:00\r\nalors que dans les autres capitales,\r\n              en Asie,\r\n\r\n20:46:14:05  20:46:18:13\r\n        j'avais l'impression\r\nque les gens \u00e9taient plus concern\u00e9s.\r\n\r\n20:46:18:18  20:46:21:12\r\n    Ici, les gens s'en foutent.\r\n\r\n20:46:21:17  20:46:26:07\r\n-Peut-\u00eatre parce qu'ils croient pas\r\n     qu'il y a de la pollution\r\n\r\n20:46:26:11  20:46:32:00\r\n      ou qu'ils sont habitu\u00e9s\r\n          \u00e0 la pollution.\r\n\r\n20:46:32:05  20:46:34:09\r\n     -C'est normal, pour eux.\r\n\r\n20:46:38:04  20:46:41:03\r\n          -La pollution\r\n   est tellement forte \u00e0 Dehli,\r\n\r\n20:46:41:08  20:46:43:16\r\n c'est mieux de porter un masque.\r\n\r\n20:46:43:21  20:46:48:16\r\n Moi je n'en ai pas parce que j'ai\r\n l'habitude de vivre dans cet air.\r\n\r\n20:46:48:21  20:46:54:00\r\n Et puis c'est trop cher pour moi.\r\n\r\n20:46:55:09  20:46:59:16\r\n-A la fin de l'ann\u00e9e, la famille\r\n Bertsch\u00e9 repartira en Suisse.\r\n\r\n20:46:59:21  20:47:02:18\r\n    D'autres vivront \u00e0 Dehli\r\n        toute leur vie.\r\n\r\n20:47:02:23  20:47:05:00\r\n   Selon une \u00e9tude europ\u00e9enne,\r\n\r\n20:47:05:05  20:47:10:11\r\n  \u00e0 Dehli la pollution cause d\u00e9j\u00e0\r\nla mort de 20'000 personnes par an.\r\n\r\n20:47:23:05  20:47:26:14\r\n       -Les videurs doivent \r\n      faire les \u00e9quilibristes\r\n\r\n20:47:26:19  20:47:30:09\r\n         entre r\u00e9pression\r\n    et service \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n20:47:30:13  20:47:34:03\r\n     Les affaires de violence\r\n    \u00e9br\u00e8chent leur r\u00e9putation.\r\n\r\n20:47:34:08  20:47:38:07\r\n       Les videurs doivent\r\n  d\u00e9sormais suivre une formation\r\n\r\n20:47:38:11  20:47:41:21\r\n    pour \u00e9viter les incidents.\r\n\r\n20:47:46:02  20:47:47:16\r\n        -Lausanne, 02h00.\r\n\r\n20:47:47:21  20:47:50:03\r\n Comme chaque samedi, le D! Club\r\n\r\n20:47:50:08  20:47:53:11\r\n        est pris d'assaut\r\n   par les f\u00eatards lausannois.\r\n\r\n20:47:53:15  20:47:57:13\r\n   A l'entr\u00e9e, l'\u00e9tablissement\r\n  refuse une personne sur cinq.\r\n\r\n20:47:57:18  20:47:59:22\r\n  Certains redoutent le videur.\r\n\r\n20:48:01:06  20:48:05:09\r\n   -Je me fais casser la gueule\r\n       si je l'ouvre pas ?\r\n\r\n20:48:05:13  20:48:07:21\r\n       C'est oblig\u00e9 ou pas ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:48:11:07  20:48:16:09\r\n     -Avant d'aller en disco,\r\n  on se demande si on va rentrer.\r\n\r\n20:48:16:13  20:48:19:07\r\n   C'est dommage de se dire \u00e7a.\r\n\r\n20:48:19:11  20:48:25:06\r\n       C'est un challenge,\r\n et on s'\u00e9nerve si on rentre pas.\r\n\r\n20:48:25:11  20:48:33:15\r\n   On s'\u00e9nerve m\u00eame si on rentre\r\n car c'est un d\u00e9fi qu'on a r\u00e9ussi.\r\n\r\n20:48:35:22  20:48:38:06\r\n-Ce soir, pour Martin et ses amis,\r\n\r\n20:48:38:11  20:48:41:12\r\n       l'\u00e9preuve du videur\r\n     est pass\u00e9e avec succ\u00e8s.\r\n\r\n20:48:52:18  20:48:56:19\r\n   Amadou, 52 ans, est le chef\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 du D! Club.\r\n\r\n20:48:57:00  20:48:59:18\r\n          Il a rep\u00e9r\u00e9\r\n   un homme ivre et agressif.\r\n\r\n20:48:59:23  20:49:02:03\r\n     Amadou l'emm\u00e8ne dehors.\r\n\r\n20:49:04:05  20:49:07:16\r\n-Je fume une clope et je reviens !\r\n           -30 minutes.\r\n\r\n20:49:07:21  20:49:11:03\r\n     -Je suis avec mes amis !\r\n         -Viens avec moi.\r\n\r\n20:49:15:11  20:49:18:19\r\n   -Le jeune homme aura droit\r\n     \u00e0 une deuxi\u00e8me chance.\r\n\r\n20:49:19:00  20:49:21:11\r\nMais pour \u00e7a, il devra se calmer.\r\n\r\n20:49:21:15  20:49:24:05\r\n Lors d'une fouille \u00e0 l'entr\u00e9e,\r\n\r\n20:49:24:10  20:49:27:13\r\n           les videurs\r\n  font une dr\u00f4le de d\u00e9couverte.\r\n\r\n20:49:28:04  20:49:30:01\r\n         -On a trouv\u00e9 \u00e7a\r\n     dans le sac d'une femme.\r\n\r\n20:49:38:13  20:49:40:13\r\n      -J'ai regard\u00e9, y a pas.\r\n\r\n20:49:41:01  20:49:43:08\r\n -Le r\u00f4le des videurs est clair:\r\n\r\n20:49:43:12  20:49:47:19\r\n    tout mettre en oeuvre pour\r\nque les clients soient en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:49:48:00  20:49:52:20\r\n   Mais une image de cerb\u00e8res des\r\nbo\u00eetes de nuit leur colle \u00e0 la peau.\r\n\r\n20:49:53:06  20:49:58:12\r\n-Les gens de la s\u00e9cu, d\u00e8s qu'ils ont\r\n un peu de pouvoir, ils en abusent.\r\n\r\n20:49:58:17  20:50:02:14\r\n   Ca m'est arriv\u00e9 d'avoir droit\r\n       \u00e0 un abus d'autorit\u00e9.\r\n\r\n20:50:02:19  20:50:08:08\r\n   La personne se dit, \u00e0 la t\u00eate\r\n   du client: \"Tu rentres pas.\"\r\n\r\n20:50:09:06  20:50:14:06\r\n -Les videurs croient qu'ils sont\r\nles seigneurs de la bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n20:50:14:11  20:50:18:20\r\n    alors qu'ils sont juste l\u00e0\r\n      pour checker la chose.\r\n\r\n20:50:19:01  20:50:24:14\r\n     Je pense qu'ils doivent \r\n    retomber sur terre un peu.\r\n\r\n20:50:25:20  20:50:29:11\r\n   -Voil\u00e0 pourquoi les videurs\r\n    ont mauvaise r\u00e9putation:\r\n\r\n20:50:29:15  20:50:33:08\r\n    le 25 septembre dernier,\r\n  dans un bar branch\u00e9 genevois,\r\n\r\n20:50:33:12  20:50:37:18\r\n une altercation entre un videur\r\n  et un client tourne au drame.\r\n\r\n20:50:37:23  20:50:42:19\r\n  Le client est aujourd'hui encore\r\ndans le coma et le videur en prison.\r\n\r\n20:50:43:00  20:50:45:21\r\n        L'\u00e9tablissement\r\n   n'a pas voulu nous parler.\r\n\r\n20:50:46:02  20:50:50:04\r\n     Cette histoire sombre\r\nse r\u00e9glera devant les tribunaux.\r\n\r\n20:50:50:09  20:50:52:01\r\n       Retour au D! Club.\r\n\r\n20:50:52:06  20:50:54:13\r\nTout le staff assiste \u00e0 un cours\r\n\r\n20:50:54:18  20:50:59:00\r\n dispens\u00e9 par C\u00e9dric et Vincent,\r\n    d'une agence de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:50:59:05  20:51:02:01\r\n   Pour eux, le terme \"videur\"\r\n         est p\u00e9joratif.\r\n\r\n20:51:02:06  20:51:06:01\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent \"agent de s\u00e9curit\u00e9\"\r\n      ou \"agent d'accueil\".\r\n\r\n20:51:06:06  20:51:08:23\r\n         Pour am\u00e9liorer\r\n    l'image de la profession,\r\n\r\n20:51:09:04  20:51:11:07\r\n ils proposent des simulations.\r\n\r\n20:51:11:11  20:51:15:07\r\n     But: apprendre \u00e0 g\u00e9rer\r\ntoutes les situations avec calme\r\n\r\n20:51:15:11  20:51:18:04\r\n            et \u00e9viter\r\n   d'avoir recours \u00e0 la force.\r\n\r\n20:51:24:13  20:51:28:11\r\n    -Je les prends et je dis: \r\n    \"Madame, accompagnez-moi.\"\r\n\r\n20:51:31:15  20:51:33:02\r\n         On est oblig\u00e9s !\r\n\r\n20:51:33:07  20:51:37:13\r\nJe vais pas la pincer et lui faire\r\n    sans le vouloir des bleus.\r\n\r\n20:51:37:18  20:51:41:12\r\n     Il vaut mieux la prendre \r\n     directement et gentiment.\r\n\r\n20:51:41:17  20:51:45:06\r\n Si c'est pas une dame de 100 kg.\r\n\r\n20:51:47:16  20:51:50:07\r\n       -Quand j'ai commenc\u00e9\r\n        il y a treize ans,\r\n\r\n20:51:50:11  20:51:53:15\r\n          un des agents\r\n  de l'\u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 a dit:\r\n\r\n20:51:53:20  20:51:56:17\r\n\"On ne peut plus taper le client ?\"\r\n\r\n20:51:56:22  20:51:59:14\r\nJ'ai dit: \"C'est pas \u00e7a, votre r\u00f4le.\"\r\n\r\n20:51:59:19  20:52:03:06\r\n Dans la r\u00e9alit\u00e9, j'ai d\u00fb changer\r\n\r\n20:52:03:11  20:52:11:06\r\n     toute l'\u00e9quipe de A \u00e0 Z \r\n    et former les gens \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n20:52:18:14  20:52:19:22\r\n         -C'est lourd ?\r\n\r\n20:52:20:03  20:52:21:14\r\n          -Ca va, 80 kg.\r\n\r\n20:52:25:20  20:52:30:00\r\n -Marc Muller a tenu les portes\r\n de nombreuses bo\u00eetes de nuit.\r\n\r\n20:52:30:05  20:52:33:23\r\n       Il affirme n'avoir\r\n     jamais frapp\u00e9 personne.\r\n\r\n20:52:34:04  20:52:38:17\r\nFaire de la musculation vous aide\r\n  dans votre m\u00e9tier de videur ?\r\n\r\n20:52:38:22  20:52:41:23\r\n         -Oui, si on doit\r\n     sortir certains clients.\r\n\r\n20:52:42:04  20:52:47:16\r\n  J'ai travaill\u00e9 avec des agents\r\n qui font 30 kg de moins que moi.\r\n\r\n20:52:47:21  20:52:52:18\r\n Ils ont de la peine \u00e0 sortir les \r\nclients \u00e0 la fermeture de la bo\u00eete.\r\n\r\n20:52:52:23  20:52:56:04\r\n         Quand j'arrive,\r\n    ils partent tout de suite.\r\n\r\n20:52:58:13  20:53:01:02\r\n-Aujourd'hui, Marc cumule deux jobs:\r\n\r\n20:53:01:07  20:53:05:13\r\n   op\u00e9rateur dans l'industrie\r\nla semaine et videur le week-end.\r\n\r\n20:53:05:18  20:53:10:09\r\nApr\u00e8s l'entra\u00eenement, il rejoint\r\nsa famille \u00e0 Monthey pour d\u00eener.\r\n\r\n20:53:10:13  20:53:14:20\r\nDans quelques heures, il va partir\r\n    pour une nuit de travail.\r\n\r\n20:53:15:01  20:53:18:03\r\n      Le m\u00e9tier est devenu \r\n     de plus en plus expos\u00e9.\r\n\r\n20:53:18:08  20:53:21:05\r\n       Sa femme ne le vit\r\n     pas toujours tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:53:24:22  20:53:26:16\r\n        -C'est pas facile.\r\n\r\n20:53:27:06  20:53:30:17\r\n  -Quand on dit non \u00e0 des gens,\r\n      ils sont en col\u00e8re ?\r\n\r\n20:53:30:22  20:53:36:01\r\n-Ils deviennent agressifs, vulgaires,\r\n  on se fait insulter gratuitement.\r\n\r\n20:53:36:11  20:53:40:08\r\n    -Ca me fait mal au coeur, \r\n   mais \u00e7a lui passe au-dessus.\r\n\r\n20:53:40:12  20:53:42:02\r\n          Il est assez...\r\n\r\n20:53:42:07  20:53:49:12\r\nIl arrive \u00e0 faire la part des choses,\r\n     il ne se prend pas la t\u00eate.\r\n\r\n20:53:50:06  20:53:55:05\r\n -Je vais travailler la nuit pour \r\nsubvenir aux besoins de ma famille.\r\n\r\n20:53:55:10  20:54:00:16\r\nJ'ai pas envie de travailler le soir\r\n    pour payer une dent cass\u00e9e.\r\n\r\n20:54:00:21  20:54:03:03\r\n   Je r\u00e9fl\u00e9chis beaucoup avant.\r\n\r\n20:54:03:08  20:54:07:18\r\n      Certains tapent d'abord\r\n      et r\u00e9fl\u00e9chissent apr\u00e8s.\r\n\r\n20:54:11:23  20:54:13:08\r\n        -C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n20:54:13:11  20:54:16:11\r\n -Ca, c'est mon gilet pare-balles.\r\n\r\n20:54:16:15  20:54:20:15\r\n     C'est pour les couteaux,\r\n       les armes blanches.\r\n\r\n20:54:20:20  20:54:25:13\r\n J'ai d\u00e9j\u00e0 eu des tournevis dans \r\n l'ancien club o\u00f9 je travaillais.\r\n\r\n20:54:25:18  20:54:28:14\r\n      Ca peut rendre service.\r\n\r\n20:54:33:00  20:54:34:23\r\n        -Ca, c'est quoi ?\r\n\r\n20:54:35:04  20:54:37:10\r\n    -C'est un spray au poivre.\r\n\r\n20:54:37:14  20:54:42:21\r\nC'est la seule d\u00e9fense qu'on a droit\r\n   en tant qu'agent de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:54:43:02  20:54:44:23\r\n     C'est devenu obligatoire.\r\n\r\n20:54:45:04  20:54:48:04\r\n          Y a vingt ans,\r\n    on n'avait rien de tout \u00e7a.\r\n\r\n20:54:48:09  20:54:51:00\r\n -Vous comptez un jour arr\u00eater ?\r\n\r\n20:54:51:05  20:54:54:15\r\n         -Oui, bien s\u00fbr,\r\n   je vais pas faire longtemps.\r\n\r\n20:54:54:20  20:54:57:12\r\n     C'est dur, c'est la nuit,\r\n\r\n20:54:57:17  20:55:01:02\r\n       les horaires de nuit,\r\n       le monde de la nuit.\r\n\r\n20:55:01:07  20:55:02:21\r\n          C'est pas sain.\r\n\r\n20:55:03:02  20:55:05:08\r\n  J'ai une famille, des enfants.\r\n\r\n20:55:05:12  20:55:08:07\r\nPour eux faut que j'arr\u00eate un jour.\r\n\r\n20:55:13:11  20:55:16:20\r\n     -Nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   dans un club de krav-maga,\r\n\r\n20:55:17:01  20:55:20:06\r\n     la technique de combat \r\n     de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne.\r\n\r\n20:55:20:11  20:55:23:05\r\n  Un agent de s\u00e9curit\u00e9 reconnu\r\n          doit passer\r\n\r\n20:55:23:10  20:55:28:11\r\npar une formation de self-d\u00e9fense et\r\n avoir un casier judiciaire vierge.\r\n\r\n20:55:28:16  20:55:31:01\r\n Marc Estoppay a \u00e9t\u00e9 aux portes\r\n\r\n20:55:31:06  20:55:34:14\r\n  des bo\u00eetes de nuit genevoises\r\n       pendant vingt ans.\r\n\r\n20:55:34:19  20:55:38:15\r\n   Il a arr\u00eat\u00e9 car il jugeait\r\n   son m\u00e9tier trop dangereux.\r\n\r\n20:55:39:16  20:55:45:01\r\n-A l'entr\u00e9e d'une soir\u00e9e techno, on a\r\n sorti un groupe de huit personnes.\r\n\r\n20:55:45:06  20:55:48:17\r\nA l'ext\u00e9rieur, ils nous balan\u00e7aient\r\n          des bouteilles.\r\n\r\n20:55:48:22  20:55:51:11\r\n Je leur ai demand\u00e9 de se calmer.\r\n\r\n20:55:51:16  20:55:55:19\r\n      Y en a un qui m'a dit:\r\n \"Je vais chercher quelque chose.\"\r\n\r\n20:55:56:00  20:55:59:20\r\n   Je me suis dit: \"Va chercher\r\n     ta batte de base-ball.\"\r\n\r\n20:56:00:01  20:56:05:08\r\nJe m'attendais pas \u00e0 ce que le gars\r\n  revienne avec un fusil \u00e0 pompe.\r\n\r\n20:56:05:12  20:56:09:14\r\nIl nous a tir\u00e9 dessus, j'ai eu peur.\r\n\r\n20:56:10:23  20:56:14:03\r\n    -Garder la porte d'entr\u00e9e\r\n      d'une bo\u00eete de nuit,\r\n\r\n20:56:14:08  20:56:16:07\r\n   \u00e7a n'est pas de tout repos.\r\n\r\n20:56:16:11  20:56:19:08\r\n           La violence\r\n   est inh\u00e9rente \u00e0 ce travail.\r\n\r\n20:56:19:19  20:56:25:07\r\n     -On n'est pas boulanger,\r\n on travaille pas dans un bureau.\r\n\r\n20:56:25:11  20:56:30:11\r\n Faut d\u00e9j\u00e0 avoir une pr\u00e9dominance,\r\n       pas \u00e0 la violence...\r\n\r\n20:56:30:15  20:56:33:22\r\n  Les videurs sont pas violents.\r\n\r\n20:56:34:03  20:56:38:01\r\nMais faut aimer le go\u00fbt du risque.\r\n\r\n20:56:38:06  20:56:42:07\r\n       On est tous humains,\r\n on est tous des cocottes-minute.\r\n\r\n20:56:42:11  20:56:45:06\r\n        A force de ramasser\r\n        des coups de poing,\r\n\r\n20:56:45:11  20:56:49:08\r\n       un bon coup de poing\r\n   \u00e0 travers la figure du gars,\r\n\r\n20:56:49:12  20:56:52:08\r\n  des fois \u00e7a calme la situation.\r\n\r\n20:56:52:12  20:56:57:11\r\n  Moi, \u00e0 l'\u00e9poque, des personnes\r\nsont venues deux semaines apr\u00e8s...\r\n\r\n20:56:57:16  20:57:01:19\r\n  \"Tu m'as fait mal l'autre jour,\r\n      je tiens \u00e0 m'excuser.\"\r\n\r\n20:57:02:00  20:57:04:10\r\n    \"J'ai trop bu ce soir-l\u00e0.\"\r\n\r\n20:57:04:14  20:57:06:08\r\n         Ca peut arriver.\r\n\r\n20:57:06:22  20:57:11:02\r\n -C'est ici, au D\u00e9p\u00f4t \u00e0 Monthey,\r\n    que les Valaisans du coin\r\n\r\n20:57:11:07  20:57:14:13\r\n   viennent prolonger la f\u00eate\r\n      tous les week-ends.\r\n\r\n20:57:14:18  20:57:18:06\r\n Malgr\u00e9 l'interdiction d'entrer\r\n      aux moins de 25 ans,\r\n\r\n20:57:18:11  20:57:21:11\r\n         les plus jeunes\r\n   se bousculent au portillon.\r\n\r\n20:57:24:21  20:57:27:08\r\nToujours calme, Marc tient l'entr\u00e9e.\r\n\r\n20:57:27:12  20:57:32:20\r\nDepuis la r\u00e9ouverture du club il y a\r\ntrois ans, tout le monde le conna\u00eet.\r\n\r\n20:57:39:09  20:57:41:01\r\n           -J'en ai 26.\r\n\r\n20:57:43:03  20:57:45:01\r\n       -En plus c'est vrai.\r\n\r\n20:57:50:22  20:57:54:05\r\n   -Marc a rep\u00e9r\u00e9 une voiture\r\n     qui ne lui pla\u00eet pas.\r\n\r\n20:57:54:10  20:57:56:06\r\n   Elle tourne autour du club\r\n\r\n20:57:56:11  20:58:00:01\r\n    avant de s'arr\u00eater enfin\r\n    pour d\u00e9poser des filles.\r\n\r\n20:58:00:06  20:58:01:21\r\n      C'est qui, ces gens ?\r\n\r\n20:58:02:02  20:58:04:10\r\n   -Ils sont interdits du club.\r\n\r\n20:58:04:14  20:58:10:00\r\n  Ils se sont battus et ils re\u00e7u\r\nl'interdiction du juge de Monthey.\r\n\r\n20:58:10:05  20:58:12:15\r\n     On ne les veut plus ici.\r\n\r\n20:58:12:20  20:58:14:18\r\n   -Le gars d\u00e9pose des gens ?\r\n\r\n20:58:14:23  20:58:18:16\r\n         -Oui, des filles,\r\n mais elles sont interdites aussi.\r\n\r\n20:58:18:21  20:58:21:21\r\n         Elle sont parties\r\n     quand elles nous ont vus.\r\n\r\n20:58:22:14  20:58:25:07\r\n      -La voiture repasse,\r\n       encore et encore.\r\n\r\n20:58:26:07  20:58:27:21\r\n       -Ils refont le tour.\r\n\r\n20:58:32:05  20:58:35:07\r\n         Ils provoquent,\r\n    ils font un ou deux tours.\r\n\r\n20:58:35:11  20:58:37:03\r\n     -Ca leur sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n20:58:37:08  20:58:40:16\r\n-Je sais pas, ils nous provoquent.\r\n\r\n20:58:42:03  20:58:47:12\r\n -Ils attendent qu'on les regarde\r\n  pour que nous on les provoque,\r\n\r\n20:58:47:17  20:58:51:22\r\n       alors que c'est eux\r\n   qui viennent nous provoquer.\r\n\r\n20:58:52:03  20:58:54:17\r\nC'est pas agr\u00e9able, mais on vit avec.\r\n\r\n20:58:54:22  20:58:57:02\r\n   On essaie de g\u00e9rer au mieux.\r\n\r\n20:58:57:11  20:59:01:15\r\n    -Les jeunes, aujourd'hui,\r\n  c'est de la violence gratuite.\r\n\r\n20:59:01:20  20:59:07:08\r\nIls sont plusieurs, ils ont peur de\r\nrien, ils pensent \u00eatre invincibles.\r\n\r\n20:59:08:14  20:59:12:11\r\n    -Finalement, ce soir-l\u00e0,\r\n \u00e0 part quelques f\u00eatards ivres,\r\n\r\n20:59:12:16  20:59:15:22\r\n          tout ira bien\r\n  jusqu'\u00e0 la fermeture \u00e0 05h00.\r\n\r\n20:59:16:03  20:59:20:22\r\n   Mais une soir\u00e9e aussi calme,\r\nc'est presque devenu une exception.\r\n\r\n20:59:32:12  20:59:35:07\r\n            -D\u00e8s mardi,\r\n    le nouveau billet de 50 frs\r\n\r\n20:59:35:11  20:59:38:00\r\nremplacera les coupures actuelles.\r\n\r\n20:59:38:05  20:59:42:11\r\n      Sa mise en circulation\r\n  \u00e9tait attendue depuis six ans.\r\n\r\n20:59:42:16  20:59:49:17\r\n      Les choix en la mati\u00e8re\r\n r\u00e9servent toujours des surprises.\r\n\r\n21:00:01:07  21:00:03:01\r\n    -Voil\u00e0 plus de vingt ans\r\n\r\n21:00:03:06  21:00:06:16\r\n        que ces coupures\r\n font partie de notre quotidien.\r\n\r\n21:00:06:21  21:00:09:20\r\n       Mais initialement,\r\n    c'\u00e9taient ces billets-l\u00e0\r\n\r\n21:00:10:01  21:00:12:05\r\n   que le jury avait choisis.\r\n\r\n21:00:14:01  21:00:17:03\r\n        -J'ai pas travaill\u00e9\r\n\r\n21:00:17:08  21:00:20:09\r\n     pour la Banque nationale.\r\n\r\n21:00:20:13  21:00:23:11\r\n J'ai travaill\u00e9 pour les citoyens.\r\n\r\n21:00:23:21  21:00:27:04\r\n    -Mais la Banque nationale\r\n      en d\u00e9cida autrement.\r\n\r\n21:00:27:09  21:00:30:03\r\n A l'\u00e9poque, W.Jeker \u00e9tait amer.\r\n\r\n21:00:31:15  21:00:37:11\r\n    -Je constate qu'on veut pas\r\nun cuisinier qui fait un beau plat.\r\n\r\n21:00:37:16  21:00:40:11\r\n      On prend du McDonald's.\r\n\r\n21:00:41:06  21:00:44:22\r\n  Quand vous perdez un concours,\r\n      on tape sur la table.\r\n\r\n21:00:45:08  21:00:49:19\r\n-Les surprises, bonnes ou mauvaises,\r\n       sont monnaie courante.\r\n\r\n21:00:50:16  21:00:52:12\r\n        -J'en ai v\u00e9cu une.\r\n\r\n21:00:52:17  21:00:56:06\r\n  J'ai fait le concours en 1969.\r\n\r\n21:00:56:11  21:00:58:11\r\n     J'ai eu le premier prix.\r\n\r\n21:00:58:15  21:01:01:17\r\n       Mais quand ils ont vu\r\n        que j'avais 25 ans\r\n\r\n21:01:01:22  21:01:05:20\r\n        et que j'avais pas\r\n  de collaborateur ni de studio,\r\n\r\n21:01:06:01  21:01:10:11\r\n         ils m'ont demand\u00e9\r\n   de faire la s\u00e9rie de r\u00e9serve.\r\n\r\n21:01:11:11  21:01:14:03\r\n          -Des billets\r\n    qui n'ont jamais circul\u00e9,\r\n\r\n21:01:14:08  21:01:18:04\r\n  mais qui ont fait de R.Pfund\r\n    un expert en la mati\u00e8re.\r\n\r\n21:01:18:13  21:01:21:00\r\n -Ils m'ont pris comme consultant.\r\n\r\n21:01:21:10  21:01:24:09\r\n           -En Suisse,\r\n le billet de banque, \u00e7a compte.\r\n\r\n21:01:24:13  21:01:26:17\r\n   C'est une carte de visite.\r\n\r\n21:01:30:15  21:01:33:21\r\n-Chaque ann\u00e9e, la Banque nationale\r\n\r\n21:01:34:02  21:01:36:08\r\n d\u00e9truit 60 millions de coupures\r\n\r\n21:01:36:12  21:01:40:06\r\n    qui ne correspondent plus\r\n   \u00e0 ses crit\u00e8res de propret\u00e9.\r\n\r\n21:01:40:15  21:01:43:00\r\n  -C'est le contraire du dollar.\r\n\r\n21:01:43:05  21:01:46:06\r\n  Souvent ils sont faux et sales.\r\n\r\n21:01:46:11  21:01:52:10\r\n   Les billets de banque suisses\r\n        donnent confiance.\r\n\r\n21:01:53:11  21:01:55:12\r\n       -Le billet de banque\r\n\r\n21:01:55:17  21:01:57:15\r\n   est l'ambassadeur d'un pays.\r\n\r\n21:01:58:01  21:02:00:11\r\n     -C'est l'image de marque\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n21:02:00:16  21:02:06:08\r\n Tous les 25 ans, on peut lire \u00e7a\r\n sur tous les billets de banque.\r\n\r\n21:02:08:13  21:02:11:05\r\n         -On est pass\u00e9\r\n    d'une vision patriotique\r\n\r\n21:02:11:10  21:02:12:23\r\n     \u00e0 une vision pastorale\r\n\r\n21:02:13:04  21:02:14:16\r\n      et quasi religieuse.\r\n\r\n21:02:14:21  21:02:17:11\r\n     Puis on mit \u00e0 l'honneur\r\n         les inventeurs\r\n\r\n21:02:17:15  21:02:19:23\r\net les personnalit\u00e9s culturelles.\r\n\r\n21:02:20:04  21:02:22:11\r\n           Mais il y a\r\n    du changement dans l'air.\r\n\r\n21:02:22:23  21:02:25:04\r\n      -J'ai dit \u00e0 la Banque:\r\n\r\n21:02:25:09  21:02:28:01\r\n    \"Vous voulez pas, un jour,\r\n\r\n21:02:28:06  21:02:33:19\r\n     arr\u00eater avec ces portraits\r\no\u00f9 vous regardez 80 ans en arri\u00e8re ?\"\r\n\r\n21:02:34:00  21:02:39:01\r\n      \"Pourquoi pas un billet\r\n     o\u00f9 on regarde en avant ?\"\r\n\r\n21:02:39:22  21:02:43:09\r\n      -La nouvelle coupure\r\n  vante l'air pur de la Suisse\r\n\r\n21:02:43:13  21:02:45:17\r\n et ses possibilit\u00e9s d'aventure.\r\n\r\n21:02:45:22  21:02:50:12\r\nLe r\u00e9sultat r\u00e9serve des surprises\r\n par rapport au projet initial.\r\n\r\n21:02:52:15  21:02:56:12\r\n  R.Pfund s'est fait conna\u00eetre\r\n   du grand public en France,\r\n\r\n21:02:56:17  21:03:00:19\r\n en signant les derniers billets\r\n   avant l'arriv\u00e9e de l'euro.\r\n\r\n21:03:01:05  21:03:03:19\r\n -Le Petit Prince a eu du succ\u00e8s.\r\n\r\n21:03:04:09  21:03:05:21\r\n           -C'est royal.\r\n\r\n21:03:06:07  21:03:08:20\r\n       -Quant \u00e0 W.Jeker, \r\n      il ne regrette rien,\r\n\r\n21:03:09:01  21:03:12:20\r\n       lui qui a continu\u00e9\r\n \u00e0 se consacrer \u00e0 ses affiches.\r\n\r\n21:03:13:13  21:03:17:05\r\n        -Quand on a gagn\u00e9,\r\n    on a travaill\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n21:03:17:10  21:03:21:01\r\n           Cet univers\r\n  m'a toujours fait un peu peur.\r\n\r\n21:03:21:06  21:03:25:00\r\n      Je m'arrange maintenant\r\n         pour me consoler.\r\n\r\n21:03:32:00  21:03:34:19\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:03:35:00  21:03:38:05\r\n       Nous nous r\u00e9jouissons\r\n         de vos r\u00e9actions,\r\n\r\n21:03:38:10  21:03:42:14\r\n        \u00e9crites ou orales \r\n       sur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n21:03:42:19  21:03:47:20\r\n       A dimanche prochain,\r\nbonne soir\u00e9e et excellente semaine.\r\n\r\n21:03:54:07  21:04:02:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T00:58:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604507123", "durationSec": 817, "title": "Allah classe", "excerpt": "De nombreuses questions se posent sur l'int\u00e9gration scolaire des Musulmans en Suisse comme porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole, serrer la main des enseignants, participer au cours de natation, faire la gym avec ces camarades de classes. Ces questions sont d\u00e9licates et sont souvent r\u00e9gl\u00e9es au cas par cas selon les cantons.", "remarks": "Rundschau (SRF) en partie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "FOULARD ISLAMIQUE", "\u00c9DUCATION PHYSIQUE", "ISLAM"], "sequenceIds": ["1513725", "1513727", "1513729", "1513766", "1513771"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507125", "durationSec": 794, "title": "Ouvre-bo\u00eete", "excerpt": "La profession de videur est souvent mal per\u00e7ue aupr\u00e8s du public. Le videur est vu comme un agent de s\u00e9curit\u00e9 abusant de son pouvoir de d\u00e9cider du droit d'entr\u00e9e dans une bo\u00eete de nuit. Toutefois, le milieu nocturne, fait d'alcool et de violence, est souvent rude pour les videurs.", "remarks": "Sreya Banerjee et Constantin Simon : journalistes.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY", "GENEVE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "POLICE PRIV\u00c9E"], "sequenceIds": ["1513788", "1513803", "1513804"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507126", "durationSec": 760, "title": "Delhirant", "excerpt": "La pollution de l'air \u00e0 Delhi d\u00e9passe largement toutes les normes de l'OMS. Les expatri\u00e9s et les plus riches portent des masques, par contre la plupart des Indiens n'en portent pas et souffrent de maladies pulmonaires graves.", "thematicGeographicals": ["DELHI"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTIPOLLUTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1514257", "1514264", "1514278"]}, {"internalArchiveId": "AA1604507128", "durationSec": 296, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604507129", "durationSec": 232, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'illustration des diff\u00e9rentes s\u00e9ries de billets de banques. Werner Jeker et Roger Pfund, graphistes, s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1605513769", "summary": "Village de Therwil. Ext \u00e9cole. Coupures de presse sur l'affaire des 2 jeunes gar\u00e7ons refusant de serrer la main de leur enseignante. Page Facebook avec vid\u00e9os de l'Etat islamique (EIIL).\nInt mosqu\u00e9e, musulmans priant. Itw Nabil Arab, directeur du centre islamique du roi Fay\u00e7al B\u00e2le.\nItw Juerg Lauener, directeur de l'\u00e9cole secondaire de Therwil.", "id": "1513725", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513771", "summary": "Ext Ecole de culture g\u00e9n\u00e9rale ECG Jean-Piaget. El\u00e8ves tirant \u00e0 l'arc lors cours de gym. Itw Corine Casagrande, enseignante en \u00e9ducation physique. Itw Francine Novel, directrice ECG Jean-Piaget.", "id": "1513727", "visualThemes": ["\u00c9DUCATION PHYSIQUE", "TIR \u00c0 L'ARC (LOISIR)", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513773", "summary": "Sion : Oskar Freysinger, conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Oskar Freysinger.\nEnfants \u00e0 la piscine en int\u00e9rieur.", "id": "1513729", "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513810", "summary": "Itw Emir Tahirovic, p\u00e8re de famille musulman. Extraits lettre envoy\u00e9e par une jeune fille musulmane \u00e0 son \u00e9cole pour une dispense de natation. Ext \u00e9cole de Sankt Margrethen. Itw Roger Troesch, pr\u00e9sident du conseil scolaire.", "id": "1513766", "visualGeographicals": ["ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513815", "summary": "Au dessus de Montreux : devant coll\u00e8ge, itw Isra Meneceur, jeune femme musulmane.", "id": "1513771", "visualThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513830", "summary": "Plateau : itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1513786", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MARRA, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513832", "summary": "Devant le D Club, file d'attente et videurs. Itw f\u00eatards. Int bo\u00eete de nuit, jeunes dansant. Amadou Barry, responsable s\u00e9curit\u00e9 D Club, faisant sortir un jeune homme ivre. Amadou Barry montrant couteaux de cuisine retrouv\u00e9s dans sac. Fouilles et contr\u00f4les d'identit\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e.\nExercice pour g\u00e9rer les situations difficiles. Itw Thierry Wegmueller, directeur D Club.", "id": "1513788", "visualThemes": ["DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)", "POLICE PRIV\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513847", "summary": "Marc Muller, videur, dans ses activit\u00e9s quotidiennes, au fitness puis \u00e0 son domicile. Marc Muller enfilant un gilet pare-balles et prenant un spray au poivre.\nJeunes dansant dans la discoth\u00e8que \"Le d\u00e9p\u00f4t\". Marc Mueller travaillant comme videur au \"D\u00e9p\u00f4t\".\nItw Yohann de Siebenthal, directeur le D\u00e9p\u00f4t.", "id": "1513803", "visualThemes": ["POLICE PRIV\u00c9E", "DISCOTH\u00c8QUE (DANCING)"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513848", "summary": "Cours de Krav Maga. Itw Marc Estoppey, ex-videur.", "id": "1513804", "visualThemes": ["AUTOD\u00c9FENSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514298", "summary": "Pollution de l'air. Circulation avec rickshaw. Indienne se d\u00e9pla\u00e7ant en rickshaw. Cam\u00e9ra embarqu\u00e9e dans riskshaw.\nArvind Kumar, conducteur de rickshaw, et ses enfants dans sa vie quotidienne. Itw Arvind Kumar. Enfant, en uniforme scolaire, toussant en raison de la pollution. Arvind Kumar conduisant son rickshaw. Forte circulation routi\u00e8re.\nItw Anumita Roychoudhury, chercheuse au centre science et environnement. Itw Mehtab Rai, g\u00e9n\u00e9raliste.", "id": "1514257", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514305", "summary": "Famille Bertsh\u00e9, famille suisse expatri\u00e9e \u00e0 Delhi, dans ses activit\u00e9s quotidiennes. Nicolas et Laure Bertsch\u00e9 et leurs enfants portant masques dans la rue et en voiture.\nInt lyc\u00e9e allemand de New Delhi. Itw Procolino Antacido, directeur du lyc\u00e9e allemand. Itw Martina Ketterl, professeur de sport.", "id": "1514264", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MASQUE DE PROTECTION", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1605514319", "summary": "Jai Dhar Gupta, PDG fondateur Nirvana Being, en campagne de sensibilisation contre la pollution. Itw Jai Dhar Gupta. Int bureau de Nirvana Being, avec plantes assainissant l'air des bureaux. Int magasin vendant des masques de protection.", "id": "1514278", "visualThemes": ["MASQUE DE PROTECTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["DELHI"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HOFMANN, Bettina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648797", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024652", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1506913", "internalArchiveId": "AA1604506894", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7637904", "imageURL": "http://www.rts.ch/7637903.image", "backgrounds": ["Quelques vues de la ville de Shanghai.", "Dans le canton de Gen\u00e8ve, automobilistes payant le stationnement aux parcom\u00e8tre ou horodateur."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Visite de Johann Schneider-Ammann en Chine: l\u2019analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Shanghai", "GE: une dizaine de communes souhaitent b\u00e9n\u00e9ficier des recettes de stationnement", "Attentats de Bruxelles: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Berne \u00e9labore un nouveau projet de r\u00e9forme de l\u2019AVS", "#Tasvulactu: une classe genevoise r\u00e9agit sur l\u2019affaire de la dispense de la poign\u00e9e de main \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "En Andalousie, les agriculteurs d\u00e9noncent un syst\u00e8me d\u2019exploitation domin\u00e9 par la grande distribution", "Cyclisme / Paris-Roubaix: Cancellara chute et Hayman remporte le Paris-Roubaix", "Albert R\u00f6sti sera le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019UDC", "Plusieurs jeunes entrepreneurs suisses ont d\u00e9cid\u00e9 de monter leur entreprise en Chine", "VS: la premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration d\u2019une messe en patois franco-proven\u00e7al a eu lieu \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces communes d\u00e9noncent un arr\u00eat\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, qui attribue au canton toutes les recettes de stationnement sur le domaine public.", "La droite vient de remporter une manche en rouvrant le dossier tabou de la retraite \u00e0 67 ans.", "L\u2019affaire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans dispens\u00e9s de serrer la main de leur enseignante dans une \u00e9cole b\u00e2loise a fait d\u00e9bat.", "Ils remettent aujourd\u2019hui en question un mod\u00e8le d'agriculture productiviste pouss\u00e9 \u00e0 ses extr\u00eames.", "Cancellara s'est laiss\u00e9 surprendre par une plaque de boue \u00e0 46 km de l'arriv\u00e9e, sur le secteur pav\u00e9 de Mons-en-P\u00e9v\u00e8le.", "L'arriv\u00e9e d'Albert Roesti \u00e0 la t\u00eate de la formation marque un changement de style et de strat\u00e9gie.", "La Chine peut apprendre beaucoup de la Suisse en mati\u00e8re d\u2019innovation, c\u2019est en tout cas ce que pense le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann.", "Il a fallu des mois de pr\u00e9paration, notamment pour traduire les chants et les textes liturgiques."], "variantIds": ["ece-7539276", "ece-7539274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-12T22:11:02Z", "subTitles": ["19:30:17:04  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:23:14\r\n  La retraite \u00e0 67 ans ressurgit\r\n     dans le d\u00e9bat politique,\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:28:11\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n       pourrait \u00eatre \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:30:28:16  19:30:33:22\r\n      si les caisses de l'AVS\r\n            se vident.\r\n\r\n19:30:35:10  19:30:39:18\r\n    Avanc\u00e9es dans l'enqu\u00eate sur\r\nles attentats de Paris et Bruxelles\r\n\r\n19:30:39:23  19:30:42:11\r\ngr\u00e2ce aux aveux des suspects arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:45:11\r\nLe groupe voulait frapper la France.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:51:08\r\n  Les enqu\u00eateurs ignorent si toute\r\nla cellule djihadiste est d\u00e9mantel\u00e9e.\r\n\r\n19:30:51:12  19:30:55:12\r\n    Le point avec Isabelle Ory.\r\n\r\n19:30:56:23  19:31:02:02\r\nNous irons \u00e0 Shanghai, derni\u00e8re \u00e9tape\r\n de la visite de J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:31:02:07  19:31:06:21\r\nen Chine o\u00f9 de jeunes entrepreneurs\r\n  suisses ont cr\u00e9\u00e9 leur start-up,\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:13:15\r\n profitant de la manne financi\u00e8re\r\n    des investisseurs chinois.\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:18:01\r\n        Une messe in\u00e9dite\r\n     \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion,\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:11\r\nc\u00e9l\u00e9br\u00e9e en patois franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:33:07\r\nLe r\u00eave de Fabian Cancellara se brise\r\n  sur les pav\u00e9s de l'Enfer du Nord.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:39:00\r\n   Pas de titre pour le Bernois\r\n         apr\u00e8s une chute.\r\n\r\n19:31:41:01  19:31:44:01\r\n  Repousser l'\u00e2ge de la retraite\r\n            \u00e0 67 ans:\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:47:19\r\n      la proposition revient\r\n     dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:52:15\r\n  Les repr\u00e9sentants de la droite\r\nsouhaitent pouvoir rehausser l'\u00e2ge\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:56:22\r\n   de r\u00e9f\u00e9rence si la situation\r\n   financi\u00e8re de l'AVS l'exige.\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:01:04\r\n-Vivre de plus en plus longtemps,\r\n          \u00e7a a du bon,\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:03:19\r\nmais c'est un d\u00e9fi pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:04:00  19:32:05:20\r\n   Une courbe r\u00e9sume l'enjeu,\r\n\r\n19:32:06:01  19:32:08:13\r\ncelle des perspectives financi\u00e8res\r\n            de l'AVS.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:11:18\r\nSi rien n'est fait, dans 20 ans, ce\r\nque d\u00e9bourse l'assurance vieillesse\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:15:10\r\n   devrait d\u00e9passer ce qu'elle\r\n   encaisse de 12 mias de frs.\r\n\r\n19:32:15:14  19:32:19:11\r\n     Berne \u00e9labore un projet\r\n    de r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:32:19:16  19:32:22:01\r\n            La droite\r\n  vient de remporter une manche\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:24:18\r\n     en rouvrant le dossier\r\n    de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:32:25:06  19:32:27:21\r\n  -Dire qu'il faut aller \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:30:10\r\nd\u00e8s 2030, sans passer par un vote,\r\n\r\n19:32:30:14  19:32:34:14\r\n       c'est irresponsable.\r\n\r\n19:32:34:18  19:32:39:02\r\nCa se fait sur le dos des personnes\r\n qui ne pourront pas partir avant.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:42:22\r\n       -D'apr\u00e8s la presse,\r\n     qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le projet,\r\n\r\n19:32:43:03  19:32:47:18\r\nl'id\u00e9e accept\u00e9e en commission est\r\ncelle d'un m\u00e9canisme de secours.\r\n\r\n19:32:48:00  19:32:51:14\r\n  Si la couverture du fonds AVS\r\n     devenait insuffisante,\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:55:02\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait charg\u00e9\r\n    d'assainir la situation.\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:58:12\r\n   En cas d'\u00e9chec, il y aurait\r\n   une augmentation de la TVA\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:01:07\r\net de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:04:19\r\nIl y a 15 jours, la vice-pr\u00e9sidente\r\n       du PLR se distan\u00e7ait.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:08:21\r\n -Je suis oppos\u00e9e \u00e0 l'augmentation\r\n\r\n19:33:09:02  19:33:10:11\r\n     de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:14:14\r\n  -Mais cette semaine, son parti\r\net l'UDC ont soutenu le m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:17:08\r\n     -Ce n'est pas raisonnable\r\n\r\n19:33:17:12  19:33:19:21\r\n de maintenir l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:23:19\r\n au niveau actuel puisque les gens\r\n      vivent plus longtemps.\r\n\r\n19:33:24:00  19:33:25:18\r\n        C'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:31:02\r\n  On doit aussi \u00eatre raisonnable\r\net faire en fonction de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:37:07\r\n    -Le succ\u00e8s de la r\u00e9forme\r\nrepose sur l'\u00e9quilibre du paquet.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:42:06\r\n        La gauche estime\r\n    que celui-ci est menac\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:47:20\r\n -L'enqu\u00eate \u00e0 Bruxelles progresse\r\n\r\n19:33:48:01  19:33:51:22\r\n      apr\u00e8s le coup de filet\r\n   dans les milieux djihadistes.\r\n\r\n19:33:52:03  19:33:56:02\r\nLe groupe terroriste voulait frapper\r\n        \u00e0 nouveau la France,\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:58:23\r\n           mais surpris\r\n    par l'avanc\u00e9e de l'enqu\u00eate,\r\n\r\n19:33:59:04  19:34:03:19\r\n     il a lanc\u00e9 dans l'urgence\r\nles attaques dans la capitale belge.\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:09:04\r\nM.Abrini, consid\u00e9r\u00e9 comme le 11\u00e8me\r\n  homme des attentats de Paris,\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:13:00\r\n    serait le troisi\u00e8me homme \r\n    de l'a\u00e9roport \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:13:05  19:34:15:18\r\n          Il est inculp\u00e9\r\n      dans les deux affaires.\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:18:20\r\n          Isabelle Ory,\r\nvous suivez l'enqu\u00eate \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:22:04\r\nLe lien entre les attentats de Paris\r\n   et de Bruxelles para\u00eet \u00e9tabli.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:36:01\r\n       Quel cr\u00e9dit apporter\r\n   aux aveux de Mohamed Abrini ?\r\n\r\n19:34:36:01  19:34:39:12\r\n     -C'est le parquet f\u00e9d\u00e9ral\r\n         qui communiquait.\r\n\r\n19:34:39:14  19:34:42:11\r\n     C'est le canal officiel.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:47:14\r\n   Il en dit le moins possible.\r\n\r\n19:34:47:16  19:34:51:02\r\n       Quand il communique,\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:57:04\r\n    c'est que les informations\r\n      sont 100 % v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:10\r\n  Impossible de savoir sur quels\r\n\u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate il se fonde.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:08:11\r\n    Il y a peut-\u00eatre des plans\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:35:11:03  19:35:17:03\r\n Le testament qui avait \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9\r\n       par un des kamikazes\r\n\r\n19:35:18:16  19:35:22:06\r\n         laissait entendre\r\n       qu'ils \u00e9taient perdus\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:19\r\n        apr\u00e8s l'arrestation\r\n        de samedi dernier.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:09\r\n              -Abrini\r\n   reconna\u00eet \u00eatre le 2\u00e8me homme.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:31:11\r\n Beaucoup de questions suspendues.\r\n\r\n19:35:31:13  19:35:36:12\r\n   -Surtout sur son sac \u00e0 dos.\r\n\r\n19:35:36:14  19:35:40:00\r\n        On voit qu'il porte\r\n        un m\u00eame sac \u00e0 dos.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:46:02\r\n          O\u00f9 est ce sac ?\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:50:12\r\n    L\u00e0-dessus, l'homme se tait.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:55:23\r\n       Hier, les enqu\u00eateurs\r\n    ont men\u00e9 une perquisition.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:23\r\n    Mais ils n'ont rien trouv\u00e9.\r\n\r\n19:35:58:23  19:36:01:11\r\n   -Affrontements entre migrants\r\n       et forces polici\u00e8res\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:18\r\n            \u00e0 Idomeni,\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re greco-mac\u00e9donienne.\r\n\r\n19:36:03:23  19:36:06:13\r\nLa police a tir\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:10:17\r\nsur des personnes qui franchissaient\r\nla fronti\u00e8re en cassant un grillage.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:15:07\r\n  260 migrants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, \r\n a indiqu\u00e9 un responsable de MSF.\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:25:04\r\n      Des balles en plastique\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:20\r\n  La Chine peut apprendre beaucoup\r\nde la Suisse en mati\u00e8re d'innovation.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:33:03\r\n        C'est la conviction\r\n    de Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:36:33:08  19:36:35:10\r\n  au terme de sa visite en Chine.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:09\r\n Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n est satisfait de ses entretiens\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:05\r\n  avec les autorit\u00e9s chinoises et\r\n de la signature avec le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:36:42:10  19:36:45:16\r\n   Xi Jinping, d'un partenariat\r\n dans le domaine de l'innovation.\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:50:00\r\n Des jeunes entrepreneurs suisses\r\n       se sont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s.\r\n\r\n19:36:50:05  19:36:53:23\r\n       Reportage \u00e0 Shanghai.\r\n\r\n19:36:56:14  19:36:59:08\r\n -Shanghai, 23 mios d'habitants.\r\n\r\n19:36:59:12  19:37:04:07\r\n La m\u00e9gapole a du r\u00eave \u00e0 vendre\r\n     et il y a des clients.\r\n\r\n19:37:04:11  19:37:12:16\r\n    A 25 ans, Bastien Dumont\r\n  en a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 six en Chine.\r\n\r\n19:37:12:21  19:37:17:01\r\nPour ce Genevois, le d\u00e9clic s'est\r\n produit d\u00e8s le premier voyage.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:20:08\r\nCours de langues, \u00e9tudes, travail:\r\n       tout s'est encha\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:24:04\r\n        -Les opportunit\u00e9s\r\n    sont diff\u00e9rentes en Chine.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:26:18\r\n  L'acc\u00e8s aussi au march\u00e9 chinois\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:28:23\r\n      et \u00e0 la main d'oeuvre.\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:31:15\r\n    Et le niveau international\r\n\r\n19:37:31:20  19:37:33:14\r\n         des entreprises.\r\n\r\n19:37:33:19  19:37:36:23\r\nUn r\u00e9seau d'\u00e9trangers gigantesque.\r\n\r\n19:37:37:04  19:37:43:03\r\n  Des rencontres tous les jours.\r\n\r\n19:37:44:14  19:37:49:10\r\n-B.Dumont travaille dans sa propre\r\n soci\u00e9t\u00e9, mont\u00e9e avec un copain.\r\n\r\n19:37:49:14  19:37:52:20\r\n    Sa sp\u00e9cialit\u00e9: faciliter\r\n    l'installation en Chine\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:54:16\r\n       pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:54:20  19:38:00:09\r\nEt la start-up vient de fusionner\r\n    avec une \u00e9cole de langue.\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:05:02\r\n     -De plus en plus de gens\r\n     ont envie de venir ici.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:07:23\r\nLa demande augmente r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:38:08:04  19:38:12:06\r\n    De plus en plus de Suisses\r\n         sont int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:16:19\r\n          Salut, Pascal !\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:22:17\r\n-C'est Pascal Marmier, le directeur\r\n     du Swissnex de Shanghai.\r\n\r\n19:38:22:22  19:38:27:17\r\n Une structure de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nqui promeut la mati\u00e8re grise suisse.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:30:13\r\n    -Le gouvernement transforme\r\n\r\n19:38:30:18  19:38:32:18\r\n  son \u00e9conomie pour qu'elle soit\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:35:03\r\n    tourn\u00e9e vers l'innovation.\r\n\r\n19:38:35:08  19:38:40:01\r\n       Il y donc un int\u00e9r\u00eat\r\n  pour les technologies suisses.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:47:02\r\n Des march\u00e9s de commercialisation \r\net une orientation vers le service.\r\n\r\n19:38:48:10  19:38:50:02\r\n      -Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:54:17\r\n Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les sommes \r\n\u00e0 disposition des start-up ont pris\r\n\r\n19:38:54:22  19:38:59:01\r\n  des proportions gigantesques:\r\n    320 mias de frs en 2015.\r\n\r\n19:38:59:06  19:39:01:05\r\n    Cha Li est investisseur.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:04:11\r\n  Il offre capitaux et espace \r\n  de travail \u00e0 qui a une id\u00e9e.\r\n\r\n19:39:05:12  19:39:07:11\r\n   -Shanghai, ce n'est pas juste\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:09:15\r\n   une ville, c'est une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:13:16\r\n    Cette r\u00e9gion a des \u00e9coles, \r\n   des instituts technologiques.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:17:02\r\n Elle a beaucoup d'infrastructures\r\n          \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:22:03\r\n  -Les endroits comme celui-ci\r\n        se multiplient.\r\n\r\n19:39:22:08  19:39:25:09\r\nFlorian Brutsche peut en t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:30:02\r\nCet ancien de l'EPFL et son associ\u00e9\r\n   font de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.\r\n\r\n19:39:30:07  19:39:33:13\r\nLeur entreprise a su tirer parti\r\n   de conditions favorables.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:36:20\r\n        -En quelques mois,\r\n       en tant qu'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:39:11\r\non peut cr\u00e9er une compagnie en Chine.\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:42:11\r\n  Avec des d\u00e9marches simplifi\u00e9es.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:46:11\r\n         Le gouvernement\r\n    soutient l'entreprenariat.\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:52:12\r\n -Pour remodeler son \u00e9conomie, la \r\nChine ne l\u00e9sine pas sur les moyens.\r\n\r\n19:39:52:17  19:39:55:13\r\n     Il lui reste \u00e0 prouver\r\n      que le r\u00eave chinois\r\n\r\n19:39:55:18  19:39:59:07\r\n          est de taille\r\n\u00e0 concurrencer le r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:05:15\r\n   -Pierre-Olivier Volet, on voit\r\ndans votre reportage la face moderne,\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:10:08\r\nouverte de la Chine, mais derri\u00e8re\r\n      la vitrine \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:13:00\r\n   il y a un r\u00e9gime verrouill\u00e9,\r\n            r\u00e9pressif,\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:29:02\r\n     qui maintient son emprise\r\n        sur la population.\r\n\r\n19:40:29:02  19:40:33:19\r\n     -Oui, c'est un pays dont \r\n    le gouvernement est capable\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:38:15\r\n      de prendre rapidement\r\n   des mesures \u00e0 large \u00e9chelle.\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:48:21\r\nLa Chine vient de mettre un terme \r\n\u00e0 la politique de l'enfant unique.\r\n\r\n19:40:49:10  19:40:53:23\r\n   On assiste \u00e0 la fin du mod\u00e8le\r\n    de la Chine usine du monde.\r\n\r\n19:40:54:01  19:41:00:01\r\nC'est pour cela que le gouvernement\r\n       investit massivement.\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:05:19\r\n J'ai rencontr\u00e9 beaucoup de monde\r\n          qui se demande\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:10:01\r\n  si ces entreprises ne sont pas\r\n  outrageusement subventionn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:16:03\r\n         -Vous avez suivi\r\n  la visite de Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:22:08\r\n  Un bilan positif des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:34:12\r\n-Dans la presse chinoise, Xi Jinping\r\n    a parl\u00e9 comme un vieil ami.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:41:03\r\n Sur la question de l'innovation,\r\n     la Chine a des besoins.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:47:14\r\n   Mais il serait compliqu\u00e9 pour\r\nSchneider-Ammann de parler affaires\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:50:08\r\nsans parler des droits de l'homme.\r\n\r\n19:41:50:10  19:41:54:16\r\n           \u00c7a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:41:54:18  19:41:59:11\r\n  Les diplomates m'en ont parl\u00e9.\r\n\r\n19:41:59:13  19:42:05:13\r\nC'est quelque chose qui est d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu\r\n          comme un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:42:05:22  19:42:07:08\r\n        Il voulait une date\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:11:21\r\n   pour une prochaine discussion\r\n    sur les droits de l'homme.\r\n\r\n19:42:11:21  19:42:15:14\r\n   -L'UDC aura un nouveau patron\r\n        dans quinze jours.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:19:10\r\n     L'arriv\u00e9e d'Albert Roesti\r\n     \u00e0 la t\u00eate de la formation\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:23:03\r\n   marque un changement de style\r\n         et de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:42:23:08  19:42:25:03\r\n        Place au compromis.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:13\r\n     -Le 18 octobre dernier,\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:33:20\r\n l'UDC signe un r\u00e9sultat record\r\n  avec pr\u00e8s de 30 % des voix.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:39:02\r\n  Dans la foul\u00e9e, elle gagne un\r\ndeuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:39:07  19:42:42:19\r\n     Elle y est repr\u00e9sent\u00e9e\r\n   par deux \u00e9lus de son choix.\r\n\r\n19:42:43:00  19:42:44:14\r\n      Une situation in\u00e9dite\r\n\r\n19:42:44:19  19:42:49:02\r\n   qui entra\u00eene une inflexion\r\n    dans son fonctionnement.\r\n\r\n19:42:50:12  19:42:53:09\r\n   -Avec deux repr\u00e9sentants UDC,\r\n\r\n19:42:53:13  19:42:55:19\r\n nous sommes dans la concordance.\r\n\r\n19:42:56:00  19:43:00:22\r\n    Il faut apporter davantage\r\n      notre pens\u00e9e politique\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:20\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement.\r\n\r\n19:43:05:01  19:43:09:05\r\n    Faire des compromis, aussi,\r\n         avec la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:43:09:10  19:43:16:09\r\nAvant, on \u00e9tait dans l'opposition.\r\n\r\n19:43:17:17  19:43:22:02\r\n -Le rejet de l'initiative pour \r\nle renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:26:06\r\na montr\u00e9 les limites de la politique\r\n       d'opposition de l'UDC.\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:31:18\r\nSon futur pr\u00e9sident Albert Roesti\r\n incarne un changement de style.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:37:07\r\n   Un homme tout en douceur,\r\n bien loin de son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:41:08\r\n      Toni Brunner s'en va\r\n  avec quatre vice-pr\u00e9sidents,\r\n\r\n19:43:41:12  19:43:45:23\r\n   remplac\u00e9s par un \u00e9tat-major\r\n    plus jeune et plus petit.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:52:00\r\n    -Un changement de personnes\r\n    en politique, c'est risqu\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:54:02\r\n       Mais il faut le faire\r\n\r\n19:43:54:07  19:43:57:11\r\n  parce que \u00e7a dure encore 3 ans,\r\n\r\n19:43:57:15  19:43:59:09\r\n       jusqu'aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:59:13  19:44:01:02\r\n         Il faut essayer.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:06:23\r\n       Si \u00e7a ne marche pas,\r\n    il y a d'autres personnes.\r\n\r\n19:44:12:14  19:44:16:01\r\n-La recomposition de la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:20:06\r\n     doit permettre au parti\r\nde gagner du terrain c\u00f4t\u00e9 romand,\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:22:20\r\nune r\u00e9gion jusqu'ici un peu n\u00e9glig\u00e9e\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:11\r\n et mise \u00e0 mal par les affaires\r\n      li\u00e9es \u00e0 C-A.Voiblet.\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:29:23\r\n     L'avenir dira si l'UDC\r\n        peut progresser\r\n\r\n19:44:30:04  19:44:33:04\r\nsur une autre base que l'opposition.\r\n\r\n19:44:35:09  19:44:39:18\r\n  -Le CICR et le WWF scandalis\u00e9s\r\n  par l'utilisation de leur noms\r\n\r\n19:44:39:23  19:44:43:02\r\n          pour dissimuler\r\n      des soci\u00e9t\u00e9s offshores.\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:47:05\r\nD'apr\u00e8s certains journaux suisses,\r\n      ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 rod\u00e9\r\n\r\n19:44:47:10  19:44:49:21\r\n     par le cabinet d'avocats\r\n         Mossack Fonseca\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:53:21\r\n   pour cacher de l'argent sale\r\n    et l'identit\u00e9 de clients.\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:57:22\r\n Cet abus d'identit\u00e9 met en danger\r\n       les employ\u00e9s du CICR,\r\n\r\n19:44:58:03  19:45:02:05\r\nestime son pr\u00e9sident Peter Maurer.\r\n\r\n19:45:03:10  19:45:06:06\r\n         Il y avait foule\r\n     \u00e0 la cath\u00e9drale de Sion,\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:13\r\n     pour un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit:\r\nla premi\u00e8re c\u00e9l\u00e9bration d'une messe\r\n\r\n19:45:10:18  19:45:12:13\r\n    en patois franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:15:04\r\nIl a fallu des mois de pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:45:15:08  19:45:19:21\r\n    Les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits et\r\nles textes traduits pour l'occasion.\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:24:16\r\n         -La cath\u00e9drale\r\n    n'\u00e9tait pas assez grande.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:28:06\r\n     Une affluence inesp\u00e9r\u00e9e\r\n    pour un \u00e9v\u00e9nement unique:\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:11\r\nla premi\u00e8re messe dite et chant\u00e9e\r\n     enti\u00e8rement en patois.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:34:22\r\n        -Je suis tr\u00e8s \u00e9mu.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:38:08\r\n Le Valais a des racines profondes\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:18\r\n  quand je vois cette affluence,\r\n    et \u00e7a me r\u00e9jouis beaucoup.\r\n\r\n19:45:44:00  19:45:49:02\r\n     -Pour ce pr\u00eatre aussi,\r\n     l'\u00e9motion est intense.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:53:03\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\nqu'il peut dire la messe en patois,\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:54:23\r\n      sa langue maternelle.\r\n\r\n19:45:55:04  19:45:58:13\r\n      Il a pass\u00e9 des heures\r\n   \u00e0 r\u00e9\u00e9crire cette c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:01:17\r\n      \u00e0 traduire Seigneur,\r\n     J\u00e9sus ou encore autel.\r\n\r\n19:46:02:17  19:46:05:10\r\n           -En patois,\r\n    l'autel ne veut rien dire.\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:07:23\r\n  J'ai d\u00fb trouver une p\u00e9riphrase.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:10:12\r\nJ'ai traduit: \"C'est la table sainte\r\n\r\n19:46:10:17  19:46:15:15\r\n sur laquelle on partage le pain.\"\r\n\r\n19:46:17:00  19:46:22:00\r\n  -Tous les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits\r\nsp\u00e9cialement pour cette c\u00e9l\u00e9bration.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:25:12\r\n     Les choristes r\u00e9p\u00e8tent\r\n    depuis plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:29:00\r\n -Mettez-moi un peu de caract\u00e8re !\r\n\r\n19:46:29:10  19:46:32:03\r\n     Les chants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits\r\n\r\n19:46:32:08  19:46:34:05\r\n      en patois d'H\u00e9r\u00e9mence.\r\n\r\n19:46:34:10  19:46:38:01\r\n     Le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 d'assembler\r\n      les diff\u00e9rents patois.\r\n\r\n19:46:38:06  19:46:42:10\r\n   Le \"D\" du patois d'Anniviers\r\n       s'entend \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:46:42:14  19:46:51:12\r\n      En patois d'H\u00e9r\u00e9mence,\r\n      le \"D\" est plus doux.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:58:17\r\n-Dans l'assembl\u00e9e, Bernard Bornet,\r\n      le plus grand artisan\r\n\r\n19:46:58:22  19:47:01:08\r\n   de la sauvegarde du patois,\r\n       savoure l'instant.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:11\r\n      -Je suis impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:07:00\r\n    C'est une belle r\u00e9compense.\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:11:11\r\n      C'est le couronnement \r\n     d'un travail de dix ans.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:16:23\r\n-M\u00eame si l'avenir du patois reste \r\nincertain, l'\u00e9v\u00e9nement aura marqu\u00e9\r\n\r\n19:47:17:04  19:47:21:09\r\n l'histoire de cette langue aux \r\naccents si chantants et si beaux.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:11\r\n    -La guerre des parcom\u00e8tres\r\n          divise Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:25:16  19:47:30:11\r\nDes communes d\u00e9noncent l'attribution\r\n  au canton de toutes les recettes\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:36:00\r\n         de stationnement\r\n      sur le domaine public.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:41:23\r\n         -L'argent vers\u00e9\r\n      dans ces horodateurs:\r\n\r\n19:47:42:04  19:47:46:11\r\n le nerf de la guerre entre les\r\ncommunes et le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:46:16  19:47:48:11\r\n   En f\u00e9vrier dernier, l'Etat\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:52:14\r\n  s'attribue le droit de r\u00e9cup\u00e9rer\r\nles gains des parcom\u00e8tres communaux.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:09\r\n   -La gestion du stationnement\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:58:01\r\nest une base l\u00e9gale vou\u00e9e au canton.\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:01:14\r\n     Il y avait une tol\u00e9rance\r\n        jusqu'\u00e0 maintenant\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:06:17\r\n   car l'Etat n'avait pas envie\r\nd'investir dans ce genre de chose.\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:12:11\r\n  Il est normal qu'on centralise.\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:19:03\r\n -Un monopole de l'Etat combattu\r\n   en justice par 18 communes.\r\n\r\n19:48:19:08  19:48:22:05\r\n       Dix d'entre elles\r\n   poss\u00e8dent des horodateurs.\r\n\r\n19:48:22:10  19:48:24:19\r\nSept autres contestent par principe\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:27:13\r\n  ou parce qu'elles envisagent\r\n     des parkings payants.\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:07\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve \r\n       fait aussi recours.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:34:01\r\n      Elle veut r\u00e9cup\u00e9rer\r\n cette somme de 10 mios de frs.\r\n\r\n19:48:34:06  19:48:36:21\r\n       Pour ces communes, \r\n      la d\u00e9cision de l'Etat\r\n\r\n19:48:37:02  19:48:39:13\r\n        est une violation\r\n    de l'autonomie communale.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:41:18\r\n           -Nous sommes\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:43:17\r\n    sur un territoire communal.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:16\r\n      Cet objet y est d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:50:19\r\n  Nous sommes 18 communes \u00e0 avoir\r\n  une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:55:10\r\n  Nous estimons que les recettes\r\n  doivent revenir aux communes.\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:06\r\n-Dans les autres cantons romands,\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:02:05\r\n     les recettes reviennent\r\n       aux municipalit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:02:10  19:49:04:23\r\n A Gen\u00e8ve, c'est un duel de plus\r\n\r\n19:49:05:04  19:49:09:08\r\ndans la r\u00e9partition des comp\u00e9tences\r\n entre le canton et les communes.\r\n\r\n19:49:10:13  19:49:13:23\r\n    -La col\u00e8re des agriculteurs\r\n       se propage en Europe.\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:19:05\r\nLes producteurs de lait, en Suisse, \r\nprotestent contre les prix trop bas.\r\n\r\n19:49:19:10  19:49:23:05\r\n  M\u00eames revendications en Espagne\r\n     o\u00f9 les paysans d\u00e9noncent\r\n\r\n19:49:23:10  19:49:26:07\r\n         un syst\u00e8me domin\u00e9\r\n    par la grande distribution.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:30:02\r\n          En Andalousie,\r\n      le mod\u00e8le productiviste\r\n\r\n19:49:30:07  19:49:34:01\r\n      est pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame \r\n     et est remis en question.\r\n\r\n19:49:38:06  19:49:43:13\r\n-Au pays de la tomate, la production\r\n  ne permet plus aux agriculteurs\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:45:15\r\n       de vivre d\u00e9cemment.\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:51:03\r\nPourtant, dans la r\u00e9gion d'Almeria,\r\n poussent des millions de tomates.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:54:21\r\n         Andr\u00e8s Gongora\r\n  en cultive chaque ann\u00e9e 80 t,\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:03\r\n      mais il n'arrive plus\r\n    \u00e0 joindre les deux bouts.\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:03:13\r\n-Pour que je rentre dans mes frais,\r\n\r\n19:50:03:18  19:50:05:16\r\n   je devrais vendre ces tomates\r\n\r\n19:50:05:21  19:50:07:00\r\n           80 cts le kg.\r\n\r\n19:50:07:05  19:50:11:05\r\nLa grande distribution me les ach\u00e8te\r\n        entre 40 et 50 cts.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:14:11\r\n    -Pour couvrir les co\u00fbts,\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:18:01\r\n   les agriculteurs cultivent\r\n    encore plus de tomates.\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:21:22\r\nDonc, les prix ne cessent de chuter.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:24:21\r\n       Un cercle vicieux.\r\n\r\n19:50:26:07  19:50:31:03\r\n-Si une grande surface veut acheter\r\n   mes tomates pour 30 cts le kg\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:34:22\r\n         et que je refuse,\r\n   je serai sur une liste noire.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:40:06\r\nC'est une mani\u00e8re de me sanctionner.\r\n\r\n19:50:43:01  19:50:45:18\r\n   -Les producteurs d'Almeria\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:50:02\r\n   protestent contre ce mod\u00e8le\r\n    d'agriculture intensive.\r\n\r\n19:50:51:00  19:50:54:07\r\n   -Si les agriculteurs tombent,\r\n      toute la r\u00e9gion tombe !\r\n\r\n19:50:54:19  19:50:58:09\r\n  -Les habitants de la r\u00e9gion \r\n soutiennent leurs producteurs.\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:02:09\r\n -Le probl\u00e8me, c'est qu'une mafia\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:04:23\r\n   de multinationales s'accorde\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:08:00\r\n    le droit de fixer des prix.\r\n\r\n19:51:09:10  19:51:12:11\r\n     -Les premi\u00e8res victimes\r\n     sont les travailleurs.\r\n\r\n19:51:12:15  19:51:15:02\r\nLeurs droits sont souvent bafou\u00e9s.\r\n\r\n19:51:15:07  19:51:18:06\r\n      Cet ouvrier agricole\r\n  vient d'\u00eatre mis \u00e0 la porte.\r\n\r\n19:51:19:16  19:51:22:11\r\n -On a aucun moyen de se plaindre.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:26:07\r\n           Il faut ob\u00e9ir\r\n    et travailler 3, 4 ou 16 h.\r\n\r\n19:51:27:13  19:51:30:10\r\n-Pour tenter de faire des b\u00e9n\u00e9fices,\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:32:12\r\n    les agriculteurs sacrifient\r\n\r\n19:51:32:17  19:51:35:00\r\n  les travailleurs, ils arr\u00eatent\r\n\r\n19:51:35:05  19:51:38:08\r\n  de les payer ou les renvoient.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:06\r\n       -100'000 personnes\r\n  travaillent dans ces serres.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:49:20\r\nDans ce secteur, l'emploi d\u00e9pend\r\n  directement du prix d'achat.\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:58:09\r\n-A l'\u00e9tranger, le Premier ministre\r\nukrainien a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:02:08\r\n    Arseni Iatseniouk soumettra\r\n  sa d\u00e9cision mardi au Parlement.\r\n\r\n19:52:02:12  19:52:05:12\r\n       Le Premier ministre,\r\ndont la popularit\u00e9 s'est effondr\u00e9e,\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:08:09\r\n    avait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une motion\r\n  de censure au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:52:08:13  19:52:11:00\r\n     Ses opposants l'accusent\r\n     d'entretenir des r\u00e9seaux\r\n\r\n19:52:11:05  19:52:13:04\r\n    de corruption et de saboter\r\n les r\u00e9formes de son gouvernement.\r\n\r\n19:52:13:09  19:52:15:05\r\n     Il devrait \u00eatre remplac\u00e9\r\n  par le pr\u00e9sident du Parlement.\r\n\r\n19:52:15:21  19:52:20:08\r\nFabian Cancellara ne remportera pas\r\n    un quatri\u00e8me Paris-Roubaix\r\n\r\n19:52:20:12  19:52:25:05\r\n     puisque le Bernois prendra\r\nsa retraite \u00e0 la fin de cette saison.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:32:03\r\n  Victime d'une chute, il laisse\r\nla victoire \u00e0 l'Australien Hayman.\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:36:18\r\n  -La poisse, ou la maladresse.\r\n\r\n19:52:36:23  19:52:40:21\r\n  F.Cancellara fait ses adieux \r\n  aux classiques sur une chute.\r\n\r\n19:52:41:02  19:52:45:14\r\n     Il avait pourtant gagn\u00e9\r\n    Paris-Roubaix trois fois.\r\n\r\n19:52:45:19  19:52:49:22\r\n    Le Bernois rend les armes\r\n    alors qu'il est distanc\u00e9.\r\n\r\n19:52:50:03  19:52:54:06\r\n        Essayant de revenir\r\nsur le groupe de t\u00eate, il est isol\u00e9.\r\n\r\n19:52:54:11  19:53:03:18\r\n       La course se joue\r\n   notamment avec Tom Boonen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:07:13\r\n     Quatre fois vainqueur, \r\n     le Belge est bien plac\u00e9\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:13:23\r\n  quand quatre coureurs entrent\r\n  dans le v\u00e9lodrome de Roubaix.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:19:03\r\n      Il se fait distancer\r\n   par l'Australien M.Hayman,\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:25:11\r\npremier surpris par sa victoire.\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:33:11\r\nF.Cancellara est f\u00eat\u00e9 par ses fans\r\n pour son dernier Paris-Roubaix.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:38:16\r\nIl aurait aim\u00e9 conclure autrement\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:41:22\r\n      son histoire d'amour \r\n      avec l'Enfer du Nord.\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:44:10\r\n        Le 9 avril 2006,\r\n\r\n19:53:44:14  19:53:48:02\r\n          il s'impose\r\n  une premi\u00e8re fois \u00e0 Roubaix.\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:51:19\r\n   Il gagne une deuxi\u00e8me fois\r\n     quatre ans plus tard.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:55:03\r\n            En 2010,\r\n  il s'impose largement d\u00e9tach\u00e9\r\n\r\n19:53:55:08  19:54:00:12\r\n apr\u00e8s une chevauch\u00e9e solitaire\r\n           de 50 km.\r\n\r\n19:54:00:17  19:54:08:12\r\n  Son aisance sur les pav\u00e9s et sa\r\npuissance \u00e9coeurent ses adversaires.\r\n\r\n19:54:08:17  19:54:12:22\r\n          F.Cancellara\r\ngagne une troisi\u00e8me fois en 2013\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:10\r\n    en s'imposant au sprint.\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:25:02\r\n      Le dernier triomphe\r\nsur son terrain de pr\u00e9dilection.\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:31:01\r\n-En football, tr\u00e8s bonne op\u00e9ration\r\n   du FC Sion en Super League.\r\n\r\n19:54:31:06  19:54:35:05\r\n Les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 2-1\r\n   contre Thoune \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n19:54:35:10  19:54:38:12\r\n       Men\u00e9s 1-0 \u00e0 la pause,\r\n     les Valaisans ont r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:42:16\r\nune deuxi\u00e8me mi-temps d'exception,\r\n      en revenant au score,\r\n\r\n19:54:42:21  19:54:47:11\r\n    puis en inscrivant le 2-1 \r\n    dans le temps additionnel.\r\n\r\n19:54:47:16  19:54:51:18\r\n    Le FC Sion consolide ainsi\r\n   sa 4\u00e8me place au classement.\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:57:20\r\nL'affaire des deux \u00e9l\u00e8ves musulmans\r\n   qui refusent de serrer la main\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:00:22\r\n       de leur enseignante \r\n      dans une \u00e9cole b\u00e2loise\r\n\r\n19:55:01:03  19:55:04:11\r\n fait r\u00e9agir une classe genevoise.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:18:06\r\n  -Deux fr\u00e8res de 14 et 15 ans,\r\n    de confession musulmane,\r\n\r\n19:55:18:11  19:55:21:22\r\n        ne doivent plus,\r\ncontrairement \u00e0 leurs camarades,\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:23:17\r\n         serrer la main\r\n     de leurs enseignantes.\r\n\r\n19:55:28:21  19:55:33:11\r\n -La direction aurait d\u00fb refuser.\r\n-Serrer la main, c'est le respect.\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:36:15\r\n -C'est juste un geste inoffensif.\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:41:01\r\n          -C'est sexiste.\r\n\r\n19:55:41:06  19:55:42:23\r\n   -Chacun sa mani\u00e8re de saluer.\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:45:10\r\n   -Il y a une preuve de d\u00e9go\u00fbt.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:49:15\r\n    -Ils ne peuvent pas toucher\r\n    une femme pas mari\u00e9e \u00e0 eux.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:52:03\r\n  -Pourquoi ils vont \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n\r\n19:55:52:08  19:55:57:03\r\n -Dans le monde du travail, ils ne\r\n pourront pas exiger ce privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:55:57:08  19:56:00:19\r\n         -Serrer la main,\r\n c'est ind\u00e9pendant de la religion.\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:07:23\r\n -La spiritualit\u00e9, \u00e7a ne doit pas\r\n entraver les mani\u00e8res en classe.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:14:06\r\n    -Ces enfants sont victimes\r\n       d'un endoctrinement.\r\n\r\n19:56:15:14  19:56:18:14\r\n     -Apr\u00e8s le port autoris\u00e9\r\n      du foulard en classe,\r\n\r\n19:56:18:19  19:56:22:21\r\n    c'est une nouvelle \u00e9tape\r\n  dans la relation islam-\u00e9cole.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:25:14\r\n  -Ils en veulent toujours plus.\r\n\r\n19:56:25:19  19:56:33:09\r\n  -Certaines choses inconcevables\r\n  vont peut-\u00eatre \u00eatre accept\u00e9es.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:38:14\r\n    -Dans notre classe, il y a \r\n   des nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:43:02\r\n         Pour cohabiter,\r\n      il faut \u00eatre flexible.\r\n\r\n19:56:43:07  19:56:45:06\r\n        -Je suis musulman.\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:50:17\r\n    Ca me d\u00e9range pas de vivre\r\n   dans une soci\u00e9t\u00e9 catholique.\r\n\r\n19:56:50:22  19:56:57:11\r\n         -C'est difficile\r\n      de parler de religion.\r\n\r\n19:56:57:15  19:57:01:13\r\n       -C'est devenu tabou.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:05:15\r\n        -L'Etat et l'\u00e9cole\r\n    doivent mettre une limite.\r\n\r\n19:57:11:04  19:57:14:03\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:18:01\r\n  La retraite \u00e0 67 ans ressurgit\r\n     dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:57:18:06  19:57:22:04\r\nLa commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n        du Conseil national\r\n\r\n19:57:22:09  19:57:25:07\r\n             se penche\r\n  sur la r\u00e9forme pr\u00e9voyance 2020.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:29:00\r\n       Elle pourrait voter\r\n     l'augmentation \u00e0 67 ans,\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:31:05\r\nsi les caisses de l'AVS se vident.\r\n\r\n19:57:31:20  19:57:33:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:34:03  19:57:35:18\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:35:23  19:57:38:02\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o, \r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n19:57:38:07  19:57:41:12\r\n     qui revient sur l'affaire\r\n      de la poign\u00e9e de main.\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:13\r\n         Un cas similaire\r\n      s'est produit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:45:18  19:57:51:04\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:57:51:09  19:57:55:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n J.Cloux, J.Deffaugt. F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-10T00:58:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604508631", "durationSec": 134, "title": "SO VIRAGE UDC BE_RTS000000785877", "excerpt": "Fort de ses succ\u00e8s \u00e9lectoraux en 2015 l'UDC change de pr\u00e9sident et de structure de direction avec de nouveaux vice-pr\u00e9sidents. Christoph Blocher explique qu'il faut faire les changements en d\u00e9but de l\u00e9gislature. La pr\u00e9sence de deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral implique \u00e9galement de passer d'une politique d'opposition \u00e0 une politique de compromis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1508801"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508632", "durationSec": 24, "title": "SO UKRAINE IATSENIOUK DEMISSION_RTS000000785955", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole de culture g\u00e9n\u00e9rale (ECG) Ella-Maillart de Plan-les-Ouates commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : Les 2 fr\u00e8res musulmans dispens\u00e9s de serrer la main de l'enseignante,"}, {"internalArchiveId": "AA1604508633", "durationSec": 127, "title": "SO TASVULACTU 1004_RTS000000785161", "excerpt": "Visite officielle du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Chine o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508634", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS JSA_RTS000000785927", "excerpt": "Victoire du cycliste australien Matthew Hayman qui s'est impos\u00e9 au sprint dans le v\u00e9lodrome lors de l'arriv\u00e9e de la 114e \u00e9dition de la classique cycliste Paris Roubaix. Il a devanc\u00e9 le Belge Tom Boonen. Participant pour la 12e fois \u00e0 cette \u00e9preuve et donn\u00e9e favori, le cycliste suisse Fabian Cancellara a chut\u00e9 et n'a pu participer au final.", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "thematicPersons": ["XI JINPING", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508635", "durationSec": 21, "title": "SO SION THOUNE_RTS000000785983", "excerpt": "La cath\u00e9drale de Sion accueillait pour la premi\u00e8re fois une messe en patois valaisan et l'\u00e9v\u00e9nement a rassembl\u00e9 des milliers de fid\u00e8les curieux. Les choeur chantait aussi en Franco proven\u00e7al sur une musique de G\u00e9rard Dayer et la traduction de la liturgie a \u00e9t\u00e9 faite par le pr\u00eatre Jean Varone."}, {"internalArchiveId": "AA1604508636", "durationSec": 30, "title": "SO PC REFUGIES CLASH_RTS000000785999", "excerpt": "De nombreux jeunes suisses sont attir\u00e9s par la Chine. Ils n'h\u00e9sitent pas \u00e0 ouvrir des entreprises dans les nouvelles technologies. Le gouvernement chinois qui souhaite orienter son \u00e9conomie vers l'innovation finance d\u00e9sormais les start-up."}, {"internalArchiveId": "AA1604508637", "durationSec": 23, "title": "SO PC PANAMA PAPERS CROIX ROUGE_RTS000000785943", "excerpt": "Une commission du Conseil national sur les retraites propose \u00e0 nouveau d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour financer l'AVS via un m\u00e9canisme de secours. Le conseiller national socialiste Jean-Fran\u00e7ois Steiert d\u00e9nonce une solution qui en serait pas soumise au peuple. Raymond Clottu, conseiller national UDC trouve le projet raisonnable."}, {"internalArchiveId": "AA1604508638", "durationSec": 114, "title": "SO PARIS ROUBAIX_RTS000000786015", "excerpt": "Les producteurs de tomates d'Andalousie d\u00e9nonce les prix trop bas impos\u00e9s par la grande distribution. Les Agriculteurs vendent \u00e0 perte et ^doivent augmenter la quantit\u00e9s de fruits produits ce qui entraine une surproduction. Les ouvriers agricoles qui travaillent dans les serres sont les premi\u00e8res victimes de la chute des prix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604508639", "durationSec": 23, "title": "SO NEWS BRUXELLES_RTS000000785987", "excerpt": "Plusieurs communes de Gen\u00e8ve contestent la d\u00e9cision du canton de s'attribuer l'int\u00e9gralit\u00e9 des recettes des parcom\u00e8tres et horodateurs situ\u00e9s sur le territoire genevois. Les communes souhaitent leur part des recettes."}, {"internalArchiveId": "AA1604508640", "durationSec": 121, "title": "SO MESSE PATOIS VALAIS_RTS000000786052", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508641", "durationSec": 185, "title": "SO GF CHINE START UP_RTS000000785953", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1508784"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508642", "durationSec": 110, "title": "SO AVS_RTS000000786044", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "RETRAITE (PENSION)"], "thematicPersons": ["STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "CLOTTU, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508643", "durationSec": 136, "title": "SO ANDALOUSIE COLERE AGRICULTEUR_RTS000000785919", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANDALOUSIE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "TOMATE"], "sequenceIds": ["1508819"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508644", "durationSec": 119, "title": "FRIGO LOUIS VUITTON 2_RTS000000785469"}, {"internalArchiveId": "AA1604508645", "durationSec": 92, "title": "FRIGO HORODATEURS GENEVE 0904_RTS000000785437", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT", "PARCOM\u00c8TRE"], "sequenceIds": ["1508814"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604508785", "summary": "Ville de Shanghai avec le fleuve et ses gratte-ciels. Itw Bastien Dumont, co-fondateur ICL. Employ\u00e9s ICL dans de petit locaux. Itw Pascal Marmier, directeur Swissnex China. Chat Li, investisseur chinois Istart.\nItw Florian Brutsche, co-fondateur de Pixolabs, Employ\u00e9 de Pixolab testant un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.", "id": "1508784", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["SHANGHAI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508802", "summary": "Itw de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Albert Roesti, futur pr\u00e9sident du parti dans la salle des pas perdus. Magdalena Martullo-Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC assise \u00e0 son banc.", "id": "1508801", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508815", "summary": "Horodateur. Panneau indiquant le parcom\u00e8tre. Automobilistes mettant des pi\u00e8ces dans l'appareil. Itw Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois en charge des Transports et de la circulation. Itw Thierry Apoth\u00e9loz, maire de Vernier.", "id": "1508814", "visualThemes": ["PARCOM\u00c8TRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604508820", "summary": "Grands panneaux publicitaires pour des producteurs de tomates au bord de la route. Serres \u00e0 perte de vue. Producteur dans une serre regardant des tomates. Itw Andr\u00e8s Gongora, producteur. Manifestation de producteurs de tomates. Itw habitant de la r\u00e9gion. Itw ouvrier licenci\u00e9. Itw Spitou Mendy, porte-parole du syndicat des ouvriers des champs d'Andalousie.", "id": "1508819", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "TOMATE", "PRODUCTION AGRICOLE"], "visualGeographicals": ["ANDALOUSIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "duplex Shanghai", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1648697", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024643", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1507752", "internalArchiveId": "AA1604507753", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Bruno Le Maire", "publicationDate": "2016-04-10T00:00:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec l'homme politique fran\u00e7ais Bruno Le Maire. Il s'exprime sur la politique fran\u00e7aise et parle de sa candidature \u00e0 la primaire pr\u00e9sidentielle des R\u00e9publicains.", "durationSec": 1484, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7637394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7630981.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Bruno Le Maire", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nBruno Le Maire", "Darius Rochebin re\u00e7oit Bruno Lemaire, homme politique et diplomate fran\u00e7ais. Il est \u00e9galement candidat \u00e0 la primaire pr\u00e9sidentielle des R\u00e9publicains de 2016."], "variantIds": ["ece-7539305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-09T18:17:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024730\r\nDate de transcription : 12-APR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:04 > 0:00:10) [65%] : \r\nC'est pourquoi pas c'est bon, c'est quand m\u00eame, il doit bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:10 > 0:00:14) [77%] : \r\n\u00e9tait les t\u00e9l\u00e9spectateurs s'int\u00e9resse politique fran\u00e7aise ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:15) [97%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:25) [67%] : \r\nVoil\u00e0 l'oui oui oui oui, les Suisses comme suit tr\u00e8s bien la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:32 > 0:00:42) [69%] : \r\nC'est Pompidou avait annonc\u00e9 candidature \u00e0 Rome hier Lionel d'abord puis ensuite \u00e0 Gen\u00e8ve la revanche mais je ne sais pas ce qui \u00e9tait plus permet il avait confirm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:54 > 0:01:08) [70%] : \r\nOn ne sait pas, c'est plut\u00f4t sur le bouquin Pompidou est tr\u00e8s bien pas tout ce qui est \u00e9crit Pompidou extraordinaire, tr\u00e8s bonne \u00e9crire ses portraits qui est ouverte, c'est pour \u00eatre excellent, excellent bien meilleur \u00e9crivain que Mitterrand oui, oui, mais c'est l'injustice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:11) [90%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 un petit coup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:15 > 0:01:29) [78%] : \r\nEt j'ai j'ai revu des milliers, des discours de de Gaulle, son repart UFA chez de Gaulle, ce qui est frappant, c'est que m\u00eame les pour chaque lettre il y a un effort litt\u00e9raire je qu'on fait plus maintenant vers ce pas qui, qui fait encore \u00e7a, mais bon, c'est vrai que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:32 > 0:01:35) [74%] : \r\nOuais, pas les mais, l\u00e0 aussi, donc tu pourrais SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:51 > 0:01:57) [78%] : \r\nEn Suisse, il y a une affaire de d'\u00e9l\u00e8ves qui refusait de serrer la main \u00e0 leur enseignante, femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:57 > 0:01:57) [98%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:57 > 0:02:00) [78%] : \r\nMusulman non, voil\u00e0 qui fait pas mal de Bruxelles ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:00 > 0:02:02) [66%] : \r\nIl suffit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:02 > 0:02:03) [62%] : \r\n\u00e7a vaut pas et surtout pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:14) [70%] : \r\nIl a 47 ans on avril de 15 le 15 probl\u00e8me ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:15 > 0:02:22) [53%] : \r\nQue les rebelles fait oui mieux la gamme avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:30 > 0:02:31) [83%] : \r\nElkabbach vraiment 51.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:34 > 0:02:37) [61%] : \r\nLe fils parce qu'\u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:00) [89%] : \r\nEt Jupp\u00e9 apr\u00e8s 72 72.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:14 > 0:03:15) [91%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:18) [82%] : \r\nVoil\u00e0 donc, mais pas de cravate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:18 > 0:03:25) [54%] : \r\nBon, de magnifiques avertir si aura servi \u00e0 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:32 > 0:03:37) [71%] : \r\nLe portrait que Le Point fait ou extraordinaire oui je voulais travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:45) [87%] : \r\nEt je pense que le fait que votre famille parle de vous, \u00e7a vous rend tr\u00e8s sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:45 > 0:03:46) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:46 > 0:03:50) [68%] : \r\nJustement, qui est passager de b\u00e9ni-oui-oui quand nous librement con.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:06) [79%] : \r\nL'\u00e9mission passe camions 7 13 heures 15 13 heures 15 apr\u00e8s le journal de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:04:51) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:51 > 0:04:52) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:52 > 0:05:05) [72%] : \r\nPoint \u00e0 l'heure, sa famille, sa femme sur et pourquoi pas donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:07 > 0:05:29) [91%] : \r\nBruno Le Maire bonjour bonjour d'ailleurs sur le banc, vous \u00eates un des hommes politiques faisant la course en t\u00eate pour la candidature \u00e0 la candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy vous a parl\u00e9 de \u00e7a, l'actualit\u00e9 qui concerne aussi souvent la Suisse d'abord votre \u00e2ge c'est jamais indiff\u00e9rents, vous aurez 47 en ce mois d'avril, on est encore jeune, \u00e0 47 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:29 > 0:06:03) [86%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re un bon policier jeune \u00e0 70 et tr\u00e8s vieux avant \u00e7a arrive, c'est un argument de vente de votre candidature quand m\u00eame non cependant du monde vente mon argument on voyait pas beaucoup, hein, j'esp\u00e8re, mais c'est pas une question d'\u00e2ge, c'est pas une question de jeunisme Franco je connais des personnes qui ont 70 80, Zhang qui sont extraordinairement jeune dans leur t\u00eate, en revanche, je pense qu'il est bon qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration prenne le pouvoir en France et qu'on reprenne pas syst\u00e9matiquement les anciens Premiers ministres, ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme s'il avait pas une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9taient aujourd'hui pr\u00eates moi je me sens pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:03 > 0:06:16) [91%] : \r\nVous vous rappelez la phrase de de Gaulle \u00e0 49 ans, j'entrais dans l'aventure, m\u00e9moires de guerre le destin peut arriver tard vous avez eu d\u00e9j\u00e0 un destin minist\u00e9riel \u00e0 plusieurs reprises, etc, on vous reproche parfois on dit n'est pas si 9 que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:17 > 0:06:31) [92%] : \r\nPeut pas \u00eatre totalement 9 quand on Aspire \u00e0 gouverner son pays, surtout dans une situation aussi difficile, c'est important d'avoir de l'exp\u00e9rience, j'ai \u00e9t\u00e9 ministre ministre agriculture j'\u00e9tais en charge des affaires europ\u00e9ennes, tout \u00e7a \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:31 > 0:06:47) [89%] : \r\nEt en m\u00eame temps je pense qu'il faut au-del\u00e0 d'exp\u00e9rience, une envie \u00e0 l'enthousiasme, d'\u00e9nergie, parce que quand je vois ce qui nous attend si nous reprenons le pouvoir en 2017, c'est un travail consid\u00e9rable bien pour accomplir ce travail, il faut une \u00e9nergie d\u00e9bordante et croyez moi je demande pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:47 > 0:06:48) [65%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:48 > 0:06:53) [92%] : \r\nAu chapitre des jeunes Emmanuel Macron cette semaine, a pr\u00e9sent\u00e9 son mouvement qu'est-ce que \u00e7a vous inspire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:54 > 0:07:32) [88%] : \r\nTr\u00e8s bien, moi je trouve que c'est tr\u00e8s bien que, \u00e0 gauche aussi li\u00e9 \u00e0 de nouvelles t\u00eates, Emmanuel Macron \u00e0 Matias, fait que le 7\u00e8me de Verdun d'un de selon vous, h\u00e9 bien, c'est aux Fran\u00e7ais de le dire : c'est pas \u00e0 moi de le dire, je rappelle juste une chose est aussi ministre de l'\u00e9conomie, hein, il y a pas d'emplois aujourd'hui, pour les Fran\u00e7ais, il y a des entreprises publiques qui sont dans une situation calamiteuse, je suis tr\u00e8s inquiet de la situation financi\u00e8re d'EDF, je suis tr\u00e8s inquiet de la situation financi\u00e8re de la SNCF, donc j'invite Emmanuel Macron \u00e0 s'occuper aussi de ses responsabilit\u00e9s minist\u00e9rielles, l'emploi, les entreprises publiques, la croissance de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:32 > 0:07:38) [91%] : \r\nEst ce qu'il serait un candidat redoutable pour vous, la droite en mordant sur votre \u00e9lectorat en \u00e9tant plus \u00e0 droite que que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:38 > 0:08:17) [94%] : \r\nJe crois qu'aujourd'hui il y a une telle d\u00e9ception \u00e0 gauche du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron est totalement comptable du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, je rappelle qu'il a \u00e9t\u00e9 2 ans, responsable de la politique \u00e9conomique de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet, puis ensuite au ministre de l'\u00c9conomie avec le succ\u00e8s que l'on conna\u00eet sur la cr\u00e9ation d'emplois dans notre pays et je le redis, sur la situation des entreprises publiques, dont il est le responsable, donc les Fran\u00e7ais jugeront pas les t\u00eates ils jugeront les actions, les d\u00e9cisions le bilan et pour ce qui est de la droite jugeront pas l\u00e0 non plus en fonction d'un casting jugeront en fonction de la force de conviction et la cr\u00e9dibilit\u00e9 du projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:17 > 0:08:20) [96%] : \r\n2017 qui sera candidat face \u00e0 vous, face \u00e0 vous, la droite, \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:22 > 0:08:32) [95%] : \r\nPour moi, le plus probable, c'est que ce soit le pr\u00e9sident sortant Fran\u00e7ois Hollande mais je pense que ce qui \u00e9tait essentiel, c'est que 2017 soit pas \u00e0 nouveau une \u00e9lection par d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:32 > 0:08:32) [66%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:33 > 0:08:56) [88%] : \r\nOn a eu en 2012 \u00c9lections par d\u00e9faut fausses agissait pas de faire gagner Fran\u00e7ois Hollande, il s'agissait de faire battre Nicolas Sarkozy, h\u00e9 bien, je souhaite que, en 2017 on est une vraie \u00e9lection positive ou en choisissant un homme ou une femme et un projet pour la France, notre pays a besoin de sortir de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, politiques ou les routes fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais n'ont eu aucun des r\u00e9sultats qu'ils \u00e9taient en droit d'obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:56 > 0:09:07) [89%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande est-ce qu'il y a une chance \u00e0 tout le monde dit : en politique, on ne meurt jamais sondages tr\u00e8s mauvais, enfin quand m\u00eame, tout est possible face \u00e0 une Marine Le Pen, qui prendrait une place au second tour, vous y croyez \u00e0 une chance de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:08 > 0:09:14) [86%] : \r\nIl y a toujours une chance dit tr\u00e8s bien, hein, ce que la vie politique est faite parfois de surprises, moi je vais vous dire, je ferai tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:15 > 0:09:33) [89%] : \r\nPourquoi Fran\u00e7ois Hollande mais aucune chance de l'emporter et je suis totalement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 gagner la primaire le 27 novembre prochain totalement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 gagner ensuite \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et quoi qu'il arrive dans tous les cas de figure, je ferai tout, que pour Fran\u00e7ois Hollande, n'est pas un nouveau un bail de 5 ans \u00e0 la t\u00eate de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:33 > 0:09:41) [93%] : \r\nUn mot sur la cuisine politique, hypoth\u00e8se que cette candidature d'Emmanuel Macron, soit un peu pouss\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande pour faire concurrence \u00e0 Monsieur Valls elle est bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:09:42 > 0:09:43) [65%] : \r\nAllez possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:44 > 0:09:46) [93%] : \r\nEt c'est bien tout ce qui reste \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:47 > 0:09:51) [79%] : \r\nEt c'est path\u00e9tique la cuisine politicienne au du d\u00e9sint\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:51 > 0:09:52) [99%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:08) [91%] : \r\nCe qu'on attend d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c'est qu'il ne s'occupe pas de cuisine politicienne, comme le fait Fran\u00e7ois Hollande mais qui s'occupe des int\u00e9r\u00eats des Fran\u00e7ais et l'avenir de la France et si Fran\u00e7ois Hollande aujourd'hui est aussi bas aussi d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9, c'est peut-\u00eatre parce qu'il a confondu la France et les arri\u00e8re- cours politicienne du Parti socialiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:08 > 0:10:22) [90%] : \r\nLa cuisine, il y en a aussi chez vous, hein, il y en a partout, il y a vraiment un combat \u00e0 la vie \u00e0 la mort est-ce qu'on peut dire \u00e7a, entre Alain Jupp\u00e9, Nicolas Sarkozy et vous pour Sarkozy ou pour Jupp\u00e9, il y aura pas 12 occasions un sans doute, c'est \u00e0 la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:23 > 0:10:40) [91%] : \r\nC'est un combat, c'est pas un combat la mort n'exag\u00e9rons rien, politique, c'est un combat qui est essentiel parce que il y a de fortes chances que celui ou celle qui gagnera la primaire en novembre 2016 sera la candidate cr\u00e9dible pour la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:40 > 0:10:41) [68%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:41 > 0:11:01) [94%] : \r\nIl y a un enjeu consid\u00e9rable pour notre pays, donc oui il y aura un combat, je souhaite que ce soit pas un combat de personnes mais un combat d'id\u00e9es, moi je ne ferai aucune attaque de personnes en revanche sur les id\u00e9es, sur les convictions l\u00e0 je peux vous dire que je ne l\u00e2cherai absolument rien et que je suis pr\u00eat \u00e0 livrer un combat pour montrer que le projet que je d\u00e9fends est le meilleur projet pour les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:19) [89%] : \r\nOn nous Maire vous signez un livre vous r\u00e9signez pas, on y reviendra en viendra \u00e0 votre portrait, quelques mots sur l'actualit\u00e9, d'abord les Panama Peppers la Suisse est tr\u00e8s concern\u00e9e, la France est tr\u00e8s concern\u00e9e, il y a, il y a 2 mani\u00e8res de prendre le dossier, on l'a vu un Fran\u00e7ois Hollande qui dit : bravo les lanceurs d'alerte, il fallait \u00e7a, ceux qui sont g\u00ean\u00e9s en disant c'est quand m\u00eame de la fuite, vous \u00eates de quel camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:20 > 0:11:22) [98%] : \r\nMoi je suis du camp de ceux qui sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:23 > 0:11:42) [91%] : \r\nQui sont d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de voir qu'on peut, mais les engagements politiques et int\u00e9r\u00eats financiers pour moi quand on a un engagement politique, on fait des sacrifices, y compris de sacrifices financiers, on se serre pas au passage et voir autant de responsables politiques, partout dans le monde qui se sert sur le dos de la b\u00eate, moi \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte profond\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:42 > 0:11:49) [88%] : \r\nBeaucoup de gens \u00e0 droite, hors cam\u00e9ra, disant : mais quand m\u00eame la pression fiscale, il faut comprendre, etc, vous ne pensez pas \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:11:53) [81%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien, oui, beaucoup d'endroits pour \u00e7a, alors il y a 2 filles moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:53 > 0:12:05) [81%] : \r\nEt on va diff\u00e9rence entre les propos publics et pour priver cette inacceptable et s'il y a trop de pression fiscale, ce qui est le cas effectivement en France, on se bat pour gagner les \u00e9lections et pour baisser ensuite la pression fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:05 > 0:12:05) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:05 > 0:12:17) [83%] : \r\nL'actualit\u00e9 des prochains mois, vous, les lyc\u00e9es, la primaire \u00e0 droite, ce sera vraiment tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement assez une preuve, c'est la 1\u00e8re fois arrive \u00e0 Sedan cette ampleur, Nicolas Sarkozy \u00e9tait o\u00f9 il est plus bas, il est us\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:20 > 0:12:21) [97%] : \r\nJe crois surtout que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:22 > 0:12:24) [99%] : \r\nIl y a chez les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:24 > 0:12:34) [90%] : \r\nUne volont\u00e9 de passer \u00e0 autre chose, le droit de se pr\u00e9senter, Nicolas Sarkozy est parfaitement l\u00e9gitime, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mon intuition depuis 2012 c'\u00e9tait un syst\u00e8me qui est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:34 > 0:12:35) [71%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:13:30) [92%] : \r\nIl y a un vieux monde politique fran\u00e7ais dont les gens ne peuvent plus alors on leur recherche toujours le m\u00eame discours, et puis on dit faut les m\u00eames t\u00eates et puis faut forc\u00e9ment avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la R\u00e9publique au 1er ministre pour \u00eatre l\u00e9gitime pour devenir \u00e0 nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, non, il y en a assez de ce syst\u00e8me assez de ce mod\u00e8le, et donc j'ai voulu mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette vieille offre politique, une nouvelle offre politique en disant : mais faites confiance \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration nouvelle fait confiance \u00e0 des personnalit\u00e9s qui n'ont jamais gouvern\u00e9 le pays ouverts et \u00e7a se passera mieux \u00e7a se passera diff\u00e9remment et \u00e7a se passera mieux en 2014 quand il y a eu l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UMP, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 affronter Nicolas Sarkozy d\u00e9mocratiquement parce que j'estimais qu'il fallait \u00e0 la t\u00eate du parti, un visage nouveau, les militants en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, mais en 2016, je suis convaincu qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais de droite et du centre choisiront d'avoir une t\u00eate nouvelle et une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration que je veux incarner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:30 > 0:13:49) [91%] : \r\nLa lutte conte l'islamisme actualit\u00e9 dans votre pays dans le n\u00f4tre, cette semaine, en Suisse, il a \u00e9t\u00e9 question de ces \u00e9l\u00e8ves musulmans qui refusait de serrer la main d'une enseignante d'une femme qui comment faire quoi faire quand on voit se multiplier ce nombre de situations qui sont pas forc\u00e9ment de l'islamisme tr\u00e8s dangereuse mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:49 > 0:14:06) [87%] : \r\nQuotidien vous avez raison, la Russie et je crois que c'est le signal de ce que j'appelle la d\u00e9faite culturelle europ\u00e9enne il y a une d\u00e9faite culturel fran\u00e7ais il y a une d\u00e9faite culturelle europ\u00e9enne, dans le fond depuis 15 ans, 20 ans, il y a un Islam politique qui progresse dans tous les pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:06 > 0:14:07) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:41) [90%] : \r\nQui impose ses r\u00e8gles qu'il impose ses coutumes alors les femmes leur serre pas la main, les femmes, on doit pas les voir alouette invisible dans la soci\u00e9t\u00e9, la libert\u00e9 de parole, ah c'est bien mais pas trop quand m\u00eame, il faut pas critiquer les religions, il faut pas critiquer l'Islam, les caricatures ah oui, mais certainement pas sur ce qui nous tient le plus \u00e0 coeur mais pas apr\u00e8s pas, c'est toute notre culture qu'on remet en cause les femmes dans nos soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes sont visibles et elles doivent rester visible la libert\u00e9 de parole en France, elle n'est pas n\u00e9gociable, la libert\u00e9 de critiquer, elle n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:41 > 0:14:47) [84%] : \r\nDe la mode islamique pardon ces grandes marques, notamment fran\u00e7aise, hein, qui vendent des avis ou des femmes sont couvertes, \u00e7a vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:47 > 0:15:26) [89%] : \r\nJe n'irai pas dans les magasins qui font la promotion des femmes voil\u00e9es ou les boycotteraient boycotteraient je fais pas d'appel au boycott, parce que c'est pas mon r\u00f4le de responsable politique, mais personnellement je n'irai pas mettre les pieds dans une enseigne qui dit que les femmes doivent devenir invisibles ou allez dans notre soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est pas ma conception de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dans laquelle les femmes doivent rester visible et c'est pour \u00e7a que je dis qu'au-del\u00e0, la menace terroriste qui nous pr\u00e9occupe tous, il y a derri\u00e8re de fa\u00e7on plus profonde, une d\u00e9faite culturelle et nous n'arrivons \u00e0 regagner du terrain que par l'\u00e9ducation, l'exemple que vous citez dans les \u00e9coles et caract\u00e9ristiques, c'est \u00e0 l'\u00e9cole que tout se joue, c'est \u00e0 l'\u00e9cole que doit s'livrer la bataille pour notre culture et pour nos valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:26 > 0:15:42) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent, t\u00f4t ou tard il faut l\u00e2cher du lest et musulmans sont la de religion respectable, ils sont tr\u00e8s nombreux dans dans beaucoup de pays, il faudra l\u00e2cher du lest, des arrangements pour le hallal pour toutes sortes de circonstances davantage que \u00e7a n'est le cas aujourd'hui bien je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:15:47) [97%] : \r\nEn d\u00e9saccord total avec ceux qui disent qu'il faut des accommodements raisonnables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:47 > 0:16:19) [91%] : \r\nQu'il faut l\u00e2cher du lest, qu'il faut essayer de s'adapter, qu'il faut essayer de m\u00e9langer les cultures pour arriver \u00e0 une forme de multiculturalisme, c'est pas \u00e7a la culture fran\u00e7aise, la culture fran\u00e7aise, oui, elle \u00e9tait impr\u00e9gn\u00e9e d'autres cultures, mais elle reste fondamentalement attach\u00e9 un certain nombre de principes : si nous revenions ces principes notamment l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme, notamment la visibilit\u00e9 des femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, h\u00e9 bien, nous ne sommes plus ce que nous sommes, nous abandonnons ce que nous sommes et \u00e7a avec ce que nous sommes, il n'y a pas de transaction possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:19 > 0:16:38) [88%] : \r\n\u00e0 un degr\u00e9 plus grave que le quotidien de dossiers tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais ce sont les djihadistes et candidats au Djihad qui existe dans nos soci\u00e9t\u00e9s, on d\u00e9couvre appelle ici, pas de Bruxelles notamment, qui sont plusieurs centaines, peut-\u00eatre plusieurs milliers, ils sont l\u00e0, ils sont dans les soci\u00e9t\u00e9s en France, en Belgique et ailleurs en r\u00e9alit\u00e9 qu'est-ce qu'on fait r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:38 > 0:17:24) [93%] : \r\nBen je crois l\u00e0 encore que la d\u00e9faite culturelle a favoris\u00e9 l'\u00e9mergence de ces islamistes radicaux qui partent s'entra\u00eener en Syrie, en Irak, en Afghanistan et qui reviennent ensuite frapp\u00e9 en Belgique ou en France et que c'est en r\u00e9tablissant une culture forte, puissante et donc un attachement \u00e0 notre nation que sur le long terme, on arrivera \u00e0 combattre cet Islam politique et on arrivera \u00e0 combattre le terrorisme apr\u00e8s sur le court terme, moi je crois \u00e0 la coop\u00e9ration judiciaire entre les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, on voit bien que l'\u00e9tait insuffisante, je crois, une meilleure coop\u00e9ration polici\u00e8re, je crois au contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne et je crois aussi, on l'oublie trop souvent \u00e0 notre intervention en Syrie pour \u00e9liminer l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:24 > 0:17:30) [82%] : \r\nVous \u00eates pour l'intervention d'un Alain, je suis pour l'intervention des hommes de fran\u00e7ais notamment, qui vont au sol qui prennent le risque certes UV.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:30 > 0:18:01) [90%] : \r\nEn s\u00e9rie savez dernier je crois que on se fait beaucoup d'illusions et on se voile la face depuis des ann\u00e9es, on pense que si nous n'intervenons pas l'\u00c9tat islamique va dispara\u00eetre comme \u00e7a, spontan\u00e9ment, sans difficult\u00e9, h\u00e9 bien nous, on l'erreur historique, l'\u00c9tat islamique doit \u00eatre combattu en Syrie peut-\u00eatre ailleurs, dans le cas d'une coalition internationale associant le plus largement possible tous les \u00c9tats de la r\u00e9gion, il y a cette coalition, la France devrait participer, je maintiens mes propos et les propositions que j'ai fait, ne pensons pas que \u00c9tat islamique dispara\u00eetra tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:01 > 0:18:17) [84%] : \r\nPour le maire, votre portrait, il appara\u00eet un peu dans ce livre aussi dans les pr\u00e9c\u00e9dents on on tourne toujours autour du m\u00eame portrait sur chez Google dit fils de famille les tr\u00e8s brillante carri\u00e8re ancien ministre qu'est-ce que vous redites \u00e0 ce portrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:17 > 0:18:21) [71%] : \r\nBien je rajouterai d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 un combatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:29) [89%] : \r\nAmoureux de la France totalement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 gagner la primaire est totalement d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 tourner la page de 30 ann\u00e9es de vie politique fran\u00e7aise et vous verrez \u00e7a marchera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:29 > 0:18:36) [93%] : \r\nLes reproches, vous les entendez aussi toujours les m\u00eames un peu trop lisse, trop bourgeois, trop propret trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:38 > 0:18:54) [92%] : \r\nOui, je les entends sont font partie de de la vie politique, mais je pense que tout l'int\u00e9r\u00eat d'une campagne, c'est de faire d\u00e9couvrir qui on est vraiment derri\u00e8re les apparences, derri\u00e8re la surface un peu lisse un peu genre id\u00e9al comme on dit tr\u00e8s souvent qu'est-ce qu'il y a dans le fond des tripes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:55 > 0:19:21) [91%] : \r\nEh bien, dans le fond, mes tripes, je peux vous dire qu'il y a une d\u00e9termination compl\u00e8te \u00e0 bousculer les choses \u00e0 faire en sorte que, vraiment, il se passe enfin quelque chose dans la vie politique fran\u00e7aise parce que depuis des ann\u00e9es, se passe rien, alors qu'on discours fait des grandes d\u00e9clarations, mais dans la r\u00e9alit\u00e9 des gens dans ce que vivent les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais sur l'emploi, sur l'\u00e9ducation soit s\u00e9curit\u00e9 je contr\u00f4le des flux migratoires, il se passe rien, h\u00e9 bien ils verront qu'avec moi, il se passera quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:21 > 0:19:34) [88%] : \r\nLe journal Le Point fait un portrait de vous tr\u00e8s complet allant vraiment d\u00e9taillerait bien donc vous avez fait appel \u00e0 un metteur en sc\u00e8ne qui vous avez des conseils, soit de Gaulle avait fait avec un com\u00e9dien, \u00e0 une \u00e9poque, c'est l'heure, c'est vrai que qu'est-ce qui vous a pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:34 > 0:19:35) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:35 > 0:19:37) [95%] : \r\nIl m'a appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:38 > 0:20:07) [91%] : \r\n\u00e0 dire ce que je ressentais au plus profond de moi- m\u00eame ma col\u00e8re devant ce que devient notre pays, ma d\u00e9termination est la m\u00eame, ma rage \u00e0 changer les choses, une vraie rage \u00e0 vraiment changer les choses pour que notamment ceux qui sont les plus modestes, entre pays, ceux qui se battent, qui travaillent, qui ont du m\u00e9rite, puissent voir leurs m\u00e9rites reconnus, c'est pas facile quand on a un temp\u00e9rament plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 de dire ce qu'on a sur le coeur, h\u00e9 bien, cet homme s'appelle Alain Sachs \u00e0 dire ce que j'ai sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:07 > 0:20:19) [82%] : \r\nS\u00e9gu\u00e9la avait dit \u00e0 Mitterrand, laissez parler vos mains, par exemple, il vous a donn\u00e9 des conseils votre Alain Sachs, c'est pas des conseils comme \u00e7a mes mains parle beaucoup, c'est vrai, si on fait fermait metteur en sc\u00e8ne, il vous donne quand m\u00eame envoy\u00e9 un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:19 > 0:20:27) [72%] : \r\nIl vous dit surtout bon voil\u00e0 s'actualise que avais \u00e0 dire quand il y a maintenant discoth\u00e8que sur le coeur, hein, dit parce que tu as dans la t\u00eate disque ce que tu as sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:28 > 0:20:40) [74%] : \r\nVous \u00eates 2\u00e8me, enfant d'une fratrie de 6 1 6 enfants alors ce portrait auquel le dirigeant, c'est assez effrayant parce qu'il parle de vous, il vous va peut, hein, il s'amuse bison bross\u00e9 en votre faveur plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:40 > 0:20:40) [63%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:52) [88%] : \r\nIls ont raison parce que c'est l'int\u00e9r\u00eat aussi d'une famille nombreuse, \u00e7a vous pr\u00e9pare bien la politique parce qu'on vous souvent et je pense que un des plus gros d\u00e9faut des hommes politiques fran\u00e7ais c'est l'absence d'humour sur soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:52 > 0:20:53) [79%] : \r\nVous l'avez sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:54 > 0:20:59) [83%] : \r\nJ'esp\u00e8re, on le garde vraiment quand on a \u00e9t\u00e9 ministre, dont on a \u00e9t\u00e9 servi cosas Terra on arrive \u00e0 garder cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:59 > 0:21:11) [84%] : \r\nPetite radio dirige esp\u00e8re vraiment arriver \u00e0 garder cet humour sur soi, qui perd un peu de distance et pas se prendre au s\u00e9rieux, la seule chose qu'il faut prendre au s\u00e9rieux, c'est la France et des Fran\u00e7ais, je crois m\u00eame, c'est pas la peine de se prendre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:11 > 0:21:25) [86%] : \r\nPortrait de famille PR bonjour a toujours, on est toujours \u00e0 son mais voil\u00e0, \u00e7a fait partie, on peut pas renier ce qu'on ce qu'on a \u00e9t\u00e9 grand amateur d'histoire, on fait un portrait de lui disant et donner des de le\u00e7on d'histoire sur Napol\u00e9on sur les batailles de Louis XIV \u00e0 table, c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:25 > 0:21:40) [86%] : \r\nOui, c'est vrai, c'est quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s cultiv\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 l'histoire de France \u00e0 Bonaparte, en particulier \u00e0 Louis XIV, peintures de Vander Meulen m\u00eame point tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est un peintre n\u00e9erlandais qui a beaucoup repr\u00e9sent\u00e9 les batailles de Louis XIV, donc voil\u00e0, il parlait beaucoup de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:40 > 0:21:42) [87%] : \r\nQu'est-ce qu'on apprend une en France comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:44 > 0:21:45) [99%] : \r\nOn apprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:47 > 0:21:48) [98%] : \r\nL'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:50 > 0:21:54) [98%] : \r\nL'honn\u00eatet\u00e9 morale, l'honn\u00eatet\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:54 > 0:21:57) [88%] : \r\nC'est important aussi, surtout en politique, Jacques, on apprend l'honn\u00eatet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:58 > 0:22:10) [82%] : \r\nAvoir cadre trop bourgeois, \u00e7a peut amener plein de choses \u00e0 une certaine tenue etc sa coupe d'une certaine r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 vous me direz vous, a \u00e9t\u00e9 rendu \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais, etc, mais conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 des gens pauvres c'est difficile quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:11 > 0:22:20) [94%] : \r\n\u00e7a prend du temps parce que c'est pas mon milieu d'origine, mais je crois que c'est aussi ce qui nourrit votre engagement politique, moi j'ai voulu faire de la politique pour \u00eatre libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:20 > 0:22:21) [66%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:21 > 0:22:25) [81%] : \r\nPour d\u00e9pendent d'aucun milieu d'aucune caste d'aucune origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:26 > 0:22:37) [87%] : \r\nEt cette libert\u00e9 les gagner et on me renvoie souvent effectivement mes origines o\u00f9 venait de l\u00e0 o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans quel milieu quartiers de Paris, moi je demande \u00e0 \u00eatre jug\u00e9 \u00e0 ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:37 > 0:22:46) [88%] : \r\nParce que j'ai d\u00e9cid\u00e9 au combat politique que j'ai voulu livrer \u00e0 ce que je fais comme proposition et au combat que je m\u00e8ne pour tous ceux qui ont pas eu la m\u00eame chance que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:47 > 0:22:51) [92%] : \r\nSi je me suis engag\u00e9 en politique, c'est pour \u00eatre libre et ceci pour servir ceux qui ont pas eu les m\u00eames chances que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:51 > 0:23:02) [83%] : \r\nOn dit beaucoup Bruno Le Maire, a voulu casser l'image on \u00e9met plus de cravate, c'est le cas, il raconte des blagues un peu salace de temps en temps, la ligue qui sont c'est vrai rarement c'est quoi Outback favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:11) [85%] : \r\nLa cravate c'est juste parce qu'on parle plus librement quand on n'a pas de cravate, mais elle avoue tr\u00e8s, tr\u00e8s belle, \u00e0 sa fa\u00e7on le conc\u00e8de et puis les blagues salaces non rarement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:11 > 0:23:13) [82%] : \r\nLes les mod\u00e8les en politique et ce qui en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:15 > 0:23:56) [91%] : \r\nIl y a des gens qui vous inspire : je me m\u00e9fie toujours quand on donne ces mod\u00e8les parce que \u00e7a fait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux, hein, imm\u00e9diatement, mais c'est vrai que j'ai une affection sans bornes pour quelqu'un comme Churchill qui savait manier l'autod\u00e9rision et le sens de l'histoire, j'ai \u00e9videmment une admiration sans r\u00e9serve pour le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle mais plus pr\u00e8s de nous, voyez, je sors d'un entretien avec Kofi Annan, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Nations-Unies d\u00e8s que je vais \u00e0 Gen\u00e8ve demande rendez- vous parce que c'est un homme qui a une vision de la plan\u00e8te, des probl\u00e8mes de r\u00e9fugi\u00e9s, de terrorisme, de situations Moyen-Orient extraordinairement fine et pr\u00e9cise, c'est des gens qui vous aide \u00e0 grandir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:56 > 0:24:14) [85%] : \r\nC'est les gens qui vous aide \u00e0 grandir, la langue, \u00e7a fait vraiment partie de votre marque de fabrique, hein, vous \u00eates historien dans votre parcours, presque autant que comme politiques, m\u00eame si \u00e9videmment la politique a tout emport\u00e9, on sent chez vous, vraiment une un attachement tr\u00e8s ancien, la langue se perd aujourd'hui, \u00e7a vous fait mal, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:15 > 0:24:16) [80%] : \r\nOui, et puis c'est pas que \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:17 > 0:24:38) [88%] : \r\nParce que il y a pas de nation possible sans sa langue, il y a pas de France possible sans la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise, oui, vous avez des dizaines de milliers de gosses qui arrivent \u00e0 la fin du primaire quand ils passent en 6\u00e8me ils ne savent ni lire ni \u00e9crire et s'exprimer correctement en fran\u00e7ais, enfin, c'est un drame, alors on peut rester les bras crois\u00e9s, dire : voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:38 > 0:24:45) [76%] : \r\nL'art et le Fran\u00e7ais orthographe entrer maintenant dans les manuels scolaires, ce sera cette rentr\u00e9e, hein, dans beaucoup de pays francophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:45 > 0:25:19) [89%] : \r\nC'est catastrophique, c'\u00e9tait pas une catastrophe, c'est une b\u00eatise, ce qui est une catastrophe, c'est la fa\u00e7on dont on a reni\u00e9 le nombre d'heures d'apprentissage du fran\u00e7ais au primaire, moi je veux r\u00e9tablir 15 heures d'apprentissage du fran\u00e7ais par semaine au primaire, ce qui est une catastrophe, c'\u00e9tait \u00e0 la sortie de la grande section de maternelle, vous avez des gamins qui viennent de milieux favoris\u00e9s qui vont ma\u00eetriser 1500 mots de vocabulaire et d'autres qui vont en ma\u00eetriser 400 bien, je veux que ceux qui n'en ma\u00eetrisent que 400, on les aide, on les accompagne qui rattrapent leur retard parce que sinon ils veulent Yvon Le tra\u00eener tout au long de leur vie et je trouve \u00e7a fondamentalement injuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:19 > 0:25:28) [84%] : \r\nOui Maire je parlais tout \u00e0 l'heure de vos portraits, il y a, il y a quelques passages oblig\u00e9s en citer quelques-uns ou surnom Sarkozy qui vous surnomme b\u00e9b\u00e9 Bruno c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:29 > 0:25:51) [81%] : \r\nSi \u00e7a pouvait \u00eatre vrai cette aujourd'hui si c'est vraiment se trouver encore et en bref : voil\u00e0 on vous appellera pr\u00e8s de 47 ans, vous savez le b\u00e9b\u00e9 Bruno \u00e7a fait longtemps que c'est pass\u00e9 dans le genre plus vachard Le Canard Encha\u00een\u00e9 dit que c'est votre candidature est pas s\u00e9rieuse un renouveau par l'donc, l'\u00e9cole nationale d'administration c\u00f4t\u00e9 \u00e9narque etc et pas cr\u00e9dible, \u00e7a c'est vrai, je crois, exactement le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:51 > 0:25:54) [95%] : \r\nJe pense que ce qui bloque aujourd'hui le pays, c'est notre administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:55 > 0:26:20) [88%] : \r\nL'administration a pris le pouvoir sur les politiques qui se sont totalement r\u00e9sign\u00e9s vont sur les plateaux, comme je le fais aujourd'hui mais avec la d\u00e9termination de changer les choses, les politiques doivent reprendre la main sur l'administration, ils doivent donner des instructions, s'assurer que l'instruction sont suivis, s'assurer que les d\u00e9cisions donnent des r\u00e9sultats et je pense que le fait de bien qu'Odette administration m\u00eame si, je rappelle que jamais d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:21 > 0:26:36) [91%] : \r\nN'a pas beaucoup qui d\u00e9missionnent de la fonction publique, quand ils ont la chance d'appartenir, bien qu'honn\u00eate administration c'est la garantie pour les Fran\u00e7ais que je saurai tenir l'administration lui donner des instructions et v\u00e9rifier qu'elle suit bien les instructions du pouvoir politique, \u00e9lu par le peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:36 > 0:26:40) [93%] : \r\nLe 1er de classe qui n'a presque jamais eu d'\u00e9chec, \u00e9chec au permis de conduire, \u00e7a c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:41 > 0:26:42) [90%] : \r\nOui, c'est vrai, oui, quand vous avez fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:44 > 0:26:46) [89%] : \r\n\u00e9chec d'ailleurs pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis au code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:48 > 0:26:49) [91%] : \r\nMais apr\u00e8s la conduite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:50 > 0:26:56) [90%] : \r\nAu chapitre des inavouables, vous auriez dit mon Intelligence est un obstacle, c'est pas modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:56 > 0:26:57) [98%] : \r\nCette union.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:58 > 0:26:58) [97%] : \r\nC'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:59 > 0:27:08) [93%] : \r\nNon c'est c'est vrai que j'ai dit \u00e7a mais c'est idiot, mais il arrive que l'on dit des idioties en politique, c'est ce que vous entendez par l\u00e0 ce que j'entendais par l\u00e0 c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:10 > 0:27:25) [92%] : \r\nTout ce que j'ai d\u00e9couvert communiste agriculture au contact des paysans o\u00f9 depuis 2012 dans les centaines de d\u00e9placements que j'ai fait en France, c'est dans le fond quand on aborde les difficult\u00e9s des gens par le coeur, on les comprend beaucoup mieux que quand on les aborde par l'Intelligence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:25 > 0:27:34) [83%] : \r\nLa volont\u00e9, c'est tr\u00e8s frappant un dans toutes les interviews donn\u00e9es, vous dites : je veux \u00eatre pr\u00e9sident et beaucoup qui tourne plus autour du pot, qui disait, l\u00e0 vous vous dites : je veux vous y croyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:34 > 0:27:35) [69%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:35 > 0:27:37) [96%] : \r\nPourquoi tourner autour du pot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:37 > 0:27:38) [94%] : \r\nJ'ai cette ambition-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:39 > 0:27:41) [95%] : \r\nJe me suis donn\u00e9 les moyens d'y parvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:41 > 0:27:53) [86%] : \r\nIl y a un an, la superstition certains Mitterrand disait chaque matin en mettant ses chaussettes, il faut y penser ceux qui disposent France rasant et toutes les variantes du monde cette superstition que la volont\u00e9 int\u00e9gral abouti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:54 > 0:28:09) [92%] : \r\nEn tout cas sans volont\u00e9 int\u00e9gral, vous ne pouvez pas y arriver et c'est pas une question d'ambition personnelle, c'est que si vraiment aussi mais si vraiment on veut y arriver si vraiment on est r\u00e9volt\u00e9 par ce que devient son pays qu'on peut bouger les choses, il faut \u00eatre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:09 > 0:28:09) [69%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:09 > 0:28:49) [84%] : \r\nHabit\u00e9 par ce que l'on porte pour son pays, sinon vous iriez pos\u00e9 aucune chance si c'est uniquement se dire tiens, la lumi\u00e8re est l\u00e0, la porte est ouverte, il y a une primaire j'ai particip\u00e9, je crois, un petit score Servette sympathique moi Alesi faites votre petit score sera sympathique c'est pas int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de se sentir habit\u00e9 par son pays habit\u00e9 par les difficult\u00e9s des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, vous avez rencontr\u00e9 habit\u00e9 par les visages vous avez crois\u00e9 par les regards, vous avez crois\u00e9 et vous dire : vous allez voir, tous ensemble, on va enfin changer les choses, alors je vois bien qu'ils me disent : mais c'est pas possible, c'est un r\u00eave qui est trop jeune, trop soci\u00e9t\u00e9 trop cela, si on peut y arriver et je veux convaincre chacun que nous allons-y arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:49 > 0:28:57) [83%] : \r\nBonjour le Maire merci, on vous le dira, ne vous r\u00e9signez pas, chez Albin Michel, prochain rendez- vous pour vous c'est quand la primaire gagn\u00e9 ou perdu, ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:57 > 0:28:57) [63%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:57 > 0:29:07) [92%] : \r\nProchain rendez- vous, c'est le 27 novembre j'esp\u00e8re bien que nous f\u00eaterons la victoire il faudra rassembler tout le monde et se pr\u00e9parer \u00e0 battre Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:09) [85%] : \r\nLe sc\u00e9nario de la d\u00e9faite, l'envisager \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:09 > 0:29:09) [71%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:10 > 0:29:17) [85%] : \r\nDonc je pense si vous envisager c'est sc\u00e9nario la d\u00e9faite si vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu, dans votre t\u00eate, merci Bruno Le Maire merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:18 > 0:29:18) [99%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:18 > 0:29:31) [81%] : \r\nSa famille a alors demand\u00e9, donc c'est un nouveau, d'un peu d'que \u00e7a va donner l'certains tombent point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:34 > 0:29:44) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-04-10T12:10:03Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1649164", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024730", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2B18944D-EC5E-443B-BAF9-07B391EAC410", "internalArchiveId": "2B18944D-EC5E-443B-BAF9-07B391EAC410", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourbe en eaux troubles", "publicationDate": "2016-04-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est dans les tourbi\u00e8res que se forme la tourbe \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, sur plusieurs centaines, voire milliers d'ann\u00e9es. En plus de contribuer \u00e0 la diversit\u00e9 biologique, les tourbi\u00e8res stockent des quantit\u00e9s importantes de carbone et contribuent ainsi \u00e0 r\u00e9guler le climat.Apr\u00e8s avoir longtemps exploit\u00e9 ces milieux, notamment en utilisant la tourbe comme combustible, le peuple suisse a plac\u00e9 ces marais d'importance nationale sous haute protection en acceptant en 1987 l'initiative de Rothenthurm.Mais notre pays a simplement d\u00e9plac\u00e9 le probl\u00e8me dans le nord-est de l'Europe, puisqu'il continue d'importer chaque ann\u00e9e entre 115 et 150'000 tonnes de tourbe, principalement en provenance des Etats baltes.Car la tourbe est aujourd'hui principalement utilis\u00e9e comme mati\u00e8re premi\u00e8re pour la production de terreaux de culture. Ses propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques en font un substrat de premi\u00e8re qualit\u00e9, \u00e0 un prix d\u00e9fiant toute concurrence. C'est d'ailleurs pour des raisons \u00e9conomiques que la Conf\u00e9d\u00e9ration h\u00e9site \u00e0 en interdire l'usage sur notre territoire.Dans le domaine public, certaines institutions cherchent \u00e0 donner l'exemple.Comme au Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 Lucile Solari a rencontr\u00e9 Laurent Oppliger, ma\u00eetre horticulteur. Ici, on a mis en place des succ\u00e9dan\u00e9s de tourbe, dont la fabrication demande n\u00e9anmoins du temps et du savoir-faire. Pour le jardinier amateur, il existe aujourd'hui sur le march\u00e9 des terreaux sans tourbe, que beaucoup de fabricants mettent en avant.Rencontre \u00e9galement avec Tobias Salath\u00e9, coordinateur pour l'Europe de la Convention de Ramsar, et Mirjam Ballmer, cheffe de projet Politique de protection de la nature \u00e0 Pro Natura, pour nous aider \u00e0 comprendre l'importance de pr\u00e9server d\u00e8s aujourd'hui ces hauts-marais, et ce que chaque citoyen peut faire pour y parvenir.Un reportage de Lucile Solari.", "durationSec": 1727, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7603040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Tourbe en eaux troubles / PDT_2016-04-09T10:08:45_tourbe-en-eaux-troubles", "Prise de terre du 09.04.2016"], "alternativeSummary": ["150 mille tonnes de tourbes sont import\u00e9es chaque ann\u00e9e en Suisse pour les besoins de l\u2019horticulture. Or, l\u2019exploitation de ce substrat, appr\u00e9ci\u00e9 des jardiniers, endommage gravement des sites mar\u00e9cageux aux fonctions \u00e9cosyst\u00e9miques fondamentales.\nApr\u00e8s avoir interdit l\u2019exploitation de ses tourbi\u00e8res en 1987, la Suisse doit-elle \u00e9galement interdire l\u2019importation de tourbe? Quelles alternatives s\u2019offrent aux amateurs et aux professionnels?\nC\u2019est dans les tourbi\u00e8res que se forme la tourbe \u00e0 un rythme tr\u00e8s lent, sur plusieurs centaines, voire milliers d\u2019ann\u00e9es. En plus de contribuer \u00e0 la diversit\u00e9 biologique, les tourbi\u00e8res stockent des quantit\u00e9s importantes de carbone et contribuent ainsi \u00e0 r\u00e9guler le climat.\nApr\u00e8s avoir longtemps exploit\u00e9 ces milieux, notamment en utilisant la tourbe comme combustible, le peuple suisse a plac\u00e9 ces marais d\u2019importance nationale sous haute protection en acceptant en 1987 l\u2019initiative de Rothenthurm.\nMais notre pays a simplement d\u00e9plac\u00e9 le probl\u00e8me dans le nord-est de l\u2019Europe, puisqu\u2019il continue d\u2019importer chaque ann\u00e9e entre 115 et 150\u2019000 tonnes de tourbe, principalement en provenance des Etats baltes.\nCar la tourbe est aujourd\u2019hui principalement utilis\u00e9e comme mati\u00e8re premi\u00e8re pour la production de terreaux de culture. Ses propri\u00e9t\u00e9s physico-chimiques en font un substrat de premi\u00e8re qualit\u00e9, \u00e0 un prix d\u00e9fiant toute concurrence. C\u2019est d\u2019ailleurs pour des raisons \u00e9conomiques que la Conf\u00e9d\u00e9ration h\u00e9site \u00e0 en interdire l\u2019usage sur notre territoire.\nDans le domaine public, certaines institutions cherchent \u00e0 donner l\u2019exemple.\nComme au Jardin Botanique de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 Lucile Solari a rencontr\u00e9 Laurent Oppliger, ma\u00eetre horticulteur. Ici, on a mis en place des succ\u00e9dan\u00e9s de tourbe, dont la fabrication demande n\u00e9anmoins du temps et du savoir-faire. Pour le jardinier amateur, il existe aujourd\u2019hui sur le march\u00e9 des terreaux sans tourbe, que beaucoup de fabricants mettent en avant.\nRencontre \u00e9galement avec Tobias Salath\u00e9, coordinateur pour l\u2019Europe de la Convention de Ramsar, et Mirjam Ballmer, cheffe de projet \"Politique de protection de la nature\" \u00e0 Pro Natura, pour nous aider \u00e0 comprendre l\u2019importance de pr\u00e9server d\u00e8s aujourd\u2019hui ces hauts-marais, et ce que chaque citoyen peut faire pour y parvenir.\nUn reportage de Lucile Solari."], "variantIds": ["ece-7603040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:29:48Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [80%] :\r\nUn je remplace les les crises, homme d'acter \u00e0 Tours, en fran\u00e7ais dans le texte beaucoup parler des chrysanth\u00e8mes et le ou c'est quoi on utilise un succ\u00e9dan\u00e9 de la tourbe du Thorez \u00e0 la tourbe allait, elle est tr\u00e8s utilis\u00e9 parce qu'elle a, c'est la seule mati\u00e8re qui est capable de garder beaucoup d'eau et la restituer \u00e0 la plante, le probl\u00e8me de la c'est qu'on va d\u00e9truire des milieux naturels, alors on est en conscience de \u00e7a, on va plut\u00f4t utiliser un succ\u00e9dan\u00e9 de la tourbe, donc c'est des fibres de bois qui sont d\u00e9chiquet\u00e9s tr\u00e8s tr\u00e8s finement, donc il faut vraiment dire aux gens d'acheter du terreau sans tourbe chez nous se prot\u00e9ger les tourbi\u00e8res, mais on va aller, on va les d\u00e9monter ailleurs en ayant bonne conscience, c'est un petit peu technique de l'autruche quoi oui adore parce que \u00e7a \u00e7a sent la terre \u00e7a un peu le champignon pris renouveler sa qui a souvent du myc\u00e9lium d\u00e9j\u00e0 blanch\u00e2tre contre le travail, \u00e7a sent vraiment le champignon, on se croirait dans la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [90%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a sent vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon, \u00e7a sent de promesses du printemps, surtout que dans ce terreaux, il n'y a pas de tourbe leur retour tout 1987 est -ce que \u00e7a vous dit quelque chose, c'\u00e9tait initiative populaire qui a mis fin \u00e0 l'exploitation de nos tourbi\u00e8res nos tourbi\u00e8res en Suisse et pourtant chaque ann\u00e9e dans notre pays, on consomme encore 150000 tonnes de tourbe, de la tourbe \u00e9videmment, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement l'un petit peu d\u00e9plac\u00e9 le probl\u00e8me, on l'utilise cette tourbe comme mati\u00e8res premi\u00e8res pour la production de terreaux de 2 cultures parce qu'elle a des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9es des horticulteurs professionnels et des jardiniers amateurs, dont vous \u00eates peut-\u00eatre or comme vient de le dire \u00e0 l'instant \u00c9lisabeth Oppliger du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel souhaite Sion de la tourbe endommage gravement des milieux naturels, donc les tourbi\u00e8res qui ont un r\u00f4le \u00e9cho syst\u00e9mique fondamentale et multiples, ce sont des zones humides tr\u00e8s importantes pour la biodiversit\u00e9, \u00e9videmment, et surtout, surtout, ce sont des puits de carbone majeur, c'est-\u00e0-dire qu'elle r\u00e9gule le climat, selon une estimation de Pro Natura chaque tonne de tourbe en Suisse, est \u00e0 l'origine de l'\u00e9mission d'un peu moins de 2 tonnes de gaz \u00e0 effet de serre alors je vous laisse faire le calcul d'o\u00f9 vient cette tourbe, quel est l'impact exact de son exploitation ne serait -il pas temps dans l'interdire \u00e9galement l'importation ici ensuite et puis peut -on la remplacer et \u00e0 quel co\u00fbt, ce sont ces questions auxquelles nous allons tenter de r\u00e9pondre ce matin dans Prise de terre nous entendrons tout \u00e0 l'heure, Tobias sales AT responsable pour l'Europe de la Convention Ramzan nous \u00e9tendrons \u00e9galement Myriam Balmer de Pro Natura, mais tout de suite donc direction le Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 l'on n'utilise plus de tourbe depuis pas mal de temps d\u00e9j\u00e0, alors \u00e7a demande un peu d'imagination, un peu et c'est parfois un petit peu technique, mais \u00e7a marche, nous \u00e9tions \u00e0 l'instant avec Madame Aubry gu\u00e8re, vous l'avez entendu et on va retrouver Monsieur Monsieur Laurent Oppliger, ma\u00eetre horticulteur au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel donc devant une sorte de cuves remplies d'un substrat mes yeux \u00e7a ressemble vraiment \u00e0 de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:15) [73%] :\r\nIl a pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [83%] :\r\nC'est aussi l'avenir de feuilles, alors c'est un peu particulier sur au jardin, donc \u00e7a c'est le r\u00e9sultat final de la d\u00e9composition des feuilles mortes, uniquement des feuilles mortes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:32) [78%] :\r\nC'est beaucoup plus grave et plus lourd si je lui n'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [86%] :\r\nCompaq et finalement c'est l'humus de for\u00eat, c'est vraiment les, les, les feuilles mortes qui se d\u00e9compose, que nous en compost toute seule et puis qui donne ces r\u00e9sultats -l\u00e0 alors par rapport au terreaux qu'elle utilise pour le les en potage, \u00e7a c'est un des ingr\u00e9dients qui peuvent rentrer dans ce terreaux, c'est l'une des diff\u00e9rences par rapport \u00e0 l'utilisation tourbe la tourmente pratiquement pure, elle a toutes les qualit\u00e9s magique pour l'horticulteur, elle va stocker l'eau stockent les \u00e9l\u00e9ments nutritifs, elle va la rendre compte, il faut le surplus d'eau \u00e0 l'aval, le laissez-passer et c'est l\u00e9ger, c'est c'est vraiment parfait pour la plante alors il y a pas de mat\u00e9riaux qui remplace simplement comme \u00e7a, donc c'est pour \u00e7a qu'on va prendre diff\u00e9rents mat\u00e9riaux non on utilise le compost, la fibre de bois sans en tant que le terreau de feuilles, le sable, on va faire un m\u00e9lange pour retrouver peu ou prou, on n'arrive jamais exactement retrouver les m\u00eames qualit\u00e9s de la tourbe, c'est pour \u00e7a que c'est difficile \u00e0 remplacer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [91%] :\r\nDonc ce que vous \u00eates en train de dire le remplit gu\u00e8re c'est que remplacer la tourbe, c'est pour l'horticulteur du travail suppl\u00e9mentaire, si ce n'est pour l'horticulteur en tout cas pour le producteur de terreaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:51) [84%] :\r\nEffectivement, si on veut remplacer l'atout pour les fabricants de terreaux ou pour l'horticulteur qui faisons terreaux lui- m\u00eame \u00e0 \u00e7a demande un petit peu de recherche un petit peu de r\u00e9flexion c'est aussi int\u00e9ressant, \u00e7a met en valeur les les qualifications, les qu'on peut avoir, mais c'est vrai que c'est un peu plus compliqu\u00e9, donc c'est plus cher, en principe, oui c'est un petit peu plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [87%] :\r\nParce que le prix, c'est un peu la raison pour laquelle les horticulteurs en parlant d'entreprise des professionnels ont parfois un peu, difficult\u00e9s \u00e0 se passer de la tourbe pas ici au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel mais dans certaines entreprises, c'est difficile pour eux de se passer de la tourbe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [88%] :\r\nAlors il y a 2 raisons : il y a l\u00e0 il y a une raison technique c'est que on quand on a l'habitude de travailler depuis longtemps avec un type de mat\u00e9riaux, de changer de mat\u00e9riaux, \u00e7a demande peut-\u00eatre aussi un changement de technique de culture, donc il faut avoir la volont\u00e9 d'un petit peu innov\u00e9 puis changer de direction, et puis il peut une question de co\u00fbt effectivement les substrat sont tourbe sont un peu plus cher alors il y a le co\u00fbt du substrat, apr\u00e8s il y a la question des plantes qui sont cultiv\u00e9es dans les taux de pays d'Europe qui, eux, sont majoritairement cultive avec la tourbe, donc nous horticulteur suisse horticulteurs, p\u00e9pini\u00e9ristes d\u00e9j\u00e0 par rapport au franc, ils sont des gens, des conditions difficiles, si en plus les concurrents europ\u00e9ens peuvent cultiver avec tourbe, c'est donc qu'encore un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, il faut que les gens ach\u00e8tent suisse sans tourbe mais il faut expliquer, c'est quelque chose de difficile et donc c'est pour \u00e7a que les professionnels rechignent un petit peu \u00e0 se passer compl\u00e8tement de la tourbe, mais il y en a qui le font, il y en a qui le font apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:34) [82%] :\r\nSi vous voulez cette ici au Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, c'est parce que vous n'avait pas de pression et de contraintes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:40) [89%] :\r\nOn a eu Enron dans les ann\u00e9es 80, une initiative qui a mis les mar\u00e9es suisse sous protection donc en Suisse, on n'ose plus pr\u00e9lever tourbe, on va la chercher ailleurs, nous on a un jardin botanique, on a un r\u00f4le d'\u00e9ducation \u00e0 l'environnement, expliquer aux gens l'importance des milieux ravageurs des plantes rares dans les tourbi\u00e8res font partie, c'est un petit peu ridicule si nous-m\u00eames on stocke \u00e0 la place des sacs de fibres de bois, vous avez ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:08) [88%] :\r\nOui, alors j'ai essay\u00e9 d'voil\u00e0 je vois derri\u00e8re \u00e7a, \u00e7a m'a frapp\u00e9, il y a, il y a une palette avec des sacs Rico terre est une entreprise qui produit \u00e9galement des terreaux avec tourbe, m\u00eame s'ils font de gros efforts maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [83%] :\r\nAlors ils produisent toujours avec tourbe ben pour les errants, les raisons d'autant qu'on a \u00e9voqu\u00e9 des crevaisons tout Cooder qu'raisons de 2 techniques pour certains producteurs qui veulent pas se passer tourbe voil\u00e0, c'est une entreprise a pris, en a d'autres en Suisse qui font cet effort en Suisse on est on essaie un peu tir\u00e9 en avant ce qui voil\u00e0, mais c'est vrai que la Suisse, par rapport \u00e0 \u00e7a et un tout petit pays, la production des producteurs de terreaux 30 terreaux vont rarement export\u00e9, donc c'est pour la production locale, donc c'est aussi difficile pour un de de vivre en produisant d\u00e8s terreaux que son tourbe \u00e7a serait difficile, on va voir compost, on peut aller voir le compost qui se trouve \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:14) [90%] :\r\nUn poste dans l'attente de retournement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [79%] :\r\nIl ailleurs ce qu'on attend de retournement dor\u00e9 tamis\u00e9, alors il y a des \u00e9l\u00e9ments grossier mais il pourrait \u00eatre utilis\u00e9 pour la plan\u00e9taires tels que : il faut enlever un petit peu les gros si les \u00e9l\u00e9ments grossier qui a toujours mais il peut y \u00eatre de de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc c'est vrai que le l\u00e9gume le compostage est de plus en plus de composti\u00e8re, ou les fabricants terreaux aussi du du du compost dans en fabrication, h\u00e9 ben il utilise comme \u00e9l\u00e9ment de base ou de compl\u00e9ment pour leur m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [83%] :\r\nQuels sont les les esp\u00e8ces les plantes qui sont particuli\u00e8rement friands de de tourbe, si je peux m'exprimer ainsi, ce qui est des des esp\u00e8ces pour lesquelles la tour de et particuli\u00e8rement b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:01) [90%] :\r\nAlors les esp\u00e8ces qui ont besoin d'un substrat acide typiquement les redonne, par exemple, qui sont des plantes himalayenne qui poussent dans la nature sur un substrat en sol \u00e0 pH acide, on peut pas les planter chez nous dans le terrain, tels que qui est calcaire ou dans du compost qui, contrairement au terreau de feuilles, contrairement \u00e0 ce qu'on croit et pas acide, c'est plut\u00f4t neutre au niveau du p\u00e9age c'est un peu technique, mais voil\u00e0, donc c'est vrai que pour ce type de plante les rhododendrons les plantes carnivores qu'on trouve aussi dans le commerce ou des plans de vraiment de milieu acide c'est difficile : passer tourbe mais c'est quand m\u00eame de loin pas la majorit\u00e9 des plantes qui sont cultiv\u00e9es par les producteurs puisque finalement les gens quand ils ach\u00e8tent leurs plantes en Suisse romande, ils vont planter, souvent \u00e0 l'ext\u00e9rieur dans un sol qui est calcaire, donc ne n\u00e9cessite pas fondamentalement de tourbe au niveau du p\u00e9age. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:00) [86%] :\r\nTout \u00e7a est tr\u00e8s technique, comme vous l'avez dit, Laurent Oppliger est -ce que vous avez le sentiment que le jardinier amateur monsieur Toulemonde qui peut-\u00eatre plante quelques parterres de fleurs dans son jardin, on fait son petit potager est conscient d'abord de la technicit\u00e9 de la chose et des enjeux qui se cache derri\u00e8re l'utilisation du terreaux qui l'a choisi, quel que soit ce terreaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:25) [86%] :\r\nAlors je pense que tout un chacun n'est pas forc\u00e9ment conscients tous ces enjeux, on avait l'habitude d'utiliser de la tourbe parce que \u00e7a se faisait comme \u00e7a, moi j'ai connu les camions de tourbe qui livrait la tourbe d\u00e9pendent mart\u00e8le o\u00f9 j'ai fait mon apprentissage pour mal en se posait pas trop de questions, voil\u00e0 on a exploit\u00e9 la tourbe, donc, les mentalit\u00e9s changent et bougent quand m\u00eame \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:53) [81%] :\r\nLe remplit gu\u00e8re, on va peut-\u00eatre revenir terre terre en conclusion, quel serait votre conseil aujourd'hui, vous qui \u00eates requis culteurs \u00e0 l'amateur futile \u00e0 l'amateur \u00e9clair\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [84%] :\r\nLe conseil, celle -ci a la possibilit\u00e9 de faire son propre compost, c'est un petit peu technique sur le sujet se fait d'un autre reportage mais assez bonne id\u00e9e : oui, mais c'est quelque chose de d'int\u00e9ressant et puis de valoriser ses d\u00e9chets finalement les \u00e9pluchures de la cuisine, les retrouver 6 mois ou une ann\u00e9e apr\u00e8s Antero qu'on peut utiliser dans le potager ou au pied de ces arbustes c'est aussi quelque chose d'enrichissant, donc pour la pleine terre la tourbe, vraiment, on peut s'en passer, s'il peut pas faire son compost, il va trouver chez son n'horticulteur, pr\u00e9f\u00e9rez les terreaux de substitution n\u00e9cessaires alors faut de nouveau prendre les terreaux, je veux dire 6 parce que c'est vrai que les terreaux, on trouve dans le commerce des terreaux allemand aurait principalement allemands qui sont quand m\u00eame grandement \u00e0 base de tourbe alors il p\u00e9nard qui sont marqu\u00e9es mais ce m\u00eame les Allemands je pense qui marque sans tourbe sur leur sac, on les trouve, il faut aller dans les donne dans les chez horticulteur dans l'propos\u00e9, on en trouve et si on n'en trouve pas, il faut demander, comme dans tous les 2 autres points de l'\u00e9conomie, si le consommateur change ses habitudes, l'\u00e9conomie, \u00e0 s'adapter, donc ceux qui veulent seulement du terreaux si on leur demande du sans, on nous vend du th\u00e9 ressentons mais il faut un petit peu et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [86%] :\r\nMerci Laurence Pierre, je crois qu'il est jeune, il a pris mercredi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:31) [85%] :\r\nJe crois qu'on a compris message ainsi nous consommateurs qui \u00e9taient non finalement le couteau du c\u00f4t\u00e9 du du manche, alors soyez attentifs aux \u00e9tiquettes, alors on a vu qu'il y avait des solutions de substitution \u00e0 la tourbe, maintenant qu'elle est, en d\u00e9finitive, le probl\u00e8me, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Tobias s'adapter et responsable pour l'Europe de la Convention de Ramzan Convention drame \u00e7a c'est je vous le rappelle ce ce trait\u00e9 international qui vise \u00e0 surveiller, \u00e0 prot\u00e9ger les zones humides 1er \u00e9l\u00e9ment et bien \u00e9videmment les fonctions \u00e9cologiques les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [84%] :\r\nTourbi\u00e8res qui sont multiples et parmi toutes ces fonctions -l\u00e0 est particuli\u00e8rement importante, l'une est particuli\u00e8rement importante, notamment dans le contexte du r\u00e9chauffement climatique, puisque les tourbi\u00e8res fixent le carbone Tobias \u00e7a l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:11) [88%] :\r\nOui, \u00e9videmment, aujourd'hui, c'est peut-\u00eatre encore plus important, les tourbi\u00e8res stockent du carbone et c'est stock\u00e9 dans pendant des mill\u00e9naires pour toujours, tant qu'on n'exploite pas quoi donc sur la partie terrestre du globe, c'est probablement les plus grands stocks de carbone. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:31) [92%] :\r\nPuisque les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [87%] :\r\nOui, et pourquoi, d'abord il y a des grandes \u00e9tendues de tourbi\u00e8res notamment en Sib\u00e9rie, dans le nord du Canada par exemple, et donc par l'\u00e9tendue mais aussi par l'\u00e9tendue verticale les couches de tourbe peuvent aller si cette visite 9 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur la beaucoup de carbone et stock\u00e9 dans le sol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [91%] :\r\nEst -ce qu'on ait une id\u00e9e de la surface globale du volume global des tourbi\u00e8res sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:59) [88%] :\r\nQuant \u00e0 la surface, on commence \u00e0 avoir un id\u00e9ologue, il y avait pr\u00e8s de 3 pourcent de de la surface de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [99%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:06) [87%] :\r\nAujourd'hui, oui, ce qui \u00e9quivaut \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la moiti\u00e9 de ce qu'on appelle les zones humides, les milieux humides quoi en terme de surface quant \u00e0 la quantit\u00e9 vertical, on a une image qui est encore tr\u00e8s tr\u00e8s partielle de quelle est la l'\u00e9paisseur par- ci ou par- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:23) [92%] :\r\nPar contre, ce qu'on a une id\u00e9e de ce qu'on a perdu au cours, allez disons de de ce dernier si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:28) [89%] :\r\nBah globalement parce qu'encore, c'est difficile, mais par exemple en Suisse, on peut facilement dire que on a perdu 9 dixi\u00e8mes de tourbi\u00e8res et dans des pays limitrophes, comme l'Autriche qui a s\u00e9par\u00e9 ou m\u00eame l'Allemagne, c'est un peu pr\u00e8s pareil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:43) [95%] :\r\nJe vous pose la question parce que l'exploitation des tourbi\u00e8res n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait nouveau, on a exploit\u00e9 les tourbi\u00e8res \u00e0 peu pr\u00e8s de tout temps, par exemple, on utilisait la tourbe comme combustible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:56) [88%] :\r\nOui, \u00e0 d\u00e9faut de combustible comme du bois ou du charbon, qui est la prochaine \u00e9tape apr\u00e8s la tourbe, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait aussi en Suisse et en dans beaucoup de pays, \u00e7a se fait toujours un peu, disons dans les lieux tr\u00e8s excentr\u00e9 de l'Ecosse ou de l'Irlande, l'utilisation comme \u00e7a artisanale n'est pas le, le plus grand destructeur mais on utilise la tourbe aussi au niveau industriel, comme \u00e7a, la loge je dirais la plus grande utilisation actuelle c'est pour des substrat pour l'horticulture, notant au Canada aussi, on l'utilise pour et on en Finlande par exemple aussi pour plein d'autres Street Lisa Sion aussi pour la cosm\u00e9tique pour, on peut aussi prendre des Bains de tourbe, si vous voulez, donc il y a, il y a des utilisations qui sont peut-\u00eatre plus il rajoute davantage de valeur que d'autres en Irlande- encore il y a encore des centrales thermiques qui utilise la tourbe dont combustible pour cr\u00e9er de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui est un non sens lorsque les beaucoup trop valable pour la simplement la br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:58) [87%] :\r\nJustement, du point de vue de la valorisation \u00e9nerg\u00e9tique de la Tobias pas que l'Irlande qui l'utilise la Russie qui a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:04) [96%] :\r\nProjet \u00e9galement de valorisation de la tourbe, puisqu'elle veut inclure la tourbe dans son bouquet d'\u00e9nergies renouvelables pour produire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:13) [96%] :\r\nDe la chaleur et d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a c'est une absurdit\u00e9 parce que \u00e7a n'est pas une ressource renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [83%] :\r\nC'est un non- sens et il y avait par exemple dans Rwanda et aussi une politique pareil qui est en train de se mettent en place, mais elle est tr\u00e8s tr\u00e8s lentement renouvelable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:28) [78%] :\r\nEt c'est aussi renouvelable que du p\u00e9trole fixe \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:30) [85%] :\r\nOui, vous vous imaginez un en moyenne \u00e0 peu pr\u00e8s un millim\u00e8tre de tourbe, qui s'ajoute, en vertical chaque ann\u00e9e \u00e0 la gauche qui existe d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a, \u00e7a prend des mill\u00e9naires pour cr\u00e9er des pol\u00e9miques qui sont exploitables, donc c'est vraiment une fausse bonne id\u00e9e et c'est pas un argument qui sera durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:52) [68%] :\r\nAu au d'au plus d'allant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:00) [93%] :\r\nQuelles sont, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 dans le monde et en Europe, en particulier les fili\u00e8res d'exploitation veut dire d'o\u00f9, d'o\u00f9 viennent les tourbe que l'on trouve dans le commerce en Suisse mais en Europe en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 ce concert en gros combien d'entreprises se partagent ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:19) [87%] :\r\nNon, je peux pas vous donner les chiffres d\u00e9taill\u00e9s, comme vous le savez, en Suisse, l'exploitation de la tour a \u00e9t\u00e9 interdite, il y a quelques ann\u00e9es donc on importe toujours de la tour de l'ext\u00e9rieur mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:32) [90%] :\r\nEn 150000 tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:34) [87%] :\r\nMais on ne sait pas combien, quel pourcentage de \u00e7a est vraiment de la tourbe \u00e9gal pourcentage et d'autres substrat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:39) [84%] :\r\nQuand on parle de 150000 tonnes, on parle de la tourbe d'importer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:42) [82%] :\r\nOui, l\u00e0 je \u00e7a c'\u00e9tait 750000 tonnes c'est un chiffre qui est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour la Suisse, donc, l'industrie a critiqu\u00e9 ce chiffre et donc \u00e7a reste encore \u00eatre c'est la tourbe aime bien des tourbi\u00e8res industriellement, essentiellement dans les pays baltes dans en Bi\u00e9lorussie, en Pologne, Russie peut-\u00eatre Finlande aussi Irlande en ce qui concerne la Suisse il y a des fili\u00e8res qui passe par exemple par bateau, par qui partent de la mer Noire parce qu'en arrivant \u00e0 Marseille et montent le Rh\u00f4ne similaire, d'autre part le aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:23) [98%] :\r\nQuelles sont les m\u00e9thodes d'exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:25) [80%] :\r\nD'abord il faut abaisser le niveau de apr\u00e8s Atiq donc drain\u00e9 le sol pour pouvoir le travail avec des machines apr\u00e8s au Canada, en Finlande, ailleurs aussi, on a des immenses aspirateur, une fois c'est assez s\u00e8che apr\u00e8s quelques mois d'\u00e9t\u00e9 on on passe avec les immenses aspirateur brasse \u00e7a pour le pour ailleurs apr\u00e8s le nettoyer, j'ai besoin, mais il y a d'autres approches qui sont plut\u00f4t m\u00e9canique avec des larmes qui coupent, qui Aspire de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:51) [81%] :\r\nDonc ce genre de, de, de vrais chantiers industriels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [87%] :\r\nOui, c'est des \u00e9tendues, de plusieurs kilom\u00e8tres carr\u00e9s, il y a des des machines c\u00e9der, c'est tout \u00e0 fait une industrie qui existe toujours qui d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats qui est en contact aussi avec les disant protecteurs des tourbi\u00e8res parfois si les \u00e9ch\u00e9ances sont assez productifs, parfois \u00e7a se heurte, plut\u00f4t, l'industrie a aussi reconnu qu'il travaille quand m\u00eame avec une ressource qui est donc tr\u00e8s tr\u00e8s peu renouvelable, donc ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'exploiter d'une mani\u00e8re durable aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:25) [82%] :\r\nEst -ce qu'on on a une id\u00e9e de des quantit\u00e9s d'tourbi\u00e8res qui disparaissent ainsi chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [85%] :\r\nOui, c'est difficile \u00e0 dire parce que seule la disparition se fait par couches si vous voulez oui \u00e7a et donc on enl\u00e8ve peut-\u00eatre dans les pires des cas une vingtaine de centim\u00e8tres par ann\u00e9e quand c'est une une bonne soucieux de bonne qualit\u00e9 et apr\u00e8s il faudrait calculer sa par kilom\u00e8tre carr\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a c'est un autre aspect qui est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant c'\u00e9tait tourbi\u00e8res existe aussi dans Les milieu tropical, donc, par exemple, Indon\u00e9sie, Malaisie et tout \u00e7a, vous avez beaucoup de for\u00eats tropicales qui pousse sur une tourn\u00e9e de tourbe qui est assez \u00e9pais et qui est maintenant \u00e0 grand \u00e9chelle d\u00e9truit pour planter des palmiers d'huile \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s grave parce que ces plantations de palmiers, ils vont marcher pendant quelques ann\u00e9es apr\u00e8s le sol sera compl\u00e8tement lessiv\u00e9e \u00e9vite de d\u00e9truire, on aura \u00e9videmment a de nouveau abaiss\u00e9 la nappe phr\u00e9atique pour drainer pour pouvoir arriver avec des machines, \u00e7a cr\u00e9e facilement apr\u00e8s des incendies c'est des d\u00e9fait, qu'on ne voit pas qui sont sous la terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:37) [97%] :\r\nLa Russie a connu \u00e7a il y a 2 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:39) [91%] :\r\nLa Russie est aussi en Indon\u00e9sie encore en novembre dernier, \u00e7a cr\u00e9e surtout beaucoup de fum\u00e9e et de pollution de l'air et et des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique et ce, c'est tr\u00e8s difficile de faire quelque chose avec ses Terres en moins de pouvoir remonter la nappe phr\u00e9atique et de recommencer tout \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:57) [89%] :\r\nVous nous avez dit Tobias, vous venez de l'\u00e9voquer les probl\u00e8mes de pollution de l'air li\u00e9s \u00e0 cette industrie \u00e0 cette exploitation des tourbi\u00e8res, on a dit au d\u00e9but de cet entretien, la portance des tourbi\u00e8res en tant que puits de carbone est -ce que la convention XARA pu \u00e9valuer l'impact global de cette exploitation, je parlerai pas du nombre des tourbi\u00e8res d\u00e9truites puisqu'on a vu que c'\u00e9tait difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais en terme d'estimations, d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, si on prend en compte tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:26) [88%] :\r\nOui une tourbi\u00e8res qui est intacte qui accumule toujours la tourbe normalement l'\u00e9quilibre des gaz \u00e0 effet de faire : le stockage deC. du carbone, \u00e7a donne un \u00e9quilibre qui est donc 0 du moment o\u00f9 on baisse la nappe phr\u00e9atique, on a l'oxydation de la tourbe, donc \u00e7a rel\u00e2che les gaz \u00e0 effet de serre du du CO2, du m\u00e9thane et d'autres et donc cr\u00e9er un effet n\u00e9faste pour pour le climat, donc \u00e7a contribue au r\u00e9chauffement maintenant \u00e0 la con on sans drame Zareh en amont pour inciter, par exemple, on a cr\u00e9\u00e9 un groupe de ces zones humides au niveau du GIEC du du Groupement international des des experts sur le climat qui ont travaill\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es pour faire entrer dans la cause mention sur la protection du climat que on reconnaisse aussi des r\u00e9\u00e9lu midi fication ou des restaurations des tourbi\u00e8res drain\u00e9es comme une mesure pour r\u00e9duire les gaz \u00e0 effet Chair et donc pour augmenter le stockage du carbone comme une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:34) [91%] :\r\nParce que les tourbi\u00e8res, ne sont pas prises en compte dans le protocole de Kyoto saison importante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:39) [83%] :\r\nEt, marginalement uniquement et c'\u00e9tait reconnu il y a quelques ann\u00e9es pour le m\u00e9canisme volontaire que \u00e7a pourrait \u00eatre prise en compte, mais apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend des sch\u00e9mas qui sont install\u00e9s dans chaque pays, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:51) [98%] :\r\nDonc, maintenant \u00e7a va \u00eatre pris en compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:53) [89%] :\r\nPour l'instant, le travail d'un travail de prise de conscience au niveau tr\u00e8s large public tr\u00e8s large avant tout aussi \u00e9vident dans mes les scientifiques, \u00e7a, \u00e7a avance, et il y a beaucoup de pain sur la planche encore pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, on avait \u00e0 la COB 21 l'art \u00e0 Paris en d\u00e9cembre dernier, plusieurs \u00e9v\u00e9nements qui ont parl\u00e9 justement sur ce sujet et qui ont f\u00e9d\u00e9r\u00e9 de plus en plus du monde pour ses objectifs l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:19) [74%] :\r\nDonc, point de pointe \u00e0 Toulouse, il pouvait pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:27) [92%] :\r\nPour conclure, on l'a dit tout \u00e0 l'heure que les tourbi\u00e8res, aujourd'hui \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 3 pourcent de de la surface du globe est -ce que vous \u00eates inquiet pour ses 3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [89%] :\r\nOui, l'inqui\u00e9tude vient surtout de l'aspect climatologique les grandes tourbi\u00e8res dans le Nord, et une grande partie de ces sols tourbe auditeur ces couches de tourbe sont gel\u00e9s en permanence, mais avec la mont\u00e9e de la temp\u00e9rature, \u00e7a peut d\u00e9jeuner et \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a va d\u00e9gager beaucoup de gaz \u00e0 effet serre \u00e7a va rendre le sol vaseux ou une certaine soupe, donc \u00e7a va cr\u00e9er des probl\u00e8mes pour les installations de maisons de route de pipeline pour transporter du p\u00e9trole etc donc, et \u00e7a, si \u00e7a, \u00e7a va se faire \u00e0 grande \u00e9chelle, l\u00e0 on aura un probl\u00e8me majeur climatologie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:19) [99%] :\r\nSauf si on agit maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:21) [93%] :\r\nOui, il nous reste pas beaucoup de temps, donc sensibiliser le grand public, les d\u00e9cideurs, les regrouper les diff\u00e9rentes parties de la science, afin de travailler pour des des solutions durables, \u00e7a c'est urgent pour travailler vers un m\u00eame objectif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:39) [87%] :\r\nMerci beaucoup de bien s'arr\u00eater d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions d'emprise de terre ce matin, merci \u00e0 vous, voil\u00e0 pour la situation internationale, alors ensuite qu'est -ce qu'on fait pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui seront faits pour am\u00e9liorer la situation, il faut savoir qu'en 2012, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a publi\u00e9 un plan d'abandon de la tourbe, \u00e0 la suite d'une motion qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en 2010 par une conseill\u00e8re aux \u00c9tats Vert lib\u00e9ral alors que pr\u00e9voit ce plan ou est -ce qu'on en a exactement aujourd'hui, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Myriam Balmer de Pro Natura. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:25:13) [87%] :\r\nAlors ce plan dans une premi\u00e8re phase, il vise en principe l'abondance de l'utilisation de tourbe en Suisse en particulier par la mise en oeuvre de mesures volontaires par exemple des accords professionnels. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:25:27) [89%] :\r\nEt parall\u00e8lement, l'assistante en s'engager en faveur de la r\u00e9duction de l'utilisation de Deltour a pas laiss\u00e9 l'international, \u00e7a c'est une bonne chose et si l'objectif de la 1\u00e8re phase ne peut \u00eatre atteint, l'introduction de mesures de politique commerciale devra \u00eatre examin\u00e9 au cours de la seconde phase, c'\u00e9tait la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:48) [86%] :\r\nSi je vous \u00e9coute bien Myriam, ce sont des propositions qui reste assez vague est quand m\u00eame assez flou. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:25:55) [92%] :\r\nOui, pour nous, pour pour Natura, cela ne suffira pas pour un abandon rapide, nous, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une interdiction de d'importation de la tourbe par exemple jusqu'\u00e0 2020. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:06) [85%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire d\u00e9saccord professionnel par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:26:10) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que les importateurs et puis les utilisateurs professionnels en Suisse par exemple, des juifs, ensemble, un accord comment ils font la recherche par exemple pour des produits alternatifs et comment ils aimeraient r\u00e9duire l'importation de la tourbe depuis l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:28) [87%] :\r\nL'obstacle essentiel mais Balmer il est \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:26:32) [89%] :\r\nOui, le probl\u00e8me, c'est pour les entreprises, les jardinage professionnel, c'est que la tourbe, elle est pas tr\u00e8s cher, c'est aussi un produit qui est tr\u00e8s utile pour faire par exemple des plantes en et puis le probl\u00e8me, c'est de trouver des alternatives qui ont les m\u00eames caract\u00e9ristiques que la tourbe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:51) [92%] :\r\nN\u00e9anmoins, Myriam belle-m\u00e8re depuis la mise en place de ce plan en 2012 bas\u00e9e, on l'a compris, essentiellement sur le volontariat est -ce que vous avez constat\u00e9 une am\u00e9lioration sur le plan de la la vente et de l'importation de produits avec tourbe en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:27:08) [88%] :\r\nAlors, on constate que dans les magasins, on trouve de plus en plus produit des terreaux sans tourbe la conscience a augment\u00e9 en Suisse que la tourbe, c'est quelque chose qui fait des des cas environnementaux aussi \u00e0 la \u00e9trangers et que on peut pas faire partie de cette destruction au niveau de l'importation des quantit\u00e9s import\u00e9es en Suisse de tourbe, on ne sait pas encore comment \u00e0 se d\u00e9velopper, alors Madame la conseill\u00e8re au comptant Madame Wiener avait demand\u00e9 de faire un bilan en 2017 et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 de faire \u00e7a parall\u00e8lement avec le rapport pour l'\u00e9conomie verte et puis on va attendre ce bilan l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:51) [89%] :\r\nFinalement, Myriam Balmer la cl\u00e9 du probl\u00e8me, ce sont les consommateurs qui la d\u00e9tiennent. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:27:57) [89%] :\r\nC'est juste, chacun et chacune de nos peut faire attention pour acheter exclusivement du terreaux avec la mention sans tourbe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:03) [75%] :\r\nLes voix Pro Natura, vous propose un guide. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:28:06) [82%] :\r\nPour Natura un guide qui \u00e9tait actualis\u00e9 plusieurs fois la derni\u00e8re fois en 2014, on ne trouve sur notre site internet, c'est un guide d'achat qui montre qu'elle terreaux sans explicitement sans tourbe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:20) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Myriam Balmer, je rappelle que vous \u00eates chef de projet de protection de la nature \u00e0 Pro Natura excellent week- end \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:28:27) [100%] :\r\nMerci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui, \u00e0 propos du week- end, vous savez ce qui vous il reste \u00e0 faire si vous aviez l'intention d'aller en jardinerie pour choisir du terreaux pouvoir rempotage et puis si vous voulez en savoir plus sur ce dossier tourbe, rendez- vous sur la page de prise de terre RTS Point CH barres obliques prise de terre, on a seulement, vous y trouverez tous les Liens n\u00e9cessaires \u00e0 votre instruction. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-11T08:19:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}}]}