{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1475&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1500&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1450&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "asset-1540653", "internalArchiveId": "AA1608540666", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "durationSec": 1781, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7993184", "imageURL": "http://www.rts.ch/7993201.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Les ventes de canots pneumatiques sur les rivi\u00e8res ont quasiment doubl\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 en Suisse", "Minimag: la profession de ramoneur est de moins en moins pratiqu\u00e9e", "Tennis / US Open: le Fran\u00e7ais Lucas Pouille a battu Nadal au terme d\u2019un match de plus de quatre heures", "Hong Kong / Elections: de jeunes partisans de la rupture avec la Chine ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus", "Hong Kong / De jeunes partisans de la rupture avec la Chine sont \u00e9lus: les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre", "Allemagne: les populistes de l\u2019AFD font leur entr\u00e9e au parlement r\u00e9gional", "BE: la traditionnelle foire des Chaindons \u00e0 Reconvilier bat son plein malgr\u00e9 la pluie", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le cin\u00e9aste suisse Jacob Berger pr\u00e9sente son nouveau film \"un Juif pour l'exemple\"", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Chaque \u00e9t\u00e9, ils sont des centaines \u00e0 se laisser porter par le courant, entre Thoune et Berne.", "Si les ramoneurs s\u2019activent toujours dans les fourneaux et les chemin\u00e9es\u2026ils y acc\u00e8dent de plus en plus souvent par les sous-sols.", "Le 25e mondial s'est offert l'ancien num\u00e9ro un avec un score de 6-1, 2-6, 6-4, 3-6, 7-6 (8/6).", "C\u2019est un symbole fort, deux ans apr\u00e8s le mouvement des parapluies. Les \u00e9lections ont enregistr\u00e9 un taux record de participation de 60%.", "La sanction est s\u00e9v\u00e8re pour Angela Merkel et sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.", "Il en fallait davantage qu'un peu de pluie pour retenir les visiteurs.", "Le film pr\u00e9sente L'assassinat d'Arthur Bloch par des pro-nazis Fribourgeois, histoire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans le roman de Jacques Chessex."], "variantIds": ["ece-7902411", "ece-7903155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-21T12:48:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026975\r\nDate de transcription : 11-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:00) [62%] : \r\nOu Jean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:02 > 0:00:02) [67%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:00:03 > 0:00:04) [79%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:30) [64%] : \r\nA l\u00e2ch\u00e9 ah bon et je oui il compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:00:34 > 0:00:34) [84%] : \r\nCe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:34) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'entr\u00e9e inattendue au Parlement de Hong-Kong, de jeunes militants de l'ind\u00e9pendance, parmi eux, une ancienne figure de proue du fameux mouvement des parapluies camouflet pour le r\u00e9gime de P\u00e9kin ne rejoindront Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, un conte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:35 > 0:03:26) [87%] : \r\nCamouflet \u00e9galement pour Angela Merkel ce week- end en Allemagne sont partis essuie une s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite lors d'une \u00e9lection r\u00e9gionale sanctionner sans doute pour la politique d'ouverture aux r\u00e9fugi\u00e9s mis en place par la chanceli\u00e8re l'actualit\u00e9 en Suisse romande, nous irons \u00e0 Reconvilier dans le Jura bernois pour l'incontournable foire de Chaindon que la pluie a stopp\u00e9 l'\u00e9lan des visiteurs qui ont d\u00e9ferl\u00e9 par milliers d\u00e8s le petit matin notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e cette semaine aux m\u00e9tiers sur les toits, premi\u00e8res rencontres aujourd'hui avec une profession disparition ramoneur et nous recevons le cin\u00e9aste Jacob Berger qui signe Juif pour l'exemple, inspir\u00e9 du roman de Jacques Chirac, c'est l'histoire de l'assassinat en 1942 \u00e0 Payerne de commer\u00e7ants juifs par des nazis, pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Praia, le film r\u00e9veille une m\u00eame pol\u00e9mique qu'\u00e0 la sortie du roman en 2009.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:28 > 0:03:44) [87%] : \r\nUne participation record 60 pourcent et et, selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires, l'entr\u00e9e au parlement donc on d'au moins 4 des candidats, partisan de la rupture avec la Chine en 5\u00e8me pourrait \u00e9galement \u00eatre \u00e9lu un symbole fort, 2 ans apr\u00e8s le mouvement des parapluies Marc Julie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:46 > 0:04:05) [94%] : \r\nLes r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne sont pas encore tomb\u00e9e mais les nouveaux \u00e9lus du Conseil l\u00e9gislatif de Hong Kong c\u00e9l\u00e8brent d\u00e9j\u00e0 leur victoire, parmi eux, les h\u00e9ritiers du mouvement des parapluies, ces jeunes manifestants qui avaient paralys\u00e9 la ville \u00e0 l'Automne 2014 demandant plus de d\u00e9mocratie et d'autonomie vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:05 > 0:04:14) [90%] : \r\nAu minist\u00e8re, oui, oui, oui, je crois qu'il y a une filiation naturelle avec le mouvement des parapluies et j'esp\u00e8re que \u00e7a pourra continuer ainsi \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:16 > 0:05:21) [91%] : \r\n\u00e2g\u00e9 de 23 ans n'de l'eau et l'un de ces nouveaux \u00e9lus qui militent pour la mise sur pied d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, r\u00e9clamant un changement de syst\u00e8me, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9fend les droits des citoyens du territoire \u00e0 choisir leur avenir, les autorit\u00e9s en place ont bien tent\u00e9 de disqualifier ses candidats ouvertement ind\u00e9pendantiste, affirmant que leur cause \u00e9tait ill\u00e9gale mais en faisant officiellement ce matin leur entr\u00e9e au Conseil l\u00e9gislatif, ils sont les principaux vainqueurs du scrutin, de quoi \u00e9branler le fragile \u00e9difice institutionnel mis en place dans l'ex- colonie britannique p\u00e9daler Nguyen \u00e0 l'avenir, on pourrait bien voir la col\u00e8re monter progressivement chez les gens, c'est difficile d'estimer ce qui va se passer, m\u00eame si, a priori, les gens de Hong-Kong sont plut\u00f4t raisonnables et respectueux de l'autorit\u00e9 respecte en assurant le maintien de sa minorit\u00e9 de blocage au sein du Conseil et en permettant l'\u00e9mergence de nouvelles voix discordantes, le bloc pro- d\u00e9mocratie sort renforc\u00e9e, reste \u00e0 savoir comment ce message sera entendu \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:22 > 0:05:28) [77%] : \r\nMais \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, on vous retrouve imagine ces r\u00e9sultats ont provoqu\u00e9 une certaine effervescence, un gang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:31 > 0:06:23) [89%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s effectivement, c'est l'effervescence ici autour de cette \u00e9lection la plus importante sans doute depuis 1997 l'ann\u00e9e au cours de laquelle le territoire un retourn\u00e9 sous le contr\u00f4le de de la Chine, la mobilisation \u00e9tait telle cette nuit qu'un bureau d'autres, a d\u00fb fermer \u00e0 2 heures 30 du matin ce que \u00e7a confirme, c'est que les jeunes se mobiliser et je ne pense plus qu'\u00e0 l'argent, on disait que Hong-Kong c'\u00e9tait l'argent d'abord h\u00e9 bien ce n'est plus le cas apr\u00e8s le mouvement des parapluies, on voit maintenant que les jeunes ne passent \u00e0 l'action politique et c'est une surprise parce que P\u00e9kin en semaine \u00e0 redoubler d'efforts pour leur barrer la route des candidatures ont \u00e9t\u00e9 arbitrairement interdite mais on a vu aussi des intimidations, des consignes de vote dans les entreprises d'\u00c9tat chinoises \u00e0 Hong-Kong pour voter pour les pro- P\u00e9kin ou encore, le gouvernement a appel\u00e9, hier, toujours \u00e0 sanctionner ces jeunes qui allait perturber le fonctionnement de la vie politique, donc on est bien, on voit que ce n'\u00e9tait pas le cas et c'est un vrai d\u00e9saveu que subit aujourd'hui P\u00e9kin et le gouvernement local.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:23 > 0:06:26) [88%] : \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, la suite, il faut s'attendre avec 2 \u00e0 des tensions avec P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:30 > 0:07:30) [87%] : \r\nLes tensions avance forc\u00e9ment grandir, d'autant que le camp d\u00e9mocrate ou le nouveau camp d'opposition conserver une minorit\u00e9 de de blocage, ici on compte, c'est la stabilit\u00e9, c'est ce qui compte, et c'est ce que les milieux d'affaires s'int\u00e9resse int\u00e9resse plus et mieux \u00e0 faire, les plus grandes banques suisses sont ici, c'est aussi le 1er march\u00e9 pour l'horlogerie donc l'inqui\u00e9tude va commencer \u00e0 monter, tout va d\u00e9pendre de la r\u00e9action de P\u00e9kin pour l'instant, P\u00e9kin mis\u00e9 sur l'actuel chef du gouvernement qui a men\u00e9 une politique tr\u00e8s, tr\u00e8s dur contre la jeunesse si on voit aujourd'hui avec les r\u00e9sultats que \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9 oui, imaginons que P\u00e9kin va changer d'attitude et \u00e7a va sans doute venir tr\u00e8s vite parce que, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine un nouveau chef du gouvernement va \u00eatre nomm\u00e9 \u00e9videmment avec l'accord de P\u00e9kin on pr\u00e8s, sent d\u00e9j\u00e0 de l'actuel ministre des Finances en profil au moins tranchant, qui pourrait renouer le dialogue avec la jeunesse et aussi rassurer les nu\u00e9es d'affaires c'est un dans l'int\u00e9r\u00eat \u00e9galement du gouvernement central, \u00e0 P\u00e9kin, parce que la Chine a d'autres incendies \u00e0 \u00e9teindre en ce moment que simplement celui \u00e0 Hong-Kong, \u00e0 commencer par exemple, le ralentissement de son activit\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:30 > 0:08:32) [92%] : \r\nOui, car il y avait encore merci beaucoup et en Chine, pr\u00e9cis\u00e9ment, en marge du sommet du G20 n\u00e9gociation sur la Syrie sont rest\u00e9es au point mort, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Sergei Lavrov ont repris leurs discussions ce matin sans parvenir \u00e0 s'entendre m\u00eame bilan pour la rencontre informelle tenue entre Barack Obama et Vladimir Poutine, et puis en France, ce nouveau soucis judiciaires pour Nicolas Sarkozy, l'ancien pr\u00e9sident est menac\u00e9 de proc\u00e8s dans l'affaire Bygmalion, le parquet de Paris a requis son renvoi en correctionnelle pour financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale, selon des sources proches du dossier, Nicolas Sarkozy n'aurait pas respect\u00e9 les formalit\u00e9s des comptes de campagne et fait \u00e9tat d'\u00e9l\u00e9ments comptables sciemment minor\u00e9s, fin de citation en Allemagne le vote sanction contre Angela Merkel et sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, on l'\u00e9voquait hier soir la pouss\u00e9e du parti anti- immigration AFB dans le fief \u00e9lectoral de la chanceli\u00e8re le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie les populistes de l'AFD font donc leur entr\u00e9e au parlement r\u00e9gional Jean-Philippe Jeanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:34 > 0:08:52) [90%] : \r\nIl esp\u00e8re maintenant voguer vers de nouveaux horizons et mener l'AFD, cr\u00e9\u00e9e en 2013 au Bundestag l'an prochain la Eysseric, r\u00f4le qui a permis au parti anti- immigration d'entrer au Parlement de Mecklembourg-Pom\u00e9ranie avec 22 pourcent des des voix derri\u00e8re le SPD mais surtout devant la CDU savoure son triomphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:52 > 0:08:52) [83%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:53 > 0:09:10) [76%] : \r\nG\u00e9raldine offrant une heure, chers amis, son bras, on l'a fait mais le la FED du Mecklembourg, Pom\u00e9ranie est entr\u00e9 au Parlement de Chamb\u00e9ry, l'homme, c'est l'arr\u00eat, c'est peut-\u00eatre qu'aujourd'hui cela marque le d\u00e9but de la fin pour un duel \u00e0 Merkel Angela, m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:10 > 0:09:29) [89%] : \r\nQuel qui avait commenc\u00e9 sa carri\u00e8re politique dans ce Land de qui est le plus pauvre d'Allemagne et maintenant sur la sellette, sa politique d'immigration qui a vu l'ouverture des fronti\u00e8res pour un 1000000 de migrants, un an jour pour jour avant le scrutin d'hier est clairement mise en cause, m\u00eame si aucun \u00e9lecteur du nouveau parti d'extr\u00eame droite ne l'avoue directement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:09:30 > 0:09:31) [74%] : \r\nPatrick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:31 > 0:09:42) [80%] : \r\nVous avez \u00e0 on a vot\u00e9 et on l'a fait pour que \u00e7a change, c'est absolument clair sort du programme, parce qu'on n'est pas du tout d'accord avec la fa\u00e7on dont les choses se passent de cynisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:45 > 0:09:53) [96%] : \r\nPour la coalition au pouvoir \u00e0 Berlin, la satisfaction du SPD de conserver ce Land de de Mecklembourg ne cache pas une certaine inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:54 > 0:10:03) [88%] : \r\nCe que je pense que nous devons am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 domestique, pas seulement la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays pour nous prot\u00e9ger des crimes et du terrorisme, mais aussi la s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:03 > 0:10:14) [95%] : \r\nDes arguments sans effet sur les \u00e9lecteurs de l'AFD dans le contexte de plus en plus tendue apr\u00e8s les attentats de Bavi\u00e8re et les agressions contre des femmes au Nouvel An \u00e0 Cologne par des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:15 > 0:10:42) [87%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse avec tout d'abord cette agression, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par nos coll\u00e8gues du journal 24 heures le fondateur et patron de la State Start-Up de Payerne Swiss ce pays ce syst\u00e8me, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 battu et br\u00fbl\u00e9, il y a 10 jours dans une for\u00eat Domont dans le canton de Fribourg, gravement bless\u00e9e, ses jours ne seraient plus en danger, selon le quotidien parce qu'joue aussi se disait menac\u00e9 sa soci\u00e9t\u00e9 Swisspower syst\u00e8me se d\u00e9veloppent des lanceurs de satellites \u00e0 bas co\u00fbt, un domaine consid\u00e9r\u00e9 comme hautement concurrentiel et strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:11:03) [90%] : \r\nVisite une 1\u00e8re la conf\u00e9rence latine des chefs des d\u00e9partements, de justice et police s'est r\u00e9uni ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve pour appeler le peuple \u00e0 voter oui le 25 septembre \u00e0 la nouvelle loi sur le renseignement et 5 ministres pr\u00e9sents ont notamment soulign\u00e9 l'am\u00e9lioration porteraient, selon eux, cette loi dans la lutte contre le djihadisme et le partage de renseignements entre les comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:11:03 > 0:11:04) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:25) [92%] : \r\nEn ce 1er lundi de septembre, le village de Reconvilier dans le Jura bernois de 1500 va vite en temps normal qu'on ait une effervescence exceptionnel multipliant durant quelques heures sa population par 20 depuis l'aube, la traditionnelle foire de Chaindon bat son plein et il en fallait davantage qu'un peu plus pour retenir les visiteurs, c'est ce qu'ont constat\u00e9, Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:26 > 0:11:40) [95%] : \r\nUne foire de Chaindon sous la pluie, c'est l'\u00e9v\u00e9nement de ce lundi matin sur le Champ de foire de Reconvilier une pluie parfois battante, peu importe les fid\u00e8les sont l\u00e0, rien ne les arr\u00eate Chaindon c'est avant tout une ambiance qui se vit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:40 > 0:11:50) [78%] : \r\nAujourd'hui plus qui me sourire sur les gares de gauche et de droite, ben ils sont pas ils pas la grise mine, donc c'est une preuve qu'elle a lieu, avec l'appui ou 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:50 > 0:12:00) [90%] : \r\nJadis, plus grande foire agricole d'Europe Chaindon vit toujours au rythme du march\u00e9 bovins et des chevaux, la quantit\u00e9 n'y a plus reste la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:00 > 0:12:12) [82%] : \r\nMaintenant, il y a plus beaucoup de b\u00e9tail bon vieux temps, on avait 500 600 b\u00eates donc que bovins je parle pas d'chevaux les chevaux, on a parl\u00e9 pas avait peut-\u00eatre de 1000 c'\u00e9tait pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:12 > 0:12:21) [92%] : \r\nD\u00e9nicher la bonne affaire, c'est l'objectif de chaque marchand de b\u00e9tail Joseph Baume est \u00e0 la recherche d'une belle vache portante mais il va devoir n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:22 > 0:12:31) [83%] : \r\nBon budget tr\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre \u00e7a veut dire que je suis comme beaucoup, c'est tr\u00e8s pauvre voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:32 > 0:12:44) [92%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9leveurs de chevaux, l'objectif n'est pas de vendre \u00e0 tout prix la famille Monin de Glovelier est venu avec cette sp\u00e9cimens aujourd'hui s\u00e9duire un client potentiel est devenu compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:44 > 0:12:57) [89%] : \r\nIl y a 50 ans \u00e0 midi tous les choix \u00e9taient vendus maintenant c'est c'est vraiment diff\u00e9rent, le march\u00e9 se fait plus comme \u00e7a maintenant on ach\u00e8te un cheval en principe pour le loisir, donc c'est vrai qu'on a besoin de le Jean vient de le voir, de toucher, de sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:57 > 0:13:04) [94%] : \r\nChaindon, c'est surtout une foire o\u00f9 on peut trouver de tout 550 exposants se partagent les rues du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:04 > 0:13:14) [81%] : \r\nOn est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 4 heures du matin charg\u00e9 de monter sous la pluie, \u00e9videmment, h\u00e9 ben oui faut s'installer, c'est d'habitude donc le pas cette ann\u00e9e, malheureusement, il y a la pluie quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:14 > 0:13:19) [95%] : \r\nDe la pluie, certes, mais comme c'est la f\u00eate, beaucoup ont du soleil dans les coeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:20 > 0:13:31) [92%] : \r\nDu tennis avec la performance d'un certain Lucas Pouille Alice l'US Open, le Fran\u00e7ais 25\u00e8me mondial s'est offert cette nuit, l'ancien num\u00e9ro un Rafa\u00ebl Nadal, le r\u00e9cit est sign\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:33 > 0:13:39) [94%] : \r\n2016 animaux pour Rafa\u00ebl Nadal pour la 4\u00e8me fois de la saison, l'ancien num\u00e9ro 1 mondial n'a pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:39 > 0:13:51) [89%] : \r\nSe qualifier pour les quarts de finale dans un tournoi du Grand Chelem cette nuit \u00e0 New-York, Nadal s'est heurt\u00e9e aux Fran\u00e7ais Lucas Pouille le duel fut extraordinaire, riche en rebondissements et en suspen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:54 > 0:13:58) [80%] : \r\nLucas Pouille, 22 ans, a tout d'abord men\u00e9 de cet art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:02 > 0:14:08) [83%] : \r\nMais Nadal en guerrier des cours qu'il a toujours \u00e9t\u00e9, est revenu \u00e0 2 sets partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:16 > 0:14:22) [88%] : \r\nLa tension est \u00e0 son comble 5\u00e8me set 6 partout tie-break Nadal commet une \u00e9norme faute on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:22 > 0:14:24) [73%] : \r\nTous droits en cours qui a r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:24 > 0:14:35) [93%] : \r\nDes millions de fois dans sa carri\u00e8re, balle de match pour Lucas Pouille, une balle de match symbolique de ce match interminable en Lucas Pouille va prendre un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:14:50) [86%] : \r\nDeviennent \u00e9galement de la partie jeu c'\u00e9tait mardi \u00e0 22 heures Lucas Pouille r\u00e9ussit le plus bel exploit de sa carri\u00e8re, le gar\u00e7on a sympathique le public de New-York attend avec impatience son prochain match contre le Fran\u00e7ais Ga\u00ebl mon fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:51 > 0:15:22) [88%] : \r\nEt c\u00f4t\u00e9 suisse, \u00e0 noter que Stan Brink a joue ce soir sa place en quart de finale, ce sera suivent bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 aux alentours de 19 heures, ces images impressionnantes, elles nous viennent des bords du lac d'Annecy, o\u00f9 se d\u00e9roulait ce week- end les championnats du monde de parapente acrobatique 60 pilotes de 16 nations Tacheny figures avant de tenter un atterrissage de pr\u00e9cision chez les hommes c'est le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Reynolds qui qui s'est impos\u00e9e chez les dames victoire de l'Autrichienne Christina Kolbe la Suisse termine 3\u00e8me du classement avec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:24 > 0:15:40) [93%] : \r\nEt c'est le moment de profiter des derniers bribe d'\u00e9t\u00e9 que nous offre ce mois de septembre, une m\u00e9t\u00e9o estivale qui contribue sans doute au succ\u00e8s des canots pneumatiques sur les rivi\u00e8res du pays, les ventes ont quasiment doubl\u00e9 cette ann\u00e9e 2 coll\u00e8gues al\u00e9maniques ont voulu comprendre pourquoi un reportage comment\u00e9 par Alain Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:41 > 0:15:51) [88%] : \r\nChaque \u00e9t\u00e9, ils sont des centaines \u00e0 se laisser porter par le courant entre les Berne il y a foule des heures durant, profiter du soleil, se d\u00e9tendre, le tout gr\u00e2ce au mouvement de l'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:52 > 0:16:09) [80%] : \r\nIls font, on a eu envie apr\u00e8s le travail une semaine difficile je veux profiter une derni\u00e8re fois de l'\u00e9tait vraiment de son homologue ce maroquinier, ceux qui se avec mais j'aime la proximit\u00e9 de la nature, cette sensation de balance le panorama avec les Alpes c'est fantastique de septembre sont assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:10 > 0:16:17) [90%] : \r\nLe plaisir est le m\u00eame \u00e0 Z\u00fcrich, cet adepte de descente en bateau pneumatique, il y a consacr\u00e9 un livre elle explique sans permis ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:17 > 0:16:18) [86%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:18 > 0:16:29) [81%] : \r\nPierre Richard, grogne parce qu'il participait une somme, c'est s\u00fbrement parce qu'en \u00e9t\u00e9, de nombreux lieux de baignade sont tr\u00e8s occup\u00e9s, les gens veulent \u00e9chapper au bruit, au stress : trouver un lieu au calme o\u00f9 ils peuvent se d\u00e9tendre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:30 > 0:16:55) [88%] : \r\nLes ventes de mat\u00e9riel ont parfois doubl\u00e9 sur les sites internet sp\u00e9cialis\u00e9s mais le succ\u00e8s a aussi \u00e7a, pardon, brr on d\u00e9nombre chaque \u00e9t\u00e9, quelque 2700 vaccinant li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des bateaux et les services de s\u00e9curit\u00e9 parle d'un mort par an Armin Stoker l'des canaux et proposent des exp\u00e9ditions pr\u00e9alablement ses clients doivent tous assister \u00e0 une s\u00e9ance de pr\u00e9vention car, succ\u00e8s oblige, il observe des situations dangereuses sur les rivi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:55 > 0:17:09) [80%] : \r\n\u00e7a, on voit parfois des groupes de bateaux qui sont attach\u00e9s les uns aux autres, c'est dangereux, r\u00e9ponse il rencontre un obstacle ou doivent en \u00e9viter un format, ils peuvent ainsi \u00eatre emp\u00each\u00e9s de le faire, on n'aurait pas l'appeler Fran\u00e7ais Nathana\u00ebl entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:09 > 0:17:16) [88%] : \r\nThoune et Berne, la s\u00e9curit\u00e9 n'a pas l'air de pr\u00e9occuper les amateurs de navigation, la majorit\u00e9 n'apporte pas de gilet de sauvetage et la l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:16 > 0:17:27) [82%] : \r\nElle n'est pas un tabou, mais si on on y T\u00e9l\u00e9thon n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 et on fait les 2 bien nager, je crois que s'il se passe quelque chose, on peut aussi s'aider les uns les autres maintenant Mironov.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:27 > 0:17:32) [91%] : \r\nAvec ou sans alcool, l'objectif principal reste le m\u00eame : profiter des derniers jours d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:32 > 0:17:34) [55%] : \r\nL'ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:34 > 0:17:48) [89%] : \r\nEt cette semaine, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, nous fait prendre de la hauteur sur les toits, nous partons \u00e0 la d\u00e9couverte des m\u00e9tiers dont c'est le quotidien et on d\u00e9bute avec une profession de moins en moins pratiqu\u00e9s celle de ramoneur certes la marasme qui l'art Mezzo Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:50 > 0:18:04) [89%] : \r\nOn pensait les trouver sur les toits et non surprise si les ramoneurs s'activent toujours dans les fourneaux et les chemin\u00e9es, ils y acc\u00e8dent de plus en plus souvent par les sous- sols, \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9volution des outils leur permettant de travailler en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:05 > 0:18:15) [75%] : \r\nIl y a aussi un changement dans le groupe D de fumer maintenant propose plut\u00f4t des conduites qui sont faites fort maintenant et puis voici la ramoneur et de payer leurs repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:16 > 0:18:23) [88%] : \r\nEst-ce qu'une partie des tubes sont peu accessibles alors m\u00eame quand on a plus de 30 ans d'exp\u00e9rience se glisser dedans est oppressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:23 > 0:18:42) [84%] : \r\n\u00e7a nous compresseur qui peut lui du parce qu'on est un peu, pas beaucoup de place pour se retourner, je crois, j'ai vu comment on essaye de pi\u00e8ces de nettoyer, de voir ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait, c'est beaucoup plus petit, Cavanna, h\u00e9las, voil\u00e0, c'est bien peu craintifs l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:42 > 0:18:49) [94%] : \r\nAlors, certes, de temps en temps, Ren\u00e9 Schwab et son \u00e9quipe continuent de grimper sur les toitures, mais c'est surtout pour former leur apprenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:49 > 0:18:54) [69%] : \r\nC'est, c'est cr\u00e9er un aussi, pas trop, faut quand m\u00eame un certain souplesse cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:54 > 0:19:00) [85%] : \r\nBonjour, des normes de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9crasser les chemin\u00e9es par le sommet ressemble \u00e0 une escalade alpine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:00 > 0:19:13) [81%] : \r\nJeune aventurier oui parce que cartes on s'attache maintenant \u00e0 la chemin\u00e9e tombait on peut travailler, on a les prend, lui, on peut faire quelque chose, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:13 > 0:19:20) [84%] : \r\nUn travail qui se fait toujours \u00e0 2 sur l'\u00e9chelle apprenti veille donc \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et si les novices, la passion le gagne d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:20 > 0:19:27) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame des chemin\u00e9es qui change maintenant, il y a des inserts et puis bah c'est toujours sympa de voir les diff\u00e9rentes min\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:27 > 0:19:35) [87%] : \r\nPierre, une passion qui se transforme en virus retour dans le b\u00e2timent du chauffage \u00e0 distance ou toute l'\u00e9quipe, confirme sa flamme pour ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:44) [85%] : \r\nMoi j'adore, parce que je vois ce que je fais et c'est vraiment, c'est vraiment physique et puis moi je me salit et puis voil\u00e0, je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:45 > 0:20:03) [83%] : \r\nQuant \u00e0 la l\u00e9gende du ramoneur porte- bonheur, autant dire que chacun a sa version, mais il semble qu'apr\u00e8s leur passage dans les villages, la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gnait, d\u00e9jouant les incendies, les ramoneurs aurait des vertus magiques, d'autres disent que le roi Guillaume de Grande-Bretagne \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, parlant de et du coup il porterait tout ce bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:05 > 0:20:12) [92%] : \r\nSon film, Un Juif pour l'exemple, tir\u00e9 du roman de Jacques Chessex sur le 14 septembre prochain Jacob Berger, votre invit\u00e9e cave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:12 > 0:20:42) [94%] : \r\nIl faut dire que l'assassinat d'Arthur Bloch par un groupe de pro- nazi fribourgeois a longtemps \u00e9t\u00e9 un secret honteux dans Payerne pour Payerne et pour sa r\u00e9gion, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la douleur, comme vous le disiez par le roman de Jacques Chessex, qui avait lui- m\u00eame assister aux \u00e9v\u00e9nements, le roman est paru en 2009 et voil\u00e0 le nouveau cette affaire au coeur de l'actualit\u00e9 puisque vous en avez fait un tr\u00e8s beau film bonjour Jacob Berger bonjour, merci, vous \u00eates hier donc \u00e0 Payerne pour une avant- premi\u00e8res de ce film, j'imagine que c'\u00e9tait particulier d'\u00eatre l\u00e0- bas qu'est-ce qui vous a le plus surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:42 > 0:22:32) [88%] : \r\nOr moi, j'\u00e9tais \u00e0 Payerne, mais j'\u00e9tais \u00e9galement \u00e0 Fribourg et puis \u00e0 Nyon et puis avant sa mort, j'ai pris ce soir \u00e0 Sion et avait, en fait, on va un peu partout en Suisse pr\u00e9sent\u00e9 ce film, c'est un film qui appelle aussi \u00e0 rencontrer les gens \u00e0 parler avec eux et \u00e0 Palerme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un accueil tout \u00e0 fait chaleureuse dans une salle o\u00f9 les gens \u00e9taient extr\u00eamement attentifs, pas du tout pol\u00e9mique il y avait m\u00eame des membres de la famille de certains condamn\u00e9s, donc de certains assassins condamn\u00e9s qui \u00e9taient l\u00e0 et qui qui qui, je crois, je crois que les choses ont chang\u00e9 depuis 2009, en quoi les Fran\u00e7ais je pense d'abord que le monde a chang\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, le monde r\u00e9sonne avec la possibilit\u00e9 de la barbarie de l'horreur du basculement dans ce cas, ce qu'on pourrait appeler Will le quelque part le le nazisme f\u00e2ch\u00e9 non plus qui prend plein de couleurs, bien davantage que qu'en 2009 en 2009 les pr\u00e9mices \u00e9tait l\u00e0, on sentait qu'il avait peut-\u00eatre un danger qu'on bascule aujourd'hui c'est la et avec non seulement avec le terrorisme et aussi que la politique avec, avec des gens qui b\u00e2tissent tout un discours sur la haine et le rejet de l'autre et je crois que tous intimement, on se pose la question : o\u00f9 va limite quand est-ce que quelque chose va arriver, qui va faire que je dise Stop et qu'est-ce qui, quels sont les signes de ce qui va \u00e0 un moment, un autre m'avertir que l\u00e0 c'est trop loin, et ce film raconte le glissement d'une soci\u00e9t\u00e9 normale Suisse neutre pendant la guerre, et aussi d'une soci\u00e9t\u00e9 normale suisse en 2009 pendant que voil\u00e0 une contemporaine raconte comment cette soci\u00e9t\u00e9 par petits glissements bascule vers \u00e0 un moment o\u00f9 l'horreur est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:32 > 0:22:40) [87%] : \r\nOn va reparler 10 films \u00e9videmment, mais on va faire un d\u00e9tour, justement par 2009 puisque, en 2009 on a interview\u00e9 \u00e0 la RTS \u00e0 Jacques Chessex il \u00e9tait justement lui aussi \u00e0 Payerne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:42 > 0:23:19) [89%] : \r\nIl y a du bon, mais moi je dis oui, la culpabilisation non vous pensez pas que \u00e7a pourrait \u00eatre aussi comme la veut si vous voulez, de changer d'air et de regarder les choses avec pas d'esprit un peu plus clair je, je, je pense qu'il y a l\u00e0 une occasion manqu\u00e9e de la part des bailleurs, moi qui l'occasion manqu\u00e9e d'honorer la m\u00e9moire d'un juif assassin\u00e9 dans ces murs, \u00e7a voudrait dire nous sommes conscients que qui tue un juif pr\u00e9pare aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:22 > 0:23:26) [84%] : \r\nJacob Berger, Jacques, vous le mettez en sc\u00e8ne dans votre film important pour vous qu'il soit dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:26 > 0:24:14) [86%] : \r\nOui, oui, alors il est \u00e9videmment c'est Andr\u00e9 Wilms, ce grand acteur Andr\u00e9 Wilms, ceux qui jouent, Jacques Chessex, moi pour moi, c'\u00e9tait important de raconter aussi l'histoire d'un \u00e9crivain qui retourne dans son propre pass\u00e9 puisque Jacques Chessex \u00e9tait enfant au moment de ce Crime et ce Crime en fait fait na\u00eetre en lui le d\u00e9sir de devenir \u00e9crivain, c'est-\u00e0-dire que l'horreur de ce Crime r\u00e9sonne en lui le et, plus tard, en tout cas, participe au fait qu'il devienne \u00e9crivain comme s'il y a je je voulais tisser des Liens entre aujourd'hui et et et les ann\u00e9es 40 et les ann\u00e9es 30 et 40 parce que je pense que on est dans un moment o\u00f9 ces Liens vraiment sont pr\u00e9sents, on sent que, on pourrait peut-\u00eatre, \u00eatre dans un moment semblable, \u00e7a m'int\u00e9ressait d'avoir Jacques comme esp\u00e8ce de v\u00e9hicules de, de, de, de, de, de cette collision des \u00e9poques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:14 > 0:24:21) [84%] : \r\nEffectivement, elle se t\u00e9lescoper, vous jouez tr\u00e8s bien des anachronismes, c'est une des forces du film, ce parti pris au moment d\u00e9couvrir quelques images choisies par Julie avare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:23 > 0:24:28) [92%] : \r\nAlors \u00e0 la nouvelle arme \u00e0 canon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:28 > 0:24:36) [88%] : \r\nDonner vie \u00e0 un livre \u00e0 ce livre, celui d'un Juif pour l'exemple de Jacques Chessex, il fallait oser et Jacob Berger a crois\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:37 > 0:25:06) [91%] : \r\n\u00e9crit en 2009, ce roman \u00e9voque l'assassinat pour l'exemple d'un commer\u00e7ant juif par des sympathisants nazis une histoire vraie qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Payerne, en 1942 \u00e0 l'\u00e9poque Jacques Chessex n'\u00e9tait qu'un enfant, il a fini par en mourir \u00e9branl\u00e9 et affaibli par la violente pol\u00e9mique qui a suivi la parution de son dernier roman, terrass\u00e9 par une crise cardiaque lors d'une rencontre publique dans une biblioth\u00e8que yverdonnoise pourquoi avoir d\u00e9terr\u00e9 cette vieille histoire c'est d\u00e9tails sordides Direct \u00e7a vous excite les gens qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:07 > 0:25:23) [76%] : \r\nQui brasse fait passer pour un peu on va dire les fouille-merde pour proposer toujours les questions, m\u00eame si on croit qu'elles sont pass\u00e9es vont dire : mais pourquoi reparler de \u00e7a il a et puis donc, on voit que le monde fait une boucle, et puis on en revient \u00e0 ces m\u00eames questions, donc \u00e7a fait du bien que et des gens comme chez m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:23 > 0:26:07) [84%] : \r\nTouch\u00e9, c'est l'histoire du livre : l'histoire du fait divers, tout est mis en sc\u00e8ne dans le film de Jacob Berger, un film tourn\u00e9 \u00e0 tribord, qui joue habilement avec les anachronismes qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 t\u00e9lescoper les \u00e9poques croiser le Jacques le Jack adulte interpr\u00e9t\u00e9 par Andr\u00e9 Wilms \u00e7a parce que les \u00e9v\u00e9nements de l'\u00e9poque ne sont pas si \u00e9loign\u00e9s d'une certaine r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui de certains comportements s\u00e9gr\u00e9gationniste extr\u00e9mistes d'aujourd'hui le confesse avoir parfois le sentiment que Dieu va quitter le monde avait invent\u00e9 que nous a laiss\u00e9e seule avec l'eau de son absence, outre les tr\u00e8s bons acteurs dont Bruno Ganz injuste pour l'exemple d'un film exemplaire esth\u00e9tique mais pas 10 ans et sa mise en sc\u00e8ne os\u00e9e n'est jamais d\u00e9monstrative enfin Jacob Berger signifie un vrai film Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:09 > 0:26:14) [85%] : \r\nEt votre hypoth\u00e8se donc m\u00eame pour la mort de Jacques Chessex, c'est qu'en fait cette histoire l'aurait tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:14 > 0:26:40) [84%] : \r\nC'est \u00e7a, oui, enfin c'est je suis pas journaliste, je, je, je dirais, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort, oui, peut-\u00eatre, ce que je pense qu'il y a eu un coup de hache visible qui \u00e0 un moment l'\u00e9cart il y a des des Arthur Bloch en 1942 et des ann\u00e9es plus tard, quand c'est \u00e9crivain bien fouiller comme le dit l'acteur Aur\u00e9lien patrouilleurs vient fouiller cette esp\u00e8ce de, de, de passer, il y a un coup de hache invisible qui l'emporte, lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:40 > 0:26:40) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:41 > 0:27:04) [83%] : \r\nMoi je pense que \u00e7a c'est ce qui s'est pass\u00e9 et je pense que c'est c'est voulait vraiment une esp\u00e8ce de de rachat va enfin voulait trouver quelque chose pour eux aussi pour sa ville pour Palerme esp\u00e9rait que, en 10 ans la chose puisse passer le fant\u00f4me de, de, de, de Arthur Bloch puissent peut-\u00eatre en partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:05 > 0:27:18) [83%] : \r\nEt alors, aujourd'hui, plus de 75 ans apr\u00e8s les faits, m\u00eame en \u00e9crivant : aujourd'hui, nous entrons \u00e0 Agn\u00e8s et mange nazi suisse est ce qu'on a est-ce qu'on le dit parce que c'est \u00e7a, c'est une question qui se pose encore aujourd'hui que vous aimeriez aussi poser dans les \u00e9coles avec ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:18 > 0:28:16) [88%] : \r\nOui, alors, de m\u00e9moire oui alors effectivement les les projections scolaires ont ont se sont par\u00e9es du film maintenant en Suisse et les psys, les profs, les, les, les profs de de du secondaire postobligatoire qui vont d\u00e9cider chacun individuellement s'ils am\u00e8nent leurs \u00e9l\u00e8ves voir ce film, moi je, je, je viendrai le plus possible, parler avec eux, je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'en Suisse, on a une histoire officielle, qu'il y a pas eu de nazis bon suisse, vous cherchez nazi suisse sur Google, vous trouvez pas, vous en trouvez pour tous les autres pays mais pas pour la Suisse, or ils ont exist\u00e9, et on le voit dans le film, puisqu'\u00e0 un moment la fin \u00e0 la fin de la finale, bien voil\u00e0, on est, et non seulement les nazis suisses ont exist\u00e9, mais il y a eu un moment, une hypoth\u00e8se que la Suisse bascule au au printemps 42 quand ce Crime, a lieu la Suisse aurait pu basculer dans le camp nazi, simplement parce qu'elle \u00e9tait un confetti neutre dans une Europe compl\u00e8tement noires, brunes et \u00e7a n'est pas arriv\u00e9 et aujourd'hui on a compl\u00e8tement effac\u00e9 sa si bien qu'on n'ose m\u00eame plus dire nazi suisse et pourtant il y a eu des nazis suisses et ils ont tu\u00e9 Arthur Bloch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:16 > 0:28:28) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Jacob Berger, le film sort donc le 14 septembre prochain sur les \u00e9crans mais il y a plein d'avant- premi\u00e8res dans ce soir et \u00e0 Sion, c'est \u00e7a, et puis le reste bien peu se renseigner sur les sites, j'imagine aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:28 > 0:28:33) [68%] : \r\nDe Vega Fillon elle site de des cin\u00e9mas voil\u00e0 on va un peu partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:33 > 0:28:42) [88%] : \r\nSi 14 voil\u00e0 merci beaucoup en tout cas de tous les noirs, merci beaucoup, lundi c'est le jour du Zapping de TV5 Monde, la s\u00e9lection des journaux francophones vous anim\u00e9 par Isabelle salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:49 > 0:28:52) [72%] : \r\nTr\u00e8s agr\u00e9able quoi, c'est la fin de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:52 > 0:28:59) [95%] : \r\nFaire plouf, en plein Paris, loin de la mer, mais pas de l'eau, un r\u00eave interdit que cette association a d\u00e9cid\u00e9 de s'accorder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:59 > 0:29:09) [74%] : \r\nCes mesures gratuit pour tout le monde, une somme qui pourrait avoir des risques parce que celle o\u00f9 les opposer une vie les enfants Gigny-Bussy graphiquement c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:09 > 0:29:13) [83%] : \r\nEt ont l'air de vouloir lui donner le bon exemple, jetons \u00e0 l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:13 > 0:29:28) [91%] : \r\nInterdite depuis 1923 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cause de la pollution, la baignade urbaine fera-t-elle son grand retour, la mairie de Paris y penserait pour l'\u00e9t\u00e9 prochain, Justin Trudeau l'avait promis le Canada se r\u00e9engage dans les missions onusiennes de maintien de la paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:28 > 0:29:36) [86%] : \r\nLe Canada se doit d'un effort engag\u00e9 d'\u00eatre acteur positif dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:36 > 0:29:43) [93%] : \r\n514 millions de dollars en tout pour financer le d\u00e9ploiement de casques bleus, policiers et experts mais o\u00f9 et quand myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:43 > 0:29:51) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est que trop d'endroits o\u00f9 nous demande de revenir par rapport aux capacit\u00e9s r\u00e9elles que nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:51 > 0:30:20) [84%] : \r\nQuelle sera la premi\u00e8re mission Mali RDC ou encore Colombie autour des Farc r\u00e9ponse lors de la prochaine session de l'ONU \u00e0 Londres le 13 septembre limiter les futurs carabins, une solution que refuse la Wallonie pas la Flandre examen d'entr\u00e9e pour les futurs m\u00e9decins et dentistes suite nous Monique m\u00eame pourrir une vaste vente ma culture 5000 candidats en 2015, \u00e0 peine plus de 600 re\u00e7us cruel mais efficace : tous ces \u00e9tudiants \u00e9tant ensuite assur\u00e9e donne emploi moralit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:20 > 0:30:24) [53%] : \r\nChristelle de force de qualit\u00e9 quand m\u00eame de Fort-de-France par les jeunes surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:25 > 0:30:34) [93%] : \r\nLe plus jeune spationaute europ\u00e9en et fran\u00e7ais dans 2 mois, Thomas Pesquet 38 ans, d\u00e9collera de Ba\u00efkonour, direction l'ISS avec un l\u00e9ger frisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:34 > 0:30:43) [89%] : \r\nC'est c'est hors du commun de de de se catapulter comme \u00e7a dans l'espace \u00e0 des vitesses \u00e0 des vitesses incroyables donc donc oui on, on, on aura un peu d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:43 > 0:30:50) [94%] : \r\nS\u00e9lectionn\u00e9 parmi 8000 candidats apr\u00e8s 2 ans et demi d'entra\u00eenement, l'ancien pilote d'Air France voit grand, grand comme la Galaxy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:50 > 0:30:52) [84%] : \r\nSi point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:53 > 0:31:16) [86%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans un lieu cach\u00e9 qui se m\u00e9rite le jardin des mots au-dessus de Rossini\u00e8re se trouve \u00e0 1350 m\u00e8tres d'altitude sur ce petit espace de 2000 m\u00e8tres carr\u00e9s perdus dans les Alpes vaudoises se cultive 27 plantes aromatiques ou m\u00e9dicinales, tout le travail se fait \u00e0 l'ancienne, de mani\u00e8re biologique d\u00e9couverte ce petit Havre ce soir 18 heures 55 sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:17 > 0:31:24) [84%] : \r\n19 heures 37 Journal de Darryl je parle dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, sort trouve demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:26 > 0:31:27) [75%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:33 > 0:31:36) [68%] : \r\nLa Syrie, la formation continue, qui rappelle TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:11 > 0:32:21) [73%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que c'est pas maintenant au micro donc le Bade-Wurtemberg, mais on y croit, non non non non non, \u00e7a sera \u00e0 \u00e7a sera encore l'\u00e9t\u00e9 7 prochains jours, mais \u00e7a m'arrange pour mettre la bo\u00eete trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:07 > 0:33:14) [82%] : \r\nSalaire Net, la bonne carte tu peux passer \u00e7a oui ou pas, oui, oui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:22 > 0:33:32) [59%] : \r\n3 petites trucs d'\u00eatre pay\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bas, avec un peu plus, bon, on parle, bon ben les choses oui oui non courir ou vous laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:47 > 0:33:48) [79%] : \r\n2030 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:51 > 0:34:02) [66%] : \r\nDonc c'est bon j'ai \u00e9tais quelqu'un, bonjour \u00e0 tous, je ne vous tout son temps provisoirement plus ou moins satisfaits l'Indienne qui pr\u00e9cipitations qui quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:29 > 0:34:31) [83%] : \r\nOui massif Laroussi du poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:49 > 0:34:51) [57%] : \r\nCertes \u00e7a cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:02 > 0:36:03) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:10 > 0:38:53) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors le temps ce lundi est provisoirement plus maussade avec encore des pr\u00e9cipitations qui pourront par moments \u00eatre dans les Pr\u00e9alpes ou non des versant nord des Alpes, et puis ces temp\u00e9ratures qui ont bien baiss\u00e9, qui du coup se retrouve tout juste de saison, alors c'est un front froid qui a d\u00e9boul\u00e9, hier soir et qui a travers\u00e9 notre pays, d'ouest en est accompagn\u00e9e d'un fort vent de nord- ouest en altitude, derri\u00e8re ce matin nous avions encore de l'humidit\u00e9 avec un barrage long des versant nord des Alpes, mais d\u00e9j\u00e0 l'anticyclone sur le proche Atlantique qui sera chez nous, demain, accompagn\u00e9 d'une forte mais sur le plateau alors les pr\u00e9cipitations par le front \u00e9t\u00e9 assez disparate suivant les endroits les plus importantes pour les trouver dans les Alpes aux orientale jusqu'\u00e0 60 millim\u00e8tres en l'espace de 12 heures c'\u00e9tait plut\u00f4t lors de 30 millim\u00e8tres dans les Pr\u00e9alpes romande jusqu'\u00e0 20 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel ou Vevey mais \u00e0 peine un petit millim\u00e8tre sur le bassin Genevois et cet apr\u00e8s- midi et bien m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel souvent nuageux en Suisse romande, mais g\u00e9n\u00e9ralement un temps sec sur l'ouest progressivement sec avec peut-\u00eatre quelques petites \u00e9claircies en cours d'apr\u00e8s- midi en r\u00e9gion de plaine, nous aurons les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations le long du versant nord des Alpes et des Pr\u00e9alpes en Suisse al\u00e9manique, ce sera encore assez humide avec des pr\u00e9cipitations par moments intenses probablement g\u00e9n\u00e9ralement sec sur l'extr\u00eame nord reste quelques r\u00e9sidus d'humilit\u00e9 le long de l'Engadine ou du versant des Alpes tessinoises sur le Tessin centrale et m\u00e9ridionale, il fera grand, beau et l\u00e0- bas, le thermom\u00e8tre indiquera 29 degr\u00e9s alors qu'en Suisse romande et outre- Sarine on devra se contenter de 19 \u00e0 21 petits degr\u00e9s et puis le vent de nord- ouest encore mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et sur le Tessin, il y a un fort Fun du Nord qui souffle par moments jusqu'en plaine, demain mardi, donc une progressive am\u00e9lioration le matin, nous aurons encore des nuages assez nombreux sur le Nord-Est et puis quelques bancs de nuages bas possibles sur le plateau Romand, sinon ce sera un temps d\u00e9j\u00e0 bien ensoleill\u00e9 bien d\u00e9gag\u00e9, ce sera toujours le cas sur le Tessin et puis l'apr\u00e8s- midi, de moins en moins de nuages, les derniers probablement sur l'Aisne, qu'ils n'emp\u00eacheront pas le soleil de briller un soleil qui s'annonce donc dans toutes les r\u00e9gions, les temp\u00e9ratures ont encore un peu de peine \u00e0 grimper d'autant qu'il y aura la mise alors voici justement les temp\u00e9ratures comprises entre 10 et 17 au lever du jour, en pleines l'apr\u00e8s- midi, maximum 30 degr\u00e9s, toujours pour le Tessin avec le feu du nord, il fera beau Baume probablement pardon 25 en Valais mais le thermom\u00e8tre plafonnera autour des 20 \u00e0 23 degr\u00e9s sur le plateau avec donc cette bis qui va se lever ce soir et qui sont renforcera demain sera par moments forte sur le plateau, le bassin l\u00e9manique, avec des rafales \u00e0 plus de 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure avant de ne reste bien marqu\u00e9 aussi en r\u00e9gion de montagne, voici pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 5 septembre 7 \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le meilleur des apr\u00e8s- midi et, bien s\u00fbr, au plaisir de vous retrouver ce soir \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:54 > 0:38:55) [72%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:55 > 0:38:56) [94%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T01:53:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542050", "durationSec": 24, "title": "MI AGRESSION S3_RTS000000919005", "excerpt": "En \u00e9t\u00e9 les canots pneumatiques sont nombreux \u00e0 glisser sur la rivi\u00e8re Aar. A Zurich aussi les baigneurs et vacanciers se prom\u00e8nent sur l'eau en bateau pour se d\u00e9tendre. Cette ann\u00e9e les ventes de mat\u00e9riel ont parfois doubl\u00e9 \u00e0 cause de la chaleur et de la m\u00e9t\u00e9o favorable, mais la s\u00e9curit\u00e9 est souvent n\u00e9glig\u00e9e.", "remarks": "Sujet SRF."}, {"internalArchiveId": "AA1609542051", "durationSec": 116, "title": "MI CANOTS PNEUMATIQUES_RTS000000919088", "excerpt": "La foire agricole de Chaindon et son march\u00e9 aux bestiaux a eu lieu sous la pluie sur le champ de foire de Reconvilier. Le march\u00e9 des bovins et des chevaux attire toujours mais en moins grande quantit\u00e9 que dans le temps o\u00f9 cette foire \u00e9tait l'une des plus importantes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "ZURICH"], "thematicThemes": ["CANO\u00cb", "RIVI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542052", "durationSec": 103, "title": "MI ELECTIONS ALLEMANDES_RTS000000919111", "excerpt": "Le m\u00e9tier de ramoneur change aussi. Les ramoneurs sont moins nombreux \u00e0 monter sur les toits. Les chemin\u00e9es sont aujourd'hui plus faciles \u00e0 nettoyer depuis le sol et les ouvertures qu'elles poss\u00e8dent en bas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609542053", "durationSec": 116, "title": "MI FOIRE DE CHAINDON_RTS000000919021", "excerpt": "Le joueur de tennis fran\u00e7ais Lucas Pouille a battu l'Espagnol Rafael Nadal en 8e de finale du tournoi de tennis de l'US Open en 5 sets 6-1 2-6 6-4 3-6 7-6.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RECONVILIER"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX", "\u00c9LEVAGE BOVIN"], "sequenceIds": ["1542325"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542054", "durationSec": 21, "title": "MI G20 SYRIE 3_RTS000000919095", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur Jacob Berger a tourn\u00e9 son film \"Un Juif pour l'exemple\" d'apr\u00e8s le livre de l'\u00e9crivain Jacques Chessex qui d\u00e9non\u00e7ait l'assassinat du marchand juif Arthur Bloch par des pro nazi \u00e0 Payerne en 1942. Extraits du film avec les com\u00e9diens Andr\u00e9 Wilms et Bruno Ganz."}, {"internalArchiveId": "AA1609542055", "durationSec": 98, "title": "MI HONG KONG_RTS000000919140", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609542056", "durationSec": 135, "title": "MI MINIMAG RAMONEUR_RTS000000919122", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RAMONAGE", "RAMONEUR"], "sequenceIds": ["1542343"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542057", "durationSec": 28, "title": "MI PARAPENTE ACRO 2_RTS000000919099"}, {"internalArchiveId": "AA1609542058", "durationSec": 26, "title": "MI PC CP RENSEIGNEMENT_RTS000000919102"}, {"internalArchiveId": "AA1609542059", "durationSec": 41, "title": "MI SONORE CHESSEX_RTS000000918932"}, {"internalArchiveId": "AA1609542060", "durationSec": 80, "title": "MI TENNIS_RTS000000919051", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL", "POUILLE, LUCAS"], "sequenceIds": ["1542297"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542061", "durationSec": 108, "title": "MI UN JUIF POUR L EXEMPLE_RTS000000919010", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "PAYERNE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["BERGER, JACOB", "GANZ, BRUNO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542062", "durationSec": 135, "title": "MI ZAPPING FRANCOPHONE_RTS000000916003", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542298", "summary": "Rafael Nadal sortant du court apr\u00e8s sa d\u00e9faite contre Lucas Pouille. Extraits \u00e9change de balles. Balle de 4e set remport\u00e9e par Rafael Nadal. Balle de match remport\u00e9e d'un coup droit gagnant par Lucas Pouille. Lucas Pouille c\u00e9l\u00e9brant sa victoire et poign\u00e9e de main.", "id": "1542297", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["NADAL, RAFAEL", "POUILLE, LUCAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542326", "summary": "Pluvieux, maquignon et \u00e9leveurs de chevaux et de bovins vendant vaches et chevaux sur march\u00e9 aux bestiaux.\nItw Ervin Gr\u00fcnenwald, pr\u00e9sident Foire de Chaindon.\nItw Nicola De Toro, ancien marchand de b\u00e9tail.\nItw Joseph Baume, marchand de b\u00e9tail.\nItw Bernard Monin, \u00e9leveur de chevaux.\nItw Ariane Perrolle, exposante.", "id": "1542325", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "\u00c9LEVAGE BOVIN", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542344", "summary": "Ramoneur travaillant sur un toit. Ramoneur nettoyant chemin\u00e9e depuis la chaufferie.\nItw Ren\u00e9 Schwab, Ma\u00eetre ramoneur.\nItw Bernard Zweiacker, ramoneur.\nItw Steven Ayer, apprenti ramoneur deuxi\u00e8me ann\u00e9e.\nItw Vincent Singer, ramoneur.", "id": "1542343", "visualThemes": ["RAMONAGE", "RAMONEUR"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542346", "summary": "Plateau : itw Jacob Berger, r\u00e9alisateur.", "id": "1542345"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LELIEVRE, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667258", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026975", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A4357DA0-3C89-43A8-A55A-B6409B51DFC3", "internalArchiveId": "A4357DA0-3C89-43A8-A55A-B6409B51DFC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Five Easy Pieces\"", "publicationDate": "2016-09-05T00:00:00Z", "summary": "Pari fou, cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre a boulevers\u00e9 la Belgique avant de tourner dans le Monde entier. Du 10 au 12 septembre 2016, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival de la B\u00e2tie accueille \"Five Easy Pieces\", soit l'affaire Marc Dutroux - du nom d'un meurtrier p\u00e9dophile - racont\u00e9e sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre par des enfants. Comment et pourquoi aborder un sujet pareil avec des com\u00e9diens de 8 \u00e0 13 ans? Et comment passe-t-on d'un th\u00e9\u00e2tre politique sur les g\u00e9nocides africains \u00e0 du th\u00e9\u00e2tre avec des enfants? \r\nExplications du metteur en sc\u00e8ne al\u00e9manique Milo Rau au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7956901", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Five Easy Pieces\" / VER_2016-09-05T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 05.09.2016"], "alternativeSummary": ["Pari fou, cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre a boulevers\u00e9 la Belgique avant de tourner dans le Monde entier. Du 10 au 12 septembre 2016, \u00e0 Gen\u00e8ve, le Festival de la B\u00e2tie accueille \"Five Easy Pieces\", soit l\u02b9affaire Marc Dutroux - du nom d\u02b9un meurtrier p\u00e9dophile - racont\u00e9e sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre par des enfants. Comment et pourquoi aborder un sujet pareil avec des com\u00e9diens de 8 \u00e0 13 ans? Et comment passe-t-on d\u02b9un th\u00e9\u00e2tre politique sur les g\u00e9nocides africains \u00e0 du th\u00e9\u00e2tre avec des enfants? \n\nExplications du metteur en sc\u00e8ne al\u00e9manique Milo Rau au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7956901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:37Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nIl est pas seul puisque on rejoint autour de la table Florence Grivel Magalie Philippe, le th\u00e9\u00e2tre est -il trop loin Thierry Petit, l'aborder tous les sujets avec n'importe qui, au festival de La B\u00e2tie, une pi\u00e8ce raconte l'affaire Marc Dutroux l'assassin p\u00e9dophile belge, elle est jou\u00e9e par des enfants, expliquez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [88%] :\r\nOui, et puis petit clin d'oeil \u00e0 notre invit\u00e9 Olivier Pourriol, la pi\u00e8ce est recommand\u00e9 aux plus de 16 ans quand m\u00eame, les com\u00e9diens ont tous moins de 13 ans un petit paradoxe, la pi\u00e8ce est belge jouer enflammant le metteur en sc\u00e8ne suisse al\u00e9manique j'donc 2000 aura au l'un des hommes de th\u00e9\u00e2tre les plus respect\u00e9 et les plus reconnus ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nPays c'est aussi un metteur en sc\u00e8ne tr\u00e8s politique qui aime employer des sujets qui font d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [89%] :\r\nOui, et que j'adore par ailleurs un il aura au pratique un th\u00e9\u00e2tre documentaire qui mais la r\u00e9alit\u00e9 est une r\u00e9\u00e9criture th\u00e9\u00e2trale, on lui doit, par exemple, la reconstitution de proc\u00e8s politique sur place \u00e0 Moscou \u00e0 Bucarest ou au Congo, il aborde des sujets comme le TUR norv\u00e9gien ambiance Breivik ou la radio g\u00e9nocidaire rwandaise 1000 Collines ces pi\u00e8ces choc secoue soul\u00e8ve donc des d\u00e9bats, vous l'avez dit, font souvent scandale son th\u00e9\u00e2tre jouer d\u00e9sormais dans le monde entier et voici 15 jours \u00e0 Gand, en Belgique, le th\u00e9\u00e2tre comme qui travaille avec des tout jeunes com\u00e9diens lui propose une collaboration \u00c9mile aura au choisit donc l'affaire Dutroux et \u00e7a, c'est une provocation plut\u00f4t une r\u00e9flexion, je dirais sur la Belgique, d'abord parce que l'affaire Dutroux, il marque encore les esprits, elle avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, rappelez vous soulevez un scandale \u00e0 cause de l'incurie de la police dans ce pays bilingue qui se cherche une identit\u00e9 qui essaye de rapi\u00e9c\u00e9s les debout entre flamands et Wallons et puis surtout, 5 pays, qui depuis cette affaire, n'arr\u00eate pas de collectionner un Pel\u00e9, on va dire les crises en l'absence du gouvernement l'affaire Dutroux vient de le dire, l'islamisme le terrorisme etc et du coup Five Easy PC, c'est le titre de cette pi\u00e8ce n'est pas qu'un spectacle sur l'affaire o\u00f9 des jeunes com\u00e9diens vont jouer les policiers, les parents des victimes, les t\u00e9moins etc soutient pas une parabole sur l'\u00e9chec de la Belgique, \u00e7a commence par la perte du Congo, pays d'ailleurs o\u00f9 est n\u00e9 Marc Dutroux, \u00e7a se poursuit par la ruine du bassin minier belge o\u00f9 vivait le tueur et \u00e7a se termine par la Marche blanche, un moment rare extraordinaire en Belgique o\u00f9 le peuple belge dans son entier, les 2 parties s'est r\u00e9uni pour honorer les victimes et surtout conspu\u00e9 le gouvernement et la police de l'\u00e9poque, en Belgique, l'annonce de spectacles \u00e0 la abord fait un scandale, un journal a m\u00eame propos\u00e9 de mettre Milo en prison puis a suscit\u00e9 une \u00e9motion et un enthousiasme assez rare de la part des m\u00e9dias comme du public depuis la pi\u00e8ce tombe de Rome \u00e0 Singapour avec sa troupe de jeunes com\u00e9diens flamands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nAlors on la vie ce sont de tr\u00e8s jeunes com\u00e9diens comment 1000 euros a -t-il aborder le sujet, un sujet aussi glauque et traumatisant que l'enl\u00e8vement d'enfants et leur assassinat par Marc Dutroux avec ses com\u00e9diens de 8 \u00e0 13. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [86%] :\r\nEh bien, je les croisi\u00e8res, Z\u00fcrich, Milan et on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:57) [90%] :\r\nEt on voit \u00e7a dans le PS, au tout d\u00e9but, il y a une quinzaine de minutes o\u00f9 il y a une sorte casting o\u00f9 j'ai demand\u00e9 des enfants de me raconter ce qu'il savait sur \u00e7a et de l\u00e0, on est arriv\u00e9 \u00e0 des sujets comme la libert\u00e9, la mort, le deuil, la peur et \u00e0 partir de \u00e7a et des int\u00e9r\u00eats des enfants, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 construire la pi\u00e8ce, alors on a construit le plus possible ensemble, mais en diff\u00e9rence avec le travail normal avec avec des frais acteurs il y a le moment o\u00f9 on doit vraiment quitter aussi pour que ils se perdent pas il y a des choses que tu peux pas faire en improvisation avec les enfants parce qu'ils vont se perdre un peu dans la fiction dans la r\u00e9alit\u00e9, on est o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [88%] :\r\nIl aura lorsque vous amener ce projet de faire travailler ces jeunes com\u00e9diens sur l'affaire Dutroux, quelle est la r\u00e9action du th\u00e9\u00e2tre Campos quelle celle peut-\u00eatre des adultes qui entoure tout ce groupe et quelle a \u00e9t\u00e9 celle des enfants \u00e0 qui vous avez demand\u00e9 de raconter ce qu'il savait de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [86%] :\r\nConcernant les enfants l\u00e0 moi j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 de de tout ce qu'il savait alors c'est vraiment un mythe collectif en Belgique presque il connaissait tous, mais plus que nous, on conna\u00eet WeChat feu tout James pendant leur reste pourrait plut\u00f4t une figure n\u00e9gatif extr\u00eamement morbide mais compte faire, alors ce n'est pas une r\u00e9alit\u00e9, et \u00e0 la on a commenc\u00e9 \u00e0 inviter des gens qui parlaient avec eux, on a rencontr\u00e9 des gens, on a rencontr\u00e9 plusieurs parents des enfants disparus et comme \u00e7a on, on leur a donn\u00e9 l'id\u00e9e aussi d'un d'un respect l'id\u00e9e que c'est pas juste une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais qu'ils doivent se faire respectueusement envers ces familles, en fait, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour nous de que c'est un travail de deuil aussi et concernant les parents, on a travaill\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but, tr\u00e8s ouvertement anti- d\u00e8s le d\u00e9but, on a dit c'est sur Dutroux d\u00e9cid\u00e9 ce que vous en pensez en en ouvert de parler surtout avant tout discuter avec vous, mais prenez la d\u00e9cision si \u00e7a va, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [86%] :\r\nCom\u00e9diens professionnels 1000 orangs-outans, il conna\u00eet la distanciation qu'il doit avoir exemplaire, sauna, je crois que certains incidents parfois Richard III, \u00e0 force de jouer trop longtemps, qu'en est -il des enfants est ce qu'il fallait les accompagner personnifier une victime ou parler de la douleur, \u00e7a peut \u00eatre lourd, surtout si le Fatah doit \u00eatre jou\u00e9 des dizaines de fois est -ce que ces enfants \u00e9taient encadr\u00e9s soutenus, comment vous avez travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [87%] :\r\nOn a travaill\u00e9 avec tes qui sont normalement travaille avec les enfants qui ont \u00e9t\u00e9 beaucoup, beaucoup, on avait 2 psychologues aussi, c'\u00e9tait juste un peu pour la s\u00e9curit\u00e9 en fait pour des enfants juste voir toujours apr\u00e8s quelques semaines d'avoir une petite ce que Sion pour voir comment est il le g\u00e8re et \u00e9trangement les enfants sans peut-\u00eatre. \r\nPar les m\u00e9dias ou les livres et centrait \u00e0 vraiment faire la diff\u00e9rence entre la fiction et la r\u00e9alit\u00e9, si on le fait, tr\u00e8s clair aussi qu'on leur dit sur sc\u00e8ne \u00e9tait mais j'attends aussi que vous travaillez 100 pourcent et et en dehors de la vous \u00e0 tes enfants et vous jouez, c'est un peu le prof de sport ce Style, vous entrez dans la halle des sports et c'est les r\u00e8gles du jeu et en dehors, \u00e7a, d'autres, et \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien march\u00e9 comprennent \u00e7a tout de suite apr\u00e8s les peurs, les traumatismes tout \u00e7a tout \u00e7a \u00e9tait plut\u00f4t sociale plut\u00f4t vu le contexte que on doit sur sc\u00e8ne, on a peur qu'est, est-ce que vont dire nos amis ou peut-\u00eatre dans le groupe, il y avait un petit conflit sur entre les filles et les gar\u00e7ons, des choses comme \u00e7a, alors, vraiment, c'\u00e9tait la la les jeunes avec leur conflit, comme toujours, mais dans une production d'ETA en gros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [77%] :\r\nSur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [75%] :\r\nAssez vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [84%] :\r\nLe metteur en sc\u00e8ne al\u00e9manique un aura au \u00e0 votre micro Sartori, si sa pi\u00e8ce Five Easy PC passe \u00e0 Gen\u00e8ve Festival de La B\u00e2tie, c'est du 10 au 12 septembre alors c'est complet et si vous avez la patience si vous y croyez encore, h\u00e9 bien ce n'ai pas de bille, il vous reste la liste d'attente du festival. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T16:27:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540577", "internalArchiveId": "AA1608540598", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-04T20:13:00Z", "durationSec": 2779, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7991644", "imageURL": "http://www.rts.ch/7991675.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Les armes dans le viseur de Bruxelles/ Des ambulances pour la Jordanie/ Titeuf, le Pestacle", "Titeuf, le Pestacle", "Jean-Luc Addor d\u00e9fend la libert\u00e9 de s\u2018armer en Suisse", "Des ambulances pour la Jordanie", "Les armes dans le viseur de Bruxelles", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "- La chasse aux armes\n- Des ambulances suisses pour les r\u00e9fugi\u00e9s\n- Pestacle \u00e0 succ\u00e8s", "Ses BD se sont d\u00e9j\u00e0 vendues \u00e0 des dizaines de millions d\u2019exemplaires \u00e0 travers le monde, cette semaine Titeuf a d\u00e9barqu\u00e9 sur sc\u00e8ne pour une tourn\u00e9e de trois mois \u00e0 travers toute la Suisse Romande. Nous avons sui Karim Slama, le cr\u00e9ateur de cette pi\u00e8ce pendant toute la pr\u00e9paration du spectacle.", "Le conseiller national UDC et repr\u00e9sentant du lobby des armes Pro Tell est l\u2019invit\u00e9 de Mise au point pour r\u00e9agir \u00e0 ces mesures de contr\u00f4le des armes en feu discut\u00e9es entre Berne et Bruxelles.", "La conf\u00e9d\u00e9ration est en train d\u2019envoyer quelques 150 ambulances en Jordanie pour soutenir ce pays qui croule sous l\u2019afflux de centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Les v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s \u00e0 Morges sont attendus avec impatience par les ambulanciers jordaniens et leurs formateurs romands. Reportage.", "Bruxelles et Berne n\u00e9gocient actuellement de nouvelles r\u00e8gles sur les armes \u00e0 feu \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019espace Schengen. Entrainement obligatoires, tests psychologiques ou recensement, des mesures qui h\u00e9rissent le lobby pro armes en Suisse qui y voit une atteinte insupportable \u00e0 nos traditions.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine de mise au point, avec John Kerry qui cherche \u00e0 se fondre dans la masse et d\u2019\u00e9tonnantes suggestions de vacances \u00e0 la plage."], "variantIds": ["ece-7903074", "ece-7903496", "ece-7903179", "ece-7902463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:42:33Z", "webPublicationDate": "2016-12-04T01:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608540710", "durationSec": 752, "title": "Du vague \u00e0 l'arme", "excerpt": "L'Union europ\u00e9enne (UE) veut durcir sa l\u00e9gislation sur les armes \u00e0 feu. La Suisse, membre de l'espace Schengen, a obtenu une d\u00e9rogation afin que le citoyen puisse conserver son droit de garder l'arme de service \u00e0 la maison. Cette d\u00e9rogation s'accompagne de nombreuses autres obligations, dont des tests psychologiques et m\u00e9dicaux pour les membres de soci\u00e9t\u00e9s de tirs, collectionneurs ou autres possesseurs d'armes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARME PORTATIVE", "TIR (LOISIR)", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1548373", "1548375", "1548379", "1548380", "1548381", "1548382"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540711", "durationSec": 726, "title": "One Titeuf show", "excerpt": "L'humoriste suisse romand Karim Slama a cr\u00e9\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e \"Le Pestacle\" bas\u00e9e sur la bande dessin\u00e9e Titeuf de l'auteur Zep. Interviews de Jade Amstel et de Marc Donnet-Money, com\u00e9diens, de Pierre Monnerat, sculpteur de marionnettes, de Fabian Tharin, musicien, compositeur, et de Jean-Luc Barbezat, co-metteur en sc\u00e8ne de la pi\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "TH\u00c9\u00c2TRE DE MARIONNETTES", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "thematicPersons": ["ZEP", "SLAMA, KARIM"]}, {"internalArchiveId": "AA1608540712", "durationSec": 837, "title": "Des ambulances... d'urgence!", "excerpt": "Afin de soutenir la Jordanie devant l'afflux massif de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, la conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9cid\u00e9 d'y envoyer plus de 140 ambulances. Les v\u00e9hicules, \u00e9quip\u00e9s \u00e0 Morges, seront utilis\u00e9s par des ambulanciers jordaniens form\u00e9s par des professionnels suisses de la sant\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1550116"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541556", "durationSec": 210, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548454", "summary": "Stand de tir de Versoix : \nTireurs et tireurs sportifs tirant sur cibles.\nItw Reto Schucan, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 de tir de Versoix.", "id": "1548373", "visualThemes": ["TIR AU PISTOLET (LOISIR)", "STAND DE TIR"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548456", "summary": "Ext b\u00e2timent de Office de l'ex\u00e9cution judiciaire.\nItw J\u00e9r\u00f4me Endrass, psychologue l\u00e9gal du canton de Zurich.", "id": "1548375", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548460", "summary": "Andr\u00e9, collectionneur, pr\u00e9sentant sa collection d'armes anciennes, dont des armes automatiques.", "id": "1548379", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548461", "summary": "Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, marchant dans rue.\nItw Rebecca Ruiz.", "id": "1548380", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548462", "summary": "Armes expos\u00e9es dans vitrines.\nBernard Genier, journaliste RTS, tirant au  pistolet dans stand de tir.\nItw Philippe Decerier, moniteur de tir.", "id": "1548381"}, {"internalArchiveId": "AA1610548463", "summary": "Itw Cathy Maret, porte-parole de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police.", "id": "1548382", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550217", "summary": "Jordanie, Amman, ambassade de Suisse, ensoleill\u00e9 : Ext b\u00e2t. Hans-Peter Lenz, ambassadeur de Suisse en Jordanie, dans son bureau lisant le journal. Itw Hans-Peter Lenz.", "id": "1550116", "visualGeographicals": ["AMMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550224", "summary": "Plateau : itw Jean-Luc Addor, lobby des armes Pro Tell.", "id": "1550123"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667196", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026970", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AC7B0C8D-5335-4749-BA74-CEDFEDFBF150", "internalArchiveId": "AC7B0C8D-5335-4749-BA74-CEDFEDFBF150", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Bruckner", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une longue pause estivale, Les beaux parleurs sont de retour! Pour l'occasion, ils se sont install\u00e9s au Livre sur les Quais \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Quentin Mouron, Michel Aud\u00e9tat et Suzette Sandoz commenteront avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 finissant. C'est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l'humoriste, mais pas que.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit le philosophe Pascal Bruckner, romancier, essayiste, auteur de \"La Sagesse de l'argent\" publi\u00e9 chez Grasset, un livre dans lequel il explore notre relation avec la richesse.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nL'humoriste Thomas Wiesel revient cette semaine sur sur les 13 milliards d'euros d'imp\u00f4ts impay\u00e9s par le g\u00e9ant Apple.\r\nP3 L'interview de Pascal Bruckner\r\nN\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l'Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d'influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu'\u00e9tait son p\u00e8re.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, marqu\u00e9e par la controverse autour l'ancien chef du service de l'enseignement valaisan Jean-Marie Cleusix, la loi sur les enfants ill\u00e9gitimes en Allemagne et le ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui sera probablement candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n* * Apr\u00e8s une longue pause estivale, Les beaux parleurs sont de retour! Pour l'occasion, ils se sont install\u00e9s au Livre sur les Quais \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Quentin Mouron, Michel Aud\u00e9tat et Suzette Sandoz commenteront avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 finissant. C'est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l'humoriste, mais pas que.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit le philosophe Pascal Bruckner, romancier, essayiste, auteur de \"La Sagesse de l'argent\" publi\u00e9 chez Grasset, un livre dans lequel il explore notre relation avec la richesse.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nL'humoriste Thomas Wiesel revient cette semaine sur sur les 13 milliards d'euros d'imp\u00f4ts impay\u00e9s par le g\u00e9ant Apple.\r\nP3 L'interview de Pascal Bruckner\r\nN\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l'Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d'influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu'\u00e9tait son p\u00e8re.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, marqu\u00e9e par la controverse autour l'ancien chef du service de l'enseignement valaisan Jean-Marie Cleusix, la loi sur les enfants ill\u00e9gitimes en Allemagne et le ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui sera probablement candidat \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955382", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 04.09.2016", "Les beaux parleurs / LBP_2016-09-04T11:03:45_les-beaux-parleurs", "La chronique de Thomas Wiesel / LBP_2016-09-04T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "L'actualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 / LBP_2016-09-04T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-09-04T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 04.09.2016", "Les beaux parleurs / LBP_2016-09-04T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une longue pause estivale, les \"beaux parleurs\" sont de retour! Pour l\u2019occasion, ils se sont install\u00e9s au Livre sur les Quais \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Quentin Mouron, Michel Aud\u00e9tat et Suzette Sandoz commenteront avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de l\u2019\u00e9t\u00e9 finissant. C\u2019est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u2019humoriste, mais pas que.\nEn deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit le philosophe Pascal Bruckner, romancier, essayiste, auteur de \"La Sagesse de l\u2019argent\" publi\u00e9 chez Grasset, un livre dans lequel il explore notre relation avec la richesse.", "L'humoriste Thomas Wiesel revient cette semaine sur les 13 milliards d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts impay\u00e9s par le g\u00e9ant Apple.", "L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de l\u2019\u00e9t\u00e9, marqu\u00e9e par la controverse autour l\u2019ancien chef du service de l\u2019enseignement valaisan Jean-Marie Cleusix, la loi sur les enfants ill\u00e9gitimes en Allemagne et le ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron qui sera probablement candidat \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ction pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. ", "N\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l\u2019Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d\u2019influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu\u2019\u00e9tait son p\u00e8re.", "Apr\u00e8s une longue pause estivale, les \"beaux parleurs\" sont de retour! Pour l\u2019occasion, ils se sont install\u00e9s au Livre sur les Quais \u00e0 Morges. Sous la houlette de Michel Zendali, les chroniqueurs Quentin Mouron, Michel Aud\u00e9tat et Suzette Sandoz commenteront avec pertinence et esprit plusieurs hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de l\u2019\u00e9t\u00e9 finissant. C\u2019est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u2019humoriste, mais pas que.\nEn deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit le philosophe Pascal Bruckner, romancier, essayiste, auteur de \"La Sagesse de l\u2019argent\" publi\u00e9 chez Grasset, un livre dans lequel il explore notre relation avec la richesse."], "variantIds": ["ece-7955385", "ece-7955382"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:37Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt bien les mots qui p\u00e8se sur nos \u00e9paules ce lundi \u00e0 10 heures sur la 1\u00e8re cycliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [76%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [72%] :\r\nMichel Vendel. \r\nVoil\u00e0 Monsieur bonjour les beaux parleurs sont tr\u00e8s heureux de vous retrouver pour une nouvelle saison, la formule n'a pas chang\u00e9 en compagnie de 3 chroniqueurs que je vais vous pr\u00e9senter, nous allons passer en revue quelques \u00e9l\u00e9ments de la semaine \u00e9coul\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame de l'\u00e9t\u00e9, les commentaires, pourquoi pas nous disputer ton grave pour Ligier \u00e7a d\u00e9pendra vif et spirituel \u00e0 coup s\u00fbr pour c'\u00e9tait mission de rentr\u00e9e, nous sommes \u00e0 Morges Borges, comme disent les Fran\u00e7ais au Livre sur les quais, vous l'entendez derri\u00e8re moi une splendide nous dire il y a 2 pr\u00e9cis\u00e9ment quand la litt\u00e9rature fait sa rentr\u00e9e comme c'est la rentr\u00e9e, donc nous parlerons du corps enseignant en Valais, Jean-Marie Cleusix, chef du service de l'enseignement d\u00e9missionnaire et d\u00e9missionner, a fait sa rentr\u00e9e au coll\u00e8ge, oui, on sait d\u00e9sormais la philosophie et l'\u00e9thique, alors qu'est -ce qu'un professeur qui a d\u00e9cid\u00e9, il y avait Fisc \u00e0 qui il doit pas \u00eatre une pas mal d'argent peut -il enseigner l'\u00e9thique le comportement droit et morale, jusqu'o\u00f9 va l'exigence de moralit\u00e9 des agents publics, nous parlerons au fond ill\u00e9gitimes, on dit c'est une rumeur qu'en g\u00e9n\u00e9ral, jusqu'\u00e0 10 pourcent des des enfants ne seraient pas ceux de leur permet de quelqu'un d'autre, dont seule la m\u00e8re que la tra\u00eene identit\u00e9 en Allemagne une loi veut contraindre les maires \u00e0 livrer le nom de celui qui est bien le p\u00e8re naturel, d'abord on s'\u00e9tonne de cette sid\u00e9rante d\u00e9couverte Faut -il lever le voile sur cette r\u00e9v\u00e9lation jusque l\u00e0 enferm\u00e9e dans le secret des coeurs, faut -il que la transparence et la v\u00e9rit\u00e9 triomphe en toute chose, nous parlerons d'Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais d\u00e9missionnaire, avant d'\u00eatre probablement candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, ce jeune homme de 38 ans, a \u00e9t\u00e9, il la rend la la rel\u00e8ve que les Fran\u00e7ais attendent d'\u00eatre jeunesse \u00e0 un programme surtout on se demandera pourquoi cette \u00e9lection me fascine tellement les Fran\u00e7ais, eux aussi, alors qu'elle est \u00e0 l'oppos\u00e9 de la tradition politique en Suisse et puis nous en parlerons avec notre invit\u00e9 du jour, Pascal Bruckner, \u00e9crivain, essayiste, philosophe, il y a, pour la 1\u00e8re fois Mathilde au Livre sur les quais sont derni\u00e8re ouvrage s'appelle la sagesse de l'argent pour les plus de faire mieux que de venir en parler en Suisse, pays dont on dit, mais c'est un clich\u00e9, il en produit et qu'il en contient beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [81%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ces sujets, je vous pr\u00e9sente nos beaux parleurs, d'aujourd'hui, je commence par vous quant \u00e0 bonjour bonjour alors ici vous \u00eates carr\u00e9ment chez vous parce que vous \u00eates \u00e9crivain notamment oui, je suis \u00e0 peine pour venir d'ailleurs, oui, que vous faites, je fais un peu de retard pour votre dernier livre qui donc l'\u00e9loge de l'h\u00e9ro\u00efnes l'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne, l'\u00e2ge de les relier aux Mondiaux les le cheval \u00e0 la justice de de r\u00e9pondre le lapsus malheureux qu'on a lu avec attention \u00e9videmment surtout Michel visiblement bien accueilli le livre tr\u00e8s bien pour l'instant, oui on dit Apple a cependant un peu l\u00e0, c'est plut\u00f4t un roman noir, je dirais non, oui monsieur, c'est le boulot des critiques apr\u00e8s trompe c'est leur probl\u00e8me, d'accord, alors c'est un polar, c'est un peu l\u00e0 pour vous oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [84%] :\r\nOui, non, c'est pas un polar, c'est un polar, \u00e9trange, il y a des \u00e9l\u00e9ments peu \u00e0 mon avis, on va plus loin, sont pas du tout les th\u00e8mes coutumier du polar. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:22) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:23) [80%] :\r\nAvec nous encore Michel Aud\u00e9tat, journaliste Obata dimanche, grand lecteur aussi absolument, quel est le seul livre de cet \u00e9t\u00e9 que vous \u00e9lu un lieu que vous ayez lu avait pas lucide nous rendrons moi, contrairement \u00e0 ce qu'il dit, quel est le livre le seul \u00e0 seul, que vous \u00e9lu cet \u00e9t\u00e9 pour eux comme travaille \u00e0 un recommand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [76%] :\r\nA pr\u00e9par\u00e9 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [99%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:44) [82%] :\r\nY a -t-il, c'est pas mal quand m\u00eame ou -t-il qui a \u00e9crit un livre inspir\u00e9 par l'affaire Sharon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:50) [58%] :\r\nPourquoi pas dissip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [70%] :\r\nT\u00eate de donc, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [70%] :\r\nLa \u00e0 la fin de rendre l'anarchie qui \u00e9tait assassin\u00e9 par exemple vouloir secteur monstrueux Ramon San d'accord tr\u00e8s bien et puis, et puis et puis \u00e0 notre derni\u00e8re chronique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [74%] :\r\nVous pouvez vous pouvez Volver Suzette Sandoz dollars cette musique, elle est pour vous, oui les titulaires depuis 2 jours du Grand Prix de la lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [73%] :\r\nEt de la fondation Sordo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [70%] :\r\nNon mais vous r\u00eavez pas autant qu'est -ce que je rappelle l'auteur d'un second Olivier Descamps est ce que je crois qu'on po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [76%] :\r\nVoir dans lesquels rarement oui oui, c'est vrai, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 trop vos Vaudois dans l'Euro, \u00e7a c'est les c'est la Fondation Bodmer qui vous arrivez surpris quand m\u00eame 100000 boules 100000 balles 100000 francs mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [80%] :\r\nLa libert\u00e9 n'a pas pris oui justement, et le Crime en commettant sans nom, d'accord, voil\u00e0 dans les m\u00e9dias, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [79%] :\r\nF\u00e9licitations, je suis tr\u00e8s soulag\u00e9 parce qu'on ne va quand on met de la musique comme \u00e7a pompeuse pour des gens de votre \u00e2ge, plus ou moins bonne nouvelle qui permet, en effet, tr\u00e8s tr\u00e8s soulag\u00e9, vous allez vers la finale en mai, merci beaucoup, alors qu'est -ce qui vous sensible \u00e0 votre sympathie \u00e0 ce qui vous a valu ce ce, ce prix, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [91%] :\r\nDifficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [81%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e9tant donn\u00e9 que je paie le prix de la libert\u00e9, il faut croire que j'essaie de la, de la d\u00e9fendre mais vous savez, les prix, c'est tr\u00e8s touchant, vraiment c'est pas du tout pour les re\u00e7oit alors la col\u00e8re sur les m\u00e9rites, c'est la seule chose la question embarrassant, c'est qu'est -ce que vous allez faire 600000 francs ah mais \u00e7a, c'est mon probl\u00e8me et oui \u00e7a se pourrait, oui, alors je crois que, pas question de h\u00e9ros T\u00e9l t\u00e9l\u00e9phone : pas question de les v\u00f4tres, non en fait, alors \u00e0 l'entr\u00e9e de la maison n'entrait pas j'ai pas encore encaiss\u00e9 le ch\u00e8que par quoi que tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [81%] :\r\nEt puis avec avec nous enfin Thomas Wiesel par surpris encore moins moi je, moi, \u00e7a va mal, pas plus, non mais \u00e7a va venir, il faut que vous abusez de votre libert\u00e9 vous peut-\u00eatre surpris en jour on alors montrez -nous comment vous \u00eates libre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [91%] :\r\nBen, puisqu'on est au Livre sur les quais, moi je vais vous parler de ceux qui sont le plus chiant \u00e0 lire les grands livres dans la comptabilit\u00e9. \r\nOui, c'est une blague, mon ancienne carri\u00e8re comptable, mais un m\u00e9tier qui est juste en dessous des douaniers dans la hi\u00e9rarchie d'humour parce que cette semaine, la plus grande entreprise du monde, celle qu'on a presque tous dans nos poches dans le sac ou m\u00eame \u00e0 nos poignets pour les plus insupportables entre nous, je regarde ton notable il y en a pas, c'est Apple Apple qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 payer 13 milliards d'euros \u00e0 l'Irlande par la Commission europ\u00e9enne 13 milliards c'est quand m\u00eame 25 pourcent du du budget annuel de l'Irlande, alors comment est -ce qu'on fait pour avoir une amende aussi faramineuse apparent mal sa voiture \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:20) [85%] :\r\nL'Irlande aurait accord\u00e9 des remises fiscales ill\u00e9gales Apple putain ils nous piquent notre boulot Lisa landaise n'apporte quoi est -ce qu'on brasse de la Guiness nous est -ce qu'on meurt de faim \u00e0 cause d'une p\u00e9nurie de Pentacoq nous non, Pascal Broulis, il est d\u00e9go\u00fbt\u00e9, il va porter plainte pour concurrence d\u00e9loyale, atteinte \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle sur la fiscalit\u00e9 comme les bi\u00e8res de 8000 calories et le nombre de taches de rousseur, par habitant, c'est le seul truc o\u00f9 l'Irlande peut battre les autres pays en Irlande, le taux d'imposition des entreprises et de12,5 pourcent c'est c'est le plus bas de tous les pays d\u00e9velopp\u00e9s, mais comme \u00e7a suffit pas pour Apple, ils ont n\u00e9goci\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 petits prix d'ami pour donner un coup de main, cette petite Start-Up familiale qui 600 milliards de capitalisation boursi\u00e8re, par exemple, selon Bruxelles, Apple aurait pay\u00e90,0 0 0 5 pourcent d'imp\u00f4ts sur le b\u00e9n\u00e9fice en 2014 donc sur 10000 francs \u00e7a fait 5 centimes si c'est un pourboire \u00e9tait serveur Thorel l\u00e9galement le droit de cracher, uriner et faire caca de leur plat tellement gradins bon Apple ni ces chiffres, \u00e9videmment, mais ils disent aussi que la batterie de l'iPhone a une autonomie de 12 heures de jour fait moins en confiance ni vos chiffres et donc la Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 que c'\u00e9tait une aide ill\u00e9gale de l'\u00c9tat et qu'Apple devait rembourser 13 milliards, sauf que l'Irlande veut pas, ils disent non \u00e0 13 milliards non non \u00e7a va c'est trop gentil, on n'a pas la place dans le porte- monnaie, s'il refuse 13 milliards c'est leur prostitution fiscal, le rapport des centaines de voix ce au d\u00e9triment de tous les pays o\u00f9 ces multinationales effectue vraiment leur Business, voici les arguments pour les les arrangements fiscaux sont toujours les m\u00eames, \u00e7a am\u00e8ne des places de travail sinon ils iraient ailleurs \u00e0 politiser, c'est tr\u00e8s bien, aura plus de job en fait on a mal compris, disait c'est travaillera plus pour on me on demande m\u00eame pas d'augmenter les imp\u00f4ts, jusqu'on arr\u00eate de laisser les multinationales, les contourner avec leur chantage si on doit payer plus, on va partir chez le voisin c'est quoi \u00e7a, essayer de faire \u00e7a au restaurant, vous allez voir cit\u00e9 multinationale \u00e7a marche travaille m\u00eame un dessert offert par la maison moi j'en peux plus du tourisme fiscal du entreprise \u00e0 qui on accorde une exon\u00e9ration d'imp\u00f4t pour les premi\u00e8res ann\u00e9es, parce qu'on calcule que sa rentable sur le long terme et d\u00e8s que le reste gratuit est termin\u00e9, pas fils barbarie Monsieur ailleurs, \u00e7a c'est un mod\u00e8le \u00e9conomique qui marche pour les fitness et Spotify pas pour les imp\u00f4ts pas payer des imp\u00f4ts qui devrais c'est du vol, il y a quelques personnes qui vont vous expliquer que c'est pas du vol, mais vont devoir faire des longues phrases compliqu\u00e9s avec des mots compliqu\u00e9s des portiques il y arr\u00eater assez parl\u00e9 de Ma\u00eetre Bonnant faire tes affaires dans un pays et payer peu dans un autre, c'est du vol, c'est comme, par exemple, si tu vas au fitness, toutes les semaines, d'utiliser les infrastructures, puis \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e mais oui, j'ai pay\u00e9 ma Coty j'ai fil\u00e9 20 balles au boulanger au bas de la rue, oui, oui, c'est en or, le boulanger l'a dit, cet accord, c'est l\u00e9gal, il y a des entreprises qui les \u00e9cart plus de b\u00e9n\u00e9fices, nulle part, mais comment ils disait : un pays, c'est dans un autre \u00e0 l'autre, que c'est dans le 1er c'est comme quand tu veux sortir quant \u00e0 16 \u00e9tudie qui va dire merci Jennifer Jennifer, elle dit qu'elle va dormir chez toi, sauf que maintenant, les pays qui sont plus mais ils ont marre vont appeler les parents Jennifer pour v\u00e9rifier parce qu'on estime que les principaux groupes am\u00e9ricains ont 12400 milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices, plac\u00e9 \u00e0 l'abri des imp\u00f4ts de tous les pays de la plan\u00e8te 2400 milliards 7 32 fois la fortune de Bill Gates, c'est l'\u00e9quivalent du PIB des 124 pays les plus pauvres de la plan\u00e8te et \u00e7a \u00e9chappe \u00e0 toutes les lois, \u00e0 les \u00e9couter, c'est l\u00e9gal, leurs b\u00e9n\u00e9fices et dont 0, Pays de la plan\u00e8te mais c'est OK, c'est cool, c'est quoi, c'est des lingots d'or qui flottent dans les eaux internationales, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, ils vendent encore assez peu d'iPhone sur Mars, Apple, d\u00e9j\u00e0, qu'y a pas de 3 G \u00e0 Moudon, \u00e7a m'\u00e9tonnerait qu'il fit absorber telle joueuse, c'est qu'il est comptable de ces multinationales David Copperfield bon Robin des Bois, de se retourner dans sa tombe, Fabien en tant qu'on n'esp\u00e8re m\u00eame plus prendre aux riches pour donner aux pauvres, mais si on pouvait au moins \u00e9viter de faire le contraire, ce serait pas mal ce que l'Europe tente de donner enfin une arme au gouvernement pour punir ces entreprises ce verdict pourrait marquer la fin des d\u00e9localisations fiscales entreprise des forfaits fiscaux du dumping fiscal et de la concurrence fiscale au TPI apr\u00e8s le break, le Fisc out, sauf que cette fois -ci \u00e7a pourrait vraiment \u00eatre une solution Odette qui plombe la majorit\u00e9 des pays du monde, mais je voulais les recharger moi iPhone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nQuel triomphe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [93%] :\r\nIl y avait une grosse avec du public, il y avait du monde, donc \u00e0 la rentr\u00e9e du coll\u00e8ge de Saint-Maurice, des \u00e9l\u00e8ves mais aussi des micros et des cam\u00e9ras pour celui qui est d\u00e9sormais le plus c\u00e9l\u00e8bre professeur de l'\u00e9tablissement, Jean-Marie Cleusix, ancien chef du service de l'enseignement d\u00e9missionner d\u00e9missionnaire, emp\u00eatr\u00e9 dans une affaire fiscale sa commune r\u00e9clame 80000 francs d'imp\u00f4ts impay\u00e9s Jean-Marie Cleusix enseigne la philosophie et l'\u00e9thique, alors la question est tr\u00e8s simple : faut -il, pour \u00eatre un bon enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:24) [89%] :\r\nL'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:25) [94%] :\r\nAlors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [67%] :\r\n\u00eatre d'une moralit\u00e9 insoup\u00e7onnable 1700 dont vous \u00e9tait prof vous. \r\nDonc vous \u00eates d'une moralit\u00e9 \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [85%] :\r\nC'est un peu sale petite merci beaucoup pour la pr\u00e9somption d'innocence est ce que vous en pensez, ben \u00e9coutez, j'aimerais savoir si monsieur Campbell jamais sembl\u00e9 aussi Cleusix a \u00e9t\u00e9 oui ou non, d\u00e9j\u00e0 l'objet d'une sanction d\u00e9cision judiciaire sans \u00e7a je verrai dans sa nomination l'occasion ou jamais d'expliquer au public ce que signifie la pr\u00e9somption d'innocence, parce que je crois bien que c'est une notion qui n'est pas respect\u00e9 la plupart du temps, mais \u00e0 part \u00e7a, le probl\u00e8me des jeunes Airport apparaissent pour voir le sujet son dossier de fonte morale non mais attendez qu'est -ce que c'est un probl\u00e8me non, le probl\u00e8me c'est celui d'un lors d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de l'importance que l'autorit\u00e9 doit accorder \u00e0 l'exemple qu'elle donne, mais pas seulement l'autorit\u00e9 enseignante \u00e0 toute personne qui a une situation un peu \u00e0 mon avis ou d'autorit\u00e9 devrait \u00eatre pr\u00e9occup\u00e9 par exemple qu'elle donne et \u00e7a \u00e9videmment c'est une question personnelle qui permettent de, qui devrait amener \u00e0 se dire peut-\u00eatre que je n'accepte pas ce poste ou peut-\u00eatre que je l'accepte, oui, j'ai 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:30) [86%] :\r\nMoi, moi je, je, je me m\u00e9fie de de de ce raisonnement, je vous avoue s'il a eu des ennuis avec la justice et qu'il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, il a pay\u00e9, voil\u00e0, h\u00e9 bien on va pas le p\u00e9naliser 2 fois et lui faire payer sa dans dans son travail, moi je trouve que que que la question, en tout cas, pourquoi la question se pose avec plaisir parce que c'est la philosophie au fond et les tee-shirts oh oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:49) [74%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [84%] :\r\nBah, \u00e7a fait partie d'la film \u00e7a il y a de la philosophie \u00e9thique, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la philosophie s'il avait \u00e9t\u00e9 prof de gym, la question se poserait pas exactement dans les m\u00eames termes, m\u00eame au contraire voil\u00e0 et il y a peut-\u00eatre la douleur, de comprendre, mais, mais \u00e7a, \u00e7a se posant parce qu'il enseigne la philosophie et on raisonne avec le philosophe comme avec le cur\u00e9, au fond, si c'est pour accueillir et voil\u00e0, on attend ce qui se comporte dans la vie, un peu comme ils disent et et que sa parole sur, au fond, c'est une s\u00e9rie, c'est une philosophie, c'est pas \u00e7a, vous pouvez vous pouvez avoir un comportement qui \u00e9tait pas terrible et vous pouvez \u00eatre un grand philosophe, \u00e7a se Diabo par exemple la \u00e7a vous avez raison, on ne re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, Heidegger \u00e9tait membre du parti nazi, quand m\u00eame, sa philosophie \u00e0 une certaine une certaine, un certain int\u00e9r\u00eat, si, si, il suffisait de condamner la philosophie de quelqu'un, parce que, en raison de ce qu'il a fait de son comportement, parce que c'est une crapule on n'aura m\u00eame pas besoin d'ouvrir les d'Heidegger, on pourrait les juger comme \u00e7a et je crois que c'est par analogie avec le cur\u00e9 qu'on r\u00e9fl\u00e9chit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [80%] :\r\nMais vous vous imaginez, vous l'imaginez en classe devront sans \u00e9l\u00e8ves avec des Oeuvres qui ont d\u00e9j\u00e0 16 ans, donc ils sont un peu, j'ai rarement vers l'esprit ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:00) [84%] :\r\nJ'ai rarement vu un prof de gym qui soit pas voyeur et puis c'\u00e9tait un bon prof quand m\u00eame et je crois que c'est pas grave pour la, pour ce qui est de la philo, je crois pas d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9thique si on \u00e9videmment si on imagine que l'\u00e9thique, c'est simplement apprendre \u00e0 dire merci \u00e0 son papa et sa maman, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a l'\u00e9thique il y a plein d'auteurs qui sont pench\u00e9s sur les questions \u00e9thiques, pas seulement d'ailleurs ce qu'ont re\u00e7u les tickets de de philosophie, je pense \u00e0 Musilac toute cette pl\u00e9iade des \u00e9crivains du milieu de l'Europe nous dire les ann\u00e9es 30, ils s'opposent et qui souhaitent y qu'apr\u00e8s on n'allait pas leur demander s'ils allaient payeur z'imp\u00f4ts on n'avait pas leur demander s'ils allaient pas avec quelqu'un d'autre, c'est un peu, j'ai impression que c'est une hypocrisie quand m\u00eame assez terrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:32) [90%] :\r\nDonc, c'est une id\u00e9e vieillotte que que les pour que les agents publics, comme dit Madame Sandoz doivent \u00eatre d'une moralit\u00e9 disons sans tache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:38) [71%] :\r\nTogether qui exerce une autorit\u00e9 excusez -moi pas forc\u00e9ment nageant plus probable Robson donc \u00e0 Cannes fortiori se \u00e0 fort \u00e9videmment, mais pas \u00e0 forte oui toute personne vous avec vous apporter, vous, sur nous obtenons on autorit\u00e9 avant, on n'a pas un peu d'accord, quelle horreur, mais c'est une id\u00e9e vieillotte \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:56) [87%] :\r\nQue ce qui \u00e9tait, je ne sais pas, c'est le vient en tout cas, elle s'est enfin la question de l'exemplarit\u00e9, maintenant, on se pose pas seulement \u00e0 propos de monsieur Cleusix, mais de, de, de, de toutes sortes d'autres professions et pourquoi ce \u00e0 mon avis, parce que la fronti\u00e8re entre priv\u00e9 et le public est en train de dispara\u00eetre parce que les les technologies aussi permettent de r\u00e9v\u00e9ler 1001 choses sur la vie publique d\u00e9j\u00e0 plus sur la vie priv\u00e9e, pardon, des gens et et c'est aussi savoir \u00e0 qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:20) [79%] :\r\nEt vous dites oui \u00e9coutez et c'est qu'il a agi de seconde en classe devant ses \u00e9l\u00e8ves, il dit chercher pas y faire cours sur l'\u00e9thique sur le le le l'\u00e9thique de responsabilit\u00e9 et on lui dit : mais enfin, monsieur, vous voulez les imp\u00f4ts, moi j'aimerais bien, elle s'inclinait sport. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [82%] :\r\nLors du monde, c'est une oui, c'est papa on se Marie bien oui, mais \u00e7a permet de poser des questions : pourquoi est -ce que les \u00e9l\u00e8ves improvisera pour poser la question notamment de savoir ce que c'est que l'\u00e9thique, parce que \u00e7a fait quand m\u00eame, en tout cas, 25 ans que je cherche \u00e0 en trouver la d\u00e9finition et pendant des ann\u00e9es, chaque, chaque fois qu'on a commenc\u00e9 une s\u00e9ance de 2002 avec en France concerne le s\u00e9minaire de bio\u00e9thique interdisciplinaire, on nous a donn\u00e9 une d\u00e9finition de l'\u00e9thique, je n'est toujours pas compris, donc \u00e7a devrait \u00eatre l'occasion de savoir Porto praticiens entend par la philosophie antique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:04) [82%] :\r\nOn n'apprend pas seulement la philosophie du Japon prendre la philosophie un grand mot mais on la prend pas seulement, c'est pas un prof de philo, un gourou, puis ensuite, qui produit des des disciples si on si on trouve \u00e0 redire et \u00e0 son comportement, \u00e0 ces propos, c'est plut\u00f4t stimulant dans une classe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:16) [81%] :\r\nOui a un savoir c'est \u00e7a enfin puisque alors leur savoir pourquoi quand j'avais parl\u00e9 avec une directive pr\u00e9cis\u00e9ment de bien qu'encore quand ce qu'est -ce que vous attendez d'un prof de de philosophie qu'il ait un savoir qui soit comp\u00e9tent donc qu'il enseigne bien etc, vous y allez pour pourcent savoir et pas pour son comportement est -ce que c'est pas aussi Jean se je termine juste si vous comparez avec le m\u00e9decin, le m\u00e9decin, vous, vous allez le voir parce que vous avez parce que vous attendez de quelque chose de son savoir mais pas parce que vous admirez \u00e7a sent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire Michel Berson oui oui, bon, tr\u00e8s bien, moi, je crois que oui puisque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [73%] :\r\nJe vois que vous, vous vous \u00e9loignez de sant\u00e9 ce ce monsieur alors que, en regardant la Warner une parade jeunes allum\u00e9 radio\u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:58) [84%] :\r\nLe plaisir, voil\u00e0 4 valaisan pour avoir pour avoir bien suivi d'histoire, je ne pense pas sur le fond, mais non non c'est c'est une d\u00e9fense de principes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [71%] :\r\nDonc on ne courait aucun risque quand vous entendez chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:09) [82%] :\r\nHier, Michel Aud\u00e9tat, par les \u00e0 l'heure de la s\u00e9paration public- priv\u00e9 et des techniques de communication, ce qui est marrant, c'est ce qu'on a lu dans les articles, alors on nous a dit que tout le monde \u00e9tait en col\u00e8re, conclut -il arriv\u00e9 a fait sa rentr\u00e9e, tout s'est bien pass\u00e9, ce qui \u00e9taient en col\u00e8re, nous a -t-on dit, c'est les twittos qui \u00e9tait indign\u00e9 mais ce que les twittos et une autorit\u00e9 est -ce qu'on doit se plier parce que les twittos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [73%] :\r\nFaut aller vers la sans \u00e9gard pour l'opinion, de s'exprimer les, les, les, les plus t\u00f4t, c'est la d\u00e9solation, disons en col\u00e8re et des r\u00e9unions a toutefois pas peut-\u00eatre pas, on va tr\u00e8s bien, alors on va en rester sans donner, oui \u00e0 la rue subitement on va rester l\u00e0, vous avez une br\u00e8ve Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:39) [87%] :\r\nOui, ben, puisqu'on est au royaume du livre Nicolas Sarkozy caracole en t\u00eate des ventes en France avec son livre tous pour la France, qui raconte ce qu'il ferait s'il redevenait pr\u00e9sident voil\u00e0 vous tous les auteurs pr\u00e9sents, si vous les des bouquins, il faut faire de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [84%] :\r\nLe plaisir d'accueillir notre invit\u00e9 du jour, Pascal aurait Claire bonjour bonjour Bruckner merci de l'avoir rejoint sa 1\u00e8re fois je crois que vous venez ici au milieu, sur les quais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:23) [88%] :\r\nOui, absolument, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 plusieurs fois, mais c'est la 1\u00e8re fois que je je viens et la pression alors la presse, la pression est tr\u00e8s bon, il fait beau, j'aime beaucoup la Suisse que j'ai v\u00e9cu enfant voil\u00e0 donc je me sens toujours bien dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:36) [88%] :\r\nIl y a eu un effet paradoxal : ici, c'est qu'on dit que le lire se porte mal, on se lamente sur la la la d\u00e9perdition de la litt\u00e9rature et puis ici sa d\u00e9monstration d'exact contraire alors est -ce que c'est un m\u00e9fait en fait le les livres Lelievre Sportback se porte mal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:51) [87%] :\r\nNon, alors l\u00e0 aussi, oui, c'est un c'est un contre- sens qu'on fait depuis quelques ann\u00e9es, le Live ne s'est jamais aussi bien port\u00e9 en temps de crise, au moment o\u00f9 le le disque, la musique est parfois le cin\u00e9ma vont mal, on n'a jamais vendu autant de livres en France, alors c'est parce qu'il en a en Suisse, mais je pense que c'est pareil, parce que dans une p\u00e9riode d'attentats et de de violence et de peur, le Live, c'est le seul objet qu'on peut emporter avec soi, donc on est pas oblig\u00e9 de se r\u00e9unir dans les salles de spectacle qu'on est pas oblig\u00e9 d'aller dans des, dans des lieux publics, on lit son livre dans son coin et au fond, on a l'impression que la curiosit\u00e9 du public se r\u00e9fugie danse danse m\u00e9dium qui en plus est assez dont le prix est assez mod\u00e9r\u00e9e par rapport aux autres spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:35) [77%] :\r\nAlors parce qu'\u00e9tait vous \u00eates \u00e9crivain, essayiste, vous \u00eates une esp\u00e8ce rare, j'ai l'impression mais du dire si c'est vrai, je ne sais pas, parce qu'on va enfin lancer cas pas en France, non non non non, alors \u00e7a fait passer avant d'\u00eatre \u00e9crivain, oui, oui, oui, parce que \u00e7a en 2000 h\u00e9 oui j'Gordillo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:50) [85%] :\r\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique oui c'est encore du prestige, Rabat, il n'y a que \u00e7a qui a du prestige de la concierge au 1er ministre tout le monde a un livre \u00e0 \u00e9crire, je sais parce que je suis \u00e9diteur aussi chez Grasset et donc nous recevons des des manuscrits de toutes les cat\u00e9gories. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:04) [90%] :\r\nDonc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:04) [84%] :\r\nMais vous \u00eates essayiste et vous avez l\u00e0 aussi d'\u00eatre au fond un g\u00e9n\u00e9raliste au vous int\u00e9resser un peu \u00e0 tout, et \u00e7a, c'est une esp\u00e8ce rare en France, en France comme ailleurs, il y a beaucoup de sp\u00e9cialistes, on en convoque dans les m\u00e9dias \u00e0 longueur de jour, mais vous, vous \u00eates un homme vous \u00eates au fond un un peu un promeneur du g\u00e9n\u00e9ral c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:24) [89%] :\r\nOui, mais c'est, c'est la d\u00e9finition de l'intellectuel \u00e0 la fran\u00e7aise, \u00e7a n'existe nulle part ailleurs, les anglo- saxons nous regardent avec des grands yeux, les Allemands sont assez choqu\u00e9, mais c'est vrai que le l'essayer, c'est celui qui a l'art de parler \u00e0 l'honn\u00eate homme honn\u00eate de femme de fa\u00e7on assez claire pour que tout le monde comprenne sur des probl\u00e8mes qui concernent tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:44) [88%] :\r\nEt votre dernier livre alors justement il y a un, c'est au fond une cette fois la meilleure illustration de ce que vous faites, c'est-\u00e0-dire vous prenez un th\u00e8me et puis vous allez secou\u00e9, bouscul\u00e9, critiquer les poncifs, les id\u00e9es re\u00e7ues qu'on assure sur ce th\u00e8me, c'est un peu \u00e7a, votre m\u00e9thode vous diriez ou. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:59) [91%] :\r\nOui enfin, j'ai des obsessions comme tout le monde, je pense, j'ai des des passions pr\u00e9cis, donc je tourne toujours autour des m\u00eames th\u00e8mes depuis pas mal d'ann\u00e9es mais c'est vrai que l'argent a \u00e9t\u00e9 un des th\u00e8mes qui me tarabuste et puisqu'en France, contrairement \u00e0 la Suisse, l'argent et est obsc\u00e8ne, les Fran\u00e7ais affecte de d\u00e9tester l'argent m\u00eame s'il adore en secret, officiellement il faut il ne faut pas en parler, y penser toujours, n'en parler jamais et si vous essayez de dire votre salaire dans un d\u00eener en France aussi, c'est la m\u00eame chose, je vous rassure, vous l\u00e2cher une une obsc\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [78%] :\r\nAlors justement, \u00e7a balance joue entre trop et trop peu l'argent dans la ou trop ou trop peu, et on est donc toujours entre le g\u00e9n\u00e9ral certains c'est globalement beaucoup trop peu, donc les riches entre l'argent et pour pas assez au fond cette et \u00e7a \u00e7a \u00e7a se passe quelque chose, se joue entre ces 2 entre le trop et le trop peu, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:49) [90%] :\r\nOui \u00e0 l'argent, c'est ce qui manque toujours, y compris au millionnaire puisque \u00e0 quoi reconna\u00eet tout un millionnaire Idrissi vous explique que s'il avait le double de ce qu'il poss\u00e8dent, il serait heureux mais que l\u00e0 il est vraiment en \u00e9tat de soif et de faim absolue et c'est vrai que plus on monte dans la hi\u00e9rarchie de la richesse, plus les gens vous explique d'un ton un peu \u00e9mu, \u00e0 quel point leur vie est difficile et qu'ils aimeraient \u00e9videmment qu'on qu'on leur donne un petit coup de main, donc c'est puisque dans l'argent, il y a \u00e9videmment une dimension qui est, qui est celle de l'insatiabilit\u00e9 on n'en a jamais assez, donc il faut toujours arrondir au niveau sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [76%] :\r\nEt puis il y a ce que l'on a trop peu alors ce qu'on en trompe-l oeil, d\u00e9veloppe ce que le de l'envie, dans votre lit, vous parlez de cette ce sentiment d'envie au fond d'autres envies d'ailleurs souvent parfois la d'envie de nourriture \u00e7a parfois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:37) [88%] :\r\nOui, mais alors voil\u00e0 l'envie cette c'est le sentiment d\u00e9mocratique par excellence, qu'il y avait de l'envie, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s, m\u00eame les soci\u00e9t\u00e9s aristocratiques, sauf que la hi\u00e9rarchie des statuts, emp\u00eacher les gens de r\u00eaver d'\u00eatre un homme quand le Bourgeois gentilhomme de Moli\u00e8re singer les nobles apprend les les la versification et la danse, c'est tout le monde rit de lui, il sait tr\u00e8s bien qu'il n'y arrivera jamais, en revanche, l'envie \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous sommes tous \u00e9gaux en droit, pourquoi mon voisin r\u00e9ussit -t-il mieux que moi, pourquoi est -il en meilleure sant\u00e9, pourquoi a -t-il des vacances plus int\u00e9ressantes que les miennes un salaire plus \u00e9lev\u00e9 et il y a, et donc l'envie se cache o\u00f9 se dissimule sous des apparences d'\u00e9galitarisme et puis il y a un Nietzsche par exemple a d\u00e9crit socialiste comme \u00e9tant la la doctrine m\u00eame du ressentiment, l'envie de d\u00e9pouiller les riches pour am\u00e9liorer, psychologiquement, le sort des pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:29) [81%] :\r\nMais aujourd'hui l'arrogance des riches d'abord qui sont f\u00eat\u00e9s dans les m\u00e9dias, on les on les admire les ou regardez le le pr\u00e9sident, le PDG d'Apple qui qui les montrer du tout ne pas donc pas vous on leur on les fait au fond c'est la c'est plus que les \u00e9crivains a plus que les plus que les les grands auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:47) [85%] :\r\nOui, on les fait un pas dans tous les pays, puisqu'en France, comme je disais, on affecte de les de \u00e0 lire, donc on est d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la vindicte publique, vous savez, il y avait assez cette une de Lib\u00e9ration quand Bernard nos voulait prendre la nationalit\u00e9 belge, Lib\u00e9ration avait titr\u00e9 casse- toi, pauvre, c'est \u00e7a, oui, je voudrais aussi riche qu'on y r\u00e9ponde, voil\u00e0 je cherchais la formule exacte, Kaka soit riche, con qui \u00e9tait une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Sarkozy qui avait dit \u00e0 un monsieur qui ne voulait pas lui serrer la main, casse- toi pauv con en France, le langage est assez fleuri, et donc le policier au suivant, ici aussi, oui, et donc effectivement il y a non, mais il y a d'ambivalence la richesse car tout le monde les envies et tout le monde et on voudrait \u00eatre \u00e0 leur place, donc on voudrait on voudrait d\u00e9tr\u00f4ner mais je comprends, je pense que s'il a une sagesse de l'argent, elle n'est pas justement dans l'envie de, de, de, de prendre le poss\u00e9der ce que l'autre, or elle est plut\u00f4t dans une certaine indiff\u00e9rence au au mode de vie des gens les plus fortun\u00e9s, au fond, c'est je, je prends un exemple : l'amende en Live, quand vous vous promenez \u00e0 Saint-Tropez, sur le port et vous avez tous Eliot merveilleux et ce qui est extraordinaire, c'est que les les millimes ultime millionnaires qui sont sur les lieux autres sont habill\u00e9s exactement comme nous, ils sont en short et regarde la t\u00e9l\u00e9 donc est -ce que c'est que le riche et juste apr\u00e8s imp\u00f4ts qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire, mais il y a, il y a vraiment plusieurs attitudes \u00e0 avoir vis-\u00e0-vis de ces gens -l\u00e0 soient dire un jour : je travaillerai assez pour devenir milliardaire soit ces salauds de riches, on va aller, on va aller, on va les guillotin\u00e9s ou alors il y a, il y a l'attitude qui para\u00eet plus raisonnable, c'est-\u00e0-dire ils ont choisi ce mode de vie, j'en ai un autre et si je les envie et je serais \u00e9minemment malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:26) [79%] :\r\nMais, mais vous trouvez pas qu'on lit, on les o\u00f9 elle est faite pour les f\u00eates, c'est juste pour les f\u00eates, c'est c'est l\u00e9gitime pour les riches, ceux qui ont r\u00e9ussi ce qui ont tellement de millions et alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:34) [91%] :\r\nNon, c'est alors c'est diff\u00e9rent, ce que l'on fait, et \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s visible aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 par exemple les jeunes entrepreneurs vont dans les mots molosses donc les centres commerciaux, expliquer comment ils ont r\u00e9ussi, c'est ce qu'on c\u00e9l\u00e8bre dans les dans la r\u00e9ussite sociale, c'est justement les gens qui ne sont partis de rien, les \u00e9tudiants qui sont r\u00e9unis ou dans un atelier dans un garage et qui ont eu l'id\u00e9e g\u00e9niale qui leur a permis de, de, de progresser, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 la richesse est plut\u00f4t un indice de du self- Made man ou de la self- Made woman donc c'est autre chose que simplement l'\u00e9talage insolent de la d'une d'une fortune dont on a h\u00e9rit\u00e9 Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:13) [88%] :\r\nIl y a, il y a un mythe dans ce truc de self- Made man ce ph\u00e9nom\u00e8ne vous d\u00e9crivez ces conf\u00e9rences les gens sous- estiment syst\u00e9matiquement le facteur chance, c'est le facteur privil\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire des id\u00e9es g\u00e9niales il y en a des centaines, et il faut une qui r\u00e9ussissent et d'une id\u00e9e g\u00e9niale dans un garage \u00e0 Bamako, c'est pas la m\u00eame que dans un garage \u00e0 San Francisco, donc il y a un truc, parfois de la responsabilit\u00e9 des risques de j'ai r\u00e9ussi mais si j'ai r\u00e9ussi, c'est pas uniquement gr\u00e2ce \u00e0 mon g\u00e9nie, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'environnement dans lequel je suis, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la chance que j'ai eu et je dois rendre une partie et c'est \u00e7a qui me d\u00e9range moi c'est que il y a pas de responsabilisation vis-\u00e0-vis de fortune croient que c'est tout pour eux, alors qu'une partie de la fortune, appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:45) [99%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:46) [88%] :\r\nOui alors exactement et l\u00e0 vous parlez comme un grand millionnaire am\u00e9ricain qui s'appelle Carnegie, \u00e7a va lui faire plaisir et qui a je quitte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:53) [74%] :\r\nCe plateau Michel d\u00e9j\u00e0 am\u00e9ricain hier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:55) [81%] :\r\nExactement ce qu'il a dit : l\u00e0, il a \u00e9crit \u00e0 60 ans Alix AP l'Evangile de la richesse oui dit qu'un homme qui meurent millionnaire devait \u00eatre devait tr\u00e8s devrait \u00eatre maudit par la post\u00e9rit\u00e9 et que donc le devoir d'un homme riche et de tout distribu\u00e9 avant sa mort, et ils le font maintenant les milliardaires car fondation c'est ce qu'a fait aussi Rockefeller qui lui \u00e9tait un plut\u00f4t un voyou mais bien s\u00fbr, d'ailleurs, dans le mot fortune le sens latin, c'est un double sens et la chance, la bonne fortune et c'est aussi le travail, l'accumulation les id\u00e9es mais je vous rassure, m\u00eame \u00e0 Bamako, aujourd'hui il y a des gens qui font fortune, parce que l'Afrique est en train de sortir justement si on met le le chemin un peu plus sem\u00e9 d'un bout de chemin est sem\u00e9 semaines emb\u00fbches maintenant essayer de faire fortune en France dans un garage, l\u00e0 je vais vous dire c'est \u00e7a \u00eatre compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:41) [85%] :\r\nQuentin bourreau non, moi je trouve que c'est, c'est int\u00e9ressant, je suis d'accord avec le c\u00f4t\u00e9 hypocrite du rapport qu'on a l'argent, je suis all\u00e9 l'autre jour en Bretagne \u00e9tait \u00e0 Dinard et on m'a dit que la la maison qu'on demandait le plus \u00e0 visiter, mais en secret \u00e0 l'office du tourisme va visiter approcher dans ces grandes maisons, celle de Pinault, tandis que les autres o\u00f9 il y a eu des des grands artistes ou il y a eu des des grands couturiers, on aime bien en parler apr\u00e8s, on va plut\u00f4t parler sur les photos de vacances mais on va pas imm\u00e9diatement l'a demand\u00e9 \u00e0 l'office du tourisme, je pense que c'est une petite anecdote, mais je pense qu'il y a vraiment un rapport fascination alors il y a, il y a un rapport de la richesse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:12) [72%] :\r\nEt alors, artistes et les coutures et ils ont pas les m\u00eames jardinier que Pinault ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:15) [82%] :\r\nIls ont m\u00eame parfois tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9 aussi, pareil pour les \u00e9crivains, j'ai l'impression que c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:18) [56%] :\r\nMais la Malaisie Paribas ne s'est pas fait Scabrick je pense \u00e0 le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:22) [90%] :\r\nCe qui peut fasciner chez les riches, quand on les voit dans leur belle voiture dans leurs h\u00f4tels particuliers, c'est cette id\u00e9e que ce c'est une classe qui est touch\u00e9 par le par la gr\u00e2ce, par la gr\u00e2ce et que donc, si les riches sont tellement courtis\u00e9, s'ils ont autour de des, des, des, des centaines de gens qui les aiment, c'est probablement parce qu'on se dit qu'\u00e0 leur proximit\u00e9 la fortune va venir sur nos services magique alors que, \u00e0 l'inverse, les gens qui qui ont des malheurs, les gens qui sont touch\u00e9s par la maladie, qui ont une s\u00e9rie de deuil, on s'est dit : oh l\u00e0 l\u00e0, ils vont me porter la poisse, comme on dit, c'est le mot arabe c'est l\u00e2che commune d'un c\u00f4t\u00e9 la baraka de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:01) [88%] :\r\nMais certaines maladies sont contagieux, ce qu'on sait, c'est aussi du bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:04) [78%] :\r\nOui c'est, c'est du bon sens, mais je parle aussi des des malades ils \u00e9cologique ou la tristesse, vous les gens d\u00e9pressifs Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:10) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:11) [87%] :\r\nMais ce ce que j'ai, j'ai lu votre livre que ce que je trouve vraiment int\u00e9ressant dans votre livre, c'est comment vous aussi saisissez le caract\u00e8re paradoxal de l'argent, l\u00e0 c'est c'est c'est c'est tellement difficile \u00e0 saisir l'argent, c'est vrai, les riches dont on parle souvent leur souci 1er est d'\u00eatre de plus en plus riches, pourquoi le le l'argent n'apporte pas la soci\u00e9t\u00e9 pourquoi l'insatisfaction des d\u00e9sirs le la l'argent on peut dire, vous, vous le montrez bien, il a servi oui il lib\u00e8re le le paradoxe \u00e9galement que que vous soulignez des des traders, plus, plus, plus on joue les sommes astronomiques dans des nano- seconde parfois et moins l'argent semble avoir d'importance il y a, il y a, il y a un paradoxe fondamental de l'argent, je trouve que vous que vous traitez extr\u00eamement bien dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [76%] :\r\nAlors il y a quelques mois, en Suisse, on a vot\u00e9, vous n'en parlez pas dans votre livre, on a vot\u00e9 sur le refus de revenir, ben \u00e7a oui inconditionnel les par l\u00e0 qu'est -ce que vous pensez de CVRD ici j'en j'en parle un peu mais je pense que c'est une id\u00e9e tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse puisqu'elle veut que on parle pour pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:06) [88%] :\r\nElle veut l'\u00c9tat providence et donc install\u00e9, en fait, chaque citoyen dans une sorte de de revenus de confort minimal de la naissance \u00e0 la mort, donc on est en quelque sorte pay\u00e9 pour pour na\u00eetre et toute sa vie, alors \u00e9videmment les probl\u00e8mes que \u00e7a pose, c'est tr\u00e8s simplement, il y a la 2\u00e8me par le prix que \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher de de verser alors en Suisse, et de 1500 francs suisses je crois, par mois, c'est \u00e7a : en France, il \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 700 euros et nous on est on est petit bras, quand m\u00eame, mais \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, c'est plusieurs milliards. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:40) [92%] :\r\nEt c'est une fa\u00e7on, c'est une fa\u00e7on de r\u00e9seaux de la question de la course \u00e0 l'argent qu'on soit pauvre, riche d'ailleurs oui, sauf que le lieu surtout pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:47) [93%] :\r\nQuand m\u00eame, qu'un qu'un certain nombre de citoyens consid\u00e8rent que ce salaire minimum ne leur suffit pas et qu'ils travaillent plus pour financer celui des autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:54) [79%] :\r\nOui mais donc de choisir un travail qui est pas uniquement alimentaire du coup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:58) [88%] :\r\nOui, mais enfin il y en a pas beaucoup des travaux, des travaux passionnants, c'est, c'est c'est \u00e7a, c'est la la la gamme n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:03) [76%] :\r\nOn aurait beaucoup de temps pour en chercher ici, oui, est-ce que 700 euros sa fille \u00e7a suffit pour vous dire, a dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:08) [87%] :\r\nOui, non, non, c'est le minimum vital, donc le risque qui est, qui est d'ailleurs celui une tendance majoritaire dans la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, c'est que il y a une classe de gens qui travaillent beaucoup, qui gagne beaucoup d'argent, face \u00e0 une classe de gens qui ont peu d'argent qui ne travaillent pas et on en revient dans une situation \u00e0 la romaine o\u00f9 les riches patriciens entretenez s'appelle les vergers tisme entretient une client\u00e8le de jeu dans la pl\u00e8be de gens qu'il aurait \u00e9t\u00e9 fid\u00e8lement attach\u00e9s et qui se r\u00e9volter contre d\u00e8s lors que les les les financements n'arrivait plus, donc c'est toujours et il y a l'air cool oui je vous \u00e9coute, on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:45) [78%] :\r\nAlors mieux que les riches qui exploitent les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:47) [91%] :\r\nEt c'est toujours il y a, il y a toujours un risque \u00e0 ce qu'une majorit\u00e9 de la population cessent de travailler parce qu'elle est de toute fa\u00e7on syst\u00e9matiquement pay\u00e9 pour pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:55) [79%] :\r\nJe pense pas que ce serait une jadis aussi une tentative de r\u00e9pondre \u00e0 la disparition du travail se oui bien s\u00fbr, oui, oui, d'ailleurs permettre arrivera bien affronter quand m\u00eame cette situation -l\u00e0 et on va tenir un bien plus rare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:05) [78%] :\r\nEt payer pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:06) [79%] :\r\nVous vous \u00eates dont vous n'avez, vous n'avez encore rien dit alors que vous venez de gagner 100000 francs \u00e0 Paris la loterie avait arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:11) [83%] :\r\nMais alors les gens, je ressens un peu de on vous appelle, c'est pas vrai, mais apr\u00e8s avoir entendu les propos merci d'ailleurs parce que j'aurais voulu tout cela dire \u00e0 votre place, \u00e9coutez, on avait mis du miel dans lequel il promet dans la t\u00eate si vous m'aviez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 avec la crise 100000 francs Mar\u00e9va ou la semaine redevient plus il y a un probl\u00e8me, je constate qu'\u00e0 la diff\u00e9rence du sud profond l'argent prend pas diab\u00e9tique quand on en a beaucoup, l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une recherche est ce que vous faites, il voulait croire, je pense qu'il faut pas le manger frappe non, en fait, en fait, c'est int\u00e9ressant, vous avez pardon, vous avez \u00e9voqu\u00e9 l'\u00e9poque romaine, le client\u00e9lisme et au fond les id\u00e9es que l'on croit les plus r\u00e9volutionnaires ne sont jamais qu'une mauvaise reprise de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert il y a tr\u00e8s longtemps par des gens tout aussi intelligent que nous mais qu'on a un peu oubli\u00e9, c'est j'ailleurs, hein, qu'on oublie syst\u00e9matiquement oui oui, c'\u00e9tait le quand m\u00eame, mais pourquoi \u00e0 en manger coucher c'\u00e9tait mal faire \u00e0 partir d'une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:08) [88%] :\r\n\u00e9videmment, vous avez, vous avez raison, le les les grandes id\u00e9es d'humanit\u00e9 sont apparus il y a longtemps, et on ne cesse de les r\u00e9inventer, de les recycler, mais je, je, je ne suis pas s\u00fbr que revenir \u00e0 l'\u00e9poque romaine serait souhaitable une bonne solution pour pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:21) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:22) [83%] :\r\nAlors il y a une telle dans votre livre qu'on pourrait que discuter en tout cas, contester, c'est que c'est celle que l'argent envahit tout de logement, c'est-\u00e0-dire que, au fond, marchandises, donc on donne de la valeur \u00e0 tous et vous la contester, vous dites : c'est pas vrai, vous dites c'est pas, c'est pas aussi vrai que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:37) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, je pense que \u00e7a n'est pas vrai et \u00e7a et \u00e7a fait longtemps que je pense \u00e7a parce qu'on voit bien que si on regarde l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui est une histoire abominable cette histoire des grands totalitarismes et des g\u00e9nocidaires, les Arm\u00e9niens des juifs, les Tutsis, le communisme et le fascisme et tout cela, toutes ces grandes id\u00e9ologies n'ont rien \u00e0 voir avec l'argent, on ne peut pas l'expliquer simplement par le facteur mon\u00e9taire et donc il faut mettre en jeu une autre dimension qui est la dimension des passions humaines, la haine, le ressentiment, l'envie d'exterminer son voisin, il y a ce moment -l\u00e0, effectivement, l'explication par l'\u00e9conomie ne suffit plus, or nous occidentaux d'aujourd'hui depuis un si\u00e8cle et demi nous sommes entra\u00een\u00e9s \u00e0 voir l'int\u00e9r\u00eat sous toutes tous les comportements humains, \u00e7a a commenc\u00e9 avec les moralistes fran\u00e7ais du 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:27) [92%] :\r\nLa Torah on a tort le le le le le but, le but de l'exploitation, le but de de de soutirer le plus d'argent possible dans toutes sortes d'activit\u00e9s c'est faux \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:37) [89%] :\r\nSi \u00e7a existe, mais je veux dire par l\u00e0 que \u00e7a n'est pas ce qui motive l'ensemble des conduisent humaine et nous m\u00e9connaissons surtout quelque chose qui a repris de l'importance aujourd'hui, c'est le facteur religieux nous pensons nous que la religion, c'est la lib\u00e9ration de l'\u00eatre humain et que c'est le l'opium du peuple, comme disait Marx, mais en r\u00e9alit\u00e9, on s'aper\u00e7oit que plusieurs milliards d'hommes vivent sous l'emprise de la religion et viennent d'ailleurs, n'est donc pas de l'argent et pas de pas de pognon et donc sur l'argent puisqu'ils sont pr\u00eats \u00e0 mourir pour pour leur Dieu, et donc le le l'explication par l'infrastructure \u00e9conomique qui est commune aux lib\u00e9raux et aux marxistes et \u00e0 mon avis, tout l'explication tr\u00e8s pauvre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:15) [86%] :\r\nIl y a m\u00eame quelque chose qui \u00e9tait l\u00e0 \u00e0 la marchandisation par ailleurs pourrait \u00eatre pire encore dans le pass\u00e9, \u00e0 certains \u00e9gards pour lever le l'esclavage par exemple, voil\u00e0 qui introduisait le exactement l'argent entre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:25) [89%] :\r\nL'esclavage les les serfs et les manants langage qui \u00e9teignit mani\u00e8re de, de, de, d'acheter quelqu'un pour 99 ans et puis faut pas oublier que l'ancien r\u00e9gime vivaient sur l'abaissement d'un certain nombre de cat\u00e9gories de la population, les femmes, les enfants, dont nous sommes sortis, donc il me semble que le ne voir le monde moderne que sous l'angle de la la la pr\u00e9dominance financi\u00e8re, c'est un peu se tromper d'\u00e9poque, surtout \u00e0 une \u00e9poque, surtout \u00e0 un moment o\u00f9 le fanatisme religieux vient nous poser un certain nombre de questions difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:56) [82%] :\r\nEn revanche, si, si, il a rejoint peut-\u00eatre pas omnipotent, il a quand m\u00eame omnipr\u00e9sent, peut-\u00eatre de mani\u00e8re encore plus accentu\u00e9e par le pass\u00e9, peut-\u00eatre \u00e0 cause et moyens de communication modernes, c'est un peu la th\u00e8se de ce terrain de qui n'est pas seulement que tout l'argent contamine tout, mais qu'il est partout ce qui circule partout \u00e0 une vitesse exceptionnelle parent en partie par les r\u00e9seaux sociaux ou par les m\u00e9dias, ou par les nouveaux m\u00e9dias parler d\u00e9veloppement de la communiquer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:20) [91%] :\r\nOui, mais il circule partout aussi parce que son image circule partout o\u00f9 la vie Michel Aud\u00e9tat tout \u00e0 l'heure, l'argent lib\u00e9rateur et donc chacun d'entre nous pour s'\u00e9panouir pour pour travailler pour survivre, a besoin de gagner sa vie et donc Seguin est aussi un facteur d'\u00e9mancipation, donc il y a de l'argent partout mais il y a aussi parce qu'il y a aussi partout la volont\u00e9 de se r\u00e9aliser en tant qu'il y a donc du bon argent, voil\u00e0 donc il y a du bon argent, voil\u00e0, il y a de l'argent sale, il y a de l'argent juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:48) [81%] :\r\nL'argent sale, on conna\u00eet nous h\u00e9 oui la ris\u00e9e de l'argent, il y a de l'argent, ce que j'ai pas un dernier domaine il fabrique qui a dernier domaine qui n'\u00e9chappe pas, et \u00e7a c'est aussi une th\u00e8se de votre livre : l'amour, l'amour n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'argent, ce que vous dites, enfin, c'est quand il n'y a plus d'un profond, compare l'argent hein, c'est un peu, c'est un peu \u00e7a quand il y a plus d'amour donc o\u00f9 par exemple la hausse n'a parl\u00e9 alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:08) [86%] :\r\nC'est \u00e9videmment le le l'attitude des Am\u00e9ricains, des Fran\u00e7ais tr\u00e8s diff\u00e9rente parce que les Am\u00e9ricains font des contrats pr\u00e9nuptiaux entre France 2 personnes tr\u00e8s riches pour savoir lequel des 2 versera le plus \u00e0 l'autre le lors de la future s\u00e9paration qui dans le mariage moderne, le divorce est d\u00e9j\u00e0 incluant la titre la possibilit\u00e9 alors quand la France est plus est un pays plus romantique, donc nous, nous vivons sur l'id\u00e9e que l'argent est sale, mais au moment de la s\u00e9paration, le on fait payer l'autre litt\u00e9ralement de tous les chagrins de tout TV qui qu'il vous a procur\u00e9 et \u00e0 cette \u00e9gard assister \u00e0 un jugement divorce dans un tribunal, c'est \u00e9videmment voir le c\u00f4t\u00e9 le le le le moins reluisants de l'\u00eatre humain puisque litt\u00e9ralement on exige le maximum du p\u00e8re ou de la m\u00e8re pour que pour pour le voil\u00e0 pour lui faire payer au sens psychologique du terme, qui va payer mon salaud, tu vas voir ce que c'est ce que j'ai endur\u00e9 pendant 20 ans et mais simplement je pense que dans les ann\u00e9es 60 o\u00f9 on ne parlait que passion on a oubli\u00e9 que le mariage, c'est aussi une cellule \u00e9conomique et que \u00e9lever des enfants, acheter un apart\u00e9 \u00e7a co\u00fbterait pr\u00e9f\u00e9rer la c\u00f4te, \u00e7a co\u00fbte cher et donc, par cons\u00e9quent, on a eu tort de n\u00e9gliger cela ce que les anglo- saxons, non, non, jamais fait et donc, et donc effectivement le le quand la comme, comme dit un proverbe africain quand la pauvret\u00e9 frappe \u00e0 la porte, l'amour sort par la fen\u00eatre et je crois que c'est, c'est tr\u00e8s bien vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:33) [83%] :\r\nPour autant, parce que, m\u00eame par la Fnac peut-\u00eatre Servan-Schreiber que Olivia Brazza, les leaders oui bon temps pour savoir, pour finir, Pascal Bruckner, pour vous, pas d'alternative au capitalisme, au fond, la gauche fran\u00e7aise qui pense encore \u00e0 l'alternance \u00e0 la gauche suisse, une partie en tout cas elle pense aussi pas d'alternative au capitalisme, alors \u00e0 la conclusion de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:53) [88%] :\r\nPas d'alternative, si il y a des alternatives \u00e0 l'int\u00e9rieur du capitalisme, c'est \u00e7a qui est important, d'abord il faut il faut pas oublier que le plus grand laudateurs du capitalisme, c'est Karl Marx, puisqu'une partie de son oeuvre, c'est quand m\u00eame guid\u00e9s sur lequel le capitalisme est une cr\u00e9ation de richesse inou\u00efe qui ne s'est jamais vu dans l'histoire qui nous sort de l'\u00e9conomie f\u00e9odal et c'est pourquoi Marx \u00e9tait en faveur du colonialisme britannique notamment puisqu'il fallait ce mode de production \u00e0 la terre enti\u00e8re pour que, une fois le capitalisme on sorte vers l'issue qui \u00e9tait, selon lui, le socialisme et le communisme, donc une sorte de richesse automatique, \u00e9gale r\u00e9partition des richesses, oui, voil\u00e0, voil\u00e0 un an, une cr\u00e9ation de richesse produite par les les les forces productives mais il y a des alternatives tous les capitalismes se valent pas, je pense qu'en ce sens en Europe, nous avons des \u00e9tats providence qui sont plus \u00e9galitaire conna\u00eet par exemple le syst\u00e8me nord- am\u00e9ricain, qui pour moi est un syst\u00e8me ferm\u00e9, extr\u00eamement dur pour les pour les d\u00e9munis, il y a le s'il y a aussi le syst\u00e8me allemand, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9, donc je pense que sur ce plan- l\u00e0, \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9cole de l'\u00e9conomie de march\u00e9, nous avons plusieurs alternatives une sociale d\u00e9mocratie intelligente devrait justement \u00eatre une social- d\u00e9mocratie qui se penche sur les alternatives \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'\u00e9cart grandissant entre les tr\u00e8s riches et les tr\u00e8s pour l'accaparement des richesses par certains partis, actuellement, vous avez une br\u00e8ve i0 finir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:12) [84%] :\r\nOui, puisqu'on est toujours au Livre sur les quais, je me rappelle parce que vous le faites pas, et qu'on entend, c'est de le faire pour, on entend le speaker du Live sur les quais et qui essaye de passer sur la 1\u00e8re visiblement 0 Jean s'il pouvait parler un peu moins forte puisqu'on olives sur les j'ai j'ai des Br\u00e8ves litt\u00e9raires et le nouveau Harry Potter est sorti Harry Potter ne craint Tchad qui sorti en anglais, qui est le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et donc Warner Brothers annonc\u00e9 qu'ils allaient tirer 3 films, maintenant c'est la mode, on prend un bouquin en fait 3 films d'ailleurs l'auteur d'Harry Potter du Rowling a tweet\u00e9 ce qu'elle a mang\u00e9 \u00e0 midi et \u00e7a va \u00eatre adapt\u00e9 une s\u00e9rie de 18 longs m\u00e9trages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:47) [69%] :\r\nIl a fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:56) [87%] :\r\nAlors, restez avec nous, Pascal Bruckner, parce qu'on va parler un peu de choses qui concernent notre pays la France, d'abord de celui -ci qui est jeune, qui est beau, qui est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 riche puisqu'on en parlait, il a f\u00eat\u00e9 les f\u00eater en tout cas dans tous les m\u00e9dias et, semble -t-il, que pour cela, que parce qu'il est riche, beau et jeune c'est Emmanuel Macron il a donc d\u00e9missionn\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais, avant d'annoncer qu'il sera sans doute candidat \u00e0 la candidature pour la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, il est f\u00eat\u00e9 parce qu'il est jeune, ce qu'est -ce que c'est un programme messieurs dames, d'\u00eatre jeune sujet de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:25) [83%] :\r\nProgramme : j'avais dans le 13 octobre c'est \u00e7a, je suis jeune, oui mais donc, c'est un programme qui vieillit tr\u00e8s vite gros Avantage l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:33) [94%] :\r\nLes jeunes et surtout et surtout, il a cette caract\u00e9ristique \u00e9trange de dire qu'il est ni de droite ni de gauche, vous qui est plut\u00f4t d'un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:41) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois qu'on raconte n'importe quoi et pour moi la le cirque qui se passe en ce moment, notamment en France, mais aussi aux \u00c9tats-Unis, a montr\u00e9 qu'il est toujours n\u00e9faste \u00e0 la d\u00e9mocratie, d'\u00e9lire l'ex\u00e9cutif par le peuple, parce que c'est la meilleure mani\u00e8re de d'abuser des droits, de favoriser le populisme et de tomber dans la n\u00e9gation absolue des valeurs que l'on cherche \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer comme responsables pour une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:07) [81%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat de droite ni de gauche, c'est bon, c'est pas une vie, c'est pas une id\u00e9e neuve, hein, on peut le dire, mais UCG 10 si je crois, oui, oui, on a beaucoup d'autres qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:15) [87%] :\r\nLes les n'est pas 9, hein, mais on peut, c'est vrai, je trouve la question, en revanche, se posent beaucoup c'est encore malgr\u00e9 tout con Mbombo spontan\u00e9ment que soit quelqu'un de gauche droite face, c'est vrai que j'ai tendance \u00e0 penser que ces identit\u00e9s existe encore, en m\u00eame temps quand on voit la passion avec laquelle les les d\u00e9bats qui nous ont passionn\u00e9 le bras excite en Suisse l'initiative sur l'immigration de masse sont des questions qui ont compl\u00e8tement brouill\u00e9 la fronti\u00e8re gauche/droite donc est -ce que aujourd'hui la il y a pas une recomposition qui peut se faire, notamment pour la question de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:46) [83%] :\r\nSouverainet\u00e9 nationale qui est une question fondamentale : ceux qui la d\u00e9fendent ceux qui qui l'avait que L\u00e9a voudrait plus souple aujourd'hui on en tout cas le sentiment que cette question- l\u00e0 est beau, beaucoup plus clivante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:59) [78%] :\r\nPascal Bruckner vous \u00e0 propos de vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s 10 les choses assez d\u00e9finitive d'histoire, disons, hein, c'est un c'est quelqu'un qui dit aux Fran\u00e7ais : enrichissez -vous, d'ailleurs \u00e7a va dans le 11 de votre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:09) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, donc ISO, c'\u00e9tait un protestant fran\u00e7ais, esp\u00e8ce rare chez nous, qui avait dit en 1845 je crois, enrichissez -vous par le progr\u00e8s mat\u00e9riel et moral, et pour lui, c'\u00e9tait simplement aussi l'acc\u00e8s des Fran\u00e7ais au suffrage universel puisque le \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le suffrage censitaire r\u00e9serv\u00e9 aux gens qui avaient une certaine somme d'argent, mes Macron \u00e0 selon moi, cette qualit\u00e9 de mettre un grand coup de pied dans la fourmili\u00e8re la fourmili\u00e8re socialiste d'abord, je pense qu'il a eu raison de quitter le radeau de la m\u00e9duse, puisque le gouvernement Hollande aujourd'hui offre un spectacle quand m\u00eame assez pitoyable de division, il a pris tout le monde de court alors que tout le monde avait annonc\u00e9 sa sa d\u00e9mission et puis la porte un un souffle 9 alors c'est vrai, \u00eatre jeune franchement jeunes ne suffit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:52) [77%] :\r\nParfois jeunes, certains jeunes leurs droits Vietor ce qu'il aime le plus sont ceux qui ont plus de 65 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:57) [88%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est un jeune qui pla\u00eet aux vieux, donc c'est parler tr\u00e8s \u00e0 moi, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps il y a, il y a besoin de nouveaux visages dans la politique, quand Obama est apparu aux \u00c9tats-Unis, c'est vrai qu'on \u00e9t\u00e9 heureuse et l\u00e0 entre Sarkozy, Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Hollande et Marine Le Pen, on n'a pas forc\u00e9ment la la revue des des jouvenceau et jouvencelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:18) [81%] :\r\nOui mais est -ce que c'est pas un raisonnement de Showbizz \u00e7a, des jeunes, vous qui \u00eates jeune par beaucoup de la jeune litt\u00e9rature romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [85%] :\r\nC'est un raisonnement d'show-bizz \u00e9videmment, maintenant, il me semble qu'en Europe il y a une esp\u00e8ce de crispation sur le nouveau candidat, celui qui a un nouveau parti seul celui qui est plus jeune, mais c'est pas seulement une question d'\u00e2ge, c'est plut\u00f4t simplement n'est pas on on sent pas tellement rassur\u00e9 parce qu'on n'a pas d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a gueule, depuis 20 ans, donc on on crie, on pousse des cris en France nos, nos voisins se d\u00e9sole \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir une une sorte de finale de foot entre Sarkozy et Monsieur Hollande, mais en m\u00eame temps j'ai l'impression que le le peu les peuples europ\u00e9ens appellent des vieilles, ils ont envie, pas au sens de la mais au sens simplement de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:54) [75%] :\r\nDes nouvelles qu'elle voulait dire non au contraire, et l'intimit\u00e9, mais il y avait au contraire puisqu'il les puisqu'ils votent pour eux les, les, les peurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:00) [82%] :\r\n6 partis dans d'autres hommes souvent n'auront de la peine \u00e0 s'imposer, prennent du temps, tandis qu'au cas o\u00f9 aux \u00c9tats-Unis, au Canada, souvent vous voir car un jeune candidat qui, il y a 5 ans n'existait pas encore qui tout d'un coup, a mis sur le le devant de la sc\u00e8ne, elle est toujours les candidats am\u00e9ricains sont souvent sortent d'un vague \u00e9tat, ils ont \u00e9t\u00e9 gouverneurs, alors peut-\u00eatre qu'ils ont eu leur heure de gloire \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur \u00e9tat, mais on les conna\u00eet peu g\u00e9n\u00e9ralement pas, en tout cas pas en Europe, et bien s\u00fbr pas son reste du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:22) [89%] :\r\nEt puis le ni de droite ni de gauche, Pascal Bruckner qu'est -ce que \u00e7a vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:25) [88%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame qu'il est progressiste, donc il a, il a chang\u00e9 le le balancier en disant qu'il est progressiste contre les conservateurs et qu'il est aussi progress\u00e9 dans son propre camp, puisqu'il est contre la rente contre les avantages acquis contre les privil\u00e8ges, mais tout cela pour l'instant sont des proclamations, donc il n'y a pas de parti derri\u00e8re lui, le programme est assez vague et c'est plus un programme, peut-\u00eatre qu'on peut reprocher \u00e0 M\u00e2con et ceux qui, pour l'instant, constitue sa faiblesse, c'est qu'il voit le monde en tant que banquier en tant qu'\u00e9conomiste, donc je pense que des ph\u00e9nom\u00e8nes comme le terrorisme ou comme la la d\u00e9tresse identitaire de des Fran\u00e7ais qui est assez palpable en ce moment et il pour l'instant, il ne le il ne la comprend pas vraiment en tout cas, il n'en parlent pas, donc c'est un homme en formation, c'est un homme en progression de voter pour lui, pareil, il est pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:12) [86%] :\r\nDans l'accord quand m\u00eame dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:14) [90%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:14) [88%] :\r\nDans l'hypoth\u00e8se, peut-\u00eatre, oui, dans une primaire au m\u00e9nage de dire que le le vote n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi opaque, complexe et c'est une s\u00e9rie de d\u00e9savantages cumul\u00e9s d'un d'un candidat \u00e0 l'autre, donc on est vraiment, on est vraiment perdu mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:28) [78%] :\r\nMais vous le disiez, enfin il voit le monde comme un banquier, pourquoi s'attache \u00e0 ce jeunesse et en souligne si peu le fait qu'il est multimillionnaire par exemple est -ce que c'est pas plus plus plus fran\u00e7ais l'expliquer tout \u00e0 l'heure oui et voil\u00e0, il fait partie d'un club qui qui s'\u00e9largit sans cesse les multimillionnaire en politique un autre homme peut Berlusconi faut il y en a, il y a, il y en a des centaines d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:48) [73%] :\r\nL'horreur oui, on est toujours dans le charbon dans la aussi le Blocher aussi en Suisse, qui est aussi riche aussi oui am\u00e9liorons alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:55) [86%] :\r\nLa seule chose qu'on peut dire vis-\u00e0-vis d'un d'un homme politique riche et qui sera moins tent\u00e9 par la corruption qu'un autre, puisqu'il y a d\u00e9j\u00e0 c\u00e9d\u00e9, c'est un nom d'abord non, non, ouais je pense dans l'exc\u00e8s pas enrichi de fa\u00e7on frauduleuse sur parce veulent toujours plus d'argent, je n'ici, oui, on peut penser client c'est plut\u00f4t l'ambition nationale qui le portent que le le go\u00fbt de s'enrichir, mais, mais bon il faut je pense qu'il faut laisser \u00e0 M\u00e2con sa chance puisque et en plus il est il sourit tout le temps il est bienveillant et c'est vrai que \u00e7a change, qu'en France, nos hommes politiques, \u00e7a nous a pas \u00e9chapp\u00e9 sont assez crisp\u00e9 sans sans parler Madame Le Pen, d'accord, donc, donc voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:31) [67%] :\r\nMacron il sourit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:31) [81%] :\r\nMais \u00e0 un et M\u00e2con, sourit, et \u00e7a fait du bien aux Fran\u00e7ais qui ont accroch\u00e9 des caract\u00e9ristiques de show Business, \u00e7a c'est pas de directrice, oui, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas, en politique, regardez Kenedy \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a Giscard d'Estaing aussi donc va -t-il ou non renouveler la vie politique fran\u00e7aise, je le lui souhaite, mais pour l'instant, on peut se poser \u00e0 et pour qui on peut se poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:51) [85%] :\r\nVous avez une br\u00e8ve Wiesel on va rester l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:53) [88%] :\r\nOui et alors, toujours dans le milieu du livre ont paniqu\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, avec l'arriv\u00e9e des eBook et selon une \u00e9tude aux \u00c9tats-Unis la part de march\u00e9 des eBook dans le march\u00e9 du livre est stable, 6 pour 100 des Am\u00e9ricains ne lisent qu'en format digital 38 pourcent ne ne lisent qu'en format papier tandis que 26 pourcent lisent lisent un peu des 2, et donc \u00e7a reste, il reste 30 pourcent qui qui \u00e9taient trop occup\u00e9s \u00e0 essayer de de capturer des Pok\u00e9mon pour r\u00e9pondre aux sondages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:23) [87%] :\r\nAlors l'id\u00e9e est allemande l\u00e0- bas, le gouvernement vient de proposer qu'un homme \u00e0 Marie qui contestent contesterait la paternit\u00e9 r\u00e9elle d'un de ses enfants pourraient demander \u00e0 la justice de forcer sa partenaire, sa femme, donc \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler le nom du ou des amants fr\u00e9quent\u00e9 au moment de la conception de l'enfant, mazette, quelle id\u00e9e \u00e9trange n'est -ce pas et qu'on ne croit pas que ce texte ne concerne que quelques cas isol\u00e9s, figurez -vous. \r\nNon d\u00e9montr\u00e9 entre 1 \u00e0 10 pourcent des des 100 serait donc adult\u00e9rines 80000 en Allemagne, c'est quand m\u00eame beaucoup, tout cela \u00e9tait jusqu'ici couverts par le secret alors est -ce que on ne sait pas tr\u00e8s bien d'o\u00f9 vient cette id\u00e9e, mais est -ce qu'\u00e0 votre avis, elle est l\u00e9gitime et ce qu'il est bien, au fond, r\u00e9v\u00e8le ce secret -l\u00e0 pour autant qu'il est qu'il faille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:02) [89%] :\r\nMoi je crois que \u00e7a regarde les couples fran\u00e7ais je crois pas que le alors c'est vrai que l'\u00e9talement un \u00e9tat assez fort, alors forc\u00e9ment, quand on est assez fort, on a envie de ma\u00eetriser tous les aspects de la de la vie sociale, ce qui est normal, donc on essaie d'entrer dans les chaumi\u00e8res saute par la fen\u00eatre pendant Cl\u00e9ment sort par la fen\u00eatre l'\u00c9tat entre par la porte mais je crois que c'est, c'est une erreur et je crois que c'est une erreur d'essayer de l\u00e9gif\u00e9rer \u00e0 l'int\u00e9rieur des coupes bien s\u00fbr que c'est terrible d'\u00eatre cocu c'est terrible de se faire tromper qu'on se fasse un enfant par quelqu'un de tout \u00e7a, il y a des situations tr\u00e8s compliqu\u00e9es, on a couch\u00e9 avec le fr\u00e8re avec la, tout \u00e7a est terrible, mais enfin je crois pas que \u00e7a regarde le gouvernement allemand, ni les ministres qui ferait peut-\u00eatre mieux de s'occuper d'ailleurs leur propre pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:36) [81%] :\r\nMichel Aud\u00e9tat c'est quoi, c'est le jeu, c'est \u00e7a : Allemagne, c'est pas un c'est la dictature de la transparence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:41) [64%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:44) [82%] :\r\nMoi, je suis assez d'accord oui avec ce qui vient dire, enfin moi j'ai j'ai beaucoup de peine \u00e0 comprendre d'abord cette loi ou on ne pourrait pas forc\u00e9, finalement, au bout du compte, si j'ai bien compris la m\u00e8re a avou\u00e9, on avait extorqu\u00e9 des aveux, mais c'est une obligation sans v\u00e9ritables sanctions \u00e0 quoi \u00e7a sert, moi j'ai beaucoup de la peine de peine \u00e0 mettre \u00e0 la place de ce p\u00e8re qui, j'ai alors l'hypoth\u00e8se \u00e9lever un enfant, je l'aimais et tous plus finalement, c'est une arnaque, je vais r\u00e9clamer 2 ans d'\u00e9ducation et ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:10) [86%] :\r\nParce qu'\u00e0 Bruxelles, oui c'est oui, c'est \u00e9trange voil\u00e0, l\u00e0 vous r\u00e9agissez tous comme comme nous, comme des Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que la vie priv\u00e9e est un \u00e9tat un domaine inviolable, mais donc l'Allemagne est un pays \u00e0 majorit\u00e9 protestante et je pense qu'aux \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait aurait pu na\u00eetre aussi c'est, c'est c'est finalement le le l'envie de savoir qui a d\u00e9pos\u00e9 le si j'ose dire le la semence aux filles au final dans le dans l'ut\u00e9rus maternel, alors il faut savoir que chez les Romains par exemple les, les, les femmes mari\u00e9es n'avait pas le droit de prendre un amant, sauf quand ils \u00e9taient enceintes face \u00e0 ce moment -l\u00e0 la pas de soup\u00e7ons et oui y a pas de souci, une fois qu'elles \u00e9taient enceintes la la paternit\u00e9 \u00e9tait assur\u00e9e, mais les le nombre des naissances ill\u00e9gitimes est encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, on ne pense en France que c'est autour de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:56) [87%] :\r\nAh bon, alors vous, alors donc chez vous le confirmer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:59) [87%] :\r\nOui, oui, absolument, c'est ce que disait : mais \u00e7a, donc tout \u00e7a n'est pas v\u00e9rifi\u00e9e et on laisse un certain flou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:03) [91%] :\r\nEt il faut, il faut alors pour vous, il faut garder le secret, au fond, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:06) [85%] :\r\nPour garder secret si l'enfant car c'est un enfant que \u00e7a revient envie de savoir qui est son p\u00e8re biologique avec lequel d'ailleurs pas grand chose le redit, hormis un m\u00eame groupe sanguin et effectivement qui se sentait de le faire, mais je ne vois pas pourquoi il faudrait \u00e9taler sur la place publique l'indignit\u00e9 \u00e9ventuels de la m\u00e8re, si tent\u00e9 que vous prendre un amant est une indignit\u00e9 mais \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:27) [71%] :\r\nOui, sur lesquels les Fran\u00e7ais Andr\u00e9 l'h\u00f4tel et vous vous dites n'ont d'ailleurs tir\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, vous dites non, ce ne sont donc vous ah bah vous \u00eates protestante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:34) [86%] :\r\nAlors, oui, mais alors, une fois de plus, se suivent absolument d'accord, alors ben c'est comme la compagnie probl\u00e8mes c'est l'enfant, alors quel est l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant, \u00e7a on s'en fiche pas mal Monsieur r\u00e9cup\u00e9rer son argent, il y a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 des proc\u00e8s qui ont abouti, apr\u00e8s qu'on a d\u00e9couvert que l'enfant \u00e9tait d'un autre coucou enfin que Serge mais en revanche ce que l'int\u00e9r\u00eat de l'enfant alors d'un c\u00f4t\u00e9 la droite conna\u00eetre son p\u00e8re, ce qui a toujours pos\u00e9 le probl\u00e8me du droit qu'on reconnaissait \u00e0 la mer, quand elle avait mais pas forc\u00e9ment seulement tromp\u00e9 son mari m\u00eame simplement eu un enfant \u00e0 l'\u00e9poque ill\u00e9gitimes \u00e7a plus comme \u00e7a, elle avait le droit de cacher le nom du p\u00e8re, m\u00eame si elle le connaissais parce que on estimait que c'\u00e9tait son domaine strictement priv\u00e9e. \r\nPersonnellement \u00e7a me heurte par rapport aux droits de l'enfant, la m\u00e8re devrait quand m\u00eame se demander quel est le droit de son enfant et se poser la question ensuite que lorsqu'il y a eu erreur cela encore dans la famille qu'il faille absolument d\u00e8s que dire oui mais moi, mon ch\u00e9ri, j'ai p\u00each\u00e9 non, ben non, non, non, \u00e7a je dois dire je me vois tr\u00e8s mal ozone vot\u00e9e, il va ce genre h\u00e9 oui aussi, fa\u00e7on le m\u00e9nage a \u00e9clat\u00e9 tout a \u00e9clat\u00e9 qu'on sait d\u00e9j\u00e0 \u00e9triper dans le divorce, comme vous l'avez dit tr\u00e8s justement, ou simplement \u00e9triper sans divorce mais la s\u00e9paration des couples en union simple hein, c'est pas forc\u00e9ment jouer mais il reconnaissait que \u00e7a alors, la question peut se poser, c'est de toute fa\u00e7on, on doute de l'art d'\u00eatre le p\u00e8re de son enfant, de se dire : ben si on \u00e9tablit qu'en mai, fais je n'en suis pas le P\u00e8re est -ce que je r\u00e9clame quelque chose \u00e0 celui qui en serait d'avance et \u00e0 la maison d'intendant et puis Anakin sur ton nez elle contre le p\u00e8re. \r\nQu'elle a peut-\u00eatre choisi, dans un m\u00eame en d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:07) [75%] :\r\nEt pratiquement \u00e7a montre comment Arnaud pratiquement \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:10) [89%] :\r\nComme un malheur chez moi jusqu'\u00e0 ce qu'il avoue non non non, alors vous savez les proc\u00e8s sont plein de choses de ce genre, hein, parce que c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode maintenant de toutes fa\u00e7ons de l'envisager l'enfant que sous l'angle p\u00e9cuniaire, peut-\u00eatre en France aussi, donc c'est incroyable que ce soit sur le plan successoral o\u00f9 il faudrait vite essayer de prouver qu'un enfant d'\u00e9t\u00e9 donc pas v\u00e9ritablement son enfant \u00e7a. \r\nLa part des autres, comme par hasard, oui, mais, mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame la trahison supr\u00eame, enfin, avec laquelle elle a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:35) [82%] :\r\n\u00e0 la radio de au fond de faire un enfant avec celui qui n'est pas son mari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:38) [79%] :\r\nAlors je suis pas en train de pousser 11 rechanger un bon ben par pour la paix, on voit qu'on vous \u00eates d'accord parce que votre nom oui enfin il est j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:45) [87%] :\r\nOui, mais oui mais oui, \u00e7a arrive \u00e0 ce que je pense que le droit doit prendre en compte la faiblesse humaine, or cette faiblesse pour tous si succomber, hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:52) [79%] :\r\nLa voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:53) [84%] :\r\nIl y a de droite dessine le portrait d'un un citoyen, il y a les vertueux, je pense qu'il rate son objet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:01) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:02) [84%] :\r\nD'accord, donc, et donc pas, on ne peut pas r\u00e9parer, \u00e7a on peut pas r\u00e9parer \u00e7a alors, une fois que c'est fait, c'est fait, oui, c'est vrai en rapport Nobel r\u00e9parer financi\u00e8rement parce que, \u00e9videmment, l'id\u00e9e c'est de d'indemniser le p\u00e8re, celui qui n'est pas le p\u00e8re d'ailleurs le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:13) [61%] :\r\nGilbert oui mais \u00e7a lui a laiss\u00e9 l'indemnit\u00e9 je crois pas servi \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:16) [84%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr que le probl\u00e8me vous avez articul\u00e9 le chiffre de, de 30 pourcent de de naissances ill\u00e9gitimes fait peur, \u00e7a, \u00e7a fait peur, mais pas tant que \u00e7a, je n'ai pas tr\u00e8s un parce que j'ai compris, c'est que ce chiffre correspondait \u00e0 ce qu'on obtient parmi ceux qui vont faire des tests en laboratoire, mais il y a, il y a l'id\u00e9e, l'id\u00e9e a circul\u00e9 que c'\u00e9tait pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, je crois que on a beaucoup de peine \u00e0 combattre ce ce n'est pas un chiffre scientifique un c'est une estimation et et qu'on grossit le probl\u00e8me alors pourquoi le gros pourquoi qu'est -ce que l\u00e0 derri\u00e8re, pourquoi attend tellement envie qu'il d\u00e9sirait qu'elle revenir bl\u00eame l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:49) [88%] :\r\nJ'imagine quand on va faire ci, on va faire un test, c'est possible, c'est peut-\u00eatre aussi parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 des suspicions, c'est pas toujours, mais enfin, du coup, \u00e7a grossit forc\u00e9ment chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:56) [82%] :\r\nAlors dans ce livre \u00e0 l'autre de vos Live la le, le mariage d'amour a -t-il \u00e9chou\u00e9 vous vous ne faisiez pas, vous ne faisiez pas cette hypoth\u00e8se, mais pour vous, dans votre conception est -ce que \u00e7a, \u00e7a brise \u00e7a le mariage pour au contraire \u00e7a devrait pr\u00e8s de Marcoule et assure la voil\u00e0 donc \u00e9t\u00e9 de d'enqu\u00eater puis d'apprendre aux de dans un couple. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:15) [88%] :\r\nOui, je pense que c'est pas bon, parce que m\u00eame si un enfant n'est pas de vous biologiquement si vous l'avez aim\u00e9 il est votre enfant, donc \u00e7a c'est un lien qu'on ne peut pas rompre et surtout pas par une enqu\u00eate scientifico- polici\u00e8re qui, effectivement, on va semer la zizanie dans dans les couples, donc oui, c'est une loi \u00e9trange mais bon \u00e9coutez ne va peut-\u00eatre pas passer apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9, c'\u00e9tait mission de l\u00e9gislateur allemand va renoncer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:41) [75%] :\r\nOui, quand m\u00eame, j'ai la messe du tu est intact, affamant justice et une enqu\u00eate d\u00e9couvrent que c'est ton gamin qui fait quoi, d\u00e9sol\u00e9 ch\u00e9rie, d'avoir coll\u00e9 un proc\u00e8s, mais ce qui est fait \u00e0 manger, on peut continuer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:51) [89%] :\r\nVraiment m\u00eame passagers surtout oui exactement, c'est l'indice d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui, qui va en s'aggravant c'est que maintenant, le v\u00e9ritable adult\u00e8re dans le couple, c'est l'avocat, c'est le 3\u00e8me, personnage qui est l\u00e0 et qui sanctionne tous les \u00e9carts, o\u00f9 toutes les exigences de chacun des conjoints. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:06) [86%] :\r\nEt vous dites dans votre livre, cet autre Live d'ailleurs que les que les femmes maintenant sont tout autant que les hommes, les auteurs d'adieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:10) [85%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:11) [81%] :\r\nAh de depuis toujours satur\u00e9e apport\u00e9e \u00e0 ce portrait vous voyez, c'est ce que disent les historiens mais oui c'est math\u00e9matique d'historiens math\u00e9matiquement forc\u00e9ment mais ce sauf qu'aujourd'hui, c'est assumer alors qu'autrefois c'\u00e9tait dissimul\u00e9 que la femme adult\u00e8re pourrait \u00eatre puni jusqu'au \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en France, on les on les enfermer dans des asiles avec les des prostitu\u00e9es, les folles et donc j'ai simplement, aujourd'hui il y a \u00e9videmment l'\u00e9galit\u00e9 est pass\u00e9e par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:36) [80%] :\r\nAlors, souhaitons que la chape du secret reste sur ses oui le le succ\u00e8s sacr\u00e9 est propice \u00e0 l'amour je pense alors, avec volontairement merci Pascal Br\u00fcckner, d'\u00eatre venu nous voir et parler d'autres lieux du dernier vous avez sorti de l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 quelques mois, mais si on pense que les dure plus priv\u00e9 mais aussi par des auteurs oui parce que \u00e7a dire quelque temps la sagesse de l'argent aux essais, les collections et c'est chez Grasset, le mariage d'amour a -t-il \u00e9chou\u00e9 la r\u00e9ponse, je peux vous le dire, c'est oui, 3 autres d'autres essais oui non oui non oui non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:03) [80%] :\r\nNous voil\u00e0 au terme de cette \u00e9mission avec les concerts de musique Eterna et Th\u00e9odore cur\u00e9 au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et sur la 1\u00e8re il est midi, bon dimanche int\u00e9ressant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T10:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "\u00e9crivain fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1415FE8-B292-4CF3-9C54-B92D0D627814", "internalArchiveId": "E1415FE8-B292-4CF3-9C54-B92D0D627814", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelles mesures envisag\u00e9es pour mieux contr\u00f4ler les flux financiers dans le football", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Edmond Isoz,ancien directeur de la Swiss Football League\r\nSi vous avez l'intention de devenir propri\u00e9taire d'un club de football en Suisse, il va falloir montre patte blanche \u00e0 l'avenir. La Swiss Football League a en effet mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche l\u00e9gale de renseignements, la soci\u00e9t\u00e9 Dow Jones, afin d'analyser l'int\u00e9grit\u00e9 des propri\u00e9taires de club. C'est presque une r\u00e9volution, car l'aspect financier ne sera plus l'unique crit\u00e8re.\r\n\r\n* * Nouvelles mesures envisag\u00e9es pour mieux contr\u00f4ler les flux financiers dans le football Si vous avez l'intention de devenir propri\u00e9taire d'un club de football en Suisse, il va falloir montre patte blanche \u00e0 l'avenir. \r\nLa Swiss Football League a en effet mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche l\u00e9gale de renseignements, la soci\u00e9t\u00e9 Do Jones, afin d'analyser l'int\u00e9grit\u00e9 des propri\u00e9taires de club. \r\nEt, Patrick D\u00e9l\u00e9troz, c'est presque une r\u00e9volution car l'aspect financier ne sera plus l'unique crit\u00e8re.\r\nLa ligue voudrait \u00e9viter \u00e0 l'avenir une nouvelle affaire Chagayev et se m\u00e9fie des int\u00e9r\u00eats ce certaines personnalit\u00e9s, suisses ou surtout \u00e9trang\u00e8res qui investissent dans  un club sans que leur passion pour le football soit v\u00e9rifiable.  On parlait de Chagayev \u00e0 Xamax. il y a eu la faillite du FC Bienne, l'arriv\u00e9e d'un entrepreneur saoudien \u00e0 Wohlen et les investisseurs turcs \u00e0 Will en challenge league. Le FC Lugano est aussi touch\u00e9 par des investissements dont la provenance n'est pas claire.  \r\nEt pourtant, chaque ann\u00e9e, les clubs sont soumis \u00e0 un contr\u00f4le pouss\u00e9 \u00e0 travers la demande d'octroi d'une licence. \r\nEffectivement. la ligue se base sur le rapport d'une soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendant qui v\u00e9rifie les comptes des clubs. Mais, pour l'ancien directeur de cette ligue, Edmond Isoz, qui a bien connu toutes les affaires cit\u00e9es, ce n'est pas suffisant.\r\nSON \r\nLa ligue Suisse n'est pas capable de contr\u00f4ler ses 20 clubs ? \r\nElle n'en a pas les moyens et surtout \u00e7a n'est pas son r\u00f4le et \u00e7a \u00e9vite aussi de tourner en vase clos et d'avoir des contr\u00f4les effectu\u00e9s par des parties prenantes. \r\nEdmond Isoz\r\nSON \r\nUn Bulat Chagayev dont le proc\u00e8s qui a d\u00e9but\u00e9 le 23 ao\u00fbt dernier a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 en raison de l'absence du deuxi\u00e8me pr\u00e9venu.  De son c\u00f4t\u00e9 la ligue dit avoir eu de la chance avec les investisseurs Turc \u00e0 Will parce que, visiblement, ceux-ci ont des moyens financiers sur le long terme. Et ils ne feront pas l'objet d'une enqu\u00eate de cette soci\u00e9t\u00e9. Dow Jones. \r\nMais dans le fond, que viennent chercher des investisseurs dans le football suisse ? \r\nUn football mineur au niveau europ\u00e9en mais justement tr\u00e8s bon march\u00e9 pour certains investisseurs qui voient l'occasion de s'implanter en Suisse pour y d\u00e9velopper des relations et d'autres affaires. Ils entrent dans le tissu \u00e9conomique et politique local, ce qui peut leur ouvrir d'autres portes. \r\nVous savez, m\u00eame un vrai passionn\u00e9, qui met de l'argent de sa poche, comme Christian Constantin, profite du FC Sion, profite d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias pour son entreprise aussi m\u00eame si l'on reste au niveau Suisse, loin des milliards des grands championnats europ\u00e9ens. \r\nEt puis on ne pourra \u00e9viter l'investissement qui est tout simplement du blanchiment, et \u00e7a la ligue veut absolument le combattre. \r\nDans les grands championnat, en Europe... nombre d'investisseurs n'ont pas grand-chose \u00e0 voir avec le football. Qu'ils proviennent du  Qatar, des Etats-Unis ou de Chine. \r\nEffectivement et si on prend l'exemple du Qatar avec le PSG, on parle beaucoup des investisseur \u00e9tranges quand ils reprennent un club mais beaucoup moins lorsqu'ils rach\u00e8tent des b\u00e2timents dans Paris ou prennent des parts dans des entreprises fran\u00e7aises avec, l\u00e0, une rentabilit\u00e9 plus cons\u00e9quente.\r\nPour les Am\u00e9ricains, qui investissent notamment en Angleterre, c'est l'ouverture du march\u00e9 qui est int\u00e9ressant et les centaines de millions de droits tv qui tombent chaque ann\u00e9e. \r\nLe syst\u00e8me allemand est diff\u00e9rent car le club doit \u00eatre \u00e0 plus de 50% en main allemande et reste les \u00e9normes investissements chinois dans les clubs europ\u00e9ens qui r\u00e9pondent \u00e0 une strat\u00e9gie claire qui provient du gouvernement : la Chine veut \u00eatre la grand nation du football dans les 10 ans \u00e0 venir. \r\nElle n'a pas l'exp\u00e9rience de la gestion des clubs de haut-niveau sur la dur\u00e9e, elle vient donc voir comment fonctionnent les clubs europ\u00e9ens et puis ach\u00e8te aussi des joueurs pour le championnat chinois. \r\nMais l\u00e0, les montants sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ceux qui circulent en Suisse. Ici on parle de quelques millions ou quelques dizaines \u00e0 B\u00e2le.  ailleurs ce sont des centaines de millions.", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971981", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Nouvelles mesures envisag\u00e9es pour mieux contr\u00f4ler les flux financiers dans le football / FOR_2016-09-04T18:10:00_developpement-6", "Forum du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Si vous avez l'intention de devenir propri\u00e9taire d'un club de football en Suisse, il va falloir montre patte blanche \u00e0 l'avenir. La Swiss Football League a en effet mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche l\u00e9gale de renseignements, la soci\u00e9t\u00e9 Dow Jones, afin d\u2019analyser l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des propri\u00e9taires de club. C\u2019est presque une r\u00e9volution, car l\u2019aspect financier ne sera plus l\u2019unique crit\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7971981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T16:43:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt si vous avez l'intention de devenir propri\u00e9taire d'un club de football, pourquoi pas en Suisse, il va falloir montrer patte blanche \u00e0 l'avenir la Suisse football Liga en effet mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche l\u00e9gale de renseignements, la soci\u00e9t\u00e9 Dow Jones afin d'analyser l'int\u00e9grit\u00e9 des propri\u00e9taires de club et Patrick D\u00e9l\u00e9troz c'est presque une r\u00e9volution car l'aspect financier ne sera plus l'unique crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nDans la ligue voudrait \u00e9viter \u00e0 l'avenir, une nouvelle affaire Chagayev elle se m\u00e9fie des int\u00e9r\u00eats de certaines personnalit\u00e9s suisses ou surtout \u00e9trang\u00e8res qui investissent dans un club sans que leur passion pour le football soit v\u00e9rifiable, on parle de Chagayev Farah Xamax il y a eu la faillite du FC Bienne l'arriv\u00e9e d'un entrepreneur saoudien \u00e0 Wohlen et les investisseurs turcs \u00e0 Will en challenge ligue le FC Lugano est aussi touch\u00e9 par des investissements dont la provenance n'est pas vraiment clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [94%] :\r\nEt pourtant, chaque ann\u00e9e, Patrick, les clubs sont soumis \u00e0 un contr\u00f4le pouss\u00e9 \u00e0 travers la demande d'octroi d'une licence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [94%] :\r\nOui effectivement \u00e0 la ligue se base sur le rapport d'une soci\u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendante qui v\u00e9rifie les comptes des clubs, mais pour l'ancien directeur de cette ligue, Edmond Isoz, qui a bien connu toutes les affaires cit\u00e9es ce n'est pas suffisant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [84%] :\r\nAu cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu des changements de propri\u00e9taires au cours de saison o\u00f9 apr\u00e8s l'octroi de la licence et cas qui sont assez connus, comme ceux de femmes avec Monsieur Jack derri\u00e8re ce comme deviennent avec monsieur est solide, et puis celui \u00e0 Will et Turquie ont pas poser probl\u00e8me, mais les 2 autres ont vraiment pos\u00e9 des probl\u00e8mes de montrer \u00e0 la lutte que le syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 mis en place pour une, disons une \u00e9tude rapide des dossiers ne r\u00e9pondaient pas aux besoins de la ligue qui est d'avoir une certes il s\u00e9curit\u00e9 par rapport au d\u00e9veloppement de sa comp\u00e9tition, raison pour laquelle la Ligue a d\u00e9cid\u00e9 d'abord, elle a pris des mesures, mais la exigeait r\u00e9glementairement au mois de novembre pass\u00e9 que, en cas de reprise de propri\u00e9taires en cours de saison ou de changement de propri\u00e9taire, un tiers du budget du club de 20 40 qui en cash pour permettre qu'on ait au moins une certaine s\u00e9curit\u00e9, sur le plan financier, et puis elle a d\u00e9cid\u00e9 dans la nuit, mesure suppl\u00e9mentaire en faisant appel \u00e0 des comp\u00e9tences ext\u00e9rieures pour faire ce contr\u00f4le de la bonne id\u00e9e financi\u00e8re des personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 reprendre un club. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que la ligue suisse n'est pas capable de contr\u00f4ler ses 20 clubs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nCes 20 clubs et ses 20 pr\u00e9sidents n'ont pas les moyens et surtout ce n'est pas son r\u00f4le et \u00e7a \u00e9vite aussi de tourner un petit peu, on va se clos d'avoir des contr\u00f4les effectu\u00e9s par des parties prenantes retrouve Edmond Isoz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [86%] :\r\nC'est difficile pour une organiste comme la ligue parce que la ligue en elle- m\u00eame, elle n'est pas l\u00e0 pour r\u00e9viser les comptes des clubs parce qu'on a, on en viendrait au syst\u00e8me am\u00e9ricain ou sur la vente des licences, c'est un organe central qui contr\u00f4lait pratiquement g\u00e8re la comptabilit\u00e9 des clubs, c'est-\u00e0-dire que, en permanence, et un acc\u00e8s Direct aux comptabilit\u00e9 des clubs avec un suivi pratiquement au quotidien, ce qui n'est pas du tout le cas du syst\u00e8me en Europe, ni celui de l'unique celui Talic suisse, ce qui fait que, il faudra un personnel tr\u00e8s important et des comp\u00e9tences que nous n'avons pas \u00e0 ce jour, \u00e7a permet de traiter le dossier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante de mandat\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 dont c'est le m\u00e9tier dans le monde financier, de faire une \u00e9valuation financi\u00e8re de la personne qui s'engage comme nouvel investisseur dans aucun que cette personne soit suffisant parce que il y a une c'\u00e9tait une personne Suisse que dans le cas d'une personne \u00e9trang\u00e8re comme celui monsieur Djamel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [93%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 t\u00eate Chagayev dans le proc\u00e8s qui a d\u00e9but\u00e9 le 23 ao\u00fbt dernier a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 en raison de l'absence du deuxi\u00e8me pr\u00e9venu de son c\u00f4t\u00e9, la ligue dit avoir eu de la chance avec les investisseurs Turc \u00e0 Will parce que visiblement, ceux -ci ont des moyens financiers sur le long terme, ils ne feront pas l'objet d'une enqu\u00eate \u00e0 posteriori de cette soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 Dow Jones. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [95%] :\r\nMais dans le fond que viennent chercher les investisseurs dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [94%] :\r\nFootball suisse un football mineur au niveau europ\u00e9en mais justement tr\u00e8s bon march\u00e9 pour certains investisseurs qui voient l'occasion de s'implanter en Suisse pour y d\u00e9velopper des relations et d'autres affaires, ils entrent dans le tissu \u00e9conomique et politique local, ce qui peut l'ouvrent leur ouvrir d'autres portes donc pour d'autres affaires, vous savez, m\u00eame un vrai passionn\u00e9 qui met de l'argent de sa poche comme un Christian Constantin profite du FC Sion il profite d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias pour son entreprise pour ses affaires, m\u00eame si l'on reste au niveau Suisse loin des milliards, des grands championnats europ\u00e9ens et puis on ne pourra \u00e9viter l'investissement qui est tout simplement du blanchiment, \u00e7a c'est ce que la ligue veut absolument combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [93%] :\r\nJustement, dans les grands championnats en Europe, vous le dites, il y a beaucoup d'investisseurs qui ont pas franchement grand chose \u00e0 voir avec le football, qu'ils proviennent du Qatar, des \u00c9tats-Unis ou m\u00eame de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [95%] :\r\nOui, si on prend l'exemple du du Qatar avec le Paris-Saint-Germain, on parle beaucoup des investisseur \u00e9tranger quand ils reprennent un club mais beaucoup moins lorsqu'ils rach\u00e8tent des b\u00e2timents dans Paris par exemple, ou prennent des parts dans des entreprises fran\u00e7aises avec l\u00e0 une rentabilit\u00e9 plus cons\u00e9quente pour les Am\u00e9ricains qui investissent notamment en Angleterre, c'est l'ouverture du march\u00e9 qui est int\u00e9ressante et les centaines de millions de droits tv qui tombent chaque ann\u00e9e le syst\u00e8me allemand, lui, est diff\u00e9rent car le club doit \u00eatre \u00e0 plus de 50 pourcent en en main allemande et et puis reste les \u00e9normes investissements chinois dans les clubs europ\u00e9ens qui r\u00e9pondent l\u00e0 une strat\u00e9gie claire qui provient du gouvernement la Chine veut \u00eatre la grande nation du football dans les 10 ans \u00e0 venir, on va dire, elle n'a pas l'exp\u00e9rience de la gestion des clubs de haut niveau sur la dur\u00e9e, elle vient donc voir comment fonctionnent les clubs europ\u00e9ens et puis ach\u00e8te aussi des joueurs pour le championnat chinois, faire des affaires aussi, mais l\u00e0, les montants sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ceux qui circulent en Suisse ici en Suisse, on parle de quelques millions, quelques dizaines de millions \u00e0 B\u00e2le, ailleurs ce sont des centaines de millions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [82%] :\r\nMerci Patrick D\u00e9l\u00e9troz un petit mot quand m\u00eame de la victoire de Thomas le en motocycliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est le grand moment de l'apr\u00e8s- midi, le Bernois qui a remport\u00e9 sa 2\u00e8me victoire cette saison, la 12\u00e8me de sa carri\u00e8re, 15 jours apr\u00e8s de tr\u00e8s gros suite \u00e0 une commotion c\u00e9r\u00e9brale en R\u00e9publique tch\u00e8que, 10\u00e8me sur la grille, Thomas suite une remont\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re avant de prendre la t\u00eate un peu avant la mi- course et de remporter donc ce grand prix de Grande-Bretagne, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD3FADA9-D253-4FC0-A5D9-C6617FE916C2", "internalArchiveId": "DD3FADA9-D253-4FC0-A5D9-C6617FE916C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa\r\nLes \u00e9lections de ce dimanche dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie, en Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondages, les populistes de l'AfD devraient en effet doubler la CDU de la chanceli\u00e8re, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. L'interview d'Henrik Uterwedde, politologue, chercheur \u00e0 l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg.\r\n\r\n* * Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land Les \u00e9lections de ce jour dans le Mecklembourg-Pom\u00e9rie, dans l'est de l'Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveau pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondage, l'extr\u00eame-droite devrait en effet doubler la CDU d'Angela Merkel, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. Nathalie Versieux vous suivez ces r\u00e9sultats pour nous, en Allemangne, les premiers r\u00e9sultats viennent de tomber, quel est l'ampleur du recul pour le parti d'Angela Merkel, la CDU?", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971977", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land / FOR_2016-09-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections de ce dimanche dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie, en Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondages, les populistes de l'AfD devraient en effet doubler la CDU de la chanceli\u00e8re, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. L'interview d'Henrik Uterwedde, politologue, chercheur \u00e0 l\u2019Institut franco-allemand de Ludwigsburg."], "variantIds": ["ece-7971977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T16:37:42Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJo les \u00e9lections de ce jour dans le Mecklembourg, Pom\u00e9ranie dans l'est de l'Allemagne devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel, selon les sondages, l'extr\u00eame- droite devrait en effet doubler la CDU d'Angela Merkel dans son propre fief, la probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne, Nathalie Versieux vous suivez ces r\u00e9sultats pour nous, en Allemagne, les premiers r\u00e9sultats viennent tout juste de tomber, quel est l'ampleur du recul pour le parti d'Angela Merkel, la CDU. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [88%] :\r\nAlors la TD, ou a perdu 4 points \u00e0 19 pourcent,, selon les premiers, les premi\u00e8res estimations ne sondages sortie des urnes qui sont toujours tr\u00e8s fiables, qui ne risque de bouger que de quelques centaines, que quelques dizaines de de apr\u00e8s la virgule, le SPD est arriv\u00e9 en t\u00eate avec38,5 pourcent des des voix lui aussi a connu un fort recul, les Verts 5 pourcent d'Ealing, le parti n\u00e9o- communiste 12 Abul 5 pourcent et et puis, nouveau venu sur la sc\u00e8ne politique de la r\u00e9gion, le parti populiste AFD avec 21 pourcent son son second meilleur score derri\u00e8re la Saxe-Anhalt, o\u00f9 il avait r\u00e9alis\u00e9 24 : la 5 pourcent de de des voix au printemps en mars, ensemble, avec les voix crier de de du NPD d'extr\u00eame droite donc les populistes plus extr\u00eame- droite r\u00e9alise24,5 pourcent des des voix, on s'attendait \u00e0 entre 25 et 30 pourcent donc donc plut\u00f4t la fourchette basse de l'estimation qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les sondages avant les urnes au final le SPD va rester au pouvoir sans doute avec la CDU en reconduisant la coalition actuelle qui \u00e9tait qui dirigeaient la r\u00e9gion, ce qui est int\u00e9ressant pour les politologue, c'est que l'AFD d\u00e9sormais dans 9 des 16 parlements allemand ce parti cr\u00e9\u00e9 en 2013 de toutes pi\u00e8ces et qui donc a r\u00e9ussi une ascension fulgurante en quelques en quelques ann\u00e9es, le 18 septembre il sera \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 Berlin et donc de le laisser devraient entrer l\u00e0 \u00e9galement dans le parlement r\u00e9gional qui a clairement pour objectif maintenant le Bundestag \u00e0 l'Automne 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nDes r\u00e9sultats Nathalie qui refl\u00e8te les th\u00e8mes forc\u00e9ment qui ont marqu\u00e9 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:18) [89%] :\r\nOui effectivement les que la campagne s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9e pratiquement exclusivement sur le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s trait dominant dans la r\u00e9gion alors que le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie n'a pratiquement pas de r\u00e9fugi\u00e9s, quelques milliers seulement en vertu de la grille de r\u00e9partition entre les L\u00e4nder, les L\u00e4nder riches et tr\u00e8s peupl\u00e9es ont accueilli l'essentiel des des requ\u00e9rants la TD, ou est sanctionn\u00e9 \u00e0 cause du VIH afin entre- temps l\u00e9gendaire d'Angela Merkel, qui ne cesse donc depuis un an, de r\u00e9p\u00e9ter : nous y arriverons sans prendre en consid\u00e9ration les inqui\u00e9tudes de croissante des Allemands de l'Est, c'est sans expliquer surtout comment les Allemands comptent -ils y arriver, la question c'est maintenant de savoir si Angela Merkel si elle se pr\u00e9sentait peut encore remporter un 4\u00e8me mandat c'est difficile \u00e0 dire et ce qui est clair c'est qu'Angela Merkel a compte commencer \u00e0 perdre les \u00e9lections r\u00e9gionales des unes apr\u00e8s les autres, ce qui en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t un signal de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nNathalie Versieux merci beaucoup, une 1\u00e8re analyse avec vous on va continuer \u00e0 d\u00e9tailler ces r\u00e9sultats avec vous, Enrico terre VD bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, chercheur \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, alors on l'ont entendu les sondages se confirment quand m\u00eame avec la forte pouss\u00e9e de l'AFD et du parti d'extr\u00eame droite m\u00eame si Nathalie Versieux nous le disait, on est dans la fourchette basse, malgr\u00e9 tout, on est presque au 25 pourcent est est -ce qu'on peut dire que c'est une claque pour Angela Merkel et la CDU. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [85%] :\r\nBen c'est certainement une claque pour Angela Merkel et les discussions tentent en Allemagne mais mais que que que qu'au sein de l'absolu au vent risque de se raviser et de et on va de nouveau interroger sans, sans, sans sa politique et d'immigration pour justement dire est -ce que ce Birch afin d'ascenseur, on va y arriver est -ce que c'\u00e9tait le le bon message est -ce qu'il faudra pas changer de politique ou encore modifier cette politique donc tous les temps, le temps et par la temp\u00eate pour Angela Merkel pour les dommages prochaines semaines d'autant plus que la semaine prochaine il y aura de nouvelles \u00e9lections \u00e0 Berlin o\u00f9 \u00e7a risque de se de se reproduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [87%] :\r\nCes r\u00e9sultats, la pouss\u00e9e de l'AFD, la pouss\u00e9e de de l'extr\u00eame droite qui passe quand m\u00eame, d'apr\u00e8s ces premiers r\u00e9sultats en 2\u00e8me position, juste apr\u00e8s le SPD et donc il devance la t\u00e9l\u00e9 ou c'est, il faut quand m\u00eame le rappeler encore une fois c'est le fief d'Angela Merkel est -ce que \u00e7a c'\u00e9tait compl\u00e8tement pr\u00e9visible du fait de cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement marqu\u00e9e par la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [85%] :\r\nOui, parce que, comme Nathalie Versieux on est quand m\u00eame m\u00eame passe mais on est un peu dans la fourchette des DVD, des pronostics et des pr\u00e9visions des de 22 ans, sondage des des derni\u00e8res semaines, donc \u00e7a je crois que il y pas de vraie surprise ce soir il y avait dans un landau ou qui compte tr\u00e8s tr\u00e8s peu de d'immigr\u00e9s et des r\u00e9fugi\u00e9s, donc une une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [80%] :\r\nC'est un peu paradoxal, justement, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de de migrants dans cette r\u00e9gion, qui sont arriv\u00e9s, alors qu'il y a un rejet aussi massif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [85%] :\r\nOuais, mais c'est, c'est c'est le signe aussi que si ce th\u00e8me ce th\u00e8me de, de, de, de l'immigration et des des r\u00e9fugi\u00e9s transportent des fantasmes des peurs qui qui qui \u00e9clipsent souvent la la r\u00e9alit\u00e9, hein, c'est pas la premi\u00e8re fois que quand quand quand quand quand m\u00eame, constate peu faire ce ce constat et et donc l\u00e0 encore donc dans le Mecklembourg cette campagne de la peur, a port\u00e9 ses fruits et d'autant plus que bon il y a un petit ce ph\u00e9nom\u00e8ne est visible dans toute l'Allemagne, mais il y a un petit suppl\u00e9ment ex- RDA donc les L\u00e4nder de l'Est o\u00f9 il y a encore un peu plus et les re\u00e7oivent de l'AFD sont plus encore meilleur, parce que il y a un peu ce sentiment de bon de, de, de, d'\u00eatre les laiss\u00e9s-pour-compte et et d'\u00eatre des, des, des ondes de 2 secondes d'int\u00e9r\u00eat de de ce conte classe en Allemagne, donc il y a des ressentiments suppl\u00e9mentaires qui peuvent de \u00eatre de l'eau sur le moulin de des partis extr\u00e9mistes et populistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [91%] :\r\nLes Allemands, anciennement de l'Est, qui sont d\u00e9j\u00e0 un petit peu, c'est cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s est -ce qu'on peut dire que c'est une aubaine pour l'AFD ce ce parti populiste d'ailleurs l'un de ses fondateurs, n'h\u00e9site pas \u00e0 le dire, c'est une aubaine cette crise des des r\u00e9fugi\u00e9s pour le Parti pour la la pouss\u00e9e du parti en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, cette cellule le le grand le grand th\u00e8me qui a fait la pouss\u00e9e de l'AFP, c'est son seul fond de commerce parce que en fait au niveau de la naissance, c'\u00e9tait un pays anti- Euro, donc le le th\u00e8me de l'Euro et de, de, de, de l'union mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9clips\u00e9 maintenant l'AFD et le parti anti- immigration, anti- r\u00e9fugi\u00e9s et donc c'est le seul th\u00e8me qui fait marcher l'AFD donc pour l'avenir, je pense que beaucoup va d\u00e9pendre du succ\u00e8s que peut apporter la politique des des r\u00e9fugi\u00e9s tendances sur les fronti\u00e8res donc ma\u00eetrise des flux d'des flux avant aujourd'hui on est dans un calme quand m\u00eame les fusions ont diminu\u00e9 consid\u00e9rablement et puis l'autre fran\u00e7ais est -ce que on va arriver \u00e0 int\u00e9grer le le 1000000 de personnes qui sont arriv\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re est -ce qu'on va arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 2 \u00e0 les mettre au travail, leur l'\u00e9loge et ainsi de suite et \u00e0 calmer le jeu autour de l'arriv\u00e9e des des immigr\u00e9s pour un peu, de lutter contre cette peur intrins\u00e8que qui qui qui qui qui pr\u00e9sente chez beaucoup d'Allemands. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:59) [62%] :\r\nC'est donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [82%] :\r\nC'est un peu le le on attend de la politique au r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [90%] :\r\nOn parlait de la la peur qui \u00e9tait plus forte du c\u00f4t\u00e9 de l'ex- RDA, mais quand m\u00eame, si on regarde un tout petit peu, les derniers sondages, la situation est tr\u00e8s tendue dans toute l'Allemagne, 3 quarts des Allemands aujourd'hui condamnent la politique d'ouverture de la chanceli\u00e8re tourne d'apr\u00e8s les sondages, hein, et puis les violences x\u00e9nophobes ont aussi pris de l'ampleur et est -ce que ce m\u00e9contentement l\u00e0 est de nature \u00e0 infl\u00e9chir peut-\u00eatre \u00e0 la politique dans le Angela Merkel qui pourrait devenir plus restrictive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [86%] :\r\nBen non, le paradoxe, c'est que cette politique c'est d\u00e9j\u00e0 infl\u00e9chi, ces derniers mois, je pense que j'sauf, sauf, sauf \u00e0 sa petite phrase : on peut y arriver, on va aller les l\u00e0 dans les f\u00eates, Angela Merkel a d\u00e9j\u00e0 infl\u00e9chi sa politique, elle est l\u00e0 : r\u00e9\u00e9quilibrer le c\u00f4t\u00e9 donc accueillir ouverture avec des mesures plus strictes de contr\u00f4les contre des f\u00fbts avec des avec une politique de reconduction \u00e0 la fronti\u00e8re et ainsi de suite donc et ce mouvement risque de se de se poursuivre, mais Angela Merkel table peut-\u00eatre et le gouvernement table \u00e7a certainement sur l'h\u00e9ritage que peuvent donner c'est c'est ce que peut donner sa politique et l'inflexion de cette politique pour calmer le jeu, \u00e7a c'est un peu un peu l'enjeu pour le gouvernement, passionnant pour Angela Merkel, mais pour tous, le gouvernement CDO et SPD est -ce qu'on peut quand m\u00eame le jeu parce que, et est -ce qu'on peut prendre la peur aux Allemands parce que en fait 6 3, les 3 quarts sont contre et puis d'immigration, c'est que beaucoup de gens l'impression de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, que l'\u00c9tat r\u00e9galien a a perdu compl\u00e8tement le contr\u00f4le de contr\u00f4le des, des, des, des fronti\u00e8res, le contr\u00f4le sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure avec les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la nuit de Saint-Sylvestre, il y a eu des vexations de de la part de d'immigr\u00e9s, donc je pense que la police qui va tout faire pour rassurer les gens, de nouveau, pour montrer qu'elles ne ma\u00eetrisent la situation que contr\u00f4le la situation, et c'est par cette voie un peu oui enfin r\u00e9galiennes et et assez stricte remise de Laurent en ordre que le gouvernement peut regagner la confiance et peut-\u00eatre gagner aussi l'acceptation qui est toujours l\u00e0 en Allemagne dans une une partie de l'Allemagne vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont l\u00e0 et qui attendent un peu une perspective en Allemagne, ne serait -ce que voire m\u00eame une perspective de retour donc dans leur pays dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re question peut-\u00eatre Enrico Uterwedde et on on 10 effectivement c'est un scrutin r\u00e9gional mais est -ce qu'il fait bel et bien figure de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour pour les l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu dans un an, est -ce que ce qui se passe aujourd'hui dans cette r\u00e9gion d'ex- RDA pourrait se reproduire au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:58) [85%] :\r\nAu niveau national, peut-\u00eatre pas \u00e0 ce \u00e0 ce avec cette ampleur mais vu d'aujourd'hui, je pense que l'AFD a de fortes chances d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au un peu au au Parlement, au Parlement, cela dit, il y a encore 4 \u00e9lections r\u00e9gionales devant nous, dans les mois qui qui qui qui viennent et c'est toujours un peu des petites fictions des \u00e9lections nationales, comme vous dites, moi m\u00eame en pr\u00e9vision pour l'instant et que au Bundestag l'ann\u00e9e pour dans un an exactement au noir la qui sera repr\u00e9sent\u00e9, mais qui sera peut-\u00eatre pas en mesure de ou bouleverser le jeu politique \u00e0 ce point- l\u00e0, quel quel est ce qu'elle fait dans dans certains L\u00e4nder o\u00f9 elle a vraiment boulevers\u00e9 les majorit\u00e9s les la salle, les marges des politiques et et la fa\u00e7on de de former des gouvernements et de former des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:57) [88%] :\r\nDonc elle ne r\u00e9colterait des merci beaucoup de votre analyse, vous \u00eates politologue on le rappelle, chercheur \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:07) [94%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E98161EA-6205-42CE-84DA-C6C78AF30487", "internalArchiveId": "E98161EA-6205-42CE-84DA-C6C78AF30487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Pascal Bruckner", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l'Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d'influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu'\u00e9tait son p\u00e8re.", "durationSec": 1379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955381", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-09-04T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l\u2019Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d\u2019influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu\u2019\u00e9tait son p\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7955381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T09:10:22Z", "webPublicationDate": "2016-09-04T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "\u00e9crivain fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0B89314-B333-4F90-A027-0170D78DD0D7", "internalArchiveId": "B0B89314-B333-4F90-A027-0170D78DD0D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sportifs turcs ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les purges", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Polo, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes en sciences politiques de Rennes\r\nLe sport turc vit dans la tourmente depuis la tentative de putsch du 15 juillet dernier. Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan multiplie les purges pour se d\u00e9barrasser des suppos\u00e9s partisans de Fethullah G\u00fclen. Plusieurs sportifs figurent parmi les personnes vis\u00e9es.\r\n\r\n* * Les sportifs turcs ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les purges Nous allons maintenant tenter de mieux comprendre la r\u00e9alit\u00e9 actuelle du sport turc.. avec vous J\u00e9r\u00f4me Jeannin, bonsoir...\r\nLe sport turc vit dans la tourmente depuis la tentative de putch du 15 juillet dernier.... Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan multiplie les purges pour se d\u00e9barasser des suppos\u00e9s partisans de son ancien alli\u00e9 Fetullah G\u00fclen. Et plusieurs sportifs figurent parmi les personnes vis\u00e9es...\r\nLes purges visent surtout les intellectuels et les forces de s\u00e9curit\u00e9... mais aussi des sportifs. Une centaine d'arbitres et de responsables de la F\u00e9d\u00e9ration turque de football derni\u00e8rement. Avec surtout le cas de l'ancienne ic\u00f4ne du football turc, Hakan S\u00fckur...\r\nJ'ai pu joindre tout \u00e0 l'heure Jean-Fran\u00e7ois Polo, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes en sciences politiques de Rennes. Qui vient de passer quatre ans \u00e0 l'Universit\u00e9 de Galatassaray, \u00e0 Istanbul. \r\n... sp\u00e9cialiste de la Turquie, mais aussi du sport. Il est donc bien plac\u00e9 pour nous parler de ce cas embl\u00e9matique...\r\n  SON 1'07''\r\nAutre exemple: celui d'un jeune basketteur qui joue aux Etats-Unis.... \r\nEnes Kanter. Il est n\u00e9 \u00e0 Zurich, avant de devenir un des grands espoirs du basket turc. Il joue en NBA au Thunder de l'Oklahoma... Kanter \u00e9t\u00e9 la cible de menaces de mort... et a m\u00eame \u00e9t\u00e9 reni\u00e9 par sa propre famille...  pour avoir os\u00e9 critiqu\u00e9 le r\u00e9gime d'Erdogan... qui peut compter sur le soutien de la majorit\u00e9 du monde sportif... et dont la popularit\u00e9 n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 affaiblie par le coup d'Etat de juillet, tout au contraire... \r\nDans ce contexte ultra-r\u00e9pressif, la r\u00e9sistance de S\u00fckur et de Kanter constituen de v\u00e9ritables actes de bravoure. Jean-Fran\u00e7ois Polo... \r\n  0'33'' \r\nLa Suisse est-elle aussi touch\u00e9e indirectement par les purges en cours...\r\nAu travers du FC Wil, club de Challenge League repris par un milliardaire turc l'ann\u00e9e derni\u00e8re... Il y a 10 jours, Wil a remerci\u00e9 son entra\u00eeneur - turc lui aussi -  Ugur T\u00fctuneker, parce qu'il est par un mandat d'arr\u00eat pour des liens suppos\u00e9s avec la confr\u00e9rie de G\u00fcllen.  \r\nT\u00fct\u00fcnecker qui vient de rentrer en Turquie, o\u00f9 il a aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\nQue risque-t-il? Jean-Fran\u00e7ois Polo avoue ne pas trop savoir...\r\n  SON 1'04''\r\nOn imagine que les tensions actuelles ne sont pas bonne pour l'image et pour l'attractivit\u00e9 du sport turc?\r\nCatastrophique:\r\nLa Super Lig de football a l'ambition de devenir une des grandes ligues europ\u00e9ennes. Mais les joueurs \u00e9trangers h\u00e9sitent de plus en plus \u00e0 jouer en Turquie. Le premier \u00e0 avoir pris peur est Mario Gomez, l'Allemand, qui a quitt\u00e9 Besiktas \u00e0 cause de la situation politique... Une situation qui nuit au sport turc dans son ensemble...\r\n  SON 0'26''\r\nJean-Fran\u00e7ois Polo vient de rentrer hier en Bretagne apr\u00e8s avoir  pass\u00e9 quatre ans \u00e0 l'Universit\u00e9 Galatassaray d'Istanbul...  o\u00f9 33 de ses coll\u00e8gues risquent d'\u00eatre licenci\u00e9s... pourquoi?  pour avoir sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la paix dans le sud-est du pays.   Signe que ce pays - malgr\u00e9 son immense potentiel - a bien d'autres soucis que celui d'avoir manqu\u00e9 les Jeux olympiques...", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970177", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les sportifs turcs ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par les purges / FOR_2016-09-03T18:18:00_developpement-8", "Forum du 03.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le sport turc vit dans la tourmente depuis la tentative de putsch du 15 juillet dernier. Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan multiplie les purges pour se d\u00e9barrasser des suppos\u00e9s partisans de Fethullah G\u00fclen. Plusieurs sportifs figurent parmi les personnes vis\u00e9es."], "variantIds": ["ece-7970177"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T16:51:42Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt nous allons maintenant tenter de mieux comprendre la r\u00e9alit\u00e9 actuelle du sport turc avec vous J\u00e9r\u00f4me Jeannin, bonsoir, bonsoir, le sport turc vit dans la tourmente depuis la tentative de putch du 15 juillet dernier, le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan multiplie les purges pour se d\u00e9barrasser des suppos\u00e9s partisans de son ancien alli\u00e9, Fethullah G\u00fclen et plusieurs sportifs figurent, il faut le dire, parmi les personnes vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nAvec un cas embl\u00e9matique, celui de l'ancienne ic\u00f4ne du football turc \u00e0 Cannes S\u00fckur j'ai pu joindre tout \u00e0 l'heure, Jean-Fran\u00e7ois Polo, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes en sciences politiques de Rennes, il vient de passer quatre on allait Universit\u00e9 de Galatasaray, \u00e0 Istanbul, c'est un sp\u00e9cialiste de la Turquie mais aussi du sport, il est donc bien plac\u00e9 pour nous parler du Canada ce que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [84%] :\r\nOn retrouve des partout y compris dans l'espace sportifs dans le football, nombre de, de, de joueurs de football, c'est connu, comme chaque jour afin de ce qui lui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 inscrit par sympathisants, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 APP et suite \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation et corruption en d\u00e9cembre 2013 et bien il a d\u00e9missionn\u00e9 de la quitter, il est rest\u00e9 d\u00e9put\u00e9 d\u00e9put\u00e9 ind\u00e9pendant mais tout en revendiquant sa loyaut\u00e9 et son attachement \u00e0 la personne devait Fethullah G\u00fclen voil\u00e0, apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, h\u00e9 bien il est un mandat d'arr\u00eat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre lui et son p\u00e8re voil\u00e0 donc c'est un c'est un exemple, c'est pas une surprise, puisque, encore une fois le Champ sportifs est tellement p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 par des enjeux politiques, par les responsables politiques c'est c'est pas \u00e9tonnant que dans le contexte de tension qui est aujourd'hui de chasse aux sorci\u00e8res, on apprend que nombre de personnalit\u00e9s du monde du sport soit de prix avec cette confr\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [99%] :\r\nAutre exemple, celui d'un jeune basketteur qui j'ose \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [90%] :\r\nEt n'-ce Canter, c'est un des grands espoirs du basket turc, il joue en NBA au Thunder d'Oklahoma et quand elle a \u00e9t\u00e9 la cible de menaces de mort, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 reni\u00e9 par sa propre famille, pour avoir os\u00e9 critiquer le le r\u00e9gime d'Erdogan un r\u00e9gime qui peut compter sur le soutien de la majorit\u00e9 du monde sportif et dont la popularit\u00e9 n'a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 affaiblie par le co\u00fbt des de, de, de juillet tout au contraire, dans ce contexte ultra- r\u00e9pressif, la r\u00e9sistance de S\u00fckur et de Canter constituent de v\u00e9ritables actes beaucoup de de v\u00e9ritables actes de bravoure Jean-Fran\u00e7ois Polo. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [86%] :\r\nCe sont des actes courageux et et de courage, de personnes qui, qui ont quitt\u00e9 la Turquie \u00e7a tr\u00e8s bien que il ne peuvent pas revenir dans la situation actuelle dans dans leur pays et les actes de courage parce que \u00e7a veut dire aussi des formes d'exil, c'est l'exil ou la prison, qui a eu vent des des dizaines de milliers d'arrestations et au point que le gouvernement a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de rel\u00e2cher propre 1000 prisonniers pour pouvoir accueillir tout tout ce monde dans les prisons turques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me est -ce que la Suisse est elle aussi touch\u00e9e indirectement par les purges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [93%] :\r\nOui, au travers du du FC Wil ce club de Challenge qui a \u00e9t\u00e9 repris par un milliardaire turc, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a 10 jours, Wil a remerci\u00e9 son entra\u00eeneur turc lui aussi au cours du tunnel, parce qu'il est vis\u00e9 par un mandat d'arr\u00eat pour des Liens suppos\u00e9s avec la confr\u00e9rie de Fethullah G\u00fclen toute \u00e9querre qui vient de rentrer en Turquie, d'ailleurs, o\u00f9 il a aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul, que risque -t-il Jean-Fran\u00e7ois Polo, avoue ne pas trop savoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [82%] :\r\nQue je connaissais pas du tout cette sortie risquer quelques ann\u00e9es de prison pour voir la situation est assez confuse, on sait pas si la r\u00e9pression envers ben va durer, il s'agit l\u00e0 simplement de faire le nettoyage puis ensuite qui aura une petite d'amnistie, je pense que situation est encore tr\u00e8s tr\u00e8s confuse, il s'agit d\u00e9j\u00e0 de retirer des fonctions importantes nombre de 2 personnalit\u00e9s dans le monde de la politique de la justice et sans s\u00e9curit\u00e9 l'arm\u00e9e etc, si en plus, si vous voulez, il faut voir aussi que les v\u00e9hicules d\u00e9cliniste sont devenus les indemnit\u00e9s de l'\u00c9tat, mais qu'ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 certaines mesures les ennemis de l'ancienne et \u00e9lites k\u00e9malistes d'un ancien \u00e9diteur plut\u00f4t occidentalis\u00e9s s\u00e9cularis\u00e9 voil\u00e0 elle plut\u00f4t d'abandonner leur cette cette r\u00e9pression contre les donc je savais aussi renforcer les risques d'une d'une justice plus exp\u00e9ditive plus plus s\u00e9v\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [93%] :\r\nOn imagine bien quand m\u00eame que les tensions actuelles ne sont pas bonne pour l'image et pour \u00e9videmment l'attractivit\u00e9 du sport turc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [89%] :\r\nOui, c'est la catastrophe, hein, la Super Ligue de football a l'ambition de devenir une des grandes ligues s'europ\u00e9ennes mais voil\u00e0 les les joueurs \u00e9trangers h\u00e9sitent de plus en plus \u00e0 \u00e0 jouer en Turquie le 1er qui a eu peur, c'est Mario Gomez, l'Allemand, qui a quitt\u00e9 Besiktas \u00e0 cause de la situation politique, une situation qui nuit au sport turc dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [88%] :\r\nOublions pas que Belgique 13 la Turquie \u00e0 Istanbul \u00e9tait candidate aux jeux olympiques 2020 quels animaux \u00e9tait jusqu'au mois de f\u00e9vrier, mars, avril favori des bookmakers devant Tokyo, on l'a vu la situation, la possible ne inconcevable, inimaginable de pouvoir organiser des grandes comp\u00e9titions en Turquie, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [92%] :\r\nAlors Jean-Fran\u00e7ois Polo, il vient de rentrer de de de Turquie en Bretagne apr\u00e8s avoir pass\u00e9 4 ans \u00e0 l'Universit\u00e9 Galatassaray \u00e0 Istanbul ou Universit\u00e9 au 33 de ses coll\u00e8gues risquent d'\u00eatre licenci\u00e9s pourquoi pour avoir sign\u00e9 une p\u00e9tition en faveur de la paix dans le sud- est du pays, signe que ce pays malgr\u00e9 son immense potentiel a bien d'autres soucis que celui d'avoir manqu\u00e9 les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:49) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me \u00e0 Jandun merci pour cet \u00e9clairage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-03T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A804FCA-9AD3-4B7E-BFE3-162A687524CF", "internalArchiveId": "6A804FCA-9AD3-4B7E-BFE3-162A687524CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone (ACTU FRANCOPHONE) 18h47, l'actualit\u00e9 vue par les M\u00e9dias francophones publics est pr\u00e9sent\u00e9e cette semaine par Pierre Weill...\r\n((Il manque h\u00e9las les textes de la France et du Canada...\r\n*** Pierre-Han Choffat, vous nous pr\u00e9sentez le nouveau roi de Suisse...\r\nEh oui, paradoxal pour un pays qui se targue d'\u00eatre la plus vieille d\u00e9mocratie du monde... Matthias Glarner a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 dimanche dernier roi de la lutte \u00e0 la culotte, une tradition alpestre, tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la partie germanophone du pays. Parmi les lutteurs en lice, il n'y avait que 27 romands sur les 275 concurrents. Et pas de place d'honneur pour eux. La finale \u00e9tait purement al\u00e9manique. Il a fallu treize minutes \u00e0 Matthias Glarner pour plaquer les \u00e9paules de son adversaire dans la sciure. Il gardera sa couronne au moins trois ans jusqu'\u00e0 la prochaine f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa personnalit\u00e9 de la semaine en Afrique, Laurent Correau, et bien c'est la femme africaine. Ce sont ces millions de femmes anonymes qui portent l'\u00e9conomie du continent, notamment dans le monde rural.\r\nOn savait d\u00e9j\u00e0 que les femmes jouent un r\u00f4le \u00e9conomique essentiel en Afrique. Elles produisent 80% des ressources alimentaires. Mais cette semaine une \u00e9tude des nations unies vient cette fois-ci de montrer // \u00e0 quel point les in\u00e9galit\u00e9s hommes femmes co\u00fbtent cher au continent africain. // Si les femmes avaient un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, \u00e0 la terre ou au march\u00e9 du travail, l'Afrique \u00e9conomiserait 95 milliards de dollars par an. \r\nEn Belgique, Nathalie Devick, vous nous parlez non pas d'une, mais de 2.200 personnes...\r\n2.200 ouvriers du g\u00e9ant am\u00e9ricain Caterpillar qui ont appris la fermeture de leur usine et s'appr\u00eatent donc \u00e0 perdre leur emploi. Caterpillar est un fabricant de machines pour la construction. La production sera en partie d\u00e9localis\u00e9e vers la Chine et un autre site fran\u00e7ais. Un v\u00e9ritable coup de massue, un sacrifice que le personnel comprend d'autant moins qu'il y a 3 ans, il avait fourni d'\u00e9normes efforts pour mener \u00e0 bien une importante restructuration. Le gouvernement d\u00e9plore ce nouveau drame social et appelle \u00e0 une r\u00e9industrialisation de l'Europe.\r\nSUJET:\r\n***En Suisse, Pierre-Han Choffat, le nouveau crash d'un avion de combat complique la t\u00e2che des forces a\u00e9riennes\r\nEn raison du brouillard, le pilote volait aux instruments. Et, probl\u00e8me technique ou erreur de pilotage, l'enqu\u00eate devra le d\u00e9montrer, l'avion a percut\u00e9 une falaise abrupte \u00e0 trois mille m\u00e8tres d'altitudes dans les alpes bernoises... Mais vous disiez, nouveau crash... C'est vrai, il s'agit du troisi\u00e8me accident en trois ans avec ces appareils, les plus modernes de la flotte suisse avec leur bient\u00f4t vingt ans au compteur.\r\n*** Et cela remet en question la mission des forces a\u00e9riennes?\r\nDisons que cela ne la facilite pas... Vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'on avait d\u00e9couvert \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9tournement d'avion sur Gen\u00e8ve que la police du ciel n'\u00e9tait op\u00e9rationnelle qu'aux heures de bureau. Ce qui avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9 politique. L'arm\u00e9e a du coup le mandat de l'assurer 24 heures sur 24 d\u00e8s 2020. Selon le commandant des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg, cela reste possible.\r\nMAG 22''\r\nProbl\u00e8me donc pour les engaments de longue dur\u00e9e, mais le ministre de la d\u00e9fense ne cveut pas pr\u00e9cipiter pour autant l'acquistion d'un nouvel avion. Il veut d'abord \u00e9tayer s\u00e9rieusement les besoins pour ne pas essuyer un refus populaire comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur avec le Gripen baly\u00e9 en votation.\r\nVIRGULE\r\nParmi les nouveaut\u00e9s de la rentr\u00e9e en Belgique, Nathalie Devick, il y a cette r\u00e9forme de l'aide juridique:\r\nUne aide juridique qui \u00e9tait gratuite jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour les personnes les plus d\u00e9munies... \u00e9tait, car depuis ce 1er septembre, ce principe de gratuit\u00e9 est r\u00e9volu, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s. D\u00e9sormais, s'adresser \u00e0 un avocat co\u00fbtera minimum 20 euros pour la 1\u00e8re consultation, 30 euros de plus s'il d\u00e9cide d'agir en justice, montant renouvel\u00e9 \u00e0 chaque appel devant une autre juridiction. La participation financi\u00e8re du justiciable quel qu'il soit, devient donc obligatoire, un peu comme elle l'est pour le patient dans le secteur des soins de sant\u00e9. Un changement qui passe difficilement: pr\u00e8s de 200.000 Belges ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la gratuit\u00e9 l'an dernier.\r\n* Et sait-on \u00e0 quoi est d\u00fb ce changement ?\r\nL'objectif du ministre de la Justice est d'\u00e9viter la \"surconsommation\". Pour lui, cette gratuit\u00e9 a conduit \u00e0 multiplier les proc\u00e8s, encombrant aujourd'hui les tribunaux et vidant les caisses de l'Etat. Le gouvernement esp\u00e8re donc, en faisant payer le justiciable, responsabiliser tous les acteurs. Du coup, certaines cat\u00e9gories de personnes (en logement social, ou avec enfant handicap\u00e9), pr\u00e9sum\u00e9es entrer dans les conditions pour une gratuit\u00e9 directe, vont perdre leur acc\u00e8s automatique \u00e0 l'aide juridique. Leur avocat va devoir s'assurer qu'en plus des revenus officiels d\u00e9clar\u00e9s, ces personnes n'ont pas d'autres sources de rentr\u00e9es financi\u00e8res. Les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s, et les sanctions plus s\u00e9v\u00e8res en cas d'abus des avocats. Le but, explique le gouvernement, est ainsi d'accorder l'aide \u00e0 ceux qui en ont r\u00e9ellement besoin.\r\nVIRGULE\r\nEn Afrique, l'actualit\u00e9 importante de la semaine, ce sont ces violences qui ont \u00e9clat\u00e9 au Gabon, un petit pays p\u00e9trolier situ\u00e9 au centre du continent. Les heurts, Laurent Correau, ont d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection d'Ali Bongo, h\u00e9ritier d'une famille au pouvoir depuis pr\u00e8s de cinquante ans.\r\nla fa\u00e7on dont Ali Bongo a obtenu la victoire a largement aliment\u00e9 le doute et la col\u00e8re des Gabonais. \r\nIl y a d'abord l'\u00e9cart de voix tr\u00e8s faible qui s\u00e9pare Bongo du principal candidat de l'opposition, Jean-Ping. 5600 voix seulement. \r\nEt puis il y a le score qui est attribu\u00e9 \u00e0 Ali Bongo dans son fief, la province dont sa famille est originaire, le Haut Ogoou\u00e9. Plus de 95% des suffrages exprim\u00e9s. La participation, elle, se serait \u00e9lev\u00e9e dans cette province \u00e0 plus de 99%. \r\nSur place, ces chiffres alimentent la protestation, donc. Des Gabonais se sont m\u00eame attaqu\u00e9s au si\u00e8ge de l'Assembl\u00e9e nationale. Pour essayer de faire baisser la tension, l'Union europ\u00e9enne, la France et les Etats Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 publier les r\u00e9sultats bureau de vote par bureau de vote.\r\nCette explosion de violence est d'autant moins surprenante, Laurent, qu'elle intervient \u00e0 un moment o\u00f9 les Gabonais semblent avoir perdu toute confiance dans les \u00e9lections.\r\nLaurent : Oui, un sondage qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par le groupe africain afrobarom\u00e8tre  montre que les Gabonais, en majorit\u00e9, ne croient plus r\u00e9ellement dans la commission \u00e9lectorale et dans les op\u00e9rations de vote.  \r\nD'apr\u00e8s ce sondage, sept gabonais sur dix pensent que les votes ne sont \"jamais\" compt\u00e9s \u00e9quitablement ou le sont seulement \"quelque fois\". \r\nL'enqu\u00eate place le Gabon en queue de peloton d'un groupe de 36 pays africains.\r\nVIRGULE FIN", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970171", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-09-03T18:26:00_rfp", "Forum du 03.09.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7970171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T16:52:32Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nDualit\u00e9 francophone en Belgique, une r\u00e9forme de l'aide juridique qui p\u00e9nalise les plus pauvres, la Suisse, c'est une s\u00e9rie noire dans les forces a\u00e9riennes du pays en France, la d\u00e9mission d'Emmanuel Macron, ministre proche de Fran\u00e7ois Hollande au Canada, les r\u00e9sultats de la visite en Chine du 1er ministre Justin Trudeau, l'Afrique, les violences au Gabon apr\u00e8s l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les scores suspects dans la province natale du clan Bongo d'abord l'homme ou la femme de la semaine. \r\nEn Suisse Pierre-Han Choffat vous nous pr\u00e9senter le nouveau roi de Suisse h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nParadoxal pour un pays qui se targue d'\u00eatre la plus vieille d\u00e9mocratie du monde, Matias Glarner a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9, dimanche dernier, roi de la lutte \u00e0 la culotte, une tradition alpestre tr\u00e8s ancr\u00e9e dans la partie germanophone du pays parmi les lutteurs en lice, il n'y avait que 27 romands, sur les 275 concurrents et pas de places d'honneur pour la finale \u00e9tait purement al\u00e9manique, il a fallu 13 minutes \u00e0 Matthias s'Glarner pour plaquer les \u00e9paules de son adversaire dans la sciure, il gardera sa couronne au moins 3 ans jusqu'\u00e0 la prochaine F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [95%] :\r\nLa personnalit\u00e9 de la semaine en Afrique Laurent Correau la femme africaine, ces millions de femmes anonymes qui portent l'\u00e9conomie du continent, notamment dans le monde rural. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [95%] :\r\nEt on savait d\u00e9j\u00e0 que les femmes jouent un r\u00f4le \u00e9conomique essentiel en Afrique, elles produisent 80 pourcent des des ressources alimentaires, mais une \u00e9tude des Nations unies vient cette fois -ci de montrer \u00e0 quel point les in\u00e9galit\u00e9s hommes femmes co\u00fbtent cher au continent africain, si les femmes avaient un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation \u00e0 la terre ou au march\u00e9 du travail bien l'Afrique \u00e9conomiserait 95 milliards de dollars par an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [94%] :\r\nDominique Brassard au Canada, on d\u00e9couvre le chef d'un parti politique qu\u00e9b\u00e9cois qui parle d'immigration et de burkini. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:47) [83%] :\r\nFran\u00e7ois Legault, chefs de parti d'opposition \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec propose d'abaisser les seuils d'immigration, de 50000 nouveaux arrivants par ann\u00e9e \u00e0 40000 pour mieux mieux les a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9ri par ailleurs, il souhaite imposer un test de valeur aux nouveaux arrivants, les immigrants favorable au burkini seraient ainsi refus\u00e9 la prochaine \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale au Qu\u00e9bec doit avoir lieu dans 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nEn France, l'homme de la semaine, on ne le voit jamais, on ne l'entend pas l'absolue discr\u00e9tion et sa marque de fabrique, Emmanuel Besnier 46 ans 13\u00e8me fortune de France, le PDG de Lactalis, ce g\u00e9ant mondial du lait au coeur d'une n\u00e9gociation difficile avec les producteurs, je ne l'ai jamais vu, je n'ai pas son portable a reconnu le ministre de l'agriculture qui a tent\u00e9 une m\u00e9diation Emmanuel Besnier a le go\u00fbt de l'affrontement commercial, un \u00e9lu qui le conna\u00eet un peu, r\u00e9sume, il consid\u00e8re que le monde est dure que la comp\u00e9tition est dure, que la France doit s'adapter et que son entreprise doit \u00eatre au niveau, en Belgique, Nathalie Devick, que vous nous parler non pas d'une personne, mais de 2200 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [95%] :\r\nOui 2200 ouvriers du g\u00e9ant am\u00e9ricain Caterpillar fabricant mondial de machines pour la construction, qui ont appris la fermeture de leur usine et s'appr\u00eate donc \u00e0 perdre leur emploi, la production sera en partie d\u00e9localis\u00e9e vers la Chine et un autre site fran\u00e7ais, c'est un v\u00e9ritable coup de massue, un sacrifice que le personnel comprend d'autant moins qu'il y a 3 ans, il avait fourni d'\u00e9normes efforts pour mener Rabia n'importe entre structuration le gouvernement, d\u00e9plore ce nouveau drame social et appelle \u00e0 une r\u00e9industrialisation de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [98%] :\r\nOn tourne la page et voici l'actualit\u00e9 de cette semaine \u00e9coul\u00e9e. \r\nAu Canada, Dominique Brassard, le 1er ministre canadien Justin Trudeau effectu\u00e9 cette semaine une tourn\u00e9e en Chine, objectif : am\u00e9liorer les relations avec la superpuissance asiatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [90%] :\r\nJustin Trudeau, qui a annonc\u00e9 la signature d'ententes commerciales estim\u00e9e \u00e0 1 1000000000 200 millions $ le 1er ministre dit vouloir am\u00e9liorer ses relations avec la Chine, qui selon Justin Trudeau avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [91%] :\r\nNon seulement une strat\u00e9gie \u00e9conomique qui ne donne pas notre pr\u00e9cieuse relations avec ce pays, une importance capitale, manque de vision, une telle strat\u00e9gie serait irresponsable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:06) [91%] :\r\nJustin Trudeau a aussi annonc\u00e9 l'ouverture de bureaux de visas canadiens en Chine, le Canada, qui souhaite attirer plus de touristes chinois leur nombre arabes, on dit de 24 pourcent au au Canada, tandis qu'au Qu\u00e9bec, la hausse est de 200 pourcent depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [93%] :\r\nCette visite de Justin Trudeau en Chine Dominique Brassard a rappel\u00e9 bien des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [92%] :\r\nParce que le p\u00e8re de Justin Trudeau Pierre-Elliott-Trudeau qui a aussi \u00e9t\u00e9 1er ministre au Canada s'\u00e9tait rendu en Chine en 1970 c'\u00e9tait l'un des premiers dirigeants accident tout \u00e0 le faire en pleine r\u00e9volution culturelle chinoise, voici ce qu'il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [82%] :\r\nSi on est ami avec les Chinois ont dot\u00e9 et demi avec toujours ce que \u00e7a n'est pas ma fa\u00e7on de voir la politique ni les on peut tr\u00e8s bien entretenir peu pendant l'assure, avec les Am\u00e9ricains, avec les Europ\u00e9ens, et encore les reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 de de la r\u00e9volution chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [89%] :\r\nJuste et Trudeau participera donc cette fin de semaine au sommet du G20, qui a lieu en Chine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 en France, la d\u00e9mission du jeune ministre de l'\u00c9conomie, Emmanuel Macron, 38 ans, ancien banquier dans le priv\u00e9 et puis secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e, donc tr\u00e8s proches collaborateurs de Fran\u00e7ois Hollande mcon totalement inconnu du public il y a 2 ans seulement et voil\u00e0 quelques mois avant la pr\u00e9sidentielle, il abandonne celui qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre et se lance dans une aventure personnelle, il ne se d\u00e9clare pas encore candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2017, mais on sent qu'il ne pense qu'\u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [93%] :\r\nC'est donc un projet ancr\u00e9 dans le r\u00e9el, exigeant, redonnant \u00e0 la France sa place loin des jeux tactiques et d'appareils que nous voulons porter je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 tout faire pour que nos valeurs, nos id\u00e9es, notre action puisse transformer la France d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nCommentaire de Fran\u00e7ois Hollande, cette semaine, selon le quotidien Le Monde, il m'a travaill\u00e9 avec m\u00e9thode, Emmanuel Macron, c'est un seul credo : faire bouger les lignes dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise pour d\u00e9verrouiller l'\u00e9conomie et le march\u00e9 du travail, il a fait voter une loi fourre-tout qui va de l'extension du travail le dimanche \u00e0 la lib\u00e9ralisation du transport en autocar pendant son passage au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie, il multiplie les d\u00e9clarations iconoclastes sur les fausses de la gauche, notamment les 35 heures et puis cet \u00e9t\u00e9 un aveu, je ne suis pas socialiste, les sondages diront dans les prochaines semaines si l'ancien chouchou de l'\u00c9lys\u00e9e, adepte d'une gauche r\u00e9formiste et lib\u00e9ral a r\u00e9ussi \u00e0 s\u00e9duire l'opinion. \r\nEn Suisse Pierre-Han Choffat nouveau crash d'un avion de combat ce nouveau crash complique la t\u00e2che des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [96%] :\r\nOui, en raison du brouillard, le pilote volait aux instruments et probl\u00e8me technique ou erreur humaine, l'enqu\u00eate devra le d\u00e9montrer, l'avion a percut\u00e9 une falaise abrupte \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude dans les Alpes bernoises mais vous disiez nouveau crash, c'est vrai, il s'agit du 3\u00e8me accident en 3 ans, avec ces appareils les plus modernes de la flotte suisse avec leur bient\u00f4t 20 ans au compteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nEst -ce que cela remet en question la mission des forces a\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [96%] :\r\nMais disons que cela ne la facilite pas, vous vous souvenez peut-\u00eatre qu'on avait d\u00e9couvert \u00e0 l'occasion d'un d\u00e9tournement d'avion sur Gen\u00e8ve que la police du ciel n'\u00e9tait op\u00e9rationnelle qu'aux heures de bureau, ce qui avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9 politique, l'arm\u00e9e a, du coup, le mandat de l'assurer 24 heures sur 24 d\u00e8s 2020, selon le commandant des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg, cela reste tout de m\u00eame possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [83%] :\r\nC'est une situation grave, naturellement, il nous reste que 30 FA/18 \u00e7a suffit pour augmenter la police a\u00e9riennes 24h/24 mais la durabilit\u00e9 pour des missions sp\u00e9ciales comme protection du vaisseau compte autre sommet voil\u00e0 rapidit\u00e9 s'est r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [94%] :\r\nProbl\u00e8me donc pour les engagements de longue dur\u00e9e, mais le ministre de la d\u00e9fense ne veut pas pr\u00e9cipiter pour autant l'acquisition d'un nouvel avion de combat, il faut d'abord \u00e9tayer s\u00e9rieusement les besoins pour ne pas essuyer un refus populaire comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, avec le Gripen balay\u00e9 en votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [95%] :\r\nEn Belgique, Nathalie Devick, les nouveaut\u00e9s de la rentr\u00e9e et une r\u00e9forme de l'aide juridique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:19) [94%] :\r\nUne aide juridique qui \u00e9tait gratuite jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour les personnes les plus d\u00e9munies \u00e9tait car, depuis ce 1er septembre ce principe de gratuit\u00e9 est r\u00e9volu, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, d\u00e9sormais s'adresser \u00e0 un avocat co\u00fbte minimum 20 euros pour la premi\u00e8re consultation 30 euros de plus s'il d\u00e9cide d'agir en justice, montant renouvel\u00e9 \u00e0 chaque appel devant une autre juridiction la participation financi\u00e8re du justiciable, quel qu'il soit devient donc obligatoire, un peu comme elle l'est d\u00e9j\u00e0 pour le patient dans le secteur des soins de sant\u00e9, un changement qui passe difficilement pr\u00e8s de 200000 belges ont en effet b\u00e9n\u00e9ficier de la gratuit\u00e9, l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [96%] :\r\nNathalie et \u00e0 quoi est d\u00fb ce changement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:01) [95%] :\r\nMais l'objectif d\u00e9clar\u00e9 du ministre de la justice et d'\u00e9viter la surconsommation, pour lui, cette gratuit\u00e9 a conduit \u00e0 multiplier les proc\u00e8s encombrant aujourd'hui les tribunaux, du coup, les caisses de l'\u00c9tat, le gouvernement esp\u00e8re donc en faisant payer le justiciable responsabilis\u00e9s, tous les acteurs, certaines cat\u00e9gories de personnes en logement social ou avec enfants handicap\u00e9s vont de ce fait perdre leur acc\u00e8s automatique \u00e0 l'aide juridique, leur avocat va devoir s'assurer qu'en plus des revenus officiels d\u00e9clar\u00e9s, ces personnes n'ont pas d'autres sources de rentr\u00e9es financi\u00e8res, les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s et les sanctions plus s\u00e9v\u00e8res en cas d'abus de la part des avocats, le but, explique le gouvernement est ainsi d'accorder l'aide \u00e0 ceux qui en ont r\u00e9ellement besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [96%] :\r\nEn Afrique, Laurent Correau les violences au Gabon apr\u00e8s l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence d'Ali Bongo, h\u00e9ritier d'une famille, au pouvoir depuis pr\u00e8s de 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:56) [96%] :\r\nOui, la fa\u00e7on dont Ali Bongo a obtenu la victoire a largement aliment\u00e9 le doute et la col\u00e8re des Gabonais, il y a d'abord l'\u00e9cart de voix tr\u00e8s faible qui s\u00e9pare Bongo du principal candidat de l'opposition aux gens Ping 5600 voix seulement et puis il y a le score qui est attribu\u00e9 \u00e0 Ali Bongo dans son fief, la province dont sa famille est originaire le Haut Ogoou\u00e9 plus de 95 pourcent des des suffrages exprim\u00e9s, la participation, elle se serait t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 dans cette province \u00e0 plus de 99 pourcent sur sur place ces chiffres alimentent la protestation donc des Gabonais se sont m\u00eame attaqu\u00e9s au si\u00e8ge de l'Assembl\u00e9e nationale pour essayer de faire baisser la tension, l'Union europ\u00e9enne, la France et les \u00c9tats-Unis ont appel\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 publier les r\u00e9sultats bureau de vote par bureau de vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:41) [95%] :\r\nLaurent cette explosion de violence et d'autant moins surprenante qu'elle intervient \u00e0 un moment o\u00f9 les Gabonais semblent avoir perdu toute confiance dans les \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [89%] :\r\nOui, un sondage qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par le groupe africain afro- barom\u00e8tre montre que les Gabonais en majorit\u00e9 ne croient plus r\u00e9ellement dans la commission \u00e9lectorale, il est dans les op\u00e9rations de vote, d'apr\u00e8s ce sondage, cette Gabonais sur 10 pensent que les votes ne sont jamais compt\u00e9s \u00e9quitablement ou le sont seulement quelques fois l'enqu\u00eate place le Gabon en queue de peloton d'un groupe de 36 pays africains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [96%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone c'est fini \u00e0 la semaine prochaine et toutes les nouvelles de nos radios sur les m\u00e9dias francophones Point org \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-03T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-550C1875-AE28-4D10-9A85-E122B9D63836", "internalArchiveId": "550C1875-AE28-4D10-9A85-E122B9D63836", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Aline Helg, professeure d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve : A propos de son ouvrage \"Plus jamais esclaves\" (Ed. la D\u00e9couverte, 2016)", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "summary": "Le magnifique ouvrage d'Aline Helg est le r\u00e9cit d'une \u00e9mancipation, celle des esclaves dans l'ensemble des Am\u00e9riques et les Cara\u00efbes. Contrairement \u00e0 l'id\u00e9e re\u00e7ue et malgr\u00e9 un statut d\u00e9shumanisant, les esclaves n'ont pas attendu l'abolition pour revendiquer leur libert\u00e9 et tenter de la conqu\u00e9rir. Fuite et marronnage, affranchissement, engagement militaire contre la promesse d'une manumission furent les strat\u00e9gies les plus utilis\u00e9es ce qui prouve que les esclaves ont aussi \u00e9t\u00e9 les acteurs de leur propre destin. L'historienne analyse sur plus de trois si\u00e8cles ces strat\u00e9gies de lib\u00e9ration et montre que les esclaves et leurs descendants contribu\u00e8rent \u00e0 l'\u00e9volution des transformations sociales et politiques \u00e0 l'\u00e9chelle locale et internationale. Aline Helg a re\u00e7u en juin dernier le Prix \"Qui veut \u00eatre libre\" du Cercle rousseauiste pour l'ensemble de son oeuvre.", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7953455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["esclavage", "libert\u00e9", "histoire"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 03.09.2016", "Esclaves: de l'insoumission \u00e0 la r\u00e9volte / SLP_2016-09-03T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 03.09.2016", "Esclaves: de l'insoumission \u00e0 la r\u00e9volte / SLP_2016-09-03T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Le magnifique ouvrage d'Aline Helg est le r\u00e9cit d\u02b9une \u00e9mancipation, celle des esclaves dans l\u02b9ensemble des Am\u00e9riques et les Cara\u00efbes. Contrairement \u00e0 l\u02b9id\u00e9e re\u00e7ue et malgr\u00e9 un statut d\u00e9shumanisant, les esclaves n\u02b9ont pas attendu l\u02b9abolition pour revendiquer leur libert\u00e9 et tenter de la conqu\u00e9rir. Fuite et marronnage, affranchissement, engagement militaire contre la promesse d\u02b9une manumission furent les strat\u00e9gies les plus utilis\u00e9es ce qui prouve que les esclaves ont aussi \u00e9t\u00e9 les acteurs de leur propre destin.\nL\u02b9historienne analyse sur plus de trois si\u00e8cles ces strat\u00e9gies de lib\u00e9ration et montre que les esclaves et leurs descendants contribu\u00e8rent \u00e0 l\u02b9\u00e9volution des transformations sociales et politiques \u00e0 l\u02b9\u00e9chelle locale et internationale.\nAline Helg a re\u00e7u en juin dernier le Prix \"Qui veut \u00eatre libre\" du Cercle rousseauiste pour l\u02b9ensemble de son \u0153uvre.\n\"Plus Jamais esclaves\", Aline Helg, la D\u00e9couverte, 2016\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin", "Le magnifique ouvrage d'Aline Helg est le r\u00e9cit d\u02b9une \u00e9mancipation, celle des esclaves dans l\u02b9ensemble des Am\u00e9riques et les Cara\u00efbes. Contrairement \u00e0 l\u02b9id\u00e9e re\u00e7ue et malgr\u00e9 un statut d\u00e9shumanisant, les esclaves n\u02b9ont pas attendu l\u02b9abolition pour revendiquer leur libert\u00e9 et tenter de la conqu\u00e9rir. Fuite et marronnage, affranchissement, engagement militaire contre la promesse d\u02b9une manumission furent les strat\u00e9gies les plus utilis\u00e9es ce qui prouve que les esclaves ont aussi \u00e9t\u00e9 les acteurs de leur propre destin.\nL\u02b9historienne analyse sur plus de trois si\u00e8cles ces strat\u00e9gies de lib\u00e9ration et montre que les esclaves et leurs descendants contribu\u00e8rent \u00e0 l\u02b9\u00e9volution des transformations sociales et politiques \u00e0 l\u02b9\u00e9chelle locale et internationale.\nAline Helg a re\u00e7u en juin dernier le Prix \"Qui veut \u00eatre libre\" du Cercle rousseauiste pour l\u02b9ensemble de son \u0153uvre.\n\"Plus Jamais esclaves\", Aline Helg, la D\u00e9couverte, 2016\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin"], "variantIds": ["ece-7953456", "ece-7953455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T18:51:16Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nIl ajoute. \r\nPour \u00e7a, qu'est -ce qui est -ce que large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:09) [86%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Annick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [92%] :\r\nC'est la rentr\u00e9e, le Grand entretien fait sa mue et devient, sous les pav\u00e9s, tous les samedis \u00e0 17 heures sur Espace 2 et tous les dimanches sur RTS La 1\u00e8re \u00e0 21 heures aux manettes Sylvain Michel, bienvenue \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [70%] :\r\nSous l'effet vu et vu l'historienne Aline, elle dit on a lu qu'il y a des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [89%] :\r\nPortiques qui est toute une litt\u00e9rature consacr\u00e9e \u00e0 l'esclavage pour d\u00e9busquer et une approche tr\u00e8s particuli\u00e8re, celle de la lutte pour l'\u00e9mancipation sur 3 si\u00e8cles et demi, et cela donne un ouvrage passionnant et une \u00e9tude pionni\u00e8re plus jamais esclaves, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, Aline Helg, bonjour, bonjour et merci de vous \u00eatre arr\u00eat\u00e9 dans les studios de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui est d\u00e9sormais, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 vous avez v\u00e9cu 18 ans je crois, au Texas, juste, vous avez enseign\u00e9, vous \u00eates d\u00e9sormais chez nous, chez vous d'ailleurs, puisque vous \u00eates binational suisse et am\u00e9ricaine \u00e0 Gen\u00e8ve et vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9, vous aviez avant cette cette \u00e9norme recherche un postulat de de d\u00e9part les esclaves ont \u00e9t\u00e9 des agents, des acteurs de leur propre destin, apr\u00e8s ces ann\u00e9es de recherche, vous vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [87%] :\r\nAbsolument cette c'est tellement \u00e9vident, d\u00e9j\u00e0 quand on se prom\u00e8ne dans l'histoire, on voit qu'il y a cette cat\u00e9gorie des libres de couleur qui pr\u00e8s existe d\u00e9j\u00e0 depuis le XVIe si\u00e8cle et qui sont une cat\u00e9gorie invent\u00e9e pour d\u00e9signer tous ces esclaves qui ont pu se lib\u00e9rer eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [89%] :\r\nVous nous direz comment les esclaves s'y sont pris pour tenter de se lib\u00e9rer et parfois r\u00e9ussir et tout cela avant les mouvements abolitionnistes qu'est -ce que cela dit de l'\u00e9poque et et de l'humanit\u00e9 de ces esclaves de la conscience de leur humanit\u00e9 si souvent en quoi ont -ils influenc\u00e9 le cours de l'histoire et de la soci\u00e9t\u00e9 de la d\u00e9mographie aussi, nous avons 50 minutes devant vous et nous vous retrouvons Aline Helg tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9 Christophe et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [70%] :\r\nEt voici maintenant la superbe jeune m\u00e2le tr\u00e8s bien parti, qui vient de descendre de son arbre agit comme un sage, il est garanti sans d\u00e9faut, dire que la base en tout cas, Mugab\u00e9 il y a une docile Pellegrini mal v\u00e9cu, je vois arriver \u00e0 50 50 et 150 150 personnes sa cinquantaine, bon \u00e7a va \u00eatre des surprises, oui, j'ai donn\u00e9 parmi les points laiss\u00e9s il faudrait Santini qui est aussi l'mise \u00e0 prix, l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:59) [80%] :\r\nTu sais ce que c'est un mythe, Jefferson, mais c'est un vieux mensonges, elle les gens croient les Blancs par exemple se croit sup\u00e9rieur \u00e0 n'importe qui d'autre sur cette terre et ce qu'ils redoutent, c'est que c'est qu'un Noir puisse se montrer fort et qu'd\u00e9truit ce mythe, parce que si c'est arriv\u00e9, il n'aurait plus d'excuses pour avoir fait de nous des esclaves, et nous avons maintenu dans cette situation, je veux que du fascisme mentir ce mythe en gardant la t\u00eate haute et faire ce montre leur que ce sont tous des menteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [63%] :\r\nDonc pour dire pour lui d\u00e9j\u00e0 de base au bout du aussi au pourquoi une partie il y a un mais, tu es dans la m\u00e9moire, donc pas question de Robin avoir mais \u00e2g\u00e9 de la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [88%] :\r\nUne carte sonore qui s'ach\u00e8ve sur un appel aux dieux Yorouba par le groupe cubain Richard c'est une suggestion de votre part, Aline Helg pourquoi cet appel odieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [87%] :\r\nEh bien parce que c'est une victoire en quelque sorte des esclaves puisqu'il non seulement les arracher d'Afrique mais avec cela, ils ont pu emmener leur Dieu leurs croyances et les int\u00e9grer dans leur nouvelle vie \u00e0 telle point que aujourd'hui des religions syncr\u00e9tique critique comme la Santeria les adeptes tant parmi les afro- descendants que parmi les Blancs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [85%] :\r\nDonc des traces qui perdure absolument Aline Helg, Cuba, l'Am\u00e9rique latine, l'Am\u00e9rique du Sud, les \u00c9tats-Unis, notamment le Texas 18 ans, vous nous disiez vous avez enseign\u00e9, c'est pas mal, vous \u00eates bilingue, alors oui, il y aura quand m\u00eame bon que je suis francophone et vous parlez aussi les Salagnac, allez, il vous a fallu toutes ces langues et et travers\u00e9 tous ces territoires d'une mani\u00e8re ou d'une autre pour \u00e9crire ce livre, oui, d'ailleurs cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [92%] :\r\nC'est extraordinaire parce que j'ai, je trouve que, chaque fois qu'on parle une langue particuli\u00e8re, on d\u00e9voile une certaine caract\u00e9ristique de de sa personnalit\u00e9 au je suis pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose quand je parle espagnol quand je parle anglais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [87%] :\r\nAlors, on restera avec vous, voil\u00e0 c'est voil\u00e0 un peu, c'\u00e9tait mission je rappelle le titre de cet ouvrage plus jamais esclaves et c'est un ouvrage qui couvre la p\u00e9riode qui va de 1492 \u00e0 1838 cette date, nous ne sommes toutefois pas la fin de l'esclavage, pourquoi \u00e7a vous \u00eatre arr\u00eat\u00e9 l\u00e0 en 1838. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [86%] :\r\n1838 c'est la 1\u00e8re grande \u00e9mancipation g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par par le le Royaume-Uni d'une puissance coloniale et une puissance dans les Am\u00e9riques et j'ai voulu terminer l\u00e0, parce qu'au fond, cette grande \u00e9mancipation dont on parle beaucoup puisqu'les abolitionnistes qui sont derri\u00e8re, etc, elle n'aurait pas eu lieu sans des r\u00e9voltes massives 3 r\u00e9volte massive d'esclaves dans les colonies britanniques qui ont fait forcer et avancer cette c'\u00e9tait mon si g\u00e9n\u00e9ral donc, jusque -l\u00e0, ils ont pu imprimer leur volont\u00e9 et acc\u00e9l\u00e9rer le processus des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [90%] :\r\nEt on verra que ces r\u00e9voltes massives n'ont pas \u00e9t\u00e9 si fr\u00e9quentes qu'il y avait d'autres strat\u00e9gies avant d'en d'en arriver l\u00e0, vous vous pointez un paradoxe sans doute assez assez pervers, abolition de l'esclavage, d'accord, mais la condition de Style noirs venus d'Afrique, ne s'est pas beaucoup cette, cette \u00e9poque a correspondu \u00e0 la mont\u00e9e du racisme et du racisme dit scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait et non seulement cela mais aussi de la reprise du colonialisme fran\u00e7ais et britannique en Afrique \u00e9galement, donc c'est tr\u00e8s pervers et ce que je trouve l'atroce au fond quand on glorifie l'abolition et on a 6 tableaux, on a le blanc g\u00e9n\u00e9ralement le gouverneur le Dak raid abolition et puis on a des des esclavage nous \u00e0 moiti\u00e9 nue, qui sont l\u00e0, lui baiser les pieds pour le remercier de tout cela en fait l'abolition partout, elle s'est faite avec des d\u00e9dommagements pour les planteurs en plus les esclaves partout ou du travail et encore 2, 3 ans on apprentis c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait un syst\u00e8me d'apprentissage gratuitement pour leur ma\u00eetre en recevant un tout petit p\u00e9cule, une fois lib\u00e9r\u00e9 vraiment \u00e0 la fin, ils n'ont rien re\u00e7u des anciens esclaves aucun d\u00e9dommagement porter une vie dans l'esclavage et la France, la Grande-Bretagne et savoir sont : on fait venir des travailleurs engag\u00e9s de le nourrir leur nouvelle colonie donc d'Asie des Javanais des Indiens et des Chinois pour travailler dans les plantations dans des conditions tr\u00e8s proches de l'esclavage et qui sait, \u00e0 marginaliser compl\u00e8tement les esclaves qui venait enfin les les affres les nouveaux affranchis qui qu'il avait plus de boulot, il est vrai, voulons et c'est les amis \u00e0 la merci ensuite de de petits travaux de de c'\u00e9tait vraiment absolument dramatique, et \u00e7a contribue aussi \u00e0 la \u00e0 la dislocation des familles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:51) [87%] :\r\nDe tout temps les les esclaves ont cherch\u00e9 \u00e0 se lib\u00e9rer, c'est qu'on a ce qu'on a tendance \u00e0 se dire c'est : c'est juste, de tout temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:57) [87%] :\r\nOui, de tout temps, de tout temps par tous un certain bien s\u00fbr a accept\u00e9 la condition dans laquelle ils \u00e9taient mais \u00e7a ne veut pas dire qu'ils sont pas essayer d'am\u00e9nager une ville libre \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette condition par diff\u00e9rents moyens d'avoir une famille et avoir un petit projet avoir quelques bien je sais pas avoir sa chambre, son son lit des des petites choses comme cela sa couche mais de tout temps, oui, de tout temps et vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:26) [90%] :\r\nPointer une, comment dire, une victoire qu'on oublie parfois la 1\u00e8re victoire des esclaves, c'est d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 survivre \u00e0 la au voyage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:37) [85%] :\r\nBon voyage pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s aux plantations et et le le m\u00e9dicament n'oublie parfois, c'est qu'il y a toute ce voyage terrible dans la dans les les entrep\u00f4ts des des navires, mais une fois qu'on est d\u00e9barqu\u00e9 dans les Am\u00e9riques, il y a les entrep\u00f4ts alors dans les ports o\u00f9 beaucoup meurent encore, mais on essaye de les retaper un peu pour qu'ils soient vendables un et ensuite ils sont vendus 8 et souvent ils marchent pendant des journ\u00e9es, il faut imaginer au d\u00e9but, c'\u00e9tait d'un report du des Cara\u00efbes, jusqu'au P\u00e9rou, en passant par les Andes \u00e0 pieds encha\u00een\u00e9s pour arriver au leur destin de plantations o\u00f9 domine allez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [73%] :\r\n\u00e9poque o\u00f9 l'attend le les attendait voil\u00e0 et et la condition de vie terrible oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:19) [86%] :\r\nEt le gel, les taux de mortalit\u00e9 l\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 vraiment calcul\u00e9 mais c'est certainement aussi, si ce n'est plus \u00e9lev\u00e9 que dans les cales des n\u00e9griers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [89%] :\r\nAline Helg ce livre plus jamais esclaves, j'ai envie, dire qu'il est tr\u00e8s vous dites pas, bien s\u00fbr, mais on vous sent dedans et on voit, on imagine c'est tr\u00e8s visuel aussi tout ce que vous nous racontez quelle a \u00e9t\u00e9 votre votre m\u00e9thode pour arriver \u00e0 \u00e7a, c'est pas un film, c'est un livre et pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:47) [89%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait du Nord, une plong\u00e9e dans un univers que je connaissais de fa\u00e7on th\u00e9orique, vous allez mettre en position d'\u00e9motion mais c'est pas grave, \u00e7a fait partie de de cela et j'ai vraiment essay\u00e9 de comprendre de l'int\u00e9rieur ce qui se passe de comprendre aussi, \u00e0 partir du du terrain de la condition mais aussi de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire me projeter dans cette soci\u00e9t\u00e9, une fois qu'on a les chiffres de la d\u00e9mographie, on voit combien il y a d'Africains, combien il y a 2 de cr\u00e9ole de mais sur le le territoire de blanc d'Indiens, on arrive \u00e0 voir aussi les relations qu'il y a un autre et \u00e0 comprendre cette dynamique qui se cr\u00e9e, elle qui est une dynamique \u00e0 la fois collective mais aussi individuelle et \u00e7a, c'est aussi quelque chose que j'ai toujours port\u00e9, c'est que on peut pas dire qu'on esclaves il y a pas un type m\u00eame, chacun a sa personnalit\u00e9 et va choisir sa voie, parfois en conflit avec d'autres, il faut pas croire que les esclaves sont tous du m\u00eame c\u00f4t\u00e9, contre le ma\u00eetre non il y a des strat\u00e9gies diff\u00e9rentes, donc j'essaie vraiment de comprendre \u00e7a de l'int\u00e9rieur de le vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [88%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui qui provoque cette \u00e9motion chez lui presque les larmes aux yeux, presque les larmes aux yeux et qui, et \u00e7a fait que je ne peux pas voir certains films sur l'esclavage n'est pas d'aller les voir, vous nous avez dit d'ailleurs concernant la carte sonore n'y allez pas trop fort, je ne supporte pas pas, toutefois, s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0, mais nous vous avons \u00e9cout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:22) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:23) [52%] :\r\nEt il y a vraiment ouais. \r\nOuais et alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:47) [82%] :\r\nJe sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:52) [61%] :\r\nEt bien souvent ouais tout une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:57) [67%] :\r\nM\u00eame m\u00eame romantique. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:07) [62%] :\r\n\u00e7a j'toujours oui c'est \u00e7a, monsieur, \u00e7a c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [69%] :\r\nBonjour, nous utilisons Toulouse devrait \u00eatre point\u00e9s du point, \u00e7a a l'air un point critique vous pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:31) [93%] :\r\nPoint aucune. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:34) [63%] :\r\nJamais avec des oliviers web il y a 5 ans et pointilleuse de beaut\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:49) [86%] :\r\nJusque -l\u00e0 donc qui pour tenter de se lib\u00e9rer, vous l'avis dit -on utiliser des strat\u00e9gies tr\u00e8s diff\u00e9rentes selon le contexte selon l'\u00e9poque selon leurs capacit\u00e9s \u00e9galement alors premi\u00e8res strat\u00e9gies, c'est d'ailleurs probablement pour nous qui connaissons mal ce ce domaine -l\u00e0, c'est la plus \u00e9vidente, la fuite, \u00e9vidente, effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [85%] :\r\n\u00e9vidente radical mais aussi je dirais presque, c'est un r\u00e9flexe et l\u00e0, de nouveau, il faut se projeter sur des Am\u00e9riques, en tout cas pendant un si\u00e8cle et demi o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu de populations europ\u00e9ennes tr\u00e8s peu du territoire et m\u00eame colonis\u00e9 ce sont que les marges qui sont colonis\u00e9s tout l'arri\u00e8re- pays et c'est vaste la l'immensit\u00e9 de l'Am\u00e9rique ne sont pas, par contre, il y a du des nations indiennes qui donc et et les surveillants sont tr\u00e8s peu nombreux, aussi donc les possibilit\u00e9s existent les possibilit\u00e9s existent et beaucoup l'attente parfois en petits groupes, parfois seuls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:50) [80%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9tonnant, d\u00e9j\u00e0 c'est qu'ils les connaissent ces possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:53) [81%] :\r\nComme lui co\u00fbter un Tam-Tam africain ou pas du tout, vous \u00eates l\u00e0 on vous devez d\u00e9fricher un une for\u00eat parce que le on va, on va y planter de l'indigo, bon moi je vous dis d\u00e9fricher, il y a le contrema\u00eetre et l\u00e0 avec son fouet et \u00e7a pousse un peu, parce qu'il y a du soleil, vous \u00eates 3 4 on va tenter en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [89%] :\r\nMais on sait que, il y a un endroit o\u00f9 qui va \u00eatre plus difficile AXA. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [86%] :\r\nOn sait que l'int\u00e9rieur et qu'il n'y a personne \u00e0 l'int\u00e9rieur, par contre, la survie \u00e0 l'int\u00e9rieur est extr\u00eamement difficile, alors que s'est -il pass\u00e9 pour on va savoir exactement, puisque bien s\u00fbr et emball\u00e9 c'est un d\u00e9cret voil\u00e0 h\u00e9 oui \u00e9tait tr\u00e8s peu de traces alors certains vont mourir en chemin, \u00e7a c'est s\u00fbr, de fin de par des b\u00eates ou peut-\u00eatre par des Indiens aussi, donc, et certains mourir, d'autres vont arriver \u00e0 cr\u00e9er des des communaut\u00e9s dans l'arri\u00e8re- pays, ce qu'on appelle les palais Nguesso ou il est et l\u00e0 maintenant on a une une science qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 tout cela et qui nous permet de comprendre beaucoup mieux ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est l'arch\u00e9ologie depuis quelque temps, une quinzaine d'ann\u00e9es des arch\u00e9ologues suisses travaillent sur le terrain et retrouve ses refuges d'esclaves fugitifs et puis on peut vraiment reconstituer leur vie avec non seulement les remparts, les foss\u00e9s etc mais aussi, on arrive \u00e0 voir ce qu'ils mangeaient qui faisaient des cultures et puis bien s\u00fbr, il n'y avait que pas en autarcie compl\u00e8te et et l\u00e0 je crois parfois l'\u00e9poque actuelle, nous aide aussi \u00e0 comprendre les choses parce que et la contrebande, \u00e7a a toujours exist\u00e9, les choses \u00e0 la marge de la loi, \u00e7a a toujours exist\u00e9, donc certaines de ces les communaut\u00e9s de fugitifs cultivait les plantations n'avait jamais assez pour leur propre population donc parfois il vendait mais \u00e0 travers des interm\u00e9diaires, on vendait de la nourriture pour les pour les esclaves et l'autre chose, c'est que tr\u00e8s rapidement certaines de ses communaut\u00e9s de esclaves fugitifs ont jou\u00e9 sur les rivalit\u00e9s entre notamment espagnols et anglais et ils ont servi de lieu de transfert pour la contrebande britannique qui, par la cote part c'est les choses \u00e0 travers ces communaut\u00e9s de de marrons qui ensuite avait des relais et les \u00e9couler sur les march\u00e9s espagnols ou bien s\u00fbr, il \u00e9tait absolument interdit d'acheter quoi que ce soit qui ne viennent pas d'Espagne et tout \u00e7a et si \u00e7a existait et c'\u00e9tait impossible \u00e0 contr\u00f4ler parce que pour finir, tout le monde tremper un peu dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:22) [81%] :\r\nOui, impossible \u00e0 contr\u00f4ler m\u00e9connu tout de m\u00eame, oui, oui, oui, oui, mais, mais les mettre dans les esclaves fuyaient parfois individuellement ou en groupe ou en famille et tenter de les retrouver ce qu'il faisait \u00e0 ce moment -l\u00e0 est -ce qu'on a des traces l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [85%] :\r\nAh bien s\u00fbr, alors tout d'abord, qui les pouvoirs \u00e9tait absolument oppos\u00e9 \u00e0 cela, \u00e7a tout le tout, le projet de pouvoirs coloniaux coloniaux et donc ici ont le si on suit l'\u00e9volution des lois, on voit tout a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 un des punitions progressive jusqu'au plus Barba on coupe la jambe, ensuite on le tendon d'Achille, oui, oui, oui, et ensuite, toujours en public pour que tout le monde sache exactement ce qui se passe, \u00e7a marche pas, parce que souvent ces sale les esclaves qui voit sa copie, eux ils interpr\u00e8tent ce fugitif qui se fait ex\u00e9cuter comme un h\u00e9ros, donc on va essayer de proposer de pardon, donc ils font des esp\u00e8ces de Balme Dozeville proclamation de pardon aussi dans l'est, le mois Vouvray r\u00e9fugi\u00e9s n'y aura pas de punition, d'abord, je sais pas si le bandeau il arrive jusqu'au \u00e0 Londres, o\u00f9 sont r\u00e9fugi\u00e9s, ils sont pas si b\u00eate, \u00e7a serait bien qu'c'est pas vrai, donc ils ne reviennent pas et puis aussi du c\u00f4t\u00e9 des des planteurs qui perdent leurs esclaves parce que eux aussi ils perdent leurs esclaves, la loi souvent, elle leur a inflig\u00e9 une amende, il devait le rapporte cette disparition et puis ensuite, devait contribuer aussi \u00e0 payer les milices qui allaient chercher ces fugitifs dans le dans le territoire, donc certains ont jou\u00e9 le jeu, ont lanc\u00e9 des des exp\u00e9ditions pourra les rattraper les fugitifs et l\u00e0 aussi on a fait des syst\u00e8mes de de paiement, soit la distance au nombre d'esclaves attraper etc, mais pour certains ma\u00eetres, il \u00e9tait plus avantageux de ne rien dire, surtout s'il s'agissait d'un esclaves particuli\u00e8rement rebelle apr\u00e8s tout qui il \u00e9tait un leader, il est l\u00e0, toujours faire des des troupes sur la plantation, on le laisse partir les colons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:23) [86%] :\r\nCela ressort bien dans votre livre, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une de mes surprises on on pense aujourd'hui aux colons comme des sales types, hein, vraiment, mais ils avaient peur, ils avaient bien raison d'avoir peur, tout \u00e0 fait, il \u00e9tait extr\u00eamement pas qui m'ont touch\u00e9 mais n\u00e9anmoins j'ai mieux compris pourquoi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:42) [88%] :\r\nOui, ils avaient raison d'avoir peur, d'abord il faut pas oublier que eux aussi ils ont fait la travers\u00e9e sur des bateaux, d\u00e9clare la survie \u00e9tait pas non plus garantir les mortalit\u00e9s, sur les bateaux pour si, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas top ensuite quand ils arrivent dans ces zones, tout \u00e7a, sans rien comprendre avec des maladies compte lesquels on n'avait rien du tout et en plus ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s peu, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s peu, juste pour vous donner un chiffre tr\u00e8s globale sur toutes les Am\u00e9riques entre 1492 et 1820 il y a 4 fois plus d'Africains qui sont d\u00e9port\u00e9s sur les Am\u00e9riques que d'europ\u00e9ens qui vont s'installer dans les Am\u00e9riques, 4 fois plus, c'\u00e9tait normal, et d'autre part, il y a toute c'est et c'est une nation indienne dont le le nombre diminue dramatiquement au d\u00e9but mais apr\u00e8s il y a une reprise d\u00e9mographique \u00e0 partir du dissociable si\u00e8cles, donc ils sont partout minoritaire mais quand je dis minoritaire, ces 10 contre 90 qui ne sont pas blancs, et en plus, il faut ajouter \u00e0 cela que les Am\u00e9rindiens en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont tent\u00e9 de les tenir \u00e0 l'\u00e9cart des villes mais il comprenait pas leur langage, les Africains, il est, il travaille avec eux, ils travaillent chez eux, ils travaillent dans leur intimit\u00e9, ce sont eux qui ont les qui vont les mettre au lit, qui vont leur faire la cuisine qui vont les laver quand il se lave, et bon ce sont des athl\u00e8tes, des Africains r\u00e9cemment arriv\u00e9s, ils ne comprennent pas non plus leur langue et donc il faut se mettre dans cette peur perp\u00e9tuelle qu'il y a, et dire qu'il y a un tout petit, une rumeur de quelque chose qui se passe tout, on a peur que \u00e7a m'arrivait, parce qu'apr\u00e8s tout, l'ennemi potentiel, il est l\u00e0, au pied de mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:22) [85%] :\r\nC'est donc ces les esclaves qui fuit dans l'arri\u00e8re- pays et qui cr\u00e9e \u00e7a aussi, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant et donc vous le disiez, l'arch\u00e9ologie nous permet de, de mieux le comprendre et le savoir en fait \u00e0 10000 des communaut\u00e9s avec des chefs avec une organisation etc, ces communaut\u00e9s se sont -elles alli\u00e9s ou oppos\u00e9s aux Am\u00e9rindiens qu'elle croisait l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [88%] :\r\nQui \u00e9taient sur le m\u00eame territoire finalement alors c'est \u00e7a varie, il y a des cas de de luttes de presque gu\u00e8re pour les certains territoires et puis apr\u00e8s, on en fait, on va s'attribuer certains territoires et en rester l\u00e0, mais toujours avec des tensions et puis il y a certaines de ses communaut\u00e9s marocaines sont fond\u00e9es principalement par des hommes et il y aura des rapts, ils vont proc\u00e9der \u00e0 des enl\u00e8vements de femmes, d'une part dans les plantations, mais aussi dans les communaut\u00e9s indiennes, ce qui va contribuer au m\u00e9tissage aussi et puis dans d'autres cas il y a un esp\u00e8ce de m\u00e9lange de de de m\u00e9tissage qui se fait lorsque ses moyens massifs et je pense par exemple \u00e0 tout l'arri\u00e8re- pays de la Colombie cara\u00efbe du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, le Panama etc, ou vous avez une population qu'on appelle maintenant un Chavez et les panneaux mais c'\u00e9tait ce sont des gens qui sont m\u00e9lang\u00e9s africains, am\u00e9rindiens peut-\u00eatre un petit peu de blanc, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 africains, am\u00e9rindiens et qui sont la majorit\u00e9 maintenant de cette population et peu de gens pensent qu'au fond, leurs origines sont l\u00e0, ce sont sous fond\u00e9 des fugitifs qui sont partis et apr\u00e8s 2, 3, 4 g\u00e9n\u00e9rations se sont tranquillement int\u00e9gr\u00e9s dans la population qu'on la colonie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:08) [91%] :\r\nLe le rapport de force n'est pas toujours dans le dans le sens que qu'on imagine vous vous citer un exemple par exemple celui de la Jama\u00efque le le maraudage il y a pris une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ampleur \u00e0 telle point que que le gouvernement britannique, je crois que c'est \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle a d\u00fb signer un trait\u00e9 de paix, qui leur accordait la libert\u00e9 face \u00e0 \u00e0 une comment dire \u00e0 une masse et il a d\u00fb plier oui alors c'est \u00e9tonnant c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:34) [89%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9tonnant et c'est pas le seul cas, c'est-\u00e0-dire que ces ces communaut\u00e9s se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les montagnes \u00e9taient pratiquement imprenable et en m\u00eame temps \u00e7a servait toujours d\u00e9menti pour les les esclaves fugitifs parce qu'on savait les montagnes bleues, on y va et donc ils ont sign\u00e9 des accords que les marrons ont suivi et ces accords \u00e9taient quand m\u00eame limitative dans le sens qu'ils ont accord\u00e9 la libert\u00e9 \u00e0 ceux qui \u00e9taient l\u00e0 mais ils s'\u00e0 ne plus accepter de nouveaux marron et \u00e0 participer \u00e0 la d\u00e9fense du territoire s'il \u00e9tait menac\u00e9 et quand on a eu de grosses r\u00e9volte d'esclaves, notamment en 1760 et puis encore plus au d\u00e9but du du 19\u00e8me si\u00e8cle, h\u00e9 bien, les Britanniques ont pu mobiliser des combattants marron qui sont venus aider, ils sont venus aider les pouvoirs coloniaux et esclavagiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [78%] :\r\nIl y a une n\u00e9gociation, donc si tu fais \u00e7a, h\u00e9 bien tuerie un droit quelque chose ou le prend, par exemple, n'accepte pas d'autres marron, c'\u00e9tait une injonction, assez, assez grave absolument pas est difficile \u00e0 tenir : non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:42) [87%] :\r\nDifficile \u00e0 tenir, oui et non parce que d'accepter un nouveau marron, c'est toujours un risque, hein oui est ce qu'il va tenir est -ce qu'il va, il va \u00eatre un tra\u00eetre, donc il y avait aussi un petit peu la de de et puis faut pas oublier que certains de ces accords n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 trahi apr\u00e8s par par les pouvoirs coloniaux oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:59) [85%] :\r\nAlors pas d'ang\u00e9lisme dans dans votre livre, Aline Helg tous les esclaves n'\u00e9tait pas des Noirs formidable qui voulaient la libert\u00e9 leur libert\u00e9, l'ind\u00e9pendance et le bien de tout \u00e7a, il y a eu des grandes banques de de des bandits dans dans tous ses marrons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:16) [87%] :\r\nPass\u00e9 l'humanit\u00e9, \u00e7a passe, c'est vraiment un r\u00e9el n'feront rien \u00e0 diff\u00e9rents j'entends vol oui oui, bon, je vous le disais, parfois \u00e7a m'\u00e9tonne qu'on attende aussi que parce qu'il y a union de tous et en particulier union par exemple des libres de couleur donc ce qui qui ont tant fait plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de de libert\u00e9 mais qui se qui on ascendance africaine avec des esclaves qui viennent de d\u00e9barquer d'Afrique h\u00e9 bien non, c'est, c'est c'est une invention du 20\u00e8me si\u00e8cle, de penser qu'il y avait c'est esp\u00e8ce d'identit\u00e9 raciale, \u00e7a n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque il y avait surtout la condition qui \u00e9tait vraiment ma\u00eetresse de ce que l'on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:53) [84%] :\r\nVotre principe parce que m\u00e9thode c'est un peu sec par rapport \u00e0 votre livre, je dois dire c'est de au fond de de voir la situation d'en bas et comment diverses de celle des esclaves or permanent de l'arch\u00e9ologie nous aide, mais il n'y a pas, il n'y a pas de traces, il y a peut-\u00eatre quelques comme po\u00e8me chant\u00e9 quand m\u00eame de d'esclaves, il reste quelques histoires colport\u00e9es Deschamps des des choses comme \u00e7a, mais finalement on n'a pas de de traces \u00e9crites, \u00e9videmment, ou rien du tout, mais alors \u00e7a nous \u00e0 travers des la justice peut-\u00eatre des t\u00e9moignages de d'esclaves, enfin je je me demandais comment vous aviez fait pour \u00eatre parmi eux d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:32) [86%] :\r\nAlors tout d'abord \u00e0 partir du 2711, 60 \u00e0 peu pr\u00e8s, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis, des esclaves apprennent \u00e0 \u00e9crire et \u00e9crit et en Angleterre aussi, certains qui arrivent jusqu'en Angleterre, et c'est l\u00e0 qu'on commence \u00e0 voir les premiers r\u00e9cits 10 d'esclaves qui raconte \u00e7a devient presque un genre \u00e0 la fin on raconte sa capture en Afrique la travers\u00e9e, donc l'histoire de la famille non c'est histoire personnelle et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a devient presque vraiment un genre o\u00f9 ensuite il y a, il y a toute la d\u00e9couverte de la brutalit\u00e9 de l'esclavage, la tentative de B\u00e9ziers une maximisation jusqu'\u00e0 que l'esclaves prennent conscience vraiment que la seule sortie, c'est la fuite, il s'enfuit, il y a g\u00e9n\u00e9ralement aussi une d\u00e9couverte du Christ ou de de la religion chr\u00e9tienne qui qui l'aide dans tout cela, et il arrive \u00e0 sortir de l'esclavage et g\u00e9n\u00e9ralement se r\u00e9fugie au nord et qui devient apr\u00e8s ce cap tr\u00e8s int\u00e9ressant, une fois que cette libert\u00e9 personnelle a \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9, h\u00e9 bien c'est esclaves va s'engager pour les autres, et bien s\u00fbr, il y a certains s'exemples qui sont, qui sont femmes comme Fr\u00e9d\u00e9rick Douglas qui a qui s'est enfui et qui apr\u00e8s, devenu vraiment \u00e0 l'id\u00e9e et un intellectuel noir tr\u00e8s tr\u00e8s important aux \u00c9tats-Unis, mais on a le cas d'une po\u00e9tesse qui d\u00e9j\u00e0 au dans les ann\u00e9es 1760 E \u00e9crivait des po\u00e8mes et l\u00e0, elle se fait accuser de Me pas l'auteur de ses propres po\u00e8mes, vu qu'elle n'\u00e9tait qu'une esclaves africaines la passer devant un tribunal de juges blancs o\u00f9 elle a d\u00fb r\u00e9citer ses po\u00e8mes et montrer qu'ils ont quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 que c'\u00e9tait pas assez bons pour publier et, pour finir \u00e0 la les abolitionnistes ont publi\u00e9 en 1770 je crois, en Angleterre, mais c'est des cas comme \u00e7a assez important, autrement, ce qui est vraiment l\u00e0 tout le temps, ce sont les proc\u00e8s et l\u00e0, c'est encore une des contradictions, les esclaves ne sont pas des \u00eatre humains mais on les soumet \u00e0 des proc\u00e8s quand m\u00eame non : et, et, l\u00e0, ce sont pas leur parole, directeur g\u00e9n\u00e9ral Ma\u00eetres transcrite par quelqu'un d'autre, mais l\u00e0 il on a maintenant le d\u00e9fi technique pour arriver \u00e0 \u00e0 d\u00e9celer un petit peu qu'est -ce qui est le discours parfois de son avocat ou du juge et qu'est -ce qu'il y a que l'esclavage a pu dire aussi que c'est une possibilit\u00e9 aussi de retracer, c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:01) [83%] :\r\nParce que les nations coloniales ont ont gard\u00e9 ses archives, oui, oui, oui, parce qu'il y a trouv\u00e9 beaucoup encore oui alors, surtout quand il y a un gros proc\u00e8de, il y a pas eu la tentation d'alors l'\u00e9radiquer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:14) [89%] :\r\nVous dites -vous archives coloniales non, elles n'ont pas gomm\u00e9 par contre quand le Br\u00e9sil qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ind\u00e9pendant depuis 1900 qu'est devenu une r\u00e9publique et a fait tomber l'empereur l'esclavage avait \u00e9t\u00e9 aboli justement par l'imp\u00e9ratrice en 1888 la R\u00e9publique qui est une r\u00e9publique vraiment d'ordre et de progr\u00e8s qui n'avait rien de r\u00e9publicain a d\u00e9cid\u00e9 de faire br\u00fbler toutes les archives f\u00e9d\u00e9rales sur l'esclavage, soi-disant pour effacer ce mauvais souvenir de notre m\u00e9moire collective, parce que c'\u00e9tait comme un p\u00e9ch\u00e9, mais en fait c'\u00e9tait pour effacer les traces de l'esclavage, heureusement, le Br\u00e9sil est un pays f\u00e9d\u00e9ral et il nous reste les effluves des diff\u00e9rents \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:59) [81%] :\r\nAline Helg nous allons nous arr\u00eater \u00e0 un moment, le temps d'\u00e9couter et Jimi CRIF origine Jama\u00efque pr\u00e9cis\u00e9ment Belgrade B comme c'est votre choix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:21) [63%] :\r\nC'est un pays arabe, il a perdu, il passe m\u00eame de parler, il pouvait ne pas \u00e9tat depuis, libert\u00e9 pour les t\u00eates d'derri\u00e8re, c'est une d\u00e9cision publicit\u00e9 sur d'c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la pr\u00e9sence d'o\u00f9 la \u00e0 peine d'entacher l'de dandysme d'non, a -t-elle pas \u00e9t\u00e9 comme trop intelligent, quelques bons l'agriculteur de toujours provisoire car rappelle beaucoup de temps pour \u00e7a, Nortel d'a d'appr\u00e9ciation son id\u00e9e qui m\u00e9rite d'du d'o\u00f9 pendent d'la p\u00e9riode d', c'est au tour de Paris, c'est donc \u00e9norme, il a eu tort de commander Monsieur Robin, \u00e0 compter de la pollution qui n'a pas \u00e9t\u00e9 chez nous demander le RPR, la prison c'est intelligent pas toutefois pas tellement un de pompiste ou dans la voie personnellement que l'intervention de routine pour venir \u00e0 de maintenir des. \r\nQui donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus fort une argument\u00e9 dans la perspective d'dans une p\u00e9riode Dadis qui d'et si d'et puis donc de temps parce est de son poids sur la m\u00eame occasion de d\u00e9terminer d'un peu particulier, donc j'ai le dernier au d\u00e9veloppement d\u00e9bat et d'son d'importants, elle vient d'ici, \u00e0 peine une page de mentalit\u00e9 pour d'\u00e0 peine pourquoi pas un th\u00e8me fort de donner \u00e0 terme peut d'non attendez compt\u00e9 donc ils vont pas tellement c'\u00e9tait pour le d'c'est-\u00e0-dire banalis\u00e9 et par l\u00e0 m\u00eame d'\u00e0 midi, il n'existe aucun de nous trouver d'qui sont estim\u00e9s de pour tenter de canaliser, c'est \u00e0 l'\u00c9tat, surtout d'certaines beaucoup de l'intervention qu'on conna\u00eet \u00e0 compter de consultation pelouse on vous nous aussi d'donc voil\u00e0 c'est ou d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:49) [89%] :\r\nVera comme Jimmy Cliff qui surgit sous les pav\u00e9s, nous recevons Aline Helg, historienne et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur notamment d'un ouvrage qui ne passe pas inaper\u00e7u plus jamais esclaves, paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, de l'insoumission \u00e0 la r\u00e9volte, c'est le grand r\u00e9cit d'une \u00e9mancipation m\u00e9connu, dira -t-on, Aline Helg mais m\u00e9connu, en tout cas dans son ampleur, dans son ampleur entre 1492 et 1838 \u00e0 l'ouvrage, qui ne passe pas inaper\u00e7u parce que vous avez notamment alors d'abord de tr\u00e8s belles recension dans la presse internationale enfin francophone parce que le livre n'est pas encore, et vous le souhaitez, vous souhaitez qu'ils ne soient traduits en francs en anglais, donc j'esp\u00e8re que tout ira bien, c'est une traduction de grande ampleur \u00e9videmment absolument vous aimeriez que les Am\u00e9ricains, la liseuse, je pense que ce serait indispensable alors qu'qui ne passe pas inaper\u00e7us parce que vous avez aussi obtenu tout r\u00e9cemment, c'\u00e9tait juste avant l'\u00e9t\u00e9, le prix du Cercle rousseauiste voil\u00e0 alors le film Jama\u00efcain Draveil comme de Jimmy Cliff en est la vedette, c'est aussi le chanteur de cette chanson, bien connue, film de Perry, une dizaine en 1972 c'est vous qui avez choisi cette chanson ce film pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:06) [87%] :\r\nParce que quelque part, ce film montre que la lutte n'est jamais termin\u00e9, c'est aussi un sorte de \u00e7a nous remet dans l'ambiance des ann\u00e9es 1970 o\u00f9 tout le monde croyait que tout \u00e9tait possible, la r\u00e9volution serait pour le lendemain, on a vu, on en est aujourd'hui, mais il y a des quand on peut \u00e9couter les paroles, il y a des paroles tr\u00e8s tr\u00e8s bouleversant dans ce dans cette chanson, et notamment celle o\u00f9 il en fait c'est un chanteur qui est venu de la campagne qui a fait \u00e7a, il a r\u00e9ussi 11 ce qui c'est qui va \u00eatre cube et le le producteur, le vol de l'argent qui lui doit pour pour les droits de sa chanson et donc, il s'enfuit, il fait \u00e7a une r\u00e9volte un peu comme un marron et dans sa course folle, il dit -il qu'il va tuer, parce que la police est derri\u00e8re lui dit ai j'aime mieux \u00eatre un homme libre, dans ma tombe que continuer d'\u00eatre un esclaves dans dans ce monde, donc \u00e7a remonte, \u00e7a de ce pass\u00e9 esclavagiste et lui et puis l'ironie de tout cela, c'est que le \u00e0 ce moment o\u00f9 toute la la fuite est suivi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la Jama\u00efque, tout le monde regarde donc dans le film et le producteur lance sa chanson qu'il a enregistr\u00e9, sur les ondes qui devient un tube, mais il est mort, donc c'est assez, c'est assez terrible mais c'est assez significatif au fond des espoirs qui ont \u00e9t\u00e9 miniers et de tout ce qu'il reste encore \u00e0 r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [86%] :\r\nEt que l'abolition de l'esclavage, \u00e7a n'a pas signifi\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 dans cas la Jama\u00efque, l'ind\u00e9pendance non plus les esclaves, donc on on plusieurs on l'a dit l'strat\u00e9gies diff\u00e9rentes strat\u00e9gies selon ma leur situation, selon l'\u00e9poque selon le contexte \u00e9galement pour tenter de, de, d'\u00eatre libre de trouver la libert\u00e9 nombreux on va pas trop donner Cziffra Lynel parce que tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a d\u00e9pend des endroits, on n'a pas des chiffres tr\u00e8s s\u00fbr, mais enfin, alors ce ne sont pas tous les esclaves, mais enfin, c'est une grande partie des esclaves en chacun, vous voulez pointill\u00e9 chacun a quand m\u00eame tent\u00e9 de de trouver sa petite part de libert\u00e9, m\u00eame si elle est int\u00e9rieure, mais la alors, beaucoup se sont enfuis surprise peut-\u00eatre, il n'y a pas eu de de r\u00e9volte, mais de r\u00e9volte massive s'il y en a eu mais pas beaucoup, pourquoi si peu de r\u00e9volte massive de nouveau, il faut se mettent sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:15) [90%] :\r\nLes plantations, ils sont espac\u00e9es les unes si on parle de ne faire vraiment une r\u00e9volte les plantations sont \u00e9loign\u00e9es les unes des autres pour faire une r\u00e9volte massive, il faut \u00eatre beaucoup, il faut s'organiser, donc il faut garder le secret longtemps il faut aller d'une pr\u00e9sentation \u00e0 l'autre, c'est tr\u00e8s loin sans trop attirer l'attention des quelques surveillants et ensuite il faut mobiliser toutes ses toute cette population donc ce que tr\u00e8s rapidement des esclaves ou comprise, c'est qu'il fallait vraiment qu'il y a des failles, il va les trouver o\u00f9, o\u00f9 \u00e9taient les failles pour pouvoir avoir une chance que cela r\u00e9ussisse et ses failles, elles ne vont pas appara\u00eetre avant je dirais vraiment tout d'abord vers les ann\u00e9es 1730 1760 parce qu'on commence \u00e0 mettre en question l'esclavage, notamment du c\u00f4t\u00e9 des protestants, donc l\u00e0 il y a quelques petites failles qui se font quelques petites tentatives notamment de revendiquer la libert\u00e9 une fois qu'on est baptis\u00e9 puisqu'on est tous \u00e9gaux devant Dieu, mais sinon, ces grandes failles, elles apparaissent avec l'air des r\u00e9volutions compte notamment la p\u00e9riode d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis, on a des vraiment des arm\u00e9es qui entre en ligne, il n'y a jamais assez d'hommes pour ses arm\u00e9es les Anglais vont essayer de recruter les esclaves pour faire la manoeuvre, mais \u00e7a va fort provoqu\u00e9 une fuite massive d'esclaves vers les troupes 10 anglais et l\u00e0, c'est une des premi\u00e8res grandes r\u00e9voltes, si l'on peut dire, m\u00eame si elle est pas et puis bien s\u00fbr c'est la r\u00e9volte d'Ha\u00efti qui va symboliser la r\u00e9volte m\u00eame des des esclaves dans les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:53) [83%] :\r\nSaint-Domingue \u00e0 l'\u00e9poque 1791 alors qu'est ce qui a permis cette r\u00e9volte \u00e0 Saint Domingue, alors c'est c'\u00e9tait m\u00eame plus une r\u00e9volte secte est quasiment une r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [86%] :\r\nAbsolument, mais ce qui a, il faut remonter un peu dans le temps et je vais tr\u00e8s court pass\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est qu'en fait la R\u00e9volution fran\u00e7aise 1789 elle d\u00e9stabilise compl\u00e8tement la le monde de les planteurs de de Saint-Domingue et ce ne sont pas du tout les esclaves, les premiers qui vont en fait demand\u00e9 la la libert\u00e9 mais ce sont les libres de couleur qui vont demander l'\u00e9galit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en France, puis son temps en contact et puis il y aura rapidement une partie des planteurs qui va \u00eatre royaliste, les autres moins planteurs r\u00e9volutionnaire les de couleur et et tout ce monde va s'affronter en commen\u00e7ant arm\u00e9e d\u00e8s que esclaves et au fil du temps, h\u00e9 bien il va y avoir la la r\u00e9alisation par des contrema\u00eetres, des grands, des esclaves, meneur d'autres esclaves de la grande plaine du nord que tout est en train d\u00e9raille, qu'il n'y a plus d'ordre, qui ne peut que les planteurs sont divis\u00e9s que l'arm\u00e9e n'a pratiquement plus et qu'il ait le temps de faire quelque chose, on a la possibilit\u00e9 de faire quelque chose et c'est l\u00e0 qu'il lance cette \u00e9norme r\u00e9volte qui va en quelques jours, 2, 3 jours et torts qu'anis\u00e9e va mobiliser d\u00e9but, dizaines de milliers d'esclaves, d\u00e9truire des milliers de plantation et puis beaucoup de Blancs aussi beaucoup de blanc et beaucoup d'autres par contre on s'enfuir tous ceux qui peuvent se sauve qui peut, on s'enfuit et les la France r\u00e9volutionnaire envoie ensuite des commissaires, tenter de remettre de l'ordre, ils ne vont pas y arriver, c'est, c'est c'est beaucoup trop, c'est trop loin la ces 6 esclaves ont pris fin, poudre des d'escampette et ils ne vont pas retourner se faire fouetter sur des plantations c'est exclu et la 1\u00e8re abolition de de l'esclavage, en fait, elle est d\u00e9clench\u00e9e, parce que les Anglais, on est toujours dans ces syst\u00e8mes de les Anglais et les espagnols sentent que la la situation est m\u00fbre pour envahir Saint-Domingue et donc les commissaires r\u00e9volutionnaires vont comprendre que le seul moyen de d\u00e9fendre Saint-Domingue, c'est de donner la libert\u00e9 aux esclaves, \u00e0 condition bien s\u00fbr qu'ils prennent les armes pour d\u00e9fendre le territoire fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:14) [86%] :\r\nAlors l'enr\u00f4lement alors bon d'abord peut-\u00eatre dire quand m\u00eame rappeler qu'Ha\u00efti 1\u00e8re r\u00e9publique noire proclam\u00e9e en 1804 gagn\u00e9 par les Noirs eux- m\u00eames, c'est quand m\u00eame il faut le souligner ses t\u00eates incroyable \u00e0 l'\u00e9poque est toujours aujourd'hui d'ailleurs, les guerres, quelle qu'elle soit alors les guerres d'ind\u00e9pendance, les conflits, c'est peut-\u00eatre un moyen, c'est aussi une strat\u00e9gie pour les esclaves de gagner la libert\u00e9 c'est-\u00e0-dire je je vous offre mes services en \u00e9change h\u00e9 bien vous le promettez la libert\u00e9, l'affranchissement faire de ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:48) [81%] :\r\nJ'pass\u00e9 au d\u00e9but, au d\u00e9but, \u00e0 Saint-Domingue et \u00e7a se passe, \u00e7a c'est pass\u00e9 un peu partout ailleurs parce qu'il y avait comme je vous l'ai dit, il y avait pas assez de blancs pour pour faire d\u00e9sarmer efficace et souvent les troupes continental, donc d'Europe et n'\u00e9tait pas assez nombreuses, d'autant plus quand elles \u00e9taient en fait engag\u00e9 sur des du territoire de guerres en Europe, donc il y a pas assez d'hommes pour faire Garier dans les guerres d'ind\u00e9pendance et l'Am\u00e9rique latine, ce sera pareil, donc on va mobiliser des esclaves ou pas, avec toujours la peur a qu'ils se ils se r\u00e9voltent donc retour alors qu'est -ce qu'on a, de son vis de cela en relativement petit nombre g\u00e9n\u00e9ralement attachante pas trop les arm\u00e9es au d\u00e9but et avec la promesse de la libert\u00e9 mais pas imm\u00e9diate, oui, ah oui, le Galaxy d'abord \u00eatre sympa gu\u00e8re va reculer, \u00e7a en fait ses d\u00e9buts des choses assez promesse de Gascon parfois oui on nous donc les plus malins, ils vont comprendre que dans le le le la turbulence des guerres et l'esp\u00e8ce de la soci\u00e9t\u00e9 qui craque de partout pendant ces guerres, la meilleure fa\u00e7on de se lib\u00e9rer cette prendre ses jambes \u00e0 son cou, et de partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:53) [82%] :\r\nMais les conquistadors aussi s'en sont servis des visiteurs comme \u00e7a, oui les les grands noms de la famille \u00e0 la d\u00e9sescalade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:01) [82%] :\r\nEt certains d'ailleurs certains esclaves ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s et un ou 2 ont m\u00eame re\u00e7u des \u00e9chos mienne, c'est-\u00e0-dire des dotations d'Indiens qu'ils ont pu, apr\u00e8s exploiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:14) [88%] :\r\nVous citez par exemple le cas d'un homme, moi j'aime bien, il y a, il y a des noms dans tout d'un coup, ces esclaves prenne vraiment une mairie r\u00e9alit\u00e9 simplement parce que vous leur donnez un peu, enfin, vous leur donnez pas vous retrouver un pr\u00e9nom et un nom et dans ce cas -l\u00e0, il s'agit d'un Africain de l'Ouest 1 Juan Garrido esclaves au Portugal, puis en Espagne, si je vous ai bien lu, puis envoy\u00e9 conqu\u00e9rir le Mexique sous les ordres de Hernan Cort\u00e8s, alors lui il a, il a gagn\u00e9 la finale dans son son pari. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:41) [86%] :\r\nIl a gagn\u00e9 son pari et on a retrouv\u00e9 retrouve un jusqu'au Chili, qui a aussi gagn\u00e9 son pari. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:46) [85%] :\r\nOui, et l\u00e0, celui -l\u00e0, il est bien, il a \u00e9t\u00e9 et il a re\u00e7u une parcelle de la ville dans la ville de de Mexico, o\u00f9 il a install\u00e9 sa sa famille alors l\u00e0 c'est troquer sa libert\u00e9, mais pouvait -on enfin on pouvait l'acheter troquer pas troquer ses gagner la gagn\u00e9 \u00e0 la force, je ne sais j'je vous donne ma force et vous me donnez la libert\u00e9 bon oui vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e7a, c'est une victoire sera voil\u00e0 oui oui oui oui, alors l'achat de la libert\u00e9, Aline Helg s'\u00e9tait aussi une une strat\u00e9gie acheter sa libert\u00e9 alors une des mani\u00e8res, c'est l'argent, mais alors l\u00e0, comment un esclaves parvenait il pouvait -il parvenir \u00e0 r\u00e9unir suffisamment d'argent pour acheter cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:32) [82%] :\r\nAlors tout d'abord, c'est un droit qui vient du droit Romain donc il s'est de nouveau, il y avait dans la loi, voil\u00e0, donc ils ont repris \u00e7a, si vous allez \u00e0 apprendre, il y a avait Jos\u00e9e Walter je crois cet endroit qui a \u00e9t\u00e9 repris au 13\u00e8me si\u00e8cle et sur les Am\u00e9riques \u00e0 la fois au Br\u00e9sil et on ne l'Am\u00e9rique, c'est un droit que l'et ils esclaves connaissent et qu'ils vont tenter de mettre \u00e0 profit, c'est quelque chose qui demande, je ne sais, il faut \u00eatre tr\u00e8s moderne parce qu'il s'agit au fond de surcro\u00eet de travail en exc\u00e8s et faut les esclaves travailler d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment, les jours de cong\u00e9s, la nuit, etc, pour accumuler de quoi s'acheter \u00e0 sa valeur, alors l\u00e0, le prix est en g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli, \u00e7a peut pas \u00eatre plus que ce que le ma\u00eetre \u00e0 acheter et on se rach\u00e8te \u00e0 sa valeur omettre, c'est un une transaction qui est d'ailleurs tout \u00e0 fait codifi\u00e9s surveill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:32) [91%] :\r\nCela s'est pass\u00e9, surtout dans les villes, apparemment, et alors l\u00e0, personnage au pluriel auquel vous \u00eates tr\u00e8s attach\u00e9 par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:42) [86%] :\r\nOui, tout d'abord parce que, comme dans le monde actuel dans les villes, il y a surtout des femmes, il y a plus de de de femmes que d'hommes et les femmes remplissent des t\u00e2ches qui sont multiples, dont la vente dans les march\u00e9s le colportage transport d'au transport de charbon de bois pour les, ils sont, en fait, ce sont elles qui sont les sages-femmes de multiples m\u00e9tiers la cuisine le la la vache du v\u00eatement, repassage, etc, dans laquelle elle faisait la corv\u00e9e du ma\u00eetre, et puis les journ\u00e9es de dimanche le soir \u00c9lise continuer \u00e0 en faire plus et \u00e7a, elle pouvait payer, elles avaient droit \u00e0 avoir l'argent et m\u00eame c'\u00e9tait souvent, par exemple, le cur\u00e9 qui gardait l'argent jusqu'\u00e0 obtenir l'argent qui \u00e9tait \u00e9quivalent \u00e0 leur valeur marchande \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:32) [89%] :\r\nMais si ce n'\u00e9tait pas leur propre libert\u00e9 quels acheteurs, alors on n'ach\u00e8te pas la libert\u00e9 toute une famille, c'\u00e9tait celle de de leurs enfants et \u00e7a, c'\u00e9tait un pari extraordinaire sur l'avenir parce qu'elle le faisait avant que l'enfant soit il y avait quand m\u00eame un taux de mortalit\u00e9 assez \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:45) [81%] :\r\nCette cette c'est quelque chose d'extraordinaire et l\u00e0, on aimerait avoir le t\u00e9moignage de femmes plus que ce qu'on a comme t\u00e9moignage, ce sont les registres paroissiaux o\u00f9 le cur\u00e9 \u00e9crit : quel a \u00e9t\u00e9 le l'enfant est n\u00e9 du nom de 3 et libre par l'achat de sa m\u00e8re qui a pay\u00e9 tant \u00e0 etc etc tout l'espoir qu'a l\u00e0 derri\u00e8re on cette m\u00e8re qui va mettre c'est parce son 50 peso pour que son enfant n'est pas sa condition ah elle est clairement des ann\u00e9es pour \u00e7a oui, c'est quand m\u00eame moins cher que pour elle, oui, mais oui c'est c'est pendant des ann\u00e9es, l\u00e0 on a des calculs qui montre que pour une femme qui est ici \u00e0 conjoncture bonne c'est peut-\u00eatre cela, cette 10 ans dans une ville, donc de de l'emploi pour un enfant c'est c'est moins cher et puisque certains historiens ont pu faire c\u00e9der de, de, au fond, de faire de de retracer les strat\u00e9gies familiales ou les \u00e7a c'est que dans le monde ib\u00e9rique les les les oui conjoint se marier \u00e0 l'\u00e9glise catholique parce que c'\u00e9tait une protection contre la presse, l\u00e0 il pouvait plus \u00eatre s\u00e9par\u00e9s de force et soit disant de leurs enfants ne pouvait pas \u00eatre vendus avant la la je pub\u00e8res, ce qui n'avait pas toujours mais quand m\u00eame, c'est une protection et puis apr\u00e8s cela ils construisaient des strat\u00e9gies, donc c'est d'abord la femme qui allait en en ville qui allait acheter sa libert\u00e9, ensuite elle faisait acheter suffisamment pour faire acheter la libert\u00e9 d'un enfant suffisamment \u00e2g\u00e9 pour pouvoir travailler, la seconde, et peu \u00e0 peu, peut-\u00eatre arriver \u00e0 acheter toute la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:22) [82%] :\r\nVous signaler dans dans ce livre que le statut d'esclave \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9s de la mer, \u00e7a \u00e7a vient aussi du du droit Romain oui donc ces femmes esp\u00e9rait voulait acheter la libert\u00e9 leurs enfants au passage, vous l'avez dit \u00e9galement vous enfin dans le livre, certaines \u00e7a c'\u00e9tait une une autre strat\u00e9gie dramatique tuer leurs enfants ou pour que qu'il ne soit pas esclaves en \u00e9tait -il des femmes qui avaient un enfant dans Colombe parce que \u00e7a c'est un \u00e7a a du arriver tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:51) [82%] :\r\nAlors le viol \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9norm\u00e9ment de de femmes \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s par leurs ma\u00eetres par le contrema\u00eetre, surtout si \u00e7a explique toute cette population mul\u00e2tre et qui qui a exist\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 traumatique aussi pour les hommes, les hommes noirs de savoir que leur femme pouvait \u00eatre \u00e0 tout moment, viol\u00e9e par le ma\u00eetre et qui ne pouvait strictement rien faire, vous pensez \u00e0 \u00e7a aussi, c'\u00e9tait vraiment d'une brutalit\u00e9 extr\u00eame et pour moi la grosse qui se qui on c'est comment vous, \u00e7a vous pose, qui sont des hommes, la fa\u00e7on de fonctionner un homme viole une femme qui va mettre au monde un enfant qui est \u00e0 moiti\u00e9 de Louis, apr\u00e8s tout, et cet enfant va \u00eatre son esclaves. \r\nC'est une partie de sa propri\u00e9t\u00e9, ce n'est pas son enfant, c'est un bien meuble, c'est un bien meuble alors parfois ces biens meubles sont promus \u00e0 quelque chose de d'un peu sup\u00e9rieur mais \u00e7a me pose quand m\u00eame des questions sur la paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:50) [83%] :\r\nAutre d\u00e9bat et probablement livre Aline Helg non, les esclaves, donc on ont contribu\u00e9 \u00e0 faire \u00e7a quand m\u00eame, on le sait maintenant, \u00e0 la vie et notamment \u00e9conomiques et au d\u00e9veloppement des des Am\u00e9riques de notre monde donne au monde, ils ont eu une influence sur la d\u00e9mographie sur l'organisation et sur le processus d'abolition tout cela en gros aujourd'hui c'est reconnu, o\u00f9 il faut encore se battre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:17) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:18) [83%] :\r\n\u00e7a commence tout cela commence \u00e0 \u00eatre reconnu, je trouve que leur apport \u00e9conomique devrait \u00eatre mieux souligner, en fait, il n'y aurait pas eu de grands pouvoir colonial sans le travail des esclaves, hein, l'or, l'argent c'est le sucre bon. \r\nJe pense que c'est mieux reconnue aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de travaux et d'ailleurs dans mon lit, vous avez pu voir que la plupart des r\u00e9f\u00e9rences sont des des publications, soit des articles publi\u00e9s l\u00e0- bas o\u00f9 il y a eu un \u00e9norme travail qui est li\u00e9 aussi \u00e0 apr\u00e8s le le civil va \u00eatre Movement \u00e0 cette prise de conscience au fond de profondes les si du fait que les esclaves, mais aussi les Noirs, apr\u00e8s on tous jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e9norme dans la construction de l'Am\u00e9rique pour le monde francophone, je trouve que \u00e7a prend du temps \u00e0 se r\u00e9aliser, je suis m\u00eame moi- m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 de pas avoir re\u00e7u d'invitation comme \u00e7a, pourquoi le participer \u00e0 des \u00e9missions d'histoire qui sont les grosses \u00e9missions d'histoire sur les cha\u00eenes publiques fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:29) [81%] :\r\nPar contre, les journaux vous ont bien trait\u00e9 le monde o\u00f9 lib\u00e9ration etc, oui tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:33) [87%] :\r\nMais le d\u00e9bat, les historiens, je pense que les historiens fran\u00e7ais, encore un peu de peine avec cela a donn\u00e9 cette et John si ce pouvoir d'agir \u00e0 \u00e0 des esclaves comme d'abord d'ailleurs aussi aux aux colonies, au moins, c'est, c'est une histoire qui est peut-\u00eatre plus plus lentes \u00e0 venir et qui pose des questions aussi sur la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise actuelle qui peut-\u00eatre n'a pas envie suppos\u00e9e actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:00) [89%] :\r\nMais vous publiez tout de m\u00eame, dans une maison d'\u00e9dition fran\u00e7aise, puisque votre livre plus jamais esclaves Aline Helg, de la soumission \u00e0 la r\u00e9volte, le grand r\u00e9cit d'une \u00e9mancipation et publi\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous sous les pav\u00e9s, s'ach\u00e8ve, il vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la collaboration de Christophe et ces va et de Sylvain Michel, \u00e0 la r\u00e9alisation et \u00e0 la technique Nicole corps pataud, vous le savez, notre fid\u00e8le assistante de production au micro Helg juin, et nous terminons en musique et en mots avec le compositeur, pianiste et chanteur John la John freedom d\u00e9sol\u00e9 de jeunes toi \u00e7a, \u00e7a va vous parlez certainement c'est une chanson qui est aussi un film intitul\u00e9 Common, m\u00e9lange de gospel Allenby et de rap. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:03) [72%] :\r\nBon espoir oui oui \u00e7a a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:23) [65%] :\r\nCe dernier a plus non, mais non pour le compte de qui \u00e0 ce tour en Business class pour la v\u00e9rit\u00e9 mais mais mais mais un peu comme Platini, c'est donc \u00e7a, ce qui est impopulaire en place c'est peu mou mais de s'tout n'a pas fait l'homme serait commettre une abstention chacun de ces stocks Stop parce que maintenant chasse performante Chasse, p\u00eache, parce qu'elle n'a moine-soldat abstrait vous muter, c'est-\u00e0-dire \u00e0 soumettre le mat\u00e9riel, c'est ce \u00e0 \u00e0 cause de \u00e7a, on ne pense, on arrive 3 rapidement d'une fois que c'est un point d'arr\u00eat, \u00e7a les Corbi\u00e8res bien moi m\u00eame, mais il y a des choses claires un puisse \u00eatre hors charges qui ont pouvoir et qui a pas plus qui une je demande \u00e7a implique un 3. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:24) [78%] :\r\nOui, oui, \u00e7a, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:14) [59%] :\r\nL'an pass\u00e9 avec mais bon m\u00eame tiens mes petits jusqu'\u00e0 3 ans des \u00e0 la fois quoi Redmond souhaitait de son action et donc membre de m\u00eame nature de la PAC priv\u00e9 quand \u00e7a ne sont pas \u00e9tonnant pour une tout comme moi, j'ai mis Bombay une oblique Thirst, ceci, cela, pourquoi ce pays pour occuper nos meilleurs est oui donc qui entreprise c'\u00e9tait encore quant ce qui l'esquisse plus compliqu\u00e9 en ces questions, pas de service, oui, c'est un moyen de dire oui \u00e0 interpr\u00e9ter ni l'arbitrage, donc c'est juste prix donc moins surprenant pour \u00e9touffer toute du au poste au mois d'attente, ce qui ont pu pousser monsieur on observe du temps et qui ont envie que l'reprend \u00e0 5 tours ou. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:25) [92%] :\r\nSous les pav\u00e9s, ses ch\u00e8vres la semaine prochaine, l'\u00e9crivain essayiste Ren\u00e9 Guitton nous entra\u00eenera sur les traces de l'Orient ancien aujourd'hui bless\u00e9e, martyris\u00e9e par les guerres et les conflits, il sera au micro de Laurence dit F\u00e9lix \u00e0 bient\u00f4t, n'oubliez pas : sous les pav\u00e9s, c'est \u00e0 17 heures le samedi sur Espace 2 il y a 21 heures sur RTS La 1\u00e8re, merci de nous suivre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:53) [78%] :\r\nComprendre le monde d'aujourd'hui des si\u00e8cles de musique puisse adonner au plaisir des lettres versus c'est tout espace de de 9 heures \u00e0 midi, 3 heures de Direct, anim\u00e9 par Mich\u00e8le Durand- Vallade Francesco bien mont\u00e9 et leur \u00e9quipe de journalistes \u00e0 la parole et dire que prendront l'\u00e9mission se d\u00e9cline en 3 temps : elle se d\u00e9guste en musique et voil\u00e0, comme \u00e7a, \u00e7a fera pas bruits bizarres suce du lundi au vendredi de 9 heures \u00e0 midi plus d'infos sur Espace 2 point CH. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:28) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 dans un instant, le jazz avec 3 aides. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:32) [72%] :\r\nFormidable, je ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-03T16:21:01Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Michel, Sylvain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Helg, Aline", "role": "historienne, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve,historienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8A473D5-2A19-438E-9402-96680B90E266", "internalArchiveId": "A8A473D5-2A19-438E-9402-96680B90E266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pro-Bernois Fred-Henri Schnegg \u00e0 la t\u00eate du Service de l'enseignement jurassien", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "summary": "Dans le Jura, l'ex\u00e9cutif a d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son Service de l'enseignement Fred-Henri Schnegg, un ancien d\u00e9put\u00e9-maire du canton de Berne au pass\u00e9 antis\u00e9paratiste. C'est aussi le fr\u00e8re de Pierre-Alain Schnegg \u00e9lu au gouvernement bernois ce printemps.\r\n\r\n* * Le pro-Bernois Fred-Henri Schnegg \u00e0 la t\u00eate du Service de l'enseignement jurassien C'est une nomination singuli\u00e8re que celle annonc\u00e9e hier apr\u00e8s-midi par le gouvernement jurassien. L'ex\u00e9cutif a d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son Service de l'enseignement un ancien d\u00e9put\u00e9-maire du canton de Berne au pass\u00e9 anti-s\u00e9paratiste. De surcroit, Fred-Henri Schnegg n'est autre que le fr\u00e8re de Pierre Alain Schnegg \u00e9lu ce printemps au gouvernement bernois. \r\nGa\u00ebl Klein, cet engagement au sein de l'Etat jurassien est symbolique \u00e0 plus d'un titre... \r\nFred-Henri Schnegg a \u00e9t\u00e9 choisi sur la base de ses comp\u00e9tences. Actuellement vice-recteur de la Haute Ecole P\u00e9dagogique des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel, il est aussi responsable des formations, il connait bien le terrain et voulait se lancer un nouveau d\u00e9fi professionnel. L'environnement choisi est tout aussi in\u00e9dit. Le nouveau patron des profs dans le Jura a un pass\u00e9 politique anti-s\u00e9paratiste sous la banni\u00e8re de l'UDC dans le Jura bernois, formation qu'il a quitt\u00e9 en 2013. Il avait alors jug\u00e9 indigne la fameuse affiche \u00abNon \u00e0 la mafia\u00bb placard\u00e9e dans le cadre de la votation du 24 novembre sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion. \r\nIronie de l'histoire, c'est le canton malmen\u00e9 dans ses affiches qui lui offre un nouveau poste.\r\nIl n'y a aucun calcul politique affirme-t-on du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif jurassien. Mais cette nomination intervient \u00e0 moins d'un an du vote de Moutier qui devra choisir de quitter ou pas le canton de Berne pour le Jura. La campagne \u00e0 venir s'annonce des plus anim\u00e9es et le propre fr\u00e8re de Fred-Henri Schnegg sera en premi\u00e8re ligne. Pierre-Alain Schnegg repr\u00e9sentant depuis quelques mois le Jura bernois au sein du gouvernement devra en tant que conseiller d'Etat d\u00e9fendre chez lui l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire bernois alors que son fr\u00e8re s'est engag\u00e9 hier \u00e0 s'installer dans le canton du Jura dans les 4 ans.\r\nAutant dire qu'on applaudit ce matin dans les milieux autonomistes...\r\nC'est la preuve \u00e9clatante qu'il fallait m'a-t-on fait remarquer tout \u00e0 l'heure pour d\u00e9truire l'accusation r\u00e9currente qui veut que le canton du Jura n'est qu'une r\u00e9publique de petits copains, l'Etat jurassien n'est pas le clan sectaire que l'on imagine. En tous les cas, cette nomination en rappelle une autre qui avait fait grand bruit en 1990, celle d'un radical au pass\u00e9 lui aussi anti-s\u00e9paratiste nomm\u00e9 directeur de l'Office cantonal des assurances sociales. Il avait d\u00fb se retirer en raison des pressions exerc\u00e9es par le Rassemblement jurassien et le Groupe B\u00e9lier. Mais c'\u00e9tait en d'autres temps. L'histoire retiendra que ce radical est devenu par la suite un ardent militant de la cause jurassienne, il aura m\u00eame pr\u00e9sid\u00e9 la tr\u00e8s puissante commission de gestion et des finances du Parlement jurassien.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970149", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pro-Bernois Fred-Henri Schnegg \u00e0 la t\u00eate du Service de l'enseignement jurassien  / 12H30_2016-09-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.09.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le Jura, l\u2019ex\u00e9cutif a d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son Service de l\u2019enseignement Fred-Henri Schnegg, un ancien d\u00e9put\u00e9-maire du canton de Berne au pass\u00e9 antis\u00e9paratiste. C'est aussi le fr\u00e8re de Pierre-Alain Schnegg \u00e9lu au gouvernement bernois ce printemps."], "variantIds": ["ece-7970149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T10:59:52Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPas dans le Jura, maintenant, avec une nomination singuli\u00e8re que celle annonc\u00e9e hier apr\u00e8s- midi par le gouvernement jurassien, l'ex\u00e9cutif a d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son Service de l'enseignement, un ancien d\u00e9put\u00e9- maire du canton de Berne au pass\u00e9 anti- s\u00e9paratiste, et de surcro\u00eet Fred-Henri Schnegg n'est autre que le fr\u00e8re de Pierre-Alain Schnegg \u00e9lu ce printemps au gouvernement bernois Ga\u00ebl Klein cet engagement au sein de l'\u00c9tat jurassien est symbolique \u00e0 plus d'un titre, oui Fred-Henri Schnegg a \u00e9t\u00e9 choisi sur la base de ses comp\u00e9tences, actuellement vice- recteur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique des cantons de Berne, du Jura et de Neuch\u00e2tel, il est aussi responsable des formations, il conna\u00eet bien le terrain et voulait se lancer un nouveau d\u00e9fi professionnel l'environnement choisi est tout aussi in\u00e9dit, le nouveau patron des profs dans le Jura, un pass\u00e9 politique anti- s\u00e9paratiste sous la banni\u00e8re de l'UDC dans le Jura bernois, formation qu'il a quitt\u00e9 en 2013, il avait alors jug\u00e9 indigne la fameuse affiche Non \u00e0 la mafia placard\u00e9e dans le cadre de la votation du 24 novembre sur l'avenir institutionnel de la r\u00e9gion, alors, ironie de l'histoire, c'est le canton malmen\u00e9 dans ses affiches qui lui offre un nouveau poste o\u00f9 il n'y a aucun calcul politique, affirme -t-on du c\u00f4t\u00e9 de l'ex\u00e9cutif jurassien mais cette nomination intervient moins d'un an du vote de Moutier qui devra choisir de quitter ou pas, le canton de Berne pour le Jura, la campagne \u00e0 venir s'annonce des plus anim\u00e9es et le propre fr\u00e8re de Fred-Henri Schnegg sera en premi\u00e8re ligne, Pierre-Alain Schnegg repr\u00e9sentant depuis quelques mois, le Jura bernois au sein du gouvernement devra en tant que conseiller d'\u00c9tat d\u00e9fendre chez lui l'int\u00e9grit\u00e9 du territoire bernois alors que son fr\u00e8re s'est engag\u00e9 hier \u00e0 s'installer dans le canton du Jura dans les 4 ans et puis, autant dire qu'on applaudit ce matin dans les milieux autonomistes, c'est la preuve \u00e9clatante qu'il fallait m'a -t-on dit tout \u00e0 l'heure pour d\u00e9truire l'accusation r\u00e9currente qui veut que le canton du Jura n'est qu'une r\u00e9publique de petits copains l'\u00c9tat jurassien n'est pas le clan sectaire que l'on imagine, en tous les cas cette nomination en rappelle une autre, qui avait fait grand bruit en 1990 celle d'un radical au pass\u00e9 lui aussi anti- s\u00e9paratiste nomm\u00e9 directeur de l'Office cantonal des assurances sociales, il avait d\u00fb se retirer en raison des pressions exerc\u00e9es par le Rassemblement jurassien, le Groupe B\u00e9lier mais s'\u00e9tait en d'autres temps, l'histoire retiendra que ce radical est devenu par la suite un ardent militant de la cause jurassienne, il aura m\u00eame pr\u00e9sid\u00e9 la tr\u00e8s puissante commission de gestion et des finances du Parlement jurassien quelqu'un merci et tennis derni\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-03T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB8EDD97-F3FB-4B5C-B363-ED3F390347F2", "internalArchiveId": "FB8EDD97-F3FB-4B5C-B363-ED3F390347F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias - Espace 2, la grille de la derni\u00e8re chance?", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "summary": "Espace 2 a lanc\u00e9 lundi sa toute nouvelle grille. Un grand chambardement, avec davantage de musique et moins de parole. A l'heure o\u00f9 la pression politique augmente sur la SSR, est-ce la grille de la derni\u00e8re chance pour la cha\u00eene culturelle et musicale de la RTS ?\r\nAVEC\r\nAlexandre Barrelet, chef de l'Unit\u00e9 culture de la RTS\r\n\r\n* * Espace 2 a lanc\u00e9 lundi sa toute nouvelle grille. Un grand chambardement, avec davantage de musique et moins de parole. A l'heure o\u00f9 la pression politique augmente sur la SSR, est-ce la grille de la derni\u00e8re chance pour la cha\u00eene culturelle et musicale de la RTS ?\r\nAVEC\r\nAlexandre Barrelet, chef de l'Unit\u00e9 culture de la RTS", "durationSec": 561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7953852", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias - Espace 2, la grille de la derni\u00e8re chance?  / 69S_2016-09-03T06:00:00_les-medias", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.09.2016"], "alternativeSummary": ["Espace 2 a lanc\u00e9 lundi sa toute nouvelle grille. Un grand chambardement, avec davantage de musique et moins de parole. A l\u02b9heure o\u00f9 la pression politique augmente sur la SSR, est-ce la grille de la derni\u00e8re chance pour la cha\u00eene culturelle et musicale de la RTS ?\n\nAVEC\nAlexandre Barrelet, chef de l\u02b9Unit\u00e9 culture de la RTS"], "variantIds": ["ece-7953852"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T04:57:45Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nJulien Daniel, bonjour bonjour Antoine, vous, avec votre invit\u00e9e, on va se pencher ce matin sur la nouvelle grille d'espace de de nouveaux programmes qui sont \u00e0 l'antenne depuis lundi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nEh oui, Antoine rarement espace 2 a autant fait parler d'elle ces derniers mois en cause cette fameuse nouvelle grille plusieurs acteurs des milieux culturels, on craint la disparition d'\u00e9missions embl\u00e9matiques comme jazz ou entre les lignes, des p\u00e9titions ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es mais alors vous, r\u00e9sultat, h\u00e9 bien, au final, c'est effectivement une r\u00e9volution sur la 2 on a plus longtemps depuis lundi toute la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 red\u00e9fini il y a davantage de musique davantage de Direct le format horaires ont gros est pass\u00e9 \u00e0 la trappe comme des \u00e9missions comme Babylone et entre les lignes, l'\u00e9mission Jazz elle maintenue mais elle devient hebdomadaire non plus, il y a aussi, je vous rassure, plusieurs nouvelles \u00e9missions qui ont vu du jour mais le mot d'ordre est d\u00e9sormais d\u00e8s un exemple embl\u00e9matique, c'est l'\u00e9mission versus qui passe chaque matin entre 9 heures et 12 heures par Michel Durand- Vallade et Francesco bien mont\u00e9, bien on y parle tour \u00e0 tour de sciences humaines de litt\u00e9rature et de musique, mais vous l'aurez compris Antoine toujours on d\u00e9cloisonnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [87%] :\r\nLe plaisir ce matin d'accueillir sur la 1\u00e8re Alexandre Barrelet, bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de l'Unit\u00e9, culture de la RTS se traduit, c'est vous qui avez pilot\u00e9 ces grands changements avec, bien s\u00fbr, tout le travail de toute l'\u00e9quipe de tous les collaborateurs d'espace de depuis plusieurs mois, c'est une autre \u00e9vidence alors vous \u00e9coutez la la radio de l'aube au cr\u00e9puscule, depuis lundi, un peu comme d'habitude, peut-\u00eatre avec sans doute plus d'attention quand m\u00eame puisque le PDG des jusqu'ici quel bilan quels \u00e9chos apr\u00e8s 7 premi\u00e8res semaines des premi\u00e8res tranches lundi matin le lundi : vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nAlors un bilan pour le moment tr\u00e8s enthousiaste, c'est-\u00e0-dire que le le voil\u00e0 on pose des choses, on r\u00e9fl\u00e9chit, on essaye et puis le le r\u00e9sultat Julien d\u00e9cloisonner, on l'a en grande partie atteint, c'est-\u00e0-dire qu'il y a effectivement beaucoup plus de Direct de fluidit\u00e9, de spontan\u00e9it\u00e9 sur cette vie d'Espace 2 en tout cas c'est mon ressenti et le le ressenti de, de, de quelques auditeurs qui nous \u00e9crivent aussi qui sont complices de cette dynamique du Direct. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [86%] :\r\nUn peut plus vivante, mais ceci dit, nous, on comprend ce que \u00e7a veut dire d\u00e9cloisonn\u00e9, mais pour l'auditeur lambda de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste de radio, \u00e7a veut dire quoi d\u00e9cloisonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [88%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'au lieu d'avoir une mission de 9 \u00e0 10 heures 10 bonjour, on dit au revoir, il y a un flash d'info, c'est quelqu'un d'autre qui prend dans la tranche de 10 heures et ainsi de suite, sur la tranche dans heure on est accompagn\u00e9, durant la matin\u00e9e qu'une tendance assez lourde, vous connaissez peut-\u00eatre, mais l'\u00e9volution des m\u00e9dias comme moi mais qui se passe au beaucoup d'cha\u00eene maintenant o\u00f9 l'id\u00e9e de la radio de la sp\u00e9cificit\u00e9 de la radio, qui est le Direct, le flux, l'accompagnement nous incite de plus en plus avoir une sorte de, de, de personnages qui ancre la tranche, comme vous le faites le samedi matin sur une grande tranche plut\u00f4t que d'avoir un d\u00e9coupage avait d\u00e9cid\u00e9 des voix qui se succ\u00e8dent, on n'a pas l'impression d'avoir une v\u00e9ritable compagnie v\u00e9ritable accompagnement quand on \u00e9coute la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [81%] :\r\nJean Barrelet l'audience d'espace de s'effrite un peu, c'est un, on est \u00e02,3 pourcent je je crois moyenne de parts de march\u00e92,6 sur cette ann\u00e9e 2007, \u00e7a augmente alors dernier succ\u00e8s2,3 honn\u00eatement c'est la grille de la derni\u00e8re chance pour Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [88%] :\r\nJe n'esp\u00e8re pas, alors c'est pas moi qui suis \u00e0 la direction de l'entreprise et qui d\u00e9cidera de l'\u00e9volution d'une cha\u00eene, ou d'une autre, non, je pense que espace 2 devait se renouveler, parce que le le projet, le pr\u00e9sident grand changement, c'\u00e9tait 2009, \u00e7a fait un bail, je pense que, et on le dit dans dans dans vos \u00e9missions le le monde \u00e9volue des m\u00e9dias \u00e9volue rapidement, les modes de consommation entre 2009 et aujourd'hui de l'information de la formation culturelle du divertissement, etc, c'est compl\u00e8tement modifi\u00e9 et je pense que Espace 2 devait faire sa mue dans ce dans ce contexte -l\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, la r\u00e9flexion pour la r\u00e9forme, d'espaces de ce fait maintenant dans une forme de globalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire se dire il y a des formes de savoir qu'on peut atteindre beaucoup plus ais\u00e9ment que par la radio aujourd'hui donc soignons nos formes nos formats Mozambique pour garder la sp\u00e9cificit\u00e9 du m\u00e9dia radio, par rapport aux autres vecteurs possibles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [85%] :\r\nAlex en parlera des Focus de cette nouvelle grille d'espace de ces davantage de musique alors au point com se poser cette question- l\u00e0, c'est que vous, votre force aussi, c'est le contenu, espace 2 c'est aussi du contenu des gens qui ont des connaissances tr\u00e8s pointues, pourquoi finalement mettre davantage de musique et moins de contenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [87%] :\r\nC'est pas moins de contenu c'est du contenu autrement et de la musique autrement, c'est plut\u00f4t une question de programmation qu'une question de fond, on a, on en sait pas dit : on va, on parlait de litt\u00e9rature, une heure par jour tous les jours, on ne parlera plus qu'une demi- heure de litt\u00e9rature tous les jours, donc il y aura 50 pourcent de de litt\u00e9rature en moins, ce serait vraiment beaucoup, beaucoup trop simple de de r\u00e9sumer les choses ainsi, il y avait des \u00e9missions qui \u00e9taient parfois dans des, des, des formats tr\u00e8s long parce que on est balis\u00e9 Maurer 56 minutes entre 2 de flashs d'information et on soit dit qu'on pouvait essayer de resserrer ses formes parce que la musique, je l'aime beaucoup, et la musique, elle est aussi l\u00e0, comme il y a des chansons sur la 1\u00e8re il y a aussi des chansons et la musique classique sur Espace 2 pour permettre permettre simplement de, de, de, de dig\u00e9rer ces contenus on ne on a tous des d\u00e9butants d'attention qui sont limit\u00e9es, d'\u00eatre pendant une heure dans une \u00e9mission parler assez dense, etc \u00e7a n'un effort assez grand, donc c'est une question plut\u00f4t de vari\u00e9t\u00e9 de rythme qu'une volont\u00e9 de d'avoir moins de fonds sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [89%] :\r\nMoi, la musique, \u00e7a co\u00fbte aussi moins cher que les producteurs, les animateurs vous avez \u00e9conomis\u00e9 de l'argent avec cette nouvelle grille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [90%] :\r\nNon, on n'a pas \u00e9conomiser de l'argent, il y avait pas de but de de d'\u00e9conomie en argent, on a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par ces mesures, dont on avait beaucoup parl\u00e9 \u00e0 fin 2015 qui ont ou qui ont touch\u00e9 toutes les entreprises de de la SSR, donc nous avons perdu l'\u00e9quivalent de 2 plein temps de capacit\u00e9s de de force d'animateurs ou de journalistes sur Espace 2 mais tout \u00e7a, il faudra aussi globalement parce que Espace 2 c'est plus une une petite unit\u00e9 ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, c'\u00e9tait un groupe de collaborateurs qui travaillent sur grand \u00e9tage dans lequel on va, on parle aussi de Vertigo, on parle aussi de Brazil sur Couleur3 on parle aussi de la librairie francophone sur la 1\u00e8re on parle aussi de la puce \u00e0 l'oreille, en t\u00e9l\u00e9vision, donc il y a aussi une une mixit\u00e9 disons des des journalistes, des animateurs qui travaillent sur cette cha\u00eene, mais qui sont aussi appel\u00e9s \u00e0 travailler sur d'autres vecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [82%] :\r\nExemple : Barrelet j'en ai parl\u00e9 en introduction il y a eu des pressions assez forte quand m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 civile, ce qui \u00e9tait une bonne chose, peut-\u00eatre pour Espace 2, \u00e7a veut dire qu'il a toujours \u00e9coutez, il y a des gens qui s'en pr\u00e9occupe jazz par exemple c'\u00e9tait mission de qui passait tous les jours, d'abord on pensait \u00eatre maintenant elle est hebdomadaire, vous avez quoi, vous avez c\u00e9d\u00e9 il y a une p\u00e9tition, vid\u00e9o, \u00e7a sent le roussi conc\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [89%] :\r\nNon, l\u00e0 encore c'est une question de forme, mais pas une question de fond jazz exister o\u00f9 n'existait que de 22 heures 40 \u00e0 minuit, du lundi au vendredi sur Espace 2 c'est pas une tr\u00e8s bonne Exposition vous savez comme moi qu'il y a pas beaucoup, beaucoup d'auditeurs de radio entre 22 heures 40 et minuit tous les jours les gens \u00e9coutent la radio d'abord dans le flux dans le directeur les les podcasts et le streaming reste une \u00e9coute relativement minoritaires par rapport \u00e0 l'\u00e9coute en flux et notre d\u00e9cision, c'\u00e9tait de proposer autrement le jazz sur cette cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire d'avoir des rendez- vous sp\u00e9cifique, le week- end avec un magazine du jazz assez riche avec des choquez avec beaucoup de choses concernant l'\u00e9quit\u00e9, l'actualit\u00e9 du jazz d'avoir un concert de jazz le dimanche amateur, c'est une belle heure de, de, de programmation et puis d'avoir du jazz, on \u00e9tait entendu plus large, beaucoup plus r\u00e9guli\u00e8rement dans la journ\u00e9e sur Espace 2 parce que le Tchad a des choses \u00e0 dire aux musiques actuelles des choses \u00e0 dire, la musique classique et on trouve pas mal de tranches en journ\u00e9e d'Espace 2 qui sont m\u00e2tin\u00e9 de jazz aussi donc pas moins de jazz mais du jazz autrement sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [85%] :\r\nJe retiens un mot cl\u00e9 en vous en tombent depuis quelques minutes, sp\u00e9cificit\u00e9 j'ai pas compt\u00e9 combien de fois vous l'avez dit sp\u00e9cificit\u00e9 j'aimerais radio sp\u00e9cifique, il y a oui du m\u00e9dia un sp\u00e9cificit\u00e9s du m\u00e9dia \u00e7a veut dire que tous ces contenus, ces nouveaux contenus ne se traduisent pas sur le web sur les r\u00e9seaux sociaux, pourtant, on nous dit qu'il y a que \u00e7a de vrai aujourd'hui pour faire vivre un contenu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [86%] :\r\nAlors il y a peut-\u00eatre une ambigu\u00eft\u00e9 de, de, de, de fond ou de forme, la radio est sp\u00e9cifique dans le sens que c'est une suite d'instants pr\u00e9sents, c'est une compagnie de une personne avec une personne qui vous accompagne qui parle un humain un humain qui parle d'un humain en Direct, en Direct dans Le vrai tant le vrai tant de la vraie vie et \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 comme comme vraiment la sp\u00e9cificit\u00e9 jeudi et qui esp\u00e8re faire du m\u00e9dia radio, qui est ce ce formidable mais il y a de l'intimit\u00e9 et de l'accompagnement par ailleurs le m\u00eame journaliste, aid\u00e9s d'une force pour l'\u00e9dition web etc, peut avoir des contenus qui sont redistribu\u00e9s reproposer mais l\u00e0 encore, le mot est difficile propos\u00e9 sous une forme alternative pour le web, on a eu, par exemple dans Lexus ce cette semaine une visite dans un atelier de lutherie, on a pris les origines de la guitare, etc, et \u00e7a devient un grand format, remise en forme pour le web, o\u00f9 on peut consommer que le web sur son t\u00e9l\u00e9phone aussit\u00f4t Sandrine en apprenant peu choses sur l'origine de la guitare d'o\u00f9 \u00e7a vient, comment c'est n\u00e9 commence grandi etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [85%] :\r\nMoi, j'ai de la guitare, non il y avoir \u00e9cout\u00e9 cette \u00e9mission \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, Aleksandar laisse rapidement que vous \u00eates le le chef de l'Unit\u00e9, culture de la RTS, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ce ce matin sur la 1\u00e8re merci \u00e0 vous et bon vent pour la suite de navigation de cette nouvelle va bient\u00f4t 6. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-03T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540285", "internalArchiveId": "AA1608540297", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-03T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7989822", "imageURL": "http://www.rts.ch/7989833.image", "backgrounds": ["Je suis \"une exception dans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\""], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "En Suisse, les petites lignes a\u00e9riennes ont de plus en plus de succ\u00e8s", "En Allemagne, le mouvement AFD \u00e9branle les partis traditionnels", "En France, Marine Le Pen a lanc\u00e9 sa campagne en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "Le Parlement espagnol a, une nouvelle fois, refus\u00e9 sa confiance \u00e0 Mariano Rajoy", "TI: les votations du 25 septembre prochain risquent d\u2019\u00eatre tendues", "Les vignerons craignent les effets de la mouche suzukii", "VD: Michel Bussi est pr\u00e9sent au festival Le Livre sur les quais \u00e0 Morges", "Ratification USA et Chine accord Paris: les explications de Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle UNIL, depuis Lausanne", "JU: l\u2019ancien h\u00f4pital de Porrentruy montre son nouveau visage", "La NASA vient de publier des images fascinantes de Jupiter", "GE / En terrain connu: les forces de l\u2019ordre se pr\u00e9parent \u00e0 affronter des terroristes", "La Chine et les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent 38% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plus cher qu'un vol normal, mais un argumentaire bas\u00e9 sur la convivialit\u00e9 qui s\u00e9duit.", "Un scrutin d\u00e9cisif va avoir lieu et sera un premier test pour Angela Merkel.", "Un sondage lui donne d\u00e9j\u00e0 30% des intentions de vote.", "Le pays est sans gouvernement depuis huit mois.", "Les Tessinois vont devoir se prononcer sur deux initiatives sur les frontaliers, une propos\u00e9e par l\u2019UDC et l\u2019autre par des syndicats.", "L\u2019insecte implique plus de travail et de nouvelles mesures pr\u00e9ventives.", "L\u2019\u00e9crivain est connu pour ses romans \u00e0 suspens.", "Le mouvement de contestation semble apais\u00e9.", "Jamais nous n\u2019avions pu voir la plan\u00e8te d\u2019aussi pr\u00e8s.", "Une formation a \u00e9t\u00e9 mise sur pied pour permettre aux policiers en cas d\u2019\u00e9v\u00e9nement majeur.", "Les deux pays ont ratifi\u00e9 l\u2019accord de Paris."], "variantIds": ["ece-7902507", "ece-7902505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T13:10:21Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:20:14\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:18  19:30:23:14\r\n   Les deux plus gros pollueurs\r\n\r\n19:30:23:16  19:30:26:13\r\n    ratifient l'accord de Paris\r\n          sur le climat.\r\n\r\n19:30:26:15  19:30:29:23\r\n       Chinois et Am\u00e9ricains\r\n    ont coordonn\u00e9 leur annonce.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:35:18\r\n  Sp\u00e9cialiste du climat, S.Erkman\r\n nous dira quels sont les espoirs.\r\n\r\n19:30:37:01  19:30:39:18\r\n           Les vignerons\r\n    guettent la mouche suzukii.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:10\r\n      Ils craignent de voir\r\nle parasite ruiner leur mill\u00e9sime.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:46:01\r\n      Ils \u00e9taient rassembl\u00e9s\r\n         au salon Vinea.\r\n\r\n19:30:46:16  19:30:49:13\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       la police genevoise\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:53:14\r\n       nous ouvre les portes\r\n  de sa formation antiterroriste.\r\n\r\n19:30:53:16  19:30:58:23\r\n         Nous retrouverons\r\nnotre correspondante sur le terrain.\r\n\r\n19:31:00:09  19:31:05:19\r\nEn France, M.Le Pen lance sa campagne\r\n   pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:31:05:20  19:31:09:10\r\n     Elle promet un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n      sur l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:14:04\r\n Et cette rencontre avec la star \r\n fran\u00e7aise du polar Michel Bussi.\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:16:18\r\nL'auteur affole les foules \u00e0 Morges\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:20:01\r\n     \u00e0 l'occasion du festival\r\n     Le Livre sur les quais.\r\n\r\n19:31:22:01  19:31:24:15\r\n           Les annonces\r\n     se sont succ\u00e9d\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:31:24:17  19:31:28:10\r\n  D'abord la Chine puis les USA,\r\n     les principaux \u00e9metteurs\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:32:23\r\nde gaz \u00e0 effet de serre, ratifient\r\n l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:38:02\r\n        L'objectif est connu:\r\ncontenir le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:43:01\r\n-Tout avait pourtant mal commenc\u00e9\r\n           \u00e0 Hanghzou.\r\n\r\n19:31:43:03  19:31:47:11\r\n  Un agent de s\u00e9curit\u00e9 chinois\r\n  s'en prenait aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:31:48:05  19:31:51:02\r\n      -Ici c'est chez nous, \r\n      c'est notre a\u00e9roport !\r\n\r\n19:31:51:11  19:31:55:00\r\n-Mais les deux principaux pollueurs\r\n   de la plan\u00e8te avaient r\u00e9serv\u00e9\r\n\r\n19:31:55:02  19:31:58:01\r\n  une surprise \u00e0 cette derni\u00e8re\r\n     \u00e0 l'occasion de ce G20.\r\n\r\n19:31:58:13  19:32:01:22\r\n      -Nous sommes r\u00e9unis ici\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:13\r\npour assister au d\u00e9p\u00f4t par la Chine\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:09:00\r\n        et les Etats-Unis\r\ndes instruments juridiques l\u00e9gaux,\r\n\r\n19:32:09:01  19:32:12:01\r\n       afin de nous joindre\r\n       \u00e0 l'accord de Paris.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:15:07\r\n       Nous confortons ainsi\r\n     notre engagement \u00e0 lutter\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:17:20\r\n contre le changement climatique.\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:23:03\r\n-Les deux pays repr\u00e9sentent 38 % des\r\n \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:26:14\r\n       Cette ratification\r\n devrait permettre \u00e0 Barak Obama\r\n\r\n19:32:26:16  19:32:29:07\r\nde terminer son mandat en beaut\u00e9.\r\n\r\n19:32:29:19  19:32:32:10\r\n      -Parmi tous les d\u00e9fis,\r\n\r\n19:32:32:11  19:32:35:20\r\n       la menace croissante\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:39:21\r\ndu changement climatique pourrait \r\nd\u00e9finir les contours de ce si\u00e8cle.\r\n\r\n19:32:39:23  19:32:43:20\r\n L'une des raisons pour lesquelles\r\n    j'ai voulu \u00eatre pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:47:03\r\n       c'\u00e9tait de s'assurer\r\n   que l'Am\u00e9rique fasse sa part\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:51:15\r\n  afin de prot\u00e9ger cette plan\u00e8te\r\n  pour les g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:32:51:23  19:32:55:22\r\n-Gr\u00e2ce au coup de baguette magique\r\n     des autorit\u00e9s chinoises,\r\n\r\n19:32:56:00  19:33:01:20\r\n usines et chantiers sont arr\u00eat\u00e9s\r\npour 12 jours \u00e0 300 km \u00e0 la ronde.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:05:04\r\n  La circulation est interdite\r\n        sur des art\u00e8res,\r\n\r\n19:33:05:05  19:33:08:16\r\n     2 millions d'habitants\r\n    ont d\u00fb quitter la ville.\r\n\r\n19:33:10:00  19:33:12:13\r\n        -S.Erkman, bonsoir.\r\n\r\n19:33:12:15  19:33:15:11\r\nVous connaissez tr\u00e8s bien ce dossier.\r\n\r\n19:33:15:12  19:33:22:20\r\n  L'accord de Paris, c'est bien,\r\nencore faut-il le mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:33:23:01  19:33:27:09\r\n       Est-ce qu'on a fait \r\n      un vrai pas en avant ?\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:30:10\r\n    -Oui, c'est un pas en avant.\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:33:14\r\nMais c'est un pas qui \u00e9tait attendu.\r\n\r\n19:33:33:19  19:33:37:13\r\n    C'est un moment symbolique\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 choisi.\r\n\r\n19:33:37:17  19:33:42:19\r\n      -Longtemps, les Chinois\r\net les Am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 m\u00e9fiants.\r\n\r\n19:33:43:00  19:33:46:16\r\n       Pourquoi changent-ils\r\n       de ton aujourd'hui ?\r\n\r\n19:33:46:20  19:33:50:10\r\n -Je pense que c'est une question\r\n         d'image d'abord.\r\n\r\n19:33:50:14  19:33:55:01\r\n   Ensuite, c'est aussi le fait\r\n  que c'est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:33:55:05  19:33:59:12\r\n qui est en train de se mettre en\r\n  place au niveau de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:02:16\r\n           \u00c7a repr\u00e9sente\r\n   des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:06:22\r\nEn plus d'essayer de faire quelque\r\n      chose pour le climat,\r\n\r\n19:34:07:03  19:34:11:07\r\n  il y a des raisons strictement\r\n    \u00e9conomiques et politiques\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:16:02\r\n  qui font qu'il y a des int\u00e9r\u00eats\r\n    qui commencent \u00e0 converger.\r\n\r\n19:34:16:05  19:34:20:09\r\n  En Chine, 70 % de l'\u00e9lectricit\u00e9\r\n         vient du charbon.\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:26:11\r\nAujourd'hui, \u00eates-vous pessimiste,\r\n      optimiste, confiant ?\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:30:21\r\n   -Disons que je suis confiant.\r\n\r\n19:34:31:01  19:34:35:00\r\n  Je ne suis pas particuli\u00e8rement\r\n             inquiet.\r\n\r\n19:34:35:04  19:34:37:04\r\n      Le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:34:37:09  19:34:41:04\r\n    a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 en profondeur\r\n         diff\u00e9rentes fois.\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:44:04\r\n      Il n'y a pas de raison\r\n        qu'on n'arrive pas\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:47:20\r\n     \u00e0 diminuer la d\u00e9pendance\r\n     par rapport au fossile.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:50:20\r\n       Il y a un mouvement \r\n      qui s'est mis en place\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:55:11\r\n pour des raisons qui ne sont pas\r\n   seulement environnementales.\r\n\r\n19:34:55:15  19:34:58:17\r\n          \u00c7a repr\u00e9sente\r\n   des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:03:06\r\n     et \u00e7a permet d'ouvrir des\r\npossibilit\u00e9s dans d'autres domaines.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:07:20\r\n   Il n'y a pas de raison d'\u00eatre\r\n   particuli\u00e8rement pessimiste.\r\n\r\n19:35:08:20  19:35:12:15\r\n    -L'Espagne s'enfonce encore\r\nun peu plus dans la crise politique.\r\n\r\n19:35:12:17  19:35:17:05\r\n   Le Parlement a encore refus\u00e9 sa\r\nconfiance au gouvernement de M.Rajoy.\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:20:12\r\n   Le pays est sans gouvernement\r\n         depuis huit mois.\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:23:23\r\n De quoi exasp\u00e9rer les Espagnols.\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:29:16\r\n     -Le Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:33:07\r\n           cristallise\r\n  l'exasp\u00e9ration des Espagnols.\r\n\r\n19:35:33:09  19:35:36:11\r\n     Ici, une nouvelle fois,\r\n      les \u00e9lus ont dit non\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:39:20\r\n       \u00e0 un gouvernement\r\n    du conservateur M.Rajoy.\r\n\r\n19:35:40:05  19:35:42:23\r\n         -C'est une honte\r\n      de voter une 3\u00e8me fois.\r\n\r\n19:35:43:01  19:35:50:04\r\n  On dirait qu'ils ne veulent pas\r\n r\u00e9ussir \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:54:13\r\n  -Dans les bars, la politique \r\n  a remplac\u00e9 le foot \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:35:54:15  19:35:56:18\r\n      L'impatience grandit.\r\n\r\n19:35:57:02  19:36:00:22\r\n         -C'est important\r\n qu'il y ait enfin un gouvernement\r\n\r\n19:36:01:00  19:36:03:14\r\n pour mener le pays vers l'avant.\r\n\r\n19:36:03:16  19:36:08:18\r\n  -Ils ont leur salaire \u00e0 la fin\r\n    du mois sans travailler !\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:06\r\n -Hier, en arrivant au congr\u00e8s,\r\n\r\n19:36:11:08  19:36:14:00\r\n          M.Rajoy sait\r\n    que c'est perdu d'avance\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:16:20\r\nsans le soutien des socialistes.\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:21:09\r\n   170 voix pour, 180 contre; \r\n  il n'obtient pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:24:10\r\n         A l'ext\u00e9rieur,\r\n    les Espagnols rassembl\u00e9s\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:07\r\n  assistent \u00e0 ce nouvel \u00e9chec.\r\n\r\n19:36:28:19  19:36:33:05\r\n -Ce qu'il se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur,\r\n     c'est comme un spectacle.\r\n\r\n19:36:33:07  19:36:37:07\r\n     -C'est toujours pareil:\r\npas de solution contre le ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:42:18\r\n         pas de r\u00e9formes\r\n   pour am\u00e9liorer le quotidien.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:47:11\r\n-Pour \u00e9viter de nouvelles \u00e9lections,\r\n    l'unique alternative \u00e9voqu\u00e9e\r\n\r\n19:36:47:12  19:36:51:03\r\n   est celle d'une coalition \r\n   entre le parti socialiste,\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:55:06\r\ncelui du centre-droit Ciudadanos\r\n  et les radicaux de Podemos.\r\n\r\n19:36:55:17  19:36:58:03\r\n-Nous allons demander \u00e0 Ciudadanos\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:00:04\r\n    de soutenir un gouvernement\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:02:01\r\n    dirig\u00e9 par les socialistes.\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:05:20\r\n     -C'est l'option choisie\r\n par de nombreuses personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:10:00\r\nqui ont fait conna\u00eetre leur position\r\n      en signant ce manifeste.\r\n\r\n19:37:10:08  19:37:12:07\r\n      -Ce manifeste est sign\u00e9\r\n\r\n19:37:12:09  19:37:15:11\r\npar des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:17:13\r\n  Ils sont d'accord sur un point:\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:21:02\r\n      pas de 3\u00e8mes \u00e9lections\r\n    et pas de parti populaire.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:24:12\r\n     -Les partis ont deux mois\r\n      pour se mettre d'accord\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:26:21\r\n   faute de quoi le 31 octobre,\r\n\r\n19:37:26:23  19:37:28:18\r\n      de nouvelles \u00e9lections\r\n\r\n19:37:28:20  19:37:30:13\r\n        seront organis\u00e9es.\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:19\r\n -Point d'orgue des comm\u00e9morations \r\ndes 25 ans de la mort de J.Tinguely,\r\n\r\n19:37:35:21  19:37:38:03\r\ntout \u00e0 l'heure, en ville de Fribourg.\r\n\r\n19:37:38:05  19:37:41:04\r\n        Une f\u00eate populaire\r\n    aux allures de Grand Prix,\r\n\r\n19:37:41:06  19:37:43:01\r\n    comme les aimait l'artiste.\r\n\r\n19:37:43:03  19:37:50:20\r\n Le cort\u00e8ge faisait \u00e9cho \u00e0 celui qui\r\navait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 pour ses obs\u00e8ques.\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:56:13\r\n          Le salon Vinea\r\n   se termine ce soir \u00e0 Sierre.\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:59:20\r\n       Sur fond d'inqui\u00e9tude\r\n        pour les vignerons\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:04:18\r\n          qui craignent\r\n    de voir la mouche suzukii.\r\n\r\n19:38:06:05  19:38:10:06\r\n    -Faire d\u00e9guster son vin, \r\n    un plaisir pour J-M.Pont.\r\n\r\n19:38:11:04  19:38:14:11\r\n-Celui-l\u00e0, je l'ai tir\u00e9 \u00e0 la cuve.\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:17:21\r\n       -Un plaisir g\u00e2ch\u00e9\r\n     par une petite mouche.\r\n\r\n19:38:17:23  19:38:22:08\r\n A cause de la suzukii, passage \r\n oblig\u00e9 par les vignes le matin.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:25:10\r\nIl s'agit de contr\u00f4ler les grains.\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:12\r\n     -D\u00e8s que la b\u00eate arrive,\r\n\r\n19:38:28:14  19:38:33:19\r\nil faut constater les tout premiers\r\n       d\u00e9g\u00e2ts et intervenir.\r\n\r\n19:38:34:03  19:38:36:04\r\n -Pour l'instant, pas de larve.\r\n\r\n19:38:36:06  19:38:41:00\r\n       Qu'elle vienne ou pas,\r\nla suzukii implique plus de travail.\r\n\r\n19:38:41:10  19:38:42:19\r\n        -A\u00e9rer les grappes,\r\n\r\n19:38:42:21  19:38:44:20\r\n          faucher le sol\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:47:12\r\n  pour qu'il y ait moins d'herbe.\r\n\r\n19:38:47:14  19:38:52:11\r\nLes mettre au soleil, car ces mouches\r\n  pr\u00e9f\u00e8rent l'humidit\u00e9 et l'ombre.\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:55:16\r\n   Et parfois mettre des filets.\r\n\r\n19:38:56:03  19:39:00:08\r\n -En 2014, la suzukii fait pour la\r\npremi\u00e8re fois des d\u00e9g\u00e2ts en Suisse.\r\n\r\n19:39:00:10  19:39:03:13\r\n    Elle entra\u00eene des pertes\r\n     et un travail de tri.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:09:02\r\n Car le passage de la mouche peut\r\ndonner au vin un go\u00fbt de vinaigre.\r\n\r\n19:39:10:15  19:39:15:02\r\n    -Sur 2014, ce sont des vins\r\n    qui vieilliront moins bien.\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:21:18\r\n Mais il faut des ann\u00e9es fortement\r\n touch\u00e9es pour commencer \u00e0 sentir.\r\n\r\n19:39:22:06  19:39:25:19\r\n   -Depuis 2014, les encaveurs\r\n    cherchent des solutions.\r\n\r\n19:39:26:00  19:39:29:02\r\n   -On discute, parce que chacun\r\n\r\n19:39:29:07  19:39:33:00\r\n entend des th\u00e9ories diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:39:33:05  19:39:36:07\r\n   chacun essaie des solutions.\r\n\r\n19:39:36:09  19:39:39:06\r\n          C'est comme \u00e7a\r\n    qu'on aura moins de soucis.\r\n\r\n19:39:39:12  19:39:41:18\r\n   -Il faut qu'on la connaisse.\r\n\r\n19:39:41:20  19:39:43:17\r\n        Il faut qu'on sache\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:48:09\r\n\u00e0 quel moment elle est sensible, et\r\nqu'on puisse l'\u00e9loigner rapidement.\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:50:15\r\n -Le dernier contr\u00f4le en Valais\r\n\r\n19:39:50:16  19:39:53:17\r\n donnait huit parcelles touch\u00e9es\r\n        sur 132 test\u00e9es.\r\n\r\n19:39:53:19  19:39:57:02\r\n      A cause de la chaleur\r\n   ou des mesures pr\u00e9ventives,\r\n\r\n19:39:57:04  19:39:59:12\r\n        difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:04:16\r\n       -Il y avait du monde\r\n     aujourd'hui \u00e0 Porrentruy\r\n\r\n19:40:04:18  19:40:07:21\r\n          pour d\u00e9couvrir\r\n  le nouveau visage de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:11:17\r\n       Le site est d\u00e9sormais\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:19:04\r\n   Le mouvement de contestation,\r\n    n\u00e9 en 2001, semble apais\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:17  19:40:25:12\r\n-Les soins aigus et la maternit\u00e9\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:40:25:14  19:40:32:09\r\n   Mais aujourd'hui, le public\r\na d\u00e9couvert de nouveaux services:\r\n\r\n19:40:32:11  19:40:36:04\r\nla g\u00e9riatrie, les soins palliatifs\r\n        et la r\u00e9\u00e9ducation.\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:38:16\r\n  -Il y a des services chouettes.\r\n\r\n19:40:38:21  19:40:40:09\r\n         Avec l'autoroute,\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:44:06\r\n    la proximit\u00e9 avec Del\u00e9mont\r\n     n'est plus un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:40:44:12  19:40:46:13\r\n  -Les tensions sont retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:50:07\r\n     Plus rien \u00e0 voir avec\r\nla mobilisation d'il y a 15 ans,\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:54:11\r\n   \u00e0 l'annonce de la cr\u00e9ation\r\nd'un h\u00f4pital du Jura \"multisite\".\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:57:02\r\n-Il n'existe pas d'autre alternative.\r\n\r\n19:40:57:08  19:41:00:14\r\n       -Et implicitement,\r\n le d\u00e9mant\u00e8lement de Porrentruy.\r\n\r\n19:41:00:20  19:41:03:10\r\n     -C'est un plan mal foutu,\r\n\r\n19:41:03:11  19:41:06:13\r\n\u00e9tabli par des gens de mauvaise foi.\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:08:14\r\n    -Il faut que la population\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:11:19\r\ndu Jura se r\u00e9volte et soit solidaire.\r\n\r\n19:41:12:01  19:41:16:00\r\n -A l'\u00e9poque, l'actuel pr\u00e9sident\r\n   des g\u00e9n\u00e9ralistes jurassiens\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:18:04\r\ns'\u00e9tait oppos\u00e9 au d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n19:41:18:06  19:41:21:10\r\n       Un combat logique\r\n  mais presque perdu d'avance.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:24:07\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:41:24:09  19:41:27:06\r\n      vit la m\u00eame exp\u00e9rience\r\n\r\n19:41:27:08  19:41:28:21\r\n      que La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:32:02\r\n         D'autres cantons\r\nont de petits h\u00f4pitaux qui ferment.\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:35:17\r\n    On veut garder la proximit\u00e9\r\n     jusqu'\u00e0 un certain point,\r\n\r\n19:41:35:19  19:41:44:01\r\n   mais il y a des connotations\r\n     \u00e9conomiques importantes.\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:46:15\r\n       -Les lois du march\u00e9\r\n        ont priv\u00e9 l'Ajoie\r\n\r\n19:41:46:17  19:41:49:05\r\n          de maternit\u00e9s\r\n   de services de soins aigus.\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:51:17\r\n      Mais gr\u00e2ce au succ\u00e8s\r\n       de la r\u00e9\u00e9ducation,\r\n\r\n19:41:51:19  19:41:53:23\r\n  aucun n'emploi n'a \u00e9t\u00e9 perdu.\r\n\r\n19:41:54:07  19:41:56:10\r\n        -Personne ne savait\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:00:09\r\n \u00e0 quoi \u00e7a ressemblerait \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:04:03\r\n     Dans des petites \u00e9tapes,\r\n  on a d\u00e9velopp\u00e9 des prestations\r\n\r\n19:42:04:05  19:42:07:05\r\n          pour lesquelles\r\n    il fallait des comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:42:07:07  19:42:11:10\r\n    On a embauch\u00e9 du personnel\r\net on est au m\u00eame niveau qu'avant.\r\n\r\n19:42:11:17  19:42:14:08\r\n-Un succ\u00e8s \u00e9conomique et qualitatif.\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:17:23\r\n            Ce centre\r\na \u00e9t\u00e9 un des mieux not\u00e9s en 2015.\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:20:09\r\nLe site hospitalier de Porrentruy\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:25:22\r\nest celui qui a le moins de soucis\r\n   \u00e0 se faire pour son avenir.\r\n\r\n19:42:26:21  19:42:31:05\r\n-Dans le canton de Vaud, la position\r\n   claire des Jeunes socialistes:\r\n\r\n19:42:31:07  19:42:35:08\r\nils ne veulent pas voir P-Y.Maillard\r\n    rempiler au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:42:35:10  19:42:36:22\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:42:37:00  19:42:40:21\r\n        que sa candidature\r\n    est ouvertement contest\u00e9e.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:46:21\r\nNous nous int\u00e9ressons aux prochaines\r\n     votations du 25 septembre.\r\n\r\n19:42:46:23  19:42:48:19\r\n    La question des frontaliers\r\n\r\n19:42:48:21  19:42:52:04\r\n           est \u00e0 nouveau\r\nau centre de l'attention au Tessin.\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:55:08\r\n     Ils devront se prononcer\r\n      sur deux initiatives,\r\n\r\n19:42:55:10  19:42:59:09\r\n          l'une de l'UDC\r\n     et l'autre des syndicats.\r\n\r\n19:43:00:08  19:43:05:06\r\n      -La main chapardeuse\r\n     du frontalier italien.\r\n\r\n19:43:05:09  19:43:09:05\r\n     Avec cette initiative,\r\nle pr\u00e9sident de l'UDC tessinoise\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:13:01\r\n         compte limiter\r\n    le flux des frontaliers.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:17:18\r\n62'000 Italiens accus\u00e9s de faire\r\n baisser le niveau des salaires\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:20:22\r\n           et de voler\r\n    le travail des Tessinois.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:24:21\r\n    -On veut revenir au syst\u00e8me\r\n\r\n19:43:24:23  19:43:27:08\r\n      avant les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:27:10  19:43:30:02\r\n       Quand une entreprise\r\n       cherche un ouvrier,\r\n\r\n19:43:30:04  19:43:35:03\r\n elle doit d\u00e9montrer qu'il n'y pas\r\n     de Tessinois disponible.\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:39:09\r\n   -Les employeurs devraient\r\ncontacter les offices du ch\u00f4mage\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:42:22\r\net engager les ch\u00f4meurs qualifi\u00e9s,\r\n           s'il y en a.\r\n\r\n19:43:42:23  19:43:51:11\r\n Une initiative donnant de faux \r\nespoirs, d\u00e9nonce le gouvernement.\r\n\r\n19:43:52:00  19:43:56:11\r\n    -Sur la vague du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:43:56:13  19:43:59:07\r\nc'est une illusion pour les citoyens.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:01:07\r\n    Il ne faut pas les tromper.\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:07:01\r\n  On sait que c'est inapplicable \r\n et contre le droit international.\r\n\r\n19:44:07:07  19:44:09:05\r\n  -Syndicats et extr\u00eame gauche\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:12:13\r\n  proposent une autre solution\r\n       contre le dumping:\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:15:21\r\n           soumettre\r\nles contrats de travail \u00e0 l'Etat\r\n\r\n19:44:15:23  19:44:20:03\r\n   et renforcer les contr\u00f4les\r\n     dans les entreprises.\r\n\r\n19:44:21:04  19:44:24:17\r\n         -Le canton subit\r\n\r\n19:44:24:19  19:44:27:01\r\n     un fort dumping salarial.\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:30:22\r\n      Les mesures actuelles,\r\n        dans la continuit\u00e9\r\n\r\n19:44:31:00  19:44:35:21\r\n      des soi-disant mesures\r\nd'accompagnement, ont \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec.\r\n\r\n19:44:36:04  19:44:39:16\r\n      -Ces deux initiatives\r\n     poursuivant le m\u00eame but\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:44:00\r\n   \u00e9manent de camps politiques\r\n      radicalement oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:44:44:02  19:44:46:05\r\n  Dans ce climat antifrontalier,\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:49:18\r\n   l'initiative pour la priorit\u00e9\r\n\r\n19:44:49:20  19:44:51:17\r\n           des indig\u00e8nes\r\n\r\n19:44:51:19  19:44:54:16\r\n     sur le march\u00e9 du travail\r\n     pourrait \u00eatre accept\u00e9e.\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:59:11\r\n Les Tessinois avaient vot\u00e9 \u00e0 68 %\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:44:59:12  19:45:04:00\r\nIls attendent des mesures concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:04:01  19:45:06:19\r\n        Un scrutin test:\r\n     une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:05\r\n est envisag\u00e9e au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:45:09:07  19:45:12:19\r\n         comme solution\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:17:13\r\n  -Retour en Romandie avec notre\r\n   s\u00e9quence \"En terrain connu\".\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:20:17\r\n     Les attentats en France,\r\n       les tueries aux USA\r\n\r\n19:45:20:19  19:45:24:11\r\n       mettent les policiers\r\n  sous pression, en Suisse aussi.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:28:03\r\n         Ils se pr\u00e9parent\r\nau face-\u00e0-face avec un terroriste.\r\n\r\n19:45:28:05  19:45:31:05\r\n           E.Casciaro,\r\n c'est le cas notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:36:10\r\n    Tous les policiers peuvent\r\n  se retrouver en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:45:39:22  19:45:43:23\r\n   -Vous vous souvenez peut-\u00eatre\r\n   qu'il y a eu un \u00e9tat d'alerte\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:46:16\r\n     dans le canton de Gen\u00e8ve\r\n         l'hiver dernier.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:51:00\r\n Dans le quartier des P\u00e2quis, tr\u00e8s\r\n touch\u00e9 par la petite criminalit\u00e9,\r\n\r\n19:45:51:02  19:45:54:15\r\n       les policiers savent\r\nqu'ils sont les premiers sur place,\r\n\r\n19:45:54:17  19:45:56:12\r\n    avant les unit\u00e9s sp\u00e9ciales.\r\n\r\n19:45:56:14  19:46:01:20\r\n Pour leur permettre d'intervenir\r\n    en cas d'\u00e9v\u00e9nement majeur,\r\n\r\n19:46:02:01  19:46:04:16\r\nune formation a \u00e9t\u00e9 mise sur pied.\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:10:18\r\nOn parle tactique, strat\u00e9gie, mais \r\nnos cam\u00e9ras ont \u00e9t\u00e9 les bienvenues.\r\n\r\n19:46:12:03  19:46:15:14\r\n       -En face, l'ennemi\r\n    a d\u00e9j\u00e0 fait des victimes.\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:08\r\n   Il faut avancer rapidement.\r\n\r\n19:46:18:10  19:46:21:18\r\nIci, \u00e7a veut dire tirer pour tuer.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:26:11\r\n  Pour ces aspirants policiers,\r\n       c'est un exercice.\r\n\r\n19:46:26:12  19:46:29:20\r\n Mais la menace est bien r\u00e9elle.\r\n\r\n19:46:32:21  19:46:36:21\r\n  -Paris, Nice, c'est tr\u00e8s pr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:39:06\r\n         Ca peut arriver.\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:12\r\n     Si on ne pense qu'\u00e0 \u00e7a,\r\n  on ne profitera pas du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:46:43:14  19:46:50:22\r\nOn est conscient que \u00e7a peut arriver,\r\n     mais ce n'est pas un frein.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:54:20\r\n  -Dans ce village reconstitu\u00e9,\r\n     on les pr\u00e9pare au pire,\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:58:00\r\n         car ils seront\r\n     les premiers sur place.\r\n\r\n19:46:58:02  19:47:00:03\r\n            -On tourne.\r\n\r\n19:47:00:05  19:47:06:11\r\n-Philippe a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation\r\nde cette formation, il y a cinq ans.\r\n\r\n19:47:08:04  19:47:10:16\r\n-Notre m\u00e9tier a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:12:06\r\n         Le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:47:12:08  19:47:14:06\r\n     du comportement tactique\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:16:21\r\nest atteint par tous les policiers.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:19:20\r\n      Les groupes sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n       sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:23:08\r\n     Nos policiers commencent\r\n    \u00e0 acqu\u00e9rir ces comp\u00e9tences\r\n\r\n19:47:23:10  19:47:26:03\r\npour avoir un comportement ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:31:03\r\n      -La tuerie de Colombine\r\na d\u00e9clench\u00e9 une prise de conscience.\r\n\r\n19:47:31:05  19:47:34:16\r\n  Puis les attentats de Paris,\r\n       Bruxelles et Nice.\r\n\r\n19:47:34:18  19:47:37:00\r\nFace \u00e0 des tueurs sans scrupules,\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:39:19\r\n    on ne perd plus de temps\r\n        en n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:44:11\r\nSuite de la journ\u00e9e: un exercice\r\nsurprise en conditions r\u00e9elles.\r\n\r\n19:47:44:13  19:47:48:02\r\n          Des forcen\u00e9s\r\n ont pris d'assaut un b\u00e2timent.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:51:22\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:47:52:00  19:47:54:11\r\n  qu'on fait ce genre d'exercice.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:56:18\r\n            On a h\u00e2te.\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:00:22\r\n     -La motivation est l\u00e0.\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:05:04\r\n      Les \u00e9quipes avancent\r\n   \u00e0 la recherche des tireurs.\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:10:23\r\n       Dans les couloirs,\r\n    la tension est palpable.\r\n\r\n19:48:11:01  19:48:13:05\r\n       -Je vais en premier.\r\n\r\n19:48:13:07  19:48:15:01\r\n    -Jusqu'\u00e0 l'assaut final.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:17:14\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:19:09\r\n             -AU SOL !\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:22:06\r\n   -Bilan: quelques blessures\r\n        superficielles,\r\n\r\n19:48:22:08  19:48:24:11\r\n et des terroristes neutralis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:24:13  19:48:27:12\r\n      On garde \u00e0 l'esprit \r\n     l'ampleur des risques.\r\n\r\n19:48:29:05  19:48:33:20\r\n-Nos adversaires ont des protections\r\n\r\n19:48:33:22  19:48:38:06\r\nbalistiques, des gilets pare-balles,\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:41:00\r\n    un armement tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:11\r\n    Nous pouvons avoir affaire\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:47:20\r\n           \u00e0 des personnes\r\navec une formation militaire pouss\u00e9e,\r\n\r\n19:48:47:22  19:48:54:08\r\n     surtout ceux qui viennent\r\n        de pays en guerre.\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:56:10\r\n    -L'exercice \u00e9tait fictif.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:59:21\r\n   Mais ces agents disposeront\r\n     d'une protection lourde\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:02:17\r\n     et d'un fusil d'assaut\r\n       dans leur v\u00e9hicule\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:05:10\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 cette r\u00e9elle menace.\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:10:21\r\n    -Elisa, il y a la formation\r\n      et l'\u00e9quipement aussi.\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:16:23\r\nUn fusil d'assaut dans les voitures\r\n     de police, c'est nouveau.\r\n\r\n19:49:17:11  19:49:21:10\r\n   -C'est un changement radical\r\n         pour la police.\r\n\r\n19:49:21:11  19:49:24:21\r\n        Avant, on appelait\r\n     le groupe de n\u00e9gociation,\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:30:16\r\n    on avait toujours un espoir,\r\nc'\u00e9tait tabou d'abattre l'assaillant.\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:37:22\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n   \u00e7a ne peut plus fonctionner.\r\n\r\n19:49:38:00  19:49:44:18\r\n     Il ne s'agit pas non plus\r\n  de tirer sur tout ce qui bouge.\r\n\r\n19:49:44:20  19:49:47:13\r\n  La consigne: \u00eatre circonspect.\r\n\r\n19:49:47:15  19:49:52:13\r\n   Mais si la situation l'exige,\r\nils auront les moyens d'intervenir.\r\n\r\n19:49:53:09  19:49:58:06\r\n           -En France,\r\n   M.Le Pen lan\u00e7ait aujourd'hui\r\n\r\n19:49:58:08  19:50:02:15\r\n        sa campagne en vue\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:50:02:17  19:50:06:01\r\n  Elle a choisi un village recul\u00e9\r\n            pour parler\r\n\r\n19:50:06:03  19:50:09:07\r\n      de ce qu'elle appelle \r\n     \"la France des oubli\u00e9s\".\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:12:01\r\n         Cr\u00e9dit\u00e9e de 30 %\r\n      des intentions de vote,\r\n\r\n19:50:12:03  19:50:18:22\r\n  elle joue la carte personnelle.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:23:05\r\n -A Brachay, 23 des 29 \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:26:11\r\n     ont vot\u00e9 Front national\r\n       aux \u00e9lections 2014.\r\n\r\n19:50:26:13  19:50:29:12\r\n            A cheval\r\nentre deux symboles de la France:\r\n\r\n19:50:29:14  19:50:32:16\r\n         Verdun au nord\r\n et Collombey-les-Deux-Eglises,\r\n\r\n19:50:32:18  19:50:35:15\r\nr\u00e9sidence secondaire de C.de Gaulle.\r\n\r\n19:50:35:17  19:50:39:14\r\n    Une terre d'\u00e9lection pour\r\nla rentr\u00e9e politique de M.Le Pen.\r\n\r\n19:50:39:21  19:50:42:07\r\n -Brachay est un petit \u00e9chantillon\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:44:12\r\n   du peuple, mais \u00e0 travers qui\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:47:11\r\nje peux m'adresser au peuple entier\r\n\r\n19:50:47:12  19:50:50:14\r\n     pour dire mon attachement\r\n        \u00e0 la France rurale.\r\n\r\n19:50:50:16  19:50:56:04\r\nA cette France oubli\u00e9e et pourtant\r\n    g\u00e9n\u00e9reuse et travailleuse.\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:02:11\r\n     Celle qui n'encombre pas\r\n    les titres du \"20 heures\".\r\n\r\n19:51:02:19  19:51:07:08\r\n  -Ce matin, entre les militants\r\nFront national et les journalistes,\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:09:19\r\nla population de Brachay a d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:13:08\r\n     -Pourquoi vous l'aimez ?\r\n      -Ca ne s'explique pas.\r\n\r\n19:51:13:10  19:51:16:13\r\n  C'est en moi, il n'y a qu'elle.\r\n\r\n19:51:16:15  19:51:19:08\r\n        -C'est quelqu'un\r\n     qui sauvera la France ?\r\n\r\n19:51:19:10  19:51:20:20\r\n          -Pour moi, oui.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:24:13\r\n   -C'est la seul qui ose dire\r\n les choses telles qu'elles sont.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:27:03\r\n         -Il faut remettre\r\n      les pendules \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:51:27:05  19:51:29:20\r\n       Moins d'assistanat, \r\n       moins d'immigration.\r\n\r\n19:51:29:22  19:51:33:13\r\n    -C'est la France profonde,\r\n        celle qu'on aime.\r\n\r\n19:51:33:19  19:51:38:21\r\n-38 sondages ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 M.Le Pen\r\n          au second tour.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:13\r\n       -Pr\u00e9sider r\u00e9ellement\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:44:03\r\n      n\u00e9cessite d'\u00eatre libre.\r\n\r\n19:51:44:05  19:51:48:08\r\n   Ce qui n'est le cas d'aucun \r\n   de mes adversaires pr\u00e9sum\u00e9s.\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:56:02\r\n   Ca fait de moi une exception\r\ndans cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:51:56:14  19:52:00:05\r\n    -Apr\u00e8s des mois de silence,\r\n\r\n19:52:00:07  19:52:02:13\r\n     M.Le Pen fait son retour\r\n\r\n19:52:02:15  19:52:05:12\r\n     avec un discours muscl\u00e9,\r\n       social et national.\r\n\r\n19:52:05:14  19:52:07:21\r\nUn discours aux accents f\u00e9ministes,\r\n\r\n19:52:07:23  19:52:10:11\r\n          sans concession\r\n      sur le voile islamique.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:14:07\r\nUn discours qui fait la part belle\r\n     aux campagnes oubli\u00e9es,\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:16:11\r\n  son nouveau cheval de bataille.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:20:12\r\nUn ton proph\u00e9tique de r\u00e9sistance \r\npour prot\u00e9ger la terre de France;\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:23:21\r\nM.Le Pen multiplie les symboles,\r\n         et \u00e7a marche.\r\n\r\n19:52:24:18  19:52:28:16\r\n          -En Allemagne,\r\n c'est le mouvement populiste AFD\r\n\r\n19:52:28:18  19:52:31:22\r\nqui \u00e9branle les partis traditionnels.\r\n\r\n19:52:32:00  19:52:35:23\r\n      Scrutin d\u00e9cisif demain\r\n     dans le fief d'A.Merkel.\r\n\r\n19:52:36:01  19:52:40:06\r\n A un an des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales,\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:45:11\r\n       c'est un premier test\r\n       pour la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:51:13\r\n     -Neubrandenbourg dans le\r\nMecklembourg-Pom\u00e9ranie-Occidentale,\r\n\r\n19:52:51:15  19:52:54:12\r\n    c'est un virage \u00e0 droite\r\n      toute qui s'annonce.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:59:20\r\nB.Hoecke est l'un des hommes forts\r\n  du parti anti-immigration AFD.\r\n\r\n19:52:59:22  19:53:04:01\r\n          Son programme\r\n   se r\u00e9sume en quelques mots.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:08:10\r\n  -Actuellement, chaque \u00e9lection\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:07\r\n    est un vote pour ou contre\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:12:23\r\n      la folie que repr\u00e9sente\r\n\r\n19:53:13:01  19:53:17:06\r\n      la politique migratoire\r\n   de la chanceli\u00e8re dictatrice.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:21:13\r\n    -La r\u00e9gion n'a accueilli\r\n  que 2 % des r\u00e9fugi\u00e9s de 2015.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:23:19\r\n  Mais le discours fait mouche.\r\n\r\n19:53:24:06  19:53:28:08\r\n -Pour les \u00e9trangers, il y a assez\r\n    d'argent dans les caisses.\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:31:10\r\n       Les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n     qui vont chez le m\u00e9decin\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:06\r\n           doivent payer\r\n    le d\u00e9placement elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:36:12\r\n  Les \u00e9trangers ont tout gratuit.\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:40:16\r\n-Ces gens ne se sentent pas bien ici\r\n          et \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n19:53:40:18  19:53:46:01\r\n   Il y a des crimes, des viols\r\n     et un manque de respect.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:50:11\r\n   -L'AFD pourrait d\u00e9crocher\r\nun vote sur cinq dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:53:50:13  19:53:55:07\r\n   Alors A.Merkel, elle aussi,\r\n    se lance dans la campagne\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:59:01\r\n     aux c\u00f4t\u00e9s des candidats\r\n      conservateurs locaux.\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:01:14\r\n    Elle tente de d\u00e9samorcer.\r\n\r\n19:54:02:04  19:54:04:21\r\n-Le ph\u00e9nom\u00e8ne du terrorisme islamique\r\n\r\n19:54:04:23  19:54:06:20\r\n      n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:08:18\r\n     arriv\u00e9 avec les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:04\r\n         C'\u00e9tait l\u00e0 avant.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:15:11\r\n      -Un an apr\u00e8s le d\u00e9but\r\n     de la crise migratoire,\r\n\r\n19:54:15:13  19:54:19:10\r\n         cette \u00e9lection\r\nest un test pour la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:23:07\r\n  C'est une aubaine pour l'AFD.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:25:13\r\n        -Nous ne sommes pas\r\n\r\n19:54:25:15  19:54:27:21\r\n    un parti d'extr\u00eame droite,\r\n\r\n19:54:27:22  19:54:29:11\r\n      mais un parti citoyen.\r\n\r\n19:54:29:12  19:54:31:09\r\n   Nous n'avons pas peur de dire\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:35:09\r\nque l'Allemagne a besoin d'un nouveau\r\n      sentiment d'appartenance.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:04\r\n         Nous avons besoin\r\n     d'un nouveau patriotisme.\r\n\r\n19:54:38:06  19:54:42:02\r\n  Sans quoi nous ne pourrons pas\r\n   sortir de cette grave crise.\r\n\r\n19:54:42:09  19:54:45:05\r\n      -Face \u00e0 cette mont\u00e9e \r\n     de la droite populiste,\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:47:18\r\n    les partis traditionnels\r\n         sont inquiets.\r\n\r\n19:54:47:20  19:54:50:17\r\n        L'AFD est devenu\r\n    la 3\u00e8me force politique.\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:56:11\r\n           -En Suisse,\r\n   les petites lignes a\u00e9riennes\r\n\r\n19:54:56:13  19:54:58:16\r\n  ont de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:02:11\r\nComprenez un vol au d\u00e9part de Sion\r\n     ou de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:55:02:12  19:55:04:16\r\n  pour la Corse ou l'Ile d'Elbe.\r\n\r\n19:55:04:18  19:55:09:16\r\nUn march\u00e9 de niche qui tire parti de\r\nl'engorgement des grands a\u00e9roports.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:10\r\n  -Ils ont quitt\u00e9 leur domicile\r\n      il y a trente minutes\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:17:00\r\net dans 1 h 10, ils seront en Corse.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:18:12\r\n            -Bon vol !\r\n\r\n19:55:18:14  19:55:21:05\r\n        -Le premier vol\r\n    La Chaux-de-Fonds-Calvi,\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:22:16\r\n        c'\u00e9tait en 2011.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:24:20\r\nL'offre s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis:\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:29:02\r\n     nouvelles destinations\r\n        et plus de vols.\r\n\r\n19:55:29:04  19:55:33:11\r\n   A Sion, on peut s'envoler pour\r\nSt-Tropez, la Corse ou l'\u00eele d'Elbe.\r\n\r\n19:55:33:13  19:55:36:11\r\n     Certaines destinations \r\n     existent depuis 20 ans.\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:40:14\r\n  Le succ\u00e8s des petites lignes\r\n   a\u00e9riennes est grandissant.\r\n\r\n19:55:42:01  19:55:43:11\r\n       -Quand on a commenc\u00e9,\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:45:23\r\non ne s'attendait pas \u00e0 ce succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:49:01\r\n    C'est vraiment une demande.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:51:06\r\n On met en avant la convivialit\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:12  19:55:54:04\r\n-Les vols d\u00e9passent les 1'000 frs.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:19\r\n 95 % des passagers choisissent\r\n     des packs vol + h\u00f4tel.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:03:03\r\n  Quelques centaines de francs\r\n plus cher qu'un vol ordinaire.\r\n\r\n19:56:04:02  19:56:07:22\r\n-Il faut mesurer les inconv\u00e9nients\r\n        et les avantages.\r\n\r\n19:56:08:00  19:56:11:23\r\n  Les avantages sont plus grands.\r\n\r\n19:56:12:07  19:56:16:13\r\n   -Sur cinq jours, sans devoir \r\n   passer huit heures \u00e0 voyager,\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:22:01\r\n  pour \u00eatre sur une belle plage,\r\n     c'est le bon compromis.\r\n\r\n19:56:22:08  19:56:25:03\r\n   -C'est pour changer surtout.\r\n\r\n19:56:25:05  19:56:28:14\r\nOn favorise les voyages depuis ici.\r\n\r\n19:56:28:21  19:56:33:20\r\n        -Ces vols restent\r\n       un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n19:56:34:21  19:56:38:15\r\n    -Ca repr\u00e9sente une centaine\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:40:20\r\n         de vols par ann\u00e9e\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:43:14\r\n     sur les 12'000 mouvements\r\n          de l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:45:13\r\n   C'est une activit\u00e9 de niche,\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:49:18\r\nqui repr\u00e9sente une belle r\u00e9ussite,\r\n  avec une ouverture populaire.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:01\r\n -Avec l'augmentation constante\r\n     du nombre de voyageurs\r\n\r\n19:56:53:03  19:56:56:17\r\n  dans les a\u00e9roports de Gen\u00e8ve\r\net Zurich, souvent congestionn\u00e9s,\r\n\r\n19:56:56:19  19:57:00:07\r\n      les lignes r\u00e9gionales\r\npourraient attirer les vacanciers.\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:04:22\r\n    -La Nasa vient de recevoir\r\n des clich\u00e9s fascinants de Jupiter\r\n\r\n19:57:05:00  19:57:07:17\r\n  pris samedi par la sonde Juno.\r\n\r\n19:57:12:14  19:57:15:09\r\n    -Jamais on ne l'avait vue\r\n          d'aussi pr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:19:01\r\n   Jupiter est la plus grosse \r\n   et la plus ancienne plan\u00e8te\r\n\r\n19:57:19:03  19:57:20:17\r\n    de notre syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:11\r\n          La sonde Juno\r\nlui tourne autour depuis juillet.\r\n\r\n19:57:23:12  19:57:24:18\r\n         Samedi dernier,\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:27:19\r\nelle est descendue jusqu'\u00e0 4'200 km\r\n          de la surface.\r\n\r\n19:57:27:21  19:57:31:15\r\n    La Nasa vient de publier\r\n les premi\u00e8res images du survol.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:36:10\r\nNotamment, cette photo du p\u00f4le Nord\r\n  de Jupiter, beaucoup plus bleu\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:20\r\n    que le reste de la plan\u00e8te,\r\net balay\u00e9 par de violentes temp\u00eates.\r\n\r\n19:57:40:22  19:57:44:18\r\n Ou le p\u00f4le Sud, qu'on a du mal\r\n  \u00e0 observer depuis la Terre.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:48:12\r\n     La sonde a pu capturer\r\nune aurore australe, la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:48:13  19:57:51:11\r\n          Juno a aussi\r\n   enregistr\u00e9 les ondes radio\r\n\r\n19:57:51:13  19:57:54:05\r\n\u00e9mises par les aurores de Jupiter.\r\n\r\n19:57:56:15  19:58:01:15\r\nDes longueurs d'ondes kilom\u00e9triques,\r\nreproduites dans le domaine audible.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:03:16\r\n  La g\u00e9ante gazeuse nous parle,\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:07:20\r\nmais son message n'avait jamais pu\r\n    \u00eatre analys\u00e9 d'aussi pr\u00e8s.\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:14:09\r\nJuno effectuera encore 35 survols\r\n      d'ici \u00e0 f\u00e9vrier 2018.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:19:15\r\n  Une fois sa mission termin\u00e9e,\r\n elle ira s'\u00e9craser sur Jupiter.\r\n\r\n19:58:21:03  19:58:23:16\r\n-Si vous aimez le roman \u00e0 suspense,\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:27:01\r\n      le nom de Michel Bussi\r\n     ne vous est pas inconnu.\r\n\r\n19:58:27:03  19:58:29:23\r\n      C'est la nouvelle star\r\n        du polar fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:58:30:01  19:58:34:00\r\n    Il est \u00e0 Morges au festival\r\n      Le livre sur les quais.\r\n\r\n19:58:35:00  19:58:38:09\r\n-Michel Bussi, une star \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:58:38:11  19:58:42:05\r\n  Troisi\u00e8me \u00e9crivain fran\u00e7ais \r\n  le plus lu et le plus vendu,\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:45:04\r\nil est un auteur populaire heureux.\r\n\r\n19:58:47:08  19:58:49:22\r\n        -J'ai eu le dernier\r\n        en avant-premi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:49:23  19:58:52:16\r\n      Je suis une grande fan.\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:58:13\r\n       -Je les ai tous lus;\r\n  \u00e7a c'est le dernier, d\u00e9dicac\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:02:19\r\n   -Le graal pour les lecteurs\r\nde cet \u00e9crivain qui a une \u00e9criture\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:06:16\r\n           aussi imag\u00e9e\r\nque les effets sp\u00e9ciaux au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:07:00  19:59:09:01\r\n    -Au cin\u00e9ma, on n'entre pas\r\n\r\n19:59:09:03  19:59:11:03\r\n      dans la t\u00eate des gens,\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:13:09\r\n donc on doit montrer les choses.\r\n\r\n19:59:13:11  19:59:17:00\r\n         Dans mes romans,\r\n  je montre beaucoup les choses,\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:22:20\r\n      notamment en utilisant\r\n     mon m\u00e9tier de g\u00e9ographe.\r\n\r\n19:59:23:10  19:59:27:12\r\n-Avant d'\u00eatre un auteur \u00e0 succ\u00e8s,\r\n   M.Bussi est un politologue,\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:33:09\r\n           sp\u00e9cialiste\r\n    de g\u00e9ographie \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:39:10\r\n  -Il a fait une bonne recherche\r\n  sur La R\u00e9union et la culture.\r\n\r\n19:59:39:11  19:59:45:11\r\nJ'ai appris beaucoup sur la r\u00e9gion\r\n       en lisant le polar.\r\n\r\n19:59:45:18  19:59:51:05\r\n         -C'est vif, gai,\r\n   on d\u00e9couvre d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n19:59:51:10  19:59:53:09\r\n -J'accorde beaucoup d'importance\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:55:00\r\n     \u00e0 la musicalit\u00e9 des mots,\r\n\r\n19:59:55:02  19:59:56:22\r\n      des phrases, du rythme.\r\n\r\n19:59:57:00  20:00:01:19\r\n      On veut que le lecteur\r\n   soit entra\u00een\u00e9 dans ce rythme.\r\n\r\n20:00:02:01  20:00:07:18\r\n   -Un peu plus de 15 ouvrages,\r\ndont \"Un avion sans elle\" en 2012,\r\n\r\n20:00:07:20  20:00:12:17\r\n     qui le propulse en t\u00eate\r\n      des auteurs de polar.\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:15:17\r\n  -C'est plus suspense que polar.\r\n\r\n20:00:15:19  20:00:19:17\r\n  Il n'y a pas de tueur en s\u00e9rie,\r\n    de cadavres dans des caves.\r\n\r\n20:00:19:19  20:00:21:10\r\n     Il y a peu de policiers.\r\n\r\n20:00:21:11  20:00:27:19\r\n Ce sont des h\u00e9ros ordinaires \u00e0 qui\r\nil arrive des choses extraordinaires.\r\n\r\n20:00:28:03  20:00:30:19\r\n       -M.Bussi est bard\u00e9\r\n      de prix litt\u00e9raires.\r\n\r\n20:00:30:21  20:00:36:11\r\n       Il a le privil\u00e8ge\r\n  de pouvoir vivre de son art.\r\n\r\n20:00:38:02  20:00:42:06\r\n-Je vous rappelle l'information du \r\njour: les deux plus gros pollueurs,\r\n\r\n20:00:42:08  20:00:45:04\r\n       la Chine et les USA,\r\n     annoncent la ratification\r\n\r\n20:00:45:06  20:00:47:13\r\nde l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n20:00:47:15  20:00:50:20\r\n      Annonce qui intervient\r\n   \u00e0 la veille du G20 en Chine.\r\n\r\n20:00:50:22  20:00:55:22\r\n Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est arriv\u00e9\r\n   en Chine en d\u00e9but de journ\u00e9e.\r\n\r\n20:00:58:06  20:01:00:03\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:00:05  20:01:02:00\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:02:02  20:01:07:03\r\nPuis le \"26 minutes\" fait son retour.\r\n\r\n20:01:07:05  20:01:10:17\r\n   Passez une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:13:19  20:01:17:17\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T01:53:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541751", "durationSec": 117, "title": "SO VS VIGNES_RTS000000917923", "excerpt": "A quelques semaines des vendanges les viticulteurs craignent que la mouche asiatique drosophila suzukii ne cause d'important d\u00e9g\u00e2ts aux r\u00e9coltes.", "remarks": "Images NASA.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "LUTTE CONTRE LES PARASITES AGRICOLES"], "sequenceIds": ["1541834"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541752", "durationSec": 136, "title": "SO VOTE DUMPING SALARIAL TI_RTS000000917928", "excerpt": "Les tessinois devront voter sur 2 initiatives cantonales concernant les frontaliers italiens. L'initiative cantonale de l'UDC  tessinoise \"Prima i nostri\" souhaite limiter le nombre de frontaliers italiens au Tessin. L'initiative \"Basta con il dumping salariale in Ticino\" du Mouvement pour le socialisme (MPS) souhaite combattre le dumping salarial.", "remarks": "Contient des images du Congr\u00e8s des D\u00e9put\u00e9s espagnol.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Statement Tessin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "FRONTALIER", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1541843"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541753", "durationSec": 25, "title": "SO TINGUELY_RTS000000918048", "excerpt": "Un grand cort\u00e8ge a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 en ville de Fribourg pour comm\u00e9morer les 25 ans de la mort du sculpteur Jean Tinguely.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CORT\u00c8GE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541754", "durationSec": 175, "title": "SO TERRAIN CONNU EXERCICE ANTIITERRORISTE PAD_RTS000000917805", "excerpt": "L'ensemble des policiers genevois sera form\u00e9 aux interventions antiterroristes. Il s re\u00e7oivent une formation et participent \u00e0 des exercices en terrain d'entrainement, mais \u00e9galement en situation r\u00e9elle dans des lieux de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["POLICE", "ACTION POLICI\u00c8RE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1541866"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541755", "durationSec": 70, "title": "SO PLANETES_RTS000000917994", "excerpt": "La Nasa a publi\u00e9 des images en haute d\u00e9finition de la plan\u00e8te Jupiter et de son p\u00f4le nord prises par la sonde Juno.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541756", "durationSec": 125, "title": "SO MARINE LE PEN_RTS000000917965", "excerpt": "La candidate Front national \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Marine Le Pen a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale dans la ville de Brachay, fief du FN depuis 1998.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement Brachay, Haute-Marne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTE-MARNE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["LE PEN, MARINE"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1541869"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541757", "durationSec": 124, "title": "SO LIVRE LLQ BUSSI_RTS000000917997", "excerpt": "Michel Bussy est le 3e \u00e9crivain fran\u00e7ais le plus lu. L'auteur de roman policier \u00e9tait pr\u00e9sent au salon litt\u00e9raire Les Quais de Morges o\u00f9 il a d\u00e9dicac\u00e9 son dernier ouvrage \"Le temps est assassin\".", "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541758", "durationSec": 127, "title": "SO HOPITAL PORRENTRUY 02 0309_RTS000000917808", "excerpt": "L'H\u00f4pital dePorrentruy a propos\u00e9 une journ\u00e9e portes ouvertes pour pr\u00e9senter les comp\u00e9tences et services au public. La r\u00e9oganisation de l'H\u00f4pital du Jura (H-JU) sur ses 4 sites, qui avait suscit\u00e9 de nombreuses oppositions, est en cours d'ach\u00e8vement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1541838"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541759", "durationSec": 90, "title": "SO G20 CHINE_RTS000000918052", "excerpt": "Les Espagnols sont exasp\u00e9r\u00e9s par la situation politique du pays. En effet, l'Espagne n'a pas de gouvernement depuis 8 mois et le Parlement a une nouvelle fois refus\u00e9 d'accorder sa confiance au gouvernement Mariano Rajoy, pr\u00e9sident du gouvernement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541760", "durationSec": 126, "title": "SO ESPAGNE RAJOY_RTS000000917941", "excerpt": "Le parti allemand anti-immigration AFD (Alternative f\u00fcr Deutschland - Alternative pour l'Allemagne) m\u00e8ve une forte campagne contre la politique de la chanceli\u00e8re Angela Merkel en Mecklembourg-Pom\u00e9ranie-Occidentale. Les \u00e9lections dans ce land qui est le fief d'Angela Merkel est un test pour les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Statement Madrid", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESPAGNE"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["RAJOY, MARIANO"], "sequenceIds": ["1541830"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541761", "durationSec": 127, "title": "SO ALLEMAGNE AFD MECKPOMM 2_RTS000000917935", "excerpt": "Le petites lignes a\u00e9rienne r\u00e9gionales remportent de plus en plus de succ\u00e8s. Au d\u00e9part de La Chaux-de-Fonds, il est ainsi possible de se rendre \u00e0 St-Tropez, en Corse ou \u00e0 l'\u00eele d\u00bfElbe. Bien que nettement plus chers que les vols des grandes lignes, cela permet \u00e0 quelques-uns de s'offrir des vacances hors de la cohue des grands a\u00e9roports.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1541873"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541762", "durationSec": 112, "title": "FRIGO LIGNES REGIONALES V2_RTS000000917260", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541830", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Suren Erkman, professeur d'\u00e9cologie industrielle UNIL.", "id": "1541829"}, {"internalArchiveId": "AA1609541831", "summary": "Gens faisant selfies et photos devant le b\u00e2timent du Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s espagnols. Itw de rue. Mariano Rajoy, pr\u00e9sident du gouvernement espagnol marchant dans la rue. Int Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s en s\u00e9ance. Nombreux espagnols rassembl\u00e9s devant Congr\u00e8s. Parlementaires sortant du b\u00e2timent. Itw Pablo Iglesias, d\u00e9put\u00e9 Podemos. Itw Juan Carlos Torres, signataire du Manifeste pour un gouvernement progressiste et contre les coupes budg\u00e9taires.", "id": "1541830", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["RAJOY, MARIANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541835", "summary": "Salon des vins Vinea, Jean-Marie Pont, vigneron, faisant d\u00e9guster ses vins. Jean-Marie Pont contr\u00f4lant vignes de Muraz. Itw Jean-Maris Pont. Gros plan grappe de raison de c\u00e9pagne Pinot noir. Vignes. Tr\u00e8s gors plan mouche suzuki. Itw Nicolas Zufferey, encaveur. Sc\u00e8ne de rue durant salon du vin Vin\u00e9a. B\u00e9b\u00e9 devant bouteilles de vin.", "id": "1541834", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "VIN", "PARASITE", "VITICULTURE"], "visualGeographicals": ["SIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541839", "summary": "Public visitant H\u00f4pital de Porrentruy. Int h\u00f4pital. Itw visiteurs. Itw Carlos Munoz, pr\u00e9sident M\u00e9decins de famille et de l'enfance du Jura. itw Krisiant Schneider, directeur H\u00f4pital du Jura. Enfants et adultes testant installation du centre de r\u00e9\u00e9ducation.", "id": "1541838", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541844", "summary": "Affiche \u00e9lectorale pour l'initiative cantonale tessinois UDC  \"Prima i nostri\". Nombreuses voitures \u00e0 plaques d'immatriculation italienne passant la fronti\u00e8re. Itw Piero Marchesi, pr\u00e9sident UDS Tessin. Enseigne Istituto delle assicuarzioni sociali. De dos, personnes anonymes au guichet de l'Office du ch\u00f4mage. Itw Paolo Tramnello, chef du gouvernement tessinois. Itw Giuseppe Sergi, membre Mouvement pour le socialisme. Affiches \u00e9lectorale \"Basta con il dumping salariale in Ticino\" et \"Prima i nostri\". Circulation routi\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Tessin et l'Italie.", "id": "1541843", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "FRONTALIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["TESSIN", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541867", "summary": "Policiers genevois participant \u00e0 un exercice d'intervention antiterroriste. Vue subjective policier marchant tenant pistolet les bras tendus. Policiers tirant sur homme cagoul\u00e9 arm\u00e9. Itw jeune polici\u00e8re. Instructeur donnant indications. Groupe de policiers marchant en formation serr\u00e9e. Itw Philippe Egger, instructeur Centre de formation de la police genevoise. Policiers chargeant armes. Policiers portant masques de protection participant \u00e0 exercice antiterrorisme dans situation r\u00e9elle.  Itw Monica Bonfanti, commandante de la Police genevoise.", "id": "1541866", "visualThemes": ["POLICE", "ACTION POLICI\u00c8RE", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541874", "summary": "Sc\u00e8nes de rue. Bjoern Hoecke, d\u00e9put\u00e9 membre du parti anti-migration AFD (Alternative f\u00fcr Deutschland - Alternative pour l'Allemagne) menant campagne \u00e9lectorale. Discours Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Itw de rue. Angela Merkel en campagne \u00e9lectorale. Itw Bj\u00f6rn H\u00f6cke. Manifestation des partis traditionnels.", "id": "1541873", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["MECKLEMBOURG-POM\u00c9RANIE-ANT\u00c9RIEURE"], "visualCorporations": ["AFD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541877", "id": "1541876"}, {"internalArchiveId": "AA1609541870", "summary": "Militants du Front National se rendant au meeting de Marine Le Pen. Discours de campagne \u00e9lectorale de Marine Le Pen. Itw de rue.", "id": "1541869", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["HAUTE-MARNE"], "visualPersons": ["LE PEN, MARINE"], "visualCorporations": ["FN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "CASCIARO, Elisa", "role": "Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666978", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026950", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A2AA5009-D0CC-4834-88FE-0F367B9D4084", "internalArchiveId": "A2AA5009-D0CC-4834-88FE-0F367B9D4084", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants?", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Pelling, politologue pour un think tank su\u00e9dois\r\nUne conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e jeudi par la ville de Zurich s'est interrog\u00e9e sur l'\u00e9tat de l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait n\u00e9 en 2015 en Europe au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n* * Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants? LANCEMENT 2 / WIR SCHAFFEN DAS\r\n DIGAS 0'09'' VIRGULE TUM \"WIR SCHAFFEN DAS\"\r\n***\"Wir schaffen das\", \"Nous allons y arriver\"... version int\u00e9grale de ce que vous entendez tous les jours dans le g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission. Une phrase marquante, un appel \u00e0 la mobilisation d'Angela Merkel prononc\u00e9 le 31 ao\u00fbt 2015, il y a un an, en pleine crise des r\u00e9fugi\u00e9s. C'est la phrase qui a pos\u00e9 le fondement de sa politique des portes ouvertes.\r\nQue reste-t-il aujourd'hui de cet \u00e9lan de solidarit\u00e9, en Allemagne, mais aussi ailleurs en Europe ? C'est la question que s'est pos\u00e9e la conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e hier par la ville de Zurich. Vous y \u00e9tiez, Rouven Gueissaz. bonjour...\r\nDIR STU ZH\r\n***En pronon\u00e7ant ces mots d\u00e9sormais embl\u00e9matiques, est-ce que la chanceli\u00e8re allemande avait un r\u00e9el projet derri\u00e8re ?\r\nNon, elle les a prononc\u00e9s en situation de crise, et l'Allemagne n'\u00e9tait pas du tout pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 cet affux massif de personnes. 1 million de r\u00e9fugi\u00e9s sur une ann\u00e9e. Mais, d'apr\u00e8s les observateurs, elle avait le choix entre deux options, l'une tout autant p\u00e9rilleuse que l'autre... Soit fermer les fronti\u00e8res et courir le risque d'un chaos immens\u00e9ment plus g\u00eanant. Soit laisser passer ces r\u00e9fugi\u00e9s, faire preuve d'ouverture et de solidarit\u00e9, tout en anticipant l\u00e0 aussi un certain chaos dans l'int\u00e9gration. Elle a choisi cette deuxi\u00e8me option, qui aux yeux de la population se justifiait d'autant plus apr\u00e8s l'\u00e9moi mondial suscit\u00e9 par la photo du petit Aylan \u00e9chou\u00e9 sur une plage. C'\u00e9tait deux jours apr\u00e8s son fameux \"Wir schaffen das\".\r\n***Et est-ce que \u00e7a appara\u00eet aux sp\u00e9cialistes de ces qustions comme un choix judicieux ?\r\nQuestion pos\u00e9e \u00e0 Piotr Butras hier \u00e0 Zurich. Ce sp\u00e9cialiste de la politique europ\u00e9enne fait partie du laboratoire d'id\u00e9es \"Conseil europ\u00e9en des relations internationales\".\r\n DIGAS 1 TRADUCTION HOMME (43''):\r\n\"Elle a choisi l'ouverture et elle a eu raison. Angela Merkel n'est pas \u00e0 l'origine de la crise. Elle a plut\u00f4t permis de l'apaiser. Parce qu'il faut se poser la question: o\u00f9 se trouveraient ces r\u00e9fugi\u00e9s aujourd'hui s'ils n'avaient pas pu aller en Allemgane? Ils seraient rest\u00e9s bloqu\u00e9s quelque part dans les Balkans, en Hongrie ou en Autriche. C'aurait alors \u00e9t\u00e9 \u00e0 ces pays de g\u00e9rer les probl\u00e8mes et vraisemblablement, ils n'en auraient pas les moyens. L'Allemagne a jou\u00e9 le r\u00f4le d'\u00e9ponge. Sur la dur\u00e9e, \u00e9videmment, ce n'est pas tenable. Et la question qui se pose, c'est que se passera-t-il en cas de nouvelle vague de r\u00e9fugi\u00e9s?\"\r\n***Sauf qu'aujourd'hui, si on se penche un tout petit peu sur la politique allemande, Angela Merkel est malmen\u00e9e dans les sondages...\r\nC'est vrai, trois quart des allemands estiment qu'elle n'aurait pas du ouvrir les fronti\u00e8res. En Allemagne, les fronts se sont durcis. Rappelez-vous des \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne ou des attaques de l'\u00e9t\u00e9 en Bavi\u00e8re. Les violences x\u00e9nophobes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi importantes. Elles favorisent l'\u00e9mergence de l'AfD, ce parti d'extr\u00eame droite, avec une \u00e9ch\u00e9ance toute proche: les \u00e9lections r\u00e9gionales ce week-end dans le Mecklenbourg Vorpommern, au bord de la Baltique. L'AfD pourrait arriver devant  la CDU d'Angela Merkel. Repousse aussi l'annonce de sa candidature...\r\n***Peut-on dire qu'on est pass\u00e9 d'une politique d'ouverture \u00e0 l'extr\u00eame inverse... la fermeture partout en Europe ?\r\nOui... Le couloir entre la Gr\u00e8ce et la Su\u00e8de n'existe plus aujourd'hui. La Su\u00e8de qui au d\u00e9part s'est montr\u00e9e extr\u00eamement accueillante, avec l'arriv\u00e9e de 163 mille r\u00e9fugi\u00e9s en un an, certaines semaines jusqu'\u00e0 10 mille demande d'asile... Le pays a r\u00e9tabli des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res en novembre, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tournant comme l'explique Lisa Pelling, politologue pour un think tank su\u00e9dois, elle aussi pr\u00e9sente \u00e0 Zurich...\r\n DIGAS 2 TRADUCTION FEMME (45''):\r\n\"On peut dire que la Su\u00e8de a encourag\u00e9 l'effet domino de fermeture des fronti\u00e8res. Le 12 novembre 2015, la Su\u00e8de a r\u00e9tabli les contr\u00f4les d'identit\u00e9 et les a m\u00eame \u00e9largi au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res... Dans les gares, ou les ports de d\u00e9parts de ferry. Et cette fermeture ne va aujourd'hui pas jusqu'\u00e0 la limite entre la Gr\u00e8ce et la Turquie. Cet effet domino s'est \u00e9tendu jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie, o\u00f9 l\u00e0 aussi le passage est ferm\u00e9.\" \r\nExactement, r\u00e9pond-elle, et depuis, la Su\u00e8de a durci la loi. Elle limite les autorisations temporaires et les regroupement familiaux, par exemple, ce qui a drastiquement fait baisser le nombre d'arriv\u00e9es.\r\n***Aujourd'hui se pose la question de l'int\u00e9gration de tous ces r\u00e9fugi\u00e9s... Enorme d\u00e9fi, notamment pour l'Allemagne ?\r\nOui, on investit des millards pour des cours, des nouvelles infrastructures, l'int\u00e9gration sur le march\u00e9 du travail. Ces co\u00fbts, c'est ce qui explique en partie pourquoi la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s au sein des pays de l'Union europ\u00e9enne ne fonctionne pas. Sur le bilan de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, c'est peut-\u00eatre l'\u00e9chec le plus cuisant. Il faut renforcer ce m\u00e9canisme de r\u00e9partition, selon La politologue Lisa Pelling.\r\n DIGAS 3 TRADUCTION FEMME (27''):\r\n\"Au d\u00e9part, quand on accepte des r\u00e9fugi\u00e9s et des immigr\u00e9s, il faut faire d'importants investissements. Mon avis, c'est que la commission europ\u00e9enne, cet organe central de r\u00e9partition qui existe, devrait prendre davantage de responsabilit\u00e9 financi\u00e8re, et assumer les co\u00fbts initiaux. Pour que sur le long terme, cet argent d\u00e9pens\u00e9 rapporte d'importants retours sur investissements\"\r\nUne analyse de loin pas partag\u00e9e par certains experts allemands qui estiment que dans cinq ans, tout au plus la moiti\u00e9 seulement des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en 2015 en Allemagne auront un emploi. C'est dans l'int\u00e9gration que l'Allemagne, la Su\u00e8de et les autres pays europ\u00e9ens auront le plus d'efforts \u00e0 fournir.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967918", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Que reste-t-il de l'\u00e9lan europ\u00e9en de solidarit\u00e9 envers les migrants? / TUM_2016-09-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Une conf\u00e9rence sur les migrations organis\u00e9e jeudi par la ville de Zurich s'est interrog\u00e9e sur l'\u00e9tat de l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 qui \u00e9tait n\u00e9 en 2015 en Europe au moment de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7967918"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "webPublicationDate": "2016-09-02T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-527E8C6D-FF3B-445B-BBF2-22D9BA85DC0A", "internalArchiveId": "527E8C6D-FF3B-445B-BBF2-22D9BA85DC0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Ona Essangui, coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\";Emmanuel Dupuy, Professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE)\r\nLa situation est toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo a d\u00e9clench\u00e9 des violences. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Interviews d'Emmanuel Dupuy, professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), et de Marc Ona Essangui, activiste politique gabonais et coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique.\r\n\r\n* * Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo LANCEMENT 1 / GABON\r\n***Situation toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection a d\u00e9clench\u00e9 des violences: \u00e9meutes meurtri\u00e8res dans la capitale, Libreville, et ailleurs, incendies, pillages. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Il accuse le clan Bongo, qui r\u00e8gne sur le pays depuis pr\u00e8s de 50 ans, de refuser de l\u00e2cher le pouvoir \u00e0 tout prix.\r\nNous avons joint hier en fin de journ\u00e9e Marc Ona Essangui, coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", une coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique:\r\n DIGAS 45''/ Marc Ona Essangui\r\n***En ligne avec nous, Emmanuel Dupuy... bonjour Monsieur !\r\n DIR TEL +33 6 61 34 79 78  +**3\r\nProf. de g\u00e9opolitique, directeur de l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE)\r\n- Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU r\u00e9uni en urgence \u00e0 la demande de la France, a fait part de sa \"profonde pr\u00e9occupation\". On ne sent pas la communaut\u00e9 internationale tr\u00e8s press\u00e9e d'intervenir sous quelle que forme que ce soit... il y a de l'embarras ?\r\n\t- Jean Ping demande une \u00abaide\u00bb internationale \u00bb... A-t-il des chances d'\u00eatre entendu ? Par qui et de quelle mani\u00e8re ? Union Africaine ? France ?\r\n- Quelle solution ? Ping demande un recomptage. C'est envisageable pour Bongo ?\r\n\t- Elections truqu\u00e9es ? notamment dans la province d'origine de Bongo ? Et campagne de l'opposition en partie musel\u00e9e ou d\u00e9favoris\u00e9e ?\r\n- La France a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et militaires au Gabon... Quelle r\u00e9action ? La France va-t-elle se battre pour Bongo ? Craint-elle de faire de l'ing\u00e9rence ?\r\n(Le clan Bongo a \u00e9t\u00e9 un symbole de la \u00ab Fran\u00e7afrique \u00bb)\r\nSelon Dupuy, les Etats-Unis s'affirment avec fermet\u00e9 dans ce contexte.\r\n - Depuis son ind\u00e9pendance, le Gabon n'a connu que trois pr\u00e9sidents, dont 48 ans de r\u00e8gne Bongo. Quelle est la d\u00e9termination de la population gabonaise \u00e0 tourner la page ? Autrement dit: violences peuvent-elles s'accentuer, d\u00e9g\u00e9nrer ? Jusqu'\u00e0 quel point ?\r\n- Qui compose cette opposition qui se manifeste aujourd'hui ?\r\n- Bilan d'Ali Bongo.en termes de libert\u00e9s, \u00e9co (il a lanc\u00e9 un plan pour pr\u00e9parer un apr\u00e8s-p\u00e9trole) ?\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 329, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Situation toujours tendue au Gabon apr\u00e8s la victoire d'Ali Bongo / TUM_2016-09-02T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["La situation est toujours tr\u00e8s tendue au Gabon o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo a d\u00e9clench\u00e9 des violences. L'opposant Jean Ping d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale. Interviews d'Emmanuel Dupuy, professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l\u2019Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), et de Marc Ona Essangui, activiste politique gabonais et coordinateur de \"Tournons la page au Gabon\", coalition internationale qui lutte pour des \u00e9lections transparentes en Afrique."], "variantIds": ["ece-7967919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSituation toujours tr\u00e8s tendue au Gabon, o\u00f9 la victoire de justesse du pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a d\u00e9clench\u00e9 des violences \u00e9meutes meurtri\u00e8res dans la capitale Libreville et ailleurs, incendies, pillages, l'opposant, Jean Ping, d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale, il accuse le clan Bongo qui r\u00e8gne sur le pays depuis depuis pr\u00e8s de 50 ans de refuser de l\u00e2cher le pouvoir \u00e0 tout prix, nous sommes en ligne avec Emmanuel Dupuy bonjour monsieur, bonjour, vous \u00eates professeur de g\u00e9opolitique, directeur de l'institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe le qu's\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, r\u00e9uni en urgence \u00e0 la demande de la France, a fait part de sa profonde pr\u00e9occupation \u00e0 part \u00e7a, on ne sent pas la communaut\u00e9 internationale tr\u00e8s press\u00e9e d'intervenir sous quelque forme que ce soit, il y a un certain embarras. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors il y a surtout un silence assourdissant de l'Union africaine, qui ne s'est pas exprim\u00e9 en tant que telle et notamment de la part d'un certain nombre de pays du voisinage dont la voix est importante et pourrait participer \u00e0 cetteD. sexe exag\u00e9ration ou en tout cas de cette participation qui devrait \u00eatre plus solidaire de la part du voisinage africain, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 va se r\u00e9unir \u00e0 la demande de la France, la France n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule puisqu'un certain nombre d'autres pays, par la voie de fait l\u00e9galement Gu\u00e9rini au nom de l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis demandent \u00e0 ce qu'il y ait 2 seulement une strat\u00e9gie de l'apaisement, mais qu'il y a aussi des signes concrets qui soient, donn\u00e9es pour que le caract\u00e8re d\u00e9mocratique de cette \u00e9lection soit davantage mise en place, on sait par exemple qu'\u00e0 certain nombre de pays demandent \u00e0 ce qu'il y a des comptes et un recomptage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [86%] :\r\nUn recomptage mais \u00e7a c'est possible, c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [87%] :\r\nBureau par bureau, alors c'est envisageable techniquement mais il se trouve que ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9e par la Constitution et il y a effectivement un paradoxe \u00e0 ce que l'on appelle \u00e0 ce que le le le la voie l\u00e9gale les voies l\u00e9gales pour parfois mise \u00e0 votre engin Jean-Marc Ayrault soit respect\u00e9e en mati\u00e8re de contestation pour que le 2\u00e8me tour puisque cette \u00e9lection s'est tenu \u00e0 un tour, je ne se d\u00e9roule pas dans la rue, comme les 3 derniers jours nous ont malheureusement prouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [92%] :\r\nPourquoi l'Union africaine se tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [88%] :\r\nAfricaine se tait pour plusieurs raisons : premi\u00e8rement, Jean Ping, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de la Commission de l'Union africaine, entre 2008 et 2012, ce qui lui a sans doute apport\u00e9 un certain nombre de soutiens, mais \u00e9galement a pu nourrir quelques pr\u00e9ventions \u00e0 son \u00e9gard, on sait par exemple que l'ing\u00e9rence d'un certain nombre de pays ext\u00e9rieurs est r\u00e9guli\u00e8rement brandie, il faut avoir \u00e0 l'esprit que sur le 1000000 800 1000 habitants du c\u00f4t\u00e9 du du Gabon, il y a pas loin de 500000 personnes qui ne sont pas du coll\u00e8ge, donc cela a un impact et cela a effectivement une est une r\u00e9alit\u00e9 alors l'Union africaine ne s'est pas exprim\u00e9 Kanye africaine \u00e0 une malheureuse tendance \u00e0 ne pas faire d'ing\u00e9rence au sens litt\u00e9ral du terme et. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:47) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [89%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame \u00e0 ne pas s'exprimer sur le caract\u00e8re des \u00e9lections, c'est ce que beaucoup de pays, en tout cas beaucoup il y a comme est internationale, d\u00e9nonce 3\u00e8me raison la question \u00e9videmment des prochaines \u00e9lections qui doit \u00eatre \u00e0 l'esprit, puisque le Gabon devait \u00eatre un mod\u00e8le de tenue d'\u00e9lections \u00e0 l'aune de prochaines \u00e9lections qui sont elles aussi fortement \u00e0 risques, il ne suffit de prendre que l'exemple de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, qui votera en novembre prochain, donc il y a l\u00e0 effectivement un caract\u00e8re peut-\u00eatre d'une occasion perdue pour montrer que la d\u00e9mocratie devrait sentent aurait d\u00fb s'ancrer davantage en Afrique centrale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [89%] :\r\nEn un mot, Emmanuel Dupuy depuis son ind\u00e9pendance, le Gabon n'a connu en fait que 3 pr\u00e9sidents \u00e0 dont 48 ans de r\u00e8gne Bongo, quelle est la d\u00e9termination de la population gabonaise \u00e0 tourner la page facile pour poser la question autrement faites jusqu'o\u00f9 \u00e7a peut aller ces ces, ces violences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:48) [90%] :\r\nBon alors, il faut avoir l'esprit qu'en 2009 \u00e0 l'occasion du pr\u00e9sident scrutin il y a aussi eu cette irruption spontan\u00e9e de l'opposition s'en tout cas de de d\u00e9prime des revendications de l'opposition, qui sait ce qu'il estimait que la victoire lui revenait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [87%] :\r\nMais la col\u00e8re, \u00e7a s'accumule, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [85%] :\r\nAlors les que moi, la col\u00e8re s'accumulent mais sur c'est une forme de paradoxe, vous avez parl\u00e9, dur\u00e9e du Bongo, force est de constater que les 2 camps peuvent aussi \u00eatre mises dans le m\u00eame panier, si j'ose dire, puisque l'ensemble des leaders de l'opposition ont particip\u00e9 au syst\u00e8me Bongo le principal opposant donc Jean Ping, a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 \u00e9trang\u00e8re de 1999 \u00e0 2008 le lait de leader de l'opposition qui l'ont rejoint, Calimero Ibaye du 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nDonc c'est une fausse alternance Jean Ping, ce serait une fausse alternance est ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:37) [83%] :\r\nEn tout cas \u00e7a nous correspond pas en termes g\u00e9n\u00e9rationnels \u00e0 la nature m\u00eame moi la sociologie du pays, c'est un pays qui est tr\u00e8s jeune, 62 pourcent de de la population a moins de 24 ans, et les leaders de l'opposition, par exemple, c'est parce, mais ils sont tr\u00e8s loin de de correspondent \u00e0 ce pays r\u00e9el puisqu'ils ont tous plus de 70 ans, \u00e7a avait plus \u00e7a veut pas dire que le pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo qui lui est plus jeune incarner cette alternance mais il y a sans doute un paradoxe un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, remettre en cause, h\u00e9ritage du Parti d\u00e9mocrate est abonn\u00e9, cr\u00e9\u00e9 par Omar Bongo en 1968 et de l'autre, Apple est une r\u00e9elle alternance puisqu'aucun des repr\u00e9sentants de l'offre politique sans doute ne l'incarner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [88%] :\r\nDans l'Inter merci beaucoup Emmanuel Dupuy, directeur de l'institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe, professeur de g\u00e9opolitique, sp\u00e9cialiste de l'Afrique notamment, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3245089-E2F1-425E-BA33-24643ECDF758", "internalArchiveId": "C3245089-E2F1-425E-BA33-24643ECDF758", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale. P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l'Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l'APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu (SIGNATURE: CIEL BLEU SUR LE G20) Un G20 sous un beau ciel bleu, c'est le commentaire de Rapha\u00ebl Grand\r\n  1'32\r\n((La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale. P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux Jeux Olympiques. Shanghai \u00e0 l'Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques : avec l'APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.\r\nP\u00e9kin aime recevoir. Oui, mais avec une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 surjouer les apparences. Avant d'accueillir le G20, la ville de Hangzhou a d\u00fb subir un lifting complet. Nouveaux b\u00e2timents, nouvelles autoroutes, nouveaux arbres le long des trottoirs. Et pour que la carte postale soit totale, les usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 150 km, afin d'\u00e9viter qu'un nuage de pollution ne vienne g\u00e2cher la f\u00eate.\r\nLe G20 en Chine, c'est aussi un d\u00e9ferlement de mesures s\u00e9curitaires qui se sont abattues sur les habitants. Les regroupements religieux sont interdits, des \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, des restaurants ou\u00efghours, musulmans, scell\u00e9s. A cela s'ajoute, des magasins condamn\u00e9s, des milliers d'ouvriers d\u00e9plac\u00e9s et des jours de ch\u00f4mage impos\u00e9s. Des mesures radicales que seul un r\u00e9gime comme la Chine peut imposer \u00e0 ses citoyens. Pourtant, le G20 et ses macrod\u00e9cisions prises \u00e0 l'\u00e9chelle supra continentales n'am\u00e9lioreront certainement pas le quotidien d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 des Chinois entass\u00e9s dans des villes surpeupl\u00e9es.\r\nLe G20, vu de Chine, c'est donc avant tout l'assurance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de ciel bleu, le temps d'un week-end. Merci la globalisation !))", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu", "Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu / JDM_2016-09-02T06:49:00_signature", "Rapha\u00ebl Grand: un G20 sous un beau ciel bleu / JDM_2016-09-02T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.", "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e.", "La Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d\u2019ampleur internationale. Les autorit\u00e9s chinoises laissent d\u2019ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l\u2019attention mondiale. P\u00e9kin s\u2019est frott\u00e9 aux Jeux olympiques. Shanghai \u00e0 l\u2019Expo universelle. La Chine, dans son agenda, mise d\u00e9sormais sur les rendez-vous politiques et \u00e9conomiques: avec l\u2019APEC, le Forum de Coop\u00e9ration Asie-Pacifique, le WEF, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9, et le G20 cette ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7967998", "ece-7967981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T04:54:48Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nJ'ai peur, un G20 sous un beau ciel bleu, voici le commentaire de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [94%] :\r\nLa Chine ne l\u00e9sine pas sur les moyens quand elle doit organiser un \u00e9v\u00e9nement d'ampleur internationale, les autorit\u00e9s chinoises laissent d'ailleurs transpara\u00eetre une fiert\u00e9 naissante, \u00e0 se retrouver ainsi au centre de l'attention mondiale P\u00e9kin s'est frott\u00e9 aux jeux olympiques Shanghai \u00e0 l'Expo universelle, la Chine dans son agenda mise d\u00e9sormais sur les rendez- vous politiques et \u00e9conomiques avec l'APEC, le Forum de coop\u00e9ration Asie- Pacifique, le Wave, le World Economic Forum organis\u00e9 en Chine en \u00e9t\u00e9 et le G20 cette ann\u00e9e P\u00e9kin aime recevoir : oui, mais avec une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 surjouer les apparences avant d'accueillir le G20 de la ville de Rangoun, Jo a d\u00fb subir un lifting complet nouveaux b\u00e2timents nouvelles autoroutes nouveaux arbres le long des trottoirs et pour que la carte postale soit totale, les usines ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es dans un rayon de 150 kilom\u00e8tres afin d'\u00e9viter qu'un nuage de pollution ne Vienne g\u00e2cher la f\u00eate, le G20 en Chine, c'est aussi un d\u00e9ferlement de mesures s\u00e9curitaires qui se sont abattues sur les habitants, les regroupements religieux sont interdits, des \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, des restaurants ou\u00efghours musulmans scell\u00e9s \u00e0 cela s'ajoute des magasins condamn\u00e9s, des milliers d'ouvriers d\u00e9plac\u00e9s et des jours de ch\u00f4mage impos\u00e9s des mesures radicales que cela r\u00e9gime comme la Chine peut imposer \u00e0 ses citoyens pourtant le G20 TCM, d\u00e9cision prise \u00e0 l'\u00e9chelle supra continentales n'am\u00e9lioreront certainement pas le quotidien d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9 des Chinois entass\u00e9s dans des villes surpeupl\u00e9es, le G 20 vu de Chine, c'est donc avant tout l'assurance de b\u00e9n\u00e9ficier d'un peu de ciel bleu, le temps d'un week- end merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [84%] :\r\nLa globalisation commentaire de Rapha\u00ebl Grand \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH marre oblique signatures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:06:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1C83A11-DAC7-484E-87B3-FB69E978A866", "internalArchiveId": "B1C83A11-DAC7-484E-87B3-FB69E978A866", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bertrand Levrat, directeur des HUG;Monika Knill, directrice de l'instruction publique, membre de l'UDC;V\u00e9ronique Jaquier, chercheuse en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Christiane Wermeille est la cheffe de la section Sites contamin\u00e9s \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement;Martin Forter, sp\u00e9cialiste des d\u00e9charges, membre WWF B\u00e2le;BilletteAl;Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin;FloresAn\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/ GE HAUSSE VIOLENCES URGENCES HUG PI) Quand la violence s'exprime \u00e0 l'h\u00f4pital...\r\nLes hopitaux universitaires genevois le constatent... Les violences et les menaces subies par le personnel prennent l'ascenseur... Violences subies, par les patients, par leur proche...\r\nEt pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la direction de l'h\u00f4pital annon\u00e7ait hier un renforcement des mesures de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des actions de pr\u00e9vention et d'accompagnement du personnel hospitalier...\r\nLe dossier de Mathieu Cupelin... \r\n  1'34\r\n(02/TG RETOUR FRANCAIS PRECOCE ITV KNILL) La surprise hier en Thurgovie... \r\nLe fran\u00e7ais est maintenu \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Du moins: pour l'instant. \r\nLe gouvernement thurgovien renvoie la balle au Grand Conseil... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s, favorables \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais repouss\u00e9 au secondaire, devront donc se prononcer une nouvelle fois. \r\nOr, on le sait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral menace d'intervenir dans ce dossier des langues... La directrice de l'instruction publique, l'UDC Monika Knill, d\u00e9ment avoir c\u00e9d\u00e9 aux pressions de Berne...\r\n  39''\r\nLe Grand Conseil thurgovien devrait se prononcer au printemps prochain.\r\n(07/VD MESURE VIOLENCES DOMESTIQUES ITV JAQUIER) Le canton de Vaud recense plus de cas de violences domestiques que la moxenne nationale... \r\nEt le canton souhaite serrer la vis... et renforcer certaines mesures appliqu\u00e9es aux agresseurs pour mieux prot\u00e9ger les victimes... C'est l'esprit d'un avant projet de loi mis en consultation hier... Renforcement des mesures d'\u00e9loignement... Incitations pour les auteurs de violences \u00e0 suivre un programme social... Autant de mesures destin\u00e9s \u00e0 mieux prot\u00e9er les victimes...selon V\u00e9ronique Jaquier, elle est chercheuse en criminologie, \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel...  \r\nV\u00e9ronique Jaquier avec Tania Barril...\r\n(D2/ DOSSIER ASSAINISSEMENT DECHARGES SUISSE PI) Il aura fallu un peu plus de 16 ans pour mener \u00e0 bien l'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol dans le Jura. \r\nSeize ans, entre aujourd'hui et l'an 2000... ann\u00e9e de la d\u00e9cision politique d'\u00e9vacuer 114 mille tonnes de d\u00e9chets... D\u00e9chets enfouis entre 61 et 1975... \r\nLa fin de l'excavation de ces d\u00e9chets sera officiellement annonc\u00e9e ce matin par la chimie b\u00e2loise. \r\nToutefois, de nombreuses d\u00e9charges importantes restent \u00e0 assainir dans le pays...\r\nEtat des lieux avec Ga\u00ebl Klein...  \r\n  MAG 1'37\r\n(Br\u00e9sil) Dilma Rousseff contre attaque... A peine destitu\u00e9e, l'ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame... pour annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs... Son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s... Une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff, pour maquillage des fonds publics... L'ex-pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'Etat... \r\nSi la Cour supr\u00eame annulait la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs, ce qui para\u00eet improbable aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim; le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9...\r\n(08/TURQUIE VISITE SCHULTZ  PA) Le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz, \u00e9tait en visite officielle en Turquie hier... Il a rencontr\u00e9 le Premier ministre turc et le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdoan; ainsi que le chef du principal parti d'opposition... \r\nMartin Schulz qui a tent\u00e9 de \u00ab r\u00e9parer \u00bb les relations entre Ankara et Bruxelles, qui sont au plus mal depuis le coup d'Etat rat\u00e9 en Turquie, c'\u00e9tait le 15 juillet dernier. \r\nCorrespondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette...\r\nSCRIPT\r\n(D5/ RUSSIE ET JAPON RENFORCENT LEURS LIENS ECO DI) Les relations diplomatiques se r\u00e9chauffent entre la Russie et le Japon. \r\nLe premier ministre japonais, Shinzo Ab\u00e9 se rend aujourd'hui en visite officielle en Russie. \r\nApr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e, le Japon s'\u00e9tait align\u00e9 sur les sanctions occidentales men\u00e9es contre Moscou.\r\nMais d\u00e9sormais; c'est le pragmatisme \u00e9conomique qui domine, Isabelle Cornaz.\r\n   48''((C'est la deuxi\u00e8me fois en quatre mois que Shinzo Abe se rend en Russie. Il rencontrera aujourd'hui Vladimir poutine, au forum \u00e9conomique de Vladivostok. les investissements japonais sont particuli\u00e8rement bienvenus en Extreme-Orient russe, car le d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion est une priorit\u00e9 pour le kremlin. Des h\u00f4pitaux \u00e9quip\u00e9s de technologies de pointe japonaises pourraient  \u00eatre construits dans la r\u00e9gion. Les deux dirigeants parleront aussi de coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique. Le Japon a tout int\u00e9r\u00eat d'un point de vue g\u00e9ographique \u00e0 s'approvisionner en p\u00e9trole en gaz depuis la Russie voisine, plut\u00f4t que depuis le Moyen-Orient comme il le fait encore en grande partie actuellement. Enfin, pour le Japon, ce rapprochement avec Moscou permet de contrebalancer l'influence de la Chine dans la r\u00e9gion. Et pour la Russie, qui collabore aussi avec P\u00e9kin, c'est une mani\u00e8re de diversifier ses partenaires.))\r\nEt pourtant, une vieille querelle territoriale envenime les relations entre Japon et Russie, depuis des d\u00e9cennies...\r\n   46'' ((A l'issue de la Seconde guerre mondiale, l'URSS s'est empar\u00e9 des \u00eeles Kouriles, alors en mains japonaises. A cause de cette annexion d'ailleurs, formellement l'URSS et le japon n'ont toujours pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale. Aujourd'hui, le japon pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 mettre temporairement de c\u00f4t\u00e9 cette querelle territoriale non r\u00e9solue, pour privil\u00e9gier la coop\u00e9ration \u00e9conomique,  Il est peu probable que, de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, qui vient d'\u00e9tendre son territoire avec la Crim\u00e9e, fasse des concessions significatives sur ce dossier. Moins de 15'000 personnes vivent sur ses \u00eeles Kouriles mais Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d'y agrandir r\u00e9cemment ses installations militaires. L'avantage pour la flotte russe, c'est que ces \u00eeles garantissent un acc\u00e8s \u00e0 la mer en tout saison, car ici les eaux ne g\u00e8lent pas plusieurs mois par ann\u00e9e.))\r\n(14/MULTI MPC FIFA ITV BERNASCONI) Franz Beckenbauer inculp\u00e9 par la justice suisse... \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du Monde 2006 \u00e0 l'Allemagne... sur laquelle le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate... \r\nFranz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance. \r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier... Elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions. \r\nSelon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de connaitre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n 37''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher...\r\n(21/LE CHAMPIGNON QUI REND LES FORETS DANGEREUSES PA) On parle botanique \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises traquent un champion qui s'attaque au fr\u00eane...\r\nDans le nord du pays des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s... Des for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e... Pour \u00e9viter les accidents... Les promeneurs risquent d'\u00eatre bless\u00e9s par d'\u00e9ventuels chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es par cette maladie... Et elle touche aussi la Suisse, Simon Corthay... \r\n  42''\r\n(19/TENNIS US OPEN match des vaudois) Tennis... Une bonne et une mauvaise nouvelles pour les Suisses \u00e0 l'US Open... \r\nLa bonne  Stan Wawrincka passe au troisi\u00e8me tour... Il vient de se qualifier face \u00e0 l'italien Alessandro Gianessi... \r\nLa mauvaise c'est que l'US Open est termin\u00e9 pour Timea Bascinsky... Battu en trois sets par l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko... \r\nR\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York avec Bernardin Allemann...\r\nAu 3\u00e8me tour, Stan Wawrinka affrontera l'Allemand Alexander Zverev ou le Britannique Daniel Evans...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil encore pour ce vendredi et pour demain... Il y aura seulement quelques nuages ceta apr\u00e8s-midi en montagne... \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 en Valais... Et un vent faible en montagne...\r\nDu beau temps encore demain, et la d\u00e9gradation arrive dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e est belle avec beaucoup de soleil. De petits cumulus vont d\u00e9corer les reliefs cet apr\u00e8s-midi. Le mercure atteindra les 28\u00b0 sur le Plateau, et atteindra 30\u00b0 en Valais.\r\nLe soleil dominera encore samedi, m\u00eame si quelques passages nuageux voileront parfois le ciel.\r\nLes temp\u00e9ratures sont stables, 28 \u00e0 30\u00b0.\r\nLa matin\u00e9e de dimanche devrait \u00eatre encore s\u00e8che, mais avec peu de soleil. Une perturbation est attendue ensuite.\r\n(21/LE CHAMPIGNON QUI REND LES FORETS DANGEREUSES PA) Un champignon qui s'attaque aux fr\u00eanes oblige les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 prendre des mesures radicales. Dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s, des for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de sentiers de randonn\u00e9e. Les promeneurs sont en effet menac\u00e9s par des chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es par cette maladie qui a aussi envahi la Suisse, Simon Corthay...\r\n  42''\r\n((En huit ans, la chalarose s'est r\u00e9pandue sur presque tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration - sauf en Valais - et rien ne semble pouvoir l'arr\u00eater. Aucun moyen de soigner un fr\u00eane contamin\u00e9 par ce champignon microscopique originaire d'Europe de l'est. Dans 95% des cas, l'arbre est condamn\u00e9. \r\nMais voil\u00e0, avant de mourir, le fr\u00eane va se dess\u00e9cher, \u00e0 commencer par les branches du haut - qui vont casser et tomber au sol. Les rameaux les plus lourds d\u00e9passent 20 kilos - et c'est ce danger qui a incit\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 interdire des for\u00eats enti\u00e8res aux promeneurs. En Suisse, c'est moins spectaculaire mais tout aussi s\u00e9rieux: les garde-forestiers abattent pr\u00e9ventivement les fr\u00eanes malades pr\u00e8s des chemins et des refuges.))\r\n(Br\u00e8ve Claude D.) \r\n(10/VENEZUELA MANIFESTATION CARACAS PA) Dilma Rousseff contre attaque... A peine destitu\u00e9e, l'ex-pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame... pour annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs... Son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s... Une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff, pour maquillage des fonds publics... L'ex-pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'Etat... \r\nSi la Cour supr\u00eame annulait la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs, ce qui para\u00eet improbable aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim; le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9...\r\n(Tennis)", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967980", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7967997", "ece-7967980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:08:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSur la 1\u00e8re journal Blandine L\u00e9vite l'h\u00f4pital lieu des \u00e9motions intenses des frustrations parfois et des violences de plus en plus envers le personnel soignant, elles sont en recrudescence \u00e0 Gen\u00e8ve, les r\u00e9fugi\u00e9s renforcent leurs mesures de s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9vention, le gouvernement thurgovien passe la balle au Parlement, le Conseil d'\u00c9tat veut une loi pour d\u00e9cider de la fin ou non de l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, rien \u00e0 voir pourtant avec la menace du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'intervenir dans le dossier des langues, c'est ce que nous dira la directrice de l'Instruction publique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nUne application pour portables qui permettent aux citoyens de signaler les d\u00e9pr\u00e9dations constat\u00e9es dans l'espace public, la ville de Z\u00fcrich la cr\u00e9\u00e9e il y a 3 ans et depuis le succ\u00e8s total, plus de 9000 annonces mais la question se pose : s'agit -il d'une sc\u00e8ne innovation technologique dans un esprit de d\u00e9mocratie participative, ou au contraire d'un nouvel outil de d\u00e9lation, le sociologue Luca Patagonie est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 et l'occasion de aucun Masters de Crans-Montana, qui a commenc\u00e9 hier Sport Matin s'int\u00e9resse au golf, un sport o\u00f9 la dimension physique prix toujours plus d'importance, nous dira Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\nEt puis, tennis, la tristesse de Tim\u00e9a Bachinski sorti de l'US Open, cette nuit, Stan Vavrinka lui passe au 3\u00e8me tour, r\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York, \u00e0 la fin de ce journal quand la violence s'exprime \u00e0 l'opinion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [95%] :\r\nLes h\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois le constatent, les violences et les menaces subies par le personnel soignant prennent l'ascenseur violences subies par les passions par les proches et pour faire face \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la direction de l'h\u00f4pital annon\u00e7ait hier un renforcement de ses mesures de s\u00e9curit\u00e9 mais aussi des actions de pr\u00e9vention et d'accompagnement du personnel hospitalier, le dossier de Mathieu Klein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [88%] :\r\nCoups gifles, morsures aux menaces de mort parfois avec un couteau les h\u00f4pitaux universitaires, je ne vois d\u00e9nonce une hausse sensible \u00e0 ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es des agressions contre leur personnel 21 cas de violences physiques et de menaces consid\u00e9r\u00e9es comme graves en 2014, 32 cas en 2015 et cette ann\u00e9e le chiffre sera encore sup\u00e9rieur, mais comment expliquer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, et que faire pour lutter contre la r\u00e9ponse du directeur DHG Bertrand Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [93%] :\r\nOn vit \u00e0 l'h\u00f4pital, des ph\u00e9nom\u00e8nes de frustration intense d'\u00e9motions tr\u00e8s fortes et on voit que les proches ou les patients sont susceptibles d'avoir recours \u00e0 la violence comme une mani\u00e8re de r\u00e9soudre le conflit, alors nous mettons en place un certain nombre de dispositifs de formation des professionnels de la sant\u00e9, mais aussi d'une m\u00e9diation, une capacit\u00e9 de pouvoir \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des gens m\u00e9contents, avec aussi un arsenal de r\u00e9pression judiciaire qui est susceptible d'\u00eatre mise en route parce qu'il n'est pas tol\u00e9rable de laisser du personnel infirmier se faire agresser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [91%] :\r\nLee a jug\u00e9 ont port\u00e9 \u00e0 29 le nombre d'agents de s\u00e9curit\u00e9 qui assure les pr\u00e9sence continue dans les services les plus touch\u00e9s comme les urgences et la psychiatrie \u00e0 Lausanne le CHUV a pris des mesures comparables depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis l'\u00c9tablissement Vaudois ne rel\u00e8ve pas de hausse des violences, mais plut\u00f4t une stabilisation \u00e0 un niveau qui reste \u00e9lev\u00e9 : plus de 400 cas d'agressions, menaces ou insultes par an, avec jusqu'\u00e0 14 plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es en une ann\u00e9e, pour les actes les plus graves si de son c\u00f4t\u00e9, l'h\u00f4pital du Valais ne constate pas de recrudescence des cas c'est l\u00e0 aussi gr\u00e2ce aux mesures prises, comme la pr\u00e9sence d'un vigile aux Urgences de 18 heures \u00e0 6 heures du matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [93%] :\r\nLa surprise hier en Thurgovie : le fran\u00e7ais est maintenu, l'\u00e9cole primaire, du moins pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [97%] :\r\nLe gouvernement thurgovien renvoie la balle au Grand Conseil, les d\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 l'enseignement du fran\u00e7ais repouss\u00e9 au secondaire, devront donc se prononcer une nouvelle fois, or on le sait, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral menace d'intervenir dans ce dossier des langues, la directrice de l'Instruction publique l'UDC Monika Knill d\u00e9ment avoir c\u00e9d\u00e9 aux pressions de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [86%] :\r\nBen, il y a un flou sauf non ce changement de strat\u00e9gie n'a pas \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par l'influence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je crois que le Conseil d'\u00c9tat thurgovien sait se montrer ferme, c'est un prof qui nous donc ce sont plut\u00f4t les retours \u00e0 l'int\u00e9rieur du canton, certaines voix au Parlement et aussi suite \u00e0 la consultation, qui nous ont men\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision de pr\u00e9senter un nouveau projet furent de ceux qui sont faux pas rendu plus chim\u00e9rique intouchable, m\u00eame si nous ne proc\u00e9dions pas ainsi le l\u00e9gislatif pourrait bien nous y contraindre les \u00e9coles, les enseignants et tous les acteurs concern\u00e9s ont besoin d'un plan sur et d'une certaine s\u00e9curit\u00e9 juridique, c'est ce que nous faisons avec cette strat\u00e9gie \u00e0 Brighton, parce que nous, herm\u00e9tisme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:17) [94%] :\r\nLe Grand Conseil thurgovien devrait se prononcer au printemps prochain, le canton de Vaud recens\u00e9 plus de cas de violences domestiques, la moyenne nationale l'an dernier et le canton souhaite serrer la vis, c'est renforcer certaines mesures appliqu\u00e9es aux agresseurs pour mieux prot\u00e9ger les victimes, c'est l'esprit d'un avant projet de loi mis en consultation hier, renforcement des mesures d'\u00e9loignement incitations pour les auteurs de violences \u00e0 suivre un programme social autant de mesures destin\u00e9es \u00e0 mieux prot\u00e9ger les victimes, selon V\u00e9ronique Jaquier elle est chercheuse en criminologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:47) [82%] :\r\nC'est id\u00e9e que en amenant l'auteur \u00e0 faire un travail sur la situation, on va \u00e7a renforce petit petit, qui abandonne le recours \u00e0 la violence n'appr\u00e9cie pas non plus quelque chose et se fait dans l'imm\u00e9diat, mais ce qui est important c'est vraiment aussi d'amorcer un changement vraiment d'amener les personnes \u00e0 la recherche de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [96%] :\r\nV\u00e9ronique Jaquier avec Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [93%] :\r\nIl aura fallu un peu plus de 16 ans pour mener bien l'assainissement de la d\u00e9charge industrielle de Bonfol, dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [97%] :\r\n16 ans entre aujourd'hui et l'an 2000 ann\u00e9e de la d\u00e9cision politique d'\u00e9vacuer 114000 tonnes de d\u00e9chets, des d\u00e9chets enfouis entre 61 et 75 la fin de l'excavation de ces d\u00e9chets sera officiellement annonc\u00e9e ce matin par la chimie b\u00e2loise toutefois de nombreuses d\u00e9charges importantes restent \u00e0 assainir dans le pays, \u00e9tat des lieux avec Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [91%] :\r\nLa Suisse compte encore aujourd'hui pr\u00e8s de 38000 sites pollu\u00e9s comme des anciennes d\u00e9charges des sites industriels o\u00f9 des stands de tirs dont 4 1000 sont contamin\u00e9s et n\u00e9cessite donc un assainissement parmi ces sites, quelques d\u00e9charges dans le nettoyage est estim\u00e9 \u00e0 plus de 100 millions de francs, Christiane Wermeille, la chef de la section Sites contamin\u00e9s \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, pour elle, on est sur la bonne voie, les cantons vraiment mis le traitement de ces gros sites contamin\u00e9s dans leurs priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:06:03) [88%] :\r\nCette ann\u00e9e 2016 a aussi marqu\u00e9 la fin de l'assainissement de l'ancienne d\u00e9charge Dupont \u00e0 monter ou de la d\u00e9charge de d\u00e9chets sp\u00e9ciaux de Koelliken pour les autres grosses d\u00e9charges, les projets sont en cours, il se situe soit au stade de l'analyse de la variante optimal d'assainissement ou au stade du projet la finissent mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [87%] :\r\nSont notamment concern\u00e9s la d\u00e9charge de fait le re- bonne Hamilton se dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, celle de la pile \u00e0 Hauterive, dans les environs de Fribourg et celle de State ministre \u00e0 Soleure dans les milieux de d\u00e9fense de l'environnement, on surveille de mani\u00e8re tr\u00e8s attentive les diff\u00e9rentes d\u00e9marches en cours \u00e0 l'instar du B\u00e2lois Martin Forterre, sp\u00e9cialiste des d\u00e9charges. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:41) [82%] :\r\nIl y a le risque que les administrations ne vend plus vraiment mettre le doigt sur ces choses qu'il reste t\u00e9l\u00e9charger qui ne vont pas \u00eatre vraiment, on a des exemples maintenant tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne Bonfol pour rouge ou Valais, \u00e7a c'est le chemin Antoine prendra aussi au futur pour des d\u00e9charges comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:02) [91%] :\r\nMartin Forterre, qui ajoute que dans le cas de Bonfol, il faudrait encore selon lui nettoyer les parties qui reste dans le socle de la d\u00e9charge afin d'effacer d\u00e9finitivement les erreurs commises dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:14) [95%] :\r\nDilma Rousseff contre attaque \u00e0 peine destitu\u00e9e l'ex- pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil annonce qu'elle fait appel devant la Cour supr\u00eame pour tenter d'annuler la d\u00e9cision des s\u00e9nateurs son avocat r\u00e9clame un nouveau proc\u00e8s, une large majorit\u00e9 de s\u00e9nateurs avait vot\u00e9 mercredi sans surprise en faveur de la destitution de Dilma Rousseff pour maquillage des fonds publics, l'ex- pr\u00e9sidente de gauche d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, et si la Cour supr\u00eame annulait cette d\u00e9cision, ce qui para\u00eet improbable ONU aux yeux de plusieurs sp\u00e9cialistes, le pr\u00e9sident Michel T\u00e9mer redeviendrait pr\u00e9sident par int\u00e9rim le temps qu'un nouveau proc\u00e8s soit organis\u00e9, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, Martin Schulz \u00e9tait en visite officielle en Turquie hier et l'art lent rencontrer le 1er ministre turc et le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan ainsi que le chef du principal parti d'opposition Martine Schulz qui a tent\u00e9 de r\u00e9parer les relations entre Ankara et Bruxelles qui sont au plus mal depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 en Turquie, c'\u00e9tait le 15 juillet dernier correspondance \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:11) [92%] :\r\nMartin Schulz, a l'habitude de ne pas m\u00e2cher ses mots, lorsqu'il est question de la Turquie et de Redjep Tayyip Erdogan mais pour cette visite, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en, a d\u00fb m\u00e9nager ses critiques puisque la rencontre, la 1\u00e8re d'un dirigeant europ\u00e9en depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 du 15 juillet \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 red\u00e9marrer le dialogue politique avec Ankara selon la Turquie, l'Europe a trop mollement condamn\u00e9 cette tentative de putch Martin Schulz est venu, je cite : redresser cette fausse perception les dossiers conflictuels ont bien s\u00fbr \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s : l'accord sur les visas en panne la condamnation par Bruxelles des arrestations massives apr\u00e8s le putch et les entraves aux libert\u00e9s individuelles on Turquie mais pour cette visite, pas de grandes d\u00e9clarations incendiaires, il s'agit avant tout pour Bruxelles de raccommoder en quelque sorte les relations bilat\u00e9rales depuis le 15 juillet Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [99%] :\r\nLes relations diplomatiques se r\u00e9chauffent entre la Russie et le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [94%] :\r\nLe un ministre japonais Shinzo Ab\u00e9 se rend aujourd'hui en visite officielle en Russie apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e le Japon s'\u00e9tait align\u00e9 sur les sanctions occidentales men\u00e9es contre Moscou et d\u00e9sormais, c'est le pragmatisme \u00e9conomique qui domine Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:19) [98%] :\r\nC'est la 2\u00e8me fois en 4 mois que Shinzo Ab\u00e9 se rend en Russie, il rencontrera aujourd'hui Vladimir Poutine au forum \u00e9conomique de Vladivostok, les investissements japonais sont particuli\u00e8rement bienvenus en Extr\u00eame- Orient russe, car le d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion est une priorit\u00e9 pour le Kremlin des h\u00f4pitaux \u00e9quip\u00e9s de technologies de pointe japonaises pourraient \u00eatre construits dans la r\u00e9gion, les 2 dirigeants parleront aussi de coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, le Japon a tout int\u00e9r\u00eat, d'un point de vue g\u00e9ographique \u00e0 s'approvisionner en p\u00e9trole et en gaz depuis la Russie voisine plut\u00f4t que depuis le Moyen-Orient comme il le fait encore en grande partie actuellement enfin pour le Japon ce rapprochement avec Moscou permet de contrebalancer l'influence de la Chine dans la r\u00e9gion et pour la Russie, qui collabore aussi avec P\u00e9kin, c'est une mani\u00e8re de diversifier ses partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [97%] :\r\nEt pourtant, une vieille querelle territoriale envenime les relations entre Japon et Russie depuis des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:13) [95%] :\r\n\u00e0 l'issue de la Seconde Guerre mondiale, l'URSS s'est empar\u00e9 des \u00eeles Kouriles alors en mains japonaises et \u00e0 cause de cette annexion d'ailleurs formellement l'URSS et le Japon n'ont toujours pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale : aujourd'hui le Japon pourrait \u00eatre pr\u00eat \u00e0 mettre temporairement de c\u00f4t\u00e9 cette querelle territoriale non r\u00e9solue pour privil\u00e9gier la coop\u00e9ration \u00e9conomique, il est peu probable que de son c\u00f4t\u00e9, la Russie, qui vient d'\u00e9tendre son territoire avec la Crim\u00e9e fasse des concessions significatives sur ce dossier, moins de 15000 personnes vivent sur ses \u00eeles Kouriles mais Moscou a d\u00e9cid\u00e9 d'y agrandir r\u00e9cemment, ses installations militaires l'Avantage pour la flotte russe, c'est que ces \u00eeles garantissent un acc\u00e8s \u00e0 la mer en toute saison, car ici les eaux ne g\u00e8lent pas plusieurs mois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nFranz Beckenbauer, inculp\u00e9 par la justice suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [96%] :\r\nC\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne, sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate Franz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance, l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions, selon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de conna\u00eetre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:30) [78%] :\r\nSont confront\u00e9s avec une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe qui va durer longtemps, le minist\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration travaille depuis longtemps aussi cette enqu\u00eate pour pour commencer \u00e0 pour cons\u00e9quence g\u00e9n\u00e9ralement des perquisitions aupr\u00e8s de bureaux de fiduciaires de banques de saisies d'avoir patrimoniaux d'origine du et, parfois, or une interrogatoires de personnes comme inculp\u00e9 est oratoire de t\u00e9moins, \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et si \u00e7a va d\u00e9boucher avec un A d'accusation proc\u00e8s et peut-\u00eatre condamnation acquittement, h\u00e9 bien \u00e7a, on sera dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [93%] :\r\nDes propos recueillis par \u00c9tienne Kocher tennis une bonne et une mauvaise nouvelle pour les Suisses \u00e0 l'US Open, la bonne Stan Wawrinka passe au 3\u00e8me tour, il vient de se qualifier face \u00e0 l'Italien Alessandro Jianet si et la mauvaise, c'est que l'US Open est termin\u00e9 pour Tim\u00e9a Bachinski battu en 3 sets par l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko, r\u00e9cit de cette nuit \u00e0 New York avec Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:28) [87%] :\r\nLe soutien de l'art dans les tribunes, n'aura pas suffi Tim\u00e9a Bachinski a pourtant fait preuve de caract\u00e8re pour recoller \u00e0 7 partout face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko qui n'a pas souvent \u00e9t\u00e9 aussi efficace voire enfin que cette nuit la Vaudoise m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e0 un doit de servir pour le match, ce qui aurait \u00e9t\u00e9 le cas, c'est les concr\u00e9tiser une des 3 balles de break obtenu de la 3\u00e8me manche \u00e0 4 partout, c'est un Vavrinka avait lui, beaucoup plus de marge face \u00e0 un joueur class\u00e9 au-del\u00e0 du 200 40\u00e8me rang mondial, mais rien n'a \u00e9t\u00e9 simple face \u00e0 Alessandro Galicie apr\u00e8s un 1er set Ronan mener le Suisse a soudainement oublier sont tennis il y a \u00e9t\u00e9 contraint de sauver une balle de un set partout le 3\u00e8me set \u00e9galement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 victoire finalement 6 1 7 6 7 5 pour le le Suisse qui aura transpirer plus que pr\u00e9vu, bilan donc des Suisses, ils seront 2 au 3\u00e8me tour c'est un Vavrinka et B\u00e9linda Benchikh Bernard Aleman rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [93%] :\r\nLes Stan Wawrinka au 3\u00e8me tour affrontera l'Allemand Alexander non, le Britannique pardon Daniel Evans qui vient d'\u00e9liminer l'Allemand Alexander en 4 manches, on parle botanique, \u00e0 pr\u00e9sent, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises traquent un champignon qui s'attaque au fr\u00eane dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res sont interdites d'acc\u00e8s aux promeneurs for\u00eats travers\u00e9es par 350 kilom\u00e8tres de chemins de randonn\u00e9e pour \u00e9viter les accidents, puisque les promeneurs risquent d'\u00eatre bless\u00e9s par d'\u00e9ventuels chutes de branches d'arbres dess\u00e9ch\u00e9es se dess\u00e9ch\u00e9es par la maladie, une maladie qui touche aussi la Suisse Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:53) [93%] :\r\nOn lui tend la qu'\u00e0 la Rose s'est r\u00e9pandue sur presque tout le territoire de la Conf\u00e9d\u00e9ration sauf en Valais et rien ne semble pouvoir l'arr\u00eater aucun moyen de soigner un fr\u00eane contamin\u00e9 par ce champignon microscopique, originaire d'Europe de l'Est dans 95 pourcent des des cas, l'arbre est condamn\u00e9 mais voil\u00e0 avant de mourir le fr\u00eane va se dess\u00e9cher, \u00e0 commencer par les branches du haut qui vont casser et tomber au sol les rameaux les plus lourds d\u00e9passent 20 kilos et c'est ce danger qui a incit\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 interdire des for\u00eats enti\u00e8res aux promeneurs en Suisse, c'est moins spectaculaire mais tout aussi s\u00e9rieux, les garde- forestiers abattent pr\u00e9ventivement les fr\u00eanes malades pr\u00e8s des chemins et des refuges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [88%] :\r\nEt puis c'est une explosion \u00e0 plusieurs millions, celle d'une fus\u00e9e Falcon haine de ce pays Sixt, propri\u00e9t\u00e9 d'Elon masque le patron de Tesla, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Cap Canaveral, la fus\u00e9e devait mettre en orbite un satellite pour Facebook, c'est le 2\u00e8me lanceur qui part en fum\u00e9e, en l'espace de 15 mois, \u00e7a fait cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:54) [93%] :\r\nOui, \u00e7a fait cher effectivement la conqu\u00eate spatiale merci Blandine L\u00e9vite du soleil encore pour ce vendredi, pour demain, il y aura seulement quelques nuages cet apr\u00e8s- midi en montagne. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 27 sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 en Valais un petit vent faible en montagne du beau temps encore demain samedi mais une d\u00e9gradation attendue pour dimanche soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flores, Andreina", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A15D5099-5990-47ED-8871-E4201576DFEA", "internalArchiveId": "A15D5099-5990-47ED-8871-E4201576DFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexander Gauland, co-fondateur du parti populiste AfD, Allemagne;Rainer, \u00e9l\u00e9cteur AFD;Anjo Funke, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 Libre de Berlin\r\nD'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dimanche dans le Mecklenburg, en ex-Allemagne de l'Est. Cette r\u00e9gion a une importance symbolique, puisqu'Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, alors que les sondages pointent vers un troisi\u00e8me rang pour le parti de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n* * Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne On prend tout de suite la direction de l'Allemagne ou auront lieu dimanche, d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles dans le Mecklenbourg, en ex-RDA. Cette r\u00e9gion a une forte importance symbolique: Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Plus qu'ailleurs en Allemagne, sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion. Les sondages sont catastrophiques pour la CDU, cr\u00e9dit\u00e9e de 20% des intentions de vote, derri\u00e8re le parti populiste AfD qui obtiendrait 23%. Le parti social d\u00e9mocrate conserverait la direction du Land, avec 28%. Nathalie Versieux s'est rendue dans la r\u00e9gion...\r\n  3'25\r\n((traduction son 1, Rainer: Pour moi il en va du maintien de NOTRE culture, de notre fa\u00e7on de vivre. Et j'ai bien peur que si on laisse Mme Merkel continuer \u00e0 faire ce qu'elle fait, si on ne la freine pas un peu, que t\u00f4t ou tard, d'autres cultures s'imposent plus fortement, voire d\u00e9cident de notre vie... Parce qu'\u00e0 mon avis \u00e0 plus ou moins long terme, ils vont essayer de rentrer dans les diff\u00e9rents gremiens, du conseil municipal au Bundestag... Alors, nous passerons au second plan))\r\n((Traduction Son 2 Alexander Gauland: M\u00eame  ces gens qui dans leur village du Mecklenbourg n'ont que tr\u00e8s peu de r\u00e9fugi\u00e9s voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces flots qui se sont d\u00e9vers\u00e9s sur l'Allemagne. C'est pour eux une menace pour ce qu'ils ressentent comme leur patrie. Ca veut dire qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation. Ce n'est pas que les gens se disent: dans mon village il n'y a pas de r\u00e9fugi\u00e9s donc on peut continuer \u00e0 voter pour la CDU ou le SPD! Les gens ressentent les r\u00e9fugi\u00e9s comme une menace pour leur patrie, leur statut social, leur identit\u00e9 et rejettent l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en soi. Et nous sommes le seul parti \u00e0 rejetter la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de fa\u00e7on cons\u00e9quente.))\r\n((Traduction son 3 Anjo Funke: vous savez que cette femme a les nerfs solides. Ca veut dire qu'elle peut conserver le cap avec la plus grande d\u00e9termination une fois qu'elle a pris une d\u00e9cision. Or elle a pris concernant les r\u00e9fugi\u00e9s une d\u00e9cision de conviction profonde. C'est pourquoi je suis convaincue, qu'elle ne se laissera pas influencer par le r\u00e9sultat du vote dans le Mecklenbourg. Aussi parce que ce n'est que le Mecklenbourg.))", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967976", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Elections r\u00e9gionales symboliques pour Angela Merkel en Allemagne / JDM_2016-09-02T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["D'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dimanche dans le Mecklenburg, en ex-Allemagne de l'Est. Cette r\u00e9gion a une importance symbolique, puisqu'Angela Merkel y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag. Sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, alors que les sondages pointent vers un troisi\u00e8me rang pour le parti de la chanceli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7967976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:14:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 7 heures et quart, nous allons prendre tout de suite la direction de l'Allemagne ou auront lieu dimanche d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales partielles dans le Mecklembourg c'est en ex- RDA en r\u00e9gion, qui a une importance symbolique Angela Merkel \u00e0 Merkel il y a sa circonscription de d\u00e9put\u00e9e du Bundestag, plus qu'ailleurs, en Allemagne, sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s est au centre du d\u00e9bat politique dans la r\u00e9gion, les sondages sont d'ailleurs catastrophiques pour la de c\u00e9der ou son parti cr\u00e9dit\u00e9 seulement de 20 pourcent des des intentions de vote, derri\u00e8re le parti populiste AFD qui repr\u00e9sente 23 pourcent dans dans les sondages, le parti social- d\u00e9mocrate lui conserverait la direction du Land avec 28 pourcent Nathalie Nathalie Versieux s'est rendue dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nJour de march\u00e9 \u00e0 nos riches tr\u00e8s \u00e9litiste quelques \u00e9tals se sont install\u00e9s sur la place principale, au coeur de la superbe r\u00e9gion du plateau des lacs Mecklenbourg joie par rapport \u00e0 bien d'autres villes de l'ex- RDA non je tr\u00e8s lisse semble jouir d'une certaine prosp\u00e9rit\u00e9 pourtant dimanche comme ailleurs dans le Land entre 25 et 30 pourcent des des \u00e9lecteurs devraient donner leur voix \u00e0 l'extr\u00eame droite comme Raynier, la soixantaine, regard azur vif la peau burin\u00e9s par le grand- p\u00e8re Raynier s'appr\u00eate \u00e0 ranger son stand de l\u00e9gumes, il a tout perdu \u00e0 la r\u00e9unification, son emploi, ses fils partis travailler \u00e0 l'ouest du pays, Raynier incarne ce que les sociologues appellerait le profil type de l'\u00e9lecteur du parti populiste AFD de sexe masculin, \u00e2g\u00e9s, peu ou mal form\u00e9s, quand on l'interroge sur ses motivations \u00e9lectorales Raynier \u00e9voque aussit\u00f4t les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [84%] :\r\nM\u00e9diateur M\u00e9nara au pour Rennes on ouvre l'\u00e9mission arrive, pour moi, il en va du maintien de notre culture de notre fa\u00e7on de vivre, et j'ai bien peur que si on laisse Madame Merkel, continuer \u00e0 faire ce qu'elle fait, si on ne la freine pas un peu pas t\u00f4t ou tard, d'autres cultures s'imposeront plus fortement frais, voire d\u00e9cideront de notre vie et l\u00e0 parce qu'\u00e0 mon avis, \u00e0 plus ou moins long terme, ils vont essayer de rentrer dans les diff\u00e9rentes instances politiques du conseil municipal au Bundestag voil\u00e0 alors nous passerons au second plan, Star qu'on ne se pr\u00e9sente, mais on est n'est pas compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nNon je tr\u00e8s vite, c'est sa r\u00e9gion ne compte que quelques centaines de r\u00e9fugi\u00e9s le Land a d\u00fb accueillir en 2015, 23000 requ\u00e9rants d'asile pour un 1000000 de Syriens afghans ou irakiens arriv\u00e9s dans le pays l'an pass\u00e9 dans le Mecklenbourg, ils sont pourtant pr\u00e9sents dans toutes les discussions \u00e0 Berlin, l'un des cofondateurs de l'AFT Alexander Gauland d'analyse la situation : la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 une b\u00e9n\u00e9diction pour son parti, aime -t-il \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [87%] :\r\nA obtenu ce m\u00eame jeu et Mecklenbourg proprement dit, il y a quand m\u00eame ces gens qui, dans leur village du Mecklenbourg n'ont que tr\u00e8s peu de r\u00e9fugi\u00e9s voient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces flots qui se sont d\u00e9vers\u00e9s sur l'Allemagne et la poche avec quand m\u00eame pas ce stage, c'est pour eux une menace pour ce qu'ils ressentent comme leur patrie, \u00e7a cela refuzniks, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation entre une aucun m\u00e9decin n'est pas que les gens se disent dans mon village, il n'y a pas de r\u00e9fugi\u00e9s, donc on peut continuer \u00e0 voter pour la CDU ou le SPD socialiste les gens ressentent les r\u00e9fugi\u00e9s comme une menace pour leur patrie, leur statut social, leur identit\u00e9 et rejettent l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en soi c'est quoi et nous sommes le seul parti \u00e0 rejeter la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de fa\u00e7on cons\u00e9quente Conc\u00e9 cubaine qui se fl\u00e8che lynx politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nAngela Merkel inversera -t-elle le cours de sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en cas de raz-de-mar\u00e9e de l'extr\u00eame droite dimanche dans le Land qui abrite sa circonscription, r\u00e9ponse du politologue au fond que de l'Universit\u00e9 libre de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [93%] :\r\nSoudain, schizophr\u00e8ne, vous savez que cette femme a les nerfs solides, \u00e7a veut dire qu'elle peut conserver le cap avec la plus grande d\u00e9termination, or elle a pris concernant les r\u00e9fugi\u00e9s, une d\u00e9cision de conviction profonde, c'est pourquoi je suis convaincue qu'elle ne se laissera pas influencer par le r\u00e9sultat du vote dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [58%] :\r\nSecundo, mettrait Beaufort pendant la semaine d'apr\u00e8s, une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [89%] :\r\nSur Internet, le groupe de la r\u00e9gion, Jennifer Rostock conna\u00eet un vrai succ\u00e8s avec une satire de l'\u00e9lectorat de l'AFP Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6FBE99A-D269-498F-BD2D-BA7857E091FB", "internalArchiveId": "F6FBE99A-D269-498F-BD2D-BA7857E091FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Louis Servan-Schreiber d\u00e9cortique l'acc\u00e9l\u00e9ration du rythme de la soci\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Louis Servan-Schreiber, ancien patron de presse et essayiste, auteur notamment de  \"Fragments de lucidit\u00e9\";Servan Schreiber, Jean-Louis\r\nJean-Louis Servan Schreiber, auteur de \"Fragments de lucidit\u00e9\" chez Fayard, participe \u00e0 une discussion sur le th\u00e8me de l'acc\u00e9l\u00e9ration des rythmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Morges, au festival \"Le Livre sur les quais\".\r\n\r\n* * Jean-Louis Servan-Schreiber d\u00e9cortique l'acc\u00e9l\u00e9ration du rythme de la soci\u00e9t\u00e9  \r\ninvit\u00e9: Jean-Louis Servan Schreiber; en direct du livre sur les quais (STUDIO).\r\n Tecnicien sur place J\u00e9r\u00f4me Nussbaum  +41 79 **\r\nDernier ouvrage. \"Fragments de lucidit\u00e9\", chez Fayard\r\nLe plaisir de recevoir dans ce Forum , Jean-Louis Servan-Schreiber... bonsoir.. \r\nancien patron de presse et essayiste... Successivement \u00e0 la t\u00eate des des Echos, de l'Express ou encore de l'Expansion, puis plus r\u00e9cemment de Psychologie magazine... Votre dernier ouvrage s'intitule \"Fragments de lucidit\u00e9\" chez Fayard...\r\nVous participez ce soir \u00e0 une discussion organis\u00e9e par le Livre sur les quais, \u00e0 Morges, sur le th\u00e8me de l'acc\u00e9l\u00e9ration des rythmes dans notre soci\u00e9t\u00e9.\r\nJean-Louis Servan-Schreiber, est-ce que tout va trop vite aujourd'hui dans notre monde, y compris et surtout peut-\u00eatre l'information?\r\nA votre avis les journalistes et les lecteurs ne prennent plus le temps de la r\u00e9flexion? Il n'y a plus de distance avec les \u00e9v\u00e9nements?\r\n- il y a un climat de tension exacerb\u00e9e en France, les d\u00e9clarations poiltiques se succ\u00e8dent, les positions se radicalisent, c'est la faute \u00e0 cette hyper- r\u00e9activit\u00e9?\r\nVous qui \u00eates pass\u00e9 de l'information \u00e9conomique au magazine psychologie, (que vous avez relanc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 avec votre femme pour le revendre finalement il y quelques ann\u00e8es au groupe Lagard\u00e8re)... comment analysez-vous cette psychose collective qui touche la classe politique fran\u00e7aise actuellement?\r\n - quand le burkini devient le sujet qui occupe toute la place dans les d\u00e9clarations politiques et les m\u00e9dias, qu'est-ce que cela dit d'une soci\u00e9t\u00e9?\r\nEst-ce vraiment le r\u00f4le des m\u00e9dias que de s'engouffrer dans la br\u00e8che? On parlait hier (dans cette m\u00eame \u00e9mission) de cette nouvelle cha\u00eene d'info en continu lanc\u00e9e par le service public fran\u00e7ais.. nouvelle cha\u00eene, qui sous le nom de Franceinfo, rassemblera une cha\u00eene TV, une radio et un site internet. C'est cela l'avenir de l'actualit\u00e9?\r\nVous qui avez \u00e9t\u00e9, journaliste,  patron de groupe de presse vous vous dites aujourd'hui  \u00ab allergiques \u00e0 l'actualit\u00e9 \u00bb. Pourquoi?\r\n \"L'allergie na\u00eet de l'exc\u00e8s\". Pour vous aujourd'hui, on produit \"trop d'info\"... Il y a trop de simultan\u00e9it\u00e9 et de r\u00e9activit\u00e9?\r\nLa faute au num\u00e9rique : selon vous? Le fait de passer du papier aux \u00e9crans; c'est cela qui a permis cette simultan\u00e9it\u00e9, cette perte de prise de distance? S'il n'y avait pas eu un tel virage, Jean-Louis Servan- Schreiber, vous auriez continu\u00e9 votre carri\u00e8re dans le presse magazine?\r\nVous avez publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es cet ouvrage \"Aimer (quand-m\u00eame ) le XXI \u00e8me si\u00e8cle\". Vous avez une vision  \"positive\" de notre \u00e9poque, Jean-Louis Servan Schreiber? Malgr\u00e8, cette course contre le temps, cette acc\u00e9l\u00e9ration propre \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines que que vous d\u00e9noncez?\r\nEst-ce que l'actualit\u00e9 elle aussi ne devrait pas \u00eatre plus positive? Moins catastrophiste?\r\nBiographie:\r\nN\u00e9 dans une famille de presse, il entre, apr\u00e8s Science P\u00f4, aux Echos dont il prend la directionde la r\u00e9daction. Quatre ans plus tard, il rejoint son fr\u00e8re Jean-Jacques \u00e0 L'Express, pour faire de ce dernier le premier \u00ab news magazine\u00bb fran\u00e7ais. A 29 ans, JLSS lance L'Expansion et d\u00e9veloppe, pendant vingt-cinq ans, le premier groupe de presse \u00e9conomique fran\u00e7ais, puis europ\u00e9en. \r\nEn 1994, repartant \u00ab \u00e0 la base \u00bb il dirige pendant quatre ans au Maroc La Vie \u00e9conomique, principal hebdomadaire du pays \u00e0 l'\u00e9poque, qu'il vend en 1997 pour relancer \u00ab Psychologies Magazine \u00bb. Avec sa femme Perla, il en fera passer la diffusion de 75 000 \u00e0 350 000 exemplaires. En 2008, il vend Psychologies Magazine au groupe Lagard\u00e8re. \r\nIl \u00e9crit \u00ab Trop vite ! les risques du court termisme actuel. \u00bb Depuis 2007, JLSS a cr\u00e9\u00e9 et pr\u00e9sid\u00e9 la section fran\u00e7aise de l'ONG Human Rights Watch. \r\nEn 2010, il lance avec sa femme Perla le bimestriel CLES. \r\nM\u00e9lomane, JLSS a cr\u00e9\u00e9 Radio Classique en 1982.\r\nParall\u00e8lement \u00e0 son int\u00e9r\u00eat pour le comportement humain, JLSS est un d\u00e9fenseur actif des droits de l'homme. Depuis 2006, il pr\u00e9side le comit\u00e9 de soutien de l'organisation Human Rights Watch en France.\r\nEssayiste, ses livres traitent tant\u00f4t des \u00e9volutions de nos soci\u00e9t\u00e9s confront\u00e9es \u00e0 la modernit\u00e9, tant\u00f4t du comportement humain et d'une philosophie optimiste de la vie.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967952", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Jean-Louis Servan-Schreiber d\u00e9cortique l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du rythme de la soci\u00e9t\u00e9 / FOR_2016-09-02T18:14:00_developpement-8", "Forum du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Jean-Louis Servan Schreiber, auteur de \"Fragments de lucidit\u00e9\" chez Fayard, participe \u00e0 une discussion sur le th\u00e8me de l'acc\u00e9l\u00e9ration des rythmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 Morges, au festival \"Le Livre sur les quais\"."], "variantIds": ["ece-7967952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:37:52Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum le plaisir de recevoir Jean-Louis Servan-Schreiber, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien patron de presse et essayiste successivement \u00e0 la t\u00eate des \u00e9chos de l'Express ou encore de l'Expansion, puis plus r\u00e9cemment de Psychologies Magazine, votre dernier ouvrage s'intitule Fragments de lucidit\u00e9 chez Fayard, vous participez, ce soir \u00e0 une discussion organis\u00e9e par le Livre sur les quais, la manifestation \u00e0 Morges, sur le th\u00e8me de l'acc\u00e9l\u00e9ration des rythmes dans notre soci\u00e9t\u00e9, Jean-Louis Servan-Schreiber, est-ce que tout va trop vite, aujourd'hui, dans notre monde, y compris et surtout peut-\u00eatre l'information. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nMalheureusement, oui, je crois que ce qui, d'une extr\u00eame banalit\u00e9, tout le monde et \u00e9tait en possession maintenant de moyens de faire plus en moins de temps, d'entendre plus de recevoir plus et \u00e9videmment le rythme effr\u00e9n\u00e9 et est extraordinairement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et il faut vivre avec ses cons\u00e9quences, ce n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [91%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a provoque comme d\u00e9rive selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nLa superficialit\u00e9 clairement, c'est-\u00e0-dire que on se contente de 2 titres plut\u00f4t que de contenu, on passe d'une activit\u00e9 \u00e0 l'autre et \u00e7a c'est aussi un redoutable moyen de d\u00e9concentration, c'est-\u00e0-dire que la tentation est de suivre plusieurs choses en m\u00eame temps \u00e7a de l'une \u00e0 l'autre et de ce fait, ne jamais pouvoir approfondir quoique ce soit, je je ne dis pas \u00e7a du tout, avec le sentiment que c'\u00e9tait mieux avant, je crois que tous les moyens qui nous sont donn\u00e9es pour profiter davantage des des oui, disons du bout des bruits du monde sont bons \u00e0 prendre, et sont un progr\u00e8s, simplement je pense que nous n'avons pas encore adopt\u00e9 la latitude n'ont pas encore appris \u00e0 en avoir un usage bien \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [80%] :\r\nIl y a ainsi oui terminons assombrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [94%] :\r\nDonc \u00e7a c'est c'est quelque chose qui, qui \u00e9videmment devra se faire pour le moment, je ne vois pas encore, m\u00eame au niveau de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [92%] :\r\nIl y a un climat de tension exacerb\u00e9e en France, les d\u00e9clarations politiques se qui c\u00e8de les positions se radicalisent : c'est la faute \u00e0 votre avis, \u00e0 cette hyper- r\u00e9activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [87%] :\r\nIl y a \u00e9videmment une une hyper- r\u00e9activit\u00e9, mais c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne que j'\u00e9voquais qui on ne peut pas approfondir quoi que ce soit fait et que les journalistes, maintenant ils sont \u00e0 la chasse aux petites phrases comme on peut \u00eatre \u00e0 la chasse aux papillons, c'est-\u00e0-dire qu'il suffit que quelqu'un est sorti une formule qui fait un peu un peu choc ou un peu image sur n'importe qui pour que \u00e7a soit repris comment\u00e9s ressass\u00e9e comme si c'\u00e9tait une pens\u00e9e ou et et en fait la pens\u00e9e appara\u00eet de moins en moins parce que ce sont les mots qui prennent la place, on se voit, c'est un petit peu dans un jeu de ping-pong, j'ai l'impression que les m\u00e9dias jouent au jeu, je renvoie les les mots, les phrases de l\u00e0 \u00e0 l'autre comme \u00e7a et puis ensuite il les renvoie \u00e0 ce qui passe \u00e0 ceux qui viennent dans leur Studio pour r\u00e9agir et et le tour qui \u00e9videmment fait un bruit que certains trouvent sympathique, mais qui est compl\u00e8tement creux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [92%] :\r\nIl y a une forme de surench\u00e8re aussi, forc\u00e9ment du coup puisque il y a ce jeu de de ping-pong o\u00f9 on l'a dit, vous \u00eates un ancien patron de presse, vous vous \u00eates pass\u00e9 de l'information \u00e9conomique au magazine Psychologies Magazine que vous avez relanc\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 avec votre femme pour le revendre, finalement, il y a quelques ann\u00e9es au groupe Lagard\u00e8re comment malgr\u00e9 tout est -ce que vous analysez cette psychose collective est -ce qu'on peut parler de psychose collective qui touche la classe politique fran\u00e7aise actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [85%] :\r\nNon je crois pas non, la psychose, c'est une maladie mentale tr\u00e8s pr\u00e9cises, avait une caract\u00e9ristique tr\u00e8s inqui\u00e9tante et si on pouvait imaginer que notre classe politique qui est atteint de psychose, nous serions morts vraiment tr\u00e8s mauvais draps je ne crois pas que nous soyons tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [89%] :\r\nC'est moins grave que \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [89%] :\r\nOui, bon alors que \u00e7a c'est, c'est c'est une je dirais que c'est une l\u00e9g\u00e8re d\u00e9prime \u00e0 force de r\u00e9p\u00e9ter que les choses vont mal, on a fini par le froid et et en fait, la France est un pays solide qui a quand m\u00eame progress\u00e9 moins vite que d'autres, moins vite que d'autres dans l'il y a mieux nez-\u00e0-nez mais qui continuent \u00e0 avancer avec probablement \u00e9norm\u00e9ment de retard \u00e0 rattraper, mais qui sont rattrapables et je pense que c'est \u00e9videmment l\u00e0- dessus que ce ce ce point le d\u00e9bat public, \u00e7a va se concentrer, puisque nous sommes dans une p\u00e9riode \u00e9lectorale, c'est-\u00e0-dire super \u00e9nerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [93%] :\r\nVous parlez de petite d\u00e9prime, plut\u00f4t que de psychose, mais quand le burkini devient le sujet qui occupe toute la place dans les d\u00e9clarations politiques et les m\u00e9dias qu'est -ce que cela dit \u00e7a d'une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [88%] :\r\nCela dit, qu'on n'a rien \u00e0 dire cela dit que si \u00e7a, \u00e7a suffit pour animer le d\u00e9bat, \u00e7a prouve d'abord que le pays va bien parce que il y a pas pire si vous voulez, apr\u00e8s 14 juillet on avait autre chose \u00e0 discuter, qui \u00e9taient des horreurs qui vient de se passer et puis maintenant c'est ce de futilit\u00e9s vous savez comme donc, comme dans les les derni\u00e8res ann\u00e9es de l'ancien r\u00e9gime, on passe, on passe de des atrocit\u00e9s de Nice au burkini tous au m\u00eame endroit, d'ailleurs, c'est-\u00e0-dire au bord de la mer, c'est, c'est c'est c'est un pays un peu l\u00e9ger, si vous voulez, alors c'est le mien, cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, pleine d'une certaine mani\u00e8re mais il vous faut surtout pas prendre le le le le pays pendant 3 la peur, la classe politique et les m\u00e9dias pour la r\u00e9alit\u00e9 du pays, heureusement, nous sommes \u00e0 payer plus s\u00e9rieux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [84%] :\r\nEst-ce que, malgr\u00e9 tout, ces d\u00e9clarations peut-\u00eatre ces ces oppositions est -ce que \u00e7a permet, selon vous, de rassurer la population, ou au contraire \u00e7a cr\u00e9e encore plus d'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [83%] :\r\n\u00e0 mon avis \u00e7a cr\u00e9e plus inqui\u00e9tude c'est \u00e9vident parce que devant l'incons\u00e9quence des acteurs politiques qui se qui se qui se se se se passionne vous invectivent poursuit toujours aussi con, il faut le dire, c'est le burkini c'est moi, en tant qu'\u00e9lecteur je, je trouve \u00e7a inqui\u00e9tant \u00e0 ce qui fontistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [89%] :\r\nMais en tant qu'observateur, vous pensez que \u00e7a va servir les politiques, \u00e7a va les servir au final quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [84%] :\r\nPas du tout \u00e7a, les desserts ne vous savez le le l'estime pour la politique et presque aussi mauvaise en France, celle pour les m\u00e9dias, donc c'est beaucoup dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [79%] :\r\nPourquoi \u00e7a va aller desservir un terme parce qu'ils sont plus cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [78%] :\r\nParce qui serait et parce qu'se ridiculise parce que il ils habitent ici le niveau pas heureusement, ils ne le font pas tous, et je pense que ceux qui ne se nous aurons pas prononcer ou s'abstiendront de tout commentaire l\u00e0- dessus, gagneront on a en estimer peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:24) [92%] :\r\nVous aider avec les politiques, vous \u00eates dur avec les m\u00e9dias, les journalistes, vous vous dites aujourd'hui m\u00eame allergiques \u00e0 l'actualit\u00e9, c'est justement parce que tout va tr\u00e8s vite, on r\u00e9fl\u00e9chit plus, on prend plus de distance par rapport aux \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [89%] :\r\nOui, en grande partie en grande partie si vous savez, je, je, je crois que, et il y a une coutume tout \u00e0 fait int\u00e9ressante dans la religion juive qui s'appelle le shabbat et c'est un jour o\u00f9, en principe, si on est un un juif observant et il y en a pas beaucoup, on se on s'abstient de tout m\u00e9dia, on s'abstient de toute consommation de l'information 24 heures pour pas par semaine on ne t\u00e9l\u00e9phone pas, on ne bouge pas, je trouve que c'est peut-\u00eatre une voie d'avenir, parce que cette esp\u00e8ce de di\u00e9t\u00e9tique des d\u00e9chets lance permettrait probablement de retrouver un peu ses esprits au moins une fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:15) [93%] :\r\nEst-ce que vous pensez Jean-Louis Servan-Schreiber que tout \u00e7a c'est la faute au au num\u00e9rique aussi un peu quand m\u00eame le fait de passer du papier aux \u00e9crans, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui a permis cette simultan\u00e9it\u00e9 cette rapidit\u00e9 et peut-\u00eatre cette perte de distance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [90%] :\r\nFranchement non, que \u00e7a aggrave, une tendance d\u00e9j\u00e0 forte c'est possible parce que c'est la multiplication des sources d'expression, ils sont pris chaque individu maintenant mais franchement tout au long de ma vie j'ai v\u00e9cu avec la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9videmment, la presse et toute la vie politique \u00e9tait a toujours \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e par l'\u00e9ch\u00e9ance du journal de 20 heures par exemple qui fait que les gens se prononcer faisait une conf\u00e9rence de presse le faisait d\u00e9clarations avant ou apr\u00e8s ce ce selon leur leur propre plan donc le l'\u00e9nervement m\u00e9diatique est aussi vieux que les m\u00e9dias eux- m\u00eames, et \u00e7a fait longtemps qu'ils sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:12) [93%] :\r\nCe sont : Jean-Louis Servan-Schreiber, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:18) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6593A033-C37F-4C27-8A2A-3EBFEFD375F1", "internalArchiveId": "6593A033-C37F-4C27-8A2A-3EBFEFD375F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa;Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois;Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique;Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud;DON KING, producteur de combat de boxe, manager de Mohammed Ali ou Mike Tyson;Timea Bacinszky, joueuse de tennis vaudoise;Tim Cook, PDG d'Apple\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/MULTI MPC FIFA REAX ALLEMAGNE PA) C'\u00e9tait l'auteur d'un conte d'\u00e9t\u00e9...\r\nl'attribution du mondial de football 2006 \u00e0 l'Allemagne...\r\nC'est d\u00e9sormais un homme soup\u00e7on\u00e9 de blanchiment d'argent, gestion d\u00e9loyale, escroquerie,  et d'abus de confiance. \r\nFranz Beckenbauer est sous le coup d'une enqu\u00eate en Suisse...pour l'attribution de cette m\u00eame Coupe du monde...\r\nEn Allemagne Franz Beckenbauer c'est le Kaiser, l'Empereur, un joueur au talent exceptionnel.\r\nqui semblait intouchable. \r\nEt bien hier la justice suisse l'a touch\u00e9. \r\nReste \u00e0 savoir si son image va couler.\r\nBerlin, Nathalie Versieux..\r\n  56''\r\n(15/MULTI MPC FIFA ITV SOMMARUGA) ...r\u00e9action c\u00f4t\u00e9 suisse aussi...\r\nLe conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga salue cette enqu\u00eate du minist\u00e8re public, qu'il voit comme une initiative d'un genre nouveau. \r\n  39''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher. \r\n\u00e0 quoi faut-il s'attendre dans l'imm\u00e9diat? \r\ndes perquisitions, interrogatoires, mais l'enqu\u00eate va durer longtemps...des mois...il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es pour savoir si elle d\u00e9bouche sur un proc\u00e8s et des condamnations...\r\nselon Paolo bernasconi ancien l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin.\r\n(01/CRASH F/A-18 ITV KUEMMERLING) ***A la Une...l'enqu\u00eate sur le crash du FA-18 lundi dans la r\u00e9gion du Susten...avec cette question: et si le crash \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une erreur de Skyguide ? \r\nEt bien c'est l'une des hypoth\u00e8ses soulev\u00e9e par les inspecteurs...\r\nr\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission \"10 vor 10\" de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. \r\nLe pilote pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises indications sur son altitude en vol. \r\nPlausible? \r\nR\u00e9ponse de Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique.\r\n   42''\r\nPropos recueillis par Patrick Le Fort.\r\n(D1/ DFAE REGROUPEMENT SECRETARIAT D'ETAT DI) En Suisse toujours...c'est le souhait du DFAE, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer... \r\nregrouper les fonctions de secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res...et n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n***Aujourd'hui, les deux postes sont occup\u00e9s par deux diplomates: \r\nYves Rossier et Jacques de Watteville, tous deux sur le d\u00e9part. \r\n...mais la \"fusion\" se confirme...\r\nMuriel Ballaman, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate...\r\nLe num\u00e9ro 2 de la diplomatie suisse devrait redevenir en m\u00eame temps super-n\u00e9gociateur avec Bruxelles..\r\n  30''\r\n((Cette semaine, le conseiller f\u00e9d\u00e9rale Didier Burkhalter a fait para\u00eetre la petite annonce que tout le monde diplomatique suisse attendait: celle du nouveau num\u00e9ro 2 du DFAE. Et dans le cahier des charges: la consolidation et le renouvellement de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union eurp\u00e9enne. Le DFAE confirme ainsi vouloir en finir avec le poste de supern\u00e9gociateur. Et selon nos informations, ce ne devrait pas \u00eatre le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va l'en emp\u00eacher. Tout juste au d\u00e9patrement de justice et police se garde-t-on une porte ouverte en attendant de voir qui sera la perle rare propos\u00e9e par le DFAE. ))\r\nCC: une simple formalit\u00e9 ou presque...si on vous comprend bien...Comment expliquer ce soutien du coll\u00e8ge gouvernemental?\r\n  29''\r\n((D'abord, historiquement: avant 2014, c'\u00e9tait le mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9. Mais un homme est pass\u00e9 par l\u00e0... Le fribourgeois Yves Rossier... un surdou\u00e9, mais qui ne sait pas mettre de gants. Tr\u00e8s vite, il braque jusqu'au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne lui fait plus confiance dans sa gestion du dossier europ\u00e9en selon plusieurs sources proche du gouvernement.  \r\nArrive alors le vote sur l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014...  et les n\u00e9gociations avec l'Europe lui sont retir\u00e9es pour les mettre en main du supern\u00e9gociateur Jacques de Watteville. Un poste cr\u00e9\u00e9 sur mesure. ))\r\nCC: Le conseil f\u00e9d\u00e9ral va donc profiter du d\u00e9part des deux diplomates pour revenir en arri\u00e8re ? \r\n  24''\r\n((Les circonstances et le calendrier plaident pour une red\u00e9finition du poste. D'abord, la vague de n\u00e9gociations avec l'europe sera pass\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, 3 ans apr\u00e8s le vote sur l'immigraiton de masse. Ensuite, avec les deux fonctions, le cahier des charges s'en trouve revaloris\u00e9. \r\nPlace donc \u00e0 un secr\u00e9taire d'\u00e9tat au profil plus classique et consensuel qui va coiffer \u00e0 nouveau les deux casquettes. Retour \u00e0 la normale dans les salons feutr\u00e9s du monde diplomatique suisse.))\r\nMuriel Ballaman merci de nous faire d\u00e9couvrir leur coulisse...de ces salons.\r\n(23/MERKEL REVOIS MIGRANTS) ***Un mot dans l'actualit\u00e9 allemande, rapatriement! \r\n\u00ab Rapatriement, rapatriement et encore une fois rapatriement \u00bb..\r\nCe sont les mots d'Angela Merkel, cit\u00e9e hier par des parlementaires allemands.\r\nLa chanceli\u00e8re fait d\u00e9sormais du renvoi des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s une priorit\u00e9. \r\n..C\u00e9line Tzaud, jusqu'ici on connaissait plut\u00f4t Angela Merkel pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en mati\u00e8re d'accueil des migrants et son c\u00e9l\u00e8bre \u00ab Wir schaffen das \u00bb...\r\nAngela Merkel n'a pas chang\u00e9 de ligne sur le fond. Elle le rappelait d'ailleurs il y'a un mois en conf\u00e9rence de presse : La politique d'accueil de l'Allemagne doit rester g\u00e9n\u00e9reuse.\r\nMais r\u00e9alit\u00e9 \u00e9lectorale oblige, la chanceli\u00e8re met aujourd'hui en avant une autre priorit\u00e9. Certes, il faut accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des pays en guerre.mais il faut aussi renvoyer, et vite, ceux qui n'ont pas droit \u00e0 l'asile en Allemagne. Les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s, en provenance par exemple du Kosovo ou du Ghana.\r\nCC: En chiffre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi?\r\nL'an dernier : Sur le 1 million de migrants arriv\u00e9s sur sol allemand, plus d'1 cinqui\u00e8me..215 mille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s. 21 mille ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s.trop peu, a critiqu\u00e9 hier Angela Merkel qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ces renvois.\r\nUn ton donc plus ferme au moment o\u00f9 son parti et donc sa ligne sur les migrants sont attaqu\u00e9s. Ce week-end, le scrutin s'annonce compliqu\u00e9 dans le land du Mecklenbourg - Pommeranie. Le parti anti immigrant AFD devrait l'emporter. \r\n\u00ab Il est important de prendre les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs au s\u00e9rieux \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Angela Merkel qui vient d\u00e9j\u00e0 d'essuyer 2 d\u00e9faites r\u00e9gionales cet \u00e9t\u00e9.\r\nC\u00e9line merci...\r\nEt reportage en Pommeranie justement...apr\u00e8s ce journal...\r\n(Br\u00e8ve lib\u00e9ration PS TI) ...et en Suisse sachez que la d\u00e9put\u00e9e socialiste tessinoise arr\u00eat\u00e9e hier pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en soir\u00e9e. Information communiqu\u00e9e par la police et le minist\u00e8re public tessinois. \r\nqui pr\u00e9cisent que le conducteur de la camionnette qui a transport\u00e9 les mineurs reste lui en d\u00e9tention. \r\nprison, amende, jour-amende...tout reste ouvert en ce qui concerne leur peine.\r\n(Br\u00e8ve Karimov) En bref...\r\nIslam Karimov dans un \u00e9tat critique...\r\nLe pr\u00e9sident ouzbek, 78 ans dont 27 au pouvoir, a fait une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale le week-end dernier. \r\nIl est hospitalis\u00e9 depuis.\r\nCe matin le gouvernement ouzbek annonce que son \u00e9tat s'est nettement d\u00e9grad\u00e9 ces derni\u00e8res 24h.\r\nPour rappel, sa fille a\u00een\u00e9e Gulnara Karimov, Gulnara, est sous d'une enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment d'argent...Le MPC a saisi ses comptes et bloqu\u00e9s des millions de francs.\r\n(06/VD PROCES CLAUDE D ITV COTTIER) Claude D. conna\u00eetra aujourd'hui (vendredi) le verdict de son proc\u00e8s en appel... Le tribunal cantonal vaudois a entendu les diff\u00e9rentes parties hier (je)... Le meurtrier de Marie conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance: la perp\u00e9tuit\u00e9 assortie de l'internement \u00e0 vie... Ses avocats ont longuement plaid\u00e9 contre cette derni\u00e8re mesure - la plus s\u00e9v\u00e8re du code p\u00e9nal suisse - mettant en avant son caract\u00e8re incompatible avec les droits de l'homme... Une mesure qui serait - selon eux - d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme... Des arguments qui laissent de marbre le procureur g\u00e9n\u00e9ral Eric Cottier...\r\n  35''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker... Et le verdict est attendu en fin d'apr\u00e8s-midi.\r\n(D3/ DETROIT TRUMP DRAGUE LES AFRO PI) 7h...L'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump \u00e0 Detroit...\r\nLe candidat r\u00e9publicain visitera demain une Eglise noire...\r\nIl n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de s\u00e9duire les minorit\u00e9s...\r\nm\u00eame si il a perdu le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s hispaniques apr\u00e8s son discours sur l'immigration hier...\r\nson objectif c'est d\u00e9sormais la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine.\r\nSeule une poign\u00e9e de personnalit\u00e9s noires le soutiennent. \r\nParmi elles : le c\u00e9l\u00e8bre producteur de combat de boxe DON KING, manager de Mohammed Ali ou Mike Tyson. \r\nPhilippe Revaz lui a demand\u00e9 pourquoi il vote Trump. \r\n   55''\r\nDon KING r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Revaz. \r\nque vous retrouvez dans Tout un monde...\u00e0 8h10...\r\npour un reportage \u00e0 Detroit, o\u00f9 la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 80% de la population...\r\n(18court/TENNIS US OPEN itv Bacinszky) ***Mission accomplie pour Stan Wawrinka cette nuit \u00e0 l'US Open.\r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour. En battant l'italien Alessandro Giannessi en 3 sets. 6-1 7-6 7-5. Il a plus transpir\u00e9 que pr\u00e9vu face au num\u00e9ro 240.\r\n***En revanche, essay\u00e9 pas pu pour Timea Bacsinszky...\r\nElle s'est inclin\u00e9e cette nuit, au bout du suspense, face \u00e0 l'am\u00e9ricaine  Varvara Lepchenko: 6-4, 4-6, 6-4. \r\nL'\u00e9limination \u00e0 New-York...l'or qui lui file entre les doigts \u00e0 Rio...\u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup pour pour Timea Bacinszky...\r\nl'\u00e9motion de Timea Bacsinszky, m\u00e9daill\u00e9 d'argent en double \u00e0 Rio, recueillie par Bernardin Allemann.\r\n(Br\u00e8ve fin) Autre vaudoise dans l'actualit\u00e9. \r\nSuzette Sandoz...que vous avez l'occasion d'entendre sur nos ondes...\r\nL'ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale a re\u00e7u hier le prix Bonny pour la libert\u00e9...\r\n100 mille francs...\r\nqui r\u00e9compensent, selon la fondation, son combat infatigable consacr\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 personnelle et sociopolitique.\r\net son fran\u00e7ais impeccable.\r\nEt puis une explosion \u00e0 plusieurs millions.\r\nCelle d'une fus\u00e9e Falcon 9 de SpaceX...\r\npropri\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk, le patron de Tesla.\r\nC'\u00e9tait hier \u00e0 Cap Canaveral...\r\nLa fus\u00e9e devait mettre en orbite un satellite pour Facebook.\r\nC'est le 2\u00e8me lanceur qui part en fum\u00e9e en l'espace de 15 mois...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBeau et chaud, \u00e0 savoir 28 degr\u00e9s.\r\nDemain, pareil. \r\net dimanche, \u00e7a se g\u00e2te avec un temps en partie ensoleill\u00e9 puis l'arriv\u00e9e de pluies et d'orages.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(12/APPLE-UE : BRAS DE FER PI) C'est un duel \u00e0 distance: des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique. Tim Cook, le patron d'Apple a fustig\u00e9 le redressement fiscal de 14 milliards de francs impos\u00e9 \u00e0 son entreprise. Mais la commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e des questions de concurrence est rest\u00e9e droite dans ses bottes hier (jeudi) et lui a r\u00e9pondu avec fermet\u00e9. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  45''\r\n((La patron de l'entreprise la plus riche du monde n'y va pas par quatre chemin. Pour Tim Cook, la d\u00e9cision de Bruxelles est une d\u00e9cision politique et stupide: \r\nSON \r\nLa commissaire Margret Vesthager lui r\u00e9pondra s\u00e8chement \u00e0 distance que ce sont les trait\u00e9s et non la politique. Mais entre Mountain View et Bruxelles, un troisi\u00e8me acteur est en train de vaciller: le gouvernement irlandais, qui refusait dans un premier temps de r\u00e9cup\u00e9rer les milliards d'Apple, n'en est plus si s\u00fbr. Un tel refus n'est pas populaire, qui plus est dans un pays qui est sorti de crise. Le gouvernement irlandais, divis\u00e9 sur la d\u00e9cision \u00e0 prendre, pourrait bien finir par accepter les 14 milliards de francs d'Apple.))", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7967988", "ece-7967971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:05:39Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [74%] :. \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est toujours peu Coralie Claude le Kaiser perd sa couronne, Franz Beckenbauer, sous enqu\u00eate en Suisse pour l'attribution du Mondial 2006 \u00e0 son pays, l'Allemagne ou l'ic\u00f4ne du foot perd son statut d'intouchable, la presse le l\u00e2cher, elle salue le travail de la justice suisse, une justice qui n'a pas peur de faire le m\u00e9nage, d'autant plus que c'est le permet de soigner son image Skyguide dans la peau du suspect, le pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises informations sur son altitude de vol hypoth\u00e8ses des enqu\u00eateurs, on teste sa validit\u00e9 avec un sp\u00e9cialiste a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nUn dimanche a valeur de test \u00e9lectoral pour Angela Merkel des \u00e9lections r\u00e9gionales partielles auront lieu dans son fief du Mecklembourg en ex- RDA pour son parti, la t\u00e9l\u00e9 ou les sondages sont catastrophiques : pas plus de 20 pourcent des des intentions de vote, notre correspondante Nathalie Versieux s'est rendu dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [90%] :\r\nEt pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts, la chanceli\u00e8re veut renvoyer plus de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s son envie de d\u00e9crocher un nouveau mandat pourrait avoir raison de sa politique d'asile ouverte comme une lettre \u00e0 la poste, la fusion des postes de num\u00e9ro 2 \u00e0 la diplomatie suisse a de supern\u00e9gociateur avec l'Union europ\u00e9enne, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer, pourquoi untel pl\u00e9biscite Muriel Ballaman nous r\u00e9pondra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [86%] :\r\n35000 arrestations, 76000 limogeage de multiples purges les cons\u00e9quences du ce rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident turc Erdogan dans la mise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [93%] :\r\nL'instabilit\u00e9 qui touche la Turquie n'en finit pas d'inqui\u00e9ter la communaut\u00e9 internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [88%] :\r\nOui, y compris l'invit\u00e9 du journal l'ancien parlementaire socialiste Andreas Gross qui rentre tout juste de Turquie, o\u00f9 il a fait une pr\u00e9pa, une proposition tr\u00e8s concr\u00e8te au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Andreas Gross nous en parle d\u00e8s 7 heures 35 c'est l'un des artistes suisses les plus influents du XXe si\u00e8cle, 25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely Fribourg rend enfin hommage \u00e0 l'enfant du pays, un Grand Prix dans l'esprit du sculpteur aura lieu demain avec notamment la 1\u00e8re Formule 1 de son ami et j'aussi faire au match qui arrive un peu tard, nous dira Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [93%] :\r\nDans ce journal aussi des sanglots, seule une vaudoise \u00e0 New-York, une rencontre avec le manager de Mighty Tyson il nous dira pourquoi il vote Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [66%] :\r\nUne troupe d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [92%] :\r\nC'\u00e9tait l'auteur d'un conte d'\u00e9t\u00e9, l'attribution du Mondial de football 2006 \u00e0 l'Allemagne, c'est d\u00e9sormais un homme soup\u00e7onn\u00e9 de blanchiment d'argent de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie et d'abus de confiance, Franz Beckenbauer est sous le coup d'une enqu\u00eate en Suisse pour l'attribution de cette m\u00eame Coupe du monde de football \u00e0 son pays, l'Allemagne, l\u00e0- bas, Franz Beckenbauer c'est le Kaiser, l'Empereur un joueur au talent exceptionnel, il semblait intouchable, h\u00e9 bien hier, la justice suisse la toucher, reste \u00e0 savoir si son image va couler, Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [89%] :\r\nLe parquet de Francfort enqu\u00eate depuis longtemps contre les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football, rappelle le Frankfurter au seul un homme, le chef du comit\u00e9 d'organisation du Mondial 2006, n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9, s'\u00e9tonne le titre Beckenbauer, le quotidien de centre droit Frankfurter-Algemein-Zeitung pour sa part que la justice suisse puisse faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire, tout en se f\u00e9licitant des perquisitions d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 la Suisse, ajoute le quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung de M\u00fcnich a souvent les gros scandales financiers, la Suisse, il faut l'admettre, a chang\u00e9, poursuit le titre, les banques n'ont peut-\u00eatre pas vraiment chang\u00e9 leurs pratiques mais les poursuites juridiques semble fonctionner, quand on parle de criminalit\u00e9 \u00e9conomique local n'est plus trait\u00e9e selon le degr\u00e9 de promis nance des suspects, se f\u00e9licite le titre en Allemagne, la presse a d\u00e9j\u00e0 l\u00e2ch\u00e9 Beckenbauer Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [96%] :\r\nR\u00e9action c\u00f4t\u00e9 suisse aussi le conseiller national socialiste Genevois Carlo Sommaruga salue cette enqu\u00eate du minist\u00e8re public, il la voit comme une initiative d'un jour nouveau. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:52) [89%] :\r\nJe me r\u00e9jouis de devoir le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration practice dans des dossiers de corruption dans le secteur priv\u00e9, c'est quelque chose de nouveau, donc il y a sur la FIFA elle- m\u00eame les premi\u00e8res \u00e9taient surtout motiv\u00e9e par la dynamique qui \u00e9tait la dynamique am\u00e9ricaine, la Suisse a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire en sorte que les grandes organisations sportives ou les grandes ONG qui sont sur son territoire soit exempte de critiques sur la corruption sur la bulle par an pour ces organisations elles-m\u00eames mais surtout l'image de la Suisse qui fait le m\u00e9nage, lorsqu'il y a des fragments de ces organisations qui sont pourris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:30) [94%] :\r\nCarlo Sommaruga avec \u00c9tienne Kocher, alors \u00e0 quoi faut -il s'attendre dans l'imm\u00e9diat, et bien des perquisitions, des interrogatoires, mais l'enqu\u00eate, elle va durer des mois, il faudra attendre plusieurs ann\u00e9es pour savoir si elle d\u00e9bouchera sur un proc\u00e8s des condamnations, c'est ce qui expliquait dans le journal de 6 heures Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [94%] :\r\n\u00e0 la une, aussi ce matin \u00e0 l'enqu\u00eate sur le crash du FA/18 lundi dans la r\u00e9gion du Susten avec une question : et si ce crash \u00e9tait d\u00fb \u00e0 une erreur de Skyguide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:56) [91%] :\r\nEh bien, c'est l'une des hypoth\u00e8ses soulev\u00e9e par les inspecteurs, r\u00e9v\u00e9lation de l'\u00e9mission de sc\u00e8nes fortes de nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique le pilote pourrait avoir re\u00e7u de mauvaises indications sur son altitude en vol plausible r\u00e9ponse de Pascal K\u00fcmmerling, blogueur et journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:16) [87%] :\r\nC'est une partie d'information, c'est pas forc\u00e9ment la raison m\u00eame du parti pour rester prendre du recul par rapport \u00e0 cette information, le syst\u00e8me de de guidage de Skyguide effectivement permet de reprendre les avions volent permet de les leur indiquer s'il y a d'autres avions, dans le secteur et donne \u00e0 ce qu'un certain nombre d'informations pour pr\u00e9parer le vol, mais sinon, effectivement, les femmes 18 sont capables d'\u00eatre compl\u00e8tement autonome au niveau du vol avec un syst\u00e8me de cartographie qui indique pr\u00e9cis\u00e9ment par GPS, o\u00f9 se trouve le pilote et donc ce qui est \u00e9tonnant, c'est que s'il y avait eu une mauvaise information transmise par le syst\u00e8me de contr\u00f4le a\u00e9rien, on pourrait se demander, d\u00e9j\u00e0 pourquoi le 1er appareil a pu passer sans encombre par le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:59) [92%] :\r\nPascal K\u00fcmmerling interrog\u00e9 par Patrick Le Fort en Suisse toujours, c'est le souhait du DFAE le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne devrait pas s'y opposer, regrouper les fonctions de secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et de n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne aujourd'hui les 2 postes sont occup\u00e9s par d'autres diplomates Yves Rossier et Jacques de Watteville, tous 2 sur le d\u00e9part, vous le savez, mais la fusion se confirme, le rial bel, amant, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, le num\u00e9ro 2 \u00e0 la diplomatie suisse devrait redevenir en m\u00eame temps, super- n\u00e9gociateur avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:32) [95%] :\r\nOui, cette semaine, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter a fait para\u00eetre la petite annonce que tout le monde diplomatique suisse attendait celle du nouveau num\u00e9ro 2 du DFAE et dans le cahier des charges, la consolidation et le renouvellement de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, le DFAE confirme ainsi vouloir en finir avec le poste de supern\u00e9gociateur et, selon nos informations, ce ne devrait pas \u00eatre le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui va l'en emp\u00eacher tout juste au D\u00e9partement de justice et police se garde -t-on une porte ouverte en attendant de voir qui sera la perle rare, propos\u00e9e par le DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [87%] :\r\nNous ne sommes formalit\u00e9 ou presque, si on vous comprend bien, comment expliquer ce soutien du coll\u00e8ge gouvernemental. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [92%] :\r\nD'abord historiquement avant 2014 c'\u00e9tait le mod\u00e8le privil\u00e9gi\u00e9, mais un homme est pass\u00e9 par l\u00e0, le fribourgeois, Yves Rossier, un surdou\u00e9 mais qui ne sait pas mettre de gants, tr\u00e8s vite, il braque jusqu'au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne lui fait plus confiance dans sa gestion du dossier europ\u00e9en, selon plusieurs sources proches du gouvernement arrive alors le vote sur l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014 et les n\u00e9gociations avec l'Europe lui sont retir\u00e9es pour les mettre en main du supern\u00e9gociateur Jacques de Watteville, un poste cr\u00e9\u00e9 sur mesure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [95%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral va donc profiter du d\u00e9part des deux diplomates pour revenir en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [93%] :\r\nEh bien, les circonstances et le calendrier, plaident pour une red\u00e9finition du poste d'abord la vague de n\u00e9gociations avec l'Europe sera pass\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, 3 ans apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse ensuite avec les 2 fonctions le cahier des charges va s'en trouver revaloris\u00e9, place donc \u00e0 un secr\u00e9taire d'\u00c9tat au profil plus classique et consensuel qui va coiffer \u00e0 nouveau les 2 casquettes, retour \u00e0 la normale dans les salons feutr\u00e9s du monde diplomatique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [90%] :\r\nMerci Muriel amende nous faire d\u00e9couvrir les coulisses de ces salons, un mot dans l'actualit\u00e9 allemande ce mot brosser rapatriement rapatriement rapatriement et encore une fois, rapatriement, ce sont les mots d'Angela Merkel, cit\u00e9e hier par des parlementaires allemands, la chanceli\u00e8re fait d\u00e9sormais du renvoi des demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s une priorit\u00e9 C\u00e9line soit jusqu'ici on connaissait plut\u00f4t Angela Merkel pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en mati\u00e8re d'accueil des migrants et son c\u00e9l\u00e8bre Wir afin d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:35) [91%] :\r\nOui, Angela Merkel n'a en fait pas changer de ligne, sur le fond, elle le rappelait d'ailleurs il y a encore un mois, en conf\u00e9rence de presse, la politique d'accueil de l'Allemagne doit rester g\u00e9n\u00e9reuse, oui, mais voil\u00e0 r\u00e9alit\u00e9 \u00e9lectorale oblige, la chanceli\u00e8re met aujourd'hui en avant une autre priorit\u00e9 : certes il faut accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s des pays en guerre mais il faut aussi renvoyer et vite, ceux qui n'ont pas le droit \u00e0 l'asile en Allemagne, les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s en provenance, par exemple, du Kosovo ou du Ghana, un chiffre, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, oui, h\u00e9 bien, l'an dernier sur un 1000000 de migrants arriv\u00e9s sur sur l'allemand, plus d'1, cinqui\u00e8me 215000 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s 21000 ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s, trop peu, a critiqu\u00e9 hier Angela Merkel qui veut acc\u00e9l\u00e9rer ces renvois un ton donc plus ferme au moment o\u00f9 son parti, et donc sa ligne sur les migrants sont attaqu\u00e9s ce week- end, le scrutin s'annonce compliqu\u00e9 dans le Land du Mecklembourg, Pom\u00e9ranie le parti ont immigrant AFD devrait l'emporter, il est important de prendre les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs au s\u00e9rieux, a d\u00e9clar\u00e9 Angela Merkel qui vient d\u00e9j\u00e0 d'essuyer 2 d\u00e9faites r\u00e9gionales cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [94%] :\r\nC\u00e9line sommaire merci reportage juste apr\u00e8s ce journal, dans le Land qui votent ce week- end en Suisse, sachez que la d\u00e9put\u00e9e socialiste tessinoise arr\u00eat\u00e9e hier pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs \u00e0 entrer ill\u00e9galement en Suisse a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en soir\u00e9e, information communiqu\u00e9e par la police et le minist\u00e8re public tessinois, il pr\u00e9cise que le conducteur de la camionnette qui a transport\u00e9 les mineurs, reste lui en d\u00e9tention prison amende jour- amende tout reste ouvert, en ce qui concerne les peines en bref, Islam Karimov, dans un \u00e9tat critique le pr\u00e9sident ouzbek 78 ans dont 27 au pouvoir, a fait une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, le week- end dernier, il est hospitalis\u00e9 depuis ce matin le gouvernement ouzbek, annonce que son \u00e9tat s'est nettement d\u00e9grad\u00e9 ces derni\u00e8res 24 heures 24 heures pour rappel, sa fille et ni Gulnara Karimov est sous enqu\u00eate en Suisse pour blanchiment d'argent, le MPC a saisi ses comptes et bloqu\u00e9s, des millions de francs ClaudeD. conna\u00eetra aujourd'hui le verdict de son proc\u00e8s en appel, le Tribunal cantonal Vaudois entendu les diff\u00e9rentes parties hier le meurtrier de Marie conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance \u00e0 savoir perp\u00e9tuit\u00e9 assortie de l'internement \u00e0 vie, ses avocats ont longuement plaid\u00e9 contre cette derni\u00e8re mesure la plus s\u00e9v\u00e8re du Code p\u00e9nal suisse, mettant en avant son caract\u00e8re incompatible avec les droits de l'homme, une mesure qui serait, selon eux, d\u00e9nonc\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, des arguments qui laissent de marbre le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [88%] :\r\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme ne s'est jamais exprim\u00e9 jusqu'ici sur n\u00f4tre syst\u00e9matique l\u00e9gislative et, par cons\u00e9quent, si la question lui est pos\u00e9e, elle le fera \u00e0 ce moment -l\u00e0 les pr\u00e9juger de ce que diraient les juges de Strasbourg c'est totalement pr\u00e9matur\u00e9, je pense que la cour d'appel non seulement avec la connaissance que la du dossier, la connaissance qu'elle a du droit, la connaissance qu'elle a depuis aujourd'hui des arguments complet qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s, de part et d'autre de la barre \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments en main pour donner l'opinion, la vie, le jugement d'une cour d'appel cantonal, les instances sup\u00e9rieures, le cas \u00e9ch\u00e9ant, tranche : c'est ainsi que le syst\u00e8me est organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:41) [90%] :\r\n\u00c9ric Cottier r\u00e9pondait \u00e0 la Michael et le verdict est attendu en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [92%] :\r\n7 heures 12 : l'op\u00e9ration s\u00e9duction de Donald Trump \u00e0 Detroit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [94%] :\r\nCandidat r\u00e9publicain visitera demain \u00e0 une \u00e9glise noire, il n'a pas abandonn\u00e9 l'espoir de s\u00e9duire les minorit\u00e9s, m\u00eame s'il a perdu le soutien de plusieurs personnalit\u00e9s hispaniques apr\u00e8s son discours sur l'immigration, hier, son objectif, c'est d\u00e9sormais la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine, seule une poign\u00e9e de personnalit\u00e9s noires le soutiennent pour l'instant, parmi elles le c\u00e9l\u00e8bre producteur de combat de boxe, Don King manager de Mohammed Ali my Tyson Philippe Revaz lui a demand\u00e9 pourquoi il vote Trump. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [78%] :\r\nAu moins dans la pluie, bravo ou non je ce tram peuvent cr\u00e9er un nouveau syst\u00e8me l'Am\u00e9rique d'abord, c'est \u00e7a qu'ils tout le monde r\u00e9p\u00e8te la m\u00eame chose vous promet beaucoup, ne vous donne rien, nous voulons en syst\u00e8me o\u00f9 les citoyens ont des droits des femmes blanches et des gens de couleur sont priv\u00e9s vers Dallas, donc maintenant on n'a rien \u00e0 voir avec un pour, donc nous voulons compl\u00e8tement chang\u00e9 le syst\u00e8me, c'est ce que je veux dire aux personnes de couleur, je repr\u00e9sente les citoyens et Trump aussi parce qu'il a \u00e9t\u00e9 choisi par les citoyens local la voix plus simple que j'explique \u00e0 mes associ\u00e9s et \u00e0 mes proches qui sont noirs, le syst\u00e8me est corrompu et il faut en changer ma blague, j'ai ma plaque Bemelmans de vous ne pouvez pas gu\u00e9rir du cancer avec des pansements, vous devez \u00e9liminer le cancer et la remplacer par quelque chose qui correspond \u00e0 la phrase de Lincoln une nouvelle nation con\u00e7ue dans la libert\u00e9 et vou\u00e9 \u00e0 la certitude que les hommes et les femmes sont techniques et de le bac g\u00e9n\u00e9ral, murmure Mohammed ben oui les villes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:16) [93%] :\r\nDon King, Star des Managers interrog\u00e9e par Philippe Revaz vous retrouverez dans tout un monde \u00e0 8 heures 10 pour un un reportage \u00e0 Detroit, o\u00f9 la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:27) [96%] :\r\nToujours aux \u00c9tats-Unis, mission accomplie pour Stan Vavrinka cette nuit \u00e0 l'US Open. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [91%] :\r\nIl s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour en battant l'Italien Alessandro Diane si en 3 sets 6 1 7 6 7 5 il a plus transpir\u00e9 que pr\u00e9vu face au num\u00e9ro 240000 en revanche essay\u00e9 pas pu pour tumeur Bacsinszky non, elle s'est inclin\u00e9e cette nuit -l\u00e0 vaudoise au bout du suspense face \u00e0 l'am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko 6 4 4 6 6 4 l'\u00e9limination \u00e0 New-York, l'or qui lui file entre les doigts \u00e0 Rio, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup pour Timea Bacsinszky. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:59) [78%] :\r\nOui, il y a toujours pas comp\u00e9titrices qui est l\u00e0 et puis j'ai j'ai juste envie d'\u00eatre tout temps mais quoi, \u00e7a fait mal quand on r\u00e9ussit pas, je me r\u00e9jouis vraiment de rentrer, je suis m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 mon chez moi \u00e0 un ami de \u00e7a \u00e0 mon fr\u00e8re \u00e0 tous mes amis qui sont \u00e0 la maison et qui qui m'encourage durant toute l'ann\u00e9e, je me r\u00e9jouis vraiment des voix enfin s'demain pour choisir oui parce que la d\u00e9ception mais aussi une m\u00e9daille, a montr\u00e9 la maison, enfant, je suis quelqu'un qui voudrait avoir un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:28) [94%] :\r\nL'\u00e9motion qui m\u00eame Bacsinszky m\u00e9daill\u00e9 d'argent en double \u00e0 Rio, recueillie par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Allemann et puis une autre vaudoise dans l'actualit\u00e9 ce matin Suzette Sandoz, vous avez l'occasion d'entendre sur nos ondes bien l'ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale a re\u00e7u hier le prix Bonny pour la libert\u00e9, 100000 francs, un prix qui r\u00e9compense, selon la fondation, son combat infatigable consacr\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 personnelle et sociopolitique et son fran\u00e7ais impeccable aussi important oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [96%] :\r\nMerci Coralie Claude beau et chaud, \u00e0 savoir 28 degr\u00e9s aujourd'hui demain pareil mais dimanche dimanche, \u00e7a se g\u00e2te avec un temps en partie ensoleill\u00e9 puis l'arriv\u00e9e de pluies et d'orages dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:10) [67%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A58891A2-449A-4359-8168-9B4E68706F64", "internalArchiveId": "A58891A2-449A-4359-8168-9B4E68706F64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Explications sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne pour appliquer l'initiative sur l'immigration", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS\r\nLa limitation de l'immigration accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014 ne doit pas se faire via des contingents. La d\u00e9cision de la commission des institutions politiques du Conseil national \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Tous les partis hormis l'UDC ont plaid\u00e9 pour un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche: engager en priorit\u00e9 des personnes r\u00e9sidant en Suisse, avant de recourir \u00e0 la main-d'ouvre europ\u00e9enne, via la libre-circulation.\r\n\r\n* * Explications sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne pour appliquer l'initiative sur l'immigration  \r\n*** La limitation de l'immigration accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014 ne doit pas se faire via des contingents. La d\u00e9cision de la commission des institutions politiques du Conseil national \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Elle est tomb\u00e9e \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Tous les partis hormis l'UDC ont plaid\u00e9 pour un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche: engager en priorit\u00e9 des personnes r\u00e9sidant en Suisse, avant de recourir \u00e0 la main d'oeuvre europ\u00e9enne, via la libre-circulation. Pietro Bugnon, expliquez-nous comment fonctionne ce m\u00e9canisme...\r\nC'est une fus\u00e9e \u00e0 trois \u00e9tages.\r\nIl y a d'abord une obligation g\u00e9n\u00e9rale adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il doit en tout temps prendre des mesures pour \u00e9puiser la main d'oeuvre indig\u00e8ne. C'est tr\u00e8s vague. D'autant que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions en ce sens depuis le vote de 2014.\r\nDeuxi\u00e8me \u00e9tage... si certains indicateurs sont d\u00e9pass\u00e9s, les entreprises seront tenues, sous peine d'amende, de transmettre leurs offres d'emploi d'abord aux offices r\u00e9gionaux de placement avant de les publier. Objectif: engager des ch\u00f4meurs qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse plut\u00f4t que de faire venir des Europ\u00e9ens. C'est la seule mesure concr\u00e8te pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui.\r\nEnfin... si les deux premiers niveaux n'ont pas eu d'effet... des mesures suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre prises... mais elles ne doivent pas porter atteinte \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes... Si vraiment des restrictions plus s\u00e9v\u00e8res sont n\u00e9cessaires, alors elles devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es d'un commun accord avec l'Union europ\u00e9enne au sein du comit\u00e9 mixte qui g\u00e8re l'accord sur la libre circulation des personnes.\r\n*** Pietro, c'est donc clairement une mise en oeuvre souple...\r\nOui, pas de contingents, une gestion semi-autonome de l'immigration, qui est limit\u00e9e de fa\u00e7on indirecte.\r\nImpossible de dire si ce m\u00e9canisme aura v\u00e9ritablement des effets. Le projet de la commission est r\u00e9dig\u00e9 en des termes tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux. Il n'y a pas de liste pr\u00e9cise des types de mesures de dernier recours... Est-ce que \u00e7a passe par un gel de l'octroi des permis de travail? Par des quotas temporaires? Et puis quand est-ce que ces restrictions \u00e0 l'immigration entrent en vigueur? A partir de quel seuil? Le texte ne le pr\u00e9cise pas. C'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devra fixer ces crit\u00e8res.\r\nEt puis ce projet est tr\u00e8s souple aussi parce qu'il laisse une marge de manoeuvre aux cantons sur la question des frontaliers. Seuls les cantons qui voudront prendre des mesures pourront le faire.\r\nAutrement dit, on est loin d'une application stricte comme le demandait l'UDC. La majorit\u00e9 de la commission a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 souver les bilat\u00e9rales plut\u00f4t qu'appliquer fid\u00e8lement la Constitution.\r\n*** Du point de vue politique, Pietro, quelle analyse on peut faire ce soir?\r\nDe gauche \u00e0 droite, hormis l'UDC, on retrouve aujourd'hui \u00e0 la barre les m\u00eames partis qui avaient soutenu les bilat\u00e9rales. Tout le monde y trouve son compte. Le parti socialiste n'a pas obtenu davantage de mesures d'accompagnement, mais il a sauv\u00e9 les bilat\u00e9rales. Le PDC exigeait une solution f\u00e9d\u00e9raliste, dans le respect des int\u00e9r\u00eats des cantons. le PLR voulait la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Aujourd'hui, seule l'UDC est m\u00e9contente. Elle estime que la volont\u00e9 populaire n'est pas respect\u00e9e. Mais le parti d'Albert R\u00f6sti ira-t-il jusqu'\u00e0 combattre ce projet par r\u00e9f\u00e9rendum? Pas forc\u00e9ment, lui qui reste sur deux d\u00e9faites en votation dans cette configuration seul contre tous. Verdict sans doute apr\u00e8s le passage devant le pl\u00e9num du National dans un peu moins de 3 semaines.\r\nJean-Luc Addor, conseiller national UDC VS\r\nDIR STUDIO PF\r\n- Tout est \u00e0 jeter dans ce projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier?\r\n- Votre coll\u00e8gue de parti Gregor Rutz expliquait que selon lui cette loi \u00e9tait vide. C'est aussi votre point de vue?\r\n- Pourquoi, d'apr\u00e8s vous, ce m\u00e9canisme restera sans effets?\r\n- On connait la quadrature du cercle: on ne peut pas mettre en oeuvre fid\u00e8lement votre initiative et maintenir les bilat\u00e9rales. il faut choisir entre ces deux voies!\r\n- l'UDC persiste et signe: elle r\u00e9clame des contingents. Pourquoi ne pas accepter ces mesures? Certes, on ne parles pas de contingent, mais \u00e7a repr\u00e9sente aussi une certaine forme de limitation de l'immigration.\r\n- Les derniers chiffres de l'immigration montrent un recul. Est-ce qu'il n'est pas temps pour vous de l\u00e2cher du lest?\r\n- Si ce projet ressort tel quel du Parlement, est-ce que l'UDC va l'attaquer par r\u00e9f\u00e9rendum? Ou lancer une initiative de mise en oeuvre?", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967961", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Explications sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne pour appliquer l\u2019initiative sur l\u2019immigration  / FOR_2016-09-02T18:00:00_developpement-1", "Forum du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["La limitation de l'immigration accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014 ne doit pas se faire via des contingents. La d\u00e9cision de la commission des institutions politiques du Conseil national \u00e9tait tr\u00e8s attendue. Tous les partis hormis l'UDC ont plaid\u00e9 pour un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche: engager en priorit\u00e9 des personnes r\u00e9sidant en Suisse, avant de recourir \u00e0 la main-d'\u0153uvre europ\u00e9enne, via la libre-circulation."], "variantIds": ["ece-7967961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T04:14:19Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa limitation de l'immigration, accept\u00e9e par le peuple 9 f\u00e9vrier 2014 ne doit pas se faire via des contingents, la d\u00e9cision de la commission des institutions politiques du Conseil national \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s attendue, elle est tomb\u00e9e \u00e0 la mi- journ\u00e9e, tous les partis, hormis l'UDC ont donc plaid\u00e9 pour un m\u00e9canisme bas\u00e9 sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne \u00e0 l'embauche engager en priorit\u00e9 des personnes r\u00e9sidant tant Suisse avant de recourir \u00e0 la main-d'oeuvre europ\u00e9enne via la libre- circulation, Pietro Bugnon, expliquez -nous comment fonctionne ce m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [94%] :\r\nAlors c'est une fus\u00e9e \u00e0 3 \u00e9tages, il y a d'abord une obligation g\u00e9n\u00e9rale adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il doit en tout temps, prendre des mesures pour \u00e9puiser la main d'oeuvre indig\u00e8ne c'est tr\u00e8s vague, d'autant que le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 pris des dispositions en ce sens depuis le vote de 2014 2\u00e8me \u00e9tage si certains indicateurs sont d\u00e9pass\u00e9s, les entreprises seront tenues sous peine d'amende de transmettre leurs offres d'emplois en priorit\u00e9 aux offices r\u00e9gionaux de placement avant de les publier, objectif : engager des ch\u00f4meurs qui sont d\u00e9j\u00e0 en Suisse plut\u00f4t que de faire venir des Europ\u00e9ens, c'est la seule mesure concr\u00e8te pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui, enfin, si les 2 premiers niveaux n'ont pas eu d'effet des mesures suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre prises, mais elle doit m\u00eame, elles ne doivent pas porter atteinte \u00e0 l'accord sur la libre circulation des personnes, si vraiment des restrictions plus s\u00e9v\u00e8res sont n\u00e9cessaires, alors elles devront \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es d'en commun accord avec l'Union europ\u00e9enne au sein du comit\u00e9 mixte qui g\u00e8re l'accord sur la libre circulation des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [96%] :\r\nPersonne Pietro c'est donc clairement une mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [94%] :\r\nSouple, oui, on ne parle pas de contingents c'est une gestion semi- autonome de l'immigration qui est limit\u00e9e de fa\u00e7on indirecte, impossible de dire si ce m\u00e9canisme aura v\u00e9ritablement des effets, le projet de la commission est r\u00e9dig\u00e9 en des termes tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9raux, il y a pas de liste pr\u00e9cise des types de mesures de dernier recours, est-ce que \u00e7a passe par un gel de l'octroi des permis de travail par des quotas temporaires et puis, quand est-ce que ces restrictions \u00e0 l'immigration entrent en vigueur \u00e0 partir de quel seuil le texte ne le pr\u00e9cise pas, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devra fixer ces crit\u00e8res et puis, ce projet est tr\u00e8s souple aussi parce qu'il laisse une marge de manoeuvre aux cantons sur la question des frontaliers, seuls les cantons qui voudront prendre des mesures pourront le faire, autrement dit, on est loin d'une application stricte, comme le demandait l'UDC la majorit\u00e9 de la commission a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sauver les bilat\u00e9rales plut\u00f4t qu'appliquer fid\u00e8lement la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [95%] :\r\nDu point de vue politique maintenant Pietro, quelle est l'analyse qu'on peut en faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nBon, de gauche \u00e0 droite, hormis l'UDC on retrouve aujourd'hui \u00e0 la barre les m\u00eames partis qui avaient soutenu les bilat\u00e9rales, tout le monde y trouve son compte, le Parti socialiste n'a pas obtenu davantage de mesures d'accompagnement, mais il est satisfait que les bilat\u00e9rales soient pr\u00e9serv\u00e9s le PDC exigeait une solution f\u00e9d\u00e9raliste dans le respect des int\u00e9r\u00eats des cantons, le PLR voulait la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne aujourd'hui vous le voyez, seule l'UDC est m\u00e9contente, elle estime que la volont\u00e9 populaire n'est pas respect\u00e9e, mais le parti d'Albert Rushdie ira -t-il jusqu'\u00e0 combattre ce projet par r\u00e9f\u00e9rendum, pas forc\u00e9ment lui qui reste sur 2 d\u00e9faites en votation dans cette que configuration seul contre tous, verdict sans doute apr\u00e8s le passage devant le pl\u00e9num du National dans un peu moins de 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [88%] :\r\nPietro Bugnon, directeur de Berne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-994CDDE6-01E4-4494-AD7A-A2D791980F3E", "internalArchiveId": "994CDDE6-01E4-4494-AD7A-A2D791980F3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9tours en utopie (5/5) : Communication et m\u00e9diarchie, quelle forme d'utopie?", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Dans plusieurs r\u00e9cits mettant en sc\u00e8ne des utopies au Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, Yves Citton a d\u00e9tect\u00e9 d'\u00e9tonnantes anticipations techniques et politiques du foisonnement m\u00e9diatique de notre derni\u00e8re modernit\u00e9 qu'il nomme m\u00e9diarchie. Car si l'u-topie est le lieu de nulle part, les m\u00e9dias num\u00e9riques d'aujourd'hui nous poussent de plus en plus \u00e0 l'utopie virtuelle et \u00e0 son corollaire, l'u-chronie, la confusion des temporalit\u00e9s. Ainsi dans sa fiction \"Giphantie\" (1760) Charles Tiphaigne de La Roche pr\u00e9voit la photographie et, par le panacousticon, les t\u00e9l\u00e9communications t\u00e9l\u00e9phoniques dans le monde entier et m\u00eame les messages au moyen de miroirs et satellites. Avec en direct Yves Citton, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Grenoble-Alpes et co-directeur de la revue Multitudes. A lire : \"Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset (Ed. M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016).", "durationSec": 2483, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7960620", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["science-fiction", "utopie"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours en utopie 5/5", "D\u00e9tours en utopie 5/5 / VSS_2016-09-02T09:10:00_versus-penser", "D\u00e9tours en utopie 5/5 / VSS_2016-09-02T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Communication et m\u00e9diarchie, quelle forme d'utopie?\nDans plusieurs r\u00e9cits mettant en sc\u00e8ne des utopies au Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, Yves Citton a d\u00e9tect\u00e9 d\u02b9\u00e9tonnantes anticipations techniques et politiques du foisonnement m\u00e9diatique de notre derni\u00e8re modernit\u00e9 qu\u02b9il nomme m\u00e9diarchie. Car si l\u02b9u-topie est le lieu de nulle part, les m\u00e9dias num\u00e9riques d\u02b9aujourd\u02b9hui nous poussent de plus en plus \u00e0 l\u02b9utopie virtuelle et \u00e0 son corollaire, l\u02b9u-chronie, la confusion des temporalit\u00e9s. \nAinsi dans sa fiction \"Giphantie\" (1760) Charles Tiphaigne de La Roche pr\u00e9voit la photographie et, par le panacousticon, les t\u00e9l\u00e9communications t\u00e9l\u00e9phoniques dans le monde entier et m\u00eame les messages au moyen de miroirs et satellites.\nAvec en direct Yves Citton, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Grenoble-Alpes et co-directeur de la revue Multitudes \nDictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016\nA lire \u00e9galement : \n\"Pour une \u00e9cologie de l\u02b9attention\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil, 2014\npar Christian Ciocca", "Communication et m\u00e9diarchie, quelle forme d'utopie?\nDans plusieurs r\u00e9cits mettant en sc\u00e8ne des utopies au Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, Yves Citton a d\u00e9tect\u00e9 d\u02b9\u00e9tonnantes anticipations techniques et politiques du foisonnement m\u00e9diatique de notre derni\u00e8re modernit\u00e9 qu\u02b9il nomme m\u00e9diarchie. Car si l\u02b9u-topie est le lieu de nulle part, les m\u00e9dias num\u00e9riques d\u02b9aujourd\u02b9hui nous poussent de plus en plus \u00e0 l\u02b9utopie virtuelle et \u00e0 son corollaire, l\u02b9u-chronie, la confusion des temporalit\u00e9s. \nAinsi dans sa fiction \"Giphantie\" (1760) Charles Tiphaigne de La Roche pr\u00e9voit la photographie et, par le panacousticon, les t\u00e9l\u00e9communications t\u00e9l\u00e9phoniques dans le monde entier et m\u00eame les messages au moyen de miroirs et satellites.\nAvec en direct Yves Citton, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Grenoble-Alpes et co-directeur de la revue Multitudes \nDictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016\nA lire \u00e9galement : \n\"Pour une \u00e9cologie de l\u02b9attention\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil, 2014\npar Christian Ciocca", "Communication et m\u00e9diarchie, quelle forme d'utopie?\nDans plusieurs r\u00e9cits mettant en sc\u00e8ne des utopies au Si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, Yves Citton a d\u00e9tect\u00e9 d\u02b9\u00e9tonnantes anticipations techniques et politiques du foisonnement m\u00e9diatique de notre derni\u00e8re modernit\u00e9 qu\u02b9il nomme m\u00e9diarchie. Car si l\u02b9u-topie est le lieu de nulle part, les m\u00e9dias num\u00e9riques d\u02b9aujourd\u02b9hui nous poussent de plus en plus \u00e0 l\u02b9utopie virtuelle et \u00e0 son corollaire, l\u02b9u-chronie, la confusion des temporalit\u00e9s. \nAinsi dans sa fiction \"Giphantie\" (1760) Charles Tiphaigne de La Roche pr\u00e9voit la photographie et, par le panacousticon, les t\u00e9l\u00e9communications t\u00e9l\u00e9phoniques dans le monde entier et m\u00eame les messages au moyen de miroirs et satellites.\nAvec en direct Yves Citton, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 Grenoble-Alpes et co-directeur de la revue Multitudes \nDictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res\", co-dirig\u00e9 par Bronislaw Baczko, Michel Porret et Fran\u00e7ois Rosset, \u00e9ditions M\u00e9decine & Hygi\u00e8ne, Georg, 2016\nA lire \u00e9galement : \n\"Pour une \u00e9cologie de l\u02b9attention\", Yves Citton, \u00e9ditions du Seuil, 2014\npar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7960623", "ece-7960620"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T07:29:34Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [83%] :\r\nBonjour, Christiane chacun bonjour Michel sa 1\u00e8re fois travaillent ensemble mais oui Michel Beaulieu il faut faire un aveu oui h\u00e9 bonjour il \u00e0 Toulon, \u00e7a dure longtemps, bonjour Yves Citton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [85%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 vous nous entendez, vous \u00eates alors je sais qu'on aura un tout petit peu d\u00e9calage parce que les les communications sont \u00e9videmment pr\u00e9cieuse et parfois complexe, dire sa part de Grenoble, \u00e7a monte \u00e0 Paris et \u00e7a redescend sur Lausanne dont c'est de seconde, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:30) [80%] :\r\nOu, voil\u00e0, mais c'est pr\u00e9cis\u00e9ment par l'air, Yves Citton, nous serons dans les airs et les RER tous ses esprits \u00e0 peu a\u00e9rien vous int\u00e9resse beaucoup, \u00e7a tombe plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [90%] :\r\nAlors vous avez tous les 2, en tout cas l'honneur et la lourde t\u00e2che de conclure cette semaine pass\u00e9e sur l'exploration du Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res, co- dirig\u00e9 par Fran\u00e7ois Rosset Michel pourrait et le tr\u00e8s tr\u00e8s regrett\u00e9 Bronislaw batch donc nous avons donc tr\u00e8s tr\u00e8s tristement appris la disparition lundi soir Yves Citton vous avez apport\u00e9 votre contribution \u00e0 cet ouvrage une entr\u00e9e communication et je je rappelle pour vous pr\u00e9senter en tout cas que vous \u00eates professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'universit\u00e9 de Grenoble et par ailleurs vous codirig\u00e9 la revue Multitudes, on y viendra, on en parlera, on pourrait m\u00eame en parler tout de suite quel quel en est le propos ou l'axe de r\u00e9flexion de cette revue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [90%] :\r\nAlors la revue Multitudes essaye de prendre un petit peu \u00e0 rebours des questions sur le la politique, la philosophie et l'art contemporain en croisant toutes les les disciplines, donc l\u00e0 on a eu un long dossier qui \u00e9tait juste en face, d\u00e9cale un tout petit peu d\u00e9cal\u00e9 que la Suisse peut fait tout un tout un dossier sur le revenu garanti et forc\u00e9ment nous on trouve que c'\u00e9tait plut\u00f4t une bonne id\u00e9e, donc on essaye et donn\u00e9 plein d'arguments l\u00e0- dessus, avance avait fait un dossier sur les les subjectivit\u00e9s num\u00e9riques qui sont un petit peu sur nos questions de m\u00e9dias, dont on parlera aujourd'hui, et l\u00e0 on va avoir un dossier qui va sortir sur migrants habitant comment les cl\u00e9s, ce qui se passe autour des migrants l'accueil dans ce qu'on appelle des camps, ce qu'on peut rappeler des campements parce que il y a aussi c'est pas seulement des camps de concentration mais aussi des des cr\u00e9ations d'habitations qui se font entre les gens qui accueillent et les gens qui arrivent et se dire que c'est peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des migrants qu'on peut, \u00e0 prendre de nouvelles fa\u00e7ons d'habiter, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a sera le prochain num\u00e9ro de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [98%] :\r\nDonc c'est une revue, c'est un v\u00e9ritable observatoire des points chauds de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a essaye, c'est pas facile, un peu et on travaille beaucoup et on n'a pas de revenus et et on mais \u00e7a existe toujours et c'est un petit miracle tous les 3 mois, que \u00e7a soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [85%] :\r\nAlors revue Multitudes voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les auditeurs donc Christian chacun, vous voil\u00e0 donc dans la n\u00e9cessit\u00e9 de conclure cette semaine sur l'utopie et Yves Citton vous offre une voix absolument royal, celle du num\u00e9rique et de la communication formidable tout autre utopie aujourd'hui, alors \u00e7a veut pas dire que quand tu sais c'est bien \u00e7a veut pouvoir dire aussi que c'est une catastrophe, peut-\u00eatre, mais c'est en tout cas, utopies qui a une longue histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [87%] :\r\nAlors tr\u00e8s longue histoire que Yves Citton va nous rappeler et rappelons peut-\u00eatre que ce th\u00e8me tout ce terme communication mais il est d\u00e9j\u00e0 attest\u00e9e au moyen- \u00e2ge, il prend au temps des Lumi\u00e8res pourtant une extension nouvelle, \u00e7a, \u00e7a nous int\u00e9resse par la prolif\u00e9ration d'un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique, c'est-\u00e0-dire les journaux p\u00e9riodiques et l'expansion de ce qu'on appelle la rumeur publique alors Yves Citton vous aimez aussi jouer les mots pour interroger nos r\u00e9alit\u00e9s vous aimez -vous aussi beaucoup parl\u00e9 de l'Inter num\u00e9riques 2 R R comme Ermont num\u00e9rique et nous revenons un peu \u00e0 ses communications globalis\u00e9 dans l'air est -ce pour vous plus qu'un genou, une mani\u00e8re d'indiquer que la communication en soi, c'est un faisceau d'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, merci et c'est peut-\u00eatre aussi une fa\u00e7on de dire que la communication, c'est quelque chose qu'on a en commun, vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence au au moyen- \u00e2ge, on retrouve le mot de communaut\u00e9 comme derri\u00e8re la communication et donc c'est quelque chose qui doit nous mettre en phase qui doit nous permettre de communiquer avec une m\u00eame langue avec une m\u00eame temporalit\u00e9s avec a toute une s\u00e9rie de choses qui nous aligne et en m\u00eame temps moi je viens un petit peu de la litt\u00e9rature, et ce \u00e0 quoi on s'int\u00e9resse dans la communication, du point de vue de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [88%] :\r\nLes ratures, c'est le plus de sens, ce qui se produit quelque chose qui vient en plus simple peut appeler \u00e7a de la polys\u00e9mie pour dire qu'il y a plus de sens que celui qu'on vise et donc \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'un message o\u00f9 on essaye de faire passer une information, il y a toujours d'autres choses qui sont charri\u00e9s et par les derniers c'est de dire que, \u00e0 travers l'Internet comme \u00e0 travers la parole qu'on est en train de changer, maintenant il y a des messages qui sont voil\u00e0 qui essaye de passer, j'ai une id\u00e9e en t\u00eate et j'essaye de vous la communiquer, mais il y a des choses qui se passent en plus des choses qui sont un petit peu errante erratique non et le d\u00e9fi, c'est de penser le num\u00e9rique comme \u00e0 la fois du programme, parce que c'est comme \u00e7a, c'est programm\u00e9, c'est des machines, c'est automatique et \u00e7a se d\u00e9roule de fa\u00e7on pr\u00e9dictive et c'est sa beaut\u00e9 et en m\u00eame temps \u00e7a produit pleins d'chose au-del\u00e0 du programme, on peut parler de hasard, on peut parler de rencontres, on peut parler, il y a un mot tr\u00e8s \u00e0 la mode, qui est la s\u00e9rendipit\u00e9, ce qui veut dire qu'on essaye de chercher quelque chose et qu'en fait, en cherchant quelque chose bon s'aper\u00e7oit qu'on cherchait vraiment autre chose, mais on sait seulement apr\u00e8s coup et on n'aurait pas pu chercher directement et donc parler d'Air num\u00e9riques DeSerres c'est de dire que cette errance ratissent mais cette s\u00e9rendipit\u00e9, il faut la cultiver parce que il y a des pressions de comp\u00e9titivit\u00e9 d\u00e9pression de rendement pressions de croissance que moi j'associe quand m\u00eame au capitalisme n\u00e9olib\u00e9ral qui ont tendance, pas forc\u00e9ment par par malice, mais simplement par cons\u00e9quence de r\u00e9duire ses marges de r\u00eave d'invention de de partir sans savoir tr\u00e8s bien o\u00f9 on va arriver sans savoir combien de profit, \u00e7a va produire d'ici 6 mois, et l\u00e0, de d\u00e9fendre \u00e0 l'int\u00e9rieur du num\u00e9rique qui fonctionne justement \u00e0 la quantification et \u00e0 la programmation des petites utopie o\u00f9 on peut continuer \u00e0 r\u00eavasser \u00e0 perdre du temps \u00e0 Erez \u00e0 essayer des trucs sans savoir si \u00e7a va rendre ou pas, \u00e7a c'est un rendez- nous sommes, c'est une des r\u00e9alisations contemporaines de cette utopie qui cultivent en commun \u00e0 venir, non encore programm\u00e9, non encore, au sein m\u00eame de m\u00e9canismes de technologie d'institutions qui bien entendu doivent essayer de programmer et de pr\u00e9dire et de contr\u00f4ler ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [83%] :\r\nMais pour revenir, Yves Citton, cette question de l'utopie, ces m\u00e9dias contemporains cette communication contemporaine et typiquement utopique, c'est-\u00e0-dire qu'elles transcendent \u00e0 la fois l'espace et le temps donc eu utopie pose U- chronos on est exactement dans le dans un format utopique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:54) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, en plus, alors \u00e7a c'est le le nulle part de, de, de l'utopie qui chez nous prend une une une fonction diff\u00e9rente, \u00e0 savoir, on parle aussi, \u00e7a commence par mais s\u00e9par\u00e9ment \u00e0 Sydney, on parle de de num\u00e9riques ubiquitaire ubiquitaire omnipr\u00e9sent qui est partout et, peut-\u00eatre, ce sera int\u00e9ressant de mettre utopie en rimes invers\u00e9e avec le d\u00e8s leurs premi\u00e8res lettres avec ubiquitaire parce que ben c'est nulle part o\u00f9 il y a le num\u00e9rique bah \u00e0 la fois on pourrait se dire il flotte entre nous, dans les airs, dans les ondes etc, en m\u00eame temps il y a tout un courant que moi, j'essaye de d\u00e9fendre appelle arch\u00e9ologie des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [89%] :\r\nEssaye de dire attention, on parle d'immat\u00e9riel, on parle de omnipr\u00e9sent d'ubiquit\u00e9 de virtuel, etc, il y a des serveurs et tout \u00e7a, \u00e7a fonctionne parce qu'il y a des serveurs parce qu'il y a des c\u00e2bles qui passe sous les oc\u00e9ans et ces serveurs, il consomme une quantit\u00e9 astronomique d'\u00e9nergie de plus en plus plus \u00e7a, on consomme plus d'\u00e9nergie, me semble -t-il aujourd'hui avec les serveurs qui, avec toute la, la, le transport a\u00e9rien et s'accro\u00eet de fa\u00e7on extraordinaire et sit\u00f4t qu'on qu'on fait une petite recherche sur Google News a l'air de rien nous co\u00fbter, mais en fait il y a un prix de chaque recherche sur Google de chaque e-mail qu'on envoie m\u00eame si on paye rien et ce prix se paye tr\u00e8s cher, donc il y a du mat\u00e9riel l\u00e0 derri\u00e8re, n'emp\u00eache que pour nous, et \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 n'emp\u00eache que pour nous \u00e7a se pr\u00e9sente comme une sorte d'utopie o\u00f9, finalement, une fois qu'on a son abonnement, \u00e7a co\u00fbte rien et \u00e7a a l'air de se faire tout seul, parce que sa flotte partout, entre nous, donc il y a 7 utopie positive merveilleuse pour le coup, qui fait que l'on peut faire plein d'chose qu'on n'aurait pas pu faire ne serait -ce qu'il y a 5 ans, encore moins, il y a 50 ans, ou encore moins en 1750 donc \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 merveilleux et puis il y a ce c\u00f4t\u00e9 inqui\u00e9tant qui est que chaque fois qu'on fait une demande, on peut avoir une une r\u00e9ponse tr\u00e8s rapide mais forc\u00e9ment quelqu'un, que \u00e7a soit \u00e0 que \u00e7a soit Google, que \u00e7a soit la police, la NSA derri\u00e8re d'un peut savoir d'o\u00f9 on fait la demande et ces petits appareils ubiquitaire que sont les t\u00e9l\u00e9phones, c'est \u00e0 la fois la dystopie absolue \u00e0 une des formes de dystopie d\u00e8s les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait de se dire : ben tiens, une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle tout le monde, porterait un bracelet \u00e9lectronique, un bracelet \u00e9lectronique au lieu de mettent les gens en prison leur donne un bracelet \u00e9lectronique, puis on peut contr\u00f4ler \u00e0 chaque instant o\u00f9 ils sont, c'est fait, nos t\u00e9l\u00e9phones portables, ce sont des bracelets \u00e9lectroniques, voil\u00e0, on a tout ce joyeusement acheter non seulement les a re\u00e7us, mais on a pay\u00e9 et on paye chaque mois pour avoir un bracelet \u00e9lectronique, donc il y a ceux une dystopie absolue et puis c'est pas qu'un bracelet \u00e9lectronique, c'est aussi un bracelet \u00e9lectronique donc dit Stop, mais c'est aussi quelque chose qui nous permet de, voil\u00e0 j'ai j'ai envie de faire une recherche sur Typhaine de la petite hauteur que peu de gens connaissaient peut-\u00eatre dont on parle \u00e0 tout \u00e0 l'heure, il y a 50 ans, \u00e7a m'aurait pris des des des ann\u00e9es en biblioth\u00e8que pour essayer de voir ce qui s'\u00e9tait fait sur lui et l\u00e0 en quelques secondes, je fais ma demande et j'ai des centaines de choses qui apparaissent, donc c'est le bracelet \u00e9lectronique et la baguette magique qui sont en m\u00eame temps dans le t\u00e9l\u00e9phone portable et tout le tout l'enjeu, il me semble qu'on essaie de faire dans Multitudes c'est tout \u00e7a, c'est chaque fois de se dire c'est pas bien, c'est pas mauvais, le bien et le mal, on n'y croit pas, on essaye \u00e0 chaque fois, de mesurer des ambivalences en quoi o\u00f9 sont localisable les ambivalences dans quelque chose comme un t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [87%] :\r\nAlors vous avez cit\u00e9 \u00e0 l'instant, Charlotte, ils feignent de La Roche, vous en \u00eates un peu le sp\u00e9cialiste Yves Citton on va en parler dans un instant mais avant j'aimerais vous soumettre cette dystopie o\u00f9 utopie par quelques sons qui sont tr\u00e8s \u00e9vocateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:10) [83%] :\r\nNew-York, octobre 1900, interview\u00e9 par Tbilissi flambe pour jouer American Magazine Thomas \u00e9ditions profite de l'occasion qui lui est donn\u00e9e pour rendre des recherches qu'il m\u00e8ne sur une machine qui permettrait de communiquer avec les morts. \r\nCe qu'il d\u00e9clare aux journalistes : je voudrais fournir aux chercheurs Spirit, l'appareil qui leur permettrait de travailler d'une mani\u00e8re strictement scientifique, c'\u00e9tait pareil, est bas\u00e9 sur le principe de l'tout quand m\u00eame microphone plusieurs fois le volume et la porte de la voix humaine, ma femme amplifie \u00e9norm\u00e9ment toute force ou \u00e9nergie aussi minime qu'elle soit \u00e0 laquelle un esprit pourrait se manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:04) [65%] :\r\nIl a du train de vie, donc bien s\u00fbr je suis une grande de et puis, il faut passer du jeu oui ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:18) [77%] :\r\nJe travaille d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps des d\u00e9tails d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 suspens dans cette t\u00e2che vient de mourir comme il connaissait chaque tonne donc le but 7 pourcent \u00e7a \u00e7a suppose qu'il sera le 1er se servir de mon appareil. \r\nConditions bien entendu, ils sont en mesure, Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [73%] :\r\nAffaire num\u00e9ro 11 08 est visualis\u00e9 par les prix peuvent enregistrer sur le par les archives de pr\u00e9carit\u00e9 et moins pour la faire, je suis pas 08 sur le Docteur Catherine James et le pr\u00e9sident de la cour font Collard bonjour bonjour moins pr\u00e9visionnel et valid\u00e9 le num\u00e9ro 11 08 maintenant r\u00e9ponse affirmative, journaliste \u00e0 lire, on est il existe quelque part dans votre radio, un espace o\u00f9 une multitude de musique de son projet : oh la la, pour la population grecque et de voir se rencontrer, dialoguer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:36) [89%] :\r\nMerci Christian chaque belle \u00e9vocation, il n'y a que la distance de l'ab\u00eeme, si on prend le temps de l'op\u00e9rer, voil\u00e0, si on ne prend vraiment le temps de la distance qui nous fait consid\u00e9rer avec terreur parfois l'ab\u00eeme oui justement, c'est l\u00e0 qu'on le voit, mais malgr\u00e9 tout je continue de penser, Christian Ciocca, Yves Citton, que les utopies sont porteuses aussi et c'est ce que vous disiez finalement de formes de germes de merveilleux quels sont le r\u00eave du monde et sans r\u00eave, on meurt sans r\u00eave Le Monde s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:10) [89%] :\r\nOui, encore faut -il que ce r\u00eave ne devienne pas cauchemar et comme le sugg\u00e9rait Yves Citton, que nous soyons encore de r\u00eaver \u00e0 autre chose qu'une finalit\u00e9 instrumentalis\u00e9 par ses instruments m\u00e9diatique Yves Citton compte dans votre article communication dans ce Dictionnaire critique de l'Utopie autant de lui des Lumi\u00e8res vous interroger \u00e9galement ce que c'est qu'un m\u00e9dia ou les m\u00e9dias, il y a \u00e0 la fois l'instrument technique, vous y avez fait allusion et puis il y a les m\u00e9dias qui sont eux on ne m\u00eame une sorte de propension ou de ou d'augmentation de nos r\u00eaves et peut-\u00eatre que \u00e7a nous ram\u00e8ne de la \u00e0 cette 1\u00e8re opinion publique au coeur du du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:57) [83%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, avant de d'arriver \u00e0 18\u00e8me si\u00e8cle je vais quand m\u00eame prendre vos vos sont l\u00e0, qui \u00e9tait merveilleux, moi c'est je, je, quand j'interviens sur la justement de ce fonds l'impression dans une petite utopie ou vous avez tant de faire des choses absolument merveilleuse dans dans les montages, l\u00e0 il y avait du Philippe Beaudoin qui reprenait Thomas 10, il n'y avait un petit peu le magnat lui qui lui poseraient pr\u00e9m\u00e9ditation mais le le 1er donc cet homme assez qui nous explique qu'il a invent\u00e9 alors dress\u00e9 ce nom qui invente l'ampoule le gramophone etc etc et qui invente aussi un n\u00e9crophages et qu'est -ce que c'\u00e9tait le nez creux, on l'a entendu, c'\u00e9tait de se dire : ben tiens, tant qu'on puisqu'on peut se parler \u00e0 travers des t\u00e9l\u00e9phones puisque maintenant, moi je suis \u00e0 Grenoble et vous, vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Lausanne et \u00e7a passe par Paris et les parents sont sur une plage espagnole et peut-\u00eatre qui vous \u00e9coutent, \u00e0 travers Internet, ou je ne sais comment donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:43) [85%] :\r\nPourquoi est -ce que on pourrait pas parler avec des morts ou des esprits et donc il invente tr\u00e8s s\u00e9rieusement une fin, il essaye d'inventer tr\u00e8s s\u00e9rieusement un n\u00e9cro Phone commis un T\u00e9l et il y a plein de gens apr\u00e8s a utilis\u00e9 la radio en se disant, ben tiens, ce qu'on capte dans les vibrations de l'univers, pourquoi il y aurait pas des esprits, pourquoi il y aurait pas bah, des morts, des esprits qui nous par des extraterrestres, etc, etc, et l\u00e0, alors j'ai fait un d\u00e9tour mais je reviens \u00e0 votre question sur les m\u00e9dias, il me semble que ce qu'on appelle en fran\u00e7ais, m\u00e9dias, il faut distinguer 3 choses : les Allemands avec leur m\u00e9ridienne c'est tout dire les Am\u00e9ricains ou les Anglais avec M\u00e9dia h\u00e9 oui, ont beaucoup de plus \u00e7a qu'en France, moi ce que j'essaye de faire, et je suis en train de d\u00e9finir les place justement m\u00e9diarchie qui essaye de d\u00e9velopper \u00e7a, il faut distinguer, me semble -t-il, au moins 3 graphiques 3 fa\u00e7ons d'\u00e9crire m\u00e9dias diff\u00e9rents, un tout petit d\u00e9tour mais \u00e7a va revenir sur votre question, ce qu'on appelle m\u00e9dias lui tu les Mass m\u00e9dia, donc l\u00e0 on est \u00e0 la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, le temps etc La Tribune de Gen\u00e8ve, et je ne sais quoi, \u00e7a, \u00e7a s'adressent \u00e0 des masses et du collectif des publics un m\u00e9dium comme un t\u00e9l\u00e9phone portable, \u00e7a peut s'adresser \u00e0 des masses, si je mets des des images sur YouTube, mais \u00e7a peut aussi s'adresser simplement \u00e0 moi, ma famille etc, donc l\u00e0, on va dire c'est un m\u00e9dium et il y a ce qu'on a entendu \u00e0 travers le votre sont CD m\u00e9dium au sens m\u00e9dium unique m\u00e9dium unique des, des gens qui essayent de capter les esprits et il me semble qu'une proposition \u00e0 garder en t\u00eate et \u00e7a nous fait revenir \u00e0 l'utopie \u00e0 ces autres mondes assez monde de nulle part, c'est que chaque fois qu'on a des m\u00e9dias Mass m\u00e9dias \u00e0 travers des m\u00e9dias, des appareillages qui permettent de communiquer et ben, on a des m\u00e9diums, \u00e0 savoir que, on n'entend plus que ce qu'on devait entendre on voit plus que ce qu'on devait voir on comprend plus ou autre chose que ce qu'on devait comprendre, c'\u00e9tait une ma notion de tout \u00e0 l'heure et de retrouver du m\u00e9dium unique \u00e0 travers le m\u00e9diatique ou le m\u00e9dia l'ces centrales alors justement les utopie du 18\u00e8me si\u00e8cle permettait ce d\u00e9ploiement d'imaginaire, de choses qui n'existent pas et que, pourtant, on voit un derri\u00e8re, imaginez, on peut aussi mettre visionnaire qu'est -ce que c'est que Vision visionnaire, c'est justement l'autre Jeanne d'Arc, qui est, qui entendait des voix dont on peut dire a priori qu'il n'existait pas et en m\u00eame temps, \u00e7a lui fait voir ou entendre quelque chose sur la France sur une mission politique donc ses visions, on peut les disqualifier comme Thomas ces 10 jeunes qui voulaient \u00e9couter les morts, on peut se dire h\u00e9 bah qu'est -ce que je fais lorsque, aujourd'hui, je lis Typhaine de la Roche Aurousseau ou ben malheureusement le grand Bronislaw Bascon lorsqu'on parle de lui, lorsqu'on le lit, lorsqu'on l'entend pour passer des des extraits de sa voix, h\u00e9 ben c'est bien \u00e7a, on l'\u00e9coute des gens qui sont disparus mais qui ont pas disparu compl\u00e8tement parce que Rousseau est tr\u00e8s vivant, on le, on pense beaucoup \u00e0 lui, on pense \u00e0 travers lui, aujourd'hui et demain pour l'Islam -ce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de lui cette semaine, on continuera \u00e0 parler de lui \u00e0 travers toutes les tous les travaux qui l'a fait, on continuera \u00e0 entendre sa voix parce qu'il a v\u00e9cu \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 justement pouvoir enregistrer les voix et donc c'est vrai qu'il vit, c'est vrai qu'on entend les voix des morts et donc de prendre les m\u00e9diums dans leur dimension M\u00e9dium nicht de reconna\u00eetre ceci : il y a pas des des dingues Tomasz Edison qui aurait d\u00e9croch\u00e9 qui essaye d'entende les voix des morts et puis le vrai Thomas s'est dit ce qui fait un gramophone son gramophone c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour enregistrer et tr\u00e8s consciemment, il le savait parfaitement pour enregistrer des voix qui seront appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre des voies de morts alors je reviens maintenant premi\u00e8res questions sur les p\u00e9riodiques effectivement une fa\u00e7on de prendre les utopie du 18\u00e8me si\u00e8cle, du point de vue de la communication, c'est de se dire, non seulement \u00e7a imagine plein d'chose \u00e7a a des visions ces visionnaires sur plein d'chose que nous allons vivre et parce que \u00e7a les voit diff\u00e9remment de ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e, \u00e7a nous fait voir des alternatives sur la la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine utopie comme autre monde possible mais aussi bien, il y avait des des nouveaux m\u00e9dias, quand on dit nouveaux m\u00e9dias aujourd'hui, on imagine des petits trucs \u00e9lectroniques avec des des des microprocesseurs il y avait des nouveaux m\u00e9dias au 18\u00e8me si\u00e8cle et c'\u00e9tait les p\u00e9riodiques qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es alors plus lentement que nos t\u00e9l\u00e9phones portables mais qui ont cr\u00e9\u00e9 des sortes de traumatisme avec cet afflux de choses qui paraissait de plus en plus vite, je crois que c'est le le journal de Neuch\u00e2tel, qui \u00e9tait le 1er quotidien en Europe apr\u00e8s bien avant, je crois que c'est au d\u00e9but du jeune 1er moiti\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, ensuite il a eu le le journal de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:58) [92%] :\r\nEt l'id\u00e9e que tous les jours il y a quelque chose \u00e0 lire sur ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait \u00e0 la fois merveilleux comme pour nous de se dire que maintenant je peux regarder une image sur webcam qui est en train de se prendre \u00e0 Tokyo \u00e0 P\u00e9kin, et en m\u00eame temps c'est un petit peu inqui\u00e9tant parce que qu'est -ce qu'on va faire avec ces flux discours qu'est -ce que voil\u00e0, tous ces journaux qui se cr\u00e9ent partout, tout le monde publie on n'a pas assez d'attention pour faire attention \u00e0 tout \u00e7a, etc, toute une s\u00e9rie D D \u00e0 la fois merveilleux des traumatismes convie sont en train de \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en train de se de se d\u00e9velopper l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:31) [70%] :\r\nTout \u00e0 fait forte, d'ailleurs, nous entendons des voix, ce ne sont pas \u00e0 ce fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [67%] :\r\nIl y a aussi les sch\u00e9mas, si je peux dire aux gens du couloir de fermer apr\u00e8s sa patrie, mais on aimerait ne pas jouer, vous avez la conseill\u00e8re sans doute re\u00e7u il Citton voil\u00e0 un jour \u00e0 la et s'en laissant pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [86%] :\r\nBah, c'est formidable, oui, il y a des il y a des des voix partout dans les Terres, comme on disait volontiers Wilson oui ils \u00e9taient pas mort, cela va pas du pompeusement, heureusement, on ne va pas tuer, alors il y a aussi une petite question avant que nous revenions \u00e0 Charlotte, ils feignent de La Roche, il y a aussi une autre question que vous soulevez dans votre article Communication c'est que l'\u00e2ge baroque, nous sommes au coeur de l'\u00e2ge baroque XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, et bien c'est a introduit un doute sur le statut de la r\u00e9alit\u00e9, et \u00e7a, c'est de nouveau une dimension que les philosophes, mais peut-\u00eatre aussi que les romanciers ou les utopistes vont introduire, on n'est plus tellement sur de la r\u00e9alit\u00e9 que nous vivons. \r\nYves Citton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:34) [82%] :\r\nC'est \u00e0 moi de parler oui, alors vous avez qui avait pass\u00e9 ce qui voil\u00e0 isolerait elles sont \u00e7a c'est \u00e7a, voil\u00e0, non mais c'est \u00e7a, voil\u00e0, j'esp\u00e8re, oui, oui, c'est tr\u00e8s bien fait, on sait qu'\u00e0 la radio ce qui ce qui terrifie le plus, c'est justement le silence jamais il d\u00e9nonce des exp\u00e9rimentations, le silence, \u00e0 la radio une crise et \u00e7a, c'est des petites bulles de de r\u00e9flexion, d'accord, pardon, donc oui les doutes sur la r\u00e9alit\u00e9 justement le d\u00e9veloppement des m\u00e9dias qui multiplie les repr\u00e9sentations de choses qui ne sont pas l\u00e0 une fa\u00e7on de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [87%] :\r\nDe de d\u00e9finir les m\u00e9dias, il y a plein de, de belles d\u00e9finitions des m\u00e9dias une fa\u00e7on qui me pla\u00eet beaucoup, c'est qu'ils avaient aussi par IKEA, qui a dit que les m\u00e9dias, c'est ce qui permet de piller un faire des des pilleurs des pillages de plier le temps l'espace et les dans les classes d'agents anti- hein les les capacit\u00e9s d'agir et on voit bien que qu'est -ce que fait un enregistrement un enregistrement sa pilule le temps, c'est bien ce qu'on voyait tout \u00e0 l'heure des gens qui ne sont plus l\u00e0, on peut encore les \u00e9couter apr\u00e8s coup le t\u00e9l\u00e9phone ou le le t\u00e9l\u00e9gramme s'appelle espace, on peut faire communiquer les choses qui sont tr\u00e8s lointaines et en pliant le temps et emplir l'espace, h\u00e9 ben on plie les capacit\u00e9s d'agir, je peux dire quelque chose \u00e0 quelqu'un qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la plan\u00e8te et suivant, je lui dis : \u00e7a peut faire rire, \u00e7a le le faire pleurer, \u00e7a peut le pousser \u00e0 faire une r\u00e9volution ou autres, donc cette esp\u00e8ce de de possibilit\u00e9s de pillage de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers les m\u00e9dias forc\u00e9ment lorsqu'on regarde quelque chose, on se demande d'abord est -ce que c'est vrai, est -ce que c'est pas vrai lorsque c'est sur un \u00e9cran ensuite est -ce que \u00e7a se passe maintenant est -ce que \u00e7a se passe pas maintenant est -ce que c'est un enregistrement est -ce que et toutes ces questions justement \u00e7a questionne la r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on voit \u00e0 travers pour nous, c'est les \u00e9crans mais serait peut \u00eatre un tableau, c'\u00e9tait des photographies un pendant tr\u00e8s longtemps, on a, on a pris des photographies, on s'est dit Bastien les photographies, la beaut\u00e9 de la photographie, justement, c'est que c'est des fragments de la r\u00e9alit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 fig\u00e9s et qu'on peut voir, apr\u00e8s coup, et puis on sait que Staline a fait effacer Trotski de photographies etc et puis on se m\u00e9fie, et puis on sait que c'est pas vraiment la r\u00e9alit\u00e9 donc chaque fois qu'il y a quelque chose qui appara\u00eet dans un une m\u00e9diation \u00e0 travers un m\u00e9dia, il y a un effet d'imm\u00e9diatet\u00e9, je parlais tout \u00e0 l'heure des des journaux du 18\u00e8me si\u00e8cle bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:46) [86%] :\r\nTiens, \u00e7a s'est pass\u00e9 hier et, dans mon journal de Paris ou dans la jungle, on s'appelle Lausanne et Neuch\u00e2tel ce magasin de Neuch\u00e2tel \u00e0 feuille d'avis Neuch\u00e2tel je crois oui David, la jolie c'est d\u00e9j\u00e0 elle me sur la fin, h\u00e9 ben voil\u00e0, voil\u00e0, donc \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 \u00e7a s'est pass\u00e9 hier et je le vois d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui c'est : voil\u00e0, c'est merveilleux, c'est une imm\u00e9diate et absolue et en m\u00eame temps, dans quelle mesure c'est vrai est -ce qu'on n'est pas en train de me tromper est ce que je ne suis pas dans une grande soci\u00e9t\u00e9 du spectacle et l\u00e0 ce que vous vous mettiez en place \u00e0 partir du baroque, la vie est un songe, etc mais \u00e7a remonte jusqu'\u00e0 donc il c'est donc qui croient que ce qu'il a lu dans ces nouveaux m\u00e9dias qui \u00e9taient les Romands correspondent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle il se prom\u00e8ne en Espagne et donc cette illusion, donc il Chiotti nous Madame Bovary hy\u00e8ne ou la vie est un songe quelqu'un comme Guy Debord dans les ann\u00e9es 60, parle de soci\u00e9t\u00e9 du spectacle Baudrillard dans les ann\u00e9es 80 par de monde de simulacre, donc c'est quelque chose qui vient de de tr\u00e8s loin et qui se perp\u00e9tuent qui se renouvelle continuellement \u00e0 travers les nouveaux m\u00e9dias et donc le le l'utopie dystopie, c'est \u00e0 la fois de se dire : on vit dans un monde o\u00f9 plein de repr\u00e9sentation se multiplient et nous font voir des choses qu'on ne voyait pas, donc, peut-\u00eatre qu'on pourra les faire advenir parce qu'une fois qu'on les a vus, peut-\u00eatre que \u00e7a va nous donner d'autres id\u00e9es et \u00e7a va nous aider \u00e0 savoir comment faire pour le faire advenir et en m\u00eame temps on est dans un monde dont chaque r\u00e9alit\u00e9 est suspecte d'\u00eatre non seulement une illusion que soit pas vrai mais une illusion contr\u00f4l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:14) [87%] :\r\nPar quelqu'un qui a int\u00e9r\u00eat \u00e0 nous faire voir ceci plut\u00f4t que cela, il a, il y a un autre grand texte et il faut faire hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Rosset, que vous aviez je crois mardi et mercredi je me rappelle plus Fran\u00e7ois Rosset, non seulement il a qu'hier pardon, non seulement il a coordonn\u00e9 son ce ce, ce dictionnaire avec Michel For\u00eat mais Fran\u00e7ois Rosset, j'esp\u00e8re que vous vous le consid\u00e9rez comme un tr\u00e9sor national, parce que c'est lui qui a exhum\u00e9 avec Dominique trieurs ce texte merveilleux qui s'appelle Le Manuscrit trouv\u00e9 \u00e0 Saragosse, un roman \u00e9crit par : il y a un peut-\u00eatre ce qui \u00e0 la fin du du du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui est la plus grande repr\u00e9sentation d'une machine \u00e0 spectacle d'une soci\u00e9t\u00e9 du spectacle dans la Sierra Moreynas justement dans un espace, donc, qui se tient, qui reste une fa\u00e7on de penser, les m\u00e9dias, le spectacle, mais aussi le num\u00e9rique, mais les lumi\u00e8res mais la modernit\u00e9 de fa\u00e7on absolument subversive et r\u00e9volutionnaire, et \u00e7a c'est Dominique Prieur qui l'a sortie en GF, il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:07) [88%] :\r\nYves Citton et j'aimerais parce que vous avez prononc\u00e9 3 fois son nom et je ne sais toujours pas qui il est et je le regrette, j'aimerais que l'on revienne d'une part au 18\u00e8me mais sur ce ce Charles Typhaine et de de la roche dont j'ignore absolument utile et pourquoi il y a tant d'importance pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [79%] :\r\n\u00e0 chacun ses lubies, pour moi, il y a une importance parce que c'est tard mais j'aime bien exhum\u00e9 des gens pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu et donc l\u00e0 vous avez raison, personne, enfin presque personne coll\u00e8ge pas du tout 1er il y a quelques universitaires qui s'appelle Jacques Marx en particulier, qui est en train de finir une \u00e9dition des Oeuvres compl\u00e8tes scientifique avec la note etc de chars Typhaine la roche, donc en 2017, ou peut-\u00eatre de d\u00e9but 2018 et les Oeuvres compl\u00e8tes qui leur ampleur peu de volume de chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [85%] :\r\nDe La Roche, c'\u00e9tait un m\u00e9decin normand qui a \u00e9crit une quinzaine de textes entre 1750 et 1760 rendront 1765 des textes absolument h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, \u00e0 savoir : il a fait un il a compil\u00e9 plein d'informations sur les les p\u00eaches dans l'Atlantique et il il documente la sur- p\u00eache en Atlantique \u00e0 cause de filets tra\u00eenants et donc il nous raconte comment des si\u00e8cles auparavant, donc des la de Louis XIV, on anticipait la disparition des poissons dans l'Atlantique parce que on avait d\u00e9fil\u00e9 qui prenait beaucoup trop de poissons et qui ruinaient les populations donc un trait\u00e9 l\u00e0 dessus, il fait un texte sur ce qu'on nous on appellerait des ph\u00e9romones que forc\u00e9ment connaissait pas \u00e0 l'\u00e9poque, il dit : si les gens tombent amoureux les uns des autres, c'est parce que il y a quelque chose qui transpire de leur corps et qui fait que \u00e7a les attire non seulement sexuellement comme \u00e7a pour les hormones mais que \u00e7a les attire par singularit\u00e9, moi j'ai quelque chose qui va vous attirer mais \u00e7a se passe par des choses qui flottent dans l'air qu'on ne voit pas et qui sont autour de nous et il a fait toute une s\u00e9rie de textes aussi sur ce qu'il a plaid\u00e9 ce des esprits \u00e9l\u00e9mentaires dont peut-\u00eatre le plus beau canton qui fait de la rue Saint-Ex anti- j'ai P A H A N T I c'est un anagramme de de Tiffany qui raconte alors anti- \u00e7a veut dire aussi Gigu\u00e8re Ga\u00efa, la Terre est fan\u00e9 in voir la Terre une apparence de la Terre, \u00e7a nous fait voir la plan\u00e8te terre avec les petits humains ridicules que nous sommes dessus du point de vue de ses esprits \u00e9l\u00e9mentaires qui flottent tout autour de nous et qui nous contr\u00f4lent pour notre bien le nouveau, c'est \u00e0 la fois l'utopie nous contr\u00f4lent pour nous prot\u00e9ger, il faut un autre texte appelle Zazie ou l'empire des Aziri ou ces ces m\u00eames esprit \u00e9l\u00e9mentaires qui va nous exploitent SAMU se joue de nous et l'intuition que j'ai voil\u00e0 pour moi qui me sauter aux yeux lorsque je lisais fait d\u00e9truire tout, il a fait une utopie d'ailleurs aussi, qui s'appelle l\u00e9gal Hygi\u00e8ne et \u00e0 travers tous ces textes, donc il repr\u00e9sente des choses qui sont autour de nous que nous ne voyons pas et qui nous influence pour moi le terme beaucoup mieux que contr\u00f4le beaucoup mieux que manipulation etc, c'est l'influence affluent et -ce affluent en nous \u00e0 travers nous, et \u00e7a nous fait faire ce que nous faisons et en lisant Charles Typhaine en particulier la anti- il me semble qu'on voit de nouveau avec du recul, avec une sorte d'\u00e9cart utopique 10 en tout cas atopique au lieu de nulle part, on voit ce qui nous est arriv\u00e9 depuis, \u00e0 savoir de l'\u00e9lectricit\u00e9, des ondes, des choses qu'on ne voit pas et qui plus \u00e0 travers nous, il avait ce qui est en train de se passer, tout \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:23) [86%] :\r\nAvec peut-\u00eatre aussi il Citton permettez -moi des tr\u00e8s beaux ou non qui vont anticiper sur l'univers carc\u00e9ral, on pense chez qui feignent de la Roche aux pannes acoustique, on l'anticipation de de d\u00e9p\u00eaches de la surp\u00eache c'est d\u00e9j\u00e0 g\u00e9nial, il y a 2 si\u00e8cles et demi mais avoir imagin\u00e9 comme il le fait dans la antique, on va cr\u00e9er des t\u00e9l\u00e9communications t\u00e9l\u00e9phoniques dans le monde entier, il invente les miroirs et m\u00eame les satellites Yves Citton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [84%] :\r\nAlors oui, on va prendre trop mauvaise, c'est l'interpr\u00e9tation qui permet derri\u00e8re voil\u00e0 pour cela votre on peut voir des choses tout \u00e0 Paris, moi je d\u00e9fends tout \u00e0 fait \u00e7a mais bon, il faut lire, d'une certaine fa\u00e7on, tout \u00e7a, il y a une chose qui est tr\u00e8s clair, l\u00e0 c'est pas moi qui qui qui d\u00e9lire, c'est la seule raison pourquoi c'est pour laquelle scientifique n'a pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ignorer, c'est que vers les ann\u00e9es 1840 on a relu anti- et on s'aper\u00e7ut que c'est lui qui avait invent\u00e9 la photographie qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire, vous trouvez 2 pages dans Give anti- o\u00f9 il d\u00e9crit que ses esprits \u00e9l\u00e9mentaires ont trouv\u00e9 une sorte d'enduit qu'il mette l'enduit sur des plaques qui les exposent les plaques \u00e0 la lumi\u00e8re que ces plaques saisissent les rayons de lumi\u00e8re qu'il mette ces plaques ah, dans l'ombre pour qu'elle se solidifie et que de cette fa\u00e7on, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire que la nature elle m\u00eame la physique arrivent \u00e0 produire des images absolument v\u00e9ridique d'elle- m\u00eame de la nature et forc\u00e9ment quand on lit \u00e7a apr\u00e8s la photographie h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:54) [84%] :\r\nJeudi, il a invent\u00e9 la photographie, il y a pas invent\u00e9 la formule chimique, il \u00e9tait pas le seul \u00e0 penser de telles choses au 18\u00e8me si\u00e8cle, n'emp\u00eache que c'est frappant et vous avez fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 d'autres chapitres de la AJ o\u00f9 effectivement abandonn\u00e9, il s'approche d'un globe et on lui donne une sorte de baguette magique et on lui dit : tiens, alors lui dit pas Patrick, mais on peut traduire appuy\u00e9 au clic avec cette baguette ou tu voudras sur le globe et tu entendra ce que sont en train de se dire : les personnes qui habitent ici ou apr\u00e8s durant notre notre baguette et tu pourras voir ce qui est en train de se faire donc l'AJ Fanti Gaya, enfin, c'est de pouvoir voir tout ce qui se fait sur la Terre, \u00e0 partir d'un point central qui essaie -t-il de anti- o\u00f9 vivent les esprits \u00e9l\u00e9mentaires, donc oui tout ceci, on le trouve absolument dans son texte, \u00e7a fait des effets un petit peu mot au d\u00e9but pourrait, j'ai vu, c'\u00e9tait le se dit c'est un c'est c'est c'est un gag, c'est quelqu'un qui a mis \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale, de la \u00e0 si j'ai \u00e9cris apr\u00e8s coup et qui essaie, voil\u00e0 un pastiche canular etc et je crois pas parce que il y a, il faudrait vraiment il y a plein de, de, de p\u00e9riodiques justement de l'\u00e9poque qui rendent compte de ses \u00e9crits, donc l\u00e0, je suis assez convaincu qu'il existe et ce brave mais quand on le lit, on se dit que c'est pas possible, qu'il est en tout cas, quand on lit les juifs antique il est anticip\u00e9 tout se dissiperont les sont assez assez rationnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:05) [89%] :\r\nIls \u00e9taient, nous allons faire une pause musicale pas n'importe laquelle, j'ai choisi, alors c'est la musique elle- m\u00eame n'est pas extravagant doit extraordinaire mais \u00e7a nous permettra de respirer un tout petit peu de boire un verre d'eau pour vous en tout cas, et puis c'est un extrait de la bande originale du film le le plus r\u00e9cent en tout cas les Aventures du baron de Munch \u00e0 ozone et on y reviendra, parce que, et ce film est le baron lui- m\u00eame et les romans qui qui qui ont d\u00e9crit ces aventures absolument folle sont tr\u00e8s porteuses de ces utopie du XVIIIe si\u00e8cle, on \u00e9coute. \r\nJe sais pas si c'est le moment o\u00f9 le baron de m'une chose : il s'est envol\u00e9 sur son pas tout \u00e0 fait qu'on fait mieux, donc extrait de de ce de ce film qui a eu quantit\u00e9 de films assez M\u00e9li\u00e8s qui avait commenc\u00e9 \u00e9videmment sur les extraordinairement du baron de une, un bon qui a \u00e9videmment exister \u00e0 dire il faut pas oublier qu'il avait fait la la Rochelle mais dont les affabulations donner lieu \u00e0 un roman puis des romans, le 1er paru de son vivant, d'ailleurs, monsieur, vous \u00eates, vous l'avez dit, qui est catapult\u00e9 sur Buchanan plus violemment donc Cyrano de Bergerac qui lui se l\u00e8vent d\u00e9licatement gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vaporation des fioles de ros\u00e9e, qu'il avait bon donc il avait sont encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:48) [85%] :\r\nOui, et pr\u00e9cis\u00e9ment alors Cyrano de Bergerac 17\u00e8me barreau de Munch \u00e0 ozone qui fut en fait un grand guerrier qui r\u00e9invente compl\u00e8tement sa vie guerri\u00e8res sur les champs de bataille europ\u00e9enne au 18\u00e8me est -ce que pour vous, Yves Citton, ces grands imaginatif Typhaine de La Roche aussi cr\u00e9er des mondes utopiques ou 10 Topic, vous nous le direz non seulement pour amplifier la r\u00e9alit\u00e9 autour d'eux mais aussi pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir et d'une certaine fa\u00e7on, se dire que, par ces nouveaux moyens m\u00e9diatiques, c'est aussi le pouvoir qui va changer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:30) [88%] :\r\nOui, absolument, alors bon l\u00e0 il y a, il y a beaucoup de beaucoup de de choses \u00e0 dire l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:36) [81%] :\r\nM\u00e9diarchie m\u00e9diarchie oui, la la piste oui alors les reprenant juste la piste parce que j'aime bien la piste domine Chasen je connais mal la mythologie, une chaise, il y a une chose je crois qui est associ\u00e9 \u00e0 lui, c'est l'id\u00e9e qu'il puisse \u00e9lever en sus en \u00e9levant lui- m\u00eame ses bretelles tout en tirant sur ses cheveux tr\u00e8s bien davantage que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:52) [85%] :\r\nEt peut se sortir derri\u00e8re le en tirant sur ses cheveux lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 et donc l\u00e0 il y a \u00e9t\u00e9 chose \u00e0 la fois sa nouvelle rire parce qu'on se dit c'est pas possible, et \u00e0 la fois, il me semble que ces centrales pour l'utopie, \u00e0 savoir que l'utopie \u00e7a pr\u00e9suppose que en imaginant, quelque chose qui n'est pas possible, on va le rendre possible, on va contrer par grande possible comme \u00e7a, avec un clin d'oeil, mais on va contribuer \u00e0 le rendre potentiellement voil\u00e0 imaginables, donc peut-\u00eatre r\u00e9alisable, etc, et ce geste de s'\u00e9lever soi -m\u00eame en soulevant ses propres bretelles, j'aime bien souligner \u00e0 quel point il nous fait rire, il a raison, nous fait rire, parce que ce serait idiot de croire qu'on peut le faire et en m\u00eame temps il est pas aussi il va il est utopique mais utopie au sens o\u00f9 les endroits qui sont nulle part, on peut les faire advenir en transformant les endroits o\u00f9 on est alors comme vous le dites tr\u00e8s justement tous ces textes utopique, il parle de choses qui n'existent pas, mais en parlant de choses qu'il n'existe pas, soit ils partent de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle ils sont inscrits, soit il s'adresse directement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:55) [88%] :\r\nOu au moins directement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle ils sont inscrites, qui sont souvent des r\u00e9alit\u00e9s de pouvoir parce que quand m\u00eame, Bronislaw b\u00eate l'bien insister l\u00e0- dessus aussi, ce sont des imaginaires non seulement litt\u00e9raires non seulement voil\u00e0 pour pour r\u00eaver \u00e0 \u00e0 d'autres formes d'amour mais aussi bien des id\u00e9es, des r\u00e9flexions sur les pouvoirs politiques et alors l\u00e0, moi, ma petite contribution \u00e0 ce tr\u00e8s tr\u00e8s beau dictionnaire qu'on qu'on fait nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:18) [88%] :\r\nColl\u00e8gues, c'\u00e9tait de se dire il y a quelque chose qui est touch\u00e9e de fa\u00e7on inh\u00e9rente au pouvoir dans l'imm\u00e9diat, que \u00e7a soit aujourd'hui ou de tous les temps aujourd'hui d'autant plus qu'on a de plus en plus de m\u00e9diation en partie les m\u00e9diations techniques qui est le pouvoir, le pouvoir, \u00e7a justement tout \u00e0 l'heure, je parlais d'influence, l'influence, on peut voir en quoi Pouvoirs et influence sont li\u00e9s et justement influencer ceux qui flux et ce qu'il fut \u00e0 travers quelque chose et ce qui fut, \u00e0 travers des inter- m\u00e9dier ou \u00e0 travers des m\u00e9dias, d'o\u00f9 l'importance de se dire il y a des m\u00e9dias qui sont des toutes petites choses comme un bout de papier sur lequel je peux \u00e9crire quelque chose pour mon voisin, il y a des m\u00e9dias qui sont d'\u00e9normes choses comme une t\u00e9l\u00e9vision, quelque chose qui serait adress\u00e9 \u00e0 toute la plan\u00e8te, comme quand on regarde les jeux, les Jeux olympiques et entre 2 ben il y a tous tous ces tous ces Terres de multiplicit\u00e9 d'appareils de m\u00e9diation qui ont toujours une dimension M\u00e9dium nicht, \u00e0 savoir qu'ils produisent toujours plus en bien et en mal de ce qu'on esp\u00e8re les voir produire et les jeux de pouvoir innocentes qui sont exactement \u00e0 situer l\u00e0- dessus l\u00e0- dedans qu'est -ce qu'on peut faire advenir \u00e0 travers un m\u00e9dium qui, souvent, quand m\u00eame, d'autant plus aujourd'hui o\u00f9 c'est financ\u00e9 quand m\u00eame par beaucoup d'argent, les m\u00e9dium de masse, il faut avoir beaucoup d'argent pour les monter et pour les faire fonctionner comment est -ce qu'on peut introduire un petit peu d'errance un petit peu de cette k\u00e9ratine dont je parlais tout \u00e0 l'heure, un petit peu de ce m\u00e9dium pour faire que \u00e7a arrive ailleurs que l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait programm\u00e9 pour arriver et les jeux de politique, c'est \u00e0 la fois qui contr\u00f4lent, ces grandes infrastructures apr\u00e8s je me tais parce que sais, je voulais faire, qui contr\u00f4le ces grandes infrastructures et comment \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces grandes machines, on arrive \u00e0 introduire des petites bifurcation et l\u00e0, je voulais poser une question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:01) [85%] :\r\nNon, non, c'est pas une question, on va \u00eatre oblig\u00e9 de mettre un terme \u00e0 cet entretien absolument passionnant et je le regrette, mais malgr\u00e9 tout j'aimerais signaler que sortira bient\u00f4t c'est sous presse apparemment mais je r\u00e9alise au au PUF, le livre des trahisons avec votre contribution autour d'une cinquantaine d'intellectuels de gauche, donc une charge qui sort, qui sont ces processus prochains jours j'imagine avant les primaires fran\u00e7aises de la droite et contre \u00e9videmment la politique gouvernementale de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:36) [94%] :\r\nYves Citton vont participer parmi parmi un panel pour vous, c'est une mani\u00e8re de revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir et de lancer une charge contre le gouvernement de Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:50) [89%] :\r\nNon, moi je suis pas pour les charges n'est pas pour attaquer, j'ai fait une remarque l\u00e0 dedans sur la notion de de pr\u00e9emption ou de pr\u00e9- m\u00e9diation qui essayait simplement de de montrer \u00e0 quel point les gens du gouvernement Hollande r\u00e9agisse de une fa\u00e7on tout \u00e0 fait aligner parall\u00e8les et similaires \u00e0 la fa\u00e7on dont le gouvernement Bush a r\u00e9agi aux attentats du 11 septembre et que \u00e7a, \u00e7a me semble absolument funeste et donc je me suis permis de de montrer cette analogie l\u00e0 en esp\u00e9rant peut-\u00eatre que que \u00e7a va pouvoir \u00e9clairer les choses, mais moi j'aime pas attaquer les gens voil\u00e0 enfin j'ai pas une grand grand respect pour les gens qui sont pouvoir en France, il me semble que si on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'utopie et le lit des trahisons, un petit peu fait pour \u00e7a, pour se dire : c'est pas du c\u00f4t\u00e9 des socialistes, on va trouver la gauche qu'on va trouver le monde qu'on aimerait pr\u00e9par\u00e9 pour ce soir et demain matin, c'est ailleurs qu'il faut chercher peut-\u00eatre que Hollande, moi je suis convaincu qu'il faut maintenant moins pire que d'autres, mais c'est en tout cas pas l\u00e0 qu'on va trouver cette esp\u00e8ce de bretelles qui nous permettra de sortir de l\u00e0 o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:47) [91%] :\r\nDonc, nous serons en tout cas, attentif \u00e0 la sortie de ce livre donc le livret des trahisons aux \u00e9ditions PUF et puis, et puis je rappelle aussi cette revue Multitudes bien s\u00fbr qu'on peut trouver comme \u00e7a internet peut nous offrir la la possibilit\u00e9 d'un abonnement par exemple alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:06) [87%] :\r\nVous avez de la chance d'avoir de bonnes librairies quelques bonnes librairies, l\u00e0 il y \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne, o\u00f9 je sais qu'on trouve Multitudes, sans \u00e7a il y a un site qui s'appelle Multitudes points 9 heures Multitudes au pluriel et et on peut le commander, comme \u00e7a, mais malheureusement il est pas aussi bien qu'on consomme l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:22) [82%] :\r\nEt puis, \u00e9videmment, je rappelle que celle qui avait mais c'est c'est nous qui vous remercions merci beaucoup et toute cette semaine, bah s'est faite autour de ce Dictionnaire critique de l'Utopie au temps des Lumi\u00e8res dirig\u00e9 donc par Fran\u00e7ois Rosset par Michel pourrait et par Bronislaw merci infiniment Yves Citton parlons Yves Citton passez une belle journ\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:45) [89%] :\r\nBon voil\u00e0, merci, oui merci pour votre invitation, bonne journ\u00e9e bravo pour l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:49) [82%] :\r\nEt merci \u00e0 vous Christian de ce cas, on a juste plus le temps d'\u00e9couter ce que je voulais qu'on \u00e9coute, mais c'\u00e9tait tellement passionnant que tant pis on dans les rajoute les dans les jouets et puis l\u00e0 on on va, on va \u00e9couter c'est le le vrai int\u00e9gral du jour on va \u00e9couterez le \u00e9coutez, pardon, les 4 Pi\u00e8ces pour alto et piano de Schumann, les maires qui n'Bilder par la cha\u00eene symbole. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T08:08:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Citton, Yves", "role": "professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'Universit\u00e9 Grenoble-Alpes et co-directeur de la revue Multitudes ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5538B131-2241-4F70-B37C-2BE1EA5C6412", "internalArchiveId": "5538B131-2241-4F70-B37C-2BE1EA5C6412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GenteRe\r\nLe pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov, hospitalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 la suite d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a indiqu\u00e9 une source diplomatique. Faute de successeur d\u00e9sign\u00e9, l'incertitude commence dans ce pays qui n'a connu qu'un seul dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1991.\r\n\r\n* * Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov 12h30 Ouzb\u00e9que Gent\u00e9\r\nIl dirigeait l'Ouzb\u00e9kistan d'une main de fer depuis plus d'un quart de si\u00e8cle. Islam Karimov est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 78 ans. Il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lu l'an dernier \u00e0 la t\u00eate de cette ancienne R\u00e9publique sovi\u00e9tique, devenue ind\u00e9pendante en 1991. C'est une disparition qui aura d'importantes cons\u00e9quences aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays. L'incertitude commence. R\u00e9gis est notre correspondant en Asie Centrale...", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov / 12H30_2016-09-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov, hospitalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 la suite d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a indiqu\u00e9 une source diplomatique. Faute de successeur d\u00e9sign\u00e9, l'incertitude commence dans ce pays qui n'a connu qu'un seul dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1991."], "variantIds": ["ece-7967943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T10:55:27Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl dirigeait l'Ouzb\u00e9kistan d'une main de fer depuis plus d'un quart de si\u00e8cle, Islam Karimov est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 78 ans, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier \u00e0 la t\u00eate de cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique devenue ind\u00e9pendante en 1991 c'est une disparition qui aura d'importantes cons\u00e9quences aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, autrement dit l'incertitude commence en Ouzb\u00e9kistan, R\u00e9gis Jentet et notre correspondant en Asie centrale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [83%] :\r\nOui, effectivement, qu'est -ce qu'il reste sur le point de retard Karimov s'il y a la question ou certains pays qui est tr\u00e8s clanique avec des grands clanisme r\u00e9gionaux le plan Samarcande, le plan de t\u00e2ches 15 le plan de la vall\u00e9e de de Ferghana et ce sont des gens, des groupes de de de l'auditeur terrain je des textes qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 se disputer le pouvoir, rien ne semble indiquer que la succession avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Islam Karimov, on voit 2 personnes qui pourrait la remplacer, soit le 1er ministre Monsieur Yes ou bien Monsieur Asimov, le ministre des Finances, mais voil\u00e0, c'est vraiment l'inconnu avec une population qui ne suit plus beaucoup Karimov depuis depuis pas mal d'ann\u00e9es qui rejette sa dictature font p\u00e2le et donc c'\u00e9tait il y a une vraie inconnue effectivement qui s'ouvre, nous existons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nOn revient en Suisse mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B418DCEF-A896-482D-8A46-67A972368CFF", "internalArchiveId": "B418DCEF-A896-482D-8A46-67A972368CFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'incroyable succ\u00e8s de la culture scandinave au Livre sur les Quais de Morges", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvain Briens; professeur de litt\u00e9rature et d'histoire culturelle nordique \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne\r\nLe festival Livre sur les Quais d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Morges, avec \"La Scandinavie\", berceau notamment du polar nordique, comme h\u00f4te d'honneur. On assiste depuis un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 une production tr\u00e8s intense dont l'audience \u00e0 l'international reste in\u00e9gal\u00e9e dans l'histoire de ces petits pays.\r\n\r\n* * L'incroyable succ\u00e8s de la culture scandinave au Livre sur les Quais de Morges LANCEMENT 4 / SCANDINAVIE\r\n***Le festival du livre sur les Quai commence aujourd'hui \u00e0 Morges, avec un h\u00f4te d'honneur \"La Scandinavie\". On pense tout de suite aux fameux polars nordiques... C'est aussi le berceau d'un cin\u00e9ma radical et engag\u00e9; relay\u00e9 par des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 qui font le tour du monde.\r\nSophie Iselin, c'est vrai, on voit depuis quelques ann\u00e9es une production tr\u00e8s intense dont l'audience internationale reste in\u00e9gal\u00e9e dans l'histoire de ces petits pays \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe... Quel est la recette de ce succ\u00e8s?\r\nDIR STU LS\r\nIl y a d'abord la qualit\u00e9 ind\u00e9niable des oeuvres, en terme d'\u00e9criture, de r\u00e9alisation et de sc\u00e9narisation... \r\nMais il y a aussi (et c'est plus rare )  un r\u00e9el engagement et une r\u00e9flexion radicale que les pays du NORD ont \u00e9rig\u00e9 en v\u00e9ritable marque de fabrique...\r\nEcoutez, Sylvain Briens; il est professeur de litt\u00e9rature et d'histoire culturelle nordique \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Sorbonne.\r\n SON 37''\r\n***Donc, il y a quelque-chose d'universel dans les questions soulev\u00e9es par la litt\u00e9rature ou les s\u00e9ries nordiques...\r\nExactement et c'est cette dimension universelle qui touche le public;  bien au del\u00e0 des fronti\u00e8res exigues de ces pays... \r\nEn fait c'est en quelque-sorte; un prolongement du mod\u00e8le nordique; \r\nce mod\u00e8le qui a propuls\u00e9 la Scandinavie au rang de laboratoire pour le reste du monde\r\n SON 1min 10'' \r\n***En fait la force de ces polars, de ces s\u00e9ries c'est de s'inscrire dans cette r\u00e9flexion lanc\u00e9e par les pays du Nord en direction du reste du monde...\r\nOui, et  surtout de d\u00e9fendre cette image de marque d'un mod\u00e8le alternatif, \r\nD'ailleurs les gouvernements l'ont bien compris. Ils ont fait de la promotion culturelle;  une priorit\u00e9... \r\n SON 25'' (au niveau g\u00e9opolitique...fini un peu cut)\r\nDonc, le fait d'exister dans les \u00e9talages des librairies ou sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9; est une fa\u00e7on d'exister pour ces pays...\r\nEt on mesure bien la force de cette politique culturelle,  \r\nPensez \u00e0 la saga Mill\u00e9nium d'Enning Mankel; qui est certainenement la production qui a connu le plus grand succ\u00e8s \u00e0 l'international, \r\nA sa sortie, cet ouvrage a \u00e9t\u00e9 largement promu par le gouvernement su\u00e9dois. \r\nEt \u00e0 juste titre car le ph\u00e9nom\u00e8ne Mill\u00e9nium a carr\u00e9ment \"r\u00e9volutionn\u00e9\" l'image de la Su\u00e8de... et apport\u00e9 au pays des retours importants tant sur les plans \u00e9conomiques que touristiques ... \r\n***Donc au m\u00eame titre que le design, le cin\u00e9ma, les Etats nordiques consid\u00e8rent  les polars ou les s\u00e9ries TV comme une marque, capable de les promouvoir sur la sc\u00e8ne internationale?\"\r\nOui, et c'est pour cette raison que les auteurs sont soutenus par le gouvernement... Et d'ailleurs peut-\u00eatre plus que les auteurs les traducteurs . Car ce sont eux qui garantissent la qualit\u00e9 des exportations.\r\nDonc c'est la strat\u00e9gie de ces pays scandinaves, remettre la culture au centre de la soci\u00e9t\u00e9, pas seulement comme une industrie du divertissement mais aussi comme un \u00e9l\u00e9ment central dans la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 et de son image...\r\nUne strat\u00e9gie sert, une fois de plus,  de mod\u00e8le... Car c'est un fait le rayonnement de la culture nordique \u00e0 traver le monde est une r\u00e9ussite. La preuve une fois de plus avec La Scandinavie, invit\u00e9e d'honneur au Livre sur les Quais \u00e0 Morges.Une place de choix que cette si petite r\u00e9gion du monde occupe de plus en plus dans les festivals...\r\n=== FIN ===\r\nFin de cette \u00e9mission: S\u00e9verine Ambrus, Adrien Krause, Isaline Dou\u00e7ot dans l'\u00e9quipe.\r\nRetrouvez tous les \u00e9pisodes de cette saison 2 et de la saison 1 \u00e9videmment, sur rtsinfo.ch\r\nVous ne les avez pas entendu mais ils ontr travaill\u00e9 pour vous cette semaine:\r\nR\u00e9dacteurs en chef adjoint : Pierre-Han Choffat, Laurent Caspary  \r\nProduction Journal du matin, tranche 6h-8h : Patrick Lefort, Jean De Preux\r\nTechniciens : Eric Saugy, Sylvain Michel, Alexandre Davoine\r\nAssistantes de production: Sarah Cl\u00e9ment, Dyane Dufault, Val\u00e9rie Lepage, Josiane Perret et Cindy Saugy \r\nR\u00e9dacteur en chef : Patrick Nussbaum \r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A lundi !", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967920", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'incroyable succ\u00e8s de la culture scandinave au Livre sur les Quais / TUM_2016-09-02T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le festival Livre sur les Quais d\u00e9bute ce vendredi \u00e0 Morges, avec \"La Scandinavie\", berceau notamment du polar nordique, comme h\u00f4te d'honneur. On assiste depuis un certain nombre d'ann\u00e9es \u00e0 une production tr\u00e8s intense dont l'audience \u00e0 l'international reste in\u00e9gal\u00e9e dans l'histoire de ces petits pays."], "variantIds": ["ece-7967920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe festival du livre sur les Quai commence aujourd'hui \u00e0 Morges avec un h\u00f4te d'honneur La Scandinavie alors on pense tout de suite aux fameux polars nordiques, c'est aussi le berceau d'un cin\u00e9ma radical et engag\u00e9 Sophie Isabelle c'est vrai on voit depuis quelques ann\u00e9es une production tr\u00e8s intense, notamment, terme de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 aussi, hein, avec une audience internationale qui reste in\u00e9gal\u00e9e dans l'histoire de de ces petits pays \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l'Europe, c'est quoi recette de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors il y a bien s\u00fbr la qualit\u00e9 ind\u00e9niable de cette production, mais il y a aussi elle et \u00e7a c'est plus rare, un r\u00e9el engagement des auteurs et une r\u00e9flexion radicale r\u00e9flexion que les pays du Nord ont \u00e9rig\u00e9 en v\u00e9ritable marque de fabrique \u00e9coutez Sylvain Briens, s'il est professeur de litt\u00e9rature et d'histoire culturelle nordique \u00e0 l'universit\u00e9 de la Sorbonne \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [89%] :\r\nC'est une fiction qui est en phase avec son \u00e9poque, qui s'engagent dans des questions, soci\u00e9t\u00e9 qui pose des probl\u00e8mes et discute de probl\u00e8mes qui nous concernent tous, comment construire une meilleure soci\u00e9t\u00e9 comment s'assurer que les valeurs d\u00e9mocratiques soit respect\u00e9, on n'est pas dans une production qui rel\u00e8ve du pamphlet ou n\u00e9cessairement orient\u00e9e sur telle ou telle id\u00e9ologie mais plut\u00f4t la position de l'artiste comme un sismographe des \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9, donc c'est \u00e0 la fois une une situation qui est tr\u00e8s locales, mais qui peuvent nous para\u00eetre lointaine mais en m\u00eame temps qu'ils nous interpellent sur comment construire notre propre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [94%] :\r\nEt donc il y a quelque chose d'universel dans les questions soulev\u00e9es par la litt\u00e9rature ou les s\u00e9ries nordiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [95%] :\r\nExactement, et c'est cette dimension universelle qui touche le public bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res exigu de ces petits pays, en fait, c'est en quelque sorte un prolongement du mod\u00e8le nordique ce mod\u00e8le, comme vous le savez, qui a propuls\u00e9 la Scandinavie au rang de laboratoire pour le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [89%] :\r\nIl y a une certaine conscience de la part des citoyens nordiques qu'ils vivent dans une soci\u00e9t\u00e9 laboratoire dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est \u00e9tudi\u00e9e, je crois que la situation se r\u00e9approprient aussi cette fonction de laboratoire et donc il y a une forme d'universalisme qui est pos\u00e9e par les \u00e9crivains et qui finalement fait partie du mod\u00e8le nordique du mod\u00e8le politique ou de soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une vocation \u00e0 pouvoir appliquer les valeurs fondamentales de ce mod\u00e8le au reste du monde, donc c'est \u00e0 la fois une sorte de prise conscience une pause, il y a un positionnement presque messianique on peut d'ailleurs le critiquer et en m\u00eame temps, r\u00e9elle pr\u00e9occupation de dire est -ce que notre exp\u00e9rience peut servir au reste du monde et l\u00e0, l'\u00e9crivain prend cette position de de r\u00e9flexion, la litt\u00e9rature n'est pas clos pour divertir, elle a aussi une fonction sociale une fonction moins d'actions et le public international attend de cette litt\u00e9rature, qu'elle nous fait voyager en Scandinavie mais aussi que aborde un cette question de la il y avoir des crimes dans une soci\u00e9t\u00e9 moderne, donc c'est aussi une r\u00e9ponse je crois \u00e0 une attente d'un lectorat et et une attente du march\u00e9 \u00e9ditorial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nEt en fait la force de ces polars, la force de ces s\u00e9ries, c'est de s'inscrire dans cette r\u00e9flexion lanc\u00e9e par les pays du nord, en direction du reste du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [97%] :\r\nOui, et surtout de d\u00e9fendre cette image de marque d'un mod\u00e8le alternatif d'ailleurs les gouvernements l'ont bien compris, ils ont fait de la promotion culturelle, une priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:11) [92%] :\r\nCe qu'on peut constater en fait depuis une dizaine d'ann\u00e9es, c'est une volont\u00e9 pour les raisons politiques et pour des raisons \u00e9conomiques d'exporter la production culturelle, il y a un soft power une une diplomatie culturelle donc les diff\u00e9rents gouvernements des diff\u00e9rents \u00c9tats scandinaves vont participer \u00e0 la promotion de de la litt\u00e9rature de la situation g\u00e9n\u00e9rale parce que c'est un vecteur, un m\u00e9dia qui permet de classer les pays scandinaves, sur la carte du monde o\u00f9 le politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nDonc le fait d'exister dans les \u00e9talages des librairies ou sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9, c'est une fa\u00e7on d'exister sur la carte du monde pour ces petits pays souvent oubli\u00e9 ce car situ\u00e9 aux confins du globe et on mesure bien la force de cette politique culturelle, penser \u00e0 la saga Millenium de Stig Larsson, c'est certainement la production qui a connu le plus grand succ\u00e8s \u00e0 l'international, \u00e0 sa sortie, cet ouvrage tr\u00e8s critiqu\u00e9e par rapport au syst\u00e8me su\u00e9dois a \u00e9t\u00e9 largement promu par le gouvernement su\u00e9dois et \u00e0 juste titre car le ph\u00e9nom\u00e8ne Millennium a carr\u00e9ment r\u00e9volutionn\u00e9 l'image de la Su\u00e8de avec des retours importants tant sur les plans \u00e9conomique que touristiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nEt donc, au m\u00eame titre que le Design, le cin\u00e9ma, les \u00c9tats nordiques consid\u00e8rent que les polars ou les s\u00e9ries TV qui sont comme une marque capable de les promouvoir sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [95%] :\r\nOui, et c'est pour cette raison que les auteurs sont soutenus par le gouvernement, et encore plus que les auteurs, les traducteurs, car ce sont eux qui garantissent la qualit\u00e9 des exportations, donc voil\u00e0, cette strat\u00e9gie de ces pays scandinaves remettre la culture au centre de la soci\u00e9t\u00e9, pas seulement comme une industrie du divertissement, mais aussi comme un \u00e9l\u00e9ment central dans la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 de son image, une strat\u00e9gie qui sert une fois de plus de mod\u00e8le au reste du monde, car c'est un fait, le rayonnement de la culture nordique \u00e0 travers le monde est une r\u00e9ussite, la preuve une fois de plus, avec La Scandinavie invit\u00e9e d'honneur au Livre sur les Quais \u00e0 Morges une place de choix que cette si petite r\u00e9gion du monde occupe de plus en plus dans les festivals. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [69%] :\r\nVoil\u00e0 force culturelle de la Scandinavie, merci Sophie Iselin c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8593F12-F327-4128-B77C-97D68935C18F", "internalArchiveId": "A8593F12-F327-4128-B77C-97D68935C18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : cheffe \u00e9conomiste pour \"Gutai Genent securities\";Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin;FRANCE INFO;Marc Ona, coordinateur du groupe \"Tournons la page\";Jean Rosset, conservateur cantonal des for\u00eats vaudoises\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/ G20 EN CHINE PI)  La Chine s'appr\u00eate \u00e0 occuper la devant de la sc\u00e8ne lors du G20 organis\u00e9 \u00e0 Hangzhou (rangue djo), pr\u00e8s de Shanghai. La Chine, qui pr\u00e9side cette ann\u00e9e le sommet du G20, veut donner un plus grand r\u00f4le aux pays \u00e9mergeants. P\u00e9kin esp\u00e8re aussi insuffler de nouvelles approches pour soutenir la croissance mondiale. \r\nEt un concept fait son apparition pour la premi\u00e8re fois dans l'agenda du G20: \u00ab la finance verte \u00bb. \r\nExplications, Rapha\u00ebl Grand...\r\n ...l'initiative des Verts, en votation en Suisse le 25 septembre prochain.\r\n(05/VD PROCES CLAUDE D PA (REPRISE 22H30)) Dans l'actualit\u00e9 aussi... Le verdict attendu cet apr\u00e8s midi dans le proc\u00e8s en appel de Claude D..\r\n... Et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e hier \u00e0 l'audience par le meurtrier de Marie...  \u00ab\u00a0Si on m'en laisse la possibilit\u00e9, je peux m'en sortir\u00a0\u00bb...  Il conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance... Peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nale suisse... soit la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie... \r\nEt contrairement \u00e0 son premier proc\u00e8s, c'est un Claude D. calme et coop\u00e9ratif qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les juges... \r\nMichael Peuker...\r\n  1'03\r\n(14/MULTI MPC FIFA ITV BERNASCONI) Franz Beckenbauer inculp\u00e9 par la justice suisse... \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du Monde 2006 \u00e0 l'Allemagne... sur laquelle le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate... \r\nFranz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance. \r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier... Elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions. \r\nSelon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de connaitre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n 37''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher...\r\n(.24/KARIMOV QUASI MORT) Le pr\u00e9sident ouzbek, Islam Karimov est \u00e0 l'article de la mort... \r\n Le gouvernement ouzbek annonce officiellement ce matin que son pr\u00e9sident est dans un \u00e9tat critique. Son \u00e9tat de sant\u00e9 s'est d\u00e9grad\u00e9 apr\u00e8s une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, C\u00e9line Tzaud...\r\nOn sait depuis dimanche que l'homme fort de cette ex r\u00e9publique sovi\u00e9tique d'Asie centrale est au plus mal..certains de l'affirmer d\u00e9j\u00e0 mort. Le gouvernement avait annonc\u00e9 son hospitalisation, sans donner de d\u00e9tail. C'est sa fille cadette Lola qui avait pr\u00e9cis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux que son p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale.. \r\n\u00c2g\u00e9 de 78 ans, Islam Karimov dirige d'une main de fer le pays depuis 1989. Il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier sur le score sovi\u00e9tique de 90% des voix.\r\nLa grande question maintenant c'est : \u00ab QUI pour lui succ\u00e9der ? \u00bb.le pays n'ayant connu aucun autre dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 91. \r\n***Qui... et bien cela ne devrait pas \u00eatre sa fille a\u00een\u00e9e, qui est bien connue en Suisse....\r\nGulnara Karimova, ancienne ambassadrice ouzb\u00e8ke aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais qui a surtout d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour ses d\u00e9boires avec la justice suisse. En 2013, le Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration ouvre une enqu\u00eate contre elle et son entourage pour blanchiment d'argent. Elle est accus\u00e9e d'avoir us\u00e9 de son pouvoir pour extorquer des centaines de millions \u00e0 des entreprises d\u00e9sireuses de s'implanter sur le march\u00e9 ouzbek. Sur requ\u00eate des Etats-Unis, Berne saisi pr\u00e8s de 800 de millions de francs sur des comptes en Suisse. Depuis ces d\u00e9boires avec la justice, celle qui aimait les soir\u00e9es jet set, n'est plus apparue en public.\r\n(25/GABON ITV TEMOIGNAGE) Au Gabon, les \u00e9meutes se poursuivent \u00e0 Libreville et dans d'autres villes du pays selon l'opposition. \r\nDepuis l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d'Ali Bongo, des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre les partisans de son adversaire, Jean Ping, et les forces de l'ordre. \r\nBilan: 3 morts... un millier de personne arr\u00eat\u00e9es. \r\nParis, Washington et les Nations Unies appellent au calme.\r\nPour Marc Ona, coordinateur du groupe \"Tournons la page\" qui pr\u00f4ne l'alternance en Afrique; le Gabon a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 organiser des \u00e9lections transparentes.\r\n Propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France...\r\n(09/ITA RIFIFI A ROME MAIRE 5-STELLE PA (REPRISE 5h30)) En Italie, Virginia Raggi, la nouvelle maire de Rome affronte sa premi\u00e8re crise politique, deux mois et demi seulement apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale. \r\nEn 24 heures; cinq dirigeants municipaux ont remis leur d\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9lue du Mouvement cinq \u00e9toiles.\r\nExplications \u00e0 Rome... Eric Joszeph...\r\n  55''\r\n(19/TENNIS US OPEN match des vaudois) A l'US Open de  tennis, \u00e7a passe pour Stan Wawrinka...qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me toir...\r\nMais \u00e7a casse pour Tim\u00e9a Bascinsky battue au terme d'un match \u00e0 suspense... face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko... R\u00e9cit de la nuit... Bernardin All\u00e9mann.  \r\nAu 3\u00e8me tour, Stan Wawrinka affrontera Daniel Evans... \r\n(((Le britannique qui a \u00e9limin\u00e9 cette nuit Alexander Zverev... \r\nLe vaudois n'a encore jamais affront\u00e9 le jour de Birmingham... class\u00e9 64e \u00e0 l'ATP... )))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/CHAMPIGNON FRENES ITV ROSSET) Un champignon qui s'attaque aux fr\u00eanes oblige les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 prendre des mesures radicales. Dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s aux promeneurs. En Suisse aussi, la maladie touche tout le territoire et oblige aussi les services forestiers \u00e0 pr\u00e9venir des chutes de branches contamin\u00e9es par la maladie. Jean Rosset, conservateur cantonal des for\u00eats vaudoises r\u00e9pond \u00e0 Simon Corthay...\r\n  47''", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7967996", "ece-7967979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:18:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAuteur sur la 1\u00e8re \u00e0 7 journ\u00e9es de Blandine L\u00e9vite la Chine plus grand pollueur du monde r\u00eave d'une \u00e9conomie verte, c'est le moteur de la croissance mondiale accueille le G20 ce week- end \u00e0 l'agenda pour la 1\u00e8re fois la finance verte, explications de notre correspondant en Chine : verdict attendu aujourd'hui dans le proc\u00e8s en appel de ClaudeD. : les juges se d\u00e9cident sur la peine prononc\u00e9e contre le meurtrier de Marie ils diront s'ils remettent en cause l'internement \u00e0 vie et ClaudeD. qui s'est avait appliqu\u00e9 a montr\u00e9 hier qu'il peut changer peut-\u00eatre la fin d'un r\u00e8gne dans ce pays d'Asie centrale, le pr\u00e9sident ouzbek se meurt, lui qui est au pouvoir depuis un autre temps, une \u00e9poque qui semble r\u00e9volue depuis 1989 la Chine s'appr\u00eate \u00e0 occuper le devant de la sc\u00e8ne lors du G20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nHarangue Joe aupr\u00e8s de Shanghai, la Chine, qui pr\u00e9side cette ann\u00e9e le sommet du G20, qui veut donner un plus grand r\u00f4le aux pays \u00e9mergents, P\u00e9kin esp\u00e8re aussi insuffler de nouvelles approches pour soutenir la croissance mondiale et un concept fait son apparition pour la 1\u00e8re fois dans l'agenda du G20 la finance verte Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [87%] :\r\nDevant le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des chefs d'\u00c9tat du G 20 la Chine ne manquera pas de r\u00e9affirmer son r\u00f4le central de moteur de la croissance mondiale, mais son moteur souffle la croissance chinoise elle- aussi ralenti Lyne, chef \u00e9conomiste chez Goutta et d'une ins\u00e9curit\u00e9 vise l'une des plus importantes banques d'investissement chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nGauthier social, la Chine a une r\u00e9elle volont\u00e9 de jouer un plus grand r\u00f4le sur la sc\u00e8ne internationale, je pense qu'il faut introduire de nouvelles m\u00e9thodes de croissance changer l'ancienne mani\u00e8re de voir les investissements et se tourner vers les nouvelles technologies c'est le r\u00e9el moteur de la croissance au total tant rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [94%] :\r\nPour soutenir une croissance \u00e0 2 chiffres, P\u00e9kin a longtemps mis\u00e9 sur les exportations et les investissements dans les infrastructures, aujourd'hui la Chine le sait bien, il faut changer, il faut innover et un nouveau concept a fait son apparition cette ann\u00e9e dans l'agenda du G20 te la finance verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nLa Chine durant ces 30 ann\u00e9es de d\u00e9veloppement effr\u00e9n\u00e9 a rencontr\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res probl\u00e8mes environnementaux, c'est pourquoi le d\u00e9veloppement futur de la Chine doit se baser sur une croissance sans pollution, la qualit\u00e9 est devenue plus importante que la vitesse et la quantit\u00e9 que bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [91%] :\r\nLa Chine, le plus grand pollueur du monde r\u00eave d'une \u00e9conomie verte au moment o\u00f9 la pollution devient une question politique et menacent sa stabilit\u00e9 sociale c'est peut-\u00eatre au final l'empire du Milieu qui rendra ce mode de d\u00e9veloppement profitable, la question devrait interpeller les Suisses qui voteront prochainement sur une initiative verte sensiblement similaire, grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nL'initiative des Verts en votation en Suisse le 25 septembre prochain dans l'actualit\u00e9 aussi le verdict attendu cet apr\u00e8s- midi dans le proc\u00e8s en appel de ClaudeD. cette phrase l\u00e2ch\u00e9e hier \u00e0 l'audience par le meurtrier de Marie, si on m'en laisse la possibilit\u00e9, je peux m'en sortir, il conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance, peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal suisse, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie et contrairement \u00e0 son 1er proc\u00e8s hier, c'est un ClaudeD. calme et coop\u00e9ratif qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les juges, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [90%] :\r\nPhysiquement, l'homme a chang\u00e9 la carrure et plus imposante, le cr\u00e2ne autrefois et garni d'une chevelure brune, il semble plus serein, aucune esclandre interrog\u00e9 au d\u00e9but d'audience, le tueur de Marie a tenu \u00e0 revenir de mani\u00e8re confuse sur certains \u00e9l\u00e9ments du dossier prouvant, selon lui, la non- pr\u00e9m\u00e9ditation de son acte, il r\u00e9fute toute planification une strat\u00e9gie en phase avec celle de ses avocats, qui plaide le meurtre acte impulsif, non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, en lieu et place de l'assassinat, une diff\u00e9rence susceptible d'att\u00e9nuer la peine inflig\u00e9e, la d\u00e9fense a \u00e9galement largement remise en question, les 2 expertises psychiatriques Roche bloc le 1er rapport en invoquant le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 du 1er expert tout en soulignant les r\u00e9serves de la seconde expertise quant \u00e0 la notion d'un Curabilis de ClaudeD. car c'est l\u00e0 le point central du dossier, il faut en effet au moins 2 expertises concluant \u00e0 l'inaccessibilit\u00e9 un traitement pour pouvoir prononcer la peine maximale, la cour rendra son verdict cet apr\u00e8s- midi, quel qu'il soit, l'affaire devrait au final \u00eatre port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nFranz Beckenbauer, inculp\u00e9 par la justice suisse, le c\u00e9l\u00e8bre ancien footballeur allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne, sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate Franz Beckenbauer et donc soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance, l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions, selon l'ancien pr\u00e9curseur, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de conna\u00eetre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:34) [81%] :\r\nNous nous trouvons confront\u00e9s avec une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe qui va durer longtemps, le minist\u00e8re de la conf\u00e9d\u00e9ration travaillent depuis longtemps aussi cette enqu\u00eate pour pour commencer \u00e0 pour cons\u00e9quence g\u00e9n\u00e9ralement des perquisitions aupr\u00e8s de bureaux de fiduciaires de banques de saisies d'avoir patrimoniaux d'origine de Philippe et parfois de tout interrogatoire de personnes comme inculp\u00e9 est oratoire de t\u00e9moins, \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et si \u00e7a va d\u00e9boucher avec un acte d'accusation, un proc\u00e8s et peut-\u00eatre condamnation rapidement, h\u00e9 bien \u00e7a, on sera dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [92%] :\r\nPaolo Bernasconi r\u00e9pondait \u00e0 \u00c9tienne Kocher le pr\u00e9sident ouzbek, Islam Karimov, \u00e9tait \u00e0 l'article de la mort, le gouvernement ouzbek annonce officiellement ce matin que son pr\u00e9sident \u00e9tonnant z'un \u00e9tat critique, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'est d\u00e9grad\u00e9 apr\u00e8s une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [95%] :\r\nFort de cette ex- r\u00e9publique sovi\u00e9tique d'Asie centrale est au plus mal, certains l'affirment d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 mort, le gouvernement a annonc\u00e9 dimanche son hospitalisation, mais sans donner de taille, c'est sa fille cadette, Lola, qui a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux que son p\u00e8re avait en effet \u00e9t\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, \u00e2g\u00e9 de 78 ans, Islam Karimov dirige d'une main de fer le pays depuis 1989 il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier, sur le score sovi\u00e9tique de 90 pourcent des des voix alors la grande question maintenant, c'est qui pour lui succ\u00e9der, le pays n'ayant connu aucun n'autre dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1921. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [90%] :\r\nEt cela ne devrait pas \u00eatre sa fille a\u00een\u00e9e, qui est bien connu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [95%] :\r\nC\u00e9line Gulnara Karimova ancienne ambassadrice ouzb\u00e8ke aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui a surtout en a fait d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour ses d\u00e9boires avec la justice suisse en 2014, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, ouvre une enqu\u00eate contre elle pour blanchiment d'argent, elle est accus\u00e9e d'avoir us\u00e9 de son pouvoir pour extorquer des centaines de millions \u00e0 des entreprises qui voulaient s'implanter sur le march\u00e9 ouzbek sur requ\u00eate des \u00c9tats-Unis Berne saisi au total pr\u00e8s de 800 millions de francs sur des comptes en Suisse depuis ses d\u00e9boires avec la justice, celle qui aimait les soir\u00e9es jet- set n'est plus apparu en public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nC\u00e9line merci au Gabon, les \u00e9meutes se poursuivent \u00e0 Libreville et dans d'autres villes du pays, selon l'opposition depuis l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d'Ali Bongo Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre partisans de son adversaire, Jean Ping et les forces de l'ordre, bilan 3 morts, un millier de personnes arr\u00eat\u00e9es, Paris, Washington, les Nations Unies appellent au calme pour Marc Ona, coordinateur du groupe, tournons la page qui pr\u00f4ne l'alternance en Afrique le Gabon a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 organiser des \u00e9lections transparentes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:06) [87%] :\r\nPourquoi, d'abord on n'arrive pas \u00e0 faire des \u00e9lections transparentes parce que nous avons une famille qui est au pouvoir, qui fait semblant, il fait semblant de montrer \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, nous sommes dans une d\u00e9mocratie, or nous ne sommes pas dans une d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie, il fait semblant de montrer \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, nous avons des institutions qui fonctionnent, or nous avons un semblant d'institutions qui soutient le pouvoir, on ach\u00e8te des bonbons toutes les \u00e9lections, qu'on organise, on va, bon on les organise pas pour le d\u00e9veloppement du Gabon en eux- m\u00eames pour les Gabonais en les organise pour une communication \u00e0 l'international, en distillant \u00e0 l'international des gros mensonges sur la d\u00e9mocratie, il y a pas de d\u00e9mocratie au Gabon, c'est une dictature depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, en Italie, Virginia r\u00e8gle ici la nouvelle maire de Rome affronte sa premi\u00e8re crise politique 2 mois et demi seulement apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale en 24 heures cinq dirigeants municipaux ont remis leur d\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9lue du Mouvement 5 \u00e9toiles, explications \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [93%] :\r\nC'est tout d'abord, la chef de cabinet de Virginia Raggi puis l'adjoint charg\u00e9 des finances, qui ont d\u00e9missionn\u00e9, mercredi soir, et puis dans la foul\u00e9e, ce sont les taux directeurs de la soci\u00e9t\u00e9 municipale et le tout nouveau pr\u00e9sident de l'entreprise de ramassage des d\u00e9chets qui ont eux aussi claqu\u00e9 la porte, les motifs de ces d\u00e9parts ne sont pas tous les m\u00eames, la chef de cabinet du maire, une ancienne magistrate avait notamment \u00e9t\u00e9 sous le feu des critiques pour le montant de son salaire, \u00e0 savoir pr\u00e8s de 200000 euros par an, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les d\u00e9missionnaires ont tous fait savoir que les conditions pour travailler \u00e0 la mairie de Rome n'\u00e9taient plus r\u00e9unies en fait derri\u00e8re ces d\u00e9parts se cacherait une farouche lutte pour le pouvoir au sein du moins 5 \u00e9toiles et les 5 responsables d\u00e9missionnaires, consid\u00e9r\u00e9s comme des techniciens auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter navire plut\u00f4t que de faire les frais de cette guerre de clans \u00e0 l'int\u00e9rieur du mouvement BP Gryllos \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [91%] :\r\n\u00e0 l'US Open de tennis : \u00e7a passe pour Stan Vavrinka qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour hier mais \u00e7a casse pour Tim\u00e9a Bachinski battu au terme d'un match \u00e0 suspense face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko et au 3\u00e8me tour Stan Wawrinka affrontera Daniel Evans, le Britannique qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9limin\u00e9 cette nuit Alexander href le Vaudois n'a encore jamais affront\u00e9 le joueur de Birmingham class\u00e9 64\u00e8me, \u00e0 l'ATP, il faut bien prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}