{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-592E6EF2-26D2-49B6-A899-D9C6F5886E49", "internalArchiveId": "592E6EF2-26D2-49B6-A899-D9C6F5886E49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jozsef, Eric (Rome);Giordani, Lucien (Vienne);Christian Levrat,pr\u00e9sident du PS;Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve;Markovitch, Aude ( Tel-Aviv);Maria Gravari-Barbas, g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne;Pierluigi Fedele, membre de la direction du syndicat Unia et sp\u00e9cialiste des questions horlog\u00e8res,;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(09/ITALIE/PA) Matteo Renzi a perdu son pari... \r\nLe chef du gouvernement italien d\u00e9missionne...\r\nSon projet de r\u00e9forme constitutionnelle a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9 hier par pr\u00e8s de 60% des \u00e9lecteurs. \r\nLe pr\u00e9sident du Conseil a pris acte de cet \u00e9chec cinglant et il a annonc\u00e9 cette nuit que son exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eatait l\u00e0... Il avait promis de s'en aller si sa r\u00e9forme ne passait pas la rampe... Le toscan de 41 ans rentre \u00e0 la maison... Les d\u00e9tails \u00e0 Rome, Eric Jozeph... \r\n  59''\r\n((Comme \u00e0 son habitude, Matteo Renzi n'a pas tergivers\u00e9. Moins d'une heure et demie apr\u00e8s la cl\u00f4ture des bureaux de vote, le jeune chef du gouvernement a annonc\u00e9 qu'il remettra d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Sergio Mattarella. Non seulement parce qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 quitter ses fonctions en cas du victoire du \"non\" mais aussi parce cette victoire est sans appel et constitue un rejet tr\u00e8s clair de la politique men\u00e9e par Matteo Renzi. Avec cette d\u00e9mission l'Italie replonge dans une p\u00e9riode d'incertitude. Certains partis souhaitent un gouvernement de coalition. Mais d'autres au contraire, dont le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a le vent en poupe, estiment qu'il faut au plus vite dissoudre le Parlement pour revenir devant les \u00e9lecteurs. Enfin, le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi et l'instabilit\u00e9 politique qui s'ensuit pourraient aussi avoir des r\u00e9percussions sur le plan \u00e9conomique avec des mouvements de sp\u00e9culation sur les march\u00e9s. Plusieurs \u00e9tablissements bancaires italiens sont tr\u00e8s fragiles et l'endettement public du pays reste colossal))\r\nEt d\u00e8s cette semaine, un gouvernement technique, comme l'Italie en a connu plusieurs devrait rapidement \u00eatre nomm\u00e9... Une de ses missions sera de s'assurer de l'adoption d\u00e9finitive du budget de l'Etat... Plusieurs noms circulent pour prendre la t\u00eate de ce gouvernement dont celui du ministre des finances Pier Carlo Padoan...\r\n(07/AUTRICHE RESULTATS/PA) ***Autre \u00e9lection... Deuxi\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche cette fois... C'est l'\u00e9cologiste Alexander van der Bellen qui l'emporte finalement, avec 53 % des voix... face au candidat d'extr\u00eame droite Norbert Hofer... \r\nL'Autriche qui a donc \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne un nouveau foyer de crise... en \u00e9lisant Alexander Van der Bellen... L'\u00e9cologiste de septante deux ans, a vaincu de mani\u00e8re asset nette Norbert Hofer qui esp\u00e9rait devenir le premier chef d'Etat d'extr\u00eame droite \u00e9lu depuis 1945... \r\nLe d\u00e9pouillement des votes par correspondance d\u00e9bute aujourd'hui, mais cela ne changera plus les r\u00e9sultats...\r\nVictoire nette pour le Vert... Mais l'extr\u00eame droite remporte le meilleur score de son histoire... A Vienne, Lucien Giordani... \r\n  50\"\r\n ((Les autrichiens ont finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la continuit\u00e9, la stabilit\u00e9 et l'Union Europ\u00e9ene face au renouveau et avenir incertain. Selon un sondage realis\u00e9 hier soir la principale raison pour laquelle ils on choisi Alexander van der Bellen a \u00e9t\u00e9 l'impact de cette \u00e9lection \u00e0 l'\u00e9tranger. Le dossier migration n'a pas jou\u00e9 en faveur de l'extr\u00eame droite. De plus une grande majorit\u00e9 d'autrichien dit ne pas vouloir quitter l'Union Europ\u00e9enne.\r\nMais il ne faut pas oublier que le parti d'extreme droite FP\u00d6 a tout de m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire. Et il pr\u00e9pare d\u00e9ja les prochaines legislative. Car pendant cette election pr\u00e9sidentielle les partis traditionnels de droite tout comme de gauche se sont fait r\u00e9tamer et pourraient facilement \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par une extr\u00eame droite qui a frol\u00e9 les 50%. Lucien Giordani pour RTS-info, vienne)).\r\n(D5/CH\u00d4MAGE VOTES ET BOTANIQUE)  \r\nA eux seuls, ils ne suffisent pas \u00e0 expliquer l'issue des scrutins d'hier en Italie et en Autriche....\r\nMais les indicateurs \u00e9conomiques publi\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re ont pes\u00e9 sur le choix final des \u00e9lecteurs. \r\nLes campagnes men\u00e9es par Matteo Renzi, et par Norbert Hofert ont plut\u00f4t mis l'accent sur les th\u00e8mes politiques et de soci\u00e9t\u00e9... En Italie, comme en Autriche, les campagnes ont \u00e9t\u00e9 habit\u00e9es par la question du ch\u00f4mage. \r\nLe ch\u00f4mage est d'ailleurs depuis des ann\u00e9es, la pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens, Olivier Schorderet\r\nFaire baisser le ch\u00f4mage pour capitaliser sur l'inversion de sa courbe: \u00e0 l'image du futur ex-pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande, de nombreux chefs d'Etat ou de gouvernements s'y essaient bon an mal an, avec plus ou moins de bonheur. En Italie, le taux de ch\u00f4mage a bel et bien baiss\u00e9 en octobre. Mais d'un chouia seulement: il reste sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne de la zon  e euro, qui vient de passer sous la barre des 10% pour la premi\u00e8re fois depuis le printemps 2011. Et si le ch\u00f4mage des moins de 25 ans a atteint son plus bas niveau depuis quatre ans, il concerne toujours aujourd'hui plus d'un jeune sur trois en Italie. Des chiffres tomb\u00e9s trop tard peut-\u00eatre pour Matteo Renzi....qui n'a pas r\u00e9ussi non plus \u00e0  s'appuyer sur la hausse de la croissance, qui pourrait atteindre voire d\u00e9passer les objectifs qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9s pour 2016. \r\n***En Autriche, les chiffres du ch\u00f4mage publi\u00e9s jeudi dernier auraient pu peser dans la balance en faveur de Norbert Hofer....\r\nL'Autriche a beau donner l'image d'un pays au fort pouvoir d'achat, le revenu de ses habitants fait du surplace. La progression de sa croissance ralentit. Mais surtout le ch\u00f4mage, certes nettement plus faible qu'en Italie, continue de progresser, gonflant le m\u00e9contentement des Autrichiens. Il touche notamment les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de cinquante ans, \u00e9l\u00e9ment du segment de la population - les 30-60 ans- que courtisait le nouveau Pr\u00e9sident-\u00e9lu. De toute fa\u00e7on, m\u00eame de bons chiffres et autres indicateurs n'exon\u00e8rent pas un homme politique de faire campagne en mettant en avant -si besoin est- des th\u00e8mes \u00e9conomiques. Ainsi Donald Trump, qui a exploit\u00e9 dans sa campagne les rat\u00e9s de la reprise. Dans un pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pourtant son taux le plus bas depuis l'\u00e9t\u00e9 2007. \r\nOlivier Schorderet, merci!\r\n(01/PS/FINANCEMENT/ITW LEVRAT) En Suisse, le parti socialiste tourne le dos \u00e0 l'argent des grandes entreprises et des banques... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS, r\u00e9unis \u00e0 Thoune hier,  ont refus\u00e9 hier de faire une exception pour financer la campagne contre la RIEIII, la troisi\u00e8me r\u00e9forme des entreprises. \r\nAu nom de leur ind\u00e9pendance, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes n'ont pas voulu des dons de Credit Suisse, AXA Winterthur ou encore Swiss. \r\nUne valeur fondamentale r\u00e9affirm\u00e9e, selon le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat... interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\n   44\"\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS ont par contre accept\u00e9 une hausse de la taxe de membres de 10 francs... \r\nLes \u00e9lus, conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate, devraient aussi passer \u00e0 la caisse pour financer le parti...  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent qu'ils augmentent leur contribution de 10 \u00e0 15% dans quatre ans. La direction du PS a pour mandat de n\u00e9gocier avec eux.\r\nEt puis, le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier pour un troisi\u00e8me mandat... Son papier de position sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique a aussi \u00e9t\u00e9 largement suivi...\r\n(18/NOVARTIS MEDECINE REGENERATIVE/ITW DUBOULE) Novartis s'int\u00e9resse au vieillissement de l'\u00eatre-humain... Et s'active dans le secteur de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative.\r\nAutrement dit, des techniques pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les muscles, la vue ou l'audition. \r\nLe patron du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique. \r\nLe groupe veut am\u00e9liorer l'esp\u00e9rance de vie; ces 20 prochaines ann\u00e9es. \r\nIl faut dire que le march\u00e9 de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est synonyme de croissance aux yeux de Novartis...\r\nEt marque aussi un changement de tendance, selon Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'EPFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet...\r\n(16/ISRAEL CIE ESPIONNAGE/PA) ***En Isra\u00ebl, l'achat de sous-marins fabriqu\u00e9s par un groupe allemand provoque le scandale dans l'Etat h\u00e9breu...\r\nNon seulement le premier ministre est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats dans l'affaire mais la presse locale a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'Iran d\u00e9tenait une partie du capital de ce groupe allemand. \r\nAu final, c'est un peu le serpent qui se mord la queue... Puisque les navires achet\u00e9s par Isra\u00ebl pour espionner l'Iran permettront aussi d'enrichir T\u00e9h\u00e9ran...\r\nAude Marcovitch \u00e0 Tel Aviv...  \r\n  1'05\"\r\n((Quand Binyamin N\u00e9tanyahou, a d\u00e9cid\u00e9 de commander au groupe allemand ThyssenKrupp trois sous-marins pour renouveler la flottille isra\u00e9lienne, il ne se doutait apparemment pas que cet achat allait le plonger dans une des affaires les plus sensibles depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a 8 ans. Il y a d'abord les liens entre ThyssenKrupp et l'avocat personnel du premier ministre. Un journaliste isra\u00e9lien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le conseil de N\u00e9tanyahou est aussi le repr\u00e9sentant de la compagnie allemande en Isra\u00ebl. La suspicion de conflit d'int\u00e9r\u00eats a pouss\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate la semaine derni\u00e8re. \r\nMais une autre dimension inattendue vient d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la presse isra\u00e9lienne : la Iran Foreign Investment company, une entreprise publique iranienne, d\u00e9tient une participation de 4,5% dans le groupe ThyssenKrupp. Or ces navires devraient justement servir \u00e0 Isra\u00ebl \u00e0 espionner son principal ennemi, l'Iran. Il n'\u00e9tait apparemment par pr\u00e9vu, que leur achat enrichisse l'Iran de quelques dizaines de millions de dollars. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))\r\n(23/DECES GOTLIB PAPIER/PA) Il \u00e9tait le p\u00e8re de gai-luron, de hamster jovial ou encore de superdupont. \r\nMarcel Gotlib, ou Gotlib tout simplement s'est \u00e9teint hier \u00e0 82 ans... \r\nL'auteur fran\u00e7ais de bande dessin\u00e9e \u00e9tait connu aussi pour sa s\u00e9rie Rubrique-\u00e0-brac... \r\nAmateur d'humour noir.\r\nRetour sur son parcours avec Katja Schaer...\r\n  49\"\r\n((Avec Gotlib, la bande dessin\u00e9e avait trouv\u00e9 son ma\u00eetre. Un ma\u00eetre h\u00e9sitant tout d'abord, incertain de son propre talent - quand il soumet ses dessins au journal Vaillant. C'est ce premier contrat de dessinateur, qui donnera forme \u00e0 Nanar et Jujube, s\u00e9rie dans laquelle na\u00eetra le chien Gai Luron. Mais Gotlib a plusieurs dimensions. L'humour bien s\u00fbr, qui c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9risoire, l'absurde. Mais il porte aussi le traumatisme d'un enfant de la Shoah, dont le p\u00e8re est mort \u00e0 Buchenwald. D'ailleurs, Gotlib se sert de ses personnages, les enfants, les animaux comme Gail-Luron ou la coccinelle, pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s des hommes. Puis, dans les publications qu'il fonde, l'Echo des Savannes et Fluide Glacial, il force encore le trait, brise les tabous. Dieu, le sexe, la scatologie - il fait rire de tout. Sauf aujourd'hui, \u00e0 l'annonce de la mort de celui qui disait ... toujours d\u00e9conner.))\r\n(D6/GUGGENHEIM FIN EFFET BILBAO/PI) Pas de Guggenheim pour Helsinki... \r\nLa capitale de la Finlande renonce \u00e0 accueillir, sur le front de mer, un nouveau mus\u00e9e Guggenheim...\r\nHelsinki ne veut pas de l'ambitieux projet dessin\u00e9 par des stars de l'architecture fran\u00e7aise. \r\nMalgr\u00e9 la promesse de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et touristiques importantes pour le pays.\r\nCe refus sonne-t-il alors le glas d'un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s? Celui de la fondation Guggenheim et son fameux effet Bilbao? \r\nEl\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Sophie Iselin...\r\n  1'31\"\r\n((Construire un mus\u00e9e prestigieux pour redynamiser le tourisme! \r\nTel \u00e9tait le projet de la ville d'Helsinki, inspir\u00e9e comme tant d'autres par l'incroyable succ\u00e8s du mus\u00e9e Gugenheim \u00e0 Bilbao. \r\nDepuis sa construction il y a 20 ans, sous la direction de  Franck Gh\u00e9ry, l'institution repr\u00e9sente un exemple de r\u00e9ussite. \r\nMais voil\u00e0, le miracle Bilbao ne s'est jamais vraiment reproduit et les espoirs des finlandais se sont peu \u00e0 peu essouffl\u00e9s...\r\nMaria Gravari-Barbas, g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne\r\n24\r\nEt lorsque l'on conna\u00eet le budjet du projet, 140 millions de francs... on comprend les r\u00e9tiscences des Finlandais dont le retour sur investissement n'\u00e9tait absolument pas assur\u00e9...\r\n16 \r\nReste que la volte-face d'Helsinki repr\u00e9sente un pied de nez pour la c\u00e9l\u00e8bre Fondation qui s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir \u00e0 Abu Dabi un nouveau mus\u00e9e dessin\u00e9 par Franck Guery))\r\n(Br\u00e8ve Ski) Lara Gut a remport\u00e9 hier le Super G de Lake Louise... \r\nElle s'\u00e9tait class\u00e9e deuxi\u00e8me et quatri\u00e8me places lors des deux descentes du week-end... \r\nLara Gut qui a sign\u00e9 \u00e0 Lake Louise sa vingti\u00e8me victoire sur le circuit mondial... \r\nAu classement, g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise talonne Mikaella Shiffrin... Elle ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil pour ce lundi... \r\nM\u00eame s'il y aura quelques bans de brouillard sur le Plateau, jusque vers 600 \u00e0 700 m\u00e8tres. Ils vont dispara\u00eetre en bonne partie cet apr\u00e8s midi... Il fera -1 \u00e0 3 degr\u00e9s. 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Et il faudra compter avec un vent faible \u00e0 toutes les altitudes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) 54 \u00e0 56% de non.\r\nvote \u00e0 l'onu de 7 jours de tr\u00eave \u00e0 Alep... Russie pourrait mettre son v\u00e9to... Russie est pour 24 heures renouvelable... \r\nSport Lara Gut a gagn\u00e9 le super G de \r\nFoot \r\nd\u00e9faite de Sion et de Lausanne\r\nHockey ligue B, victoire de la chaux et Martigny...\r\n(05/HORLOGERIE BRASSUS 15MIN ?/ITW FEDELE) 15M/horlogerie/Pierluigi Fedele\r\nLe groupe Richemont a annonc\u00e9 il y a deux semaines plus de 200 licenciements chez Vacheron Constantin et Piaget, provoquant la col\u00e8re des employ\u00e9s. Des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es.. et c'est d'ailleurs aujourd'hui (lundi) qu'ont lieu des assembl\u00e9es du personnel dans les manufactures concern\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve et dans la valll\u00e9e de Joux ...pourtant ces annonces de licenciement ne sont pas les premi\u00e8res dans l'horlogerie qui connait des pertes d'emploi depuis plusieurs mois...les exportations sont en baisse ...le climat n'est pas au beau fixe...alors quel type de crise vit le secteur horloger?...Et comment est-elle v\u00e9cue par les personnes qui en d\u00e9pendent? c'est le sujet de 15 minutes cette semaine....Francesca Argiroffo a  demand\u00e9 \u00e0 Pierluigi Fedele, membre de la direction du syndicat Unia et sp\u00e9cialiste des questions horlog\u00e8res, comment il voit la baisse dans ce secteur.  \r\n  MAG 38\"\r\nEXTRO: 15 Minutes se rend cette semaine dans la vall\u00e9e de Joux.... vous pouvez retrouver 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux avec le #15RTS\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Aujourd'hui le temps est ensoleill\u00e9 et doux en altitude. Sur le Plateau stratus ou brouillards se sont reform\u00e9s en cours de nuit. Ces couches de grisaille dont le sommet se situe vers 700 m, se dissiperont en bonne partie en cours de journ\u00e9e. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, t\u00f4t ce matin on mesure entre -2 et 2\u00b0 sous le stratus, ailleurs le thermom\u00e8tre est descendu \u00e0 -3\u00b0 \u00e0 Sion jusqu'\u00e0 -5\u00b0 \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\nL'apr\u00e8s-midi on retrouvera 3 \u00e0 6\u00b0 en plaine. En moyenne montagne, la douceur sera de mise avec 5\u00b0\u00e0 Montana, 9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un solide anticyclone qui restera omnipr\u00e9sent sur l'Europe jusqu'au week-end, les conditions ne varieront que tr\u00e8s peu tout au long de la semaine. Un soleil parfois voil\u00e9 et une douceur qui se renforcera en montagne et toujours des grisailles in\u00e9gales sur le Plateau.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-05T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8197575", "ece-8197556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:55Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite la d\u00e9mission de Matteo Renzi, mon exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eate l\u00e0 : d\u00e9claration cette nuit du pr\u00e9sident du Conseil italien apr\u00e8s le rejet par r\u00e9f\u00e9rendum de sa r\u00e9forme constitutionnelle cens\u00e9e rendre le pays plus stable r\u00e9forme d\u00e9cri\u00e9e par presque toute la classe politique, le chef du gouvernement prend acte et l'Italie plonge dans une p\u00e9riode d'incertitude, eux, ont choisi la stabilit\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne, les Autrichiens ont vot\u00e9 pour un pr\u00e9sident Vert hier Alexander von der Bellen apr\u00e8s 10 mois d'incertitude et l'annulation du scrutin en mai dernier, le candidat d'extr\u00eame droite lui \u00e9choue mais signe le meilleur score de son parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [87%] :\r\nLa GPA ou gestation pour autrui prohib\u00e9e en France et en Suisse tol\u00e9r\u00e9e en Belgique autoris\u00e9e dans certains \u00c9tats canadiens, ce recours \u00e0 des m\u00e8res porteuses continue partout d'alimenter le d\u00e9bat, la GPA, c'est le th\u00e8me de la s\u00e9rie des radios francophones publiques cette semaine premi\u00e8re \u00e9pisode dans 20 minutes avec un reportage en Belgique dans le milieu du basket espagnol, ce serait plus, tout le monde \u00e0 l'envers, \u00eatre enceinte serait un motif de licenciement des joueuses licenciement pour mauvaise conduite professionnelle explication tout \u00e0 l'heure dans Sport mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [89%] :\r\nDes personnages loufoques, une imagination d\u00e9lirante, ont fait de lui l'un des auteurs phares de la bande dessin\u00e9e europ\u00e9enne Gotlib est mort hier, p\u00e8re de la coccinelle de Gai Luron, l'un des cr\u00e9ateurs de l'\u00c9cho des Savanes aussi, il \u00e9tait \u00e9galement un enfant de la Shoah, portrait en fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [87%] :\r\nEt lui, on le conna\u00eet surtout en tant qu'acteur, rendu c\u00e9l\u00e8bre dans des films comme Cyrano de Bergerac, Fanfan Indochine : La Reine Margot, on le conna\u00eet moins comme r\u00e9alisateur, Vincent Perez, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, son dernier film Seul dans Berlin qui sort mercredi sur les \u00e9crans romands bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nMatteo Renzi a donc perdu son pari, le chef du gouvernement italien d\u00e9missionne son projet de r\u00e9forme constitutionnelle a \u00e9t\u00e9 massivement rejet\u00e9 hier par pr\u00e8s de 60 pourcent des des \u00e9lecteurs, le pr\u00e9sident du Conseil italien a pris acte de cet \u00e9chec cinglant, il a annonc\u00e9 cette nuit que son exp\u00e9rience de chef de gouvernement s'arr\u00eater l\u00e0, il avait promis de s'en aller si sa r\u00e9forme ne passait pas la rampe le Toscan de 41 ans rentre donc \u00e0 la maison, d\u00e9tails \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [94%] :\r\nComme \u00e0 son habitude, Matteo Renzi, n'a pas tergivers\u00e9, moins d'une heure et demie apr\u00e8s la cl\u00f4ture des bureaux de vote, le jeune chef du gouvernement a annonc\u00e9 qu'il remettra d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi sa d\u00e9mission au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Sergio Matar, non seulement parce qu'il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 quitter ses fonctions en cas de victoire du non mais aussi parce que cette victoire est sans appel et constitue un rejet tr\u00e8s clair de la politique men\u00e9e par Matteo Renzi avec cette d\u00e9mission, l'Italie replonge dans une p\u00e9riode d'incertitude, certains partis souhaitent un gouvernement de coalition, mais d'autres, au contraire, dont le Mouvement 5 \u00e9toiles qui a le vent en poupe, estiment qu'il faut au plus vite, dissoudre le Parlement pour revenir devant les \u00e9lecteurs, enfin le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi et l'instabilit\u00e9 politique qui s'ensuit, pourraient aussi avoir des r\u00e9percussions sur le plan \u00e9conomique, avec des mouvements de sp\u00e9culation sur les march\u00e9s, plusieurs \u00e9tablissements bancaires italiens sont tr\u00e8s fragiles et l'endettement public du pays reste colossal \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [95%] :\r\nIl y avait cette semaine un gouvernement technique comme l'Italie, on a connu plusieurs devrait rapidement \u00eatre nomm\u00e9 une de ses missions sera de s'assurer de l'adoption d\u00e9finitive du budget de l'\u00c9tat, plusieurs noms circulent pour prendre la t\u00eate de ce gouvernement, dont celui du ministre des finances, Pier Carlo Padoan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [94%] :\r\nAutre \u00e9lection 2\u00e8me tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche, cette fois c'est l'\u00e9cologiste Alexander Van der Bellen qui l'emporte finalement avec 53 pourcent des des voix face au candidat d'extr\u00eame droite, Norbert faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [91%] :\r\nMais Autriche qui a donc \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, un nouveau foyer de crise en \u00e9lisant Alexander von der Bellen, l'\u00e9cologiste de septembre 2 ans a vaincu de mani\u00e8re assez nette Norbert, qui esp\u00e9rait devenir le 1er chef d'\u00c9tat d'extr\u00eame droite, \u00e9lu depuis 45 le d\u00e9pouillement des votes par correspondance d\u00e9bute aujourd'hui, mais cela ne changera plus les r\u00e9sultats victoire nette pour le Vert, donc, mais l'extr\u00eame droite remporte le meilleur score de son histoire, \u00e0 Vienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [92%] :\r\nLes Autrichiens ont finalement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la stabilit\u00e9 et l'Union europ\u00e9enne face au renouveau et un avenir incertain, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 hier soir, la principale raison pour laquelle ils ont choisi Alexander van Abel n'a \u00e9t\u00e9 l'impact de cette \u00e9lection \u00e0 l'\u00e9tranger, le dossier migration n'a pas jou\u00e9 en faveur de l'extr\u00eame- droite de plus une grande majorit\u00e9 d'autrichien dit ne pas vouloir quitter l'Union europ\u00e9enne, mais il ne faut pas oublier que le parti d'extr\u00eame droite FPE a tout de m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de son histoire et il pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 les prochaines l\u00e9gislatives, car pendant cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les partis traditionnels de droite tout comme de gauche se sont f\u00e9d\u00e9r\u00e9s Tamer et pourraient facilement \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par une extr\u00eame droite qui a fr\u00f4l\u00e9 les 50 pourcent Lucien Lucien Giordani pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [95%] :\r\n\u00e0 eux seuls ils ne suffisent pas \u00e0 expliquer l'issue des scrutins d'hier en Italie, en Autriche, mais les indicateurs \u00e9conomiques publi\u00e9s en fin de semaine derni\u00e8re, ont pes\u00e9 sur le choix final des \u00e9lecteurs, les campagnes men\u00e9es par Matteo Renzi et par Norbert Haug feront plut\u00f4t mis l'accent sur les th\u00e8mes politiques et de soci\u00e9t\u00e9 en Italie comme en Autriche, les campagnes ont \u00e9t\u00e9 habit\u00e9es \u00e9galement par la question du ch\u00f4mage : le ch\u00f4mage qui est d'ailleurs depuis des ann\u00e9es, la pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [95%] :\r\nOui, pour capitaliser sur l'inversion de sa courbe \u00e0 l'image du futur ex- pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, de nombreux chefs d'\u00c9tat ou de gouvernement s'y essaye, bon an mal an, avec plus ou moins de bonheur en Italie, le taux de ch\u00f4mage a bel et bien baiss\u00e9 en octobre, mais d'un chou\u00efa seulement il reste sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne de la zone Euro qui vient de passer sous la barre des 10 pourcent pour pour la 1\u00e8re fois depuis le printemps 2011 et si le ch\u00f4mage des moins de 25 ans a atteint son plus bas niveau depuis 4 ans, il concerne toujours aujourd'hui plus d'un jeune sur 3 en Italie des chiffres tomb\u00e9s trop tard peut-\u00eatre pour Matteo Renzi, qui n'a pas r\u00e9ussi non plus \u00e0 s'appuyer sur la hausse de la croissance, ce qui pourrait atteindre, voire d\u00e9passer les objectifs qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [93%] :\r\nEn Autriche, les chiffres du ch\u00f4mage publi\u00e9s jeudi dernier auraient pu peser dans la balance en faveur de Norbert Hofer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [94%] :\r\nMais l'Autriche a beau donner l'image d'un pays au fort pouvoir d'achat, le revenu de ses habitants, fait du surplace, la progression de sa croissance ralentit, mais surtout le ch\u00f4mage certes nettement plus faibles qu'en Italie, continue de progresser, gonflant le m\u00e9contentement des Autrichiens, il touche notamment les personnes \u00e2g\u00e9es de plus de 50 ans, \u00e9l\u00e9ment du segments de la population, les 30 60 ans que courtisait le nouveau le le d\u00e9but des \u00e9lections d'hier, de toute fa\u00e7on m\u00eame de bons indicateurs n'exon\u00e8rent pas un politicien de mettre en avons des th\u00e8mes \u00e9conomiques ainsi Donald Trump, qui a fait campagne sur ce qu'il appelait les rat\u00e9s de la reprise dans un pays o\u00f9 le taux de ch\u00f4mage affiche pourtant aujourd'hui son taux le plus bas depuis l'\u00e9t\u00e9 2007. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [94%] :\r\nOlivier Schorderet merci en Suisse, le parti socialiste tourne le dos \u00e0 l'argent des grandes entreprises et des banques, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS r\u00e9unis \u00e0 Thoune hier ont refus\u00e9 de faire une exception pour financer la campagne contre la 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises au nom de leur ind\u00e9pendance, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes n'ont pas voulu des dons de Cr\u00e9dit Suisse AXA-Winterthur ou encore suisses une valeur fondamentale r\u00e9affirm\u00e9e, selon le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat interrog\u00e9e par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:15) [90%] :\r\nPour le Parti socialiste par ses membres par ses donateurs, c'est tr\u00e8s important, c'est le gage de son ind\u00e9pendance, la garantie que nous sommes en fait ou sans fil \u00e0 la patte, ce que nous avons nos donateurs ne peuvent pas nous commander, de faire une politique ou une autre, et c'est \u00e7a qui r\u00e9affirme les les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aujourd'hui c'est tr\u00e8s noble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:35) [80%] :\r\nC'est noble, mais c'est un luxe que que le PS peut se permettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [88%] :\r\nPas, ce serait \u00e9videmment plus simple si on avait les m\u00eames moyens, \u00e7a leur le cours de passablement de vote populaire \u00eatre passablement d'\u00e9lections, c'est juste, ceci dit, j'ai le sentiment qu'une bonne partie de notre \u00e9lectorat nous soutient, justement parce que nous menons une politique qui est ind\u00e9pendante et c'est peut-\u00eatre le prix \u00e0 payer pour cette ind\u00e9pendance -l\u00e0 moi je je comprends de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [92%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS sont par contre accept\u00e9 une hausse de la taxe de membres de 10 francs les \u00e9lus conseillers f\u00e9d\u00e9raux en t\u00eate devraient aussi passer \u00e0 la caisse pour financer le parti puisque le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s proposent qu'ils augmentent leur contribution de 10 \u00e0 15 pourcent dans dans 4 ans, direction du PS a pour mandat de n\u00e9gocier avec eux et puis le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, \u00e9t\u00e9 \u00e9lu hier pour un 3\u00e8me mandat son papier de position sur la d\u00e9mocratie \u00e9conomique a aussi \u00e9t\u00e9 largement suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [87%] :\r\nAlors comment travailleurs vers 7 heures 20 25 ce papier de position Christian Levrat commentera avec l'universit\u00e9, ancien professeur intense Ullrich, ce qui sera notre invit\u00e9 Novartis int\u00e9resse au vieillissement de l'\u00eatre humain et s'active dans le secteur de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:43) [93%] :\r\nAutrement dit, des techniques pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les muscles, la vue ou l'audition, le patron du g\u00e9ant pharmaceutique b\u00e2lois l'a dit hier dans la presse al\u00e9manique, le groupe veut am\u00e9liorer l'esp\u00e9rance de vie ces 20 prochaines ann\u00e9es, il faut dire que le march\u00e9 de la m\u00e9decine r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative est synonyme de croissance aux yeux de Novartis et marque aussi un changement de tendance, selon Denis Duboule, professeur de g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'PFL et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:07) [90%] :\r\nIl y a \u00e9videmment un march\u00e9 extraordinaire parce que s'il y a bien une maladie, entre guillemets, nous sommes tous s\u00fbrs d'avoir, c'est bien d'\u00eatre vieux, donc tout ce qui touche aux organes qui se d\u00e9lite pendant la vieillesse et bien entendu un march\u00e9 extraordinaire et c'est tout \u00e0 fait normal qu'une grande compagnie par mois, silence et puis je pense surtout que c'est un virage un peu th\u00e9orique, mais c'est un virage tr\u00e8s important de la maladie vers la sant\u00e9, bien entendu, les gens sont malades, mais ils ont peut-\u00eatre plus aujourd'hui a envie d'entendre comment est -ce qu'on va faire pour qu'ils aillent mieux plut\u00f4t que comment va -t-on faire pour les gu\u00e9rir et je pense que Novartis a tr\u00e8s bien senti cette tendance, donc il y a un effet de communication l\u00e0- dedans, mais qui \u00e0 mon avis, est bas\u00e9 sur une recherche assez solide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:53) [98%] :\r\nEn Isra\u00ebl, l'achat de sous- marins fabriqu\u00e9s par un groupe allemand provoque le scandale dans l'\u00c9tat h\u00e9breu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [96%] :\r\nNon seulement le 1er ministre est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eat dans cette affaire, mais la presse locale a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que l'Iran d\u00e9tenait une partie du capital de ce groupe allemand au final, c'est un peu le serpent qui se mord la queue, puisque les navires achet\u00e9s par Isra\u00ebl pour espionner l'Iran pourrait permettre aussi d'enrichir T\u00e9h\u00e9ran Aude Marcovitch \u00e0 Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:16) [93%] :\r\nQuand Binyamin Natanyahu a d\u00e9cid\u00e9 de commander au groupe allemand Thiesson groupe 3 sous- marins pour renouveler la flottille isra\u00e9lienne, il ne se doutait apparemment pas que cet achat allait le plonger dans une des affaires les plus sensibles depuis son arriv\u00e9e au pouvoir il y a d'abord les Liens entre ThyssenKrupp et l'avocat personnel du 1er ministre un journaliste isra\u00e9lien a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le conseil de N\u00e9tanyahou est aussi le repr\u00e9sentant de la compagnie allemande en Isra\u00ebl, la suspicion de conflit d'int\u00e9r\u00eats a pouss\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 ouvrir une enqu\u00eate, mais une autre dimension inattendue vient d'\u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la presse isra\u00e9lienne, la Halloun, une vaste monde Company, une entreprise publique iranienne d\u00e9tient une participation de4,5 pourcent dans dans le groupe qui se nouent Krupp, or ces navires devraient justement servir \u00e0 Isra\u00ebl \u00e0 espionner son principal ennemi, l'Iran, il n'\u00e9tait apparemment pas pr\u00e9vu que l'achat de ces sous- marins par Isra\u00ebl enrichisse l'Iran de quelques dizaines de millions dollars Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:22) [88%] :\r\nIl \u00e9tait le p\u00e8re de Gai Luron de hamster jovial, ou encore de super Dupont Marcel Gotlib ou Gotlib tout simplement s'est \u00e9teint hier \u00e0 82 ans, l'auteur fran\u00e7ais de bandes dessin\u00e9es \u00e9tait connu aussi pour sa s\u00e9rie Rubriques \u00e0 Brac amateur d'humour noir, retour sur son parcours avec Katja ch\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:40) [92%] :\r\nAvec Gotlib, la bande dessin\u00e9e avait trouv\u00e9 son ma\u00eetre, un ma\u00eetre h\u00e9sitant tout d'abord incertain de son propre talent quand il soumet ses dessins au journal Vaillant c'est ce premier contrat de dessinateur qui donnera forme \u00e0 Nanar et jujubes, s\u00e9rie dans laquelle na\u00eetra le chien Gai Luron mais Gotlib a plusieurs dimensions, l'humour bien s\u00fbr, qui c\u00e9l\u00e8bre le d\u00e9risoire l'absurde, mais il porte aussi le traumatisme d'un enfant de la Shoah, dont le p\u00e8re est mort \u00e0 Buchenwald d'ailleurs Gotlib se sert de ses personnages, les enfants, les animaux comme Gay-Lu ou la coccinelle pour d\u00e9noncer les exc\u00e8s des hommes, puis dans les publications qu'il fonde l'\u00e9couler savane et Fluide Glacial, ils forcent encore le trait brise les tabous, Dieu, le sexe, la scatologie il fait rire de tout, sauf aujourd'hui \u00e0 l'annonce de la mort de celui qui disait toujours d\u00e9conner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:30) [95%] :\r\nDe Guggenheim pour Helsinki, la capitale de la Finlande renonce \u00e0 accueillir sur son front de mer, un nouveau mus\u00e9e Guggenheim Helsinki qui ne veut pas de l'ambitieux projet dessin\u00e9 par des Stars de l'architecture fran\u00e7aise malgr\u00e9 la promesse de retomb\u00e9es \u00e9conomiques et touristiques importantes pour le pays, ce refus sonne -t-il alors le glas d'un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s, celui de la fondation Guggenheim et son fameux effet Bilbao, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [94%] :\r\nConstruire un mus\u00e9e prestigieux pour redynamiser le tourisme telle \u00e9tait le projet de la ville d'Helsinki inspir\u00e9e, comme tant d'autres par l'incroyable succ\u00e8s du Guggenheim \u00e0 Bilbao depuis sa construction il y a 20 ans sous la direction de Franck Gu\u00e9ry, l'institution est un mod\u00e8le de r\u00e9ussite, mais voil\u00e0 le miracle Bilbao ne s'est jamais vraiment reproduit et les espoirs des finlandais se sont peu \u00e0 peu et souffl\u00e9, Maria Gravari Barbas c'est g\u00e9ographe et enseignante \u00e0 la Sorbonne. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:23) [87%] :\r\nLes n'est plus la m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que nous sommes quand m\u00eame 20 ans apr\u00e8s Guggenheim et au cours de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu pas mal d'autres projets qui se sont inscrits en fait dans cette approche et que finalement, non, pas du tout et succ\u00e9der Guggenheim, donc quelque part, Bilbao a \u00e9t\u00e9 Wim qui rest\u00e9e finalement in\u00e9dite par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:48) [95%] :\r\nEt lorsque l'on conna\u00eet le budget du projet 140 millions de francs, on comprend mieux les r\u00e9ticences des Finlandais dont le retour sur investissement n'\u00e9tait absolument pas assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:59) [86%] :\r\nIl y aurait les risque effectivement d'avoir \u00e0 Helsinki un projet tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais il est certain qu'on ne pourrait jamais reproduire mais vraiment jamais reproduire il fait Bilbao, ce ph\u00e9nom\u00e8ne a finalement architectural et culturel qui l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:15) [92%] :\r\nLa volte-face d'Helsinki repr\u00e9sente un pied de nez pour la c\u00e9l\u00e8bre Fondation qui s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir cette ann\u00e9e \u00e0 Abou Dhabi, un nouveau mus\u00e9e dessin\u00e9 par Franck Gu\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:25) [95%] :\r\nEt puis en ce qui alpin Lara Gut a remport\u00e9 hier le Super G de Lake Louise, elle s'est class\u00e9e au 2\u00e8me et 4\u00e8me places lors des 2 descentes du week- end aussi Lara Gut qui a sign\u00e9 \u00e0 Lake Louise, sa 20\u00e8me victoire sur le circuit mondial au classement g\u00e9n\u00e9ral, la tessinoise ne compte plus que 28 points de retard sur l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite il y aura du soleil pour ce lundi, m\u00eame s'il y aura quelques bans brouillard sur le Plateau jusque vers 600 \u00e0 700 m\u00e8tres ils vont dispara\u00eetre en bonne partie cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures, moins 1 plus 3 degr\u00e9s 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres, il faudra compter avec un vent faible \u00e0 toutes les altitudes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3A595F8-CB2D-4768-BE7A-C3DF87836666", "internalArchiveId": "E3A595F8-CB2D-4768-BE7A-C3DF87836666", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A quoi l'Italie doit-elle s'attendre apr\u00e8s le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi? (R)", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Matteo Renzi a jet\u00e9 l'\u00e9ponge dimanche soir apr\u00e8s le rejet massif de sa r\u00e9forme constitutionnelle soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. Il devrait se rendre ce lundi au Palais pr\u00e9sidentiel du Quirinal pour remettre sa d\u00e9mission au chef de l'Etat Sergio Mattarella.\r\n\r\n* * A quoi l'Italie doit-elle s'attendre apr\u00e8s le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi?  \r\nMatteo Renzi a donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge cette nuit apr\u00e8s le rejet massif de sa r\u00e9forme constitutionnelle soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nIl devrait se rendre dans quelques heures au palais pr\u00e9sidentiel du Quirinal pour remettre sa d\u00e9mission au chef de l'Etat Sergio Matarella... \r\nQue va-til se passer apr\u00e8s ce d\u00e9part pr\u00e9cicipit\u00e9 de Matteo Renzi ? \r\nPour faire le point nous rejoignons \u00e0 Rome, notre correspondant.. \r\nERic Jozsef.. Va-t-on vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es ?\r\nA priori pas dans l'imm\u00e9diat m\u00eame si c'est une revendication d'une partie de l'opposition, notamment de la Ligue du Nord et du Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Grillo. Le chef de l'Etat Sergio Mattarella devrait chercher \u00e0 \u00e9viter cette solution radicale. Il va donc entreprendre des consultations aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes formations politiques pour essayer de former un cabinet institutionnel ou technique pouvant s'appuyer sur la m\u00eame majorit\u00e9 parlementaire de centre-gauche que celle de Matteo Renzi. On \u00e9voque le nom du pr\u00e9sident du S\u00e9nat Pietro Grasso ou celui du ministre de l'Economie Pier Carlo Padoan. L'objectif serait notamment de faire adopter une nouvelle loi \u00e9lectorale avant tout retour devant les \u00e9lecteurs car la pr\u00e9c\u00e9dente a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par la Cour Constitutionnelle et puis il s'agit aussi de prendre d'autres initiatives visant par exemple \u00e0 prot\u00e9ger le secteur bancaire italien qui est aujourd'hui tr\u00e8s fragilis\u00e9. A priori un gouvernement de ce type pourrait obtenir le soutien de Matteo Renzi.\r\n**** Est-ce que \u00e7a veut dire que Matteo Renzi est encore dans le jeu politique ?\r\nIl faut \u00eatre tr\u00e8s prudent mais cette nuit, il a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnait du gouvernement mais il n'a pas dit qu'il quittait la politique. D'ailleurs il reste pour l'instant le secr\u00e9taire national du Parti d\u00e9mocrate qui est la principale formation du pays. Donc toute majorit\u00e9 au parlement devra passer par lui. A moins, \u00e0 moins que ses adversaires internes dans le parti parviennent \u00e0 remettre en cause son leadership. En fait de la bataille au sein du Parti d\u00e9mocrate d\u00e9pend en partie l'issue de la crise gouvernementale. Matteo Renzi est encore dans le jeu mais il tr\u00e8s d\u00e9sormais tr\u00e8s affaibli. Un Matteo Renzi qui \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum aurait confi\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs: \"je ne pensais pas qu'on me ha\u00efssait autant\".", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197610", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["A quoi l'Italie doit-elle s'attendre apr\u00e8s le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi? / 12H30_2016-12-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Matteo Renzi a jet\u00e9 l'\u00e9ponge dimanche soir apr\u00e8s le rejet massif de sa r\u00e9forme constitutionnelle soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum. Il devrait se rendre ce lundi au Palais pr\u00e9sidentiel du Quirinal pour remettre sa d\u00e9mission au chef de l'Etat Sergio Mattarella."], "variantIds": ["ece-8197610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:58Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMatteo Renzi a donc jet\u00e9 l'\u00e9ponge cette nuit apr\u00e8s le rejet massif de sa r\u00e9forme constitutionnelle soumise \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum, il devrait se rendre dans quelques heures au palais pr\u00e9sidentiel du coup et pour remettre sa d\u00e9mission au chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella que va -t-il se passer apr\u00e8s ce d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Matteo Renzi pour faire le point, ont rejoint Rome, notre correspondant \u00c9ric Joseph est -ce qu'on va vers des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\n\u00e0 priori, pas dans l'imm\u00e9diat, m\u00eame si c'est une revendication d'une partie de l'opposition, notamment du Mouvement 5 \u00e9toiles de Beppe Gryllos alors le chef de l'\u00c9tat, Sergio Mattarella, devrait chercher \u00e0 \u00e9viter cette solution radicale, il va donc entreprendre des consultations aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes formations politiques pour essayer de former un cabinet institutionnel ou technique pouvant s'appuyer sur la m\u00eame majorit\u00e9 parlementaire que celle de Matteo Renzi, une majorit\u00e9 de centre gauche, avec quelques transfuges de la droite, alors on \u00e9voque le nom du pr\u00e9sident du S\u00e9nat, Pietro Grasso, ou celui du ministre l'\u00c9conomie Pierre Carlo Padoan, en fait, l'objectif serait de faire adopter une nouvelle loi \u00e9lectorale avant tout retour devant les \u00e9lecteurs, car la pr\u00e9c\u00e9dente loi \u00e9lectorale, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 invalid\u00e9e par la Cour constitutionnelle, et puis l'autre objectif, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est \u00e7a, il s'agirait aussi de prendre Doudine initiatives urgentes visant par exemple \u00e0 prot\u00e9ger le secteur bancaire italien qui est aujourd'hui tr\u00e8s fragile fragilis\u00e9 \u00e0 priori un gouvernement de ce type, h\u00e9 bien pourrait obtenir le soutien de Matteo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [84%] :\r\nSi Matteo Renzi, qui seraient encore dans le jeu politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [95%] :\r\nAh, il faut \u00eatre prudent mais cette nuit et Matteo Renzi, a annonc\u00e9 qu'il d\u00e9missionnait du gouvernement mais il n'a pas dit qu'il quittait la politique d'ailleurs, il reste pour l'instant, le secr\u00e9taire national du Parti d\u00e9mocrate, qui est la principale formation du pays donc toute majorit\u00e9 au parlement, devra en principe passer par lui \u00e0 moins, \u00e0 moins que ses adversaires internes dans le parti et bien parviennent parviennent \u00e0 remettre en cause son Leadership en fait de la bataille au sein du Parti d\u00e9mocrate, d\u00e9pend en partie l'issue de la crise gouvernementale Matteo Renzi est encore dans le jeu, mais il est aujourd'hui tr\u00e8s affaiblie, un Matteo Renzi qui, \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum aurait confi\u00e9 \u00e0 ses collaborateurs, je ne pensais pas que l'on me ha\u00efssait autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\n\u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome alors contrairement \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T11:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FED59050-D6C0-47EB-A09F-CEB381D82363", "internalArchiveId": "FED59050-D6C0-47EB-A09F-CEB381D82363", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission de Matteo Renzi plonge l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Le chef du gouvernement italien Matteo Renzi a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec tr\u00e8s net de sa r\u00e9forme dans les urnes, avec plus de 60% d'opposition.\r\n\r\n* * La d\u00e9mission de Matteo Renzi plonge l'Italie dans une p\u00e9riode d'incertitude  \r\nThibaut : on commence ce Forum au sud des Alpes, avec un mot-cl\u00e9 : l'incertitude .\r\nOui c'est clairement une histoire qui en train de s'\u00e9crire. La suisse certitude, pour l'heure, et que l'Italie est entr\u00e9e dans l'\u00e8re post Matteo Renzi. Le pr\u00e9sident du conseil - on le rappelle - a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec tr\u00e8s net de sa r\u00e9forme dans les urnes. PLUs de 60% d'opposition. C'est une claque. Eric Josef, on vous retrouve en direct de ROME.\r\nPrenons tout d'abord l'aspect formel : est-ce que Matteo Renzi est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 au palais du Quirinal pour mettre fin \u00e0 son exp\u00e9rience gouvernementale ?\r\nPas encore, il doit r\u00e9unir son dernier conseil des ministres dans quelques minutes. puis c'est \u00e0 l'issue \r\nde cette r\u00e9union que Matteo Renzi devrait se rendre au Quirinal pour annoncer la fin de son gouvernement. un peu plus de 1000 jours donc apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction. Cela Matteo Renzi a d\u00e9j\u00e0 un entretien informel ce matin avec Sergio Mattarella. l'Entrevue avec le pr\u00e9sidnet de la r\u00e9publique a dur\u00e9 plus d'une heure. Vraisemblablement pour baliser la suite des \u00e9venements. On ne conna\u00eet pas beaucoup de d\u00e9tails notamment combien de temps Matteo Renzi assurera la gestion des affaires courantes. Puet-\u00eatre jusqu'\u00e0 vendredru le temps que la loi de finances a l'examen au parlement soit approuv\u00e9e. Une chose s\u00fbre et Sergio Mattarella a fait savoir dans une note qu'il souhaitait que les Institution respectent leurs engagements c'est \u00e0 dire notamment en ce qui concerne donc la loi de finances et les accords pris avec l'Union europ\u00e9enne. Derri\u00e8re cette d\u00e9claration du chef de l'Etat on peut aussi d\u00e9celer une volont\u00e9 de Sergio MAtarella de garantir une certaines stabilit\u00e9 c'est -\u00e0-dire d'\u00e9viter une disssoluution du parlement et des L\u00e9gislatives anticip\u00e9es comme le r\u00e9clament le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue du Nord. Enfin les noms les plus cit\u00e9s pour prendre la succession de MAtteoRenzi sont pour l'instant ceux de Pietro Grasso l'actuel pr\u00e9sidnet du S\u00e9nat ou le ministre de l'Economie Pier Carlo Padoan.\r\nEt que va faire MAtteo Renzi ?\r\nLa aussi c'est un inconnue. mais pass\u00e9 le choc de la d\u00e9faite d'hier soir, certains indices semble indiquer que Matteo Renzi reste un animal politqiue et qu'il n'a peut \u00eatre pas dit son dernier mot. Alors il ne va pas revenir sur sa d\u00e9cision de d\u00e9missionner du gourvnement mais hier soir il n'a pas dit qu'il quittait la politique. D'ailleurs il reste pour l'instant le secr\u00e9taire national du Parti d\u00e9mocrate qui est la principale formation du pays. Donc toute majorit\u00e9 au parlement devra en principe passer par lui. Sauf s'il est mis en minorit\u00e9 par ses adversaires internes au sein du du parti d\u00e9mocrate. Les couteaux seront sans doute tir\u00e9s lors de la prochaine r\u00e9union de direction du parti qui en principe devrait avoir lieu mercredi.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197598", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission de Matteo Renzi plonge l\u2019Italie dans une p\u00e9riode d\u2019incertitude / FOR_2016-12-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le chef du gouvernement italien Matteo Renzi a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec tr\u00e8s net de sa r\u00e9forme dans les urnes, avec plus de 60% d\u2019opposition."], "variantIds": ["ece-8197598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:58Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi on commence ce Forum au sud des Alpes avec un mot- cl\u00e9 : l'incertitude oui c'est clairement une histoire qui est en train de s'\u00e9crire seule certitude pour l'heure, et que l'Italie est entr\u00e9e dans l'air post- Matteo Renzi, le pr\u00e9sident du conseil, on le rappelle, a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s l'\u00e9chec tr\u00e8s nette de sa r\u00e9forme dans les urnes, plus de 60 pourcent d'opposition, c'est une claque \u00c9ric Joseph, on vous retrouve en Direct de Rome, prenant tout d'abord l'aspect formel est-ce que Matteo Renzi est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 au palais du Quirinal pour mettre fin \u00e0 son exp\u00e9rience gouvernementale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nPas encore, il doit r\u00e9unir son dernier conseil des ministres, d'aucuns dans quelques minutes, puis c'est \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union que Matteo Renzi, devrait se rendre communale donc pour annoncer la fin de son gouvernement, un peu plus de 1000 jours donc apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, cela dit, Matteo Renzi a d\u00e9j\u00e0 eu un entretien informel, ce matin, avec Sergio Mattarella, l'entrevue avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui a dur\u00e9 plus d'une heure, vraisemblablement pour baliser la suite des \u00e9v\u00e9nements, alors on n'a pas beaucoup d\u00e9tails notamment sait pas combien de temps, Matteo Renzi assurera la gestion des affaires courantes, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 vendredi, le temps que la loi de finances, qui est \u00e0 l'examen au Parlement, h\u00e9 bien soit approuv\u00e9e, une chose est s\u00fbre, Sergio Mattarella, fait savoir dans une note qu'il souhaitait que les Institution respectent leurs engagements, c'est-\u00e0-dire notamment en ce qui concerne donc la loi de finances et les accords pris avec l'Union europ\u00e9enne, derri\u00e8re cette d\u00e9claration du chef de l'\u00c9tat, on peut aussi d\u00e9celer une volont\u00e9 de Sergio Mattarella de garantir une certaine stabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'\u00e9viter une dissolution du Parlement et des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es comme le r\u00e9clame le Mouvement 5 \u00e9toiles et la Ligue du Nord, enfin les noms les plus cit\u00e9s pour prendre la succession de Matteo Renzi, h\u00e9 bien ce sont pour l'instant, ceux de Pietro Grasso, l'actuel pr\u00e9sident du S\u00e9nat, o\u00f9 le ministre l'\u00c9conomie Pier Carlo Padoan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\n\u00e0 la question qui se pose, c'est celle du destin de Matteo Renzi, que va -t-il faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nAlors, l\u00e0 aussi c'est une inconnue, mais on peut dire que, apr\u00e8s le choc de la d\u00e9faite hier soir, h\u00e9 bien le le Matteo Renzi reste une sorte d'animal politique et qui n'a peut-\u00eatre pas dit son dernier mot, alors ce qui est certain, c'est qu'il ne va pas revenir sur sa d\u00e9cision de d\u00e9missionner du gouvernement mais il faut noter qu'hier soir, il n'a pas dit qu'il allait abandonner la politique d'ailleurs, il reste pour l'instant, secr\u00e9taire national du Parti d\u00e9mocrate, qui est la principale formation du pays donc toute majorit\u00e9 au Parlement, devrait -on en principe passer par lui \u00e0 moins, et \u00e7a on le verra dans les prochains jours, qu'il soit mis en minorit\u00e9 par ses opposants internes on peut, effectivement, on peut imaginer que les couteaux seront tir\u00e9s lors de la prochaine r\u00e9union de la direction du parti et qui donc, en principe, devrait avoir lieu mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [89%] :\r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome et Herv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "internalArchiveId": "B9CD4DC9-9EAA-468C-9446-EEF6DD4BA5AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016\r\nLes propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d'Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand.\r\n\r\n* * La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger?  \r\nC'est une pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas. Tout le week-end, en Valais, les uns et les autres se sont \u00e9charp\u00e9s sur l'affaire du consultant survivaliste... mandat\u00e9 par Oskar Freysiger... Ce sp\u00e9cialiste auto-proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux///handicap\u00e9s. \"Ca donne bonne conscience mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation\", d\u00e9clarait-il. Ou encore : \"notre nature, c'est d'\u00eatre un Waffen-SS\". De quoi priver l'UDC Oskar Freysinger d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales...? Ou tout va rentrer dans l'ordre depuis que le d\u00e9partement du conseiller d'Etat UDC a pris la d\u00e9cision de ne plus faire appel \u00e0 ce personnage...?\r\nOn en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand ** 23 - appeler assez t\u00f4t)\r\nEt J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand ** 69 ou ** 49)\r\nLANTHEMANN:\r\n- Appel \u00e0 la d\u00e9mission... vraiment? Oskar Freysinger a pourtant d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage... a econnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9... Vous n'allez pas un peu loin?\r\n- Plus largement: est-ce bien utile?\r\n- Il a r\u00e9agi, et s'est s\u00e9par\u00e9 du consultant , donc quel est le probl\u00e8me? Proc\u00e8s d'intention?\r\n- Etat fouineur?\r\n- Esther Waeber Kalbermatten, socialiste, pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat a elle aussi r\u00e9agi \u00e0 la fameuse vid\u00e9o. Est-ce qu'elle fat dans le suivisme? \r\n(by the way elle a marqu\u00e9 des points dans la campagne en montrant qu'elle avait de la poigne... St\u00e9phane Rossini capoable de cela?)\r\n- Climat politique en Valais... regrettable?\r\nDESMEULES:\r\n- Dans un premier temps Oskar Freysinger a jug\u00e9 que le survivaliste en question pouvait tenir les propos qu'il voulait... ses opinions n'avaient rien \u00e0 faire avec ses comp\u00e9tences...\r\n- Pas compris tout de suite l'ampleur? Pourtant les propos lui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s... S'est vu un peu trop gros?\r\n- Met souvent du temps \u00e0 r\u00e9agir, on l'a vu avec l'affaire Jean-Marie Cleusix... Chef du service de l'enseignement... \r\n- Le fait qu'il l\u00e2che le consultant en rase campagne... cela montre la gravit\u00e9 du probl\u00e8me..\r\n- Quelles cons\u00e9quences sur son avenir politique? PLR et PDC protestent avec les socialistes. Combien d'entre eux vont encore voter Freysinger?\r\n- Autre vid\u00e9o o\u00f9 il figure de longues minutes avec PIero San Giorgio, comment ne pouvait-il pas conna\u00eetre ses opinions?\r\n*** En Valais, le D\u00e9partement de la Formation et de la S\u00e9curit\u00e9 d'Oskar Freysinger ne fera plus appel, pour des expertises en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, au sulfureux survivaliste Piero San Giorgio. Le Conseil d'Etat valaisan l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l 'heure dans un bref communiqu\u00e9. C'est un vrai retournement de situation, Patrick Le Fort...\r\nLa pression \u00e9tait tr\u00e8s forte sur les \u00e9paules d'Oskar Freysinger. Surtout depuis que la presse a fait ressurgir une vid\u00e9o dans laquelle le Genevois Piero San Giorgio, sp\u00e9cialiste des techniques de survie et r\u00e9put\u00e9 proche de l'extr\u00eame-droite, tenait des propos radicaux. Dans cet entretien film\u00e9, il d\u00e9non\u00e7ait par exemple \r\nPropos outranciers qui ont choqu\u00e9 la pr\u00e9sidente du Conseil d'Etat Esther Waeber-Kalbermatten. Mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 la seule. Des d\u00e9put\u00e9s de tous les partis, hormis l'UDC, ont fait part de leur consternation. Et une p\u00e9tition a commenc\u00e9 \u00e0 circuler sur Internet. R\u00e9sultat, ce matin, le D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 \"condamne fermement les d\u00e9clarations du consultant et les regrette vivement\", selon les termes du communiqu\u00e9. Le canton ne fera plus appel \u00e0 lui.\r\nOskar Freysinger a donc d\u00fb plier, probablement sous l'influence de ses coll\u00e8gues du Conseil d'Etat. Un reviremement, vous l'avez dit, puisque hier, dans la presse, le conseiller d'Etat UDC affirmait \"ne pas du tout regretter\" son choix de mandater le survivaliste.", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197589", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pol\u00e9mique du consultant survivaliste peut-elle co\u00fbter des voix \u00e0 Oskar Freysinger? / FOR_2016-12-05T18:14:00_developpement-8", "Forum du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les propos choquants du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger pourraient priver le conseiller d\u2019Etat UDC d'une partie des suffrages lors des \u00e9lections cantonales. D\u00e9bat entre Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS Valais romand, et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand."], "variantIds": ["ece-8197589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-30T14:35:12Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDirection le Valais avec cette pol\u00e9mique qui ne s'\u00e9teint pas l'affaire du consultant survivaliste mandat\u00e9 par Oskar Freysinger ce sp\u00e9cialiste auto- proclam\u00e9 s'est distingu\u00e9 par une vid\u00e9o o\u00f9 il d\u00e9non\u00e7ait l'aide aux malades et aux handicap\u00e9s, \u00e7a donne bonne conscience, je cite, mais \u00e7a d\u00e9truit une civilisation ou encore notre nature, c'est d'\u00eatre va enfin d'esp\u00e8ces, alors de quoi priver le l'UDC Oskar Freysinger de son si\u00e8ge lors des \u00e9lections cantonales o\u00f9 tout va rentrer dans l'ordre depuis que ce personnage a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte, cong\u00e9di\u00e9 on en d\u00e9bat avec Barbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du parti socialiste Valais Romand, bonsoir, bonsoir et J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, bonsoir, bonsoir, Barbara Lanthemann, vous \u00eates signal\u00e9s ces derniers jours par un appel \u00e0 la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger, pourtant il y a, il a d\u00e9cid\u00e9 de ne plus faire appel \u00e0 ce contest\u00e9 personnage, il a reconnu aussi sur notre antenne s'\u00eatre plant\u00e9 en quelque sorte, parce que avec cet appel \u00e0 la d\u00e9mission, vous n'allez pas un peu loin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:54) [85%] :\r\nMoi je pense pas qu'on va trop loin, en tendant la d\u00e9mission d'Oskar Freysinger en demandant simplement qu'une personne qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, effectivement comme chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, entre autres, et qui, et qui clairement affirme des choses qui ne sont pas correctes, il y avait eu lieu le mot qui ment au moment o\u00f9 on lui demande des comptes n'est tout simplement pas cr\u00e9dible aujourd'hui au poste ou parce qu'il repr\u00e9sente, au poste o\u00f9 il est donc effectivement il y a des personnes, il y a des comptes et l'\u00c9tat qui ont d\u00e9missionn\u00e9 pour bien moins que \u00e7a, Marc M\u00fcller, a d\u00e9missionn\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, parce qu'il avait dans sa vie priv\u00e9e, quelques esclandres dans un bar, quand on est conseiller d'\u00c9tat, et qu'on affirme des choses qui ne sont pas vrais, c'est quand m\u00eame un petit peu probl\u00e9matique c'est quand m\u00eame par rapport \u00e0 l'image du canton par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de son poste et et enfin \u00e0 images clairement \u00e0 l'image du canton \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nParole \u00e0 la d\u00e9fense, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, Oskar Freysinger un menteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:48) [85%] :\r\nMoi je constate une chose, hein. \r\nPour le moment o\u00f9 cette vid\u00e9o ainsi que circuler sur Internet et le moment o\u00f9 la mesure \u00e9tait prise, c'est-\u00e0-dire de se s\u00e9parer de monsieur Georgio, il s'est pass\u00e9 exactement une journ\u00e9e offre au choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nBonne journ\u00e9e devant laquelle Oskar Freysinger, vous en conviendrez, l\u00e0, tout d'abord d\u00e9fendu hein ben oui journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:05) [83%] :\r\nDans laquelle il a d\u00e9fendu, puisqu'en fait les relais, les r\u00e9actions initiales en disant oui mais ce type est un homme d'extr\u00eame droite, c'est un survivaliste, etc, ce qui est en fait aucune, aucune preuve, aucune, aucune \u00e9vidence tangible et non, vous savez, on a l'habitude quand le Parti socialiste dit que quelqu'un d'extr\u00eame droite est \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 part les gens de gauche qui sont d'extr\u00eame droite, donc c'est seulement au moment et cette vid\u00e9o qui est sorti et o\u00f9 on a entendu ces propos qui d\u00e9passaient clairement les bornes que la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de s\u00e9parer de 1600 devant Jo ce qui \u00e0 mon avis, \u00e9tait une bonne chose et Oskar Freysinger, l'a fait sans tarder une journ\u00e9e pour en d\u00e9cider, je crois que c'est c'est extr\u00eamement court et d'\u00e9l\u00e8ves r\u00e9actions qui, \u00e0 mon sens extr\u00eamement bon alors maintenant certains pensent pouvoir se payer, payer une pol\u00e9mique bon march\u00e9 sur le sujet puisqu'on \u00e0 l'approche des \u00e9lections cantonales, c'est assez rentable mais une chose qui est s\u00fbre, c'est que si on compare les bilans de faire fr\u00e9mir d'Oskar Freysinger, pardon, et de faire Waeber-Kalbermatten s'y en a une qui devrait d\u00e9poser sa d\u00e9mission, c'est bien elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [86%] :\r\nInapte pour la 1\u00e8re partie de la question, Barbara Lanthemann, puis ensuite vous pourrez r\u00e9agir par rapport \u00e0 votre ministre le fait est que vous \u00eates nouvelle toute nouvelle pr\u00e9sidente du parti socialiste du Valais Romand, effectivement, \u00e0 l'approche des \u00e9lections pour vous payer une petite pol\u00e9mique gratuite, comme dit monsieur Debr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:11) [88%] :\r\nAlors la pol\u00e9mique gratuite sur justement parce qu'on a vraiment autour d'affaires en ce moment effectivement chemin quelques quand m\u00eame quelques mois d'une \u00e9lection cantonale qui ne va pas \u00eatre simple socialiste, Parti socialiste, nous savons que ce sera pas facile alors croyez -moi, la pol\u00e9mique entre personnes hier, on s'en passerait volontiers ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s grave dans cette histoire, c'est pas tellement le fait qu'il y a un jour au mieux, qu'il n'y qu'un jour, a quand m\u00eame fallu taper un petit peu sur les doigts, ce qui est grave c'est que c'est lui- m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce personnage et qui l'affirme aujourd'hui que ce n'est pas lui qui a \u00e9t\u00e9 chercher ce qu'il affirme qu'il ne savait pas alors que \u00e7a fait depuis 2014 qui fr\u00e9quentent ce monsieur, et je crois que comme tout le monde, Oskar pr\u00e9vu merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:46) [82%] :\r\nOn ses propos outranciers ne date que du 22 novembre afin de ils ne savent rien avant la conf\u00e9rence de presse, alors faut pas dire n'importe quoi, malheur Lanthemann n'a pas d'autre mot. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:53) [66%] :\r\nSelon par le non non non, vous pouvez r\u00e9pliquer ensuite J\u00e9r\u00f4me de menaces. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:57) [90%] :\r\nIl y a, il y a une quantit\u00e9 de propos outranciers qui sont, qui sont r\u00e9guli\u00e8rement publi\u00e9s par ce monsieur et puis c'est pas la 1\u00e8re fois le probl\u00e8me, c'est que c'est pas la 1\u00e8re fois si cet \u00e9cart premi\u00e8res fois, mais si on revient tout sur tous les dossiers qui ont pos\u00e9 probl\u00e8me par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [84%] :\r\nAttendez, on va rester sur celui -l\u00e0 si, si vous \u00eates d'accord peut-\u00eatre la r\u00e9plique puisque vous vouliez vous exprimer, J\u00e9r\u00f4me Desmeules c'est c'est Oskar Freysinger et Monsieur San Giorgio se connaissaient, ils ont tourn\u00e9 une vid\u00e9o ensemble, on les voit chez Monsieur Freysinger pr\u00e9tendre ne l'avoir rencontr\u00e9 que 2, 3 fois ne pas conna\u00eetre toutes ces th\u00e8ses, c'est un peu fort de tabac non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:29) [87%] :\r\nC'est juste, il a rencontr\u00e9, moi aussi j'ai vu cette vid\u00e9o p\u00eache, il s'en est jamais vraiment cach\u00e9 par contre les propos qui d\u00e9passait les bornes Yves moi je les ai vu que la 1\u00e8re fois puissent, comme c'est le cas de tout le monde le 22 novembre, soit moins d'une semaine avant la collaboration avec l'\u00c9tat du Valais, donc on sait je crois que tout le monde soit capable de comprendre qu'un conseiller d'\u00c9tat va passer sa journ\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 plus forte raison sur des blogs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [81%] :\r\nMais il a rencontr\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:52) [81%] :\r\nOui, il a, il l'a rencontr\u00e9e avant, mais avant il a pas tenu ces propos -l\u00e0, moi j'ai jamais vu Monsieur sont toujours tenir de pareils propos quand m\u00eame en plus dans cette vid\u00e9o, ils sont plus tendancieux, j'ai jamais vu tenir ces propos -l\u00e0 et et du coup la vache pense aucune raison de se douter que Monsieur sont Giorgio \u00e0 l'avenir \u00e0 tenir des th\u00e9ories comme \u00e7a qui sont clairement inacceptables \u00e0 partir du moment o\u00f9 il a entendu ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, je crois, comme tout le monde, il peut la plus tirer qu'une seule conclusion d'un secret que ce sont des gens je n'avait pas sa place de de 2 collaborateurs en tout cas de de consultant parce qu'il est venu pour 2 s\u00e9ances ou enfin des d\u00e9faillances du d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:24) [88%] :\r\nBarbara Lanthemann il a r\u00e9agi, il a r\u00e9agi de la fa\u00e7on de job, il a tir\u00e9 les cons\u00e9quences, il a estim\u00e9 que c'\u00e9tait son r\u00f4le de conseiller d'\u00c9tat, de rompre imm\u00e9diatement de ce rapport. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:33) [85%] :\r\nOui, oui, alors le le probl\u00e8me vient peut-\u00eatre d'un autre, de fait, \u00e7a fait quand m\u00eame des ann\u00e9es que Monsieur per\u00e7oivent hier entretient des relations plus que sympathique avec une quantit\u00e9 de mouvements d'extr\u00eame droite qui va donner des conf\u00e9rences \u00e0 droite et \u00e0 gauche, il y a quand m\u00eame un moment donn\u00e9 on peut commencer \u00e0 se poser pour des questions, mais enfin, quelles sont les relations Monsieur Oskar Freysinger avec avec tous ces mouvements et en fait est -ce que c'est pas une mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e de d'infiltrer des p\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [84%] :\r\nAujourd'hui, la preuve est donn\u00e9e Barbara Lanthemann. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:57) [82%] :\r\nBon, c'est, c'est juste un exemple de plus qui montre clairement, je veux dire il y a une liste longue comme le bras de toutes les interventions de Monsieur ferait lin\u00e9aire dans les conf\u00e9rences donn\u00e9es par des groupuscules d'extr\u00eame droite en Suisse et en Europe, Virna plus jeune pour nous \u00e9tage quoi que plus personne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:11) [87%] :\r\nBonjour, moi je trouve que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [85%] :\r\nVous avez l\u00e0 ce qui est pas un petit peu quand m\u00eame, par ses relations un peu sulfureuse, il est entr\u00e9 dans un costume quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, de conseiller d'\u00c9tat, on peut plus faire n'importe quoi, on doit quand m\u00eame faire attention \u00e0 ses contacts \u00e0 ses relations, il a loup\u00e9 de virage lorsque la fraise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [85%] :\r\nMoi j'aimerais surtout qu'on ne dise pas n'importe quoi, les conf\u00e9rences auxquelles va monsieur Freysinger la plupart de celles que j'ai vu c'est les conf\u00e9rences l'invit\u00e9 par des parties qui sont des partis nationaux qui sont des parties qui sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s tr\u00e8s largement au sein des parlements nationaux de l'Union europ\u00e9enne aussi dans des pays, des voisins vers qui Yves apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [62%] :\r\nPr\u00e9lude \u00e0 des ventilateurs et la partie le r\u00e9cit de l'Allemagne, c'\u00e9tait par la wilaya et le le pareil. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:46) [83%] :\r\nIl va pr\u00e9f\u00e9rer pr\u00e9cis la d\u00e9mocratie directe, le respect de la d\u00e9mocratie, le la magie du syst\u00e8me suisse, quelque part, on respecte les les minorit\u00e9s sans se porter ce message en Europe actuellement, \u00e7a n'est pas un luxe qui ensuite se faire honn\u00eatement se faire accuser de proximit\u00e9 avec le totalitarisme de la part des repr\u00e9sentants d'un parti qui chante l'Internationale, le poing lev\u00e9, ce qui symbolise, comme les millions de morts du communisme et de l'oppression, je suis d\u00e9sol\u00e9 je \u00e0 l'UDC en tout cas nous on appelle 5\u00e8me porte une chemise brune et qui l\u00e8ve le bras, \u00e7a c'est une certitude. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [88%] :\r\nJe comprends bien vous d\u00e9fendez votre conseiller d'\u00c9tat, parce que l\u00e0 \u00e7a vient vraiment difficile, donc il faut trouver, il faut effectivement aller trouver chez les autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [68%] :\r\nNon la facile, c'est tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:23) [90%] :\r\nIncroyable que quand on est \u00e9lu par un par un, un peu quand on est conseiller d'\u00c9tat, il y a quand m\u00eame des choses qu'on ne sait plus, on va pas se promener avec des personnes qui qui qui pr\u00e9tendent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [68%] :\r\nQue vous comptez. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:34) [83%] :\r\nSocialiste n'aurait jamais d\u00fb exister que l'humanisme, tout \u00e7a c'est de la merde, enfin j'lis les termes, Pierre Imhof et puis il y a d'autre vid\u00e9o qui le montrait juste la goutte qui fait d\u00e9border le vase, il y a des comptes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:42) [94%] :\r\nEt on verra. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:43) [84%] :\r\nDonc d\u00e9missionn\u00e9 pour moins que \u00e7a, je trouve que franchement aussi monsieur Jospin Freising. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [88%] :\r\nEt on verra quels sont les les cons\u00e9quences \u00e0 ces d\u00e9clarations, l'heure tourne, c'est la fin de l'\u00e9mission merci beaucoup Barbara Lanthemann et J\u00e9r\u00f4me Desmeules d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lanthemann, Barbara", "role": "Pr\u00e9sidente et Secr\u00e9taire romande Organisation suisse des lesbiennes  (LOS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9E9BE2B-B147-47C2-8039-F2CC9BC06C88", "internalArchiveId": "F9E9BE2B-B147-47C2-8039-F2CC9BC06C88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le climat politique actuel est-il comparable \u00e0 celui des ann\u00e9es trente ? : interview de Luke van Middelaar, historien et philosophe n\u00e9erlandais, auteur du \"Passage \u00e0 l'Europe\" (Ed. Gallimard, 2009)", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Certains comparent le climat politique qui entoure les bouleversements politiques qui traversent les d\u00e9mocraties occidentales avec celui des ann\u00e9es 30. Des \u00e9tudes nous disent que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne sont plus aussi attach\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratie que leurs parents ou leurs grands-parents. Pour Luke van Middelaar, comparer 2016 avec les ann\u00e9es 30, c'est aller un peu vite en besogne. Tout est une question de mesure, d'\u00e9quilibre. Sa conviction, au niveau europ\u00e9en, est qu'il faut un changement de cap, avec un mot-cl\u00e9 pour la construction europ\u00e9enne : protection.", "durationSec": 421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197538", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Europe", "Occident"], "thematicThemes": ["d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "politique"], "alternativeTitle": ["Le climat politique actuel est-il comparable \u00e0 celui des ann\u00e9es 30? / TUM_2016-12-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Certains comparent le climat politique qui entoure les bouleversements politiques qui traversent les d\u00e9mocraties occidentales avec celui des ann\u00e9es 30. Des \u00e9tudes nous disent que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne sont plus aussi attach\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratie que leurs parents ou leurs grands-parents. Interview de Luke van Middelaar, historien et philosophe n\u00e9erlandais, auteur du \"Passage \u00e0 l\u2019Europe\"."], "variantIds": ["ece-8197538"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:40Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDes mains Matteo Renzi, c'est la derni\u00e8re victime en date d'une dynamique politique de fond qui traverses, les d\u00e9mocraties occidentales, la remise en cause des dirigeants en place et des acteurs politiques traditionnels, on l'a vu aux \u00c9tats-Unis aussi, au Royaume-Uni, on verra ce qui se passera en France l'ann\u00e9e prochaine, puis il y aura l'Allemagne, les Pays-Bas, certains comparent le climat politique qui entoure ces bouleversements avec celui des ann\u00e9es 30 jusqu'\u00e0 craindre des d\u00e9rives autoritaires des \u00e9tudes nous disent que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations ne sont plus aussi attach\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mocratie que leurs parents ou leurs grands- parents, bonjour, Romain Clivaz, bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Bruxelles, vous avez interview\u00e9 un observateur avis\u00e9 qui, lui, rejette cette comparaison avec les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [91%] :\r\nCet avis autoris\u00e9, c'est celui de Luke van Middelaar l'historien et philosophe n\u00e9erlandais auteur du magistral Passage \u00e0 l'Europe, c'est une analyse originale sur la construction europ\u00e9enne, une analyse tout en nuance a loin de la doxa euro- b\u00e9ate ou europhobe et Luke Van Middelaar il a \u00e9galement v\u00e9cu l'Union europ\u00e9enne, de l'int\u00e9rieur tout au sommet, comme membre du cabinet de l'ancien pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Herman Van Rompuy, le Conseil europ\u00e9en, c'est la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement et pour Luke van Middelaar comparer 2016 avec les ann\u00e9es 30, c'est aller un peu vite en besogne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [86%] :\r\nNon, \u00e7a je je trouve franchement trop t\u00f4t pour dire \u00e7a, bien s\u00fbr, il faut rester toujours attentif, on sent, par exemple, \u00e7a c'est une chose, c'est vrai, qu'est ce qui m'inqui\u00e8te, moi aussi, une certain d\u00e9sir d'autoritarisme, d'autorit\u00e9 politique et un peu moins de confiance dans les opinions et d'ailleurs aussi, notamment en France, dans la d\u00e9mocratie on peut pour arriver directement au comparaison avec les Lacrampe un beaucoup c'est c'est vraiment trop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [80%] :\r\nOui, alors j'entends en 2016 ann\u00e9es 30, celles de la mont\u00e9e du fascisme et de l'affrontement des totalitarismes pour Luke van Middelaar, la comparaison est un peu h\u00e2tive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [95%] :\r\nPourtant, il y a des faits, les discours anti- establishment m\u00eal\u00e9s aux cons\u00e9quences de la crise \u00e9conomique dont ch\u00f4mage qui peine \u00e0 baisser, tout \u00e7a permet \u00e0 des forces antisyst\u00e8me d'\u00e9merger dans la plupart des d\u00e9mocraties. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [93%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne Luke van Middelaar il ne conteste pas, bien au contraire, il s'\u00e9tonne m\u00eame que bien des responsables politiques refusent toujours de voir ces changements, m\u00eame apr\u00e8s juin dernier le choc du break Seat mais pour notre historien aujourd'hui en 2016, comparaison n'est vraiment pas raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [84%] :\r\nMa question est sp\u00e9cifique, je, je donne un exemple dans un 30, \u00e9videmment les les extr\u00e9mismes politiques \u00e9taient aussi beaucoup nourri par la pauvret\u00e9, les gens par le ch\u00f4mage massif, etc, mais alors l\u00e0 le franchement j'essaie qu'il y a de la pause d\u00e9terminante mais vivent quand m\u00eame dans une \u00e9poque diff\u00e9rente aujourd'hui, il y a des des \u00e9tats providence dans tous les pays de l'Europe de l'ouest, en tout cas d'ailleurs des \u00e9tats providence qui ont \u00e9t\u00e9 construits justement suite \u00e0 la guerre et suite aux guerres pour offrir aux populations peut plus de s\u00e9curit\u00e9, donc l\u00e0 \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 une une capacit\u00e9 aussi d'absorption des chocs qui ne s'\u00e9tait pas au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [94%] :\r\nMais pour Luke van Middelaar se contenter de cette comparaison, c'est aussi une mani\u00e8re de fuir ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [91%] :\r\nOui, brandir les ann\u00e9es 30, c'est une solution de facilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [87%] :\r\nIl s'agit vraiment de comprendre le Nouveau Monde, dans on va emprunte et aussi on d\u00e9bat ok bon c'est les ann\u00e9es 30 on ce qui va arriver, on peut \u00eatre s\u00fbr qu'on se trouve bien s\u00fbr, on peut aussi tirer les le\u00e7ons du pass\u00e9, mais je veux dire le monde n'a vraiment chang\u00e9, \u00e7a peut demander aussi d'ailleurs, d'apporter des nouvelles r\u00e9ponses et c'est vrai que les mouvements \u00e9lectoraux et l'humeur de l'opinion et c'est bien un peu plus connu s'exprime aussi je pense une angoisse, une inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 ce nouveau monde et la perte de certitudes et c'est \u00e7a que que les gens demandent non pas de vieilles r\u00e9ponses non pas le statu quo parce qu'on on sent bien que le monde est en plein mouvement et non, on ne peut pas, on ne pourra pas garder tous les syst\u00e8mes sociaux, \u00e9conomiques, etc, que nous connaissons aujourd'hui, mais les gens demandent voil\u00e0 une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 cette nouvelle situation, donc \u00e7a c'est encore une raison suppl\u00e9mentaire pour laquelle il y pensait pas tout de suite tomb\u00e9 dans les analogies avec les ann\u00e9es 30 parce que \u00e7a nous emp\u00eache vraiment d'en fait et d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, la comparaison historique, c'est une sorte d'\u00e9cran de fum\u00e9e, de parler des ann\u00e9es 30 c'est pour fuir ses responsabilit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [97%] :\r\nAlors pour ne pas sombrer dans la facilit\u00e9, Romain \u00e0 quoi peuvent ressembler les solutions dans ce monde en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [93%] :\r\nAlors avec Luke Van Middelaar tout est question de mesure et d'\u00e9quilibre, mais il a une conviction au niveau europ\u00e9en, il faut un changement de cap avec un mot- cl\u00e9 pour la construction europ\u00e9enne, protection. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [84%] :\r\nS'exprime l\u00e0 une part de volont\u00e9 de redresser certains dysfonctionnements du syst\u00e8me actuel, le fait que les gens beaucoup d'\u00e9lecteurs ne se sentent plus prot\u00e9g\u00e9e par le syst\u00e8me politique, vous savez la la protection, c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re chose que doit offrir un ordre politique \u00e0 citoyens tout le reste, si inscrit si on ne sent pas, ce qui est s\u00e9curit\u00e9 on ne peut pas vraiment \u00eatre libre et l\u00e0, on pourrait penser du lui comme la migration voulez le mouvement, personne ne sait tr\u00e8s bien qu'en Europe, avec l'espace Schengen, dont la Suisse et aussi, bien s\u00fbr, c'est parti, nous avons des fronti\u00e8res int\u00e9rieures ouvertes mais en contrepartie, \u00e7a demande aussi d'avoir une fronti\u00e8re ext\u00e9rieure qui soit moi peut-\u00eatre contr\u00f4ler un pour un, peut dire la m\u00eame chose aussi pour un sujet comme le commerce c'est bien pour l'emploi, la prosp\u00e9rit\u00e9 d'avoir du commerce par exemple maintenant avec la Chine, si la Chine serait dans une position o\u00f9 elle peut demander des produits \u00e0 bon march\u00e9 sur les march\u00e9s europ\u00e9ens, c'est pas une bonne chose, donc il faudrait que l\u00e0 aussi que l'Europe ne soit pas na\u00efve et b\u00e9ate, mais qu'elle s'organise, elle dispose des moyens de pouvoir r\u00e9pondre de fa\u00e7on r\u00e9ciproque \u00e0 ce que d'autres acteurs internationaux font L \u00e0, je crois que ce sont des attentes tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes qui ont pas \u00e9t\u00e9 prises en consid\u00e9ration, attends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [93%] :\r\nUne Middelaar qui pr\u00f4ne un changement de cap, mais il ne croit pas \u00e0 la volont\u00e9 des citoyens d'apporter des changements radicaux au p\u00e9ril des d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes, l'heure est plus aux r\u00e9formes urgentes \u00e0 la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:17) [90%] :\r\nC'est pas le moment 1789 on va vraiment tout renverser, c'est un moment de Urgences et de de r\u00e9formes pour que nous puissions continuer \u00e0 construire un continent europ\u00e9en qui a quand m\u00eame, il y a Carruthers autour de nous, en Afrique, au Moyen-Orient, en Asie, d'Am\u00e9rique du Sud, voir l'Am\u00e9rique du Nord, qui a quand m\u00eame franchement pas le pire endroit au monde pour vivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [87%] :\r\n\u00c9ric, on l'entend \u00e0 une petite conclusion sous forme de bon sens, l'auteur du Passage \u00e0 l'Europe qui nous rappelle une \u00e9vidence qu'une certaine sinistrose ambiante nous fait peut-\u00eatre oubli\u00e9 le vieux continent n'est peut-\u00eatre pas le pire endroit pour vivre sur cette plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [93%] :\r\nMerci Romain Clivaz, merci pour cet entretien avec l'historien Luc Van Middelaar. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Middelaar, Luke Van", "role": "historien et philosophe n\u00e9erlandais, auteur de \"Passage \u00e0 l'Europe\" ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCA94675-3AB8-4FB3-A3E7-F65FD6E1EB7A", "internalArchiveId": "BCA94675-3AB8-4FB3-A3E7-F65FD6E1EB7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse italienne r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9faite de Matteo Renzi", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matteo Renzi, chef de l'ex\u00e9cutif italien\r\nLe Premier ministre italien Matteo Renzi pr\u00e9sentera officiellement sa d\u00e9mission ce lundi, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnelle en r\u00e9f\u00e9rendum. Cette d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 illustr\u00e9e dans la presse italienne par une photo.\r\n\r\n* * La presse italienne r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9faite de Matteo Renzi LANCEMENT 1 / RP ITALIE\r\n***Et d'abord: l'homme du jour !\r\n  25''\r\nLe Premier ministre italien Matteo Renzi, il y a quelque jours, dans cette \u00e9mission au micro de notre correspondant Eric Joszef... il connaissait le risque mais il s'est tromp\u00e9 sur les intentions de ses concitoyens. Aujourd'hui, il pr\u00e9sentera officiellement sa d\u00e9mission, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnelle en r\u00e9f\u00e9rendum.\r\nCette d\u00e9faite de Matteo Renzi, Patrick Chaboudez, illustr\u00e9e dans la presse italienne par une photo:\r\nDIR STU LS\r\nPhoto de Matteo Renzi apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission. On le voit partir de dos, une main sur l'\u00e9paule de son \u00e9pouse.\r\nPour la Stampa\u00a0: L'Italie est \u00e0 la crois\u00e9e des chemins. Avec des divisions profondes sur l'id\u00e9e m\u00eame de ce que doit \u00eatre le pays. D'o\u00f9 l'importance apr\u00e8s ce r\u00e9f\u00e9rendum de tout faire pour renforcer l'unit\u00e9 nationale, d'avoir un pacte social, de renforcer les droits civiques.\r\nLe risque du saut dans l'inconnu. titre de l'\u00e9ditorial de la Reppublicca. qui regrette l'id\u00e9e malvenue de Renzi de transformer ce r\u00e9f\u00e9rendum en pl\u00e9biscite. Dans les d\u00e9mocraties occidentales, aucun gouvernement ne peut remporter ce type de vote apr\u00e8s 1'000 jours au pouvoir, m\u00eame pas Angela Merkel. D\u00e8s ce matin, il faudra faire face \u00e0 l'instabilit\u00e9 - et on ne voit \u00e0 l'horizon aucune id\u00e9e forte pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise du pays. \r\nIl Corriere della Sera. Le choix portait davantage sur le destin de Renzi que sur la r\u00e9forme constitutionnelle. L'erreur a \u00e9t\u00e9 de mettre l'accent sur cette r\u00e9forme par rapport \u00e0 d'autres plus importantes en mati\u00e8re \u00e9conomique, notamment.\r\nEt justement, l'agenda \u00e9conomique ne peut plus attendre. note de son c\u00f4t\u00e9 Il sole 24 ore. Il faut des propositions et des actes qui puissent clairement d\u00e9montrer \u00e0 tous que l'Italie n'est pas imperm\u00e9able \u00e0 toute r\u00e9forme. M\u00eame si, \u00e0 l'\u00e9vidence, la victoire du non va compliquer les choses. \r\n*** Et ce r\u00e9f\u00e9rendum en Italie a un large \u00e9cho dans la presse internationale \u00e9galement.. \r\nUn doigt d'honneur pour Renzi, titre El Pa\u00efs. Renzi est arriv\u00e9 au pouvoir sans passer par les urnes. Et voil\u00e0 qu'elles le d\u00e9vorent. Parce qu'il a surestim\u00e9 sa r\u00e9putation aupr\u00e8s des Italiens, et qu'il a voulu faire passer sa micro-r\u00e9volution sans le soutien de son parti.\r\nEn moins de six mois, c'est le troisi\u00e8me choc majeur pour l'Europe, constate Die Welt (apr\u00e8s le Brexit et l'\u00e9lection de Trump). Les italiens rejet\u00e9 leur plus grande opportunit\u00e9 d'avoir un meilleur avenir. Les Europ\u00e9ens portent une part de responsabilit\u00e9, parce qu'ils n'ont rien fait pour soutenir Renzi. \r\nUne d\u00e9faite nette pour Renzi. mais pas forc\u00e9ment une victoire pour les partis populistes et x\u00e9nophobes en Italie, selon le Guardian. De nombreux Italiens qui ont dit non dimanche, ne voteront pas pour la Lega et le parti 5 \u00e9toiles. \r\nL'Italie se r\u00e9veille plong\u00e9e dans l'incertitude politique et \u00e9conomique, estime le New York Times. Le quotidien parle d'une bourde strat\u00e9gique de Renzi. qui rappelle celle de David Cameron, en Grande-Bretagne. Le chef du gouvernement italien a fait l'erreur de lier son sort au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum alors qu'il \u00e9tait au plus haut dans les sondages.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197536", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse italienne r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9faite de Matteo Renzi / TUM_2016-12-05T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Premier ministre italien Matteo Renzi pr\u00e9sentera officiellement sa d\u00e9mission ce lundi, apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnelle en r\u00e9f\u00e9rendum. Cette d\u00e9faite a \u00e9t\u00e9 illustr\u00e9e dans la presse italienne par une photo."], "variantIds": ["ece-8197536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:40Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt d'abord l'homme du jour les risques c'est clair dans toutes les situations de r\u00e9f\u00e9rendum, nous avons les risques des en r\u00e9f\u00e9rendum pas sur la question, mais sur la ligne politique, donc je connais les risques mais j'ai quoi dans les prochains jours, les citoyens de la majorit\u00e9 et de paix pour italienne va choisir, pas s\u00fbr, moi pas seulement gouvernement mais sur la possibilit\u00e9 d'avoir en syst\u00e8me politique pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nEt le 1er ministre italien Matteo Renzi, il y a quelques jours, dans cette \u00e9mission, au micro d'autres correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph, il connaissait le risque, mais il s'est tromp\u00e9 sur les intentions de ses concitoyens aujourd'hui pr\u00e9sentera officiellement sa d\u00e9mission apr\u00e8s l'\u00e9chec de sa r\u00e9forme constitutionnelle en r\u00e9f\u00e9rendum cette d\u00e9faite de Matteo Renzi Patrick Chaboud\u00e9 elle est illustr\u00e9e dans la presse italienne aujourd'hui par une photo oui la photo de Matteo Renzi justement apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission, le voit partir de dos l\u00e9g\u00e8rement courb\u00e9, une main sur l'\u00e9paule de son \u00e9pouse, fin de partie pour lui et l'Italie \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, selon La Stampa, avec des divisions profondes sur l'id\u00e9e m\u00eame de ce que doit \u00eatre le pays d'o\u00f9 l'importance apr\u00e8s s'r\u00e9f\u00e9rendum de tout faire pour renforcer l'unit\u00e9 nationale, le risque du saut dans l'inconnu, c'est le titre de l'\u00e9ditorial de La Reppublica, qui regrette l'id\u00e9e malvenue de Renzi de transformer ce r\u00e9f\u00e9rendum en pl\u00e9biscite dans les d\u00e9mocraties occidentales, aucun gouvernement ne peut remporter ce type de vote apr\u00e8s 1000 jours au pouvoir m\u00eame pas Angela Merkel d\u00e8s ce matin, selon La Reppublica, il faudra donc faire face \u00e0 l'instabilit\u00e9 et on ne voit \u00e0 l'horizon, aucune id\u00e9e forte pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise du pays, or il Corriere della Serra le choix portait davantage sur le destin de Renzi que sur la r\u00e9forme constitutionnelle et l'erreur a \u00e9t\u00e9 de donner trop d'importance \u00e0 cette r\u00e9forme alors que d'autres en mati\u00e8re \u00e9conomique, notamment, \u00e9taient plus urgente et justement l'agenda \u00e9conomique qui ne peut plus attendre, note de son c\u00f4t\u00e9 Il sole Events e4 aurait il faut des propositions et des actes qui puissent clairement d\u00e9montrer \u00e0 tous que l'Italie n'est pas imperm\u00e9able \u00e0 toute r\u00e9forme, m\u00eame si \u00e0 l'\u00e9vidence, la victoire du non va compliquer les choses et puis ce r\u00e9f\u00e9rendum Patrick ce r\u00e9f\u00e9rendum en Italie l'un large \u00e9cho aussi dans la presse internationale, oui, il y a un doigt d'honneur pour Renzi, titre par exemple elle Pa\u00efs a Renzi est arriv\u00e9 au pouvoir, sans passer par les urnes, et voil\u00e0 qu'elles le d\u00e9vorent parce qu'il a surestim\u00e9 sa r\u00e9putation aupr\u00e8s des Italiens et qu'il a voulu faire passer sa micro- r\u00e9volution sans le soutien de son parti en moins de 6 mois, c'est le troisi\u00e8me choc majeur pour l'Europe, constate Die Welt apr\u00e8s le par l'\u00e9lection de les Italiens ont rejet\u00e9 leur plus grande opportunit\u00e9 d'avoir un meilleur avenir, mais les Europ\u00e9ens portent une part de responsabilit\u00e9, note le quotidien allemand parce qu'ils n'ont rien fait pour soutenir Renzi une d\u00e9faite nette pour Renzi, mais pas forc\u00e9ment une victoire pour les partis populistes et x\u00e9nophobes en Italie estime gardienne de nombreux Italiens qui ont dit non, dimanche, ne voteront pas pour la Lega et le parti 5 \u00e9toiles en tout cas l'Italie se r\u00e9veille, plong\u00e9e dans l'incertitude politique et \u00e9conomique, constate le New York Times, le quotidien parle d'une bourde strat\u00e9gique de Renzi qui rappelle celle de David Cameron en Grande-Bretagne, le chef du gouvernement italien a fait l'erreur de lier son sort au r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum, alors qu'il \u00e9tait au plus haut dans les sondages, merci Patrick Chaboud\u00e9 Mahmat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C09A84-496C-4F31-A11D-61BA939C3169", "internalArchiveId": "25C09A84-496C-4F31-A11D-61BA939C3169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Cons\u00e9quence du \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle italien", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Les Italiens ont refus\u00e9 cette nuit la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le chef du gouvernement Matteo Renzi. Ce r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9tait transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre Matteo Renzi. L'interview de Claudio Micheloni, s\u00e9nateur des Italiens de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n* * Cons\u00e9quence du \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle italien  \r\nInvit\u00e9 : Claudio Micheloni, s\u00e9nateur des italiens de l'\u00e9tranger. R\u00e9side dans le canton de Neuchatel.Pas eu le temps de discuter avec lui car il \u00e9tait trop pris en fin d'apr\u00e8s-midi. Il est \u00e0 Rome o\u00f9 il participera au d\u00e9poillement des votes de l'\u00e9tranger\r\nL'appeler au +39 ** 73\r\nLes italiens ont donc refus\u00e9 cette nuit la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le chef du gouvernement Matteo Renzi. Le pr\u00e9sident du conseil voulait simplifier le syst\u00e8me politique italien en r\u00e9duisant drastiquement les pouvoirs du s\u00e9nat, en limitant les pr\u00e9rogatives des r\u00e9gions et en supprimant les provinces. \r\nOn a dit que ce r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9tait transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre Matteo Renzi, qui a effectivement annonc\u00e9 sa d\u00e9mission dans la foul\u00e9e...\r\nBonjour Claudio Micheloni, vous r\u00e9sidez dans le canton de neuchatel, vous \u00eates s\u00e9nateur des italien de l'\u00e9trangers membre du parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi, de centre gauche. Vous \u00e9tiez vous oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme\r\n-A plus de 54% de non c'est une claque pour Renzi... sa d\u00e9misison est donc logique?\r\n-Vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, pourquoi ? parce qu'elle remettait en cause directement les privil\u00e8ges et le pouvoir d\u00e9cisionnel des s\u00e9nateurs dont vous faites partie ?\r\n-Il ne faut pas simplifier le syst\u00e8me ? Trouver un syst\u00e8me qui permette d'\u00e9viter l'instabilit\u00e9 politique ? 60 gouvernements depuis 1948.\r\n-On est justement reparti vers un de ces moments d'instabilit\u00e9 politique que l'Italie connait bien ?\r\n-Qui pour diriger le pays. Bepe Grillo et les 5 \u00e9toiles ?\r\n-Cons\u00e9quences pour l'Europe. L'Union continue de se l\u00e9zarder. Les march\u00e9s inquiets. Les banques italiennes menac\u00e9es ?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8197560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Cons\u00e9quence du \"non\" \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle italien / JDM_2016-12-05T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 05.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les Italiens ont refus\u00e9 cette nuit la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le chef du gouvernement Matteo Renzi. Ce r\u00e9f\u00e9rendum s\u2019\u00e9tait transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre Matteo Renzi. L'interview de Claudio Micheloni, s\u00e9nateur des Italiens de l\u2019\u00e9tranger."], "variantIds": ["ece-8197560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:55Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes Italiens ont donc impos\u00e9 donc refus\u00e9 cette nuit la r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le chef du gouvernement, Matteo Renzi, le pr\u00e9sident du Conseil, qui voulait simplifier, on le rappelle, le syst\u00e8me politique italien, en r\u00e9duisant drastiquement les pouvoirs du s\u00e9nat en limitant les pr\u00e9rogatives des r\u00e9gions en supprimant les provinces, on a dit que ce r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9tait transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre, Matteo Renzi qui a, effectivement, il y a quelques heures, et annoncer sa d\u00e9mission dans la foul\u00e9e, bonjour Claudio honni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [89%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous quelques minutes vous r\u00e9sidez dans le canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates s\u00e9nateur des Italiens de l'\u00e9tranger : je le projet vise, membre du Parti d\u00e9mocrate de Matteo Renzi de centre gauche, mais oppos\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette r\u00e9forme, juste un mot sur sa d\u00e9mission, il l'avait mise dans la balance, il vient d'annoncer qu'il le ferait, c'est logique, il n'avait pas d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [68%] :\r\nOui, cette ce absolument coh\u00e9rent, c'\u00e9tait pr\u00e9vu, il y a pas de, pas de surprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [87%] :\r\nVous \u00e9tiez je lisais oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme voulue par Matteo Renzi, pourtant du m\u00eame parti que lui, pourquoi cette opposition ne votent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [86%] :\r\nAlors je moi je paie parce que cette r\u00e9forme n'amenait pas \u00e0 toutes les choses que vous avez annonc\u00e9 avoir de simplifier pas l\u00e0 le syst\u00e8me politique italien et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de quelques places de s\u00e9nateur de \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment pas le probl\u00e8me de fond, \u00e7a m'a, \u00e7a \u00e7a r\u00e9duisait la le pouvoir du peuple de notre d\u00e9mocratie, \u00e7a c'est pas une bonne chose contre Monsieur de simplifier \u00e0 l'exc\u00e8s, une d\u00e9mocratie, c'est que les risques sont beaucoup plus importants que les b\u00e9n\u00e9fices et moi j'\u00e9tais oppos\u00e9 au sur le fond de cette r\u00e9forme, parce contre le gouvernement a donc aujourd'hui ce qui va se passer, il va, il va pr\u00e9senter logiquement sur 2 ministres de mission aupr\u00e8s du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on va voir ce que va d\u00e9cider le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il peut probablement renvoy\u00e9 ce gouvernement devant les Chambres parce qu'on a une \u00e9ch\u00e9ance maintenant principal, c'est qu'on doit boucler le budget de l'\u00c9tat avant le 31 d\u00e9cembre Franco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [85%] :\r\nEnvoyez ce gouvernement devant les chambres qu'on qu'on qu'on comprenne bien ce que vous \u00eates en train de nous dire que que que qu'il fasse, qu'il joue les prolongations en quelques jours, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [83%] :\r\nAbsolument, parce que il y aura une majorit\u00e9 toute l'\u00e2me, la partie, le groupe du Parti d\u00e9mocrate qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme n'a jamais, lui, est le r\u00e9sultat de ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la vie ou \u00e0 l'amorce du gouvernement, \u00e7a c'est c'est ce que veut la Ligue du Nord, c'est ce que demande le mouvement Jim mais la main la partie de la majorit\u00e9, qu'il n'\u00e9tait pas d'accord avec cette r\u00e9forme n'a jamais, jamais, lui, est l\u00e0, le r\u00e9sultat de la survie du gouvernement, c'est le pr\u00e9sident du Conseil, qui a fait cette erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, on est reparti alors vous disiez que vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9forme parce qu'elle allait cr\u00e9er de l'instabilit\u00e9 au fond le nom cr\u00e9e de l'instabilit\u00e9 parce qu'on est, on est reparti pour un de ces moments transitionnel comme le conna\u00eet l'Italie depuis 60 ans, on a eu 60 gouvernements 68 ans qu'est -ce qui va se passer, alors vous l'avez dit, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le le gouvernement va devoir jouer les prolongations et ensuite est -ce que le Mouvement 5 \u00e9toiles de BP Gryllos on l'a beaucoup dit, peut revendiquer une victoire pour revendiquer la pr\u00e9sidence du conseil, \u00e7a peut aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:25) [86%] :\r\nVous savez, chaque victoire a toujours beaucoup de le g\u00e9niteur -vous toujours beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:31) [78%] :\r\n2 parents le moi, je suis et le \u00e7a fait un moment qu'il r\u00e9clame le gouvernement \u00e7a ce peuple italien qui le d\u00e9cidera, ce qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement s\u00fbr, c'est que si la r\u00e9forme passe, et on avait vot\u00e9 avec la loi \u00e9lectorale actuelle, le gouvernement savait s\u00fbrement Madoff une grosse PME maintenant pour aller voter, on doit refermer Mohamed Tauran parce qu'il n'existe pas une loi \u00e9lectorale pour monsieur, il faut la faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:57) [95%] :\r\nEt il faut modifier la loi \u00e9lectorale pour la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, donc on verra ce que le peuple italien d\u00e9cidera au moment o\u00f9 on appelle aux votations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [84%] :\r\nMais quand m\u00eame, est ce qu'il a une chance, ce mouvement 5 \u00e9toiles, vous avez dit : on verra ce que les \u00c9tats, les Italiens vont d\u00e9cider comment vous sentez -vous les \u00e9lecteurs italiens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:13) [84%] :\r\nAlors, je pense, le mouvement aujourd'hui repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de 2 \u00e9lectorats donc chaque mouvement des repr\u00e9sentants de l'\u00e9lectorat comme mon parti, a des chances de gagner \u00e7a, moi, je ne pense pas que le peuple italien envie de voir le mouvement, la volont\u00e9 du gouvernement mais permettez -moi une remarque, vous avez dit or commence en Italie il y a eu 60 gouvernements, alors c'est vrai, il y a eu 60 gouvernements, mais on a eu un syst\u00e8me institutionnel, nous aimons classique qui a permis \u00e0 l'Italie d\u00e9cide apr\u00e8s guerre de cette ann\u00e9e, notre R\u00e9publique de devenir un moment la 5\u00e8me puissance \u00e9conomique du monde, donc c'est peut-\u00eatre pas le probl\u00e8me, si les gouvernements ont chang\u00e9 mais les institutions ont toujours fonctionn\u00e9 ont tenu et je crois que le peuple italien c'est \u00e7a qui va sanctionner, c'est que un exc\u00e8s de volont\u00e9 de simplification et de r\u00e9duction de son implication est beaucoup plus importante que d'\u00e9ventuelles nombre de gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [93%] :\r\nLes cons\u00e9quences pour l'Europe de de ce nom, les march\u00e9s sont inquiets, on a vu des des r\u00e9percussions m\u00eame sur les march\u00e9s asiatiques, l'Union europ\u00e9enne continue de se l\u00e9zarder Claudio honni. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [86%] :\r\nAlors l'\u00e9tat de sant\u00e9 de l'Europe est beaucoup, beaucoup plus inqui\u00e9tante que le fait que, un d'Italie, on change d'un gouvernement, moi je pense que l'Italie reste un pays extr\u00eamement europ\u00e9iste et le peuple italien veulent rester, \u00e7a c'est ma conviction et le la majorit\u00e9 du monde politique, pense la m\u00eame chose il y a la Ligue du Nord, c'est un mouvement comme Le Pen qui fait exactement les m\u00eames Etchegoyen st\u00e8le qui est un mouvement comme il y a eu en Angleterre, mais \u00e7a n'a pas la masse et non pas la majorit\u00e9 dans mon pays et je ne pense pas que \u00e7a arrivera, je joue donc de nouveau la espace, on nous annonce des cataclysmes tout, c'est-\u00e0-dire c'est un choix qu'a fait le peuple italien dans une mesure ou que personne n'avait pr\u00e9vu, moi j'ai re\u00e7u hier apr\u00e8s- midi, j'avais encore des d'autres entre r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [68%] :\r\nIl est tr\u00e8s clair, enfin ce 60 pourcent dans dans la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:19) [73%] :\r\nEt 70 pourcent des des plus italien est all\u00e9 voter, alors que c'est. \r\nFaire tourn\u00e9e \u00e9lectorale on avait de la peine \u00e0 passer les 50 pourcent donc donc \u00e7a veut dire qu'il y a quelque chose de profond que \u00e7a, c'est une confirmation que les alli\u00e9s instabilit\u00e9 des institutions solides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [84%] :\r\nMerci Claudio Mikhaylo ni d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes par t\u00e9l\u00e9phone, vous \u00eates s\u00e9nateur des italien de l'\u00e9trangers, membre du Parti d\u00e9mocrate, excellente journ\u00e9e au point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-05T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Micheloni, Claudio", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560580", "internalArchiveId": "AA1611560561", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat sur la r\u00e9forme des retraites, le paquet Pr\u00e9voyance 2020. Second d\u00e9bat sur les aliments contenant des OGM (organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s).", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8218111", "imageURL": "http://www.rts.ch/8218114.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec? / OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "OGM: pas de \u00e7a chez nous!", "Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. OGM: pas de \u00e7a chez nous! 2. Retraites: comment \u00e9viter l'\u00e9chec?"], "variantIds": ["ece-8116913", "ece-8116911"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-03T22:11:16Z", "webPublicationDate": "2016-12-05T21:00:02Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569082", "summary": "D\u00e9bat entre Karine Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR saint-galloise, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1569001", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "D\u00c9BAT", "RETRAITE (PENSION)", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569092", "summary": "D\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts lib\u00e9raux vaudoise et Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.", "id": "1569011", "visualThemes": ["OGM", "D\u00c9BAT", "STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677474", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028518", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561205", "internalArchiveId": "AA1611561206", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-05T00:00:00Z", "durationSec": 1862, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8217902", "imageURL": "http://www.rts.ch/8217911.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Royaume-Uni: le nombre de victimes de p\u00e9dophilie dans le monde du football ne cesse d\u2019augmenter", "Italie / D\u00e9part de Matteo Renzi: les observations de Val\u00e9rie Dupont, \u00e0 Rome", "Les victimes d'abus sexuel dans le cadre de l'\u00e9glise catholique pourront d\u00e9sormais \u00eatre indemnis\u00e9es", "Le dernier tron\u00e7on de 5 kilom\u00e8tres de la Transjurane a \u00e9t\u00e9 ouvert au trafic", "Italie: Matteo Renzi d\u00e9missionne apr\u00e8s le camouflet inflig\u00e9 par les Italiens au r\u00e9f\u00e9rendum", "Mont\u00e9e de l'euroseptisme: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "VS: le minist\u00e8re public valaisan \u00e0 Sion a \u00e9t\u00e9 la cible d'une attaque", "Pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Manuel Valls a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la primaire de la gauche", "Le Valaisan Bruno Pravato remporte les championnats d\u2019Europe des m\u00e9tiers en Su\u00e8de", "Johann Schneider Ammann exclut de partir en cours de l\u00e9gislature", "Annonce de la candidature de Manuel Valls \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "Une motion demande l\u2019autorisation de pouvoir faire le portrait de quelqu\u2019un \u00e0 partir de son ADN", "Immigration de masse / Mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne: l\u2019analyse de Pierre Nebel, \u00e0 Berne", "Des subventions existent pour changer de chauffage ou pour mieux isoler un logement en Suisse"], "alternativeSummary": ["Une ligne de t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 ouverte. Elle a re\u00e7u pr\u00e8s de mille appels.", "Elles b\u00e9n\u00e9ficient d'un fond d'un demi-million selon l'annonce faite par la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques, dans la basilique de Val\u00e8re \u00e0 Sion.", "C\u2019est la fin d\u2019un chantier de presque 30 ans. Doris Leuthard a salu\u00e9 la t\u00e9nacit\u00e9 des Jurassiens.", "Les Italiens ont transform\u00e9 ce referendum en un vote politique contre le gouvernement.", "Une voiture sur le parking du b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e et de l'acide a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9.", "La candidature ne faisait plus de doute depuis le renoncement du pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 briguer un second mandat.", "Le jeune ma\u00e7on ex\u00e9cute un beau parcours. Il gagne, dans la grande tradition des concours d'excellence.", "Dans un entretien \u00e0 la RTS, il ironise sur les rumeurs que de nombreux politiques ont laiss\u00e9 courir, dans l'espoir peut-\u00eatre de le pousser vers la sortie.", "Il s\u2019agit d\u2019une technique utilis\u00e9e par les polices de plusieurs pays, mais interdite en Suisse.", "1,5 millions de logements auraient besoin d\u2019\u00eatre assainis en urgence, selon l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9nergie. Le montant de ces aides explosera en 2017."], "variantIds": ["ece-8117600", "ece-8117602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:16:11Z", "subTitles": ["19:30:02:15  19:30:15:19\r\n                ...\r\n\r\n19:30:15:21  19:30:17:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:21:22\r\nManuel Valls annonce sa candidature\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence en France.\r\n\r\n19:30:22:00  19:30:26:01\r\n  Il esp\u00e8re succ\u00e9der \u00e0 F.Hollande\r\n      qui a d\u00e9clar\u00e9 forfait.\r\n\r\n19:30:26:19  19:30:29:05\r\n En Italie, Matteo Renzi s'en va.\r\n\r\n19:30:29:07  19:30:32:01\r\n Certains le voyaient en prodige,\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:35:10\r\n              capable\r\n  de relancer le projet europ\u00e9en.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:23\r\nMais sa r\u00e9forme est balay\u00e9e \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:41:17\r\n   Les anti-europ\u00e9ens jubilent.\r\n\r\n19:30:41:19  19:30:44:22\r\n       I.Ory sera en direct.\r\n\r\n19:30:45:21  19:30:48:23\r\n       La fin d'un chantier\r\n        de presque 30 ans.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:51:15\r\n          La Transjurane\r\n      est ouverte au trafic.\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:55:06\r\n        D.Leuthard a salu\u00e9\r\n    la t\u00e9nacit\u00e9 des Jurassiens.\r\n\r\n19:30:55:08  19:31:00:17\r\n  J.Hostettler expliquera l'impact\r\nde l'ouvrage pour un Jura d\u00e9senclav\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:06:05\r\n      Un Valaisan de 22 ans, \r\n     est le meilleur d'Europe.\r\n\r\n19:31:06:07  19:31:09:09\r\n        \"Couleurs locales\"\r\n     avait suivi son parcours.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:13:19\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9\r\npour son savoir-faire et sa rapidit\u00e9.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:17:17\r\n         M.Valls se lance.\r\n\r\n19:31:17:19  19:31:22:14\r\n Le Premier ministre est candidat \r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:31:22:16  19:31:25:08\r\n Il a choisi un ancrage populaire.\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:30:01\r\n Sa ville d'Evry, un cadre social \r\n souvent modeste et multiculturel.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:35:06\r\nIl a invoqu\u00e9 les classes populaires,\r\n mani\u00e8re de pr\u00e9venir d\u00e9j\u00e0 l'attaque\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:41:03\r\nde ses adversaires qui le qualifient\r\n      de socialiste droitier.\r\n\r\n19:31:44:07  19:31:46:20\r\n-D'une main, il tient son discours,\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:48:15\r\n     de l'autre, son \u00e9pouse.\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:15\r\n  image ma\u00eetris\u00e9e d'une entr\u00e9e\r\n  en campagne pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:56:22\r\nManuel Valls a choisi d'annoncer sa\r\ncandidature dans la mairie d'Evry,\r\n\r\n19:31:57:00  19:31:59:18\r\n    la ville qu'il a dirig\u00e9e\r\n        pendant 11 ans.\r\n\r\n19:31:59:22  19:32:04:11\r\n      -Oui, je suis candidat\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:32:05:03  19:32:09:19\r\n-Face \u00e0 ceux quil'accusent d'avoir\r\nmanqu\u00e9 de loyaut\u00e9 face \u00e0 F.Hollande,\r\n\r\n19:32:09:21  19:32:12:03\r\n il invoque son sens du devoir.\r\n\r\n19:32:12:08  19:32:15:01\r\n-Le sens de l'Etat me fait consid\u00e9rer\r\n\r\n19:32:15:03  19:32:19:05\r\n que je ne peux plus \u00eatre Premier\r\n   ministre en \u00e9tant candidat.\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:17\r\n   -D\u00e8s ce soir, Manuel Valls\r\n  recentre sa ligne politique,\r\n\r\n19:32:23:19  19:32:26:05\r\n    longtemps \u00e0 droite du PS.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:28:11\r\nIl se pose en d\u00e9fenseur de l'Etat\r\n\r\n19:32:28:12  19:32:31:06\r\n         face au projet\r\n   lib\u00e9ral de Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n19:32:31:11  19:32:35:02\r\n      -Je ne veux pas que les\r\n  fonctionnaires travaillent plus\r\n\r\n19:32:35:04  19:32:36:14\r\n        pour gagner moins.\r\n\r\n19:32:36:16  19:32:39:18\r\n      Je ne veux pas que les\r\n     d\u00e9remboursements massifs\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:43:15\r\n     de m\u00e9dicaments emp\u00eachent\r\n les plus modestes de se soigner.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:47:11\r\n  Je ne veux pas que nos enfants\r\n   aient moins de professeurs,\r\n\r\n19:32:47:13  19:32:53:05\r\n       que nos villes aient\r\n       moins de policiers.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:58:20\r\n   -Il s'estime le mieux plac\u00e9\r\n   pour rassembler la gauche.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:03:12\r\n       -Je veux faire gagner\r\n    tout ce qui nous rassemble.\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:08:04\r\n      -Demain, Manuel Valls\r\n       quittera Matignon,\r\n\r\n19:33:08:06  19:33:12:07\r\n une fois nomm\u00e9 son successeur.\r\n\r\n19:33:14:16  19:33:18:11\r\n-M.Beuret, la ma\u00eetrise du calendrier,\r\n\r\n19:33:18:13  19:33:31:14\r\nloyal aussi longtemps que possible\r\n          \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:12\r\n    -Manuel Valls a bien jou\u00e9.\r\n\r\n19:33:36:16  19:33:39:23\r\n        Il est rest\u00e9 loyal\r\n  jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 ce soir.\r\n\r\n19:33:40:03  19:33:43:11\r\n           Il a d\u00e9fendu\r\n  le bilan de Fran\u00e7ois Hollande,\r\n\r\n19:33:43:15  19:33:46:08\r\n         il lui a adress\u00e9\r\n          des lauriers.\r\n\r\n19:33:46:12  19:33:50:17\r\n          Tactiquement,\r\n  il a su profiter de l'instant.\r\n\r\n19:33:50:22  19:33:56:21\r\n Avec son livre, Fran\u00e7ois Hollande\r\n  ne pouvait plus se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:33:57:02  19:34:00:11\r\n           Manuel Valls\r\n     a profit\u00e9 de l'occasion.\r\n\r\n19:34:00:15  19:34:06:00\r\n      Le d\u00e9p\u00f4t de candidature\r\npour la primaire est au 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:34:06:04  19:34:08:07\r\n           Manuel Valls\r\n     est donc dans la course.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:13:07\r\n       Mais il a devant lui\r\n      de nombreux obstacles.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:15:08\r\nIl devra gagner la primaire \u00e0 gauche\r\n\r\n19:34:15:12  19:34:19:15\r\n       face \u00e0 des candidats\r\n     qui veulent en d\u00e9coudre.\r\n\r\n19:34:19:19  19:34:22:09\r\n    Ensuite, s'il est investi,\r\n\r\n19:34:22:12  19:34:25:05\r\nil devra r\u00e9concilier les deux gauches\r\n\r\n19:34:25:10  19:34:30:18\r\n   qu'il a qualifi\u00e9es lui-m\u00eame\r\n d'irr\u00e9conciliables par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:34:30:23  19:34:34:19\r\n           Il a d\u00e9fendu\r\n une ligne autocritique \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:34:34:23  19:34:40:00\r\n Il aura face \u00e0 lui Manuel Macron,\r\n son ancien ministre de l'\u00e9conomie\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:42:18\r\n   qui fait la course hors de la\r\n       primaire socialiste,\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:45:23\r\n         mais sur la m\u00eame\r\n   ligne \u00e9conomique et sociale.\r\n\r\n19:34:46:03  19:34:50:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:34:51:06  19:34:53:16\r\n        -En Italie, M.Renzi\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:57:05\r\n       avait nagu\u00e8re incarn\u00e9\r\n  une gauche moderne et rajeunie.\r\n\r\n19:34:57:07  19:35:00:10\r\n   Sa r\u00e9forme constitutionnelle\r\n      a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e \u00e0 59 %.\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:04:05\r\n Il est contraint \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:35:04:07  19:35:04:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:19\r\n  -Malgr\u00e9 le s\u00e9isme politique,\r\n    aucune temp\u00eate sur Rome.\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:13:08\r\nQuelques Italiens sont rassembl\u00e9s\r\n devant le palais du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:18:16\r\nattendant la voiture de M.Renzi qui\r\ndoit venir pr\u00e9senter sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:35:18:21  19:35:22:06\r\n -La grande r\u00e9volution de M.Renzi\r\n          s'est plant\u00e9e.\r\n\r\n19:35:22:08  19:35:25:12\r\n          Il avait promis\r\n  d'envoyer les vieux \u00e0 la casse,\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:12\r\n    il a fait comme les vieux.\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:33:18\r\n-Je pense que les gens sont fatigu\u00e9s\r\n      d'entendre des promesses\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:39:05\r\n   qui ne sont jamais traduites\r\n         en faits r\u00e9els.\r\n\r\n19:35:39:07  19:35:41:17\r\n  -Vues les urgences de ce pays,\r\n\r\n19:35:41:19  19:35:48:05\r\n   la r\u00e9forme constitutionnelle\r\n n'\u00e9tait s\u00fbrement pas prioritaire.\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:52:10\r\n   -Hier \u00e0 23h00, les chiffres\r\n     assassins s'affichent.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:56:14\r\n   Pr\u00e8s de 60 % des Italiens,\r\n  surtout les moins de 35 ans,\r\n\r\n19:35:56:16  19:35:59:13\r\n   ont vot\u00e9 contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:35:59:15  19:36:04:16\r\n      Une heure plus tard,\r\n     M.Renzi jette le gant.\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:06:21\r\n       -J'ai voulu supprimer\r\n\r\n19:36:06:23  19:36:09:00\r\n    les trop nombreux fauteuils\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:12:06\r\n         des politiciens\r\n   et l'administration inutile.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:16:15\r\nJe n'ai pas r\u00e9ussi, donc c'est moi\r\n qui suis \u00e9ject\u00e9 de mon fauteuil.\r\n\r\n19:36:16:17  19:36:19:22\r\n L'exp\u00e9rience de mon gouvernement\r\n         se cl\u00f4ture ici.\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:23:02\r\n -Le camp du NON crie victoire.\r\n\r\n19:36:23:04  19:36:26:00\r\nA quelques m\u00e8tres, au Parlement,\r\n\r\n19:36:26:02  19:36:29:04\r\n         les vainqueurs\r\n   annoncent leurs ambitions.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:31:11\r\n           -D\u00e8s demain,\r\n\r\n19:36:31:12  19:36:33:21\r\n   nous nous mettons au travail\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:37:03\r\n     pour \u00e9crire le programme\r\n      de notre gouvernement\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:41:17\r\n   et les modalit\u00e9s de formation\r\n        de ce gouvernement.\r\n\r\n19:36:41:22  19:36:44:13\r\n     -Le Mouvement 5 Etoiles\r\n           de B.Grillo\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:48:12\r\n   esp\u00e8re surfer sur la vague\r\n  de m\u00e9contentement en Italie,\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:15\r\nen profitant des vents populistes.\r\n\r\n19:36:52:20  19:36:55:10\r\n      -Renzi garde son style\r\n\r\n19:36:55:11  19:37:00:06\r\n qui a fait de lui une coqueluche\r\n      des m\u00e9dias europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:02:22\r\n    Dans son tweet de d\u00e9faite,\r\n           il remercie\r\n\r\n19:37:03:00  19:37:07:06\r\n     avant de prendre la parole\r\nau palais Chigi avec un petit smiley.\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:15:18\r\n V.Dupont, l'Europe s'est laiss\u00e9e\r\n   charmer par ce style jeune.\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:21:12\r\n           Les Italiens\r\n     \u00e9taient moins convaincus.\r\n\r\n19:37:21:16  19:37:27:12\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:37:31:16  19:37:34:20\r\n    Les tweets de Matteo Renzi\r\n  ont accompagn\u00e9 le gouvernement\r\n\r\n19:37:35:00  19:37:36:16\r\n   pendant ces quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:01\r\nMais les Italiens n'en veulent plus.\r\n\r\n19:37:39:05  19:37:40:13\r\n        Surtout les jeunes.\r\n\r\n19:37:40:18  19:37:44:22\r\n         Ce sont eux qui\r\n ont fait tomber le gouvernement.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:50:06\r\nActuellement, il est derri\u00e8re moi,\r\n      au palais du Quirinal\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:53:11\r\n   o\u00f9 il est venu d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:59:15\r\n  -La force qui pousse derri\u00e8re,\r\n   la pouss\u00e9e anti-europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:01:15\r\n     vous la sentez en Italie.\r\n\r\n19:38:01:19  19:38:05:20\r\n  -Oui, les politologues disaient\r\n  que ce n'\u00e9tait pas vraiment \u00e7a\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:09:14\r\n       qui avait fait voter\r\n  les Italiens contre la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:38:09:18  19:38:14:02\r\n    C'est vraiment un sentiment\r\n de rejet national du gouvernement\r\n\r\n19:38:14:07  19:38:18:00\r\n qui n'a pas r\u00e9pondu aux probl\u00e8mes\r\n       sociaux des Italiens.\r\n\r\n19:38:18:04  19:38:24:02\r\n Mais il y a un vent anti syst\u00e8me\r\n           qui souffle.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:30:06\r\n       Le mouvement 5 \u00e9toiles\r\net la ligue du Nord vont en profiter.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:33:22\r\n-Cette photo date d'avril dernier.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:37:02\r\n           Qui restera\r\n   autour de la table en 2017 ?\r\n\r\n19:38:37:07  19:38:40:02\r\nD.Cameron a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 par le Brexit.\r\n\r\n19:38:40:04  19:38:42:17\r\n       Tout devant, M.Renzi.\r\n\r\n19:38:42:19  19:38:45:11\r\n En face, Obama finira en janvier.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:48:06\r\n      Exit aussi F.Hollande.\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:51:21\r\n La seule survivante est A.Merkel.\r\n\r\n19:38:52:21  19:38:54:19\r\n          I.Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:04:22\r\n \u00c7a donne le tournis \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:39:05:02  19:39:08:00\r\n    -Quand on voit cette photo,\r\n    on se dit que Angela Merkel\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:13:14\r\n    est la seule qui r\u00e9ussisse.\r\n\r\n19:39:13:18  19:39:17:07\r\n     La seule qui sera r\u00e9\u00e9lue\r\n          une 4\u00e8me fois.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:23:22\r\nMais on peut aussi se dire que c'est\r\n  justement la r\u00e9ussite de Merkel\r\n\r\n19:39:24:03  19:39:27:22\r\n  qui est pay\u00e9 par ses camarades\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:39:28:03  19:39:31:05\r\n L'Europe vit \u00e0 l'heure allemande.\r\n\r\n19:39:31:10  19:39:35:13\r\n     C'est l'Allemagne forte \r\n    de sa puissance \u00e9conomique\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:40:04\r\n      qui impose sa politique\r\n d'aust\u00e9rit\u00e9 \u00e0 toute la zone euro.\r\n\r\n19:39:40:09  19:39:43:18\r\n        Elle impose aussi\r\n     sa politique migratoire.\r\n\r\n19:39:43:22  19:39:49:20\r\n        Bruxelles s'aligne\r\n     sur Berlin depuis 2 ans.\r\n\r\n19:39:50:00  19:39:54:14\r\n        -Il y a une pouss\u00e9e\r\n   des anti-europ\u00e9ens en Europe.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:57:18\r\nL'Italie, le Brexit au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:39:57:23  19:40:01:10\r\n            Mais aussi\r\n   des partis et des mouvements\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:05:13\r\n  qui ont progress\u00e9 en Autriche,\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:09:11\r\n     en Hongrie, aux Pays-Bas,\r\n      en Bulgarie, Danemark,\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:11:10\r\n     en Finlande, en Pologne.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:17:11\r\n        Est-ce qu'il existe\r\n \u00e0 Bruxelles un sc\u00e9nario du pire ?\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:24:03\r\n   -Non, \u00e0 Bruxelles, on ne fait\r\n que constater l'ampleur du rejet.\r\n\r\n19:40:24:08  19:40:25:15\r\n         Et on l'explique.\r\n\r\n19:40:25:19  19:40:31:17\r\nLe ch\u00f4mage de masse, le terrorisme,\r\n      les crises migratoires.\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:35:06\r\n        L'Union europ\u00e9enne\r\n  a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 incapable\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:38:00\r\n          de rassurer et\r\n   d'entendre cette souffrance.\r\n\r\n19:40:38:04  19:40:42:06\r\n           Cette crise,\r\n on sait qu'elle peut s'aggraver.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:15\r\n         On a le sentiment\r\n   qu'il n'y a pas de dirigeants\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:50:16\r\ncapables de jouer le trait d'union\r\n entre l'Europe et sa population.\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:55:04\r\n  Il y a une toute petite raison\r\n     d'\u00eatre un peu optimiste.\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:59:08\r\n    Par exemple sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:59:11  19:41:02:03\r\n        Bruxelles commence\r\n  \u00e0 dire qu'il faut d\u00e9penser plus\r\n\r\n19:41:02:07  19:41:05:06\r\n     pour faire de la relance.\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:07:12\r\n  \u00c7a, c'est un d\u00e9but de r\u00e9ponse,\r\n\r\n19:41:07:16  19:41:13:12\r\n       mais c'est trop tard\r\n        pour Matteo Renzi.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:20:14\r\n            -En Suisse,\r\n    les victimes d'abus sexuels\r\n\r\n19:41:20:16  19:41:23:11\r\ndans le cadre de l'\u00e9glise catholique\r\npourront d\u00e9sormais \u00eatre indemnis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:27:18\r\n  -Des croyants et des victimes\r\n  des abus sexuels de l'Eglise\r\n\r\n19:41:27:20  19:41:30:07\r\n         \u00e9taient r\u00e9unis\r\n   dans la basilique de Val\u00e8re\r\n\r\n19:41:30:09  19:41:32:18\r\n     pour entendre le pardon\r\n      des \u00e9v\u00eaques suisses.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:39:21\r\n    -Les victimes ont exprim\u00e9\r\n leur douleur \u00e0 travers Lisbeth,\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:41:16\r\n      fille d'une victime.\r\n\r\n19:41:43:00  19:41:45:14\r\n  -L'Eglise catholique reconna\u00eet\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:48:14\r\n          enfin ses abus.\r\n\r\n19:41:48:16  19:41:51:11\r\n Elle fait son devoir de repentir.\r\n\r\n19:41:51:12  19:41:54:09\r\nElle cherche \u00e0 communiquer, ce qui\r\n \u00e9tait urgent pour les victimes.\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:08:14\r\n    -En 2010, l'\u00e9glise suisse\r\n   avait pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:12:15\r\n    -C'est un devoir d'exprimer\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:17:18\r\nnotre honte et de demander pardon.\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:23:05\r\n-Les \u00e9v\u00eaques avaient alors demand\u00e9\r\naux victimes de d\u00e9noncer les abus.\r\n\r\n19:42:23:07  19:42:25:16\r\n    223 personnes l'ont fait.\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:31:12\r\n    Certains cas prescrits vont\r\nb\u00e9n\u00e9ficier d'un fond de 500'000 frs.\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:37:19\r\nL'Eglise a mis en place un syst\u00e8me\r\n pour enrayer le fl\u00e9au des abus.\r\n\r\n19:42:38:00  19:42:41:08\r\n-Des cours de pr\u00e9vention sont donn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:17\r\nOn examine davantage les personnes\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:48:11\r\nqui veulent travailler pour l'Eglise.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:54:01\r\n   C'est une prise de conscience\r\n       tardive, mais r\u00e9elle.\r\n\r\n19:42:54:06  19:42:57:18\r\n    -Des abus commis surtout\r\n      entre 1950 et 1990.\r\n\r\n19:42:57:20  19:43:02:00\r\n     Difficile de conna\u00eetre\r\n  le nombre exact des victimes.\r\n\r\n19:43:03:01  19:43:06:02\r\n -En Suisse, 1,5 mio de logements\r\n\r\n19:43:06:04  19:43:09:00\r\n          auraient besoin\r\n    d'\u00eatre assainis en urgence.\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:10:21\r\n     Il existe des subventions\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:14:05\r\n     pour changer de chauffage\r\n       ou pour mieux isoler.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:18:10\r\n      Le montant de ces aides\r\n        explosera en 2017.\r\n\r\n19:43:18:23  19:43:21:23\r\n     -Avec cette subvention\r\n         de 40'000 frs,\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:26:05\r\n ce propri\u00e9taire a pu remplacer\r\n    son chauffage \u00e9lectrique\r\n\r\n19:43:26:07  19:43:28:19\r\n   par un chauffage \u00e0 pellet.\r\n\r\n19:43:28:21  19:43:32:10\r\n    Sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n      est divis\u00e9e par dix.\r\n\r\n19:43:32:14  19:43:35:05\r\n-Avec l'apport des 18 cm d'expans\u00e9\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:37:23\r\n  et le changement des fen\u00eatres,\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:44:00\r\n  on a vraiment une conservation\r\n    de la chaleur int\u00e9rieure.\r\n\r\n19:43:46:05  19:43:49:05\r\n        -Ces subventions\r\n   \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:43:49:07  19:43:52:16\r\n     viennent d'un programme\r\n    f\u00e9d\u00e9ral, nomm\u00e9 B\u00e2timents.\r\n\r\n19:43:52:18  19:43:55:12\r\nIl sera tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux l'an prochain,\r\n\r\n19:43:55:14  19:43:58:04\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9organisation\r\n          des moyens.\r\n\r\n19:43:58:06  19:44:00:16\r\nDans le canton de Vaud par exemple,\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:04:06\r\n  32 mios seront \u00e0 distribuer,\r\n   beaucoup plus qu'en 2016.\r\n\r\n19:44:04:08  19:44:06:10\r\n La tendance s'observe partout.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:09:07\r\n      A Gen\u00e8ve, l'enveloppe\r\n      va plus que doubler.\r\n\r\n19:44:09:09  19:44:12:12\r\n        Seule Neuch\u00e2tel\r\nn'a aucune pr\u00e9vision disponible.\r\n\r\n19:44:12:14  19:44:16:19\r\nIl s'agit surtout d'aides f\u00e9d\u00e9rales\r\n    issues de la taxe carbone,\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:16\r\n  -La strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:21:17\r\n     n'est pas encore claire,\r\n\r\n19:44:21:19  19:44:24:00\r\n  il y a un r\u00e9f\u00e9rendum en cours,\r\n\r\n19:44:24:02  19:44:26:11\r\n           nous ignorons\r\n    de quoi l'avenir sera fait.\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:29:11\r\n    J'incite les propri\u00e9taires\r\n       \u00e0 profiter de cela,\r\n\r\n19:44:29:13  19:44:33:06\r\n    tout le monde en b\u00e9n\u00e9ficie,\r\n       m\u00eame les locataires.\r\n\r\n19:44:33:14  19:44:37:15\r\n-Ces coups de pouces s'adressent\r\naux entreprises et aux communes.\r\n\r\n19:44:37:17  19:44:39:19\r\n Montreux a par exemple financ\u00e9\r\n\r\n19:44:39:21  19:44:42:07\r\n      10 % de l'isolation \r\n     de cette salle de gym.\r\n\r\n19:44:42:09  19:44:46:14\r\nL'enjeu est de taille, quand on sait\r\n   que le parc immobilier Suisse\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:50:01\r\n     g\u00e9n\u00e8re environ un tiers\r\n  des \u00e9missions de CO2 du pays.\r\n\r\n19:44:50:03  19:44:53:20\r\nLes propri\u00e9taires romands peuvent\r\nd\u00e9poser leur dossier d\u00e8s janvier\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:56:14\r\n          pour obtenir\r\n  une part de cette subvention.\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:01:00\r\n  -J.Schneider-Ammann pr\u00e9cise son\r\n   message, j'y suis, j'y reste.\r\n\r\n19:45:01:02  19:45:04:05\r\n      Il a voulu couper court\r\n         aux sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:45:04:07  19:45:08:01\r\n       Il exclut de partir\r\n     en cours de l\u00e9gislature,\r\n\r\n19:45:08:03  19:45:11:14\r\ncontrairement \u00e0 un sc\u00e9nario \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:17:07\r\n     Il ironise sur les rumeurs\r\nque de nombreux politiques ont laiss\u00e9\r\n\r\n19:45:17:09  19:45:24:20\r\n  courir, dans l'espoir peut-\u00eatre\r\n   de le pousser vers la sortie.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:28:23\r\n      -J'\u00e9tais pas si mauv...\r\n\r\n19:45:29:01  19:45:31:00\r\n            Pas si mal.\r\n\r\n19:45:31:02  19:45:36:07\r\n     J'ai, par exemple, parl\u00e9 \r\n    \u00e0 des conseillers aux Etats\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:39:04\r\n          qui m'ont dit:\r\n     \"Ce sont les journalistes\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:44:11\r\n   qui \u00e9crivent qui exag\u00e8rent.\"\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:47:01\r\n -Pas seulement les journalistes.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:50:18\r\n         Dans l'entourage\r\n de certains conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:45:50:20  19:45:53:08\r\n on disait: \"Il est tr\u00e8s fatigu\u00e9.\"\r\n\r\n19:45:53:10  19:45:55:11\r\n       \"A-t-il eu un AVC ?\"\r\n\r\n19:45:55:12  19:45:58:05\r\n    \"Il parle tr\u00e8s lentement.\"\r\n\r\n19:45:58:07  19:46:00:00\r\n          C'est la vie ?\r\n\r\n19:46:00:02  19:46:02:04\r\n     -C'est la vie politique.\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:07:08\r\n        C'est probablement\r\n     le combat psychologique.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:10:01\r\n    Je n'avais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:46:10:03  19:46:17:09\r\n    Heureusement, ils ont cach\u00e9\r\n    ces discussions devant moi.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:22:02\r\n  -Partir pendant la l\u00e9gislature\r\n    reste possible pour vous ?\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:24:23\r\n  -Je me suis pos\u00e9 cette question\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:31:09\r\n au moment o\u00f9 je me suis pr\u00e9sent\u00e9\r\n  pour la deuxi\u00e8me fois en 2011.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:36:08\r\n     J'ai dit, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n        que si on est \u00e9lu,\r\n\r\n19:46:36:10  19:46:42:07\r\n      on est oblig\u00e9 de rester\r\n      pour toute la p\u00e9riode.\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:44:17\r\n         -Vous le ferez ?\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:49:02\r\n    -Je le fais et je le ferai.\r\n\r\n19:46:49:18  19:46:53:11\r\n-D'autres extraits de cet entretien\r\n       sont sur notre site.\r\n\r\n19:46:53:13  19:46:57:11\r\nJ.Schneider-Amman exprime notamment\r\n   sa pr\u00e9f\u00e9rence pour F.Fillon,\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:00:09\r\n      et l'int\u00e9grale dimanche\r\n       dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:47:00:17  19:47:04:15\r\n   Le Minist\u00e8re public valaisan \r\n   a \u00e9t\u00e9 la cible d'une attaque.\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:09:12\r\nUne voiture sur le parking r\u00e9serv\u00e9 au\r\npersonnel du b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:14:02\r\n  et de l'acide sulfurique a \u00e9t\u00e9\r\nd\u00e9vers\u00e9 dans l'entr\u00e9e du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:11\r\n   -Un individu a bout\u00e9 le feu\r\n          \u00e0 une voiture\r\n\r\n19:47:17:13  19:47:21:06\r\n     sur le parking r\u00e9serv\u00e9\r\nau personnel du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:47:21:08  19:47:23:23\r\nDeux autres v\u00e9hicules ont pris feu.\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:28:09\r\n   Incommod\u00e9s par un produit, les\r\nemploy\u00e9s ont d\u00fb quitter le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:30:15\r\n        -Le produit serait\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:33:04\r\n      de l'acide sulfurique,\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:36:08\r\nqu'on met pour stabiliser les vins.\r\n\r\n19:47:36:10  19:47:38:00\r\n      Rien de bien dangereux.\r\n\r\n19:47:38:02  19:47:44:04\r\n La seule personne un peu irrit\u00e9e \r\nest soign\u00e9e et n'est pas en danger.\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:46:02\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:48:08\r\n       refuse de communiquer\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:51:17\r\n   pour ne pas donner d'ampleur\r\n        \u00e0 cette histoire.\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:53:20\r\n    L'auteur a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:59:17\r\n Il est connu du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:03:05\r\n    Une enqu\u00eate est en cours\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:08:01\r\n        pour d\u00e9terminer\r\n  les circonstances de l'acte.\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:12:17\r\n-Un carambolage sur l'autoroute A9\r\n\r\n19:48:12:19  19:48:17:08\r\n a provoqu\u00e9 un gros embouteillage\r\n  entre Lausanne et Villeneuve.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:20:16\r\n        Le bilan fait \u00e9tat\r\n  de trois bless\u00e9s sans gravit\u00e9.\r\n\r\n19:48:20:18  19:48:23:21\r\n   La police a ferm\u00e9 l'autoroute\r\n        durant plus de 2 h.\r\n\r\n19:48:23:23  19:48:27:19\r\n    Un automobiliste a gliss\u00e9 \r\n    sur une plaque de verglas.\r\n\r\n19:48:31:17  19:48:35:12\r\n       La fin d'un chantier\r\n        de presque 30 ans.\r\n\r\n19:48:35:14  19:48:38:21\r\n          La Transjurane\r\nest enti\u00e8rement ouverte au trafic.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:42:06\r\n            D.Leuthard\r\na salu\u00e9 la t\u00e9nacit\u00e9 des Jurassiens.\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:52:10\r\n       J.Hostettler, le Jura\r\n    est d\u00e9senclav\u00e9 pour de bon.\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:56:21\r\n-Oui, pour tout le monde, c'est un\r\n         jour historique.\r\n\r\n19:48:57:01  19:49:01:10\r\n  Les jurassiens ont l'impression\r\n        d'\u00eatre d\u00e9senclav\u00e9s.\r\n\r\n19:49:01:13  19:49:04:19\r\nDel\u00e9mont se retrouve aujourd'hui \u00e0\r\n    moins d'une heure et demie\r\n\r\n19:49:04:23  19:49:08:06\r\n     des 3 plus grandes villes\r\n           al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:49:08:10  19:49:12:00\r\nIl reste maintenant \u00e0 convaincre en\r\n         dehors du canton\r\n\r\n19:49:12:04  19:49:17:20\r\n    ou le Jura garde une image\r\n           provinciale.\r\n\r\n19:49:18:00  19:49:22:10\r\n Au moment o\u00f9 le dernier tron\u00e7on a\r\n       \u00e9t\u00e9 ouvert ce matin,\r\n\r\n19:49:22:13  19:49:24:17\r\n     qu'en est-il de la r\u00e9elle\r\n     accessibilit\u00e9 du canton ?\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:27:11\r\n       -Depuis l'ouverture\r\n        de l'A16 en 1998,\r\n\r\n19:49:27:12  19:49:30:06\r\n la vie des Jurassiens a chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:30:08  19:49:33:11\r\n      Avant, pour rejoindre\r\n    Bienne depuis Porrentruy,\r\n\r\n19:49:33:13  19:49:37:00\r\n    il fallait plus d'1 h 20,\r\n   maintenant c'est une heure.\r\n\r\n19:49:37:02  19:49:41:04\r\n    Avec le train pour Paris,\r\nc'est 1 h 15 de moins qu'en 1995.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:46:14\r\nPorrentruy est aujourd'hui la ville\r\n  suisse la plus proche de Paris.\r\n\r\n19:49:46:16  19:49:53:07\r\n      Mais il en faut plus\r\n  pour attirer les entreprises.\r\n\r\n19:49:54:21  19:49:58:00\r\n-C'est une bonne base de la pyramide.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:01:07\r\n   Par la suite, il faut attirer\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:04:07\r\n   ces diff\u00e9rentes entreprises.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:08:09\r\n        Il faut leur montrer\r\nque ce canton se d\u00e9veloppe et bouge.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:04\r\nNous avons besoin de la Transjurane\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:16:12\r\n   et des r\u00e9seaux \u00e0 disposition \r\n  pour s'ouvrir vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:50:16:21  19:50:20:15\r\n   -Les retomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\n   sont difficiles \u00e0 \u00e9valuer.\r\n\r\n19:50:20:17  19:50:24:13\r\n    Mais le Jura attire plus\r\nd'investisseurs et d'entreprises.\r\n\r\n19:50:24:15  19:50:29:11\r\n     En 2014, le PIB du Jura\r\nest celui qui a le plus progress\u00e9.\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:35:02\r\n       -Quand on rencontre\r\n     des confr\u00e8res parisiens,\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:39:05\r\n  avant, \u00e7a se faisait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:42:02\r\nAujourd'hui, \u00e7a se fait \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:48:09\r\n      Un Parisien peut faire\r\n  l'aller-retour dans la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:51:02\r\n ce qui est impossible sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:54:11\r\n    -Le vert de l'autoroute \r\n    guide les automobilistes\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:57:01\r\n  vers la France et le Plateau.\r\n\r\n19:50:57:03  19:50:59:14\r\nLe bleu indique la route cantonale.\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:02:11\r\n        Enjeu important\r\n   puisque les collaborations\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:05:08\r\nse multiplient avec la cit\u00e9 rh\u00e9nane.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:11:03\r\n  -Nous voulons la reconnaissance\r\nde ce tron\u00e7on comme route nationale.\r\n\r\n19:51:11:05  19:51:14:06\r\n   Nous sommes un trait d'union\r\n\r\n19:51:14:08  19:51:17:02\r\n     entre le nord et le sud,\r\n\r\n19:51:17:04  19:51:21:13\r\n    mais \u00e9galement entre B\u00e2le,\r\n le Plateau et la Suisse romande.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:24:16\r\nNous devons utiliser cette position\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:29:17\r\n          pour accentuer\r\n  notre d\u00e9veloppement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:51:30:05  19:51:34:22\r\n      -La cr\u00e9ation du fonds\r\npour les routes nationales, FORTA,\r\n\r\n19:51:35:00  19:51:38:12\r\n     sera soumise au peuple\r\n      en f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:51:41:02  19:51:45:03\r\n     -Faire le portrait-robot\r\n de quelqu'un \u00e0 partir de son ADN,\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:48:05\r\nune technique interdite en Suisse.\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:53:06\r\n  Une motion demande qu'on puisse\r\naller r\u00e9cup\u00e9rer les caract\u00e9ristiques\r\n\r\n19:51:53:08  19:51:57:02\r\n     d'une personne recherch\u00e9e\r\n     directement dans son ADN.\r\n\r\n19:51:57:04  19:52:00:04\r\n     Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n         par le National,\r\n\r\n19:52:00:06  19:52:03:10\r\n         elle doit passer\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:52:04:20  19:52:07:20\r\n       -On ne conna\u00eet pas\r\n     le visage de cet homme.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:12:19\r\nOn n'a retrouv\u00e9 que son torse dans\r\nun sac poubelle, en Pennsylvanie.\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:17:15\r\nLe portrait-robot a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \r\n\u00e0 partir d'un \u00e9chantillon d'ADN,\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:20:22\r\npar la compagnie Parabon NanoLabs.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:23:16\r\n      -C'est abusif de parler\r\n\r\n19:52:23:18  19:52:25:14\r\n        de portrait-robot.\r\n\r\n19:52:25:16  19:52:30:11\r\n  Actuellement, on a la couleur\r\ndes yeux, des cheveux, de la peau.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:33:03\r\n  Il y a l'origine g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:37:16\r\n          Il y a l'\u00e2ge,\r\n  ou l'implantation des cheveux.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:44:18\r\n         -Pour se faire\r\n     une id\u00e9e de la m\u00e9thode,\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:47:04\r\n      quelques images test.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:52:11\r\nA gauche, le portrait-robot de l'ADN\r\n et \u00e0 droite, le cobaye volontaire.\r\n\r\n19:52:52:12  19:52:56:11\r\n   Un proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 aux USA\r\net dans plusieurs pays d'Europe,\r\n\r\n19:52:56:12  19:52:58:06\r\n       mais pas en Suisse.\r\n\r\n19:52:58:08  19:53:01:18\r\n          Albert Vitali,\r\nradical lucernois, veut changer \u00e7a.\r\n\r\n19:53:01:20  19:53:07:11\r\n   Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par le viol\r\n   d'une jeune femme en 2015.\r\n\r\n19:53:08:10  19:53:11:14\r\n    -Une de nos collaboratrices\r\n\r\n19:53:11:16  19:53:13:20\r\n           a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e.\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:16:12\r\n   Elle est rest\u00e9e parapl\u00e9gique.\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:20:10\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 surpris de voir que la loi\r\n\r\n19:53:20:11  19:53:24:18\r\n         ne permettait pas\r\n    d'utiliser de l'ADN codant.\r\n\r\n19:53:24:20  19:53:33:03\r\n      C'est ce qui m'a d\u00e9cid\u00e9\r\n      \u00e0 d\u00e9poser cette motion.\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:37:22\r\n  -Il est interdit d'analyser\r\nles parties d'ADN o\u00f9 sont cod\u00e9es\r\n\r\n19:53:38:00  19:53:42:10\r\n      des informations comme\r\nla couleur des yeux ou des cheveux.\r\n\r\n19:53:42:11  19:53:46:10\r\n     On a seulement le droit\r\n  de se renseigner sur le sexe.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:50:18\r\n     Les enqu\u00eateurs comparent\r\nl'ADN trouv\u00e9 sur une sc\u00e8ne de crime\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:55:08\r\n       avec les \u00e9chantillons\r\nde la banque de profils ADN suisse.\r\n\r\n19:53:55:14  19:53:57:15\r\n     -On a une correspondance\r\n\r\n19:53:57:17  19:53:59:18\r\n        dans 50 % des cas.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:04:02\r\n      Qu'est-ce qui se passe\r\n      pour les autres 50 % ?\r\n\r\n19:54:04:04  19:54:10:11\r\n    Dans ce cas, le ph\u00e9notypage\r\n      mol\u00e9culaire forensique\r\n\r\n19:54:10:12  19:54:12:23\r\n      peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:54:13:07  19:54:16:03\r\n   -Le ph\u00e9notypage mol\u00e9culaire\r\n           forensique\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:18:20\r\n serait r\u00e9serv\u00e9 aux cas graves.\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:21:00\r\n         -Il ne s'agit pas\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:23:08\r\n     de simples cambriolages.\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:29:00\r\n      Il s'agit de cas graves,\r\no\u00f9 des proches pleurent une victime.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:33:02\r\n    Il y a des cas comme celui\r\n       de Soleure en 1976.\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:37:16\r\n       Un quintuple meurtre \r\n       toujours pas \u00e9lucid\u00e9.\r\n\r\n19:54:37:22  19:54:40:05\r\n    -Si les portraits-robots\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:43:01\r\n        ne permettent pas\r\n    de d\u00e9signer une personne,\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:46:09\r\n      ils peuvent r\u00e9duire \r\n     le nombre de suspects.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:50:19\r\n            S.Blatter,\r\n   n'a pas obtenu gain de cause\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:54:04\r\n              aupr\u00e8s\r\n  du Tribunal arbitral du sport.\r\n\r\n19:54:54:06  19:54:59:00\r\n  Il est suspendu durant six ans\r\nde toute activit\u00e9 li\u00e9e au football.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:13\r\n    D'autres milieux ont connu\r\n\r\n19:55:02:15  19:55:05:22\r\n    des affaires de p\u00e9dophilie\r\n         retentissantes.\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:08:05\r\n        Exemple, les m\u00e9dias\r\n           britanniques\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:12:02\r\n  et plus r\u00e9cemment dans ce pays,\r\n       le monde du football.\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:16:03\r\nUne ligne de t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\n      et a re\u00e7u mille appels.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:20:04\r\n-Fin des ann\u00e9es 1970, G.Johnson,\r\n    un attaquant de Chelsea\r\n\r\n19:55:20:06  19:55:24:08\r\n     de 13 ans est agress\u00e9\r\n sexuellement par un recruteur.\r\n\r\n19:55:24:10  19:55:29:03\r\n Le club l'a pay\u00e9 50'000 livres\r\n  pour qu'il garde le silence.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:32:23\r\nUn silence qui laisse le club muet.\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:37:15\r\n    -Nous menons notre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:02\r\nNous transmettrons nos conclusions\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:47:01\r\n\u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football.\r\n\r\n19:55:48:01  19:55:51:23\r\n-Les t\u00e9moignages se multiplient,\r\n   touchant plusieurs clubs.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:54:19\r\n      -Ca a dur\u00e9 quatre ans.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:57:04\r\n      Presque tous les jours.\r\n\r\n19:55:57:06  19:56:00:20\r\n Mon entra\u00eeneur m'a forc\u00e9 avec un \r\ncamarade \u00e0 faire des actes sexuels.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:04:16\r\n  Il a menac\u00e9 de tuer ma famille\r\n          si je parlais.\r\n\r\n19:56:05:20  19:56:10:11\r\n     -Des sportifs bris\u00e9s,\r\n comme Andy Woodward, \u00e0 droite.\r\n\r\n19:56:10:12  19:56:14:03\r\n   Le premier d'une vingtaine\r\n          \u00e0 en parler.\r\n\r\n19:56:14:05  19:56:19:00\r\n      Le scandale r\u00e9sonne \r\n      jusqu'\u00e0 Westminster.\r\n\r\n19:56:21:09  19:56:23:20\r\n -Tout club qui a sign\u00e9 un accord\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:26:18\r\nde confidentialit\u00e9 avec une victime\r\n\r\n19:56:26:20  19:56:29:12\r\n   d'abus doit rompre l'accord.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:32:08\r\n-La police a ouvert 350 enqu\u00eates.\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:36:08\r\n        Une hotline a re\u00e7u\r\nun millier d'appels en une semaine.\r\n\r\n19:56:36:10  19:56:39:22\r\nUn effort parrain\u00e9 par Wayne Rooney.\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:43:03\r\n     -Si vous avez \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\r\n          par quelqu'un,\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:46:01\r\ndites-le \u00e0 quelqu'un de confiance.\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:48:14\r\n -Le scandale pourrait d\u00e9passer\r\n\r\n19:56:48:16  19:56:51:12\r\n   celui de l'ex-pr\u00e9sentateur\r\n         Jimmy Savile,\r\n\r\n19:56:51:14  19:56:56:05\r\naccus\u00e9 de centaines d'agressions\r\n          sur mineurs.\r\n\r\n19:56:58:15  19:57:02:14\r\n     -Le beau parcours r\u00e9ussi\r\n  par le Valaisan Bruno Pravato.\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:14\r\n     Le jeune ma\u00e7on concourait\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:15\r\n     aux championnats d'Europe\r\n       des m\u00e9tiers en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:57:09:17  19:57:14:14\r\nIl gagne, dans la grande tradition\r\n    des concours d'excellence.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:19:09\r\n-Ladies and gentlemen, Switzerland !\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:22:08\r\n  -Le meilleur ma\u00e7on d'Europe,\r\n           c'est lui.\r\n\r\n19:57:22:10  19:57:24:09\r\n   Bruno, 22 ans est Valaisan.\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:28:10\r\n       Il remporte l'or aux\r\nchampionnats d'Europe des m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:17\r\n      -Sentiment incroyable !\r\n\r\n19:57:30:19  19:57:32:18\r\n         C'est trop beau !\r\n\r\n19:57:32:20  19:57:35:02\r\n     J'ai pas encore r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:38:08\r\n  J'en ai r\u00eav\u00e9 pendant deux ans.\r\n\r\n19:57:40:15  19:57:44:23\r\n     -18 heures de comp\u00e9tition\r\npour r\u00e9aliser deux projets impos\u00e9s.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:47:13\r\n    Face \u00e0 lui, 12 candidats.\r\n\r\n19:57:47:15  19:57:51:17\r\n     Nous l'avions rencontr\u00e9\r\n     en plein entra\u00eenement.\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:56:10\r\n           Cent heures\r\n    sous l'oeil de son coach.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:02:09\r\n-Il y a deux mesures qui ne sont pas\r\nparfaites, les autres sont parfaites.\r\n\r\n19:58:02:13  19:58:05:05\r\n-Bruno est conducteur de travaux.\r\n\r\n19:58:05:06  19:58:08:03\r\nLa ma\u00e7onnerie n'\u00e9tait plus possible.\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:11:00\r\n En cause, des probl\u00e8mes de dos.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:13:14\r\n    -Mon docteur m'a conseill\u00e9\r\n\r\n19:58:13:16  19:58:15:20\r\n     de commencer des \u00e9tudes,\r\n\r\n19:58:15:22  19:58:21:06\r\n   car j'avais un dos de 50 ans,\r\n     alors que j'en avais 17.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:25:00\r\n-M\u00eame s'il ne touche plus la brique,\r\n           comme il dit,\r\n\r\n19:58:25:02  19:58:29:13\r\nla ma\u00e7onnerie est une vraie passion\r\n       pour le jeune homme.\r\n\r\n19:58:30:06  19:58:33:01\r\n-Mes parents ont r\u00e9nov\u00e9 la maison,\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:38:05\r\n  j'ai vu des ma\u00e7ons \u00e0 l'oeuvre,\r\n        \u00e7a m'a passionn\u00e9.\r\n\r\n19:58:39:03  19:58:43:21\r\n-Aux championnats d'Europe, l'\u00e9quipe\r\n  de Suisse a rafl\u00e9 six m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:48:06\r\n Elle obtient la premi\u00e8re place\r\n       devant l'Autriche.\r\n\r\n19:58:50:04  19:58:53:23\r\n       -Le Conseil national\r\n        poursuit le d\u00e9bat\r\n\r\n19:58:54:01  19:58:58:21\r\n sur l'application de l'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:58:58:23  19:59:03:19\r\n       les Etats ont accept\u00e9\r\n le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:03:21  19:59:09:22\r\n Une formule que la Suisse esp\u00e8re\r\n    acceptable par Bruxelles.\r\n\r\n19:59:10:00  19:59:15:14\r\n             P.Nebel,\r\nEst-ce que le National s'y rallie ?\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:27:16\r\n   -Le vote vient d'avoir lieu.\r\n\r\n19:59:27:20  19:59:33:18\r\n   On commence \u00e0 voir un peu la\r\n    lumi\u00e8re au bout du tunnel.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:39:00\r\nL'application du 9 f\u00e9vrier va \u00eatre\r\n  quelque chose de tr\u00e8s simple.\r\n\r\n19:59:39:04  19:59:42:10\r\n  Une entreprise suisse dans une\r\n  branche o\u00f9 le ch\u00f4mage est tr\u00e8s\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:45:04\r\n   sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne devra\r\n       auditionner quelques\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:48:07\r\ndemandeurs d'emploi indig\u00e8nes avant\r\n       d'employer un citoyen\r\n\r\n19:59:48:11  19:59:50:13\r\n       europ\u00e9en. C'est tout.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:56:11\r\n    Pas de gestion autonome de\r\n          l'immigration.\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:00:09\r\n Tout le monde est d'accord sur ce\r\nprincipe de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\r\n\r\n20:00:00:12  20:00:01:06\r\n              light.\r\n\r\n20:00:01:10  20:00:04:21\r\nIl ne devrait plus y avoir de gros\r\n  changements d'ici la fin de la\r\n\r\n20:00:05:01  20:00:09:10\r\n             session.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:12:10\r\n C'est une application extr\u00eamement\r\n        douce du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:12:13  20:00:18:11\r\nL'UDC a cri\u00e9 \u00e0 nouveau au scandale.\r\n\r\n20:00:21:07  20:00:23:01\r\n         -Je vous rappelle\r\n\r\n20:00:23:03  20:00:26:14\r\nl'une des principales informations\r\n          de ce journal:\r\n\r\n20:00:26:15  20:00:32:18\r\n M.Valls a annonc\u00e9 sa candidature \r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n20:00:35:09  20:00:37:20\r\n Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:37:22  20:00:39:15\r\n          Ensuite, \"TTC\".\r\n\r\n20:00:39:17  20:00:42:14\r\n Sur RTS Deux, \"Classe politique\".\r\n\r\n20:00:42:16  20:00:45:20\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:45:22  20:00:53:04\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.De Piante,\r\n     F.Froidevaux, Y.Methenitis,\r\n      R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:53:06  20:00:58:11\r\n  Prochains programmes surRTS Un\r\n             20h10 TTC\r\n         20h45 Box office\r\n\r\n20:00:58:13  20:01:00:13\r\n Prochains programmes surRTS Deux\r\n      20h10 Classe politique\r\n      01h20 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T01:43:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562799", "durationSec": 164, "title": "FRIGO DOC PROFILAGE ADN_RTS000000999833", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 une motion qui autorise la recherche des caract\u00e9ristiques ADN d'une personne recherch\u00e9e. D\u00e9j\u00e0 accept\u00e9e par le Conseil National, cette pratique de recherche de caract\u00e9ristiques issus de l'ADN comme la couleur des yeux ou des cheveux est interdite par la l\u00e9gislation actuelle, qui ne permet que la recherche du sexe f\u00e9minin ou masculin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ADN", "L\u00c9GISLATION", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562800", "durationSec": 139, "title": "SO ACCESSIBILITE JU A16 V2_RTS000001003545", "excerpt": "L'ouverture de la derni\u00e8re portion de l'autoroute A16 ou Transjurane a permis de d\u00e9senclaver le canton du Jura, et de le rapprocher du reste de la Suisse. Cette am\u00e9lioration en mati\u00e8re de transports devrait favoriser l'implantation de nouvelles entreprises et plus d'\u00e9changes \u00e9conomiques avec la France.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562801", "durationSec": 24, "title": "SO BLATTER_RTS000001003336", "excerpt": "Un fonds d'indemnisation de 500000 francs a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition pour les victimes d'abus sexuels dans le cadre de l'Eglise catholique. Les autorit\u00e9s religieuses ont fait cette annonce dans le cadre de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques qui se tenait \u00e0 Sion, lors de laquelle a \u00e9galement eu lieu une c\u00e9r\u00e9monie de p\u00e9nitence o\u00f9 l'Eglise a demand\u00e9 pardon aux victimes."}, {"internalArchiveId": "AA1612562802", "durationSec": 104, "title": "SO EVEQUES_RTS000001003653", "excerpt": "Le Conseil national a continu\u00e9 les d\u00e9bats sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse. Le Conseil des Etats a d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 le mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, et le Conseil national doit encore se prononcer.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "INDEMNISATION", "CATHOLICISME"], "sequenceIds": ["1563202"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562803", "durationSec": 29, "title": "SO IMMIGRATION DE MASSE_RTS000001003750", "excerpt": "R\u00e9actions en Italie apr\u00e8s le rejet du r\u00e9f\u00e9rendum de r\u00e9forme constitutionnelle propos\u00e9e par le pr\u00e9sident du conseil des ministres italien Matteo Renzi. Ce dernier a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s ce camouflet \u00e9lectoral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATION", "IMMIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562804", "durationSec": 111, "title": "SO NEWS REFERENDUM ITALIEN_RTS000001003663", "excerpt": "Le programme f\u00e9d\u00e9ral \"B\u00e2timents\" a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une r\u00e9organisation de ses moyens et devrait distribuer beaucoup plus de subventions aux propri\u00e9taires qui souhaitent effectuer des r\u00e9novations sur leurs b\u00e2timents qui permettraient des \u00e9conomies d'\u00e9nergie. Isolation, changement de chaudi\u00e8res ou pose de fen\u00eatres plus isolantes, de nombreux projets d'\u00e9conomies d'\u00e9nergies sont financ\u00e9s par fonds de financement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "D\u00c9MISSION", "FONCTION POLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562805", "durationSec": 83, "title": "SO SONORE SCHNEIDER AMMAN_RTS000001003351", "excerpt": "En Angleterre, des cas d'abus sexuels commis dans le cadre de clubs de football a amen\u00e9 l'ouverture de plus de 350 enqu\u00eates. La fr\u00e9quence de ces cas et de nombreux t\u00e9moignages ont \u00e9galement pouss\u00e9 la police \u00e0 ouvrir une ligne t\u00e9l\u00e9phonique pour d\u00e9noncer ces abus, avec le joueur de football anglais Wayne Rooney comme parrain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562806", "durationSec": 98, "title": "SO SUBVENTIONS ENERGIES_RTS000001003709", "excerpt": "Un gigantesque embouteillage s'est form\u00e9 sur l'autoroute A9 entre Lausanne et Villeneuve apr\u00e8s une s\u00e9rie d'accidents caus\u00e9s par une plaque de verglas. La police a d\u00fb fermer la route durant deux heures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["SUBVENTION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562807", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS RENZI 2_RTS000001003369", "excerpt": "Un individu a bout\u00e9 le feu \u00e0 une voiture sur le parking du minist\u00e8re public valaisan r\u00e9serv\u00e9 au personnel. De l'acide sulfurique aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9 dans l'entr\u00e9e du b\u00e2timent, incommodant le personnel sans faire de bless\u00e9s graves."}, {"internalArchiveId": "AA1612562808", "durationSec": 103, "title": "SO UK FOOT ET PEDOPHILIE_RTS000001003352", "excerpt": "Le Valaisan Bruno Pravato a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion d'Europe de ma\u00e7onnerie lors des championnats d'Europe des m\u00e9tiers \u00e0 Goteborg en Su\u00e8de. Portrait de ce conducteur de travaux qui a remport\u00e9 ce titre de meilleur ma\u00e7on.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1563338"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562809", "durationSec": 92, "title": "SO VALLS CANDIDAT 2_RTS000001003726", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562810", "durationSec": 32, "title": "SO VD CARAMBOLAGE AUTOROUTE_RTS000001003513", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "BOUCHON ROUTIER", "ACCIDENT ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562811", "durationSec": 57, "title": "SO VOITURE INCENDIE SION_RTS000001003716", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "CRIMINALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562812", "durationSec": 96, "title": "SO VS MACON GAGNANT CONCOURS V2_RTS000001003674", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUEDE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MA\u00c7ONNERIE", "CONCOURS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563223", "summary": "Personnes rentrant int \u00e9glise. C\u00e9r\u00e9monie religieuse int basilique de Val\u00e8re. Itw Lisbeth Linder, fille d'une victime de l'Eglise. Itw Mgr Charles Morerod, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques suisses.", "id": "1563202", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME", "C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563359", "summary": "Avec effet flou, gar\u00e7ons jouant au football. Une de journal \"Daily Mirror\" titrant sur scandale d'abus sexuel dans club de football Chelsea FC. Conf\u00e9rence de presse Steve Atkins, porte-parole Chelsea FC. Itw Paul Stewart, ex-footballeur. Andy Woodward, ex-footballeur, s'essuyant les yeux sur plateau d'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision. Itw Damien Collins, d\u00e9put\u00e9 conservateur. Personnes travaillant int centre d'appel. Images NSPCC, extrait film de pr\u00e9vention avec Wayne Rooney, joueur de football. Stills Jimmy Savile, pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9vision anglais.", "id": "1563338", "visualThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Rome", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Courrendlin", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028563", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1435041", "internalArchiveId": "AA1505434987", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Retour sur une illusion", "publicationDate": "2016-12-04T23:36:00Z", "durationSec": 4310, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:36:47Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Hazanov, Elena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Hazanov, Elena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Recupero, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Recupero, Claudio", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594186", "comment": "Nombreux sous-titres en Fran\u00e7ais. Quelques images d'archives en noir et blanc.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018843", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1557576", "internalArchiveId": "AA1611557617", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au bout du tunnel, la Transjurane", "publicationDate": "2016-12-04T22:12:00Z", "durationSec": 4754, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:32:07Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Stadelmann, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Chevre, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675842", "comment": "images d'archives de qualit\u00e9 variable, parfois anamorphos\u00e9es.\nTitre \u00e0 l'\u00e9cran: Au bout du tunnel La Transjurane", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028137", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1559368", "internalArchiveId": "AA1611559409", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chypre, une \u00eele, deux peuples", "publicationDate": "2016-12-04T12:18:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte la situation de Chypre divis\u00e9e par la ligne verte qui s\u00e9pare au sud, la R\u00e9publique de Chypre et au nord, la R\u00e9publique turque de Chypre du nord, occup\u00e9e par la Turquie depuis 1974 et reconnue que par elle. Avec son invit\u00e9e Magali Gruel-Dieud\u00e9, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2, ils \u00e9voquent le contexte et les enjeux g\u00e9opolitiques, institutionnels, \u00e9conomiques et juridiques de l'\u00eele.", "durationSec": 897, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8203224", "imageURL": "http://www.rts.ch/8192131.image", "thematicGeographicals": ["NICOSIE"], "thematicThemes": ["CONTENTIEUX TERRITORIAL", "N\u00c9GOCIATION", "PAIX"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Chypre, une \u00eele, deux peuples", "Chypre, une \u00eele, deux peuples", "L\u2019interview 2/2: Magali Gruel-Dieud\u00e9, enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lyon 2", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "L\u2019interview 1/2: Magali Gruel-Dieud\u00e9, enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lyon 2", "La s\u00e9quence: les enjeux des n\u00e9gociations", "Le contexte: Chypre, une \u00eele divis\u00e9e", "Perspective: histoire chypriote, de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 la partition", "Geopolitis", "Chypre, une \u00eele, deux peuples"], "alternativeSummary": ["Chypre, une \u00eele, deux peuples", "La r\u00e9unification de Chypre, divis\u00e9e depuis 42 ans va-t-elle un jour r\u00e9ussir? Chypre et sa capitale Nicosie sont partag\u00e9s en deux par une ligne verte: au sud, la R\u00e9publique de Chypre ; au nord, la R\u00e9publique turque de Chypre du Nord, occup\u00e9e par la Turquie depuis 1974 et reconnue uniquement par elle. Sur cette \u00eele, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne, pos\u00e9e comme un porte-avion \u00e0 l\u2019est de la M\u00e9diterran\u00e9e, tout pr\u00e8s de la Turquie et de la Syrie, il y a des bases militaires britanniques strat\u00e9giques, des capitaux russes qui font le bonheur des banquiers locaux et des gisements de gaz qui attisent les convoitises loin \u00e0 la ronde. Tout cela constitue un cocktail g\u00e9ostrat\u00e9gique passionnant, au moment o\u00f9 les deux parties -grecque et turque-tentent de se mettre d\u2019accord. Un premier plan des Nations-Unies avait \u00e9chou\u00e9 en 2004 (refus\u00e9 en votation par la partie chypriote grecque mais accept\u00e9e par la partie turque). L\u2019espoir d\u2019une r\u00e9unification a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Nikos Anastasiades et par le leader des Chypriotes turcs Mustafa Akinci. H\u00e9las, leurs derni\u00e8res discussions en Suisse viennent de se terminer dans  une impasse.  G\u00e9opolitis analyse le contexte et les enjeux -g\u00e9opolitique, institutionnel, \u00e9conomique, juridique- de la question chypriote. L\u2019invit\u00e9e: Magali Gruel-Dieud\u00e9, enseignante \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lyon 2.", "La r\u00e9unification de Chypre, divis\u00e9e depuis 42 ans va-t-elle un jour r\u00e9ussir? G\u00e9opolitis analyse le contexte et les enjeux -g\u00e9opolitique, institutionnel, \u00e9conomique, juridique- de la question chypriote.", "Chypre, une \u00eele, deux peuples", "La r\u00e9unification de Chypre, divis\u00e9e depuis 42 ans va-t-elle un jour r\u00e9ussir? G\u00e9opolitis analyse le contexte et les enjeux -g\u00e9opolitique, institutionnel, \u00e9conomique, juridique- de la question chypriote."], "variantIds": ["ece-8117240", "ece-8116546"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-07-24T15:10:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028351\r\nDate de transcription : 24-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:27) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 vous sur la RTS et TV5Monde dans cette nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis et si on commen\u00e7ait par une question : quelle est la ville en Europe qui est encore aujourd'hui divis\u00e9e par un mur, h\u00e9 bien vous avez tout juste si vous avez r\u00e9pondu Nicosie depuis 42 ans, en effet, la ville de Nicosie et le territoire de l'\u00eele de Chypre a sont partag\u00e9s en 2 par une ligne verte au sud, la R\u00e9publique de Chypre et honore la R\u00e9publique turque de Chypre du Nord et sur cette \u00eele de Chypre pos\u00e9e comme un porte- avions tout \u00e0 l'Est de la M\u00e9diterran\u00e9e, tout pr\u00e8s de la Turquie et la Syrie : nous avons des bases militaires britanniques strat\u00e9gique des capitaux russes qui font le bonheur des banquiers locaux et des gisements de gaz qui attise les convoitises loin \u00e0 la ronde, tout cela constitue un cocktail g\u00e9ostrat\u00e9gique passionnant au moment o\u00f9 les 2 parties grecque et turque, essaie de se mettre d'accord pour r\u00e9unifier l'\u00eele avec notre invit\u00e9, nous allons analyser le contexte et les enjeux g\u00e9opolitiques institutionnels, \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques de cette possible r\u00e9unification mais tout d'abord la question chypriote r\u00e9sum\u00e9es en 160 secondes par David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:41) [94%] : \r\nComme autrefois \u00e0 Berlin il y a un mur \u00e0 Nicosie il s\u00e9parant de l'\u00eele de Chypre et c'est m\u00eame le plus vieux du monde, c'est le r\u00e9sultat d'une histoire qui remonte au temps de la d\u00e9colonisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:43 > 0:01:57) [92%] : \r\nChypre proclame son ind\u00e9pendance en 1960 apr\u00e8s des si\u00e8cles de domination ottomane puis britannique \u00e0 l'entre- deux-guerres, il obtient la souverainet\u00e9 sur son territoire \u00e0 l'exception des bases militaires, contr\u00f4l\u00e9e par les Britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:59 > 0:02:07) [86%] : \r\nSur l'\u00eele cohabitent de communaut\u00e9s, les Chypriotes grecs, environ 80 pourcent de la population et les Chypriotes turcs qui repr\u00e9sente les 20 pourcent restants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:08 > 0:02:42) [93%] : \r\nLe nouvel \u00c9tat chypriote se construit sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident archev\u00eaque Makarios III, \u00e0 la fois chef de l'\u00c9glise de Chypre et pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais les tensions s'accumulent entre les 2 communaut\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 grec, le mot d'ordre et les Nosy qui signifie le rattachement \u00e0 la Gr\u00e8ce, c\u00f4t\u00e9 turc, c'est le Taksim, c'est-\u00e0-dire le partage de l'\u00eele, d\u00e9cembre 1963 des incidents violents \u00e0 Nicosie mettent le feu aux poudres des affrontements \u00e9clatent dans la plupart des villes \u00e0 population mixte plusieurs centaines de Chypriotes perdent la vie, pour l'essentiel somptueux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:44 > 0:02:56) [90%] : \r\nForces de police, constitu\u00e9 de militaires britanniques tentent de limiter les affrontements les les d\u00e9border, il faut attendre que l'ONU envoie une force d'interposition pour faire cesser les combats, nous sommes au printemps 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:58 > 0:03:42) [91%] : \r\n6 ans plus tard, le destin de l'\u00eele, bascule \u00e0 nouveau une tentative de coup d'\u00c9tat renvers\u00e9 le pr\u00e9sident Makarios \u00e7a Nicosie encourag\u00e9e par le r\u00e9gime militaire \u00e0 Ath\u00e8nes, l'op\u00e9ration a pour but de r\u00e9aliser le rattachement \u00e0 la Gr\u00e8ce, r\u00e9action imm\u00e9diate de la Turquie, le 1er ministre turc ordonne l'op\u00e9ration a-t-il raison invoqu\u00e9e : prot\u00e9ger la communaut\u00e9 turque 40000 soldats turcs d\u00e9barque au nord de l'\u00eele, les affrontements sont sanglants, mais rapidement les troupes d'Ankara prennent le dessus et occupe 38 pourcent du territoire cessez-le-feu intervient le 14 ao\u00fbt 1974 l'occupation par l'arm\u00e9e turque force pr\u00e8s de 200000 Chypriotes grecs \u00e0 fuir vers le sud de et villages entiers sont d\u00e9sert\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:44 > 0:03:48) [86%] : \r\nLe c'est le chemin inverse : plus de 40000 rejoignent la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:51 > 0:04:05) [93%] : \r\n1er novembre 1974 l'ONU vote une r\u00e9solution qui \u00e9largit le mandat de sa force d'interposition, objectif : faire respecter le cessez-le-feu en contr\u00f4lant la ligne verte qui traverse l'\u00eele et sa capitale, sur 180 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:07 > 0:04:19) [96%] : \r\nLe divorce est consomm\u00e9 au sud, la R\u00e9publique de Chypre, reconnue internationalement, fait face \u00e0 la R\u00e9publique turque de Chypre du Nord, proclam\u00e9e en 1983 reconnue par la Turquie uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:41) [89%] : \r\nBonjour Magali cruel de bonjour, bonjour, vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon II, vous avez \u00e9crit et publi\u00e9 une th\u00e8se sur Chypre et vous avez m\u00eame travaill\u00e9 l\u00e0- bas, sur l'\u00eele de Chypre, des affrontements, on vient le voir remonte aux ann\u00e9es 60 et m\u00eame avant, quels en sont au fond les raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:41 > 0:05:22) [87%] : \r\nAlors il faut savoir en 1950 un Automne 6 pourcent de la population chypriote grec \u00e9taient favorables \u00e0 l'union avec la Gr\u00e8ce, bien entendu, cette d\u00e9marche se heurte \u00e0 l'opposition chypriote turcs et ces 2 partis ont \u00e0 ce moment-l\u00e0, cr\u00e9er leur propres organisations de d\u00e9fense que l'on peut nommer des organisations terroristes et, bien entendu, on peut penser maintenant que qu'il faut prendre en compte que c'est ce conflit d\u00e9buta donc en 1954 et \u00e0 partir de ce moment-l\u00e0, a pris un caract\u00e8re violent et international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:22 > 0:05:32) [90%] : \r\nAlors il y a une forte pr\u00e9sence britannique hein qui perdure aujourd'hui avec ses bases militaires, on l'a vu quelle a \u00e9t\u00e9 la position des Anglais, des Britanniques durant tous ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:32 > 0:06:16) [89%] : \r\nAlors, les Britanniques ont toujours \u00e9t\u00e9 pour une r\u00e9solution du probl\u00e8me chypriote, ils ont toujours cherch\u00e9 une solution pour pour essayer de r\u00e9soudre ce conflit d'ailleurs leur engagement diplomatique a a toujours \u00e9t\u00e9 actif en faveur de de de financement pour des projets aussi bien au nord qu'au sud, mais effectivement, donc ils ont cess\u00e9 de base strat\u00e9gique qui sont vraiment importantes et c'est donc en vue de l'\u00e9quit\u00e9, la il nous il disent qu'il ne les quitteront pas au mieux, ils donneront 3 pour 100 du territoire \u00e0 la population chypriote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:16 > 0:06:25) [87%] : \r\nEt puis alors aussi, il y a une forte pr\u00e9sence russe c'est plus r\u00e9cent mais tr\u00e8s forte pr\u00e9sence, je crois qu'\u00e0 50000 r\u00e9sidents ou plus russe \u00e0 Chypre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:25 > 0:06:33) [88%] : \r\nOui alors tout \u00e0 fait, alors c'est cette pr\u00e9sence russe et tout d'abord, culturelles, religieuses et politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:33 > 0:06:35) [74%] : \r\nQuelle est la dimension orthodoxe, hein, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:35 > 0:06:58) [90%] : \r\nBien s\u00fbr, et puis ensuite pour des raisons financi\u00e8res, allez russes sont arriv\u00e9es \u00e0 Chypre, puisqu'il faut savoir que le taux d'imposition pour les entreprises et de 10 pourcent que 25 pourcent des d\u00e9p\u00f4ts bancaires sont russes et que un tiers des des financements \u00e9trangers sont russe \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:58 > 0:07:16) [93%] : \r\nOui, c'est un peu le paradis fiscal et la plateforme Offshore de la finance russe, \u00e7a on peut le dire, un peu, un peu en 2004 int\u00e8gre l'Union europ\u00e9enne, alors que plus du tiers de son territoire est occup\u00e9 par l'arm\u00e9e turque, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial comme situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:16 > 0:07:42) [90%] : \r\nTr\u00e8s sp\u00e9cial, alors \u00e7a a commenc\u00e9 en 1990 9 lors du sommet d'Helsinki o\u00f9 la Gr\u00e8ce a fait pression pour que la Chypre fasse partie de l'\u00e9largissement, l'\u00e9largissement suivant de l'Union europ\u00e9enne, oh, dans le cas contraire, elle mena\u00e7ait de mettre un v\u00e9to sur les autres pays candidats donc avez c'\u00e9tait laisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:42 > 0:07:48) [91%] : \r\nDans les anciens pays de l'Est, hein, donc il y a eu un deal en quelque sorte, Chypre et les anciens PLS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:48 > 0:08:00) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et l'Europe centrale et orientale, et donc de ce fait l\u00e0 \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne pour Chypre a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e lors du sommet de Copenhague en 2002.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:00 > 0:08:09) [86%] : \r\nEt puis, en 2004, il y a l'\u00e9chec d'un 1er plan de paix des Nations Unies le plan Annan qui est refus\u00e9 au r\u00e9f\u00e9rendum par la partie chypriote grecque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:21) [93%] : \r\nVoil\u00e0 alors ce plan \u00e9tait plut\u00f4t en faveur des Chypriotes turcs, c'est la raison pour laquelle les Chypriotes-Grecs l'ont rejet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:21 > 0:08:35) [92%] : \r\nAlors depuis 2 ans, les n\u00e9gociations entre Chypriotes grecs et Chypriotes turcs ont repris tout derni\u00e8rement, c'\u00e9tait en Suisse a \u00e9chou\u00e9 malheureusement on voit ensemble, ce qui \u00e9tait sur la table de ces n\u00e9gociations se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:40 > 0:08:58) [60%] : \r\nRa\u00efkk\u00f6nen valide un sport David John crevais qu'un Leadership pour 25 Gate 3 s'pendant ce temps et des fort donc point cet acte, on voit sur le chenil et mais ils sont VDN Herv\u00e9 expected HEC chose une pause community s \u00e0 I.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:59 > 0:09:29) [94%] : \r\nUne solution \u00e0 port\u00e9e de main, si l'on en croit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, venu en personne soutenir les discussions entre les 2 parties, le pr\u00e9sident chypriote Nicos Anastasiades \u00e0 droite de l'image et le leader chypriote-turc Mustafa Kin Chai avance, on s'est mis d'accord d\u00e9j\u00e0 sur la forme institutionnelle de la r\u00e9unification et sur le principe de 2 entit\u00e9s \u00e9gales dans un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9, il s'agit maintenant de r\u00e9gler certains points qui restent litigieux : tout d'abord, les \u00e9changes de territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:31 > 0:09:38) [92%] : \r\nBah, \u00e9tait une agr\u00e9able station baln\u00e9aire que les Chypriotes grecs ont totalement d\u00e9sert\u00e9 lors de l'invasion turque de 74.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:10:21) [90%] : \r\nLa partie grecque souhaite la r\u00e9trocession de cette ville fant\u00f4me de va sur la table aussi la ville de mort fou \u00e0 l'ouest, la communaut\u00e9 grecque on avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement chass\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 ensuite r\u00e9investi par des colons turcs, une partie de la p\u00e9ninsule de Carpentras autour d'un monast\u00e8re orthodoxe v\u00e9n\u00e9r\u00e9 est \u00e9galement en n\u00e9gociations, l'autre volet des discussions portent sur le d\u00e9dommagement des propri\u00e9taires spoli\u00e9s et forc\u00e9 de quitter la partie nord lors de l'invasion de 1974 toute une g\u00e9n\u00e9ration porte encore les cicatrices des affrontements et de l'exil, les rancoeurs sont tenaces, mais malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 l'impasse des derni\u00e8res discussions les perspectives de r\u00e9unifier Chypre gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:24 > 0:10:30) [89%] : \r\nOn attendait beaucoup de ces derni\u00e8res n\u00e9gociations en Suisse, elles sont dans l'impasse sur quoi a-t-on tr\u00e9bucher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:30 > 0:11:05) [91%] : \r\nAlors tous les chapitres ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s seulement, aucun n'a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9 donc en Suisse se sont attard\u00e9s l\u00e0 sur les indemnisations des victimes, c'est-\u00e0-dire des personnes d\u00e9plac\u00e9es en 1974 dans ce point de vue-l\u00e0 les Chypriotes grecs souhaiterait que 80000 personnes retrouvent leur habitation dans le nord et se sont \u00e9galement surtout positionn\u00e9s sur l'ajustement des territoires et enfin sur la garantie de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:05 > 0:11:10) [88%] : \r\nEst ce que les royalties de gaz pourrait servir \u00e0 l'indemnisation de ces victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:10 > 0:11:29) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est une proposition chypriote effectivement la majeure partie du financement viendrait de la Turquie \u00e0 une 2\u00e8me partie viendrait des donateurs, une autre partie de une partie internationale et cette proposition est peut-\u00eatre \u00e0 prendre en compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:29 > 0:11:35) [89%] : \r\nOn a vu sur la carte qu'il y a aussi l'\u00e9change de territoires, hein, qui \u00e9tait au coeur de ces n\u00e9gociations, pourquoi ces territoires-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:36 > 0:12:11) [85%] : \r\nAlors tout d'abord va Rocha pour des raisons g\u00e9ographiques et \u00e9galement pour des raisons culturelles, puisqu'en avant 1974 c'\u00e9tait une ville qui \u00e9tait majeur, majoritairement peupl\u00e9e de chypriote grec Morpho est une est un point sensible puisque moi faut sur une zone hydraulique, donc les les 2 parties se partageraient y cette ville en sachant que c'est un peu compliqu\u00e9 puisque 18 plus de 18000 habitants de cette ville, son chypriote turcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:11 > 0:12:24) [88%] : \r\nUn accord sur la question chypriote tr\u00e8s en retrait de l'arm\u00e9e turque, il y a 30 \u00e0 Carhaix, 1000 soldats est ce que le gouvernement de Turquie, est ce que Monsieur Erdogan sont d'accord aujourd'hui de retirer leurs troupes chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:24 > 0:12:39) [92%] : \r\nAlors s'il semblerait que la Turquie soit d'accord pour retrouver leur retirer ses ses ses troupes au nord dans le plan Annan, il \u00e9tait pr\u00e9vu de les retirer progressivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:40 > 0:12:46) [88%] : \r\nEst ce que vous pensez que c'est n\u00e9gociation qui se sont arr\u00eat\u00e9s un peu brutalement en Suisse pourrait reprendre rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:47 > 0:13:04) [88%] : \r\nAlors, soit les dirigeants vont sauver ce processus de n\u00e9gociation, soit ils vont carr\u00e9ment l'ent\u00e9riner, il y a pas beaucoup d'espoir actuellement pour qu'une conf\u00e9rence internationale soit faite d\u00e9but 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:04 > 0:13:15) [85%] : \r\nEt si au final on parvenait \u00e0 se mettre d'accord entre les 2 parties c'est piteux chypriote chypriote grec, est ce que ce serait la fin la question chypriote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:15 > 0:13:46) [91%] : \r\nAlors c'est l\u00e0 qu'on fait une conf\u00e9rence internationale pourrait avoir lieu ce serait suivi par un r\u00e9f\u00e9rendum c\u00f4t\u00e9 chypriote-grec et c\u00f4t\u00e9 je sais pas, turque et si ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tait positif effectivement l'\u00eele enti\u00e8re feraient partie de l'Union europ\u00e9enne, puisque la R\u00e9publique de Chypre en 2004 a sign\u00e9 au nom de l'\u00eele enti\u00e8re tout comme l'Allemagne l'avait fait en son temps avec la RDA et la RFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:46 > 0:13:53) [92%] : \r\nDonc il y a encore un bout de chemin \u00e0 faire pour la r\u00e9unification de Chypre, merci, c'\u00e9tait un plaisir de vous recevoir, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:54 > 0:14:38) [92%] : \r\nPour cette \u00e9mission, nous avons le bien s\u00fbr, l'ouvrage de notre invit\u00e9, Chypre et l'Union europ\u00e9enne mutation diplomatique et politique publi\u00e9 \u00e0 L'Harmattan en 2007, il y a des tr\u00e9sors dans les archives de la RTS, nous avons retrouv\u00e9 l'homme fort de Chypre avec l'interview de Monseigneur Makarios c'est un magazine Continents sans VISA et puis au rayon livres Mathieu petit homme vient de sortir dans une approche ethnologique un mur et des hommes, nationalisme et politique \u00e0 Chypre du Nord, c'est encore aux \u00e9ditions de L'Harmattan, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la r\u00e9daction, graphisme et Studio qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 et rendez- vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de G\u00e9opolitis m\u00eame jour m\u00eame heure sur la RTS et TV5 Monde.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-29T17:47:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561378", "title": "GEOPOLITIS_CHYPRE_BROACAST CLEAN", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant la teneur des n\u00e9gociations de paix opposant Turcs et Grecs sur l'\u00eele de Chypre.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1611561386", "title": "GEOPOLITIS_CHYPRE_CF", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives relatant le contentieux territorial qui oppose la Turquie \u00e0 Chypre.", "thematicGeographicals": ["CHYPRE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "PAIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1611561388", "title": "GeoP 09 CHYPRE CLEAN", "thematicGeographicals": ["NICOSIE", "CHYPRE"], "thematicThemes": ["CONTENTIEUX TERRITORIAL", "HISTOIRE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676827", "comment": "(mono d\u00e9doubl\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028351", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-38F7A62C-6553-4C9B-A772-1E0D854FE7B7", "internalArchiveId": "38F7A62C-6553-4C9B-A772-1E0D854FE7B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences du \"non\" italien au r\u00e9f\u00e9rendum de Matteo Renzi en Europe", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le \"non\" des Italiens \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle pourrait provoquer un coup de tonnerre dans la zone euro. L'interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements chez SYZ Asset Management.\r\n\r\n* * Les cons\u00e9quences du \"non\" italien au r\u00e9f\u00e9rendum de Matteo Renzi en Europe 18h SLV Quirighetti\r\nFarbrizio Quirighetti, bonsoir... Vous \u00eates responsable des investissements chez SYZ Asset Management...\r\n- L'\u00e9ventuel NON des Italiens \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle pourrait-il provoquer un coup de tonnerre dans la zone euro ?\r\n- Le rejet des Italiens peut-il entra\u00eener une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 dans la zone euro : avec un d\u00e9part de Renzi, l'Italie deviendra-t-elle le maillon faible du club ? \r\n- Ce serait le d\u00e9but de la fin de la zone euro ?\r\n- Certains observateurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 affirmer que ce NON serait \u00e0 l'Italie ce que le Brexit a \u00e9t\u00e9 pour le Royaume-Uni... Qu'en pensez-vous ?\r\n- D'autres affirment qu'il ne faut pas dramatiser la situation... Que l'Union bancaire existe, que la BCE est pr\u00eate \u00e0 agir, et que si on a sauv\u00e9 la Gr\u00e8ce, on sauvera bien l'Italie, qui est la troisi\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne... et qui est donc \"too big to fail\"... trop grande pour faire faillite... \r\n- La question du lien de l'Italie \u00e0 l'euro vous semble-t-elle br\u00fblante ? Ou au contraire, les Italiens ont-ils des probl\u00e8mes plus urgents \u00e0 r\u00e9gler sur le plan \u00e9conomique et financier ?\r\n- Les banques italiennes d\u00e9tiennent un tiers des cr\u00e9ances douteuses de la zone euro: est-ce une bombe \u00e0 retardement qui pourrait exploser ?\r\n- Pourrait-il y avoir un effet domino ? Faudrait-il s'attendre \u00e0 une nouvelle crise bancaire europ\u00e9enne ?\r\n- La dette italienne est la plus \u00e9lev\u00e9e de la zone euro. Quel effet une instabilit\u00e9 politique durable pourrait-elle avoir ? Une hausse des taux ?\r\n- Pourrait-on voir une inqui\u00e9tude contagieuse sur la capacit\u00e9 non seulement de l'Italie mais aussi par exemple du Portugal ou de l'Espagne \u00e0 rembourser leurs dettes ?", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195475", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences du \"non\" italien au r\u00e9f\u00e9rendum de Matteo Renzi en Europe / FOR_2016-12-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le \"non\" des Italiens \u00e0 la r\u00e9forme constitutionnelle pourrait provoquer un coup de tonnerre dans la zone euro. L'interview de Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements chez SYZ Asset Management."], "variantIds": ["ece-8195475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nFabrizio Quirighetti, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable des investissements chez Syz Asset Management alors l'\u00e9ventuel non des Italiens la r\u00e9forme constitutionnelle pourrait -il provoquer, comme certains le disent, \u00e0 coup de tonnerre dans la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:12) [84%] :\r\nAlors il y a des chances que \u00e7a provoque en effet un coup de tonnerre, mais en fait, \u00e7a va \u00eatre relativement compliqu\u00e9 mais toute action, il faut comprendre donc que, quoi, il se passe demain, que ce soit y a \u00e7a, soyez un que Renzi reste au pouvoir ou que Renzi parti du pouvoir, les probl\u00e8mes structurels de l'Italie vont rester et notamment le poids \u00e9lev\u00e9 de la dette du gouvernement et la fragilit\u00e9 du syst\u00e8me bancaire, donc pourquoi il pourrait avoir \u00e0 terme une, disons une Italie qui voudrait sortir de l'Euro dans un sc\u00e9nario du oui, ce qui va se passer, c'est que vous avez des \u00e9lections 2018 et que, avec justement cette Italie comme cette nouvelle loi ou cette nouvelle nouvelle r\u00e9forme \u00e9lectorale, maintenant il y a un tas d'un super- pouvoirs ou du JdJ si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires qui seront donn\u00e9s aux partis qui arrivent en t\u00eate des \u00e9lections, donc m\u00eame si vous arrivez en t\u00eate avec 26 27 pourcent,, ce qui n'est pas une une tr\u00e8s forte majorit\u00e9, vous risquez de pouvoir gouverner les mains relativement libre, donc on imagine aujourd'hui avec la mont\u00e9e du parti 5 \u00e9toiles de b\u00e9b\u00e9s Gryllos que si celui -l\u00e0, il arrive en t\u00eate en 2018 voil\u00e0 pourrait demander la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [94%] :\r\nAlors vous parliez de la dette italienne, effectivement, elle est la plus \u00e9lev\u00e9e de la zone Euro, vous parlez de la fragilit\u00e9 bancaire en Italie, mais tout de m\u00eame, certains affirment qu'il ne faut pas dramatiser \u00e0 ce point la situation dans le sens o\u00f9 une union bancaire aujourd'hui existe que la Banque centrale europ\u00e9enne est pr\u00eate \u00e0 agir et que si on a sauv\u00e9 la Gr\u00e8ce on sauvera bien l'Italie qui est la 3\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne et qui est donc too Big to fail trop grandes pour faire faillite qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais pour vous rappeler ce qui s'est pass\u00e9 avec la Gr\u00e8ce ou m\u00eame d'ailleurs dans une presque moindre mesure avec l'Espagne et le Portugal, c'est que pour accepter certaines de de la s\u00e9ance, il faut activer ce qu'on appelle le m\u00e9canisme de stabilit\u00e9 europ\u00e9en, ce qui signifie qu'il faut transf\u00e9rer une grande partie des pouvoirs \u00e0 Bruxelles, donc \u00e7a serait Bruxelles qui d\u00e9ciderait des imp\u00f4ts \u00e7a serait Brics Bruxelles qui d\u00e9cidera du budget et je suis pas s\u00fbr que les Italiens ont accept\u00e9 \u00e7a, et il faudra voir \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est au gouvernement, donc on peut donc au point de pourrait tr\u00e8s bien imaginer que, m\u00eame si la motivation au pouvoir et qui doivent activer cet OSM qui regarde ensuite madame Merkel dans les yeux, le reste de l'Europe dans les dans les yeux et qui disent h\u00e9 ben moi j'ai besoin de l'aide, mais je refuse que ce soit et Bruxelles ont ensuite qui dicte la loi, en Italie et donc l\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, s'il y a des risques, \u00e7a ferait capoter quand m\u00eame pas mal du projet europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Fabrizio Quirighetti on verra cela \u00e9videmment d'ici demain pour le r\u00e9sultats donc de ce r\u00e9f\u00e9rendum sur la Constitution italienne, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [93%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quirighetti, Fabrizio", "role": "responsable des investissements ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15D4F6BD-FE47-431E-9B6A-1F09C24963ED", "internalArchiveId": "15D4F6BD-FE47-431E-9B6A-1F09C24963ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La violence est-elle une fatalit\u00e9?", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Si la violence n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? Elle envahit nos \u00e9crans et le discours politique. C'est la guerre en Syrie, les attentats djihadistes, la violence ordinaire dans les villes ou la v\u00e9h\u00e9mence verbale. Quels effets a-t-elle sur nous?  Invit\u00e9: Marc Cr\u00e9pon, directeur de recherches au CNRS et enseignant de philosophie.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:59:18-12:59:45 / * Si la violence n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? Elle envahit nos \u00e9crans et le discours politique. C'est la guerre en Syrie, les attentats djihadistes, la violence ordinaire dans les villes ou la v\u00e9h\u00e9mence verbale. Quels effets a-t-elle sur nous?  Invit\u00e9: Marc Cr\u00e9pon, directeur de recherches au CNRS et enseignant de philosophie.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195458", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["La violence est-elle une fatalit\u00e9?", "La violence est-elle une fatalit\u00e9? / 12H30_2016-12-04T12:40:00_haute-definition", "La violence est-elle une fatalit\u00e9? / 12H30_2016-12-04T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Si la violence n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? Elle envahit nos \u00e9crans et le discours politique. C'est la guerre en Syrie, les attentats djihadistes, la violence ordinaire dans les villes ou la v\u00e9h\u00e9mence verbale. Quels effets a-t-elle sur nous?  Invit\u00e9: Marc Cr\u00e9pon, directeur de recherches au CNRS et enseignant de philosophie.", "Si la violence n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? Elle envahit nos \u00e9crans et le discours politique. C'est la guerre en Syrie, les attentats djihadistes, la violence ordinaire dans les villes ou la v\u00e9h\u00e9mence verbale. Quels effets a-t-elle sur nous?  Invit\u00e9: Marc Cr\u00e9pon, directeur de recherches au CNRS et enseignant de philosophie.", "Si la violence n'\u00e9tait pas une fatalit\u00e9? Elle envahit nos \u00e9crans et le discours politique. C'est la guerre en Syrie, les attentats djihadistes, la violence ordinaire dans les villes ou la v\u00e9h\u00e9mence verbale. Quels effets a-t-elle sur nous?  Invit\u00e9: Marc Cr\u00e9pon, directeur de recherches au CNRS et enseignant de philosophie."], "variantIds": ["ece-8195464", "ece-8195458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nVoyons, c'est une bonne d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [89%] :\r\nBonjour, Marc Cr\u00e9pon, bonjour, vous \u00eates philosophe, directeur du d\u00e9partement de philosophie \u00e0 l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure \u00e0 Paris, directeur de recherche au CNRS, votre dernier ouvrage, l'\u00e9preuve de la haine chez Odile Jacob en sorte la lecture de votre livre un peu inquiet, comme si la violence et la haine et le couple est indissociable \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [71%] :\r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, si j'ai \u00e9crit ce livre si j'ai voulu l'\u00e9crire aussi et de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'il soit vraiment compr\u00e9hensible par le plus grand nombre, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette impression que nous pouvons avoir chaque fois que nous \u00e9coutons la radio nous ouvrons de journaux quand m\u00eame t\u00e9l\u00e9vision pour les informations que la violence est partout, elle se confond avec le r\u00e9el, aussi bien sur la sc\u00e8ne internationale que \u00e9videmment sur les sc\u00e8nes int\u00e9rieures et puis aussi dans le discours politique et en m\u00eame temps ce que j'ai voulu faire, c'est de montrer que \u00e7a n'\u00e9tait pas une banalit\u00e9, il fallait d'abord essay\u00e9 de comprendre ce qu'elle faisait sur les corps sur les esprits et puis d'imaginer quelles ressources nous pouvons mobiliser pour vous sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [85%] :\r\nAlors effectivement, le sous- titre de votre livre, Marc Cr\u00e9pon cet essai sur le refus de la violence, violence dans le discours \u00e9tait envahissant, arr\u00eatons -nous un instant sur le titre, l'\u00e9preuve de la haine et ce que nous sommes en train de traverser cette preuve -l\u00e0 et que c'est un d\u00e9fi pour la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [92%] :\r\nAlors la violence ce qu'elle fait dans la cit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est introduire des passions d\u00e9raisonnable la peur, \u00e9videmment, et puis aussi la haine justement ce livre je l'avais commenc\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 2, 3 ans, \u00e7a fait longtemps que je travaille sur ces questions et puis il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par l'actualit\u00e9 des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, toutes ces attaques terroristes qui se sont produites en France mais pas seulement en France, parce qu'il faut rappeler que c'est donc beaucoup d'autres endroits dans le monde aussi \u00e9videmment que d'une part ces ces attaques terroristes ont anim\u00e9 par une pulsion et ne The soutenue par un discours de haine, mais en plus ce qu'elles font et la fa\u00e7on dont elle nous d\u00e9stabilise c'est que elle court toujours le risque de provoquer en retour dans la soci\u00e9t\u00e9 des sentiments de haine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [85%] :\r\nAlors il y a rien de raisonnable, rien de rationnel dans la ANC, c'est effectivement la culture de l'ennemi, mais vous \u00e9voquez l'\u00e9preuve en France des attentats Charlie-Hebdo casher, le Bataclan, mais les Fran\u00e7ais ont r\u00e9sist\u00e9 au discours de la haine, d'ailleurs, les attaques anti- musulmanes ont m\u00eame diminu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [91%] :\r\nOui, exactement, et je trouve que la violence et les passions n\u00e9gatives quels produits ils ne sont pas une fatalit\u00e9 et que nous pouvons mobiliser des ressources spirituelle, morale, intellectuelle pour nous opposer \u00e0 ses passions n\u00e9gatives et \u00e9viter que de se laisser envahir par elle, donc c'est pour \u00e7a que je suis pas si pessimiste que \u00e7a parce que je crois vraiment \u00e0 ses ressources et les les grandes voix que je sollicite dans le livre que j'interpelle celle de de de Romain Rolland, pendant la 1\u00e8re guerre mondiale qui s'opposent \u00e0 ces flots de discours et ne qui envahissent la presse au d\u00e9tour au moment du d\u00e9clenchement de la 1\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 la voix de Martin Luther King, au moment de la lutte pour les droits civiques, celle de Gandhi, toutes ces voil\u00e0 nous rappelle qu'il est possible de tenir le cap de la non- violence, du refus de la violence pour obtenir des effets politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [87%] :\r\nMais pour renverser le cours de l'histoire pour \u00e9chapper \u00e0 l'encha\u00eenement des districts des destructions, mais la non- violence n'est -ce pas le refuge dans un monde id\u00e9al, qui refusent la r\u00e9alit\u00e9 ne serait -ce que la r\u00e9alit\u00e9 de la nature humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [93%] :\r\nMais alors que il dans la nature humaine, la possibilit\u00e9 de la violence, c'est ind\u00e9niable, mais en m\u00eame temps si toute relation humaine aussi bien dans la sph\u00e8re priv\u00e9e que dans la sph\u00e8re publique, abrite la possibilit\u00e9 de la violence, elle abrite aussi en m\u00eame temps les ressources pour s'y opposer et donc il y a aucune raison de supposer que la seule fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 la violence, c'est une surench\u00e8re violente et que la violence appelle in\u00e9luctablement et n\u00e9cessairement la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [89%] :\r\nDonc ne revient il y a pas de fatalit\u00e9 de la violence et il ne faut pas la banaliser et vous convoquez vous l'avez dit Gandhi, Luther King en quoi peuvent -ils aujourd'hui nous inspirer, parce que ces grandes figures ont puis\u00e9 dans la religion, la force de r\u00e9sister, religion et vous le soulignez bien \u00e0 la fois rem\u00e8de et poison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [90%] :\r\nOui, \u00e7a aussi \u00e7a m'les grands, les grandes interrogations en ce moment, et c'est l\u00e0- dessus que je travaille pr\u00e9sentement dire quand on analyse les rapports entre Soci\u00e9t\u00e9 et religion ou m\u00eame entre morale et soci\u00e9t\u00e9, \u00e9videmment, il est pas possible aujourd'hui de ne pas se dire que les religions sont une source de violence, c'est-\u00e0-dire au nom de la religion prolif\u00e8rent des fanatiques des extr\u00e9mismes, donc de ce point de vue -l\u00e0 la religion \u00e9videmment et \u00e7a vaut aussi pour ses cat\u00e9chisme Moreau qui peuvent \u00eatre extr\u00eamement contraignant extr\u00eamement dur et qui peuvent aussi abriter certaines formes de cruaut\u00e9, mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, il n'y a pas de religion qui ne porte pas en elle aussi un message qui dit exactement l'inverse, il est tr\u00e8s significatif que lorsqu'on s'interroge sur, dans le fond les fondements du refus de la violence et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse et Martin Luther King chez Gandhi comme chez Desmond Toutou charg\u00e9 par Nelson Mandela, de mettre en place la commission V\u00e9rit\u00e9 r\u00e9conciliation pour mettre fin \u00e0 l'apartheid sans bain de sang, h\u00e9 bien, lorsqu'on lit leurs textes pour comprendre o\u00f9 ils vont puiser le principe de leur refus de la violence qu'on trouve toujours un commandement d'amour et donc ce que je veux dire c'est \u00e9videmment il y a une fa\u00e7on de faire parler les religions qui ont fait un message de haine et on n'a malheureusement le spectacle trop souvent dans le monde, mais il y a aussi, \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque religion de chaque monoth\u00e9isme un message d'amour des ressources spirituelles et morales dont nous avons besoin pour nous opposer \u00e0 la violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [95%] :\r\nMais l'humanisme n'est -ce pas aussi une ressource. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [90%] :\r\nL'humanisme c'est une ressource, bien \u00e9videmment, je ne veux pas dire je dirais certainement pas que ses ressources morales ou religieuses sont la seule fa\u00e7on de s'opposer \u00e0 la violence, il y a \u00e9videmment tout d'un humanisme ath\u00e9e ou en tout cas nous ne ce qui ne se r\u00e9clament d'aucune forme de de religion et cet humanisme -l\u00e0 que j'ai vu aussi quand je parle de spiritualit\u00e9, une spiritualit\u00e9 humaniste qui n'est \u00e9videmment pas religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:40) [90%] :\r\nDonc r\u00e9pondra par des principes de solidarit\u00e9 aussi \u00e0 la fatalit\u00e9 de la violence mais revenons au discours de violence parce que ce discours construit la culture de l'ennemi, la culture de la part porter aussi souvent par des hommes politiques est -ce qu'aujourd'hui des digues qui sont en train de c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [89%] :\r\nOui parce que oui, et \u00e7a c'est une r\u00e9elle source d'inqui\u00e9tude parce que l'un des moteurs de ma r\u00e9flexion de ce qui nous a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame cette inqui\u00e9tude de voir un peu partout en Europe, r\u00e9guli\u00e8rement, notamment \u00e0 travers le succ\u00e8s des des populismes des discours et ne envahir l'espace public, il y a une chose qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9, j'\u00e9tais en train de commencer \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce livre, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9, c'\u00e9tait les manifestations et les discours de haine qui ont accompagn\u00e9 la grande loi du mariage pour tous en France au d\u00e9but du quinquennat de de Fran\u00e7ois Hollande, donc oui, malheureusement, je dirais que l'essor des populismes europ\u00e9ens, c'est que dans le discours politique, il y a des digues qui effectivement ont saut\u00e9 et que maintenant la haine qui n'avait pas forc\u00e9ment droit de cit\u00e9 dans le discours qui pouvait \u00eatre endigu\u00e9e 2 les plus autant qu'avant, et puis je pense qu'il y a aussi autre chose qui contribue donc tout cas cette pr\u00e9sence plus accrue de la haine, c'est les r\u00e9seaux sociaux et c'est le fait que tous ceux qui, tant en terme banque de messagerie et ne circule sur la toile est absolument incontr\u00f4lables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [84%] :\r\nDonc, la parole est brouill\u00e9 barbouill\u00e9 de mensonges, de contre- v\u00e9rit\u00e9s, d'invectives alors l'antidote, vous l'avez dit, un amour solidarit\u00e9 principe de de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, mais \u00e7a ne marche pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [91%] :\r\nNon, \u00e7a ne marche pas toujours bien \u00e9videmment cette je pense que c'est ce qui dessine la place de l'intellectuel, sa responsabilit\u00e9 aujourd'hui les d\u00e9fis que l'alors c'est pas seulement les intellectuels mais enfin tous ceux qui ont la possibilit\u00e9 d'une parole enseignant tout d'une parole publique, c'est un d\u00e9fi consid\u00e9rable ce 1er d\u00e9fi, c'est celui de la critique, c'est-\u00e0-dire c'est celui de ne rien l\u00e2cher de refuser que la violence devienne la r\u00e8gle que la haine ne puissent envahir le discours politique, donc oui, \u00e7a c'est un travail incessant et c'est une \u00e9norme responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [84%] :\r\nDonc vous posez effectivement j'allais venir Marc r\u00e9pond : la question est de la responsabilit\u00e9 pour que la violence elle n'explose pas, pour que ces effets d'd\u00e9vastateurs soit contenue d'ailleurs dans votre livre, ce qui est int\u00e9ressant c'est qu'faut d'int\u00e9resser plus aux effets de la violence pour raison de la violence, pourquoi est -ce plus important de s'int\u00e9resser aux effets qu'\u00e0 la violence sur le corps social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [89%] :\r\nMais parce que tr\u00e8s souvent, si vous commencez par vous interroger sur les causes de la violence, vous courez toujours le risque d'une fa\u00e7on ou d'une autre de conduire \u00e0 sa justification, passer d'une analyse de la violence par ses causes et d'analyse de la violence par ses effets, c'est rendre droit \u00e0 ce que fait la violence et \u00e0 ce qu'elle d\u00e9truit qui est toujours singulier dans le fond quand vous analysez la violence par ces causes, vous oubliez de voir singuli\u00e8rement ceux qu'elle d\u00e9truit, c'est-\u00e0-dire des relations d\u00e9vie tout \u00e7a au profit de de de g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s qui sont l\u00e9gales, la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 des des causes, donc oui, je pense que c'est important de commencer par comprendre la violence par ses effets et ses effets : l'effet commun \u00e0 toutes les formes de violence, c'est la rupture de la confiance, c'est-\u00e0-dire que ce que fait la violence elle d\u00e9truit la confiance minimale dont nous avons besoin pour continuer \u00e0 vivre, confiant dans l'espace que nous habitons confiance dans les relations que nous y construisant avec des proches, avec nos voisins, avec nos concitoyens avec ceux qui le font notre notre horizon quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:35) [90%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, Marc Cr\u00e9pon : la confiance du citoyen est mise \u00e0 mal et cette confiance mise \u00e0 mal, fait le lit de la violence et de la haine et le populisme captent la rage et la col\u00e8re des citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:45) [95%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:46) [88%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que ce dont nous avons besoin contre le populisme justement et contre cette captation les gars des passions populaires, c'est de d\u00e9velopper par tous les moyens et partout o\u00f9 c'est possible, une culture de la non- violence, je crois que \u00e7a, c'est l'\u00e9norme responsabilit\u00e9 dans son unit\u00e9 \u00e9ducative, c'est une responsabilit\u00e9 associative parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, cette culture de la non- violence, c'est pas \u00eatre id\u00e9aliste qu'en appeler \u00e0 elle, il y a partout d\u00e8s qu'on voyage un peu d\u00e8s qu'on intervient dans des espaces qui sont, pas seulement ceux de l'universit\u00e9, mais des espaces associatifs, on se rend compte que, il y a un incroyable r\u00e9seau de personnes qui, par leur action, par leur engagement par leur discours contribue au d\u00e9veloppement d'une culture de la non- violence, tout ceux qui, par exemple, dans nos villes fait pour essayer de rapprocher les communaut\u00e9s pour \u00e9viter le cloisonnement tout \u00e7a participe de cette culture- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:41) [93%] :\r\nMais \u00e9trangement, c'est plut\u00f4t la violence qui sature l'espace public et la parole publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [90%] :\r\nC'est la violence qui sature l'espace public, bah parce qu'elle est spectaculaire et parce que le travail de la non- violence, le travail de la culture \u00e0 l'avance, lui, ne l'est pas n\u00e9cessairement, donc c'est vrai que l'attention des m\u00e9dias et l'attention g\u00e9n\u00e9rale et plus imm\u00e9diatement capt\u00e9 par les manifestations de violence que par un travail plus souterrain, qui est celui de la non- violence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:13) [94%] :\r\nAlors vous \u00e9voquiez Marc Cr\u00e9pon la singularit\u00e9 de chaque \u00eatre humain qu'il faut prendre en compte quand on \u00e9voque les effets d\u00e9vastateurs de la violence mais la t\u00e2che para\u00eet difficile tant nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 penser par cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:25) [64%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:26) [90%] :\r\nOui, mais c'est justement ce \u00e0 quoi il faut r\u00e9sister dans le fond, tout ce travail philosophie que je mets autour de ces questions l\u00e0, il a commenc\u00e9 il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es dans ce qui \u00e9tait pour moi une critique radicale de toute forme de caract\u00e9risation des peuples, la caract\u00e9risation des peuples, je pense qu'elle porte toujours en elle une violence potentielle r\u00e9duire les individus \u00e0 une cat\u00e9gorie, quelle qu'elle soit, de quelque fa\u00e7on compensent leur appartenance c'est toujours pr\u00e9cis\u00e9ment r\u00e9ducteur, parce que \u00e7a revient \u00e0 nier ce qui fait la singularit\u00e9 de chacun, en r\u00e9alit\u00e9, il y a toujours plus et moins en chaque personne singuli\u00e8re que ce que l'on met dans une caract\u00e9risation, quelle qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:12) [87%] :\r\nMais vous nous invitez Marc r\u00e9pond \u00e0 prendre soin de l'autre, \u00e0 \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 pratiquer la charit\u00e9 mais vous dites dans le m\u00eame temps que ses mots sont us\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [90%] :\r\nAlors oui, ces mots sont us\u00e9s, mais nous devons justement il y a un \u00e9norme travail pour nous les r\u00e9approprier et pour leur redonner sens parce que nous en avons imp\u00e9rativement besoin la relation interhumaine est fond\u00e9e sur la responsabilit\u00e9 du soin de la tension et du secours qui exige de partout et pour tous, la vuln\u00e9rabilit\u00e9 et la mortalit\u00e9 d'autrui \u00e9videmment ce principe qui dessine une responsabilit\u00e9 th\u00e9orique difficilement tenable, nous faisons toujours des transactions avec lui a personne n'est capable, dans sa dans l'exercice pratique d'une responsabilit\u00e9 de tous les jours, de se sentir responsable pour tout le monde, donc en r\u00e9alit\u00e9 en permanence nous nous bouchons dans les oreilles, nous fermons les yeux sur des violences que nous pouvons croiser et auquel nous ne savons pas r\u00e9pondre mais justement cette faille entre la responsabilit\u00e9 th\u00e9orique et la responsabilit\u00e9 pratique, nous devons apprendre \u00e0 l'habiter, \u00e7a peut prendre beaucoup de formes simples d'abord \u00eatre ces gestes de bont\u00e9, de secours, le soin de l'autre et je crois que nous avons vraiment besoin aujourd'hui de nous r\u00e9approprier tous les concepts qui nous permettent de le penser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:31) [89%] :\r\nDonc vous en appeler \u00e0 la vigilance, Marc Cr\u00e9pon c'est en gardant ce Cap -l\u00e0 que nous allons triompher de l'\u00e9preuve de la haine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [92%] :\r\nOui, j'en suis convaincu, oui c'est pour \u00e7a que mon message n'est pas du tout un message d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, nous sommes absolument perdu si chacun individuellement et collectivement, nous ne tenons pas le cap de cette culture de la non- violence dont nous avons imp\u00e9rativement besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:55) [91%] :\r\nMais c'est la responsabilit\u00e9 de tous, merci Marc Cr\u00e9pon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:58) [74%] :\r\nVoil\u00e0, voyons d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:06) [89%] :\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9but. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}}, {"id": "sound-0EA29091-62F4-40C4-9817-FB16D74FD421", "internalArchiveId": "0EA29091-62F4-40C4-9817-FB16D74FD421", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Feuz : un procureur au sang chaud.P1La semaine de l'humoriste ...P2Le d\u00e9batP3L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Aux \"Beaux parleurs\" on change les \u00e9quipes qui gagnent. Dimanche, trois nouvelles voix se disputent autour de la table de Michel Zendali: Coline de Senarclens, Suzette Sandoz et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. C'est Charles Nouveau qui tient le r\u00f4le de l'humoriste de service.\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe re\u00e7oit le procureur et \u00e9crivain neuch\u00e2telois Nicolas Feuz pour son roman noir \"Horrora Borealis\" publi\u00e9 chez BookEdition.com. L'intrigue se d\u00e9roule entre les rives du lac de de Neuch\u00e2tel et la Laponie en Finlande. Walker, h\u00e9ro du livre, se retrouve dans les rues de la ville et se r\u00e9fugie dans l'enceinte du festival neuch\u00e2telois Festi'Neuch.\r\n\r\n* * Nicolas Feuz : un procureur au sang chaud.Aux \" Beaux parleurs \" on change les \u00e9quipes qui gagnent. Dimanche, trois nouvelles voix se disputeront autour de la table de Michel Zendali : Coline de Senarclens, Suzette Sandoz et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils commenteront avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. C'est Charles Nouveau qui tiendra le r\u00f4le de l'humoriste de service.En deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe recevra le procureur et \u00e9crivain neuch\u00e2telois Nicolas Feuz pour son roman noir \" Horrora Borealis \" publi\u00e9 chez BookEdition.comN\u00e9 en 1971 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicolas Feuz est titulaire du brevet d'avocat et exerce dans la magistrature judiciaire depuis 1999, d'abord comme juge d'instruction, puis pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des juges d'instruction et actuellement procureur, avec sp\u00e9cialisation dans la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Il s'est lanc\u00e9 dans l'\u00e9criture de romans noirs en 2010 et conna\u00eet un certain succ\u00e8s comme en t\u00e9moigne ce prix du meilleur polar (auto-\u00e9dit\u00e9) au Salon du Livre de Paris l'an dernier.Fin octobre Nicolas Feuz a fait para\u00eetre son septi\u00e8me roman noir \" Horrora Borealis \". L'intrigue se d\u00e9roule entre les rives du lac de de Neuch\u00e2tel et la Laponie en Finlande. Walker, h\u00e9ro du livre, se retrouve dans les rues de la ville et se r\u00e9fugie dans l'enceinte du festival neuch\u00e2telois Festi'Neuch.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 04.12.2016", "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-12-04T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-12-04T11:03:45_l-interview-president", "Nicolas Feuz : un procureur au sang chaud\u2026 / LBP_2016-12-04T11:03:45_les-beaux-parleurs", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-12-04T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 04.12.2016", "Nicolas Feuz : un procureur au sang chaud\u2026 / LBP_2016-12-04T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande qui renonce \u00e0 se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le courant politique de gauche qui se cherche, en Suisse et en France, et la baisse g\u00e9n\u00e9rale de la criminalit\u00e9 en Suisse romande. ", "N\u00e9 en 1971 \u00e0 Neuch\u00e2tel, Nicolas Feuz est titulaire du brevet d\u2019avocat et exerce dans la magistrature judiciaire depuis 1999, d\u2019abord comme juge d\u2019instruction, puis pr\u00e9sident du coll\u00e8ge des juges d\u2019instruction et actuellement procureur, avec sp\u00e9cialisation dans la lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants. Il s\u2019est lanc\u00e9 dans l\u2019\u00e9criture de romans noirs en 2010 et conna\u00eet un certain succ\u00e8s comme en t\u00e9moigne ce prix du meilleur polar (auto-\u00e9dit\u00e9) au Salon du Livre de Paris l\u2019an dernier. Fin octobre, Nicolas Feuz a fait para\u00eetre son septi\u00e8me roman noir \"Horrora Borealis\". L\u2019intrigue se d\u00e9roule entre les rives du lac de de Neuch\u00e2tel et la Laponie en Finlande. Walker, h\u00e9ro du livre, se retrouve dans les rues de la ville et se r\u00e9fugie dans l\u2019enceinte du festival neuch\u00e2telois Festi\u2019Neuch.", "Aux \"beaux parleurs\", on change les \u00e9quipes qui gagnent. Ce dimanche, trois nouvelles voix se disputent autour de la table de Michel Zendali: Coline de Senarclens, Suzette Sandoz et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. C\u2019est Charles Nouveau qui tiendra le r\u00f4le de l\u2019humoriste de service. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit le procureur et \u00e9crivain neuch\u00e2telois Nicolas Feuz pour son roman noir \"Horrora Borealis\" publi\u00e9 chez BookEdition.com.", "Ce dimanche, l\u2019humoriste Charles Nouveau \"dit des choses s\u00e9rieuses sur le rire\". ", "Aux \"beaux parleurs\", on change les \u00e9quipes qui gagnent. Ce dimanche, trois nouvelles voix se disputent autour de la table de Michel Zendali: Coline de Senarclens, Suzette Sandoz et Nicolas Tavaglione. Ensemble ils commentent avec pertinence et impertinence quelques hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. C\u2019est Charles Nouveau qui tiendra le r\u00f4le de l\u2019humoriste de service. En deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, l\u2019\u00e9quipe re\u00e7oit le procureur et \u00e9crivain neuch\u00e2telois Nicolas Feuz pour son roman noir \"Horrora Borealis\" publi\u00e9 chez BookEdition.com."], "variantIds": ["ece-8178996", "ece-8178993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:57Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [95%] :\r\nLes beaux parleurs Michel Zendali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue, installez -vous donc \u00e0 la table des bouts par l\u00e0 alors, avec nous, nous avons une heure devant nous une heure pour passer en revue l'actualit\u00e9 de la semaine, nous parlerons de Fran\u00e7ois Hollande, qui a annonc\u00e9 vendredi plus t\u00f4t jeudi qu'il ne se repr\u00e9senterait pas \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il avait dit qu'il serait un pr\u00e9sident normal, et l\u00e0 il est vraiment normal, il a \u00e9chou\u00e9, et ils sont pas et nous avons parl\u00e9 dans la suite de ce 1er, sujet de la gauche, de ce qu'il en reste en France courant politique donne un spectacle disons pitoyable, ils sont maintenant 14 candidats se disputaient la primeur, bient\u00f4t 15 dont 7 pour le le Parti socialiste et en Suisse, depuis hier, le Parti socialiste justement et ton congr\u00e8s il r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son programme, autant qu'\u00e0 son destin, alors qu'est -ce qu'\u00eatre de gauche aujourd'hui qui la gauche d\u00e9fend -t-elle encore les salari\u00e9s mais lesquels et puis dans une vingtaine de minutes nous accueillerons notre invit\u00e9 Nicolas Feuz et les procureurs dans le canton de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9pression du trafic de stup\u00e9fiants, il est surtout \u00e0 ses heures perdues, si l'on a, \u00e9crivain, il publie son 7\u00e8me roman au thriller qui a notamment pour d\u00e9cor la Laponie et Festi'Neuch le festival de musique de Neuch\u00e2tel Nicolas Feuz ceux qui \u00e9crit et dites tout \u00e7a, tout cela est vraiment tr\u00e8s bien ses romans qui figure en t\u00eate des ventes lui demanderont, quelle est sa recette : s'il a une explication \u00e0 l'explosion du genre du polar, du thriller en Suisse romande, depuis quelques ann\u00e9es, et aussi \u00e0 lui qui traite de criminalit\u00e9 tous les jours s'la voit changer, \u00e9voluer alors que les statistiques disent qu'elle diminue, qui diminue beaucoup en Suisse et nous terminerons les nations par quelques perles glan\u00e9es ici et l\u00e0 sur nos antennes, mais pas que alors bienvenue bien j'avais beau parleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nMais avant de revenir \u00e0 ses sujets, voici ceux qui ont \u00e0 la fois le plumage le ramage est d'abord vous Suzette Sandoz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [83%] :\r\nBonjour monsieur, vous allez bien oui oui et vous bah, c'est un plaisir de pouvoir vous vous alliez ramage et plumage, vous venez d'un beau tr\u00e8s beau et tr\u00e8s long voyage, c'est \u00e7a, oui, mais je n'ai pas vol\u00e9 toute seule \u00e0 vrai dire j'\u00e9tais quand m\u00eame dans un avion pour l'accord cach\u00e9 d'accord on en Birmanie, c'\u00e9tait une c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [86%] :\r\nPassionnant, j'ai tellement d'chose \u00e0 dire, c'est toujours un peu des paysans, c'est le moins qu'on puisse dire, et puis alors, on a eu un peu de malchance parce qu'il y a eu beaucoup depuis peu de temps avant qu'on arrive, et encore en Laponie \u00e0 th\u00e8me pendant la nuit, donc on marche dans beaucoup de complexe quelquefois le regarder autre chose que l'endroit o\u00f9 on met ses pieds. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [67%] :\r\nAh oui c'est emb\u00eatant, donc chaque c'est dommage dans l'a\u00e9rien aux voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [84%] :\r\nEt puis il y a vous, Coline de Senarclens alors, vous \u00eates aussi l'autre ph\u00e9nix des h\u00f4tes de cette \u00e9dition, et comme je vous connais, vous allez ouvrir un large Mekn\u00e8s \u00e7a vous connaissez si bien, oui, oui, oui, je je pense et puis on va vous Nicolas Tavaglione, bonjour, bonjour Michel Iazov collaborateur du journal Le Courrier d'\u00eatre de la mort de Castro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [74%] :\r\nM\u00eame m\u00eame m\u00eame \u00e7a m'a d\u00e9j\u00e0 fait pas trop de peine, en v\u00e9rit\u00e9, le journal est un peu plus c'est possible ah pour vous le lisez pas 6 jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:18) [82%] :\r\nSi voil\u00e0 donc rien de rien de tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:24) [86%] :\r\n\u00e7a, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait des larmes de crocodile dans le courrier, \u00e0 propos de Castro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:29) [93%] :\r\nOui, il y a beaucoup de larmes de crocodile en ce moment dans la m\u00eame province de la vie sociale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, et puis enfin Charles Nouveau bonjour bonjour Michel, vous qui faites de la sc\u00e8ne, alors vous \u00e9tiez ce week- end \u00e0 l'affiche du fameux du SAV du fameux du c\u00e9l\u00e9brissime mon truc Comedy festival seul, l'unique voil\u00e0 Couleur3 Djamel Comedy Club 26 minutes et maintenant montre vous ne cessez de monter votre carri\u00e8re avance oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:54) [85%] :\r\nJe j'ai fait plus 26 minutes Michel ah bon, non je non parce que, en fait, cette ann\u00e9e, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'arr\u00eater l'\u00e9mission pour passer plus de temps \u00e0 Paris et les 2 Vincent \u00e9tait assez d'accord avec moi puisque, juste avant que, moi, j'envoie un Mail pour dire que j'arr\u00eatais, ils m'ont envoy\u00e9 un Mail pour dire que j'arr\u00eate, c'\u00e9tait on \u00e9tait raccord l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:11) [80%] :\r\nEt vous arrivez \u00e0 ouvrir, c'est bien \u00e7a, c'est un peu la semaine du rire en ce moment, Michel et c'est bien qu'on rigole un peu, en cette fin d'ann\u00e9e 2000 16 ans parce que, entre la guerre en Syrie, les attentats du 14 juillet et le Portugal, qui remporte non, franchement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait difficile et puis il y a 30 Caisses pas Donald Trump, qui vit en chagrine plus d'or oui mais au d\u00e9but, tram, c'\u00e9tait marrant, hein, c'\u00e9tait assis \u00e0 6 mois quand on \u00e9coute un orang-outan raciste \u00e0 perruque nous promettent qu'il allait, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, on a tous rigoler, c'est comme \u00e7a, l'humour, tant qu'on est dans le monde de l'hypoth\u00e9tique, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, moi, c'est un peu divers \u00e9gards je mettre un cactus dans le QG. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:43) [76%] :\r\nComme \u00e7a \u00e7a Kristen, mais que faire, merci qui sont plus tard pour la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:50) [89%] :\r\nUne ambulance, voil\u00e0, \u00e7a casse l'ambiance non mais il y a quand m\u00eame des trucs dont j'parl\u00e9 quand m\u00eame, non, tout \u00e0 fait le dernier en date \u00e9tant bien s\u00fbr la derni\u00e8re affiche du Pal\u00e9o Festival qui comme qui nous prouve qu'en 2016 il y a encore des gens qui utilisent pas une, c'\u00e9tait pourtant l'affiche du Pal\u00e9o Festival pour Lionel comme vous absolument Michel c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, mais aujourd'hui, en plein festival de com\u00e9die plut\u00f4t que de rire de choses s\u00e9rieuses, j'aimerais dire des choses s\u00e9rieuses sur le rire ce r\u00e9flexe d'encha\u00eenement de petites expirations saccad\u00e9es, accompagn\u00e9 d'une vocalise \u00e0 Sion inarticul\u00e9s plus ou moins bruyante, je vous l'avez dit, c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux, le rire est tr\u00e8s ancien, les scientifiques estiment qu'il existait avant la parole d'ailleurs les b\u00e9b\u00e9s qui ne parlent pas savent rigoler et certains le font apr\u00e8s 17 jours de vie d\u00e9j\u00e0 le rire est quelque chose qu'on a tendance \u00e0 oublier avec l'\u00e2ge, puisque les enfants rient en moyenne 3 fois plus que nous, hein, certainement parce que c'est pas eux qui doivent tout payer quelque part mais il a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli que les femmes rient en moyenne un peu plus que les hommes, certainement parce que c'est pas elle qui doivent tout payer, \u00e7a \u00e7a typiquement c'\u00e9tait de la misogynie ne Senarclens pourtant rien du tout, c'est la c'\u00e9tait de la misogynie qui, comme je viens de le d\u00e9montrer, avant d'\u00eatre un drame social et surtout quelque chose d'absolument hilarants Grougi 13 fois par jour en moyenne, exception faite des attentats si on n'avait pas forc\u00e9ment de blagues \u00e0 proprement parler puisque statistiquement ce qui nous fait le plus souvent rire, ce sont des choses inattendues et non anticipation du quotidien, exception faite des attentats rire, c'est bon pour la sant\u00e9, d'apr\u00e8s un dicton populaire mais aussi d'apr\u00e8s l'universit\u00e9 du Maryland qui a \u00e9tabli que c'\u00e9tait bon pour la circulation sanguine, aider \u00e0 r\u00e9guler le niveau de sucre dans le sang, contribuent \u00e0 un meilleur sommeil faisaient br\u00fbler des calories en fait, on vit plus longtemps quand on rit et c'est d'ailleurs pour \u00e7a que Michel voulait qu'un humoriste voil\u00e0 chaque \u00e9mission et sans qui se rapproche de la d'enfin vous serez heureux d'apprendre qu'on est plus attir\u00e9 par les gens qu'on voit rire, \u00e7a veut dire que non seulement Femme qui rit, \u00e0 moiti\u00e9 dans ton lit, mais si tu veux, l'autre moiti\u00e9, il faut que tu rigoles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [67%] :\r\nLes beaux parleurs le dimanche, on veut sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [78%] :\r\nJ'ai dit, donc c'\u00e9tait jeudi train d'\u00e9motion, la voix un peu Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu'il n'y allez pas, qui n'y allez plus il se sait mal aim\u00e9 ce juge sans doute en \u00e9chec, donc il renonce, ce qu'il a eu raison, mais l\u00e0, messieurs, ce qu'il a eu raison, comme \u00e7a, de se retirer sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [87%] :\r\nAssur\u00e9ment, assur\u00e9ment, je pense que il se dit qu'il ne voulait pas vivre la seule je dirais l'horreur qu'avec une monsieur Sarkozy qui, apr\u00e8s s'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s ne passe m\u00eame pas aux primaires de son propre sa propre tendance politique parce qu'on peut parler, partie pour les primaires, je pense que Monsieur Hollande Alain fait preuve de bon sens, d'Intelligence et vous \u00e9ventuellement m\u00eame de lucidit\u00e9, ce qui fait plaisir, un peu tard mettant pire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [74%] :\r\n\u00e7a vous \u00e7a vous fait au syst\u00e8me et il \u00e9tait oui moi il y a, il y a une phrase de Rabelais Yverdon on aime toujours les perdants, o\u00f9 il a fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [87%] :\r\nEt de rappeler que j'ai toujours bien aim\u00e9e ce qui qui disent sur quelques que l'on se perche, on n'est jamais assis que sur son cul sec oui ma foi je on peut cr\u00e9diter Fran\u00e7ois Hollande de pas l'avoir oubli\u00e9, contrairement \u00e0 grand nombre de ses rivaux camarade \u00e0 l'int\u00e9rieur de son parti \u00e0 l'ext\u00e9rieur ou dans le monde entier, il a su partir, donc c'est assez d'accord avec Cohn-Bendit, ce qui est dit que si Fran\u00e7ois Hollande entre entrera un jour dans l'histoire, ce sera pour son humilit\u00e9 : je pense qu'on peut le l'appr\u00e9cier pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:03) [84%] :\r\nQue nous, alors vous aussi, vous, moi, je trouve \u00e7a extr\u00eamement romantique, enfin ces histoires et c'est celle, c'est l'histoire d'une d'un amour impossible en fait entre Fran\u00e7ois Hollande et la R\u00e9publique et qui ne qui ne peut devenir vraie et belle que compte Fran\u00e7ois Hollande quitte pour de bon la r\u00e9publique un truc vraiment extr\u00eamement et et vous avez l\u00e0 des choses tr\u00e8s romantique, quoi, tu ne sauras la valeur que j'ai que quand je partirai pour de bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:26) [70%] :\r\nEt c'est valoriser manque c'est-\u00e0-dire qu'a envie de la Russie et quoi, voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a vraiment un amour impossible et moi je trouve \u00e7a d'une beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [71%] :\r\nRomantique hallucinant tenait c'est vrai Marie- France qui a bien des souverains, au fond, pour qui le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est d'ailleurs une forme de souverain par souverain il n'applique pas o\u00f9 il est, o\u00f9 il y a eu ou il dispara\u00eet pas voil\u00e0 Turrell parfois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:48) [70%] :\r\nDes causes perdues, on appelle \u00e7a va, c'est vrai, c'est vrai de l'h\u00f4tellerie c'est l\u00e0, je ne me souviens vous savez le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:53) [80%] :\r\nCe r\u00e9gicide \u00e7a c'est pratiqu\u00e9, donc ils ils ont fait, ils ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une sorte de r\u00e9gicide dans leur d\u00e9samour et leur d\u00e9saveu croissant \u00e0 l'\u00e9gard de Monsieur Hollande, \u00e7a c'est int\u00e9ressant est -ce que c'est la forme de r\u00e9gicide de la d\u00e9mocratie, ben oui, c'est du bon \u00e7a donc, en fait, il meurt donc comme les rois d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:13) [81%] :\r\nMais ne font, c'est une mani\u00e8re de rendre la dignit\u00e9 \u00e0 la politique, Fouad juste c'est quelqu'un qui \u00e9choue et donc ils sont vastes et il fait le contraire de ce que font, en g\u00e9n\u00e9ral, on avait des des les hommes ou les femmes politiques non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:24) [86%] :\r\nJe pense qu'il a tellement c'est cela la d\u00e9mocratie de son syst\u00e8me, qu'il peut, il peut, il peut pas se se rester justement sur son fameux tr\u00f4ne et IP, il peut pas pr\u00e9tendre au poste, il le sait, il aura il a aucune chance, donc on n'est pas dans un syst\u00e8me dans lequel il peut pr\u00e9tendre ST ou ou nier la volont\u00e9 du peuple, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [69%] :\r\nOui, mais enfin il \u00e9choue, donc je pars donc pourquoi vous voulez la v\u00e9rit\u00e9 oui les d'accord comment que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:47) [78%] :\r\nMonsieur Sarkozy n'a pas pu avoir la m\u00eame id\u00e9e, j'entends, c'est \u00e7a, c'est incroyable, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, il a dit : j'arr\u00eate de faire la politique, il revient, il se pr\u00e9sente, on conna\u00eet, Argentan, si jamais la Pierre il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [85%] :\r\nIl avait pas les m\u00eames pressions judiciaires non plus, il y avait des, des, des imp\u00e9ratifs \u00e0 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:05) [62%] :\r\nVoil\u00e0, il voulait vous allez le dire pr\u00e9sent parce qu'il y avait que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire tout Monsieur Land pouvait partir parce qu'\u00e9loign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:10) [72%] :\r\nIl a imm\u00e9diatement pourcent bonjour c'est exactement \u00e7a que Merlet, c'est vrai que j'organise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [92%] :\r\nCet aspect du du probl\u00e8me en tous les cas j'entends je, je pense qu'il fait preuve de bon sens, c'est vraiment un moment o\u00f9 je me dis ben tant mieux, il a compris quelque chose, \u00e7a c'est probable, vous avez raison, c'est un moment o\u00f9 il avoue que le couple ne marche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:31) [71%] :\r\nEt c'\u00e9tait bon mais c'est vrai \u00e7a fait suer le film oui prendront samedi Com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:35) [81%] :\r\nSi on regarde son discours de de renoncement et s'est -il assez d\u00e9chirant, quoi qu'on ait pens\u00e9 donner du travail de fond \u00e0 l'oreille pendant avec 5 ans il est l\u00e0, il est vo\u00fbt\u00e9, on est donc \u00e7a doit vous avez \u00e9norm\u00e9ment de de dire je m'en vais et que il pas \u00e7a, c'est assez courageuse, somme toute, de d'avouer son \u00e9chec comme \u00e7a en public. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:55) [82%] :\r\nBah, il part la t\u00eate haute, il sort, il sort bon en c'est qu'est -ce un avec Fran\u00e7ois Hollande, c'est mon point et ce qui est cass\u00e9, forc\u00e9, il a vraiment cette image qui a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e par avant qu'ils viennent m\u00eame pr\u00e9sident de d'un peu de chiffre mal et puis, et il a jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire le coq compar\u00e9 \u00e0 des personnages comme Chirac ou Sarkozy malgr\u00e9 coupe de cheveux 5000 euros malgr\u00e9 le des choix 5 0 il a perdu le pari de la masculinit\u00e9 et moi je pense que c'est assez int\u00e9ressant parce que la France a jamais mais qu'est -ce que vous avez dit le paranormal dans les massifs parce qu'il n'arrive, il a pas j'ai r\u00e9ussi \u00e0 donner cette image qu'on attend d'un dandy r\u00e9tablir vous et \u00e7a en dit beaucoup je pense, sur la France et sur le syst\u00e8me politique qui a besoin d'avoir un papa \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, je pense vraiment de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 ses ressortissants juste il manque quelque chose \u00e0 ce niveau -l\u00e0, d'ailleurs, la France n'a jamais lu une femme comme comme pr\u00e9sidente et donc est -ce que c'est possible est -ce qu'on peut avoir \u00e0 autre chose qu'un qu'un qu'un qu'un gagne-pain Marat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [70%] :\r\nDe la com\u00e9die, d'autres, d'accord, donc, mais le c'est vrai \u00e7a le le il n'y a pas, il n'y a pas qu'un village hebdomadaire Nelson, c'est-\u00e0-dire j'ai regrett\u00e9 notamment oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [84%] :\r\nEt puis alors, c'est vrai que, apr\u00e8s, qu'il avait eu sa fameuse tirade Moi Pr\u00e9sident personnellement je me suis dit \u00e7a c'est un rat\u00e9, je ne comprends pas comment un sp\u00e9cialiste probablement la communication avait pu \u00e9ventuellement la cit\u00e9 \u00e0 faire sa fameuse tirade Dugoin pr\u00e9sident donc \u00e7a c'est-\u00e0-dire alors alors bien d\u00e9cid\u00e9, alors le groupe, mais c'\u00e9tait vraiment le l'aveu, l'aveu d'une faiblesse d'une qui vont agir, il faisait une s\u00e9rie de promesses pour dire qu'il oui ne serait pas le faire comme \u00e7a, je me suis dit si j'avais eu envie de voter Hollande, cette fois, je sais pertinemment pourquoi je ne voterai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:34) [75%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, les bras vous avez pas eu envie parce que la jointure, rassurez -vous, puis j'ai la chance de ne pas avoir d'choisir la dur\u00e9e des rythmes de la France est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [86%] :\r\nSi int\u00e9ressant la donne, on entend dire c'est c'est qu'effectivement il repart la t\u00eate haute, c'est assez digne, comme Sarkozy d'ailleurs son discours de de renoncement \u00e9tait son aveu d\u00e9faite \u00e9tait tr\u00e8s digne aussi, et justement on a, on aime les perdants, comme vous dites, Michel et les Fran\u00e7ais qui lui ont, pardonnez -moi l'expression chi\u00e9 dessus pendant 5 ans maintenant je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [75%] :\r\nSon discours et font Jean a \u00e9t\u00e9 pas mal quand m\u00eame, donc il y avait, il y avait quelque chose, c'est-\u00e0-dire le maintenir disons cette note grandit diff\u00e9rents, bien que \u00e7a pour enfiler un \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [91%] :\r\nQuelque chose d'absurde dans sa d\u00e9claration, vous ne trouvez pas, il dit qu'il a r\u00e9ussi sur un certain nombre de choses o\u00f9 il a la main et il a \u00e9chou\u00e9 au fond sur des choses pour lesquelles il n'a pas la main \u00e0 la conjoncture, \u00e7a lui appartient pas, le ch\u00f4mage, la crise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:21) [89%] :\r\nOui, il a exprim\u00e9 un regret, j'ai j'ai pas souvent entendu un pr\u00e9sident sortant a exprim\u00e9 des regrets aussi franc sur son sur son bilan, il a exprim\u00e9 le regret de d'avoir essay\u00e9 de lancer le d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 et il a reconnu que c'\u00e9tait un \u00e9chec complet, l\u00e0 aussi, chapeau c'\u00e9tait effectivement un \u00e9chec complet, moi \u00e7a fait partie des raisons pour lesquelles je n'\u00e9tais pas un fan de Fran\u00e7ois Hollande, mais en l'entendant dire ben j'ai merd\u00e9 sur ce coup, oui, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a a relativement respect. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:47) [82%] :\r\nMais l'\u00e9chec, ils trouvent qu'ils jugent le plus grave, c'\u00e9tait notamment le le ch\u00f4mage, il n'a pas la malade sur le fond, c'est la la la conjoncture ne lui appartient pas le le le fait que, il y a croissance il y a pas croissance nous appartient pas, c'est pourtant c'est la 3\u00e8me chose que promettent les voil\u00e0, voil\u00e0 les lui reproche donc il y a quelque chose d'un peu absurde, au fond, il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [89%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez comment est -ce qu'on peut faire une telle promesse alors qu'on sait pertinemment que, elle ne pourra pas \u00eatre tenu en fonction de ses propres efforts, moi je pense qu'\u00e0 l'homme politique d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la plus forte raison quand c'est un seul pr\u00e9sident qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et une fois pour toutes, \u00e7a repr\u00e9sente tout le pouvoir et ne peut pas faire une promesse pr\u00e9cis\u00e9ment sur quelque chose qui ne d\u00e9pend pas lui et il doit le savoir, ou alors sans \u00e7a, \u00e7a serait une preuve de plus qui va enfin il y a re\u00e7u dans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:28) [81%] :\r\nSur lequel il s'est quand m\u00eame que les autorit\u00e9s ont plant\u00e9, c'est justement la gauche, il s'est pourtant c'est le 2\u00e8me pr\u00e9sident fran\u00e7ais socialiste de de l'histoire et il il il il a compl\u00e8tement trahi et son 1er ministre avec lui main dans la main, elles, pour le coup, l\u00e0, le papa il y les 10 id\u00e9es de gauche, le Louvre, l'ouverture etc etc et et ces forces que c'est quand m\u00eame \u00e7a qu'il faut retenir de l'c'est vrai aussi, vous allez d\u00e9clencher sur les papa moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:55) [64%] :\r\nC'est-\u00e0-dire par mois, voil\u00e0 moi qui on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [87%] :\r\nOn a l'air d'admettre dans ce d\u00e9bat que pour pour pour \u00eatre p\u00e8re il faut il faut s'agiter et et baver de rage comme Sarkozy ou est m\u00eame Manuel Valls et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [65%] :\r\nUn r\u00e9seau national, une touche sexy, cela doit Pauline vous dans laquelle vous sa c'est d'attend sur plaintes, mesdames, messieurs, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:18) [78%] :\r\nTour de p\u00e2turage et labourage sont les 2 mamelles de France \u00e9videmment, ils ont d\u00e9j\u00e0 2 mamelles d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, il leur faut bien homme, d'un autre tout mais justement, vous qui \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:26) [83%] :\r\nUne remise en question, c'est peu pour Fran\u00e7ois Hollande, aurait pu \u00eatre une remise en question de la figure du p\u00e8re, puis \u00e7a l'a pas \u00e9t\u00e9 ce que je trouve int\u00e9ressant fait dans cet \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:33) [77%] :\r\nMais parce que pour moi c'est avec tout, pas pour la suite, il y a pas beaucoup de femmes, c'est moins qu'on puisse dire le le chef de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:38) [88%] :\r\nPas comme comme figure paternelle ou maternelle je pense que \u00e7a fait partie de la m\u00eame des mythologies politiques dont dont il serait sage de se passer absolument donc, manifestement, on ne peut pas se passer encore en feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:48) [88%] :\r\nD'ailleurs, je suis absolument avoir bri\u00e8vement, vous pensez que c'est une le\u00e7on pour des hommes politiques en Suisse ou des femmes politiques en Suisse quand ils ont \u00e9chou\u00e9, ils sont bons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:55) [89%] :\r\n\u00e7a n'est pas une le\u00e7on en fait je crois pas qu'on puisse donner le\u00e7on, un homme politique, on esp\u00e8re simplement qu'une personne n'est assez intelligent pour se rencontrer un moment \u00e0 se rendre compte \u00e0 un moment que aussi bien l'int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre du pays, comme l'int\u00e9r\u00eat de son parti, dans certains cas, implique qu'ils renoncent \u00e0 un mandat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:12) [95%] :\r\n\u00e7a vaut aussi pour les chanteurs, on attend tous dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:15) [60%] :\r\nIl enfin la de libraire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:19) [85%] :\r\nSelon Madame va conclure ce partie du d\u00e9bat Fran\u00e7ois Hollande non, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on va finir par le comprendre, \u00e9lections qui n'allait, de toute \u00e9vidence pas remport\u00e9 dans 5 mon savait d\u00e9j\u00e0 qu'il ne serait plus pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande c'est le mec qui d\u00e9missionne alors qu'il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:37) [88%] :\r\nAlors il y a le d\u00e9part de Lang qui oblige donc la gauche fran\u00e7aise \u00e0 se repenser apr\u00e8s ce naufrage et puis ensuite il y a un congr\u00e8s il y a le congr\u00e8s du Parti socialiste qui se tient ce week- end \u00e0 Toulouse, au cours duquel le PSA va lui aussi se poser des questions sans doute sur son avenir sur l'identit\u00e9 sur leur politique qu'il peut faire dans un contexte o\u00f9 apparemment tous les confr\u00e8res alors ce qui frappe d'abord, au fond, \u00e0 la fois pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [85%] :\r\nParti socialiste en France, mais pour celui de Suisse, c'est la m\u00eame chose, c'est que, on a le sentiment que la gauche n'est plus l'officine dans lequel les id\u00e9es neuves, sorte de d'o\u00f9 elles sortent est -ce que c'est la menace qui est une pression juste Nicolas \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:15) [86%] :\r\nQuel est le je, je, nonM. \u00e7a \u00e7a me semble \u00eatre une impression enti\u00e8rement fausse, je vois pas d'id\u00e9es, plus 9, sortir de la droite et la vraie question \u00e0 se poser, c'est assez \u00e0 quoi sert la droite en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [86%] :\r\nEt vous voulez pas vous poser la question de savoir quel coin de Saint-Malo, non mais vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:31) [92%] :\r\nParce que de se poser la question : \u00e0 quoi sert la gauche cette un des sympt\u00f4mes du du du du probl\u00e8me intellectuel qu'on qu'on a en ce moment, on oublie que la gauche est derri\u00e8re tous les progr\u00e8s sociaux qui ont \u00e0 am\u00e9liorer concr\u00e8tement la vie des gens ces 100 50 derni\u00e8res ann\u00e9es dans le monde occidental et en Suisse en particulier AVS \u00e9galit\u00e9 hommes/femmes assurancematernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:55) [74%] :\r\nOui, les femmes aussi la gestion particuli\u00e8re du bien, donc, Nicolas Therrien des il y a 2 Rama \u00e0 vos oui je ne m'abuse, vous avez des id\u00e9es neuves, o\u00f9 sont les id\u00e9es neuves, donc vous \u00eates d'accord avec le diagnostic a plus d'id\u00e9es neuves, le permis \u00e9tait une id\u00e9e neuve le vient pas la droite, le revenu inconditionnel oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:10) [88%] :\r\nOui, mais en ce moment qu'est -ce que vous voudriez vraiment comme id\u00e9e neuve, je pense que la 1\u00e8re des id\u00e9es neuves, c'est de redonner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aux partis politiques qui sont indispensables \u00e0 l'ordre de la d\u00e9mocratie, sans \u00e7a, c'est l'anarchie, et en ce moment il y a aucun parti politique jusqu'\u00e0 droite, ce qui est vraiment une cr\u00e9dibilit\u00e9 quelconque parce qu'on s'est tellement concentr\u00e9 malheureusement sur la les batailles pour le pouvoir, les batailles pour les si\u00e8ges dans le canton de Vaud de voir ce qu'on a vu du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste fait h\u00e9las \u00e0 s'\u00e9craser de rire mais de chagrin aussi parce qu'il y a eu peut-\u00eatre quelques quelques chaque quelques douleurs pour les personnes, il y a absolument aucun id\u00e9al, donc, c'est m\u00eame pas des id\u00e9es neuves en ce moment il y a pas d'id\u00e9al \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup parce que l'id\u00e9al de excusez -moi, mais du congr\u00e8s socialiste, c'\u00e9tait une pr\u00e9occupation \u00e9conomique doit certaines aspects comme pour les partis de droite, je vois pas de diff\u00e9rence entre pr\u00e9occupations fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [80%] :\r\nL'absence, l'absence d'enthousiasme, vous ne Senarclens vous \u00eates d'accord ben je vois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:04) [82%] :\r\nAlesi 9 sortir du milieu politique tout court, en fait, je vous que pendant ce temps, les id\u00e9es neuves qui que je vois \u00e9merger, je vois plut\u00f4t \u00e9merger dans des mouvements qui justement refusant peu cette forme institutionnelle de de fonctionnement et et et qui doit peut-\u00eatre vous avez -vous \u00e0 la question de ce soir, mais d\u00e8s les mouvements sociaux qui sont annexes, on va dire du du du de la politique traditionnelle par exemple qui me semblent avoir des des mani\u00e8res de fonctionner des des mains des notamment de mani\u00e8re participative d'innove aussi en termes d\u00e9mocratiques, hein, qui ne sont plus int\u00e9ressantes que celles qu'on conna\u00eet dans la vieille politique traditionnelle qu'elle soit socialiste ou de droite, mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:38) [71%] :\r\nMais revenons \u00e0 la gauche d'aujourd'hui, alors \u00e0 la t\u00eate, pas \u00e0 la t\u00eate des ils ne doivent pas des id\u00e9es neuves, vous voulez dire Nicolas oui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:44) [88%] :\r\nDes id\u00e9es neuves, de gauche, il y en a plein, moi j'ai \u00e9tudi\u00e9 la philosophie politique pendant 20 ans \u00e7a fourmille d'id\u00e9es neuves ou anciennes remise au go\u00fbt du jour parce que c'est dans les villes marmites qu'on fait les meilleures sources le tirage au sort, le Revenu de de base inconditionnel, l'id\u00e9e de taxer les de, de, de, de laisser le choix aux super riches entre avoir le droit de vote ou c\u00e9der une partie de leurs revenus pour pas qu'il puisse influencer 2 fois le processus politique, il y a plein d'id\u00e9es, je pense que il faut simplement que ses id\u00e9es soient, soient 10 soit diffus\u00e9, il faut que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [68%] :\r\nD'accord, la certitude sur Messali en fait son donc, c'est vrai, avez -vous Marcus Haller oui \u00e9voluez bravo \u00e0 avoir, vous en parlez pas forc\u00e9ment les miens, il y a des gens bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:25) [79%] :\r\nBrillant qui qui publie plusieurs listes par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame la la la la gauche pour revenir \u00e0 elle en Suisse en particulier, elle est ce qu'elle n'est pas finalement ralli\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 \u00e0 toutes sortes d'id\u00e9es qu'elle a longtemps combattu, prenons l'exemple du lib\u00e9ralisme, elle s'est converti au lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:41) [86%] :\r\nQuand on entend que Christian Levrat se fait taper dessus parce qu'il parle de lutte des classes, c'est un peu comme si les f\u00e9ministes ne veut plus parler de patriarcat un moment un autre \u00e7a qui un tout petit peu absurde en tant que socialiste de pas pouvoir m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 ces termes acquise aux gangsters fondateur, mais en v\u00e9rit\u00e9, c'est hyper \u00e0 la mode d'\u00e9dulcorer tous les discours pour les rendre sexy audible, alors que, en fait, au final, on perd toute aux divinit\u00e9s visibilit\u00e9 par rapport \u00e0 aux choses qu'on d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:06) [85%] :\r\nAutre chose est -ce que est -ce que la gauche, par exemple, allez, n'a pas, n'a pas laiss\u00e9 un peu trop \u00e0 d'autres, parler de la question d'identit\u00e9 ou de la nation ou de la d\u00e9fense des, des, des, des r\u00e9sidents d'un pays, voil\u00e0 ce qui sont les id\u00e9es qui \u00e9viteront ce ont un \u00e9cho dans la population et \u00e0 gauche, on ne les entend pas sa m\u00e8re, on les a laiss\u00e9 attendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:24) [88%] :\r\nMoi je, moi je pense que c'est ce que je, je pense que c'est une des erreurs de raisonnement fondamental de de notre \u00e9poque cette se se focaliser sur des consid\u00e9rations symbolique, la gauche fait notamment sur des questions de des questions post- mat\u00e9rialiste quand m\u00eame bien dire les politologues, alors que ce qui compte, donc c'est mat\u00e9rialiste, alors ils veulent des sous, ils veulent de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, ils veulent \u00eatre s\u00fbrs que leurs enfants, on voit -on pouvoir avoir une vie \u00e9panouie et on leur parle d'identit\u00e9 de symboles de drapeaux etc c'est il faut il faut arr\u00eater de se regarder, non donc la gauche de la route aurait aurait une tribune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:03) [83%] :\r\nLa gauche, la gauche lui sont particuli\u00e8res au moins ce ce ce ce d\u00e9faut qu'elle ne s'occupe pas assez des conditions mat\u00e9rielles, par exemple, pour prendre cet exemple -l\u00e0, comme vous dites que vous dites suite \u00e0 mais non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:13) [90%] :\r\nMais je crois il faut il faut pas oublier, vous qui \u00eates un philosophe que c'est quand m\u00eame le principe Raymond d'un des philosophes Harry et que les gens vont \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s absolument vous un et puis philosopher apr\u00e8s et donc il faut bien assurer d'abord les conditions de vie et cette une pr\u00e9occupation qui se comprend parfaitement que les gens soient d'abord pr\u00e9occup\u00e9s par leurs conditions de vie, mais c'est vrai, de surcro\u00eet, qu'il y a un probl\u00e8me d'identit\u00e9 et que l'esp\u00e8ce d'ang\u00e9lisme qu'on entend quelquefois \u00e0 gauche mais \u00e0 droite aussi, je dois dire, parce que je trouve qu'il y a une similitude de la nature humaine \u00e0 gauche et \u00e0 droite, ce qui est tr\u00e8s grande, simplement on diverge sur les moyens, on n'est pas tellement divergents sur l'ann\u00e9e, les buts parce que tout le monde veut le bien du pays, le bien des autres etc on diverge sur les moyens et c'est pour \u00e7a que ce qui \u00e9tait fondamentalement faux c'est de pr\u00e9tendre qu'on doit d\u00e9fendre une classe ou pas, mais non, la politique, c'est un ensemble de personnes et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de trouver quels sont les moyens d'atteindre des buts. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [87%] :\r\nQui sont encore une fois, mais Nicolas Tavaglione vous \u00eates d'accord que la pourquoi prendre ce que dit Suzette son dos au fond la question de l'identit\u00e9 des fronti\u00e8res, c'est des choses que la que la gauche a compl\u00e8tement laiss\u00e9 tomber, elle, elle veut, elle veut faire au fond le, le bonheur du genre humain donc elle ce qu'elle a toujours consid\u00e9r\u00e9 que c'est une s\u00e9rie qui est vieillotte ou anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:23) [88%] :\r\nParce que c'est une caricature, je pense qu'il y a personne \u00e0 gauche en Suisse qui s'imaginent faire le bonheur du genre humain, comme \u00e7a tout le monde a conscience de vivre dans un pays avec, dans un syst\u00e8me politique avec ses limites et que on va pas \u00e0 Berne de l'avenir de du cosmos, soit, et puis il y a 14 caricature. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:40) [85%] :\r\nLe congr\u00e8s des socialistes viendront parler sp\u00e9cifiquement de la question migratoire c'est c'est quand m\u00eame un sujet qui est abord\u00e9 et qui qui f\u00e2chent, d'ailleurs, hein, c'est tr\u00e8s clair, mais qui, qui est, qui est l\u00e0 et qui, et qui est pr\u00e9sent, quoi, on ne sait pas, c'est pas qu'il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement mis de c\u00f4t\u00e9 par par parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [87%] :\r\nPourquoi, pourquoi, \u00e0 votre avis, alors les Suisses et notamment des \u00e9lecteurs du Parti socialiste ont -ils voter oui le 9 f\u00e9vrier peut-\u00eatre qu'ils avaient des soucis qu'on n'a pas beaucoup \u00e9cout\u00e9, \u00e7a c'est vrai, \u00e7a, c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [91%] :\r\nJe ne suis absolument convaincu que malheureusement le vote du du 9 f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 un vote de de punition, les autorit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral et des partis politiques, notamment \u00e0 gauche qui ne voulait pas \u00e9couter les pr\u00e9occupations au nom d'un ang\u00e9lisme parce qu'on n'ose pas dire que parmi les les personnes migrantes ou je ne sais pas comment il faut maintenant les pour ne pas se faire traiter de ceci ou de cela, il y a un certain nombre de personnes qui sont de v\u00e9ritables requ\u00e9rant d'asile et qui fuient un pays dans des conditions affreuses, mais il y a aussi une s\u00e9rie de personnes qui sont des personnes \u00e9conomiquement en recherche de quelque chose, mais peut-\u00eatre vaudrait -il mieux qu'elle puisse d\u00e9velopper l'\u00e9conomie dans leur pays, malgr\u00e9 tout, donc nous les aidions dans leur pays, nous dit -on, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas dire que il faut y aller comme le canton qui y accueillir 100000 il faut construire, donc des endroits o\u00f9 ils peuvent se loger, il faut construire des moyens d'vous construire les moyens de les soigner, excusez -moi, on ne pose jamais les cons\u00e9quences b\u00eatement pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [74%] :\r\nSi elle se que sur cela, j'ai la gauche n'a pas \u00e9t\u00e9 un peu la Nicolas Tavaglione. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:04) [93%] :\r\nNon je crois pas je, je, je, je, j'aime beaucoup Suzette mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:08) [85%] :\r\nMais voil\u00e0, les cerveaux aussi alors c'est la meilleure des fa\u00e7ons dans cette esp\u00e8ce d'amour universel Direct dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:14) [91%] :\r\nJe dois quand m\u00eame je dois quand m\u00eame dire que on peut pas dire que la guerre, voil\u00e0 l'argument de Suzette Sandoz repose sur une distinction entre les, les, les, les r\u00e9fugi\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [63%] :\r\nOui, les r\u00e9fugi\u00e9s comme mal on peut parler des exactions g\u00e9n\u00e9ral disons voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:26) [84%] :\r\nBen oui, je r\u00e9ponds moi, on parle de l'immigration, ce ne sont en plein dans le sujet, oui oui oui massif ensemble mais une une distinction qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 marquer, je veux dire la la la la mis\u00e8re \u00e9conomique \u00e0 des causes politiques donc anglaises ont fui la mis\u00e8re, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:44) [66%] :\r\nIl y a, il y a 10 bless\u00e9s qui c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'elle a dit non \u00e0 la dynamique requ\u00e9rants en politique qu'on ne verra que j'ai m\u00eame si on sait le rien politique et il faut quand m\u00eame se souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:51) [86%] :\r\nLe 9 f\u00e9vrier il y a une grosse partie ben notamment le Tessin qui a eu un emploi quand m\u00eame assez important dans cette votation qui a massivement vot\u00e9 pour le le ne f\u00e9vrier qui \u00e9tait de l'ordre de de du des des Italiens qui viennent travailler en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:04) [77%] :\r\nSuisse et donc c'est pas une question de la gauche d'un banal oui question \u00e0 ce que la gauche parle d'un peu glauque, elle ne veut pas reconna\u00eetre que des probl\u00e8mes de la gauche et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:13) [88%] :\r\nLa seule qui qui qui se pr\u00e9occupe de l'UMP, lutter contre le dumping salarial qui veut passer, c'est ce qu'elle devait faire subjective d'\u00eatre pass\u00e9, peut-\u00eatre que, effectivement, il faut il faut redonner \u00e0 la au concept de lutte des classes, son mordant, comme le disait Colin tout \u00e0 l'heure, je suis parfaitement d'accord avec elle, peut-\u00eatre qu'il faut que la gauche se remuscler un peu, mais enfin on peut pas lui faire porter tous les, tous les malheurs du monde, et encore une fois, je pense que la vraie question, c'est : \u00e0 quoi sert la droite, moi je suis content. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:41) [72%] :\r\nLa moiti\u00e9 par le loup pour l'homme et puis, je me demande pourquoi les mots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:45) [92%] :\r\nDonc ils vont se faire tondre votre cin\u00e9ma c'est la vraie question du temps pourquoi des pauvres votent Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [71%] :\r\nParce que, parce que souvent du bon Dieu sait vous assure \u00e7a c'est vrai, parce que c'est sur la ces gens l\u00e0 r\u00e9pondent \u00e0 des questions que les l\u00e9gitime que les gens se positionner votre profession qui ont les avoirs non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:02) [88%] :\r\nCe qui est bizarre, c'est qu'ils votent pour les gens qui vont leur rendent la vie plus dure, moi je suis des compl\u00e9ments d'accord avec Nicolas, mais c'est pas \u00e7a que je voulais dire, je voulais dire la la gauche suisse qui manifestement a besoin de de renouveau et qui veut accueillir les mis\u00e9reux est -ce que le PS Suisse Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:15) [82%] :\r\nDonc on va selon quelque part, permettrait d'il faudrait payer probablement pour \u00eatre re\u00e7us en Suisse, donc \u00e7a poserait beaucoup moins de probl\u00e8mes d'accord, on en restera l\u00e0, vous avez une br\u00e8ve Charles Nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:24) [90%] :\r\nAbsolument, oui, bah on va rester dans le mat\u00e9rialisme dont on parlait tout \u00e0 l'heure, dire le le le footballeur Cristiano Ronaldo est d\u00e9sormais lui aussi impliqu\u00e9 dans un grand scandale d'\u00e9vasion fiscale et risque d'importantes cons\u00e9quences judiciaires l'chose alors que par ailleurs, c'est aussi un grand philanthrope, donc j'ai d'abord eu un peu de la peine pour lui et puis je me suis rappel\u00e9 combien il gagnait pas chaque saison avec ce que je gagne, j'ai calcul\u00e9 combien de temps \u00e7a me prendrait pour arriver \u00e0 cette somme, ce que lui dit -elle, sur un an, il faudrait que je travaille pendant 700 67 ans Michel hein, j'aurais d\u00fb commencer au XIIIe si\u00e8cle en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:13) [84%] :\r\nParleurs Michel Zendali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:16) [85%] :\r\nBonjour Nicolas Falaise est -ce qu'on diffuse ou faillite oui alors c'est \u00e0 la Bernoise accord alors faut -il s', procureur de la R\u00e9publique et Canton Neuch\u00e2tel depuis 2012, mais apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 juge d'instruction pendant plus de 10 ans, mais vous \u00eates surtout auteur de polars, ou plut\u00f4t de thriller, enfin, on pourrait dire que c'est entre les 2 genres, auteur \u00e0 succ\u00e8s, vous \u00eates, vous \u00eates au 7\u00e8me l\u00e0, celui -l\u00e0 s'appelle aura beau r\u00e9alise et pourtant \u00e0 l'\u00e9cole, vous n'aimiez pas la litt\u00e9rature je crois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:44) [82%] :\r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment, je n'ai pas la litt\u00e9rature mais j'aime parce qu'on m'impose et et moi j'ai des parents qui sont enseignants et qui monte, qui ont toujours voulu me faire livrer \u00e0 leur grand d\u00e9sespoir, ils ont jamais r\u00e9ussi dans l'espace, polar l'\u00e9cole \u00e7a le probl\u00e8me, voil\u00e0 c'est \u00e7a, probl\u00e8me c'est ce probl\u00e8me et je j'ai d\u00e9couvert tout r\u00e9cemment qu'commenc\u00e9 \u00e0 lire mais polar au lyc\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel un peu souci, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:02) [90%] :\r\nAh bon, pourquoi pas sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:05) [86%] :\r\nParce que j'ai toujours dit, j'assume que les que les polars, c'est pas forc\u00e9ment de la grande litt\u00e9rature, alors attention, je veux pas d\u00e9nigrer le genre d'autant plus que je suis l\u00e0 dedans, mais de l\u00e0, en faire des des th\u00e8mes au lyc\u00e9e et des th\u00e8mes de bac 95. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:19) [83%] :\r\n\u00e7a, j'avoue que je partage votre tutelle ce que \u00e7a va jusque -l\u00e0, et vous avez -vous et vous voulez crier, vous trouvez que c'est pas normal, au fond, c'est c'est \u00e9tonnant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:27) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez, moi, moi j'ai jamais eu des pr\u00e9tentions litt\u00e9raires, je me pose monsieur jamais consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9crivain comme comme quelqu'selon d'appr\u00e9hension et j'ai toujours dit, j'\u00e9cris pour les gens qui partent en vacances, qui ont envie d'avoir un cocktail au bord de la plage est un est un bon polar finalement trop pour d\u00e9compresser, c'est c'est dans cette optique -l\u00e0 que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:43) [75%] :\r\nAlors on va voir que j'ai du monde on d\u00e9compresse disons je voudrais dire que c'est un monast\u00e8re, c'est la m\u00eame quantit\u00e9 que la t\u00e9l\u00e9 qui fait Cyril Hanouna pas ah c'est \u00e7a sens vide la t\u00eate, c'est un bon accord, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, vous avez 2 profils tr\u00e8s diff\u00e9rents : oui, alors vous avez vendu combien vous \u00eates au 7\u00e8me dans les monts du Congr\u00e8s jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:01) [82%] :\r\nJ'ai pas les chiffres d\u00e9finitifs, mais on est autour des 50000 merci papa, papa, Boca tout confondu les actes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:07) [90%] :\r\nBen c'est plut\u00f4t, c'est plut\u00f4t pas mal, vous rendez compte que presque suisse parfaite oui vous faites, vous faites un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal pour un auteur suisse d'origine suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:15) [85%] :\r\nAlors oui apparemment le succ\u00e8s est l\u00e0, il est pr\u00e9sent en Suisse romande, apr\u00e8s il est, il n'est pas le m\u00eame dans le reste de la francophonie et l\u00e0, j'ai encore un immense challenge que je n'arriverai d'ailleurs pas \u00e0 atteindre avec mon syst\u00e8me d'auto- \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:26) [82%] :\r\nAlors justement l'envers le syst\u00e8me d'auto- \u00e9dition parce c'est int\u00e9ressant, on va voir que c'est une forme, j'allais dire du Berry bien sur la litt\u00e9rature, m\u00eame si vous d\u00e9fendez sur la litt\u00e9rature, mais on va dire quand m\u00eame que, puisque c'est un livre qu'c'est imprim\u00e9, c'est la litt\u00e9rature, pour vous lancez donc vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'auto\u00e9dition parce que d'abord vous avez eu des refus chez les, chez les \u00e9diteurs classiques disons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:45) [78%] :\r\nAlors, oui, et \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9, tout b\u00eatement parce que je me suis dit quitte \u00e0 acquitter envoy\u00e9 \u00e0 des \u00e9diteurs autant \u00e9tait un peu cr\u00e2nement d'envoyer aux grosses maisons parisiennes pourparlers, Albin Michel, Gallimard, Fayard, etc \u00e0 que on est all\u00e9 au oui, parce que finalement c'est un petit peu b\u00eate par un petit \u00e9diteur de commencer par un petit \u00e9diteur local qui va nous dire oui et puis se dire ben oui ensuite mes droits sont bloqu\u00e9s quelque part et j'aurais peut-\u00eatre pu essayer plus haut, donc ma philosophie, c'\u00e9tait de commencer tout temps aucun soudain descendent les marches. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:15) [78%] :\r\nOui, c'est vrai, de fait, tout en bas, j'ai j'ai j'ai aussi Nelly, je ne suis pas jusqu'au le virus Jean-Louis horrible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:24) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait trivialement, c'est, c'est l'aspect commercial qui va vite faire renoncer \u00e0 l'\u00e9dition parce que j'ai envoy\u00e9 une dizaine de manifestants \u00e0 Paris je crois que \u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 400 balles Didier Stop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:35) [85%] :\r\nAh, donc vous \u00eates lanc\u00e9 dans ce qu'on appelle l'auto- \u00e9dition explique donc comment \u00e7a se passe l'auto- \u00e9dition les trouver une soci\u00e9t\u00e9 en France qui fait \u00e7a alors, c'est comment vous vous envoyez votre manuscrit, il s'occupe de tout, en somme, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:47) [81%] :\r\nExactement, donc, et c'est un petit peu une soci\u00e9t\u00e9 hybrides parce que elle a des elle a des facettes d'auditeurs, mais c'\u00e9tait Internet num\u00e9rique, donc il est pr\u00e9sente bouquins sur des plateformes Internet livre quand m\u00eame maintenant des librairies, donc \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9 qui en fait une oui, c'est m\u00eame pas un \u00e9diteur c'est prescrit distributeurs qui font un petit peu tout comme moi, mais, mais c'est pas, c'est pas satisfaisant, je dirais au niveau de la France, donc apr\u00e8s ensuite, moi j'ai j'ai zapp\u00e9 effectivement la casse d'auditeurs pour passer directement \u00e0 celui distributeurs se conclu un contrat avec le plus gros distributeur suisse et finalement je professionnellement, comme n'importe quel auteur suit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:21) [74%] :\r\nMais l'impression, la correction impression de votre livre c'est \u00e7a s'est fait en France, o\u00f9 elle savait ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:27) [89%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9 par des couacs parce que parce que la toute 1\u00e8re sortie de la de la trilogie en 2013 est sorti avec quelques coquilles, bon je vis tr\u00e8s bien avec \u00e7a parce que je me suis rendu compte ensuite des coquilles en le m\u00eame chez Albin Michel Etcheverry nous \u00e9couterons prirent finalement aujourd'hui, je vis tr\u00e8s bien avec \u00e7a, mais j'ai une s\u00e9rie de d'une dizaine de conducteurs maintenant qui se qui se succ\u00e8dent pour les les nouveaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:50) [78%] :\r\nEt en prime, c'est c'est donc votre votre auto \u00e9diteur qui fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:52) [73%] :\r\nTout \u00e0 fait, on peut presque parler d'un imprimeur puisqu'un de plus que les militaires, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:57) [72%] :\r\nQuand il a dit, la distribution, c'est ce qui fait instruction alors voil\u00e0, voil\u00e0, alors vous la faite par le fils du libre- comme tu le grand distributeur de Suisse romande c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:04) [81%] :\r\nAlors, de ce que j'ai entendu dire c'est : c'est l'office du Livre de Fribourg, d\u00e9tient 80 pourcent du du du march\u00e9 du livre en ce moment des des 2 tiers des des contrats d'exclusivit\u00e9 avec des grandes surfaces commerciales sais pas si j'oserais \u00e0 leur mais on va pas le faire, pourquoi donc quelque oui bien s\u00fbr, moi, lesquels, bien s\u00fbr, mais c'est comme \u00e7a, des contrats d'exclusivit\u00e9, ce qui fait que, finalement, mais, mais se trouve dans dans dans ses \u00e9tals de livres dans les grandes surfaces commerciales et pas seulement dans les librairies voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:28) [73%] :\r\nVoil\u00e0 donc, donc \u00e7a leur donnons que on peut aussi de visibilit\u00e9 sup\u00e9rieure ainsi un mot au fait que s'ils \u00e9taient seulement dans les dans les, dans les librairies classiques fonds traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:36) [95%] :\r\nAbsolument, et c'est pas la m\u00eame, c'est pas la m\u00eame client\u00e8le dans les librairies que dans les grandes surfaces commerciales. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:40) [78%] :\r\nMais ce contrat l\u00e0, vous avez d\u00fb, laquelle l'avait pas eu depuis le d\u00e9part pour votre 1\u00e8re Trilogie non je n'ai pas eu d'entr\u00e9e de cause donc comment vous avez fait \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:49) [83%] :\r\nComment j'ai fait pour acqu\u00e9rir le contrat oui, j'ai pass\u00e9 un coup de fil non alors \u00e7a s'est fait b\u00eatement c'est c'est : je me suis approch\u00e9 au d\u00e9but de de de librairies traditionnelles qui ont pris des d\u00e9p\u00f4ts, donc \u00e7a, \u00e7a fait vraiment sous forme de bricolage et \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit : ben tiens il existe aussi des livres dans des surfaces commerciales ou dans les offices de Poste par exemple et je me suis approch\u00e9 dans l'office de poste de mon petit village du vote comment pourra vos bouquins sur cet \u00e9tat -l\u00e0, et ce qui m'ont expliqu\u00e9 tout le syst\u00e8me de de contrat exclusif avec l'ONF et et qui m'ont donn\u00e9 le le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone la directrice gifler t\u00e9l\u00e9phonie un peu cr\u00e2nement j'dit voil\u00e0 je me pr\u00e9sente, elle \u00e9tait telle, telle donc gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:30) [73%] :\r\nGilbert, ils assurent la litt\u00e9rature, c'est bien \u00e7a rassure fond c'est tout, c'est tout, c'est un auto- entrepreneur rouge progresse donc je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:35) [75%] :\r\nProcureur c'est vendredi pour, j'ai un dossier oui papa distribuer l'savoir lire Bernard Soulage, parce que vous vouliez moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:46) [90%] :\r\nL'an pass\u00e9, peut-\u00eatre chez un \u00e9diteur classique ou traditionnelle \u00e0 r\u00e9gler quelques contacts m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:50) [88%] :\r\nAlors c'est surtout, surtout, par rapport au reste de la francophonie, voire au-del\u00e0, puisque bon c'est difficile aussi pour les Suisses d'obtenir des traductions, ce qui d'ailleurs accompli pour un pr\u00eatre ici multilingue oui mais je me suis rendu compte finalement mon mon entre guillemets bricolage suisse, il est possible en Suisse actuellement j'aurais pas davantage \u00e0 passer chez un \u00e9diteur suisse en revanche \u00e0 la limite des possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que ce que j'ai fait ensuite sur elle, je serais pas capable de faire en France, en Belgique, au Canada ou m\u00eame dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:16) [80%] :\r\nOui, parce que les tout faire au fond manuscrit locaux et j'ai voulu faire corriger la le la l'imprim\u00e9, enfin, c'\u00e9tait votre auto \u00e9diteur qui le fait, mais \u00e0 part \u00e7a vous fait tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:26) [73%] :\r\nJe souhaite au m\u00eame entre recevoir les livres chez moi et les apportez ensuite \u00e0 l'office du livre \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:30) [89%] :\r\nD'accord, alors votre livre, il est 19 francs dans une librairie, vous touchez combien sur 19 francs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:35) [81%] :\r\nOr, tr\u00e8s peu, je crois que je suis m\u00eame pas 10 pourcent sur sur les 10 pourcent c'est c'est le la marge, on va dire moyenne de ce que touche un \u00e9crivain qui, chez un \u00e9diteur je doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement dessous et finalement c'est pas ce qui m'int\u00e9ressait surtout avec mon mon hobby principal de procureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:48) [84%] :\r\nLa concession que le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:50) [81%] :\r\nAlors oui, parce que l\u00e0, voil\u00e0, on n'est pas fait \u00e7a pour les sous, alors on en vient \u00e0 votre livre justement la Brabant r\u00e9aliste m\u00ealant tout du un jeu de mots ont arbor\u00e9 aloi Horreur bor\u00e9ale pourquoi du latin, d'abord, vous qui n'pas les textes classiques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:04) [87%] :\r\nJ'aime pas, il est statique, mais c'est quand m\u00eame la d\u00e9formation du juriste que ce que j'ai fait mes \u00e9tudes de droit, c'\u00e9tait encore une obligation de faire du latin et je crois que on a on a aboli l'exigence du latin, une fois que j'\u00e9tale donc, c'\u00e9tait trop tard, j'ai fait jusqu'au bac, la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:16) [81%] :\r\nD'accord, donc vous avez la peau, vous allez voir, parler l'attaque Suzette Sandoz, alors c'est vrai, enfin elle n'pour aider bien tout sourire \u00e0 la 1\u00e8re, impression, je vous dis -je dire 2 mots, le pitch, comme \u00e7a \u00e7a \u00e9vitera tout le monde le de le faire \u00e0 ma place, donc une famille qui part en vacances en Laponie qu'il arrivera, disons des malheurs plut\u00f4t sanglant, tout se termine par une chasse \u00e0 l'homme qui a lieu non par Laponie cette fois mais Festi'Neuch \u00e0 Neuch\u00e2tel elle aussi saignante, j'arr\u00eate l\u00e0 parce que si j'en dis un peu plus, on se construit voil\u00e0 et puis on sait bien que le le le le thriller son charme, c'est justement le retournement ou le ou le ou le le le final alors messieurs dames qui commence, qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:51) [85%] :\r\nAlors vous allez JB ne moi j'avoue que quand j'ai commenc\u00e9, j'ai eu beaucoup beaucoup de peine, le tout d\u00e9part, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup co\u00fbt\u00e9 je trouve justement que c'\u00e9tait un peu bizarre, en terme de d'architecture, d'\u00e9criture et en stylistique, mais je pense que cela suppose comme vous l'avez dit, vous avez pas cette pr\u00e9tention l\u00e0 et puis, et puis je me suis laiss\u00e9 prendre et ses frais que sur le plan de l'intrigue, c'est assez tr\u00e8s tr\u00e8s solide et qu'on part tr\u00e8s facilement, j'ai essay\u00e9, je mettrais une critique qui qui s'installe un peu le truc, je trouve \u00e7a un peu ringard, je voulais envisage de vous \u00eates Aligard peu ringard, je trouve l'usage de votre, de niveau de certains st\u00e9r\u00e9otypes notamment que les, c'est les jeunes qui \u00e9coutent du peu \u00e0 pas aujourd'hui, c'est quand m\u00eame les quadras qui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:33) [71%] :\r\nJe peux il faut se mettre \u00e7a peut arriver, quadra, donc c'est c'est moi je voulais revenir, c'est cette fois la C6 se. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:38) [78%] :\r\nCe que je reproche un bouquin et puis c'est une tr\u00e8s, c'est un peu dommage parce qu'\u00e0 dans ce Style -l\u00e0, justement, c'est, c'est \u00eatre \u00e0 la page, \u00e7a c'est vraiment un plus, on voit avec des livres extraordinaire comme Millennium mais voil\u00e0 sur le plan 20 Right, encore une fois, a vraiment b\u00eate c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:52) [92%] :\r\nC'est marrant parce que la critique de d\u00e9cliner Senarclens elle \u00e9tait un peu sous forme de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:55) [75%] :\r\nVoil\u00e0, alors vraiment au d\u00e9but n'non pas bonjour, et puis je me suis laiss\u00e9 voil\u00e0, donc \u00e7a ne Suzette sur l'eau, moi j'ai ador\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:03) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, mais Liban ou encore un bouquin qu'il faut vite gliss\u00e9 entre les autres bouquins qu'il faut vite avoir gliss\u00e9 entre autres bouquins etc et puis quand m\u00eame, je vais jeter un coup d'oeil, j'ai commenc\u00e9 j'ai pu l\u00e2cher alors vraiment bon j'ai j'ai d\u00fb l\u00e2cher un moment pour le reprend le lendemain parce qu'il manque un petit, vous voyez, m\u00eame quelques heures de nuit, sans \u00e7a, mais je l'\u00e9lu alors un mot, moi ce que je dis, c'est tellement enfin, oui, oui, mais je vais continuer, moi j'ai l\u00e2ch\u00e9 sur l'erreur est -ce que vous aviez dans la rame quand m\u00eame j'ai j'ai j'ai jusqu'au bout pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:30) [64%] :\r\nPour l'\u00e9cole arrive avoir recens\u00e9 totalement r\u00e9ussi \u00e0 toute \u00e9vidence puisque vous faites pas peur vous large plus bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:37) [86%] :\r\nJe pr\u00e9cise, j'ai 45 tonnes ce 45 ans mais j'\u00e9coute principalement du rat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:40) [64%] :\r\nPeuple l'accord pour r\u00e9duire alors fum\u00e9 de la marijuana alors m\u00eame sur la r\u00e9ponse j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:47) [78%] :\r\nJe r\u00e9pondrai comme Kostner, \u00e0 la fin des attaques des Incorruptibles, quand ce sera l\u00e9galis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:52) [94%] :\r\nOn verra \u00e7a peut-\u00eatre un peu d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:55) [79%] :\r\nAlors pour vous Nicolas canadienne, vous aussi vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:58) [87%] :\r\nOui, alors moi j'ai, par conscience professionnelle, j'ai pas fini pour ne pas \u00eatre tent\u00e9 de raconter la fin, mais je suis en plein, en plein suspense et pour l'instant, alors j'ai aussi un peu de peine \u00e0 m'y mettre, au d\u00e9but, je suis en face de lecture science- fiction, donc j'ai de la peine \u00e0 me dans un polar l\u00e2che en plein, en plein suspense et et pour l'instant, il y a une chose que je trouve relativement r\u00e9ussi dans dans le livre, c'est que je connais pas la fin, ce qui a un personnage qui, qui est un gentil, qui est en train de commettre de d\u00e9signer des acteurs de la taurine alors d\u00e9fourailler \u00e0 tout va et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a r\u00e9veille ma curiosit\u00e9 est -ce c'est, comment dire, le Livret arriver au stade o\u00f9 il m'a attrap\u00e9 et o\u00f9 j'ai envie de conna\u00eetre la suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:42) [73%] :\r\nBon alors quel triomphe encore en compare la r\u00e9ussi \u00e7a, oui, oui, c'est vraiment \u00e7a, alors question classique est -ce que \u00e7a est -ce que vous \u00eates inspir\u00e9 de votre activit\u00e9, puis du pollueur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:52) [79%] :\r\nAlors, oui, mais tr\u00e8s librement, c'est-\u00e0-dire je peux pas tellement mal mais s\u00e8che, oui, bon, je vais au-del\u00e0 de ce que je rencontre dans mes dossiers visuel, on va dire et, heureusement, n'est -ce que Obama servirait de list\u00e9riose puisque je suis quand m\u00eame tenu au secret de fonction au secret de l'instruction, \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:05) [66%] :\r\nJe vous emm\u00e8neront les Grecs alors en les transposant on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:09) [87%] :\r\nAlors apr\u00e8s les, les, les sc\u00e8nes de Crime, la fa\u00e7on d'\u00e9crire des sc\u00e8nes de Crime ou le stress sera tr\u00e8s tr\u00e8s basiquement le r\u00e9sultat qu'une balle fait dans la t\u00eate de quelqu'un, oui, \u00e7a c'est quelque chose que j'ai eu l'occasion de voir, pas une fois mais plusieurs fois l\u00e0 les m\u00e9thodes de travail sur des sc\u00e8nes de Crime entre les 2, les dialogues parfois m\u00eame marrant parce qu'on d\u00e9compresse entre police. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:29) [70%] :\r\nIl y a un procureur dans votre bouquin, vous l'aimez pas beaucoup, il faut -il encourager, c'est la figure n\u00e9gative savoir dessiner, c'est dans la grande pas votre voiture, alors le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:38) [76%] :\r\nEt nul absolument mais donc cas je crois qu'il est nul, c'est quoi, \u00e7a peut \u00eatre peut-\u00eatre un petit peu caricaturale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:45) [86%] :\r\nPour r\u00e9gler quelques comptes avec des camarades, donc de l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:48) [58%] :\r\nVenir \u00e9couter, c'est bien s\u00fbr leur donner les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:51) [79%] :\r\nC'est vrai, c'est aussi \u00e7a, et ce procureur venu, lui, il est alors pas dans ce livre- l\u00e0, mais dans d'autres, parce qu'il revient dans un ou 2 bouquins, il a, il y a situ\u00e9 dans mon bureau, donc je pousse l'autorisant l'autod\u00e9rision jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 mon propre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:03) [85%] :\r\nDonc c'est c'\u00e9tait inimaginable, ce que vous imaginez la j'esp\u00e8re bien, \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous dites que vous transposer des des affaires mais enfin une chose aussi monstrueuse que \u00e7a on peut pas, on peut l'imaginer, c'est, c'est parce que vous vous cumulez dans votre esprit, plusieurs affaires comme \u00e7a qu'on vous dit que \u00e7a pourrait \u00eatre Feuz, \u00e7a pourrait \u00eatre possible apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:23) [82%] :\r\nAlors oui, j'imagine que \u00e7a \u00e0 salariaux pareil pourrait \u00eatre possible mais j'esp\u00e8re qu'est -ce qui se produisent pas effectivement maintenant je cumule entre ce que je vois depuis 17 ans dans la profession d'abord de juges d'instruction qu'apr\u00e8s, procureur et aussi il faut le dire de de mon amour du polar qui soit dans les livres qui sont dans les s\u00e9ries ou tout le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:41) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qu'est -ce que vous avez lu \u00e0 l'heure avant celui -l\u00e0 qui nous a beaucoup inspir\u00e9s c'est quoi les les mots vous mettra \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:48) [79%] :\r\nAlors celui qui m'a fait \u00e9crire, en fait, c'est Jean-Christophe Grang\u00e9 parce que j'avais lu les pages, j'avais surtout vu d'abord les rivi\u00e8res pourpres avant de lire quoi que ce soit change et puis ensuite, je me suis dit monsieur attaqu\u00e9 au vol ici communiqu\u00e9e d\u00e8s son 1er livre je tomb\u00e9 amoureux de ce bouquin, c'est cela qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [70%] :\r\nEt avant, je vous ai dit comme \u00e7a, la table dit y allez j'y vais, je verrai bien, on fait un peu long quand m\u00eame avant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:09) [85%] :\r\nAlors je fais un plan et et le plan, j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 de le faire au d\u00e9but, je raconte tr\u00e8s rapidement, j'\u00e9tais en voyage au Kenya, c'\u00e9tait les 10 ans de mariage et puis j'ai pris qu'un seul bouquin parce que je me suis dit que le Kenya \u00eatre fantastique, le Kenya a \u00e9t\u00e9 fantastique, mais j'ai juste oubli\u00e9 qu'on commen\u00e7ait par 5 jours de baln\u00e9aire sans rien \u00e0 faire et et j'avais fini mon bouquin en atterrissant un bon bah c'est je n'ai plus rien \u00e0 lire, h\u00e9 oui, Wagner \u00e7a va, mais au bout de 5 jours je me r\u00e9jouissais du du du Safari de Massa\u00ef et j'ai piqu\u00e9 des feuilles, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un sc\u00e9nario, c'est comme \u00e7a, finalement en 2010, que je me suis avait lanc\u00e9 dans cette aventure -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:42) [88%] :\r\nD'accord il y a quand m\u00eame une figure qui vous int\u00e9resse, parce que ces professionnels d'abord sa figure du mal du Diable enfin du diable du mal, c'est comme on veut, \u00e7a vous fascine, \u00e7a c'est quand m\u00eame assez fascinant d'ailleurs soi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:54) [78%] :\r\nOui, mais, mais j'ai pas, j'aime pas trop le Marigny le manich\u00e9isme, donc j'aime bien les les personnages gris de part et d'autre et et : ah moi je suis aussi un fan de Star Wars, c'est d'arriver, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e7a, c'est le tr\u00e8s chaud, c'est-\u00e0-dire mais bon j'ai j'ai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:11) [78%] :\r\nJ'aime bien le bon et sur la r\u00e9silience l\u00e0- dedans c'est est -ce que c'est le le fait pour vous laissez une sortie de, de, de, de ce que vous encaissez dans dans ce bouquin, une mani\u00e8re de dire les faits, une mani\u00e8re de sortir quelque chose qui est trop dedans quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:23) [88%] :\r\nJe sais pas suite \u00e0 certaines sc\u00e8nes de crimes auxquels j'\u00e9tais confront\u00e9 en on m'a toujours dit : mais tu sais il y a, il y a des psychologues de la police qui a disposition si j'avais \u00e9t\u00e9 si jamais tu veux discuter cet apr\u00e8s- midi, cette nuit, demain, etc et j'ai toujours refus\u00e9 en disant : j'ai pas besoin, donc je sais pas, j'\u00e9tais peut-\u00eatre dans le \u00e0 ce moment -l\u00e0 et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re d'\u00e9vacuer, c'est possible aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:44) [84%] :\r\nMais vous vous en d\u00e9fendez mais quand m\u00eame, dans votre livre, il y a bien, il y a bien, vous \u00eates fascin\u00e9 par le Parlement le par le enfin le passage \u00e0 l'acte, le Crime, \u00e7a me fascine ONU fascination parfois un peu ambigu, alors forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:57) [69%] :\r\nLa enfin vous fassiez un 3\u00e8me Hobbit qui se profile, c'est \u00e7a ce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:59) [80%] :\r\n\u00e0 la fin, alors lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:01) [83%] :\r\nUne fois que j'aurai appris toutes les techniques polici\u00e8res de comment faire pour \u00e9chapper \u00e0 la poursuite p\u00e9nale sa dans 2 oui, il y a une fascination, c'est une fascination morbide, mais apr\u00e8s c'est aussi un int\u00e9r\u00eat professionnel, je crois que baigner tous les jours au milieu de ses techniques d'enqu\u00eate, qu'elles soient scientifiques au niveau de la police scientifique holco qu'elles soient techniques, au niveau des interceptions, interceptions t\u00e9l\u00e9phoniques, internet, les infiltrations d'agents sur 2 choses : c'est encore quelques francs l'enfance aussi au-del\u00e0 de la d\u00e9couverte de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:30) [85%] :\r\nMais c'est, c'est presque la que la raison d'\u00eatre du genre policier ans en litt\u00e9rature, c'est l'investigation du mal et le rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, on parle souvent \u00e0 la avec l'\u00e9lection de d'de du fait qu'on vit dans une \u00e9poque post- v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s longtemps que je pense que le le respect de la v\u00e9rit\u00e9 et est repr\u00e9sent\u00e9e dans les polars que le polar est un des un des genres litt\u00e9raires ou ou le le respect, le rapport m\u00e9dical et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, et encore dans une soci\u00e9t\u00e9 qui qui p\u00e8te, qui perd la t\u00eate, je veux donc le m\u00e2le et la v\u00e9rit\u00e9 et je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:02) [87%] :\r\nNicolas Doze oui mais vous savez, dans mes dossiers, voil\u00e0 c'est mon boulot de rechercher la v\u00e9rit\u00e9 dans tous les dossiers et finalement quand on commence \u00e0 lire un dossier de base avant m\u00eame d'avoir entendu les gens se dit oui, Macha, c'est une crapule et une fois qu'on a machin en face de nous, on se rend compte que que la v\u00e9rit\u00e9, enfin, on est pass\u00e9 \u00e0 la base si si \u00e9vidente que \u00e7a et et souvent dans le mal des 2 c\u00f4t\u00e9s, donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:24) [82%] :\r\nL\u00e0 on est quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame qu'a quelques sc\u00e8nes sans vouloir pas mais au moins on peut en parler ou ou o\u00f9 on flirte avec le r\u00e9alisme quand m\u00eame \u00e0 quelque chose, c'est c'est pas tr\u00e8s r\u00e9aliste, quand m\u00eame, m\u00eame au niveau des crimes, notamment une sc\u00e8ne de viol qui semble un tout petit peu sorti de l'esprit de quelqu'un qui ne qu'il n'a pas v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:45) [69%] :\r\nAlors, quand je parlais pour s\u00e9journer 6 partir donc alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:49) [85%] :\r\nApr\u00e8s que la coalition, tr\u00e8s probablement, moi j'ai pas tort, j'ai pas non plus cherch\u00e9 \u00e0 faire des des polar scientifique c'est-\u00e0-dire coller absolument \u00e0 \u00e0 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce que j'avais l'impression que je pourrais r\u00e9\u00e9crire un dossier existants et, et, finalement, je me serais emmerd\u00e9 et et j'avais envie de, de, de faire du de la r\u00e9cr\u00e9ation et il y a 3 j'ai, je dis toujours : il y a 3 choses que je ne connais pas dans mon m\u00e9tier, c'est le suspense, l'action et les rebondissements et et voil\u00e0, et pour moi, un polar qui ne contient pas, je crois pouvoir vous dire oui, c'est \u00e7a, oui, mais m\u00eame pour aller au-del\u00e0 parce que je connais quand m\u00eame pas mal la matin\u00e9e flics en Suisse romande et en particulier de la police judiciaire, je suis pas s\u00fbr qu'il ait beaucoup de policiers, de Suisse romande qui \u00e9vacuent du suspense de action et des rebondissements dans les faits en effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:28) [85%] :\r\nEst -ce que vous pensez que c'est de l'art peut quelquefois donner une id\u00e9e des gens d'accomplir quelque chose d'affreux, c'est quand une question qu'on ne peut pas s'emp\u00eacher de se poser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:37) [84%] :\r\nAlors je me la pose, effectivement \u00e7a me d\u00e9plairait assez qu'un jour quelqu'un imitent ce que j'ai \u00e9crit pour passer \u00e0 l'acte, j'esp\u00e8re bien, j'esp\u00e8re bien, moi, \u00e7a m'a toujours c'est \u00e0 et qui m'a toujours fait halluciner, c'est un des romans, je crois, de Tom Clancy que dans l'espionnage et et qui a d\u00e9crit des un avion s'encastrer dans dans le web je ne se passe pas dans leur \u00e9tude Center mais dans l'employeur c'\u00e9tait building et c'est un livre qui l'a \u00e9crit dans les ann\u00e9es 90 et \u00e7a reste, \u00e7a laisse songeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:05) [88%] :\r\nEt donc, et donc cette id\u00e9e c'est vrai cette cette hypoth\u00e8se que \u00e7a pourrait donner des id\u00e9es, \u00e7a vous traverse parfois l'esprit compte vous quand vous \u00e9crivez, bien s\u00fbr, il y a une chose que j'apprends c'est que le la brigade d'intervention \u00e0 Neuch\u00e2tel Valais l'intervention dans les cas de notamment de pilotage s'appelle Cougar. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:21) [82%] :\r\nEt effectivement, c'est le seul nom du quelque chose non pourquoi non, \u00e9coutez, il est, il a une signification et je voulais, je vous avoue que je ne connais plus je sais que \u00e7a commence, parcours, c'est-\u00e0-dire c'est c'est l'abr\u00e9viation en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:35) [85%] :\r\nQui, tr\u00e8s bien, on va passer \u00e0 un autre sujet avec vous marathon dont on prend des nouvelles du monde, avec Charles Nouveau oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:41) [87%] :\r\nSeulement, on va, on va se recentrer un petit peu un scandale en Suisse, \u00e0 travers tout le pays, les ventes des pantalons baiss\u00e9s alors est -ce le \u00e0 cause du v\u00e9g\u00e9talisme du franc fort, les experts ne comprennent pas pourquoi les chiffres du fameux fromage \u00e0 trous sont ton baisse alors que ceux du gruy\u00e8re de la peine, leur sont eux toujours stable, ben moi je, c'est parce que c'est moins bon, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:06) [89%] :\r\nAvec la police, on profite que vous soyez l\u00e0 pour parler un peu de criminalit\u00e9 puisque vous occuper tous les jours, \u00e0 part quand vous la d\u00e9crivez dans dans vos livres, les statistiques sont par essence mais enfin disent qu'il y a une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la criminalit\u00e9 en Suisse en Suisse romande se sont confirm\u00e9s, au fond, vous vous occupez de celle qui a vraiment lieu donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:25) [83%] :\r\nAlors, je dois dire qu'on a de loin pas au ch\u00f4mage technique un ni ni policier ni procureur ma parce que il y a sage de la criminalit\u00e9 qui a chang\u00e9, je pense qu'une baisse massive des il y a eu une baisse, en tout cas des cambriolages Paris -t-il \u00e7a reprend un petit peu ces derniers temps, mais c'est une baisse D\u00e9d\u00e9 oui les vagues de cambrioleurs sp\u00e9cialement venus des pays de l'Est qui \u00e9cumait les villas de l'arc jurassien maintenait partout, m\u00eame en Valais dans le canton de Vaud et et Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:48) [82%] :\r\nMais alors il y a quelque chose dans le domaine qui est votre domaine de sp\u00e9cialit\u00e9, qui sont les stup\u00e9fiants, la revanche baisse pas la garde, un au fond et j'ai m\u00eame lu que \u00e0 Neuch\u00e2tel, par exemple, grosso-modo, Hamid, un mineur sur 2 sur 2 qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9 pour cette raison a pas tous les victoires sur 2 qui, qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, c'est c'est pour pouvoir pour des questions li\u00e9es \u00e0 au sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:11) [87%] :\r\nOui, il faut voir aussi quel type de stup\u00e9fiants, je pense que la marijuana savent \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle est entre guillemets d\u00e9mocratis\u00e9 donc apr\u00e8s on est aussi, on est aussi confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de d'effectif qui fait que, ben, qui font qu'on qu'on s'occupe beaucoup plus des drogues dures, dur, j'aime pas ce mot drogue drogue douce mais enfin voil\u00e0, on sait ce que \u00e7a veut dire on on s'attelle beaucoup plus \u00e0 d\u00e9monter des trafics de coca\u00efne d'h\u00e9ro\u00efnes de de m\u00e9thamph\u00e9tamine que de que de mari Juan. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:36) [65%] :\r\nMatch Oksana c'est ma nouvelle qu'on n'est plus temps ceux qui paient des mineurs qui fument des joints au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:39) [74%] :\r\nOui, qu'est -ce que vous ont dit que \u00e7a n'a pas encore \u00e0 quoi de finaliser des mineurs qui fument des joints bien il a fait cette remarque alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:48) [80%] :\r\nC'est pas une question de temps, tant c'est une question, c'est une question d\u00e9p\u00e9nalisation finalement et sp\u00e9cialement du cannabis, on peut m\u00eame aller au-del\u00e0 de canalisation, toutes les drogues, c'est une question que sensible qui a, qui est d'actualit\u00e9, l\u00e0 j'ai pour vous \u00eates pour, alors moi je pose, je pourrais pourrais je m'je partage pas forc\u00e9ment l'avis tr\u00e8s tranch\u00e9 d'Olivier gagnant mais il faudrait \u00e9mettre passablement de de de garde- fous, bien entendu, mais \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident au niveau de la de la pr\u00e9vention je toujours dans le jour o\u00f9 vous faites \u00e7a ou vous d\u00e9p\u00e9naliser, pas seulement la consommation mais peut-\u00eatre voulait plus lib\u00e9ralis\u00e9, toutes les drogues ben ben toute toute la tout l'argent de des Budgets de la r\u00e9pression \u00e0 la pr\u00e9vention, \u00e7a ce serait d'une part dans le tr\u00e8s important et puis moi mon plus gros doutes, c'est que la Suisse fasse cavalier seul au milieu de l'Europe s'auto- s'est entour\u00e9 de la France l'Allemagne, d'Italie, en particulier, qui ne sont pas sur cette ligne de Savoie sont pas sur ce qu'il n'y a, je, je, je ne sais pas quel tourisme \u00e7a pourrait drainer c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:42) [80%] :\r\nOn a l'impression qu'on perdait beaucoup de temps \u00e0 sa justement amender des jeunes gens et des jeunes filles qui ont alors d'une certaine mani\u00e8re faut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:48) [82%] :\r\nMoi, en tant que procureur sp\u00e9cialis\u00e9 dans la r\u00e9pression du trafic, je ne perds pas de temps \u00e0 amender des gens parce que jamais on ne pas les consommateurs tant que \u00e7a, c'est des services de l'administration qui s'en charge et la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation, il faut savoir aussi ce que \u00e7a signifie la consommation de stup ceux des contraventions, on punit les gens avec des amendes, c'\u00e9tait pas question de prison, il est pas question de travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou de ou le jour- amende c'est voil\u00e0 tatata des rails de courant que peu importe, on est film\u00e9 au au 20 qui re\u00e7oit 300 balles d'amende, la question est l\u00e0, quel est l'impact de cette amende sur la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [87%] :\r\nOK, h\u00e9 oui, mais il y a l\u00e0 il y a un impact par compte sur les moyens de d'obtenir sa drogue, laissez moi je pense que c'est l\u00e0 qu'il a une la question la plus la plus importante et on l'a vu avec les les ravages qu'a fait l'h\u00e9ro\u00efnes pour notamment pendant les ann\u00e9es 90 le probl\u00e8me c'\u00e9tait surtout \u00e7a c'\u00e9tait si vous devez \u00eatre criminel pour acqu\u00e9rir de la drogue et pour trouver les moyens d'acqu\u00e9rir votre drogue c'est \u00e9vident que les glaces, les chiffres de la criminalit\u00e9, on le qui ont augment\u00e9, que ces personnes -l\u00e0 peut arriver finalement \u00e0 affiner en c'est tout histoire de la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:47) [81%] :\r\nOui, ambition de l'alcool aux \u00c9tats-Unis qui a donc il y a pas freiner la consommation d'alcool, mais qui est, qui l'a rendu plus dangereuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:53) [76%] :\r\nMais vous ne pouvez pas ce site sur la fa\u00e7ade pour avec vous parce que le temps passe, il est le maire, j'ai fait, c'est-\u00e0-dire l'arriv\u00e9e 3 par rapport \u00e0 la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:02) [86%] :\r\nPuisqu'en fait elle a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement libre, etc, l'alcool, c'est autre chose, on peut pas, on ne peut pas traiter syst\u00e9matiquement les diff\u00e9rentes drogues comme on traite l'alcool c'est d\u00e9j\u00e0 fonci\u00e8rement faux du point de vue psychologique, il y a toute une d\u00e9marche diff\u00e9rente, parler de prohibition pour la drogue, alors qu'en fait on n'a jamais favoris\u00e9, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le march\u00e9 de la drogue, c'est totalement faux, c'est utiliser un peu c'est donc toujours des termes oui, oui, mais c'est important parce que Psy le Seco logiquement \u00e7a cr\u00e9e aussi une image fausse, je pense qu'en Suisse, on a un discours totalement incoh\u00e9rent, en mati\u00e8re de drogue et que c'est tr\u00e8s dangereux pour les jeunes, l\u00e0 on a une responsabilit\u00e9 lourde Riberolles que la police. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:40) [85%] :\r\nAlors je je veux pas entrer dans le d\u00e9bat sur la dangerosit\u00e9 du produit entre alcool et cannabis, je laisse les sp\u00e9cialistes faire par contre \u00e0 mon avis, on a un gros travail \u00e0 faire au niveau de la drogue au niveau de l'image de la drogue, et en particulier, je parle du cannabis et la coca\u00efne on devrait maintenant travailler \u00e0 faire, \u00e0 faire en sorte que la drogue deviennent plus \u00e0 la mode et de dire : maintenant tu tu veux fumer, tu veux enfin tu veux sniffer Aragon \u00e9coutez les fum\u00e9es va faire en cachette, pas pour une pas pour une raison p\u00e9nale, mais simplement c'est la honte et ce message -l\u00e0 qu'on devrait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:13) [85%] :\r\nPass\u00e9 hollandais on en termine l\u00e0 sur sur ce sujet, on passe au p\u00e8re de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:17) [74%] :\r\nDonc tout \u00e7a point quant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:23) [84%] :\r\nPremi\u00e8res la p\u00eacher le 26 novembre dernier pour commander et expliquer le brillant r\u00e9sultat de Fran\u00e7ois Fillon forum donne la parole \u00e0 Philippe Gonzalez, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et voil\u00e0 comment il parle d'un aspect du programme du candidat de droite \u00e9coutez, si le programme de de de Fillon, il est assez clair : il \u00e9tait oppos\u00e9 au entre guillemets totalise totalitarisme islamique, il est oppos\u00e9 au droit d'avortement des couples de m\u00eame sexe, voil\u00e0 l'important pour les couples de m\u00eame sexe, mais par contre Fillon et pour les v\u00e9rifications donc Monsieur Gonzalez ira prendre des cours, des questions sexuelles 2\u00e8me vers la sortie de la bouche, la semaine derni\u00e8re de Jean-Marc Richard le consommateur des \u00e2mes peine \u00e0 fort \u00e0 faire, ce jour- l\u00e0, quand plusieurs auditrice lui confesse des probl\u00e8mes plut\u00f4t intime alors Jean-Marc Richard qui n'est tout de m\u00eame pas de bois est tout retourn\u00e9 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:17) [79%] :\r\nDe l'argent \u00e0 ses cendres apr\u00e8s dit ah oui c'est son drapeau, son espoir l\u00e0 oui c'est \u00e7a, oui, la, la, la, ces cendres c'est c'est voil\u00e0 c'est ben vous savez, cette semaine, on a parl\u00e9 de m\u00e9nopaus\u00e9es d'une \u00e9cole pas ce qui me concerne, j'\u00e9tais parfois un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:32) [81%] :\r\nBon, c'est vrai, je crois que c'est parfois dur \u00e0 entendre pour moi, consommateur, comme le 3\u00e8me perle, on va vite entendus mardi dans l'\u00e9mission, on en parle, il est question de ce livre qui s'appelle la magie du rangement, \u00e9crit par Marie- japonais, une Japonaise et qui est vendue \u00e0 plus de 6 millions d'exemplaires dans le monde, on conna\u00eet la th\u00e8se du livre le rangement, donc le rangement de objet il est d\u00e9peint comme une attitude d'activit\u00e9 litt\u00e9ralement philosophique, il faut toucher un objet avant de le ranger pour qu'on peut pas le garder, qu'on veut le garder, o\u00f9 on veut s'en d\u00e9barrasser et la d\u00e9monstration tout \u00e7a, \u00e7a limite quand il s'agit d'un une certaine l'objet comme dit ma camarade Johanna Commenge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:07) [79%] :\r\nC'est Transpac, on d\u00e9nombre \u00e0 entretenir une relation hyper amoureuse avec son Balic yacht par exemple ou avec son fer \u00e0 repasser, on fait comment avec ce type d'objet alors figurez -vous que mon ballet de je suis all\u00e9 et dit Roger m'inspire \u00e9norm\u00e9ment de joie ah bon oui pourquoi oui je me lance les ranger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des toilettes faire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des mais, il est beau, il est surtout tr\u00e8s beau et c'est vrai qu'il y. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:34) [65%] :\r\nWahou soupe voil\u00e0 un peu moins j'aimerais probl\u00e8mes en vue pour le bapt\u00eame quoi l\u00e0, mais enfin on avait bris\u00e9 Olivetti a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:42) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je rappelle le titre de votre livre, on va pour r\u00e9aliser ce qui est bien de paru en octobre dernier, qu'on trouve alors dans les grandes surfaces et dans les librairies, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir Rendez -vous la semaine prochaine notre invit\u00e9 de la tout autre milieu que le v\u00f4tre, nous recevrons en effet un chirurgien, professeur sp\u00e9cialiste de la greffe d'organes, il s'appelle Philippe Morel, merci de nous avoir suivis, bon dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:08) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrent leur point sur la 1\u00e8re il est midi point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T12:01:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "procureur neuch\u00e2telois, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69BC106A-575E-43BF-A027-38382EF54C0A", "internalArchiveId": "69BC106A-575E-43BF-A027-38382EF54C0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La couleur politique de l'\u00e9conomie chr\u00e9tienne", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "Quand les Eglises r\u00eavent \u00e0 haute voix d'une nouvelle \u00e9conomie, sont-elles de gauche ou de droite? La \"doctrine sociale chr\u00e9tienne\" serait-elle l'amie du lib\u00e9ralisme fa\u00e7on Fran\u00e7ois Fillon? Ou, \u00e0 l'inverse, serait-elle le carburant id\u00e9ologique du pape actuel, qui passe pour un crypto-marxiste aux yeux de certains catholiques? A l'heure o\u00f9 se profile le marathon de No\u00ebl, liturgie annuelle de la consommation, Fabien H\u00fcnenberger s'interroge sur la mani\u00e8re dont le christianisme pense l'\u00e9conomie, sur la place accord\u00e9e \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, sur l'importance donn\u00e9e \u00e0 la redistribution des richesses. A son micro, Jean-Jacques Friboulet, professeur \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et du d\u00e9veloppement, ainsi que Jean-Henri Busslinger, membre de la direction du Centre patronal vaudois.", "durationSec": 2177, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8180860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "christianisme", "\u00e9conomie capitaliste", "religion et croyances", "communisme", "catholicisme", "politique", "lib\u00e9ralisme"], "alternativeTitle": ["Babel du 04.12.2016", "La couleur politique de l'\u00e9conomie chr\u00e9tienne / BBL_2016-12-04T11:03:00_babel", "Babel du 04.12.2016", "La couleur politique de l'\u00e9conomie chr\u00e9tienne / BBL_2016-12-04T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Quand les Eglises r\u00eavent \u00e0 haute voix d'une nouvelle \u00e9conomie, sont-elles de gauche ou de droite? La \"doctrine sociale chr\u00e9tienne\" serait-elle l'amie du lib\u00e9ralisme fa\u00e7on Fran\u00e7ois Fillon? Ou, \u00e0 l'inverse, serait-elle le carburant id\u00e9ologique du pape actuel, qui passe pour un crypto-marxiste aux yeux de certains catholiques? A l'heure o\u00f9 se profile le marathon de No\u00ebl, liturgie annuelle de la consommation, Fabien H\u00fcnenberger s'interroge sur la mani\u00e8re dont le christianisme pense l'\u00e9conomie, sur la place accord\u00e9e \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, sur l'importance donn\u00e9e \u00e0 la redistribution des richesses. A son micro, Jean-Jacques Friboulet, professeur \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et du d\u00e9veloppement, ainsi que Jean-Henri Busslinger, membre de la direction du Centre patronal vaudois.", "Quand les Eglises r\u00eavent \u00e0 haute voix d'une nouvelle \u00e9conomie, sont-elles de gauche ou de droite? La \"doctrine sociale chr\u00e9tienne\" serait-elle l'amie du lib\u00e9ralisme fa\u00e7on Fran\u00e7ois Fillon? Ou, \u00e0 l'inverse, serait-elle le carburant id\u00e9ologique du pape actuel, qui passe pour un crypto-marxiste aux yeux de certains catholiques? A l'heure o\u00f9 se profile le marathon de No\u00ebl, liturgie annuelle de la consommation, Fabien H\u00fcnenberger s'interroge sur la mani\u00e8re dont le christianisme pense l'\u00e9conomie, sur la place accord\u00e9e \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, sur l'importance donn\u00e9e \u00e0 la redistribution des richesses. A son micro, Jean-Jacques Friboulet, professeur \u00e9m\u00e9rite d'\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de l'histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique et du d\u00e9veloppement, ainsi que Jean-Henri Busslinger, membre de la direction du Centre patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-8180861", "ece-8180860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:51:18Z", "speechToTexts": ["11.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\nAu travail, Toulouse et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [91%] :\r\nCertains parlent d'Abel Gabriel de sarrasin bonjour et bienvenue, le mois de d\u00e9cembre, c'est celui de No\u00ebl, bien s\u00fbr, mais aussi celui des cadeaux acheter du stress dans les magasins d'une consommation qui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime et peut-\u00eatre aussi le mois des questions sur une \u00e9conomie souvent d\u00e9voreuses de ressources mat\u00e9rielles et humaines Fabien Anne Berger bonjour, bonjour, cette p\u00e9riode des f\u00eates, c'est aussi l'occasion, finalement, de se demander si les \u00e9glises ont mieux \u00e0 offrir en termes de mod\u00e8le \u00e9conomique que ceux qui sont en vigueur actuellement et c'est vous qui vous \u00eates charg\u00e9 de cette exploration entre Business et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [85%] :\r\nTh\u00e9ologie effectivement tr\u00e8s Business et th\u00e9ologie, alors c'est la r\u00e9flexion d'un professeur de l'Universit\u00e9 de Fribourg qui m'en a donn\u00e9 l'id\u00e9e professeurs qui s'interrogeait publiquement dans un blog sur le site 4 point CH sur la pertinence de ce que les \u00e9glises ont offrir en mati\u00e8re de logique \u00e9conomique alors incidemment et se poser la question de savoir dans quel camp, ce qu'on appelle un peu techniquement \u00e0 la doctrine sociale de l'\u00c9glise sur le plan \u00e9conomique et ce qu'elle est \u00e0 gauche, est ce qu'elle est \u00e0 droite, quel est au fond la couleur politique de la proposition \u00e9conomie chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [88%] :\r\nOn va donc parler de cet id\u00e9al \u00e9conomie chr\u00e9tien, en effet, si cet id\u00e9al et plut\u00f4t de gauche ou de droite, on sait que, concernant l'\u00c9glise catholique, le pape actuel a la r\u00e9putation d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [88%] :\r\nPlut\u00f4t des brochures Pape rouges effectivement c'est l'accusation qui plane sur lui, lanc\u00e9e par les milieux catholiques conservateurs am\u00e9ricains surtout, on l'accuse de propager des id\u00e9es marxistes fin 2013 lorsqu'il a publi\u00e9 son encyclique, la joie de l'Evangile, un membre du petit parti a m\u00eame eu ce commentaire assez tranchants et d\u00e9finitifs J\u00e9sus \u00e9tait un capitaliste pr\u00eachant la responsabilit\u00e9 personnelle, pas un socialiste voil\u00e0 c'\u00e9tait la r\u00e9action assez surprenant que effectivement r\u00e9cent on propose du du pape, alors c'est pas la 1\u00e8re fois au 21\u00e8me si\u00e8cle, que le Vatican lui- m\u00eame dans son ensemble, suspect\u00e9 d'accointances avec la gauche en 2009 sous Beno\u00eet XVI la commission Justice et Paix de l'\u00c9glise catholique avait essuy\u00e9 ce type de reproche d'\u00eatre marxiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [85%] :\r\nMais ce qui change, Fabien, c'est que \u00e7a s'intensifie finalement avec le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [88%] :\r\nOui, et notamment parce que le pape actuel un verbe assez fleurs il d\u00e9nonce de mani\u00e8re tr\u00e8s vive la nouvelle tyrannie du march\u00e9, c'est sa propre expression, et donne des consignes assez forte, nous devons dire non \u00e0 une \u00e9conomie de l'exclusion et de la disparit\u00e9 sociale car une telle \u00e9conomie tu lui envoy\u00e9 des formules c'est si vigoureuse, mais quand m\u00eame, attention \u00e0 ne pas lire une totale nouveaut\u00e9 dans ses propos, on en parlera d'ailleurs avec notre invit\u00e9 le pape a relu ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs L\u00e9on XIII \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui pointait d\u00e9j\u00e0 du doigt les injustices du capitalisme ou encore puis 11 apr\u00e8s la crise de 1929 qui d\u00e9non\u00e7aient l'imp\u00e9rialisme international de l'argent, crise de 29 qui avait d'ailleurs mis sur la paille, les parents du pape actuel Bergoglio et cite aussi le pape actuel pape Fran\u00e7ois des \u00e9conomistes donc du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, comme le Hongrois car le p\u00f4le Yannick est un un socialisant qui insistait beaucoup sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une \u00e9conomie au service de l'homme et non pas le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [93%] :\r\nIl n'est pourtant pas facile Fabien de classer la la pens\u00e9e catholique o\u00f9 la pens\u00e9e chr\u00e9tienne simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [89%] :\r\n\u00e0 gauche, non effectivement les tenants de la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration en Am\u00e9rique latine, on n'ont d'ailleurs fait directement les frais qui on va dire, avait l'Evangile dans une main et les Oeuvres de Marx dans l'autre, bah, effectivement, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9s tr\u00e8s nettement par le Vatican condamnation que le pape actuel n'a pas encore \u00e0 valider, n'est pas revenu sur cette condamnation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors on est l\u00e0 dans le contexte catholiques, mais on va aborder aussi le cas des autres \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nOui, m\u00eame si notre invit\u00e9 du jour conna\u00eet mieux la r\u00e9alit\u00e9 catholiques, on le fera, oui, d'autant que bon nombres de r\u00e9flexion \u00e9conomique, sont partag\u00e9s par la plupart des \u00e9glises, alors on essaie d'en faire l'inventaire de ses propositions de ses diff\u00e9rentes optique chr\u00e9tienne sur l'\u00e9conomie, alors certaines vont se rapprocher de la gauche, d'autres vont se rapprocher de la droite et puis d'autres sont assez original et ne rel\u00e8ve ni la gauche, \u00e0 droite et puis c'est pas fait Sarah fribourgeoise c'est qui exactement Alain s'appelle Jean-Jacques oeuf Riboulet, il est professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e \u00e9conomique et Institut de la doctrine sociale chr\u00e9tienne c'est tout faire et c'est \u00e9galement aux questions de d\u00e9veloppement, il a fait de nombreux mandats pour la coop\u00e9ration suisse, notamment en Afrique peut aussi dire qu'il a comme un jeune assistant \u00e0 l'\u00e9poque, eu l'occasion de se frotter avec la r\u00e9alit\u00e9 communiste tant en Pologne, ce qui a permis de voir de l'int\u00e9rieur, comment fonctionne un r\u00e9gime communiste mais on note tendra aussi, un peu comme une sorte de contre- chant au au point de vue du professeur Riboulet, le point de vue d'un homme de l'\u00e9conomie, on va dire un membre de la direction du Centre patronal Vaudois mais commen\u00e7ons tout de suite par la dissection de la doctrine \u00e9conomique chr\u00e9tienne par le professeur Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [82%] :\r\nDans point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [91%] :\r\nLa doctrine sociale chr\u00e9tienne n'est pas marxiste, elle est m\u00eame contraire au marxisme sur au moins 2 id\u00e9es l'id\u00e9e qu'elle d\u00e9fend la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et l'id\u00e9e que, il y a un principe de subsidiarit\u00e9, l'\u00c9tat ne doit pas emp\u00eacher les communaut\u00e9s de base, la famille, les corps interm\u00e9diaires et d'exercer leurs pr\u00e9rogatives et \u00e7a c'est une id\u00e9e bien s\u00fbr qu'il n'y a absolument pas marxiste qui a, au contraire, que tous les pays communistes ont voulu supprimer la 1\u00e8re chose qu'ont fait les pays communistes historiquement dans les pays de l'Est, c'est supprimer les corps interm\u00e9diaires, supprimer les droits de la famille, supprimer les droits des syndicats etc, j'ai eu la chance cet \u00e9t\u00e9 en Pologne et acte donc et j'ai visit\u00e9 le mus\u00e9e Solidarnosc aux mesures en visitant ce mus\u00e9e, quel coup de tonnerre a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation d'un syndicat dans un pays communiste, or cette \u00e9glise qui a soutenu Solidarnosc peu communisme a toujours voulu nier les corps interm\u00e9diaires du droit de la famille et dans les syndicats, or le pape n'arr\u00eate pas de d\u00e9fendre les corps interm\u00e9diaires, les droits de la famille, donc tout \u00e7a c'est bien s\u00fbr profond\u00e9ment anti- communiste, anti- marxiste, mais par ailleurs bien s\u00fbr, il d\u00e9fend des id\u00e9es qui sont contraires \u00e0 l'ultralib\u00e9ralisme, j'en vois 2 d'abord, c'est l'id\u00e9e du bien commun, c'est-\u00e0-dire que les collectivit\u00e9s ont bien qui leur sont propres, il y a pas que les individus qui ont des biens, on a tous, h\u00e9 bien on a tous des meubles, une voiture etc, \u00e7a c'\u00e9tait bien propres, mais il existe un bien commun ou des biens communs, par exemple les biens collectifs, les services publics font partie du bien commun, donc on a des int\u00e9r\u00eats, non pas en tant que seulement en tant qu'individu, mais en tant que collectivit\u00e9 et \u00e7a c'est une id\u00e9e profond\u00e9ment anti- lib\u00e9ral, l'individu dans la pens\u00e9e lib\u00e9rale n'existe qu'en tant que personne, l'individu n'a pas d'int\u00e9r\u00eats en commun, alors \u00e7a c'est une id\u00e9e par contre que le pape critique fortement, \u00e7a c'est la 1\u00e8re id\u00e9e qui n'est pas lib\u00e9ral, la 2\u00e8me id\u00e9e qui n'est pas lib\u00e9ral, c'est ce qu'on appelle la destination universelle des biens, c'est-\u00e0-dire que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, a des limites, on doit lui mettent des limites, elle ne peut pas \u00eatre toute puissante, elle ne peut pas se faire au d\u00e9triment des int\u00e9r\u00eats des personnes les plus pauvres, la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [89%] :\r\nOn ne peut pas invoquer la propri\u00e9t\u00e9 contre la pauvret\u00e9, \u00e7a c'est pas possible, alors \u00e7a c'est une vieille id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 de Saint Thomas, le voleur de pommes, vous pouvez pas mette en prison s'il avait besoin des pommes pour survivre \u00e0 et des exemples comme \u00e7a, alors c'est exactement la m\u00eame chose aujourd'hui, vous devez limiter les droits de la propri\u00e9t\u00e9 au nom des int\u00e9r\u00eats des plus pauvres, alors c'est vrai en mati\u00e8re par exemple \u00e9cologique, c'est le probl\u00e8me du changement climatique, vous devez effectivement limiter le droit de propri\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 on doit aujourd'hui petit \u00e0 petit abandonn\u00e9 les \u00e9nergies fossiles pour se consacrer vers d'autres \u00e9nergies, donc si vous \u00eates propri\u00e9taire d'un puits de p\u00e9trole, h\u00e9 bien, la collectivit\u00e9 va devoir limiter votre 3 exploiter le puits de p\u00e9trole au nom des int\u00e9r\u00eats communs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [90%] :\r\nQuelle place cette doctrine \u00e9conomique chr\u00e9tienne occupe -t-elle au sein de la vie \u00e9conomique, la vie de Jean Henri but Stringer, membre de la direction du Centre patronal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [77%] :\r\nEt il a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [88%] :\r\n\u00e7a n'est pas un sujet qui est misant en avant ou qui est trait\u00e9 pour lui- m\u00eame, on est l\u00e0 dans le sous- jacent, on est l\u00e0 dans un ensemble de valeurs alors est -ce qu'ils sont catholiques et ceux qui sont protestants qui n'entrent pas dans ces s\u00e9parations mais des valeurs qui sont peut-\u00eatre inspir\u00e9s par le christianisme par aussi tout ce qui fait que l'histoire nous a amen\u00e9 \u00e0 devenir une soci\u00e9t\u00e9 telle que nous la connaissons et dans ce sens -l\u00e0, ces valeurs -l\u00e0 elle conditionne un certain nombre de comportements, y compris les comportements \u00e9conomiques ce qu'il faut bien voir je crois c'est qu'une entreprise, elle est pas hors sol et les pas pour elle- m\u00eame et les 11 ans tissu un tissu de clients tissu de collaborateurs, un tissu de relations un tissu de fournisseurs le tissu \u00e9conomique mais le tissu soci\u00e9tal aussi et donc vous \u00eates fatalement en interaction continue avec ceux qui vous entourent et donc cette en permanence la confrontation des valeurs que vous portez en tant qu'entrepreneur avec celle de vos clients, celle des collaborateurs, celle de vos fournisseurs, etc, et de ce jeu de de confrontation ou de compl\u00e9mentarit\u00e9 parce que on a peut avoir les 2, va na\u00eetre peut-\u00eatre quelque chose d'un peu plus grand que le simple int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat \u00e9go\u00efste de l'entreprise ou l'int\u00e9r\u00eat \u00e9go\u00efste du client, mais de la recherche d'une bonne transaction ou dans un partenariat dont on peut se dire qu'il n'est pas \u00e9pisodique mais qui va pouvoir se b\u00e2tir sur un certain l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:46) [88%] :\r\nMais d'apr\u00e8s ce que vous observez pour un certain nombre de patrons, ce type de consid\u00e9ration la doctrine sociale ou ou des limitations de type \u00e9thique est -ce que \u00e7a n'est pas le handicap de plus dans un monde tr\u00e8s comp\u00e9titif, via le franc fort, il y a des conditions \u00e9conomiques de concurrence qui sont tr\u00e8s fortes, si en plus on doit se soumettre \u00e0 des r\u00e8gles \u00e9thiques provenant d'un d'une codification religieuse, c'est insupportable, et ce qui est des patrons comme \u00e7a, ce qu'ils existent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:13) [92%] :\r\n\u00e9videmment, si \u00e7a devait \u00eatre une un peu la la liste de commissions ou le le le processus \u00e0 suivre et puis que \u00e7a vient un processus de plus parmi beaucoup d'autres, \u00e7a pourrait le devenir difficile d\u00e8s le moment o\u00f9 on parle de valeurs et je parlais de l'interaction des valeurs de l'entreprise et les valeurs du client, le client et \u00e0 l'heure actuelle surtout \u00eatre attentif \u00e0 la mani\u00e8re dont vous produisez \u00e0 la mani\u00e8re dont vous avez respect\u00e9 ou non l'environnement dont vous \u00eates \u00e9conome ou non de l'\u00e9nergie dont vous traitez vos collaborateurs etc donc, fatalement, il y a ce ce jeu des valeurs qui se confrontent et qui aboutissent \u00e0 \u00e0 tout ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e au niveau de la responsabilit\u00e9 sociale des entreprises, et c'est une \u00e9volution qui rejoint dans pas mal de domaines des pr\u00e9occupations qui sont exprim\u00e9es dans les milieux religieux ou dans les milieux de la vision sociale de l'\u00c9glise, la doctrine sociale de l'\u00c9glise par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:12) [90%] :\r\nAu genre ABC une guerre, membre de la direction du Centre patronal Vaudois Fabien est -ce que les entreprises vraiment sont impr\u00e9gn\u00e9es dans les f\u00eates de valeurs chr\u00e9tiennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:24) [86%] :\r\nAlors, pas toujours bien s\u00fbr et le pape a vertement critiqu\u00e9 le monde \u00e9conomique dans sa non redistribution des richesses, critique, il y a d'ailleurs valu d'\u00eatre mis \u00e0 l'index par une certaine droite am\u00e9ricaine \u00e0 ce propos, on entend Jean-Jacques Riboulet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:42) [86%] :\r\nAlors il n'est pas juste de dire que les communes march\u00e9 n'a pas d\u00e9faire distributive, il faut \u00e9viter les caricatures, c'est vrai que l'\u00e9conomie de march\u00e9, a des effets redistributifs dans 2 sens le 1er chances d'abord c'est que si les changer, et bien fait, bien s\u00fbr, c'est l'\u00e9change fait dans entre personnes libres l'\u00e9change permet une forme de justice par exemple en mati\u00e8re de travail justement, \u00e7a c'est un bon exemple, si bien s\u00fbr on a une vraie libert\u00e9 ce march\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire que si le salari\u00e9 peut n\u00e9gocier avec son employeur et dans l'\u00c9tat de n\u00e9gocier, ce n'est pas dans la situation de travail forc\u00e9 ou de ch\u00f4mage de masse, mais si on est dans une situation o\u00f9 il y a peu d'ch\u00f4mage o\u00f9 donc l'employ\u00e9 peut n\u00e9gocier ses conditions de travail, il y a une vraie libert\u00e9 c'est Hubert du travail c'est libert\u00e9 essentielle, donc le march\u00e9 peut cr\u00e9er de la justice, il y a une autre id\u00e9e fondamentale, c'est que le march\u00e9 effectivement c'est tout \u00e0 fait juste stimule l'initiative et donc peu favoriser, c'est le droit, ce qu'on appelle de droit d'initiative \u00e9conomique le le peut favoriser la cr\u00e9ation de richesses et c'est vrai que, par exemple dans l'\u00e9poque r\u00e9cente en Chine, on a vu que le d\u00e9veloppement de l'\u00e9curie march\u00e9 avait favoris\u00e9 la cr\u00e9ation de richesses et en favorisant la cr\u00e9ation de richesses, on favorise la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9, donc il faut pas caricaturer march\u00e9 mais il est vrai aussi, Pippa ici et bien s\u00fbr et il vient d'Am\u00e9rique du Sud, il est sign\u00e9 voil\u00e0 faut jamais s\u00e9parer les personnes de leur contexte, il y a 2 ans, grande faiblesse dans les communes, marcher, c'est d'une part, le non- respect de certains droits sociaux si on laisse faire le march\u00e9, Jean Paul II lisait tr\u00e8s bien s'il y a pas tout cadre juridique ferme \u00e0 l'\u00e9conomie de march\u00e9, vous avez un certain nombre de droits qui sont bafou\u00e9s par exemple, on a tendance \u00e0 surexploiter certaines cat\u00e9gories de personnes, des enfants, des femmes, donc il y a pas d'\u00e9galit\u00e9 des droits, si on laisse faire l'\u00e9conomie de march\u00e9, il y a vraiment risque de discrimination de surexploitation de non- repr\u00e9sentation de non, d\u00e9fense des droits, il y a un 2\u00e8me probl\u00e8me de l'\u00e9conomie de march\u00e9, c'est bien s\u00fbr la cat\u00e9gorie des personnes qui sont exclus du march\u00e9, tout va bien dans l'\u00e9conomie de march\u00e9, si vous \u00eates sur le march\u00e9, mais bien entendu, vous savez, des gens qui ne sont pas ce march\u00e9 alors qu'il n'est pas ce march\u00e9 dans toute \u00e9conomie les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [88%] :\r\nLes enfants \u00e7a, ces gens -l\u00e0 sont pas ces march\u00e9s, donc ces gens -l\u00e0 ont droit qui ne sont pas d\u00e9fendus, vous \u00eates dans toute soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9fendent le droit des a\u00een\u00e9s ou le droit des enfants par exemple, parce que le march\u00e9 \u00e7a ne pr\u00e9occupe pas, donc vous \u00eates objet craint, syst\u00e8me de retraite et \u00e7a, le march\u00e9 ne va pas le faire naturellement l'AVS, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 par le march\u00e9, donc vous avez ce qu'on appelle un de redistribution de la richesse dans les une marche et donc \u00e7a veut dire que vous \u00eates cr\u00e9er \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du march\u00e9 des institutions qui vont d\u00e9fendre les droits des personnes qui sont pas 6 projets, vous avez un autre probl\u00e8me aujourd'hui, c'est ce qu'on appelle le d\u00e9veloppement durable c'est nos enfants les int\u00e9r\u00eats de nos enfants, le march\u00e9 va pas d\u00e9fendre le non changement climatique parce que nos enfants une petits-enfants, ils ont pas de personne pour les d\u00e9fendre ce march\u00e9, ils sont pas sur le march\u00e9 actuellement, donc si vous voulez, d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de ces personnes, il faut cr\u00e9er des institutions qui vont d\u00e9fendre ces personnes donc le march\u00e9 comme certains disent est aveugle \u00e0 ce niveau -l\u00e0, il ne d\u00e9fend pas des personnes qui ne sont pas si le march\u00e9 actuellement, et vous \u00eates objet des institutions dites redistributive, alors \u00e7a, il est vrai que l'enseignement social chr\u00e9tien a toujours mis l'accent sur cet aspect, c'est ce qu'il appelle l'option pr\u00e9f\u00e9rentielle pour les pauvres, l'option pr\u00e9f\u00e9rentielle pour les pauvres, \u00e7a veut dire que dans votre logiciel de production ou dans votre logiciel de consommation, vous devez int\u00e9grer les int\u00e9r\u00eats des personnes qui sont pas ce march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:01) [62%] :\r\nC'est son p\u00e8re, et voil\u00e0 tout au revoir auparavant ans voil\u00e0 \u00e7a peut pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:10) [87%] :\r\nVous faites allusion ce mot les options pr\u00e9f\u00e9rentielles pour les pauvres en Am\u00e9rique latine, puisque vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 la provenance g\u00e9ographique du pape, il y a eu cette th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, dont certains membres pour certains courants se sont inspir\u00e9s tr\u00e8s clairement d'une analyse de situation et de propositions marxiste, communiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:32) [89%] :\r\nBon, il faut bien voir, c'est ce sont d'Am\u00e9rique latine est tr\u00e8s particulier, moi j'ai eu la chance d'aller au Br\u00e9sil avec une ONG de rencontrer justement des paysans sans terre, les ONG qui d\u00e9fendent les gens des femmes avec etc, vous avez un clivage absolument insupportable, vous avez une soci\u00e9t\u00e9 qui cliv\u00e9 mais en Suisse on ne supporteraient pas les riches, c'\u00e9tait la bonne 10 pas dans des villas, ils vivent dans des tours avec des appartements immenses et avec des piscines sur les balcons et moi j'ai vu de mes yeux vu, donc c'est toujours entour\u00e9 de murs avec des physiques tr\u00e8s au dessus il y avait bien s\u00fbr du courant avec des postes de garde \u00e0 l'entr\u00e9e et au pied de ces tours d\u00e9fendait l\u00e0 o\u00f9 il y avait pas d'eau, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, donc il y a une situation qui, pour un Europ\u00e9en est totalement impensable inacceptable alors face \u00e0 cela vous avez d\u00e9finitivement des th\u00e9ologiens qui ont cru trouver dans le marxisme, une solution \u00e0 ces probl\u00e8mes, la fameuse lutte des classes, et bien s\u00fbr la papaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de r\u00e9agir, et \u00e0 juste titre parce qu'on sait bien que la violence parce que lui, d\u00e9class\u00e9 de sa d\u00e9rive vers une forme de violence \u00e7a peut d\u00e9river aussi ces formes de terrorisme, on l'a vu en Russie au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, cette violence n'est pas une solution, c'est pas une solution, et donc \u00e0 juste titre la papaut\u00e9 a condamn\u00e9 la th\u00e9ologie de la Lib\u00e9ration, non pas au niveau de l'observation, parce que les faits \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:10) [81%] :\r\nMais au niveau des enseignements que tirait la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration de ces faits -l\u00e0, alors Jean Paul 2 en plus ce qui \u00e9tait polonais, faut pas oublier et qui avait v\u00e9cu le communisme dans sa Chair concr\u00e8tement monsieur Jean-Paul II, tout ce qui apparaissait comme communisme favorables au communisme, Jean Paul II le casse, et la casser, effectivement il a cass\u00e9, alors je pense que notre pape actuel \u00e0 observer \u00e7a, il y a v\u00e9cu \u00e7a en retraire il y avait pas de prof de fonction \u00e0 l'\u00e9poque dans les rochers, il \u00e9tait cur\u00e9 et quelque part dans une paroisse Argentine qui il observait \u00e7a et il a compris que, hein, on ne pouvait pas oublier la situation r\u00e9elle des gens, c'est de situation insupportable de discrimination, de pauvret\u00e9 et en m\u00eame temps effectivement entre tomber dans le march\u00e9, c'est-\u00e0-dire croit que la seule solution, c'est la lutte des classes et la violence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:08) [88%] :\r\nSi je me fais \u00e0 nouveau le porte- parole de ses contempteurs de ces critiques am\u00e9ricains du pape lui reproche aussi d'avoir fait une lecture et un usage assez abondants de penseurs \u00e9conomiques \u00e0 gauche car, pour ne pas le citer des gens qui ont une pens\u00e9e assez proche de celle qui est d\u00e9velopp\u00e9e par la gauche, qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:29) [87%] :\r\n\u00e9coutez alors \u00e7a, \u00e7a me fait un peu sourire parce que c'est un Hongrois d'origine qui sert \u00e0 l'historien qui a \u00e9crit entre les 2 guerres et qui s'est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis comme marxiste, c'est assez dr\u00f4le je crois bon, donc c'est absolument pas marxiste, mais je sais que certains pensent aux lib\u00e9raux ne n'aime pas du tout pourquoi parce que c'est quelqu'un qui n'a pas fait du lib\u00e9ralisme, l'Alpha et l'om\u00e9ga de la pens\u00e9e \u00e9conomique c'est quelqu'un qui a montr\u00e9 que vous avez des traits permanents dans l'histoire \u00e9conomique qui d\u00e9pense de beaucoup le socialisme et lib\u00e9ralisme, autrement dit, a montr\u00e9 qu'il avait du socialisme avant les socialistes et du lib\u00e9ralisme avant les lib\u00e9raux, il y a \u00e9crit que dans l'\u00e9conomie, vous avez toujours 4 formes de solidarit\u00e9, l'\u00e9change, \u00e7a c'est les communes march\u00e9 c'est ce que lib\u00e9raux mettent en avant l'\u00e9change est une forme solidarit\u00e9 on l'avait dit tout \u00e0 l'heure, une forme de justice dans les champs, il nous dit : la redistribution est une forme de solidarit\u00e9 et \u00e7a, c'est l'\u00c9tat qui redistribue peu ou prou et dirait c'est socialiste mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 des Romains oui m\u00eame chose \u00e0 Babylone et \u00e7a date pas du 19\u00e8me si\u00e8cle et l'\u00e9conomie de march\u00e9, idem \u00e0 la monnaie a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Grecs, les communes march\u00e9 \u00e7a date au moins de la soci\u00e9t\u00e9 grecque ce que Paul en avant, c'est la r\u00e9ciprocit\u00e9 \u00e9galement la r\u00e9ciprocit\u00e9, c'est une forme de justice plus profonde, c'est une forme qui veut dire que je ne peux \u00eatre prosp\u00e8re que si l'autre en face de moi et prosp\u00e8re, donc c'est l'autre, les m\u00eames droits que moi je ne peux pas \u00eatre riche tout seul, alors \u00e7a c'est ni socialiste ni lib\u00e9ral, mais c'est profond\u00e9ment social- chr\u00e9tien et \u00e7a c'est quelque chose que les lib\u00e9raux ont beaucoup de mal \u00e0 comprendre et les socialistes aussi, oui, je suis parent, j'ai des enfants je crois comprendre que je dois me priver d'un certain nombre de choses pour mes enfants et mes enfants, \u00e0 leur tour devront se priver d'un certain nombre de choses pour aider leurs parents, \u00e7a c'est de la r\u00e9ciprocit\u00e9, alors \u00e7a c'est quelque chose qui est profond\u00e9ment au prix pendant ces mensonges chr\u00e9tien mais qui n'est accept\u00e9e ni par les lib\u00e9raux, ni par les socialistes qui ont une vision trop individuel de la personne, la personne est un individu social c'est quelqu'un qui vient en relation et donc a besoin des autres pour \u00eatre heureux, \u00e7a c'est ce que Polanyi appelle la r\u00e9ciprocit\u00e9, ce n'est ni les marxistes ou socialistes ni le lib\u00e9ral, puis la 4\u00e8me forme de solidarit\u00e9 Copolani met en \u00e9vidence, c'est pour \u00e7a que certains chr\u00e9tiens consid\u00e8rent comme un auteur chr\u00e9tien, c'est donc pour l'ann\u00e9e, il consid\u00e8re que le don est n\u00e9cessaire \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 quand on parle de don, un ou 2 exemples concrets, donc gratuit, c'est quelque chose qui est donn\u00e9 sans contrepartie, on peut prendre \u00e7a existe en \u00e9conomie, ben oui, la vie nous a donn\u00e9, vous avez, vous payez vos parents pour \u00eatre sur la Terre, vous avez rien donn\u00e9 la vie vous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 la terre nous est donn\u00e9, on re\u00e7oit la Terre en h\u00e9ritage, comment pourrait -on vivre l'\u00e9conomie sans mati\u00e8res premi\u00e8res sans ressources naturelles, alors bien s\u00fbr, il faudrait qu'on les respecte et puis qu'on sache respecter leur site, on les exploite pas de fa\u00e7on outranci\u00e8re, etc, \u00e7a c'est de dons extr\u00eamement important, l'amour est aussi un don, moi j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui donne sans contrepartie, or c'est \u00e7a qui fait vivre la soci\u00e9t\u00e9 sans ces personnes qui n'arriverait pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:36) [92%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel o\u00f9 nous parlons \u00e9conomie dans cette p\u00e9riode de No\u00ebl et d'achats parfois compulsif Fabien est -ce que c'est possible pour des patrons, soumis \u00e0 la pression des actionnaires des patrons qui connaissent des difficult\u00e9s et ce qu'il leur est possible de consacrer du temps \u00e0 discerner s'il travaille pour le bien commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [93%] :\r\nAlors c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 un membre du Centre patronal Vaudois de sa direction Jean Henri baisse lin\u00e9aire, j'ai demand\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment si cette question n'\u00e9tait pas au fond la question de trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:09) [91%] :\r\nJ'ai pas le sentiment parce qu'encore une fois, lorsque vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise voudrait prendre des d\u00e9cisions, mais ces d\u00e9cisions et sont pas tomb\u00e9s du ciel, excusez -moi, mais c'est un peu \u00e7a, elles sont toujours la r\u00e9sultante d'un syst\u00e8me de valeurs, la r\u00e9sultante d'un syst\u00e8me d'avantages et d'inconv\u00e9nients, mais il y a pas que des avantages : il y a pas que des inconv\u00e9nients, je pense qu'un des probl\u00e8mes qu'on rencontre \u00e0 l'heure actuelle, c'est donc l'interaction entre personnes tentent dispara\u00eetre avec les interactions virtuel et \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment un enrichissement et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a tendance \u00e0 atomiser beaucoup les choses et \u00e0 se pr\u00e9occuper que du petit Avantage \u00e0 au lieu d'essayer de voir la globalit\u00e9 alors je reviens \u00e0 mon chef d'entreprise, il est quand m\u00eame dans un syst\u00e8me de valeurs dans son syst\u00e8me de valeurs dans le syst\u00e8me de valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 et il peut difficilement s'en abstraire parce que si une recherche par hypoth\u00e8se que le profit alors \u00e0 court terme, mais en \u00e9tant abonn\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s mauvaise image en ayant aucun scrupule ou de, de choses comme \u00e7a un jour ou l'autre, moi je pense que le client va se d\u00e9tourner de lui ou ses partenaires d'affaires aussi fournisseurs trouveront quelqu'un qui sera plus respectueux d'un certain nombre de processus et quelque part le court terme peut-\u00eatre le long terme, je n'y crois pas, or la volont\u00e9 je crois dans le tissu \u00e9conomique ou d'une entreprise, c'est quand m\u00eame de durer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:35) [82%] :\r\nAlors, vous parlez de tissu \u00e9conomique, mais dans le cas par exemple d'entreprise tr\u00e8s virtualis\u00e9 dans le client est tr\u00e8s distendus pr\u00e9si mat\u00e9riel via le web est -ce que c'est encore un tissu \u00e9conomique auquel cas est -ce que pr\u00e9cis\u00e9ment cette attention \u00e0 l'autre au client au contexte est encore possible pour ce type d'entreprise je focalise sur un type d'entreprise, nouveau mod\u00e8le, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:58) [90%] :\r\nLa question n'est pas simple parce qu'on \u00e9tait au d\u00e9but un peu d'un processus et c'est peut-\u00eatre une partie de l'enjeu, un futur, c'est de savoir comment les valeurs qui font que le vivre-ensemble, une vision de soci\u00e9t\u00e9 et de biens communs d'une soci\u00e9t\u00e9 peut continuer, comment tout cela va se d\u00e9velopper je reste naturel relativement optimiste, je pense que l'\u00eatre humain n'est pas fait pour vivre au fond d'une cave d'ailleurs m\u00e9cr\u00e9ants mais qu'il doit interagir et que on interagissant fatalement a obligatoirement et et naturellement, on arrive \u00e0 des discussions sur les valeurs et la question qui est toujours sous- jacente est, ce que je fais juste au fond de nous-m\u00eames, on se pose quand m\u00eame cette question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:42) [87%] :\r\nQuand on s'impose une \u00e9thique parfois \u00e7a veut dire renoncer \u00e0 des choses perdent tels contrats parce qu'on estime que les conditions sont justement \u00e9thiquement ind\u00e9fendable, parce que c'est contraire au bien commun \u00e0 c'est difficilement chiffrable ces sacrifices la mais est -ce que il vous est arriv\u00e9 de croiser des patrons qui disent non, quel contrat danger renoncer parce que j'estimais que \u00e7a n'allait pas dans le sens du bien commun, je pense pas qu'il aurait formul\u00e9 comme \u00e7a, mais vous avez eu cette impression -l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:09) [89%] :\r\nToujours tr\u00e8s d\u00e9licate parce qu'on rentre, alors l\u00e0, dans des cas d'affaires individuelles h\u00e9ros j'ai en souvenir un certain nombre de c'est pas tout \u00e0 fait le chef d'entreprise, mais c'est tr\u00e8s proche d'investisseurs qui disent : ben moi je je m'auto- limite parce que sur certains march\u00e9s, j'ai pas envie d'aller, \u00e7a existe, il y en a, il y en a m\u00eame passablement o\u00f9 donc on va se dire : bah il y a peut-\u00eatre de l'argent \u00e0 faire, mais moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, absolument, encore une fois, \u00e7a n'est pas la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a n'est pas non plus l'exception, \u00e7a d\u00e9pendra, malheureusement ou heureusement, on y revient au syst\u00e8me de valeur propre de chaque individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:51) [97%] :\r\nJean-Jacques Riboulet je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [81%] :\r\nOn a souvent l'exemple de Madeleine Dell Brel savait c'est une assistante sociale qui habitait \u00e0 Ivry-sur-Seine, avant la guerre et juste apr\u00e8s la guerre, Ivry-sur-Seine, faut conna\u00eetre, c'\u00e9tait une commune plus communiste que \u00e7a tu meurs, donc elle \u00e9tait environn\u00e9 de personnes communiste les militants comme s'\u00e9tait toute puissance d'une commune o\u00f9 ils \u00e9taient absolument tout puissant quelle p\u00e9riode \u00e0 peu pr\u00e8s juste avant la guerre, pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre c'est jusque dans les ann\u00e9es 60 et elle a constamment li\u00e9 cette dimension de service de ses fr\u00e8res au quotidien et tr\u00e8s basique \u00e7a est de l'aide m\u00e9nag\u00e8re \u00e0 faire des papiers \u00e0 \u00e0 trouver des aides etc \u00e0 une dimension verticale parce que elle pensait que ceci n'avait de sens pour elle que dans la vision de la mission du Christ, c'est-\u00e0-dire de de construire un royaume. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:52) [88%] :\r\nAvec l'exemple de Madeleine, Brel, vous avez \u00e9voqu\u00e9 aussi cette concurrence pour ne pas dire antagonismes entre dit force des milieux de gauche et des chr\u00e9tiens engag\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 dans un travail social immerg\u00e9 dans l'\u00e9conomie, diantre sens tr\u00e8s large de leur temps un antagonisme qui d\u00e9bute au 19\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:15) [86%] :\r\nOui, finalement, il y a 2 courants qui s'occupent, concr\u00e8tement, de la mis\u00e8re du monde, vous avez courant socialiste et vous avez le courant on peut appeler \u00e7a social- chr\u00e9tien c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:28) [79%] :\r\nEst -ce qu'on peut -on dire, peut-\u00eatre un peu plus, par exemple dans la mani\u00e8re dont \u00e7a cristallis\u00e9 pour revenir l'\u00e9glise catholique par exemple Laurent 13 ou les successeurs commencent \u00e0 \u00e7a se Corse, que \u00e7a se d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:39) [86%] :\r\nPour le moment seuls chr\u00e9tien, il y a, il y a une dizaine de noblesse \u00e0 partir de Lyon 13, donc de sa 1\u00e8re encyclique 2\u00e8me partie du 19\u00e8me 1891 c'est un cycliste qui a eu un succ\u00e8s consid\u00e9rable, elle a mis en place et syndicats chr\u00e9tien, tous les syndicats chr\u00e9tiens en Europe et le pape les a d\u00e9fendu, il y a une nette c\u00e9l\u00e8bres, je crois que c'est du du pape ou cadenas Li\u00e9nard c'est juste apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale dans le nord de la France \u00e0 Lille parce que il y a eu des gr\u00e8ves et les syndicats chr\u00e9tiens s'\u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 ces gr\u00e8ves et les patrons chr\u00e9tiens parce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:17) [86%] :\r\nTradition dans le nord de la France de patronat chr\u00e9tien, les patrons chr\u00e9tiens s'\u00e9taient plaints au que les syndicats chr\u00e9tien s'\u00e9tait alli\u00e9 aux syndicats dits socialistes dans ce mouvement social et le pape r\u00e9pond vertement alors c'est Speedy ce que il fait r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr aux encyclique de L\u00e9on XIII et en disant voil\u00e0, quand il s'agit de droits sociaux fondamentaux du droit des personnes, les chr\u00e9tiens ont le devoir de d\u00e9fendre les droits fondamentaux des personnes et donc donc de s'associer, donc ils n'ont pas fait la fine bouche, ils doivent d'abord d\u00e9fend les droits fondamentaux des personnes on savait pas fait plaisir \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai lu cette lettre on appelle elle m'avait \u00e9tonn\u00e9 parce qu'elles datent de des ann\u00e9es 1920 oui, donc il y a eu un grand mouvement qui a dur\u00e9 tout l'entre deux-guerres, hein, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation de partis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:12) [83%] :\r\n10 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 une participation des chr\u00e9tiens \u00e0 la r\u00e9sistance dans des pays occup\u00e9s par l'arm\u00e9e allemande, point de Seguin mondial. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:25) [84%] :\r\nMais pour revenir \u00e0 l'or fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 d'opposition finalement dans le contexte protestant, il y a aussi une part de cristallisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [82%] :\r\nMais il y a une longue tradition, si vous voulez dans le protestantisme de mouvements sociaux comme telle, la r\u00e9volution industrielle, vous avez en Angleterre un mouvement seulement du Pasteur Wayne, qui d\u00e9fend les droits sociaux des personnes, on a appel\u00e9 \u00e7a les chars tisme c'\u00e9tait Dider si vous voulez qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:55) [85%] :\r\nDu suffrage universel, il faut faire allemand obtenir que les ouvriers voter \u00e0 l'\u00e9poque il y avait que les propri\u00e9taires car les droits de vote, donc il faut obtenir que les ouvriers elle voter pour d\u00e9fendre leurs droits, donc il a d\u00e9fendu des mod\u00e8les sociaux il \u00e9tait oppos\u00e9 au travail des enfants, donc \u00e7a, donc il y a, il y a une longue tradition de mouvement social ou de tr\u00e8s ce \u00e7a n'a pas les sentiers je pense aussi, je cherche le nom de ce courant, qu'on appelait les tremblements fran\u00e7ais mais qui se qui 15 mais quoi, \u00e7a, c'est une longue tradition, ceux du mouvement social dans le protestantisme \u00e9coutez ont toujours des fonds en somme de droits sociaux, il y a un certain nombre de choses qu'on ne peut pas faire si on veut respecter l'Evangile dans son esprit, oui, on peut pas s'en prendre \u00e0 la veuve, on peut pas s'en prendre \u00e0 leur feu la etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:46) [64%] :\r\nAu contraire, au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:49) [87%] :\r\nJean-Jacques Fribourg est professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Fribourg, sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e \u00e9conomique et du d\u00e9veloppement, qui souligne l'importance de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e dans la pens\u00e9e chr\u00e9tienne Fabien une Albert Giraud le constat qu'on retrouve aussi certaines notions \u00e9conomique, type de droite dans la pens\u00e9e chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:08) [90%] :\r\nEn effet, m\u00eame si Jean-Jacques Riboulet termine sur un avertissement concernant les exc\u00e8s de la richesse et les risques qui sont li\u00e9s \u00e0 son ostentation, en \u00e9voquant notamment cette r\u00e9alit\u00e9 br\u00e9silienne, mais certaines \u00e9glises ont ont des rapports m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9complex\u00e9e avec la prosp\u00e9rit\u00e9, elle consid\u00e8re que c'est une b\u00e9n\u00e9diction de Dieu qu'elle peut m\u00eame se mesurer cette quantit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9diction \u00e0 l'aune du donc des \u00e9glises, la prosp\u00e9rit\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'on les appelle, qui pour la plupart, sont n\u00e9s sur sur l'africain ou asiatique qui regroupe des millions de croyants dans les pasteurs sont riches parfois millions et dizaines de millions et qui fonctionne un peu sur le mod\u00e8le du jeu de l'avion, un cas extr\u00eame, \u00e9videmment, mais qui dit la vari\u00e9t\u00e9 des sensibilit\u00e9s chr\u00e9tiennes au sujet de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:51) [88%] :\r\nD'autant la rappeler un qu'il y a eu divorce entre le christianisme social et les gauche radicale \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et que ce clivage a laiss\u00e9 des traces, un grand merci Fabien Ivan Berger pour ce dossier consacr\u00e9 \u00e0 la couleur politique des mod\u00e8les \u00e9conomiques chr\u00e9tien merci \u00e0 Fatmir Black Eyed pour la r\u00e9alisation de ce dossier si vous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 c'\u00e9tait mission, vous pouvez le faire sur notre r\u00e9pondeur au 0 58 236 60 70 0 58 236 68 70 et pour toute r\u00e9\u00e9coute au Podcast, rendez- vous sur notre portail th\u00e9matique RTS religion Point CH. \r\nBabel c'est tout pour aujourd'hui, dimanche prochain, nous nous rendrons aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve qui Servent en quelque sorte de laboratoire \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, qui \u00e9tait actuellement en discussion dans ce canton, vous \u00e9coutez Espace 2 et vous avez tout de suite, rendez- vous aux musiques avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T11:21:01Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Blakaj, Fatmir", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Busslinger, Jean-Henri", "role": "membre de la direction du Centre patronal vaudois, Sp\u00e9cialiste de l'histoire de la pens\u00e9e \u00e9conomique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Friboulet, Jean-Jacques", "role": "professeur \u00e9m\u00e9rite en histoire \u00e9conomique et \u00e9conomie du d\u00e9veloppement de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Professeur d'\u00e9conomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-066EBBBD-5AF1-41B1-BFA9-055F3B890153", "internalArchiveId": "066EBBBD-5AF1-41B1-BFA9-055F3B890153", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8178995", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-12-04T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande qui renonce \u00e0 se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le courant politique de gauche qui se cherche, en Suisse et en France, et la baisse g\u00e9n\u00e9rale de la criminalit\u00e9 en Suisse romande. "], "variantIds": ["ece-8178995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-11T10:09:30Z", "webPublicationDate": "2016-12-04T12:01:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feuz, Nicolas", "role": "procureur neuch\u00e2telois, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20CD4448-224F-4B05-9827-6A3710B36C14", "internalArchiveId": "20CD4448-224F-4B05-9827-6A3710B36C14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votation \u00e0 haut risque en Italie pour Matteo Renzi", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "summary": "En Italie, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de la Constitution qui pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction drastique des pouvoirs du S\u00e9nat. En cas de victoire du \"non\", le chef du gouvernement Matteo Renzi pourrait d\u00e9missionner.\r\n\r\n* * Votation \u00e0 haut risque en Italie pour Matteo Renzi   18h Italie : un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 haut risque\r\nEn Italie, les bureaux de vote sont ouverts depuis 7 heures ce matin. \r\nPr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de la Constitution qui pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction drastique des pouvoirs du S\u00e9nat...\r\nLa campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement intense... Et en cas de victoire du \u00ab Non \u00bb, le chef du gouvernement Matteo Renzi pourrait d\u00e9missionner.\r\nEric Joszef, bonsoir... Vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome...\r\n- Est-ce qu'on a des indications sur le taux de participation et est-ce que cela indique une tendance ?\r\n- Ce r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9tait transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre Matteo Renzi... Pourquoi cela complique-t-il les choses pour le chef du gouvernement ?\r\n- Au del\u00e0 de la personnalisation du scrutin, on peut s'\u00e9tonner tout de m\u00eame qu'une r\u00e9forme qui propose plus de stabilit\u00e9 gouvernementale ne soit pas davantage soutenue par la population alors que l'Italie a connu 63 gouvernements en 70 ans ?\r\n- Quels sont les sc\u00e9narios politiques probables si le OUI l'emporte et au contraire, si c'est le NON qui gagne ce soir ?", "durationSec": 297, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8195472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Votation \u00e0 haut risque en Italie pour Matteo Renzi / FOR_2016-12-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.12.2016"], "alternativeSummary": ["En Italie, pr\u00e8s de 50 millions d\u2019\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de la Constitution qui pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction drastique des pouvoirs du S\u00e9nat. En cas de victoire du \"non\", le chef du gouvernement Matteo Renzi pourrait d\u00e9missionner."], "variantIds": ["ece-8195472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:53Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Italie, les bureaux de vote sont ouverts depuis 7 heures ce matin, pr\u00e8s de 50 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer jusque 23 heures par r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9forme de la Constitution qui pr\u00e9voit notamment une r\u00e9duction drastique des pouvoirs du S\u00e9nat, la campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement intense et en qu\u00eate de victoire du non, h\u00e9 bien le chef du gouvernement, Matteo Renzi pourrait d\u00e9missionner \u00c9ric Joseph bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome alors est -ce qu'on a des indications sur le taux de participation et est-ce que cela indique une tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\n\u00e9coutez pour l'instant, on les laisser le seul taux de particules de participation de dont nous disposons, c'est celui de 12 heures il a indiqu\u00e9 que environ 18 19 pourcent des des des des Italiens s'\u00e9taient des \u00e9lecteurs s'\u00e9taient rendus aux urnes, c'est un chiffre assez \u00e9lev\u00e9, m\u00eame tout, il va falloir attendre jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 23 heures pour pour pour savoir si v\u00e9ritablement en quelque sorte, Matteo Renzi a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les ind\u00e9cis, les, les, les derni\u00e8res enqu\u00eates d'opinion, indiqu\u00e9 que environ 15 millions d'Italiens encore 60 aux urnes soit voter oui ou non, et donc c'est sur cet \u00e9lectorat sur ses \u00e9lecteurs h\u00e9sitants que Matteo Renzi, a fait le le le le a fait l'effort, a fait \u00e0 essayer de, de, de s'adresser lors d\u00e8s lors des derniers derniers jours il a multipli\u00e9 les meetings et rassemblements son dernier rassemblement \u00e0 Florence, h\u00e9 bien ces ces s'est conclu vendredi soir \u00e0 une heure de la de la fin de la campagne est orale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [98%] :\r\nAlors ce r\u00e9f\u00e9rendum s'est transform\u00e9 en pl\u00e9biscite pour ou contre, Matteo Renzi pourquoi cela complique les choses pour le chef du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\n\u00e7a complique les choses parce que Matteo Renzi aujourd'hui, a encore un taux de popularit\u00e9 qui est respectable, notamment par rapport \u00e0 certains autres chefs de gouvernement et d'\u00e9tat dans les, dans les autres pays et europ\u00e9ens, il a, il y a environ 35 pourcent d'opinions favorables, mais \u00e9videmment il faut avoir pour gagner le r\u00e9f\u00e9rendum si ce r\u00e9f\u00e9rendum se transforme plaisir qu'il faut obtenir les 50 pourcent et et et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile pour Matteo Renzi parce que il a, il a, il a notamment fait des r\u00e9formes, il avait effectu\u00e9 les 6 et sans doute l'un des pr\u00e9sident du Conseil italien qui a fait le plus de r\u00e9formes au cours des des 10, 20, 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais \u00e9videmment ces r\u00e9formes, h\u00e9 bien, certaines ont provoqu\u00e9 aussi des des r\u00e9actions n\u00e9gatives dans certaines cat\u00e9gories, on peut prendre, par exemple, la r\u00e9forme de l'\u00e9cole o\u00f9 notamment il a donn\u00e9 beaucoup plus de pouvoir et d'autonomie aux directeurs, proviseurs et donc beaucoup de professeurs et bien conteste cette cette autorit\u00e9 ou bien encore, il a demand\u00e9 au au justement aux enseignants, il il les, il les a r\u00e9gularis\u00e9, il y avait beaucoup d'enseignants qui des statuts pr\u00e9caires, ils arrivent les r\u00e9gulariser, mais en \u00e9change, il leur a demand\u00e9 de se de 2 h\u00e9 bien d'aller dans les \u00e9coles o\u00f9 il y a un besoin d'enseignants et donc, pour certains, c'\u00e9tait notamment de, de, de devoir d\u00e9m\u00e9nager de m\u00e9nager plusieurs centaines de km, donc ces r\u00e9formes beaucoup de r\u00e9formes ont touch\u00e9 des des des cat\u00e9gories qui n'ont pas accept\u00e9 justement ces ces, ces changements et puis, et puis les surtout Matteo Renzi lorsqu'il est un nouveau arriver au pouvoir, h\u00e9 bien il a suscit\u00e9 d'\u00e9normes esp\u00e9rance, il a dit qu'il en quelque sorte, il allait r\u00e9gler les probl\u00e8mes de l'Italie en 100 jours, aujourd'hui on est 1000 jours apr\u00e8s son son entr\u00e9e en fonction, et il y a encore beaucoup beaucoup difficult\u00e9s, la croissance ne repart pas v\u00e9ritablement parle de0,8 pourcent cette cette ann\u00e9e et puis un taux ch\u00f4mage encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s 11\u00e8me 6 pourcent et et et plus de 35 pourcent parmi parmi les parmi les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [94%] :\r\nAlors au-del\u00e0 d'de la personnalisation du scrutin, \u00c9ric, on peut s'\u00e9tonner tout de m\u00eame qu'une r\u00e9forme qui propose plus de stabilit\u00e9 gouvernementale ne soit pas davantage soutenue par la population, alors que l'Italie, on cite souvent a connu 63 gouvernements en 70 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [87%] :\r\nOui, c'est un record en 63 gouvernements, c'est tentant, aucun pays europ\u00e9en n'a, n'a, n'a connu autant de autant de cabinets diff\u00e9rents, alors il faut dire c'est vrai que cette r\u00e9forme, elle est un peu un peu compliqu\u00e9 un peu complexe, il y a beaucoup de comptes constitutionnalistes qui ont point\u00e9, on peut dire des lacunes techniques dans le dans le texte de r\u00e9forme donc en clair, il dit ce que le texte est mal \u00e9crit qu'il va entra\u00eener beaucoup de recours devant la la la, le Conseil constitutionnel et puis surtout, il y a beaucoup de beaucoup d'Italiens qui ont une crainte que ce texte renforce \u00e0 l'exc\u00e8s le pouvoir ex\u00e9cutif, certains, notamment l'ancien pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, Gustavo Zagreb, elle qui a parl\u00e9 d'un risque d'une d\u00e9rive oligarchique, donc on on craint en quelque sorte que que le le pouvoir soit aux mains de de quelques-uns, c'est une crainte qui se fonde notamment sur le souvenir et bien du du r\u00e9gime fasciste et donc le toute toute l'architecture institutionnelle italienne et bien se baser sur ce souvenir et donc justement ces 2 chambres S\u00e9nat et une chambre des d\u00e9put\u00e9s qui ont, qui avait exactement les m\u00eames pouvoirs alors que la r\u00e9forme constitutionnelle h\u00e9 bien limite les pouvoirs du du S\u00e9nat et donc il y a 7 il y a cette crainte d'un pouvoir fort et puis il faut se poser aussi la question de savoir si, somme toute, une partie des Italiens ne veulent pas un gouvernement central trop fort, alors qu'ils sont habitu\u00e9s effectivement avoir des pouvoirs locaux des pouvoirs r\u00e9gionaux, le pouvoir des communes et puis toutes les soci\u00e9t\u00e9s civiles, h\u00e9 bien qui, assurer le bon fonctionnement de l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00c9ric Joseph, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Rome, Fabricio Kiryat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T17:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561138", "internalArchiveId": "AA1611561137", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 3126, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8214423", "imageURL": "http://www.rts.ch/8214428.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Poubelle nucl\u00e9aire/ Lib\u00e9r\u00e9s de Daesh/ Wieselmania", "Lib\u00e9r\u00e9s de Daesh", "Poubelle nucl\u00e9aire", "Wieselmania", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Interview de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Irak, Bernard Genier", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "- Poubelle nucl\u00e9aire\n- Lib\u00e9r\u00e9s de Daech\n- Wieselmania", "Un million de personnes sont actuellement prisonni\u00e8res des combats pour reprendre Mossoul au groupe Etat islamique. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont suivi l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e irakienne et le travail d\u2019humanitaires. Reportage exclusif.", "Les Suisses ont donn\u00e9 un sursis aux centrales nucl\u00e9aires en refusant l'initiative des Verts. Mais ce vote relance la question de la gestion des 75 tonnes de d\u00e9chets radioactifs produits chaque ann\u00e9e en Suisse. Actuellement, ils sont transport\u00e9s \u00e0 W\u00fcrenlingen dans la canton d'Argovie, en attendant la construction de d\u00e9p\u00f4ts en couches g\u00e9ologiques profondes. Nous avons pu entrer au coeur des installations les plus d\u00e9cri\u00e9es de Suisse. Reportage.", "Spectacles, chroniques radio, TV et notamment dans la prestigieuse \u00e9mission de Yann Barth\u00e8s \u00ab le Quotidien \u00bb, Thomas Wiesel est partout. Caustique, touchant, il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 utiliser les drames de sa vie pour faire rire. Un succ\u00e8s arriv\u00e9 tr\u00e8s vite qui a pourtant des revers. Portrait."], "variantIds": ["ece-8116874", "ece-8116544", "ece-8116915", "ece-8117201"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-14T14:37:47Z", "subTitles": ["00:07:38:18  00:07:47:01\r\n...\r\n\r\n00:07:47:06  00:07:51:04\r\n  -Je suis extr\u00eamement choqu\u00e9e\r\n   par le cas du d\u00e9c\u00e8s d'Ali\r\n\r\n00:07:51:09  00:07:54:11\r\n      et suis de tout coeur\r\n        avec ses proches.\r\n\r\n00:07:54:16  00:07:57:22\r\n  J'esp\u00e8re que les responsables\r\n          seront jug\u00e9s.\r\n\r\n00:07:58:03  00:08:02:17\r\n -C'est consternant: si la maman\r\n   avait \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e en priv\u00e9,\r\n\r\n00:08:02:22  00:08:06:18\r\n    est-ce que ce bon docteur\r\n   aurait daign\u00e9 se d\u00e9placer ?\r\n\r\n00:08:06:23  00:08:11:08\r\n -On parle de la mort d'un b\u00e9b\u00e9\r\n  et du d\u00e9sespoir des parents.\r\n\r\n00:08:11:12  00:08:16:02\r\nLe sourire de l'avocat du m\u00e9decin\r\nest inappropri\u00e9 et insupportable.\r\n\r\n00:08:16:07  00:08:21:00\r\n    -Est-ce que les partenaires\r\nont \u00e9t\u00e9 bien renseign\u00e9s par La Poste\r\n\r\n00:08:21:05  00:08:24:07\r\n     sur le fonctionnement \r\n     d'une agence postale ?\r\n\r\n00:08:24:11  00:08:31:13\r\nIl semble que les commer\u00e7ants d\u00e9\u00e7us\r\n   pensaient trouver l'eldorado.\r\n\r\n00:08:31:18  00:08:35:03\r\n*Je suis scandalis\u00e9e par La Poste.\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:43:12\r\n *Mme Ruoff se contenterait-elle \r\ndu salaire octroy\u00e9 \u00e0 ses agences ?\r\n\r\n00:08:43:17  00:08:46:11\r\n -Ce soir, dans Mise au Point...\r\n\r\n00:08:46:15  00:08:53:00\r\nQue faire des 75 tonnes annuelles\r\n    de d\u00e9chets radioactifs ?\r\n\r\n00:08:53:05  00:08:58:03\r\n  Trois projets d'enfouissement\r\n         sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n00:08:58:08  00:09:02:21\r\n  Dans la guerre contre Daech,\r\nnous avons suivi des humanitaires\r\n\r\n00:09:03:02  00:09:06:20\r\n      et l'arm\u00e9e irakienne\r\n    sur le front de Mossoul.\r\n\r\n00:09:07:01  00:09:11:00\r\n     Document et interview.\r\n\r\n00:09:11:05  00:09:16:10\r\nSpectacles, gala, chroniques radio\r\net TV: Thomas Wiesel est partout.\r\n\r\n00:09:16:14  00:09:20:12\r\n      Ce succ\u00e8s fulgurant \r\n     a pourtant des revers.\r\n\r\n00:09:20:17  00:09:22:09\r\n            Portrait.\r\n\r\n00:09:23:08  00:09:26:16\r\n...\r\n\r\n00:09:26:20  00:09:30:11\r\n-Bonsoir, bienvenue \u00e0 Mise au Point\r\n\r\n00:09:30:16  00:09:34:00\r\nque vous pouvez commenter en direct\r\n\r\n00:09:34:05  00:09:36:23\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n00:09:37:04  00:09:42:00\r\n  Commen\u00e7ons par les informations\r\n que nous aurions ador\u00e9 d\u00e9velopper\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:45:20\r\n        mais que voulez-vous,\r\nce n'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n00:09:58:04  00:10:02:20\r\n-Il \u00e9tait un temps o\u00f9 les camarades\r\n     M\u00e9lenchon et Cohn-Bendit\r\n\r\n00:10:03:01  00:10:05:15\r\n  se tutoyaient affablement...\r\n\r\n00:10:05:20  00:10:07:22\r\n-Je vais te le dire.\r\n\r\n00:10:08:03  00:10:10:07\r\n                   -Mais tu peux pas\r\n                         le savoir !\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:17:18\r\n                ...\r\n\r\n00:10:17:23  00:10:23:12\r\n-Mais pour les primaires fran\u00e7aises,\r\n          le ton a chang\u00e9.\r\n\r\n00:10:23:17  00:10:27:19\r\n-Si tu te pr\u00e9sentes \u00e0 la primaire,\r\n       tu peux la gagner !\r\n\r\n00:10:28:00  00:10:31:14\r\n      -Monsieur Cohn-Bendit,\r\n     nous ne sommes pas amis.\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:35:21\r\n        -Vas te faire voir,\r\n     on s'est toujours tutoy\u00e9.\r\n\r\n00:10:36:02  00:10:39:17\r\n        S'il n'a pas envie,\r\n    qu'il aille tutoyer Castro.\r\n\r\n00:10:39:22  00:10:44:01\r\n        -Tutoyer Castro,\r\n\u00e7a risque d'\u00eatre dur, maintenant.\r\n\r\n00:10:47:00  00:10:49:18\r\n  -Rire, c'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n00:10:49:23  00:10:54:23\r\n   -C'\u00e9tait l'explosion de notre\r\ncomique national \u00e0 l'international.\r\n\r\n00:10:55:04  00:10:58:02\r\n    Nous divertissons encore\r\n          les Fran\u00e7ais\r\n\r\n00:10:58:07  00:11:02:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un autre comique national.\r\n\r\n00:11:02:05  00:11:04:23\r\n-A la t\u00e9l\u00e9 suisse, Thomas Wiesel ?\r\n\r\n00:11:05:04  00:11:09:19\r\n      -Voici la 1\u00e8re session\r\n du pr\u00e9sident du Conseil national.\r\n\r\n00:11:10:00  00:11:14:08\r\n               ...\r\n\r\n00:11:14:12  00:11:16:04\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n00:11:16:09  00:11:20:11\r\n    -Voyons les parlementaires\r\n         qui s'amusent...\r\n\r\n00:11:20:16  00:11:22:20\r\n              Rires\r\n\r\n00:11:23:01  00:11:25:10\r\n   Lui fait le rythme de la main\r\n\r\n00:11:25:14  00:11:30:12\r\net derri\u00e8re, c'est \"Dirty Dancing\",\r\n       la danse des \u00e9paules.\r\n\r\n00:11:32:06  00:11:34:22\r\n             -Respect.\r\n\r\n00:11:35:03  00:11:38:18\r\n     -On n'a pas de p\u00e9trole\r\n    mais on a des comiques !\r\n\r\n00:11:42:13  00:11:46:03\r\nPour lutter contre les violences\r\n       faites aux femmes,\r\n\r\n00:11:46:08  00:11:47:21\r\n       la Suisse dit NON.\r\n\r\n00:11:48:02  00:11:52:15\r\nD'autres pays se mettent en orange\r\n         et s'unissent...\r\n\r\n00:11:52:20  00:11:58:01\r\n D'autres pays, comme le Maroc,\r\n    sont plus pragmatiques.\r\n\r\n00:11:58:06  00:12:04:12\r\n-Pour la journ\u00e9e contre les violences\r\nfaites aux femmes, on va vous montrer\r\n\r\n00:12:04:17  00:12:08:22\r\n     le maquillage qui masque\r\n     les marques de violence.\r\n\r\n00:12:09:03  00:12:12:23\r\n    Cela peut aussi \u00eatre utile\r\n        en cas d'accident.\r\n\r\n00:12:13:04  00:12:15:03\r\n        -Super pratique !\r\n\r\n00:12:18:01  00:12:22:04\r\n      Face \u00e0 la pol\u00e9mique,\r\nle chef de la S\u00e9curit\u00e9 valaisanne\r\n\r\n00:12:22:09  00:12:26:20\r\n    renonce \u00e0 son consultant\r\nsurvivaliste qui sent le soufre.\r\n\r\n00:12:27:02  00:12:31:21\r\nPas grave, O.Freysinger a d\u00e9j\u00e0 eu\r\n les bons conseils P.San Giorgio\r\n\r\n00:12:32:02  00:12:33:16\r\n           en priv\u00e9 !\r\n\r\n00:12:33:21  00:12:35:18\r\n      -C'est l\u00e0 que ton livre\r\n\r\n00:12:35:23  00:12:37:20\r\n       prend tout son sens.\r\n\r\n00:12:38:01  00:12:40:22\r\nJe suis heureux de t'accueillir ici.\r\n\r\n00:12:41:03  00:12:43:13\r\n      Je pr\u00e9pare un concept.\r\n\r\n00:12:43:18  00:12:48:08\r\n    -L'UDC a pris de l'avance\r\n    pour d\u00e9montrer sa survie:\r\n\r\n00:12:48:12  00:12:50:19\r\n   ration alimentaire:check.\r\n\r\n00:12:51:00  00:12:52:21\r\n        S\u00e9curit\u00e9:check.\r\n\r\n00:12:53:02  00:12:57:08\r\n    Et s'il n'en reste qu'un,\r\n        ce sera Oskar...\r\n\r\n00:13:06:11  00:13:11:11\r\n   -Ces f\u00fbts hautement dangereux\r\ncontiennent des d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:14:02\r\n  de nos 5 centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:13:14:07  00:13:15:22\r\n        O\u00f9 les entreposer ?\r\n\r\n00:13:16:03  00:13:19:02\r\n        Dimanche dernier,\r\n      les Suisses ont refus\u00e9\r\n\r\n00:13:19:07  00:13:21:20\r\nune sortie acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:13:22:01  00:13:26:01\r\n      La Suisse produit entre\r\n   75 et 100 t de d\u00e9chets par an\r\n\r\n00:13:26:06  00:13:29:20\r\n      et ils ne peuvent plus\r\n    \u00eatre stock\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:13:30:01  00:13:33:10\r\n      En attendant de trouver\r\n       des lieux possibles,\r\n\r\n00:13:33:14  00:13:37:08\r\n        ils sont achemin\u00e9s\r\n    \u00e0 Wuerenlingen, en Argovie.\r\n\r\n00:13:37:12  00:13:42:13\r\n            Reportage.\r\n\r\n00:13:46:03  00:13:53:06\r\n -Dans ces wagons, des d\u00e9chets \r\nradioactifs de retour en Suisse.\r\n\r\n00:13:53:11  00:13:57:17\r\n   Le dernier convoi est parti\r\n    ce mercredi de la Hague.\r\n\r\n00:13:57:22  00:14:01:22\r\n  Depuis 2006, la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n    s'est engag\u00e9e \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n00:14:02:03  00:14:05:16\r\n      ses d\u00e9chets atomiques\r\n      stock\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:14:05:21  00:14:12:02\r\n Les silos hautement radioactifs\r\n          s'accumulent.\r\n\r\n00:14:12:07  00:14:16:07\r\n    Que faire de ces d\u00e9chets\r\n    dont personne ne veut ?\r\n\r\n00:14:26:22  00:14:31:12\r\n Le centre de stockage nucl\u00e9aire\r\n  de Wuerenlingen, en Argovie.\r\n\r\n00:14:31:17  00:14:37:23\r\n Presque tous les d\u00e9chets hautement\r\nradioactifs du pays se trouvent ici.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:44:18\r\n  -Chaque ann\u00e9e, 1 \u00e0 3 conteneurs\r\n\r\n00:14:44:23  00:14:49:04\r\nsont transport\u00e9s dans cette salle.\r\n\r\n00:14:51:09  00:14:55:21\r\n-75 tonnes de d\u00e9chets sont produits\r\n      en Suisse chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:14:56:02  00:14:59:14\r\n  Des barres d'uranium usag\u00e9es\r\n      encore radioactives\r\n\r\n00:14:59:19  00:15:03:03\r\n         sont confin\u00e9es\r\n     dans ces silos d'acier.\r\n\r\n00:15:04:10  00:15:07:06\r\n-Les combustibles nucl\u00e9aires usag\u00e9s\r\n\r\n00:15:07:11  00:15:11:11\r\n  d\u00e9gagent encore de la chaleur,\r\n        environ 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n00:15:11:15  00:15:13:11\r\n       -C'est dangereux ?\r\n\r\n00:15:13:15  00:15:18:10\r\n   -Non, les d\u00e9chets nucl\u00e9aires \r\n   refroidissent tr\u00e8s lentement.\r\n\r\n00:15:21:08  00:15:25:10\r\n    Il faut 50'000 ans pour que\r\n\r\n00:15:25:14  00:15:28:22\r\n   la radioactivit\u00e9 disparaisse.\r\n\r\n00:15:31:17  00:15:35:02\r\n         -Cet entrep\u00f4t\r\n   ne tiendra pas 50'000 ans.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:38:14\r\n        La Suisse cherche\r\n    une solution \u00e0 long terme\r\n\r\n00:15:38:19  00:15:42:20\r\n    pour des d\u00e9chets produits\r\n      d\u00e8s les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n00:15:45:23  00:15:48:20\r\n -Il s'agit d'une barre d'uranium.\r\n\r\n00:15:49:01  00:15:53:05\r\n  -C'est l'un des 2'000 barreaux\r\n     d'uranium avec lesquels\r\n\r\n00:15:53:10  00:15:56:22\r\n        nous allons charger\r\n    le coeur de notre r\u00e9acteur.\r\n\r\n00:15:57:03  00:16:02:13\r\nC'est dans ces barreaux d'uranium que\r\n se produira la r\u00e9action de fission\r\n\r\n00:16:02:18  00:16:07:15\r\n  et le d\u00e9gagement de chaleur que\r\nnous transformerons en \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n00:16:07:20  00:16:10:23\r\nC'est donc notre source d'\u00e9nergie.\r\n\r\n00:16:11:04  00:16:13:13\r\n        -Combien \u00e7a vaut ?\r\n\r\n00:16:13:18  00:16:15:16\r\n           -500 francs.\r\n\r\n00:16:16:08  00:16:21:15\r\n  -Depuis 1968 la technologie\r\nn'a pas fondamentalement chang\u00e9.\r\n\r\n00:16:21:20  00:16:26:21\r\n Les barres d'uranium, une fois \r\nactiv\u00e9es, sont utilisables 5 ans.\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:30:11\r\n         Pass\u00e9 ce d\u00e9lai,\r\n  elles deviennent hors d'usage\r\n\r\n00:16:30:16  00:16:34:23\r\n    mais continuent \u00e0 d\u00e9gager\r\n  de la radioactivit\u00e9 mortelle.\r\n\r\n00:16:35:04  00:16:39:09\r\n  De nos jours, on peut stocker\r\n    et traiter provisoirement\r\n\r\n00:16:39:13  00:16:42:22\r\n     des d\u00e9chets atomiques:\r\n      des barres d'uranium\r\n\r\n00:16:43:03  00:16:48:14\r\n    \u00e0 l'outil contamin\u00e9 issu \r\n    des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:16:52:18  00:16:55:09\r\n -Le processus de d\u00e9contamination\r\n\r\n00:16:55:12  00:16:58:02\r\n commence par un nettoyage \u00e0 sec.\r\n\r\n00:16:58:07  00:17:02:05\r\n       Puis, si n\u00e9cessaire,\r\n nous faisons un nettoyage liquide\r\n\r\n00:17:02:10  00:17:04:19\r\n  et avec des produits chimiques.\r\n\r\n00:17:05:00  00:17:09:00\r\n       5 \u00e0 8 % des d\u00e9chets\r\n ne peuvent pas \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9s\r\n\r\n00:17:09:05  00:17:12:13\r\net devront \u00eatre stock\u00e9s sous terre.\r\n\r\n00:17:13:04  00:17:15:03\r\n     -Pour ces mat\u00e9riaux-l\u00e0,\r\n\r\n00:17:15:08  00:17:19:06\r\n     seul le temps permettra\r\n     de les rendre inertes.\r\n\r\n00:17:23:07  00:17:28:05\r\n -Le gouvernement suisse a d\u00e9cid\u00e9\r\n que tous les d\u00e9chets radioactifs\r\n\r\n00:17:28:09  00:17:31:08\r\n devront \u00eatre stock\u00e9s sous terre.\r\n\r\n00:17:31:12  00:17:35:17\r\n    Nous ne sommes qu'un lieu \r\n    de stockage interm\u00e9diaire.\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:40:11\r\n -Ces infrastructures de surface\r\n   sont con\u00e7ues pour r\u00e9sister\r\n\r\n00:17:40:16  00:17:42:12\r\n     des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n00:17:42:16  00:17:45:23\r\n      Ensuite, le stockage\r\n      se fera en sous-sol,\r\n\r\n00:17:46:04  00:17:49:06\r\n       loin de l'homme et \r\n      de son environnement.\r\n\r\n00:17:49:11  00:17:52:22\r\nReste \u00e0 trouver le site ad\u00e9quat.\r\n\r\n00:17:53:03  00:17:57:09\r\n       C'est \u00e0 St-Ursanne,\r\n dans un ancien tunnel construit\r\n\r\n00:17:57:12  00:18:02:14\r\n  pour l'autoroute Transjurane \r\n que les recherches sont men\u00e9es.\r\n\r\n00:18:05:15  00:18:09:04\r\n      -Le tunnel mesure 4 km\r\n\r\n00:18:09:09  00:18:11:13\r\n    et le laboratoire se trouve\r\n\r\n00:18:11:18  00:18:14:00\r\n       \u00e0 1 km de profondeur.\r\n\r\n00:18:14:05  00:18:18:20\r\n         Il n'y a pas de\r\n      d\u00e9chets atomiques ici.\r\n\r\n00:18:19:01  00:18:21:12\r\n C'est un laboratoire de recherche\r\n\r\n00:18:21:17  00:18:27:02\r\net nous ne faisons pas d'exp\u00e9riences\r\n   avec des d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n00:18:27:12  00:18:32:09\r\n  -Le directeur du laboratoire du\r\nMont Terri travaille avec la NAGRA,\r\n\r\n00:18:32:13  00:18:37:17\r\norgane suisse charg\u00e9 du stockage des\r\n d\u00e9chets nucl\u00e9aires en profondeur.\r\n\r\n00:18:37:22  00:18:42:09\r\nImpossible de d\u00e9poser des d\u00e9chets\r\n    nucl\u00e9aires au Mont Terri.\r\n\r\n00:18:42:13  00:18:48:14\r\nLes scientifiques analysent ici les\r\nroches d'argile et leur r\u00e9sistance.\r\n\r\n00:18:51:03  00:18:54:05\r\n -On veut voir si ce type de roche\r\n\r\n00:18:54:10  00:18:56:18\r\n     peut servir \u00e0 entreposer\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:03:08\r\n des d\u00e9chets hautement radioactifs\r\n    sur de tr\u00e8s longues dur\u00e9es.\r\n\r\n00:19:05:22  00:19:11:01\r\n  -La NAGRA souhaite entreposer\r\nles d\u00e9chets \u00e0 600 m de profondeur,\r\n\r\n00:19:11:06  00:19:14:19\r\n        les isolant dans\r\n      une couche d'argile.\r\n\r\n00:19:16:19  00:19:19:20\r\n      -On a trois barri\u00e8res.\r\n\r\n00:19:20:01  00:19:23:00\r\nLe bidon qui contient les d\u00e9chets,\r\n\r\n00:19:23:05  00:19:25:17\r\n           la bentonite,\r\n\r\n00:19:25:22  00:19:29:20\r\n          puis la roche,\r\n      les argiles \u00e0 Opalinus.\r\n\r\n00:19:31:05  00:19:38:06\r\n-Ces scientifiques japonais viennent\r\n comparer les m\u00e9thodes de stockage.\r\n\r\n00:19:41:19  00:19:45:18\r\n   -C'est difficile, au Japon, \r\n  apr\u00e8s l'accident de Fukushima.\r\n\r\n00:19:45:23  00:19:47:23\r\n      Nous n'avons pas encore\r\n\r\n00:19:48:04  00:19:51:00\r\n d'un lieu o\u00f9 stocker les d\u00e9chets.\r\n\r\n00:19:51:05  00:19:56:02\r\n         Nous venons donc\r\n      comparer les m\u00e9thodes.\r\n\r\n00:19:59:00  00:20:02:19\r\n   -Les recherches de la NAGRA\r\n    se font aussi en surface,\r\n\r\n00:20:03:00  00:20:06:15\r\n    avec ces dr\u00f4les d'engins \r\n    qui sillonnent la Suisse.\r\n\r\n00:20:06:20  00:20:09:12\r\n     On teste la r\u00e9sistance\r\n        sismique du sol\r\n\r\n00:20:09:17  00:20:13:02\r\n         pour d\u00e9terminer\r\n  les futurs lieux de stockage.\r\n\r\n00:20:13:07  00:20:19:14\r\nDes millions investis pour ne pas\r\nr\u00e9p\u00e9ter l'erreur de nos voisins.\r\n\r\n00:20:19:19  00:20:24:21\r\nL'Allemagne, pionni\u00e8re du stockage\r\nen couches g\u00e9ologiques profondes,\r\n\r\n00:20:25:02  00:20:27:21\r\n            a utilis\u00e9\r\n   des anciennes mines de sel.\r\n\r\n00:20:28:02  00:20:30:20\r\n   Une catastrophe \u00e9cologique.\r\n\r\n00:20:32:00  00:20:37:22\r\n    -Voil\u00e0 un mauvais exemple\r\nde stockage de d\u00e9chets nucl\u00e9aires.\r\n\r\n00:20:38:03  00:20:40:18\r\n  Aujourd'hui, on n'a aucun lieu\r\n\r\n00:20:40:23  00:20:43:21\r\n de stockage de d\u00e9chets hautement\r\n\r\n00:20:44:02  00:20:47:23\r\n  radioactifs s\u00fbr et acceptable.\r\n\r\n00:20:49:08  00:20:52:19\r\n        -Pour ce g\u00e9ologue\r\n    sp\u00e9cialiste du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n00:20:53:00  00:20:55:14\r\n       le sous-sol suisse\r\n        n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n00:20:56:00  00:20:58:05\r\n   -Les possibilit\u00e9s diminuent.\r\n\r\n00:20:58:09  00:21:01:05\r\nIl ne reste plus qu'une petite r\u00e9gion\r\n\r\n00:21:01:11  00:21:03:13\r\n      o\u00f9 on peut l'envisager.\r\n\r\n00:21:06:14  00:21:09:02\r\n   -La NAGRA n'a pas le choix.\r\n\r\n00:21:09:07  00:21:14:13\r\n      Interdiction d'exporter\r\nles d\u00e9chets radioactifs depuis 2006.\r\n\r\n00:21:18:01  00:21:20:15\r\n    -C'est une t\u00e2che technique.\r\n\r\n00:21:20:20  00:21:22:21\r\n     Il faut aussi convaincre\r\n\r\n00:21:23:02  00:21:24:11\r\n          la population.\r\n\r\n00:21:24:15  00:21:27:11\r\nIl faut donc une bonne collaboration\r\n\r\n00:21:27:15  00:21:32:22\r\n avec les autorit\u00e9s r\u00e9gionales et \r\n communales et avec les habitants.\r\n\r\n00:21:34:17  00:21:37:22\r\n-Trois sites ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n00:21:40:12  00:21:44:15\r\n-En raison de la g\u00e9ologie du pays,\r\n\r\n00:21:44:20  00:21:49:05\r\n    nous nous sommes concentr\u00e9s\r\n     sur le Nord de la Suisse.\r\n\r\n00:21:49:10  00:21:53:16\r\n       Nous avons identifi\u00e9\r\n    une zone au nord de Zurich,\r\n\r\n00:21:53:21  00:21:58:19\r\n   une autre dans l'est du Jura\r\net on discute d'un autre site ici.\r\n\r\n00:21:59:12  00:22:04:15\r\n  -Dans la campagne zurichoise,\r\n           Marthalen,\r\n\r\n00:22:04:20  00:22:09:06\r\n  un des lieux pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9s\r\n         par la NAGRA.\r\n\r\n00:22:09:11  00:22:14:17\r\n    Ici, on est conservateur,\r\n      UDC et pronucl\u00e9aire.\r\n\r\n00:22:14:22  00:22:21:10\r\nLa syndique voit certains avantages\r\n   au site de stockage atomique.\r\n\r\n00:22:24:10  00:22:30:09\r\n      -Les points positifs,\r\n c'est le travail dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:22:30:13  00:22:32:18\r\n   Les ouvriers habiteront ici,\r\n\r\n00:22:32:23  00:22:35:15\r\n   devront se nourrir, acheter.\r\n\r\n00:22:35:20  00:22:40:03\r\n    Cela peut apporter beaucoup\r\n           \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:22:40:08  00:22:46:20\r\n    Le site de d\u00e9p\u00f4t nucl\u00e9aire\r\n peut aussi attirer des touristes.\r\n\r\n00:22:51:12  00:22:56:19\r\n -Lors du vote de dimanche pass\u00e9\r\n   pour un arr\u00eat du nucl\u00e9aire\r\n\r\n00:22:57:00  00:23:00:12\r\n      les villages voisins\r\n   ont dit NON \u00e0 plus de 70 %.\r\n\r\n00:23:00:17  00:23:04:14\r\n        Mais \u00e0 Marthalen,\r\n   le NON \u00e9tait d'\u00e0 peine 54 %\r\n\r\n00:23:04:19  00:23:08:01\r\n   car la contestation gronde.\r\n\r\n00:23:11:01  00:23:13:11\r\n       -Voici o\u00f9 se trouvera\r\n\r\n00:23:13:15  00:23:17:17\r\n  l'entr\u00e9e du centre de stockage.\r\n\r\n00:23:17:22  00:23:22:01\r\n    Nous parlons de 10 hectares\r\n            en surface.\r\n\r\n00:23:24:00  00:23:26:18\r\n-J.Rasi est un farouche opposant.\r\n\r\n00:23:26:23  00:23:32:01\r\n   Sa ferme se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du\r\nfutur site de d\u00e9chets radioactifs.\r\n\r\n00:23:33:02  00:23:36:07\r\n  -Le projet co\u00fbte des milliards\r\n\r\n00:23:36:11  00:23:39:22\r\n      et qu'ils trouveraient\r\n      une solution pour moi.\r\n\r\n00:23:40:03  00:23:44:10\r\n         -De l'argent ?\r\n\r\n00:23:44:14  00:23:49:15\r\n    -Evidemment, mais pour moi\r\nce n'est pas une question d'argent\r\n\r\n00:23:49:20  00:23:51:21\r\n         mais de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:23:52:02  00:23:55:02\r\nJe ne crois pas \u00e0 leurs mensonges.\r\n\r\n00:23:56:11  00:24:03:12\r\n-Pour cet agriculteur, les dommages\r\nseront irr\u00e9versibles pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:24:06:05  00:24:16:05\r\n  -C'est une question importante\r\n  pour l'image de notre r\u00e9gion.\r\n\r\n00:24:18:02  00:24:19:20\r\n       -Nous devons accepter\r\n\r\n00:24:20:01  00:24:22:06\r\n     cette d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n00:24:22:11  00:24:25:02\r\n   La commune n'a pas le choix.\r\n\r\n00:24:25:15  00:24:30:09\r\n  -La loi est claire: la commune\r\nn'a pas le choix d'accepter ou non\r\n\r\n00:24:30:13  00:24:33:07\r\n     un centre de stockage.\r\n\r\n00:24:34:17  00:24:37:15\r\n   -La m\u00e9thode est dictatoriale.\r\n\r\n00:24:37:20  00:24:40:18\r\nA Berne, les politiciens ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n00:24:40:23  00:24:44:16\r\n       qu'ici, la d\u00e9mocratie\r\n        ne fonctionne plus.\r\n\r\n00:24:44:21  00:24:52:21\r\n    Notre r\u00e9gion ne devrait pas\r\n     simplement accepter cela.\r\n\r\n00:24:53:02  00:24:56:18\r\n   On devrait rester critiques.\r\n\r\n00:24:58:12  00:25:03:00\r\n      -Selon les plans de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration, le site de stockage\r\n\r\n00:25:03:05  00:25:07:00\r\n   devraient \u00eatre en fonction\r\n       d'ici 30 \u00e0 40 ans.\r\n\r\n00:25:07:05  00:25:11:23\r\n     Mais m\u00eame sur ces terres\r\nfavorables au centrales atomiques,\r\n\r\n00:25:12:04  00:25:15:19\r\n    difficile de convaincre \r\n    la population de devenir\r\n\r\n00:25:16:00  00:25:20:00\r\nla d\u00e9charge nucl\u00e9aire de Suisse.\r\n\r\n00:25:31:17  00:25:36:13\r\n-D\u00e9couvrez tout \u00e0 l'heure le comique\r\n     dont tout le monde parle.\r\n\r\n00:25:38:02  00:25:42:16\r\n -A 27 ans, il est l'humoriste \r\nle plus en vue de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n00:25:42:21  00:25:47:15\r\n  Comment Thomas Wiesel vit-il\r\n    cette ascension \u00e9clair ?\r\n\r\n00:25:47:21  00:25:52:23\r\nRencontre dans quelques instants.\r\n\r\n00:25:56:03  00:25:59:22\r\n     -Un million de personnes\r\n   sont prisonni\u00e8res des combats\r\n\r\n00:26:00:03  00:26:03:20\r\n       pour lib\u00e9rer Mossoul\r\n  du groupe Etat islamique (EI).\r\n\r\n00:26:04:01  00:26:08:23\r\n Mossoul, 2\u00e8me ville d'Irak, est \r\nen mains djihadistes depuis 2 ans.\r\n\r\n00:26:09:04  00:26:12:14\r\n     Les combats ont commenc\u00e9\r\n        il y a 6 semaines.\r\n\r\n00:26:12:19  00:26:16:23\r\n  5'000 djihadistes sont toujours \u00e0\r\nl'int\u00e9rieur, d\u00e9termin\u00e9s comme jamais.\r\n\r\n00:26:17:04  00:26:20:17\r\n   Les forces arm\u00e9es irakiennes\r\n      progressent lentement\r\n\r\n00:26:20:22  00:26:23:07\r\n  dans les faubourgs de la ville.\r\n\r\n00:26:23:11  00:26:28:13\r\nNos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ont pu constater\r\n    le drame qui se joue l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:26:31:04  00:26:33:23\r\n       -Mossoul n'est qu'\u00e0\r\n       quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n00:26:34:04  00:26:38:08\r\n       mais l'EI contr\u00f4le\r\nles principaux acc\u00e8s de la ville.\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:41:04\r\nIl faut donc rouler dans le d\u00e9sert\r\n\r\n00:26:41:09  00:26:45:08\r\n  pour rejoindre les positions\r\n     de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:26:45:12  00:26:48:23\r\n  Les soldats se sont install\u00e9s\r\n        dans un village.\r\n\r\n00:26:49:04  00:26:54:06\r\n  Des civils viennent de quitter\r\nMossoul et les militaires craignent\r\n\r\n00:26:54:11  00:26:58:18\r\n  que des islamistes se soient\r\n   infiltr\u00e9s dans le groupe.\r\n\r\n00:27:08:01  00:27:12:14\r\nC'est l'occasion de filmer l'action\r\n   de volontaires particuliers.\r\n\r\n00:27:12:19  00:27:15:13\r\n          Leur chef est\r\n    un ex-militaire am\u00e9ricain\r\n\r\n00:27:15:18  00:27:18:03\r\n    et missionnaire chr\u00e9tien.\r\n\r\n00:27:18:16  00:27:23:00\r\n   -Les soldats ignorent encore\r\n    qui soutient encore l'EI.\r\n\r\n00:27:23:05  00:27:27:09\r\n   Ils font attention car il y a\r\n   beaucoup d'attentats suicide.\r\n\r\n00:27:27:18  00:27:29:11\r\n       -A l'abri du froid,\r\n\r\n00:27:29:15  00:27:33:05\r\n        femmes et enfants\r\n sont regroup\u00e9s dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n00:27:33:10  00:27:35:11\r\nCes familles sont prises au pi\u00e8ge\r\n\r\n00:27:35:15  00:27:40:14\r\n depuis le d\u00e9but de l'offensive \r\nde l'arm\u00e9e irakienne sur Mossoul.\r\n\r\n00:27:48:10  00:27:51:20\r\n      Le matin, les blind\u00e9s\r\n      de l'arm\u00e9e irakienne\r\n\r\n00:27:52:01  00:27:55:12\r\n     pr\u00e9parent une incursion\r\n          dans Mossoul.\r\n\r\n00:27:55:17  00:27:59:07\r\n      Les premi\u00e8res maisons\r\n          sont \u00e0 2 km.\r\n\r\n00:27:59:11  00:28:03:16\r\n    Les officiers observent\r\n la progression de leur colonne\r\n\r\n00:28:03:21  00:28:06:21\r\n avec les volontaires chr\u00e9tiens.\r\n\r\n00:28:08:15  00:28:12:12\r\n          Tirs au loin\r\n\r\n00:28:13:01  00:28:16:04\r\n      -Mon Dieu, nous prions\r\n       pour tous ces gens.\r\n\r\n00:28:16:09  00:28:20:12\r\n     Pour que vous utilisiez\r\n David et les Free Burma Rangers,\r\n\r\n00:28:20:17  00:28:24:18\r\n        guidiez leurs pas\r\n    dans leur marche en avant.\r\n\r\n00:28:25:16  00:28:30:08\r\n -Guid\u00e9 par sa foi chr\u00e9tienne, \r\nDavid Eubank a quitt\u00e9 l'arm\u00e9e US\r\n\r\n00:28:30:12  00:28:34:00\r\n        et fond\u00e9 une ONG\r\n     engag\u00e9e sur les fronts.\r\n\r\n00:28:34:20  00:28:37:07\r\n       -Vous serez un J\u00e9sus,\r\n\r\n00:28:37:11  00:28:41:17\r\n     et vous penserez en \u00eatre\r\n      une version horrible.\r\n\r\n00:28:42:18  00:28:45:20\r\n      -Apr\u00e8s la Birmanie, \r\n     le Soudan ou la Syrie,\r\n\r\n00:28:46:01  00:28:51:09\r\nil accueille en Irak des volontaires\r\nde toutes nationalit\u00e9s et religions,\r\n\r\n00:28:51:13  00:28:54:23\r\n aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:28:56:00  00:28:58:11\r\n-C'est l\u00e0 que la voiture a explos\u00e9\r\n\r\n00:28:58:16  00:29:00:18\r\n      d\u00e9truisant 2 ambulances\r\n\r\n00:29:00:23  00:29:03:02\r\n       de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n00:29:03:07  00:29:07:21\r\n       Ces gens qui arrivent\r\nsont contr\u00f4l\u00e9s par l'arm\u00e9e irakienne\r\n\r\n00:29:08:02  00:29:11:14\r\n     parce qu'il y a beaucoup\r\n      d'islamistes, l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:29:14:11  00:29:19:19\r\n -La confiance n'est pas encore de\r\nmise entre les habitants de Mossoul.\r\n\r\n00:29:20:00  00:29:23:02\r\nToutes les identit\u00e9s sont v\u00e9rifi\u00e9es.\r\n\r\n00:29:23:07  00:29:27:15\r\nApr\u00e8s 2 ans sous contr\u00f4le de l'EI,\r\n        les femmes portent\r\n\r\n00:29:27:20  00:29:32:04\r\n      le voile noir int\u00e9gral\r\nimpos\u00e9 par l'occupant de la ville.\r\n\r\n00:29:32:09  00:29:35:12\r\n Difficile de s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n00:29:35:17  00:29:41:07\r\n    Pour beaucoup, la d\u00e9faite\r\ndes islamistes n'est pas certaine.\r\n\r\n00:29:45:11  00:29:48:02\r\n -Il faut encore faire attention.\r\n\r\n00:29:48:07  00:29:51:17\r\n     Notre famille vit encore\r\n      sous contr\u00f4le de l'EI.\r\n\r\n00:29:51:22  00:29:56:04\r\n    Comme on a peur pour elle, \r\n   on a peur d'\u00eatre identifi\u00e9es.\r\n\r\n00:29:56:13  00:30:00:13\r\n -D'autres femmes se r\u00e9jouissent\r\n    de la libert\u00e9 retrouv\u00e9e.\r\n\r\n00:30:00:23  00:30:04:09\r\n      -Je voudrais qu'apr\u00e8s \r\n     la lib\u00e9ration de l'Irak,\r\n\r\n00:30:04:13  00:30:07:05\r\nle pays devienne comme les autres.\r\n\r\n00:30:07:10  00:30:11:07\r\n    Je n'accepterai plus jamais\r\n     de vivre sous le contr\u00f4le\r\n\r\n00:30:11:11  00:30:14:21\r\n       de l'Etat islamique \r\n      ou de qui que ce soit.\r\n\r\n00:30:17:04  00:30:19:23\r\n        -Malgr\u00e9 le risque\r\n       des balles perdues,\r\n\r\n00:30:20:04  00:30:22:23\r\n      les femmes repartent\r\n       vers leur quartier\r\n\r\n00:30:23:04  00:30:26:06\r\n       avec un peu d'aide\r\n      fournie par l'arm\u00e9e.\r\n\r\n00:30:30:15  00:30:32:16\r\n   Les volontaires organisent\r\n\r\n00:30:32:21  00:30:36:08\r\n leur distribution de nourriture\r\n         de la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:30:36:12  00:30:41:15\r\n  -On prend un camion de l'arm\u00e9e\r\n  irakienne et on y va ensemble.\r\n\r\n00:30:42:06  00:30:45:01\r\n-Les Free Burma Rangers sont mal vus\r\n\r\n00:30:45:06  00:30:49:09\r\n  par beaucoup d'organisations \r\n  humanitaires traditionnelles.\r\n\r\n00:30:49:13  00:30:52:00\r\nPour son inspiration chr\u00e9tienne,\r\n\r\n00:30:52:05  00:30:55:20\r\n      et surtout parce que\r\n l'arm\u00e9e irakienne les autorise\r\n\r\n00:30:56:01  00:31:00:22\r\n\u00e0 porter une arme pour se d\u00e9fendre\r\n    et prot\u00e9ger la population.\r\n\r\n00:31:03:22  00:31:06:06\r\n Escort\u00e9 par l'arm\u00e9e irakienne,\r\n\r\n00:31:06:11  00:31:11:03\r\n   le convoi de l'organisation\r\ns'approche de la zone des combats.\r\n\r\n00:31:11:12  00:31:13:06\r\n      -Des \u00e9quipes se rendent\r\n\r\n00:31:13:11  00:31:16:00\r\n sur toutes les zones de conflit.\r\n\r\n00:31:16:05  00:31:18:20\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s par des ONG\r\n\r\n00:31:19:01  00:31:20:23\r\n        qui n'arrivent pas \r\n       \u00e0 entrer dans Mossoul\r\n\r\n00:31:21:04  00:31:24:17\r\n       mais qui ont beaucoup\r\n      de nourriture \u00e0 donner.\r\n\r\n00:31:24:22  00:31:27:14\r\n  C'est l\u00e0 que commence Mossoul.\r\n\r\n00:31:27:19  00:31:30:21\r\n Certaines familles sont rest\u00e9es.\r\n\r\n00:31:35:08  00:31:38:20\r\n       -Dans ces rues qui\r\n    viennent d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n00:31:39:01  00:31:41:09\r\n     le danger est partout.\r\n\r\n00:31:46:06  00:31:50:16\r\n  La conqu\u00eate de Mossoul promet\r\n   d'\u00eatre longue et difficile.\r\n\r\n00:31:50:21  00:31:53:14\r\nMobiles et parfaitement camoufl\u00e9s,\r\n\r\n00:31:53:19  00:32:01:04\r\n les snipers des islamistes ont\r\nd\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 2'000 soldats irakiens.\r\n\r\n00:32:01:09  00:32:05:14\r\n      La veille, ici-m\u00eame,\r\n  ce soldat a eu de la chance.\r\n\r\n00:32:08:04  00:32:13:20\r\n   La nouvelle de l'arriv\u00e9e d'un\r\ncamion de nourriture s'est propag\u00e9e.\r\n\r\n00:32:14:01  00:32:17:23\r\n    Des dizaines d'habitants\r\n    sortent de leur cachette\r\n\r\n00:32:18:04  00:32:21:11\r\net arrivent avec un drapeau blanc.\r\n\r\n00:32:21:16  00:32:25:22\r\n  Il reste beaucoup de civils \r\n dans la ville et l'arm\u00e9e tente\r\n\r\n00:32:26:03  00:32:30:08\r\n   de ma\u00eetriser l'acheminement\r\n     de l'aide humanitaire.\r\n\r\n00:32:30:12  00:32:33:17\r\n     Des listes par quartier\r\n        ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies,\r\n\r\n00:32:33:22  00:32:39:02\r\n   chacun doit justifier de son\r\nidentit\u00e9 avant de percevoir un lot.\r\n\r\n00:32:41:04  00:32:45:22\r\n        -De l'huile, 2, 3,\r\n   Dieu de b\u00e9nisse, mon fr\u00e8re !\r\n\r\n00:32:50:18  00:32:54:23\r\n -Mais l'apr\u00e8s-midi, il s'av\u00e8re\r\n  que les besoins du quartier\r\n\r\n00:32:55:04  00:32:57:07\r\n      ont \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9s.\r\n\r\n00:32:57:11  00:33:00:20\r\nLa pression de la foule augmente.\r\n\r\n00:33:01:01  00:33:06:05\r\n    Un soldat tire en l'air \r\n    pour repousser la foule.\r\n\r\n00:33:13:08  00:33:17:06\r\n       -Ils sont m\u00e9contents\r\n  car il manque de la nourriture.\r\n\r\n00:33:17:11  00:33:18:23\r\n       Plus de 100 familles\r\n\r\n00:33:19:04  00:33:21:09\r\n   n'ont pas re\u00e7u de nourriture.\r\n\r\n00:33:21:13  00:33:23:18\r\n         On n'a plus rien.\r\n\r\n00:33:25:15  00:33:28:09\r\n-Ceux qui n'ont rien re\u00e7u repartent\r\n\r\n00:33:28:13  00:33:31:18\r\n          sous les tirs\r\n   qui ont repris \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n00:33:37:21  00:33:41:10\r\n      Nos d\u00e9placements sont\r\n     sans cesse interrompus.\r\n\r\n00:33:41:14  00:33:43:13\r\n       -O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n\r\n00:33:43:18  00:33:46:11\r\n             -Sniper.\r\n\r\n00:33:54:06  00:33:56:01\r\n          -Je comprends.\r\n\r\n00:33:57:12  00:34:02:09\r\n-Nous devons attendre des soldats \r\nqui connaissent les rues suivantes\r\n\r\n00:34:02:13  00:34:05:01\r\n     pour pouvoir continuer.\r\n\r\n00:34:05:06  00:34:11:09\r\n Avec toujours la hantise de voir \r\nsurgir une voiture suicide de l'EI.\r\n\r\n00:34:19:07  00:34:21:11\r\n            Explosion\r\n\r\n00:34:21:15  00:34:24:20\r\n       Un kamikaze vient \r\n      de se faire exploser\r\n\r\n00:34:25:01  00:34:28:20\r\npr\u00e8s du lieu de la distribution.\r\n\r\n00:34:29:01  00:34:33:06\r\n    Le g\u00e9n\u00e9ral n'appr\u00e9cie pas\r\n     cette attaque surprise.\r\n\r\n00:34:34:00  00:34:38:11\r\n -Depuis une semaine, chaque jour,\r\n      je vous dit d'attaquer.\r\n\r\n00:34:38:15  00:34:41:05\r\n  Je demande \u00e0 tous de bombarder.\r\n\r\n00:34:41:10  00:34:46:04\r\n  Toi, dans ton secteur, je t'ai \r\n  demand\u00e9 d'ouvrir le feu 2 fois.\r\n\r\n00:34:46:09  00:34:48:14\r\n      Et tu ne l'as pas fait.\r\n\r\n00:34:49:04  00:34:54:08\r\n -Juste apr\u00e8s la distribution, un\r\ncamion suicide de l'EI est arriv\u00e9.\r\n\r\n00:34:54:12  00:34:59:11\r\n    Il s'est fait exploser et \r\n   les djihadistes ont attaqu\u00e9.\r\n\r\n00:34:59:15  00:35:03:07\r\n        L'arm\u00e9e irakienne\r\n     essaie de les repousser.\r\n\r\n00:35:04:03  00:35:08:16\r\n -Les op\u00e9rations militaires sont\r\n  compliqu\u00e9es dans cette ville.\r\n\r\n00:35:08:21  00:35:13:11\r\nLes habitants sont majoritairement\r\n    sunnites, victimes, otages\r\n\r\n00:35:13:15  00:35:16:07\r\nmais aussi sympathisants de l'EI.\r\n\r\n00:35:16:11  00:35:21:20\r\nUn casse-t\u00eate pour ce g\u00e9n\u00e9ral dont \r\nles soldats majoritairement chiites\r\n\r\n00:35:22:01  00:35:24:12\r\n    ont mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n00:35:24:17  00:35:29:04\r\n  Par quartier et par maison, \r\n l'arm\u00e9e doit avancer lentement\r\n\r\n00:35:29:09  00:35:32:13\r\n          pour \u00e9viter\r\n   les victimes collat\u00e9rales.\r\n\r\n00:35:32:18  00:35:37:11\r\n   Les islamistes connaissent\r\n    parfaitement le terrain.\r\n\r\n00:35:37:16  00:35:41:12\r\n     L'arm\u00e9e a r\u00e9quisitionn\u00e9\r\n      une maison du village\r\n\r\n00:35:41:17  00:35:44:14\r\n   et improvis\u00e9 une clinique.\r\n\r\n00:35:44:19  00:35:51:13\r\nCe soldat a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 \u00e0 la t\u00eate\r\n  et cet enfant bless\u00e9 au bras\r\n\r\n00:35:51:18  00:35:54:11\r\nlors de la m\u00eame attaque suicide.\r\n\r\n00:35:54:16  00:35:57:04\r\nLa fracture compliqu\u00e9e du gar\u00e7on\r\n\r\n00:35:57:09  00:36:01:11\r\n    n\u00e9cessite son \u00e9vacuation\r\n  vers un h\u00f4pital mieux \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n00:36:01:15  00:36:05:17\r\nL'arm\u00e9e irakienne fait r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          des prisonniers.\r\n\r\n00:36:05:22  00:36:09:23\r\n  Ces deux hommes remplissaient\r\n    une voiture d'explosifs,\r\n\r\n00:36:10:04  00:36:12:16\r\n    juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la base.\r\n\r\n00:36:12:21  00:36:14:18\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s.\r\n\r\n00:36:14:23  00:36:18:22\r\n       Ils auraient avou\u00e9 \r\n      faire partie de l'EI.\r\n\r\n00:36:23:09  00:36:26:05\r\nLes 2 hommes sont amen\u00e9s rapidement,\r\n\r\n00:36:26:10  00:36:30:22\r\n      il n'est pas certain\r\n  qu'ils soient encore vivants.\r\n\r\n00:36:37:07  00:36:43:00\r\n   A Mossoul, les kamikazes sont\r\nune arme essentielle des islamistes.\r\n\r\n00:36:43:05  00:36:46:07\r\n        Voici le lieu de\r\n     l'attaque de la veille,\r\n\r\n00:36:46:11  00:36:51:23\r\n   \u00e0 quelques rues du lieu de\r\nnotre distribution de nourriture.\r\n\r\n00:36:57:20  00:37:01:00\r\n        -La voiture pi\u00e9g\u00e9e \r\n        est arriv\u00e9e par l\u00e0.\r\n\r\n00:37:01:05  00:37:05:15\r\n     Les soldats n'ont pas eu\r\n   le temps de lui tirer dessus.\r\n\r\n00:37:05:20  00:37:09:16\r\nJ'ai dit \u00e0 tout le monde de reculer.\r\n\r\n00:37:09:21  00:37:13:18\r\nOn s'est cach\u00e9s derri\u00e8re la maison\r\n\r\n00:37:13:23  00:37:19:19\r\nmais un soldat n'en a pas eu le temps\r\n           et il est mort.\r\n\r\n00:37:22:03  00:37:25:06\r\n      -Les attaques suicide\r\n        sont quotidiennes\r\n\r\n00:37:25:11  00:37:29:20\r\n depuis le d\u00e9but de l'offensive\r\n          sur Mossoul.\r\n\r\n00:37:30:01  00:37:34:16\r\n  Toujours prot\u00e9g\u00e9e par l'arm\u00e9e\r\n    irakienne, l'organisation\r\n\r\n00:37:34:21  00:37:39:22\r\nhumanitaire pr\u00e9pare une nouvelle\r\n  distribution dans la ville.\r\n\r\n00:37:40:03  00:37:46:14\r\n Ici, les habitants n'ont pas pu\r\ns'approvisionner depuis 10 jours.\r\n\r\n00:37:48:17  00:37:53:15\r\n L'arm\u00e9e irakienne ignore encore\r\n      \u00e0 qui elle a \u00e0 faire.\r\n\r\n00:37:53:20  00:37:59:09\r\n Craignant toujours que quelqu'un \r\nne se fasse exploser dans la foule,\r\n\r\n00:37:59:13  00:38:04:15\r\n   les habitants s'empressent\r\n     de percevoir leur lot.\r\n\r\n00:38:04:20  00:38:10:00\r\nHuile, farine, sel, sucre, lentilles\r\n   et autres aliments de base...\r\n\r\n00:38:10:05  00:38:14:04\r\n  Depuis le d\u00e9but des combats,\r\n     les Free Burma Rangers\r\n\r\n00:38:14:09  00:38:19:12\r\n  ont directement ravitaill\u00e9 des\r\nmilliers de personnes sur le front.\r\n\r\n00:38:19:23  00:38:21:14\r\n       -On a vraiment peur.\r\n\r\n00:38:21:19  00:38:24:20\r\n      On reste tout le temps\r\n       cach\u00e9s \u00e0 la maison.\r\n\r\n00:38:25:01  00:38:29:01\r\n       Il y a tout le temps \r\n       des voitures pi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n00:38:29:06  00:38:32:03\r\n -La vie sous l'EI, c'\u00e9tait z\u00e9ro.\r\n\r\n00:38:32:08  00:38:34:17\r\n     On n'avait pas d'argent.\r\n\r\n00:38:34:22  00:38:40:16\r\n         Ils n'ont \u00e9pargn\u00e9\r\n ni les militaires, ni les civils.\r\n\r\n00:38:40:21  00:38:45:02\r\n       Ils ont coup\u00e9 la main\r\n         de tout le monde.\r\n\r\n00:38:49:00  00:38:53:02\r\n    -Pour d'autres, le rejet\r\n    de l'EI est plus r\u00e9cent.\r\n\r\n00:38:55:04  00:38:58:05\r\n-Au d\u00e9but, je r\u00eavais d'\u00eatre avec eux.\r\n\r\n00:38:58:10  00:39:01:15\r\n       Mes amis, mes voisins\r\n       et ma famille aussi.\r\n\r\n00:39:01:20  00:39:04:08\r\n    Ils respectaient les gens.\r\n\r\n00:39:04:12  00:39:07:12\r\n       Puis ils ont commenc\u00e9\r\n        \u00e0 nous maltraiter.\r\n\r\n00:39:07:17  00:39:10:14\r\nIls sont devenus trop extr\u00e9mistes.\r\n\r\n00:39:10:19  00:39:13:14\r\n   Nous les avons donc rejet\u00e9s.\r\n\r\n00:39:13:19  00:39:17:23\r\n         -Les habitants\r\n    expriment leurs besoins.\r\n\r\n00:39:19:02  00:39:23:08\r\n              Tirs\r\n\r\n00:39:23:12  00:39:27:11\r\n       Des tirs \u00e9clatent.\r\n\r\n00:39:27:16  00:39:33:15\r\n               ...\r\n\r\n00:39:33:20  00:39:37:14\r\n       Les djihadistes ont\r\n  \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 bien renseign\u00e9s\r\n\r\n00:39:37:19  00:39:41:11\r\n         sur le lieu de\r\n la distribution de nourriture.\r\n\r\n00:39:41:15  00:39:45:01\r\nIls attaquent \u00e0 quelques rues de l\u00e0.\r\n\r\n00:39:45:12  00:39:47:05\r\n          -J'attends ici.\r\n\r\n00:39:49:06  00:39:53:22\r\n-Avec quelques soldats irakiens,\r\n  en tant qu'ancien militaire,\r\n\r\n00:39:54:03  00:39:57:01\r\nD.Eubank essaie d'\u00e9valuer le danger.\r\n\r\n00:39:57:06  00:40:00:09\r\nMais les soldats irakiens r\u00e9sistent\r\n\r\n00:40:00:13  00:40:07:19\r\n       et la rue n'est pas\r\n       directement vis\u00e9e.\r\n\r\n00:40:13:13  00:40:16:16\r\n              Tirs\r\n\r\n00:40:17:04  00:40:20:07\r\n-Nous continuerons la distribution.\r\n\r\n00:40:20:11  00:40:24:01\r\nJe pense que \u00e7a va durer un moment.\r\n\r\n00:40:26:05  00:40:29:18\r\n       Tir plus rapproch\u00e9\r\n\r\n00:40:31:22  00:40:37:04\r\n     -Les tirs se calment et\r\nla distribution peut se terminer.\r\n\r\n00:40:37:09  00:40:42:14\r\n D'autres suivront dans les jours\r\nd'apr\u00e8s dans les m\u00eames conditions.\r\n\r\n00:40:42:19  00:40:47:21\r\n    Les milliers de combattants\r\nislamiques retranch\u00e9s dans la ville\r\n\r\n00:40:48:02  00:40:51:21\r\n    sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 mourir\r\n       jusqu'au dernier.\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:03:17\r\n     -Bernard Genier, bonsoir.\r\n\r\n00:41:06:22  00:41:09:04\r\n   Vous avez sign\u00e9 ce reportage.\r\n\r\n00:41:09:08  00:41:12:17\r\n Vous avez rencontr\u00e9 les habitants\r\n\r\n00:41:12:21  00:41:15:08\r\n     qui ont v\u00e9cu sous le joug\r\n       de l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n00:41:15:11  00:41:17:14\r\n   Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n00:41:17:18  00:41:19:21\r\n           -Il y a ceux\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 pris en otage\r\n\r\n00:41:20:01  00:41:23:11\r\n et qui n'ont pas eu d'autre choix\r\n\r\n00:41:23:15  00:41:29:14\r\n  que de vivre sous le contr\u00f4le \r\n  d'un \u00c9tat de plus en plus dur.\r\n\r\n00:41:32:01  00:41:34:16\r\n L'EI contr\u00f4lait les d\u00e9placements.\r\n\r\n00:41:34:20  00:41:39:00\r\n   Ces gens-l\u00e0 \u00e9taient coinc\u00e9s.\r\n\r\n00:41:39:04  00:41:43:21\r\n  Ceux qui \u00e9taient dans la ville\r\n         \u00e9taient coinc\u00e9s.\r\n\r\n00:41:44:01  00:41:46:22\r\n   Ils se retrouvent aujourd'hui\r\n     coinc\u00e9s par les combats.\r\n\r\n00:41:47:02  00:41:50:05\r\n     Dans certains quartiers,\r\n      ils sont pris en otage\r\n\r\n00:41:50:09  00:41:56:07\r\net ils servent de boucliers humains.\r\n\r\n00:41:56:23  00:42:00:09\r\nIl y a aussi ceux qui \u00e9taient pour\r\n        l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n00:42:00:12  00:42:04:02\r\n D\u00e8s que nous \u00e9tions quelque part \r\n pour distribuer de la nourriture,\r\n\r\n00:42:04:06  00:42:10:04\r\nquelques dizaines de minutes apr\u00e8s,\r\n\r\n00:42:10:08  00:42:13:04\r\n   une voiture suicide arrivait\r\n     o\u00f9 il y avait des tirs.\r\n\r\n00:42:13:08  00:42:15:12\r\n       Il y a donc des gens \r\n       qui leur t\u00e9l\u00e9phonent.\r\n\r\n00:42:15:16  00:42:20:08\r\n         L'\u00c9tat islamique\r\n     est tr\u00e8s bien renseign\u00e9.\r\n\r\n00:42:20:11  00:42:25:06\r\nLe ralliement des gens \u00e0 la cause \r\nde l'\u00c9tat islamique est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n00:42:25:10  00:42:31:08\r\n    Al-Qaida s'\u00e9tait implant\u00e9e\r\n     d'abord dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:42:31:19  00:42:34:15\r\n         L'\u00c9tat islamique\r\n    a le soutien des sunnites.\r\n\r\n00:42:34:19  00:42:37:14\r\n        -Combien de temps \r\n       cela peut-il durer ?\r\n\r\n00:42:37:18  00:42:40:13\r\n -L'affaire est assez mal engag\u00e9e.\r\n\r\n00:42:40:17  00:42:43:16\r\n    Nous ne sommes pas en Syrie\r\n    o\u00f9 il y a l'aviation russe\r\n\r\n00:42:43:20  00:42:47:02\r\n      qui bombarde \u00e0 tout-va\r\n        n'importe comment.\r\n\r\n00:42:47:06  00:42:52:14\r\n  L\u00e0, il y a une arm\u00e9e irakienne\r\n  chiite qui avance prudemment.\r\n\r\n00:42:52:18  00:42:56:03\r\n          L'arm\u00e9e chiite\r\n      a mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n00:42:56:07  00:43:00:09\r\n   Ils sont soutenus par l'Iran.\r\n\r\n00:43:00:12  00:43:03:07\r\n      Ils n'ont pas le droit \r\n      d'entrer dans la ville.\r\n\r\n00:43:03:11  00:43:07:08\r\n     L'arm\u00e9e a des difficult\u00e9s\r\n          sur le terrain\r\n\r\n00:43:07:11  00:43:10:13\r\n   mais ils doivent aussi gagner\r\n   le soutien de la population.\r\n\r\n00:43:10:17  00:43:12:14\r\n   La coalition, les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n00:43:12:19  00:43:15:07\r\n             bombarde\r\n  de mani\u00e8re tr\u00e8s parcimonieuse.\r\n\r\n00:43:15:11  00:43:17:15\r\n       Il n'est pas question\r\n        d'avancer tr\u00e8s vite\r\n\r\n00:43:17:19  00:43:19:22\r\n     en commettant des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n00:43:20:02  00:43:22:05\r\n   \u00c7a devrait prendre des mois.\r\n\r\n00:43:22:09  00:43:25:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:43:25:23  00:43:29:14\r\nOn peut vous retrouver dans quelques\r\n  minutes sur notre page Facebook\r\n\r\n00:43:29:18  00:43:31:21\r\n           pour un live.\r\n\r\n00:43:32:01  00:43:36:04\r\n  Vous r\u00e9pondrez aux internautes.\r\n\r\n00:43:36:04  00:43:39:06\r\n       -D\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9,\r\n   il tient encore une chronique\r\n\r\n00:43:39:11  00:43:42:22\r\n     dans l'\u00e9mission fran\u00e7aise\r\n          le \"Quotidien\".\r\n\r\n00:43:43:03  00:43:46:11\r\n   Thomas Wiesel aime faire rire\r\n          en provoquant,\r\n\r\n00:43:46:15  00:43:50:13\r\n        avec l'actualit\u00e9 et\r\n        ses propres drames.\r\n\r\n00:43:51:21  00:43:54:21\r\n      -Bowie, Prince, Cohen, \r\n      Mohamed Ali sont morts.\r\n\r\n00:43:55:02  00:43:56:15\r\n     Eric Zemmour est vivant.\r\n\r\n00:43:56:20  00:43:58:00\r\n              Rires\r\n\r\n00:43:58:05  00:43:59:21\r\n       Elie Wiesel est mort.\r\n\r\n00:44:00:02  00:44:02:07\r\n    J'\u00e9tait triste de sa mort.\r\n\r\n00:44:02:11  00:44:07:09\r\n Et parce que s'appeler Wiesel ne \r\nsuffit pas pour toucher l'h\u00e9ritage.\r\n\r\n00:44:07:13  00:44:09:01\r\n              Rires\r\n\r\n00:44:09:06  00:44:13:18\r\n  Mais en 2016, il y a quand m\u00eame\r\n    quelques bonnes nouvelles.\r\n\r\n00:44:13:23  00:44:20:10\r\n Kim Kardashian s'est fait braquer,\r\nJustin Bieber n'a pas sorti d'album.\r\n\r\n00:44:20:14  00:44:22:11\r\n     Et je suis devenu connu.\r\n\r\n00:44:22:15  00:44:26:04\r\n C'est peut-\u00eatre mineur pour vous\r\n          mais pour moi,\r\n\r\n00:44:26:09  00:44:31:16\r\n    l'impact est plus grand que\r\n  celui de la crise des migrants.\r\n\r\n00:44:31:21  00:44:33:08\r\n              Rires\r\n\r\n00:44:33:12  00:44:36:16\r\n         Si j'\u00e9tais dans\r\n   un autre pays que la Suisse,\r\n\r\n00:44:36:21  00:44:39:20\r\n         je serais encore\r\n     tout en bas de l'\u00e9chelle.\r\n\r\n00:44:40:01  00:44:42:21\r\nJe mesure donc la chance que j'ai.\r\n\r\n00:44:43:02  00:44:47:10\r\n      Cela m'a pr\u00e9cipit\u00e9 sur\r\nle devant de la sc\u00e8ne un peu vite.\r\n\r\n00:44:47:14  00:44:51:07\r\n       En France, je serais\r\n    dans des minuscules salles\r\n\r\n00:44:51:11  00:44:56:01\r\net aux USA, je serais dans des caves\r\n      pendant encore dix ans.\r\n\r\n00:44:56:06  00:45:01:01\r\nEn Suisse romande, il y a beaucoup\r\n de m\u00e9dias et peu de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s,\r\n\r\n00:45:01:06  00:45:03:12\r\n    donc ils t'appellent tous.\r\n\r\n00:45:03:17  00:45:07:04\r\n     En Suisse, je suis connu\r\n        depuis trois mois\r\n\r\n00:45:07:09  00:45:09:12\r\n       et \u00e7a me sao\u00fble d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n00:45:09:17  00:45:14:05\r\n      On peut pas se plaindre\r\nparce que c'est un probl\u00e8me de riche\r\n\r\n00:45:14:10  00:45:16:10\r\n      mais c'est de la merde.\r\n\r\n00:45:28:15  00:45:32:04\r\n -Depuis qu'il est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\n       en Suisse romande,\r\n\r\n00:45:32:09  00:45:36:01\r\n   Thomas Wiesel ne sait plus\r\n     o\u00f9 donner de la t\u00eate.\r\n\r\n00:45:36:06  00:45:40:21\r\n Il saute d'un train \u00e0 l'autre, \r\nd'une sc\u00e8ne \u00e0 un plateau de t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n00:45:41:02  00:45:43:08\r\n      d'un studio de radio\r\n    \u00e0 une salle de r\u00e9daction.\r\n\r\n00:45:43:12  00:45:47:18\r\nEn France, c'est la cons\u00e9cration\r\n     sur une grande cha\u00eene.\r\n\r\n00:45:49:00  00:45:52:10\r\n         En plus de son\r\n  one man show tr\u00e8s personnel,\r\n\r\n00:45:52:14  00:45:56:17\r\n   il multiplie les chroniques\r\n   qui commentent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n00:45:56:22  00:46:00:17\r\n       Ce matin, c'est aux\r\n  \"Beaux parleurs\" sur la 1\u00e8re.\r\n\r\n00:46:00:22  00:46:03:10\r\n    -Parmi nous, Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:46:03:14  00:46:08:11\r\n A part r\u00e9pondre aux journalistes,\r\n   quelle \u00e9tait votre semaine ?\r\n\r\n00:46:09:01  00:46:10:19\r\n      -Dans ses chroniques.\r\n\r\n00:46:11:00  00:46:15:22\r\n il fait part de ses convictions\r\nde gauche et de ses indignations.\r\n\r\n00:46:16:03  00:46:20:23\r\n   Il peut avoir la dent dure,\r\ncomme avec des avocats d'affaires.\r\n\r\n00:46:21:22  00:46:26:01\r\n      -Bonnant a bien compris\r\n   que l'argent n'a pas d'odeur.\r\n\r\n00:46:26:06  00:46:29:05\r\n Il n'y a que la pauvret\u00e9 qui pue.\r\n\r\n00:46:29:10  00:46:33:02\r\n        C'est un escroc et\r\n      un larbin de criminels\r\n\r\n00:46:33:07  00:46:38:23\r\n   et le fait qu'il ait bouff\u00e9 \r\n  3 Bescherelle n'y change rien.\r\n\r\n00:46:42:06  00:46:45:21\r\n             -Putain,\r\n  foutre de ta gueule comme \u00e7a !\r\n\r\n00:46:46:02  00:46:49:11\r\n      -Le collier de perles,\r\n      tu sais ce que c'est ?\r\n\r\n00:46:49:21  00:46:52:23\r\n       -Apr\u00e8s l'\u00e9mission,\r\n      le d\u00e9bat continue...\r\n\r\n00:46:53:13  00:46:57:19\r\n    -Souvent des gens disent:\r\n  \"Thomas Wiesel, je l'aime pas,\r\n\r\n00:46:58:00  00:47:01:10\r\n       donc je vais arr\u00eater \r\n      de payer la redevance.\"\r\n\r\n00:47:01:14  00:47:03:01\r\n          C'est \u00e9go\u00efste !\r\n\r\n00:47:03:06  00:47:07:12\r\n        J'ai pas de voiture\r\n   mais je paie pour les routes.\r\n\r\n00:47:08:12  00:47:13:11\r\n      -Dans son spectacle,\r\n ce dipl\u00f4m\u00e9 de HEC Lausanne aime\r\n\r\n00:47:13:15  00:47:18:16\r\n jouer avec le malaise du public\r\n et flirter avec les interdits.\r\n\r\n00:47:19:10  00:47:24:05\r\n  -Il y a des situations o\u00f9 c'est\r\n difficile de ne pas \u00eatre raciste.\r\n\r\n00:47:24:10  00:47:29:15\r\nQuand tu vois les 2 derniers si\u00e8cles,\r\n   t'as un peu honte d'\u00eatre Blanc.\r\n\r\n00:47:29:20  00:47:34:05\r\n     Fan de rap et de basket,\r\n je suis un peu jaloux des Noirs.\r\n\r\n00:47:34:10  00:47:39:04\r\n   Mais dans le TGV, les Chinois\r\n prennent de la bouffe malodorante\r\n\r\n00:47:39:09  00:47:42:11\r\n        qui les fait roter\r\n         et mangent \u00e0 50.\r\n\r\n00:47:42:16  00:47:46:11\r\n        Apr\u00e8s, ils laissent\r\n  les sacs de d\u00e9chets \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:47:46:15  00:47:50:11\r\n    Ces voyages sont organis\u00e9s \r\n    par l'extr\u00eame droite suisse\r\n\r\n00:47:50:16  00:47:52:18\r\n    pour nous rendre racistes.\r\n\r\n00:47:52:23  00:47:56:03\r\n           Et \u00e7a marche:\r\n  03h30 de \u00e7a et je suis raciste.\r\n\r\n00:47:56:08  00:48:00:03\r\n   En 1939, avec la propagande,\r\n    j'aurais tenu 2 semaines.\r\n\r\n00:48:00:08  00:48:03:03\r\nJe serais devenu antis\u00e9mite comme \u00e7a.\r\n\r\n00:48:03:08  00:48:05:10\r\n      Mon grand-p\u00e8re, direct.\r\n\r\n00:48:06:00  00:48:10:18\r\n    -Il est issu d'une famille\r\nmulticulturelle \u00e9tablie \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:48:10:23  00:48:13:08\r\n  Sa m\u00e8re \u00e9tait fribourgeoise.\r\n\r\n00:48:13:12  00:48:17:21\r\n      Son p\u00e8re, m\u00e9decin, est\r\nd'origine juive d'Europe de l'Est.\r\n\r\n00:48:18:02  00:48:22:06\r\n        Il s'inqui\u00e8te de\r\n l'emploi du temps de son fils.\r\n\r\n00:48:25:23  00:48:29:00\r\n-C'est un bon succ\u00e8s qui d\u00e9bute bien\r\n\r\n00:48:29:05  00:48:31:05\r\n           qui m'inspire\r\n\r\n00:48:31:10  00:48:34:02\r\n     de la joie et du bonheur.\r\n\r\n00:48:34:07  00:48:38:11\r\n     Comme je suis papa poule,\r\n      m\u00e8re juive et docteur,\r\n\r\n00:48:38:15  00:48:41:04\r\n          \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n00:48:41:09  00:48:43:15\r\n      Je le mettrais en t\u00f4le.\r\n\r\n00:48:43:20  00:48:49:22\r\n        Il a les g\u00e8nes de\r\n  ses grands-p\u00e8res, de son p\u00e8re.\r\n\r\n00:48:50:03  00:48:54:15\r\n A force de bosser, ce serait con\r\n   que je doive l'hospitaliser\r\n\r\n00:48:54:20  00:48:56:08\r\n          pour le calmer.\r\n\r\n00:48:56:12  00:48:59:11\r\n-Je veux bien que tu m'hospitalises.\r\n\r\n00:48:59:15  00:49:03:05\r\n      -Ce serait en division\r\n        ferm\u00e9e, sans wifi.\r\n\r\n00:49:03:10  00:49:05:19\r\n            Ensemble\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n00:49:06:16  00:49:11:06\r\n-Aujourd'hui, c'est l'anniversaire\r\n     de sa petite soeur, Lou.\r\n\r\n00:49:11:19  00:49:13:19\r\n      -Il \u00e9tait tr\u00e8s timide.\r\n\r\n00:49:14:00  00:49:16:09\r\n   Pas avec nous, mais discret.\r\n\r\n00:49:16:13  00:49:19:07\r\n      C'\u00e9tait pas le cancre.\r\n\r\n00:49:19:11  00:49:23:22\r\n    Ces spectacles, chroniques\r\n         vous font rire ?\r\n\r\n00:49:24:03  00:49:25:19\r\n              -Ca va.\r\n\r\n00:49:26:00  00:49:27:19\r\n         -Ca d\u00e9pend, oui.\r\n\r\n00:49:28:00  00:49:33:15\r\n    Comme je suis tr\u00e8s proche,\r\nje connais les choses personnelles\r\n\r\n00:49:33:20  00:49:39:03\r\n      et je ne ris pas comme\r\n  ceux qui ne le connaissent pas.\r\n\r\n00:49:41:17  00:49:45:15\r\n  -Thomas a consacr\u00e9 un sketch\r\n     au d\u00e9c\u00e8s de leur m\u00e8re.\r\n\r\n00:49:46:04  00:49:48:05\r\n     -Ce qu'il ne savait pas,\r\n\r\n00:49:48:10  00:49:52:11\r\n   c'est que j'ai perdu ma m\u00e8re\r\n    il y a 6 ans d'un cancer.\r\n\r\n00:49:52:15  00:49:57:15\r\n   Vous non plus, sinon personne\r\nn'aurait fait de blague sur ma m\u00e8re.\r\n\r\n00:49:57:20  00:50:02:05\r\n         C'est normal que\r\n   vous soyez mal \u00e0 l'aise, l\u00e0.\r\n\r\n00:50:02:10  00:50:06:15\r\n        Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 au\r\n    sous-sol d'un supermarch\u00e9,\r\n\r\n00:50:06:20  00:50:10:11\r\n     venir voir un psychopathe\r\n       qui agresse les gens\r\n\r\n00:50:10:15  00:50:13:09\r\n   et qui fait sa psychoth\u00e9rapie\r\n            sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:50:13:13  00:50:16:11\r\nJe suis st\u00e9rile, ma m\u00e8re est morte...\r\n\r\n00:50:16:20  00:50:19:19\r\n         L'humour d\u00e9coule\r\n     des situations anormales\r\n\r\n00:50:20:00  00:50:23:14\r\n       comme la tristesse et\r\n     les situations tragiques.\r\n\r\n00:50:23:19  00:50:29:01\r\n    C'est pour mettre les gens\r\n dans des postures inhabituelles.\r\n\r\n00:50:29:06  00:50:31:06\r\n    Quand on parle de la mort,\r\n\r\n00:50:31:11  00:50:34:17\r\n      c'est g\u00e9n\u00e9ralement pour\r\n      provoquer la tristesse.\r\n\r\n00:50:34:22  00:50:37:13\r\nEt l\u00e0, c'est pour provoquer le rire.\r\n\r\n00:50:37:18  00:50:41:10\r\n    J'aime provoquer ce malaise\r\n       avant de le dissiper.\r\n\r\n00:50:41:14  00:50:46:17\r\n  Et pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique\r\n       parce que \u00e7a me p\u00e8se.\r\n\r\n00:50:46:22  00:50:49:07\r\n   L'humour m'a toujours permis\r\n\r\n00:50:49:11  00:50:54:07\r\n           de surmonter\r\n   mes douleurs et mes \u00e9preuves.\r\n\r\n00:50:54:11  00:50:59:01\r\n  On a tous des douleurs mais on \r\n  les g\u00e8re de fa\u00e7ons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n00:50:59:06  00:51:01:05\r\n     Beaucoup les enfouissent,\r\n\r\n00:51:01:10  00:51:04:02\r\n        nous on les montre\r\n          et on en rit.\r\n\r\n00:51:04:07  00:51:08:07\r\n      C'est un point commun\r\n    avec pas mal d'humoristes.\r\n\r\n00:51:12:06  00:51:15:02\r\n      -Non \u00e0 l'immigration,\r\n        \u00e0 l'islamisation,\r\n\r\n00:51:15:07  00:51:18:14\r\n      \u00e0 la diabolisation !\r\n\r\n00:51:18:19  00:51:25:08\r\n               ...\r\n\r\n00:51:25:12  00:51:29:20\r\n        Applaudissements\r\n\r\n00:51:33:11  00:51:38:05\r\n               ...\r\n\r\n00:51:38:10  00:51:39:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:51:41:01  00:51:43:22\r\nMerci pour votre accueil chaleureux.\r\n\r\n00:51:44:03  00:51:47:14\r\n    Je m'appelle Thomas Wiesel\r\n      et je suis Lausannois\r\n\r\n00:51:47:19  00:51:50:11\r\n       et je n'aime pas trop\r\n          venir \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:51:50:15  00:51:53:05\r\n          Le soir, \u00e7a va,\r\n     il y a moins de Genevois.\r\n\r\n00:51:53:10  00:51:55:21\r\n Ils sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s en France.\r\n\r\n00:51:56:02  00:51:57:08\r\n              Rires\r\n\r\n00:51:57:12  00:52:00:07\r\nJe suis pas tr\u00e8s fan de votre ville.\r\n\r\n00:52:00:11  00:52:04:15\r\n    Votre jet d'eau, on dirait\r\n   un accident de canalisation.\r\n\r\n00:52:04:20  00:52:07:11\r\n Votre partie du lac est si petite\r\n\r\n00:52:07:16  00:52:12:03\r\nque vous devez la projeter en l'air\r\n     pour qu'on la voie bien.\r\n\r\n00:52:12:08  00:52:16:02\r\nEt vous l'appelez \"Lac de Gen\u00e8ve\",\r\n         \u00e7a va ou bien ?!\r\n\r\n00:52:16:07  00:52:20:07\r\n    De toute fa\u00e7on, \u00e0 Lausanne,\r\n     on pisse dedans en amont.\r\n\r\n00:52:20:11  00:52:22:09\r\n              Rires\r\n\r\n00:52:22:13  00:52:27:11\r\n-Les humoristes, on est les personnes\r\n    les moins confiantes au monde\r\n\r\n00:52:27:16  00:52:29:09\r\n        en dehors de sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:52:29:13  00:52:33:07\r\n    Sur sc\u00e8ne, on est arrogants\r\n        et hyper confiants,\r\n\r\n00:52:33:11  00:52:36:14\r\n        sinon les blagues \r\n       ne passeront jamais.\r\n\r\n00:52:36:19  00:52:40:00\r\n       Beaucoup d'humoristes\r\n       font des d\u00e9pressions\r\n\r\n00:52:40:05  00:52:45:05\r\n \u00e0 force de naviguer entre l'exc\u00e8s\r\n et l'absence de confiance en soi.\r\n\r\n00:52:45:10  00:52:50:19\r\nC'est p\u00e9nible mais presque impossible\r\n    de faire ce m\u00e9tier autrement.\r\n\r\n00:52:51:23  00:52:54:11\r\n      -C'est une performance.\r\n\r\n00:52:54:15  00:52:57:19\r\n      -Je bouffe pas comme \u00e7a\r\n         pour les cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:52:58:00  00:53:03:12\r\n  -Apr\u00e8s, tu vas mettre le feu \u00e0\r\ntes couilles et ce sera ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n00:53:09:21  00:53:11:16\r\n      Il frappe \u00e0 la porte\r\n\r\n00:53:11:21  00:53:14:17\r\n  -C'est pour jouer un spectacle.\r\n\r\n00:53:16:10  00:53:20:12\r\n   -Thomas Wiesel fait partie\r\n   de la toute nouvelle vague\r\n\r\n00:53:20:17  00:53:25:21\r\n     d'humoristes romands qui\r\nse connaissent tous et collaborent.\r\n\r\n00:53:26:07  00:53:29:19\r\n    -Il n'y a pas de rivalit\u00e9s,\r\n      il y a une solidarit\u00e9.\r\n\r\n00:53:30:00  00:53:34:22\r\nLe milieu est beaucoup plus agr\u00e9able\r\n     que ce qu'on me racontait.\r\n\r\n00:53:35:03  00:53:39:03\r\n   Parfois, on est juste 5 potes\r\n        juste \u00e0 se marrer.\r\n\r\n00:53:39:08  00:53:43:01\r\nCes moments rechargent mes batteries.\r\n\r\n00:53:43:06  00:53:46:16\r\n   Toute la solitude du m\u00e9tier,\r\n           des trajets,\r\n\r\n00:53:46:21  00:53:53:05\r\n    le stress de l'\u00e9criture...\r\n\r\n00:53:53:10  00:53:57:18\r\n  Apr\u00e8s une soir\u00e9e avec tes potes\r\n         qui te font rire,\r\n\r\n00:53:57:23  00:54:01:15\r\n        tu te souviens de \r\n       pourquoi tu fais \u00e7a.\r\n\r\n00:54:01:20  00:54:04:11\r\n            -Toi toi !\r\n         -Whitney Toi toi.\r\n\r\n00:54:04:16  00:54:07:13\r\n        -Toi toi toi toi !\r\n         -Break a leg !\r\n\r\n00:54:11:00  00:54:14:16\r\n -Messieurs, si vous aimez Thomas,\r\n             sortez !\r\n\r\n00:54:14:21  00:54:16:16\r\n              Rires\r\n\r\n00:54:17:09  00:54:20:02\r\n-Ce soir, ils se lancent des d\u00e9fis.\r\n\r\n00:54:20:07  00:54:24:04\r\n     Yacine Nemra improvise\r\n  une parodie de Thomas Wiesel.\r\n\r\n00:54:24:09  00:54:29:02\r\n    -D\u00e9sol\u00e9, j'ai pris ce truc,\r\non dirait une caisse enregistreuse.\r\n\r\n00:54:29:07  00:54:31:15\r\n     Je suis super caustique.\r\n\r\n00:54:31:20  00:54:33:13\r\n              Rires\r\n\r\n00:54:33:18  00:54:37:17\r\n     Heu, je fais des blagues\r\n  sur le fait que je suis connu.\r\n\r\n00:54:37:22  00:54:41:15\r\n       Mais ensuite je fais\r\n   d'autres blagues sur le fait\r\n\r\n00:54:41:20  00:54:47:01\r\nque je suis pas si connu que \u00e7a alors\r\n   qu'en fait je suis super connu.\r\n\r\n00:54:47:06  00:54:50:11\r\n           C'est relou,\r\n  je suis invit\u00e9 au Forum des 100\r\n\r\n00:54:50:15  00:54:55:07\r\n avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et\r\n les grandes puissances suisses.\r\n\r\n00:54:55:11  00:54:58:06\r\n              Pffff,\r\n    j'\u00e9tais pay\u00e9 15'000 balles.\r\n\r\n00:54:58:11  00:55:01:01\r\n              Rires\r\n\r\n00:55:01:11  00:55:03:17\r\n   -Messieurs, c'est un plaisir.\r\n\r\n00:55:03:22  00:55:06:11\r\n     -Merci, Monsieur Naftule.\r\n\r\n00:55:06:15  00:55:09:23\r\n    -Je vais t'envoyer un truc\r\n       \u00e0 refuser poliment.\r\n\r\n00:55:10:04  00:55:13:21\r\n        Pour lutter contre\r\n  l'homophobie et la transphobie.\r\n\r\n00:55:14:02  00:55:16:22\r\n -Pour les p\u00e9d\u00e9s c'est plus cher.\r\n\r\n00:55:17:03  00:55:19:06\r\n              Rires\r\n\r\n00:55:19:21  00:55:24:08\r\n    -Sous l'oeil protecteur\r\n  de son agent Pierre Naftule,\r\n\r\n00:55:24:12  00:55:29:00\r\nles vannes continuent \u00e0 cr\u00e9piter\r\n      autour de la table.\r\n\r\n00:55:29:05  00:55:32:23\r\n...\r\n\r\n00:55:35:00  00:55:36:12\r\n         -Salut, Amandine.\r\n\r\n00:55:36:17  00:55:38:15\r\n       Prends-moi avec toi !\r\n\r\n00:55:38:20  00:55:42:07\r\n        On va \u00e0 Cossonay,\r\n      emm\u00e8ne-moi \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n00:55:45:19  00:55:50:05\r\n  Vous vous faites piquer le c\u00f4t\u00e9\r\n   \"ouvert aux femmes\" par l'UDC\r\n\r\n00:55:50:10  00:55:52:13\r\n     qui propose une candidate\r\n\r\n00:55:52:18  00:55:56:01\r\n        au Conseil d'Etat: \r\n       Sigrid Fischer-Willa.\r\n\r\n00:55:56:06  00:55:59:04\r\nJ'en ai tellement pas entendu parler\r\n\r\n00:55:59:09  00:56:02:14\r\n         que j'ai cru que\r\n     c'\u00e9tait un candidat PLR.\r\n\r\n00:56:02:19  00:56:05:05\r\n     Oskar et Sigrid, putain.\r\n\r\n00:56:05:10  00:56:10:13\r\n   On dirait le nom d'un conte \r\n   pour faire peur aux enfants.\r\n\r\n00:56:10:18  00:56:15:14\r\n          Si t'es pas sage,\r\nOskar et Sigrid viendront te manger !\r\n\r\n00:56:16:20  00:56:21:09\r\n   -Les soir\u00e9es priv\u00e9es sont\r\nune source de revenus bienvenue.\r\n\r\n00:56:21:13  00:56:25:01\r\n       Ce soir, c'est chez\r\n    les femmes PLR du Valais.\r\n\r\n00:56:25:06  00:56:30:11\r\nVoici la 1\u00e8re femme \u00e9lue pr\u00e9sidente\r\n   d'une ville du Valais romand.\r\n\r\n00:56:30:22  00:56:32:03\r\n          -F\u00e9licitations.\r\n\r\n00:56:32:08  00:56:35:21\r\n      Martigny vient d'entrer\r\n       dans le 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:56:36:02  00:56:38:22\r\n    Je suis souvent all\u00e9 jouer\r\n           \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:56:39:03  00:56:43:01\r\n    Cette ville a 2 attractions\r\n     touristiques principales:\r\n\r\n00:56:43:06  00:56:46:20\r\n       la fondation Gianadda\r\n     et la distillerie Morand.\r\n\r\n00:56:47:01  00:56:50:16\r\n      Une pour les touristes,\r\n       une pour les locaux.\r\n\r\n00:56:51:02  00:56:55:00\r\n       Anne-Laure Couchepin,\r\n   vous \u00eates la fille de Pascal.\r\n\r\n00:56:55:05  00:56:59:20\r\n   A Martigny-Combe, ils ont \u00e9lu\r\n      la femme de Darbellay.\r\n\r\n00:57:00:01  00:57:03:06\r\n     Pour \u00eatre femme politique\r\n            en Valais,\r\n\r\n00:57:03:11  00:57:06:11\r\n       soit il faut coucher\r\n       avec un politicien,\r\n\r\n00:57:06:16  00:57:10:16\r\n         soit il faut que \r\n        ta m\u00e8re l'ait fait.\r\n\r\n00:57:13:03  00:57:16:16\r\n       -Il n'a pas tellement\r\n     caricatur\u00e9 les Valaisans.\r\n\r\n00:57:16:21  00:57:18:22\r\n     Il a coll\u00e9 \u00e0 l'actualit\u00e9\r\n\r\n00:57:19:03  00:57:20:19\r\n          et au discours.\r\n\r\n00:57:21:00  00:57:23:11\r\n   Il est talentueux mais rapide\r\n\r\n00:57:23:15  00:57:27:06\r\n    puisqu'il a cr\u00e9\u00e9 son sketch\r\n            sur place.\r\n\r\n00:57:27:11  00:57:30:05\r\n          Un grand bravo.\r\n\r\n00:57:34:19  00:57:38:20\r\n   -C'est un public sympathique,\r\n     beaucoup d'autod\u00e9rision.\r\n\r\n00:57:39:01  00:57:41:22\r\n         Je me r\u00e9jouis de\r\n       rentrer dans mon lit.\r\n\r\n00:57:42:03  00:57:44:08\r\n         -Au lit, Thomas !\r\n\r\n00:57:44:12  00:57:47:09\r\n    Nous, on doit aller souper.\r\n\r\n00:57:49:01  00:57:53:06\r\n...\r\n\r\n00:57:53:11  00:57:56:11\r\n  -Je me lasse tr\u00e8s vite de tout.\r\n\r\n00:57:56:15  00:57:58:18\r\n        A part de l'humour.\r\n\r\n00:57:58:23  00:58:02:11\r\n          Avec les nanas,\r\n      j'ai toujours tendance,\r\n\r\n00:58:02:15  00:58:05:01\r\n    d\u00e9bilement, dans ma t\u00eate...\r\n\r\n00:58:05:06  00:58:08:18\r\n      Je compare celle avec \r\n     qui je vis quelque chose\r\n\r\n00:58:08:23  00:58:12:15\r\n  avec toutes les filles du monde\r\n          mises ensemble.\r\n\r\n00:58:12:20  00:58:17:01\r\n     C'est la mieux pour moi,\r\n   mais il y en a 8'000 autres !\r\n\r\n00:58:17:06  00:58:21:03\r\n    Alors forc\u00e9ment, pour elle,\r\n       c'est dur de lutter.\r\n\r\n00:58:21:08  00:58:24:00\r\n Je suis con, juste b\u00eate des fois\r\n\r\n00:58:24:05  00:58:27:14\r\n           \u00e0 me dire que\r\n   je veux retrouver ma libert\u00e9.\r\n\r\n00:58:27:19  00:58:30:19\r\nJ'ai regrett\u00e9 toutes les ruptures.\r\n\r\n00:58:31:00  00:58:35:20\r\n     Je suis tr\u00e8s nostalgique\r\n   mais sans \u00eatre r\u00e9actionnaire.\r\n\r\n00:58:36:01  00:58:39:22\r\n     Je ne pense pas du tout \r\n     que c'\u00e9tait mieux avant.\r\n\r\n00:58:40:03  00:58:43:00\r\nJe pense que c'est mieux maintenant\r\n\r\n00:58:43:05  00:58:48:18\r\n    mais je suis nostalgique de\r\n  certaines choses que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n00:59:01:20  00:59:04:09\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:59:04:13  00:59:07:10\r\n   Nous attendons vos remarques\r\n\r\n00:59:07:14  00:59:09:22\r\n      \u00e0 notre adresse email,\r\n\r\n00:59:10:03  00:59:12:06\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:59:12:11  00:59:15:01\r\n       ou par message vocal.\r\n\r\n00:59:15:06  00:59:18:10\r\n  Excellente soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n00:59:21:05  00:59:23:05\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-05T01:44:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561138", "title": "Mossoul ma bataille", "excerpt": "La population de la ville de Mossoul en Irak est prisonni\u00e8re des combats qui opposent les terroristes du groupe Etat islamique en Irak et au Levant (EIIL) et les soldats de l'arm\u00e9e irakienne. Des combattants volontaires \u00e9trangers, notamment am\u00e9ricains, prennent aussi part \u00e0 ces affrontements et tentent d'aider la population civile par de l'aide alimentaire notamment.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562066", "title": "Recherche poubelle d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment", "excerpt": "L'entreprise de stockage de d\u00e9chets radioactifs Zwilag \u00e0 Wuerenlingen dans le canton d'Argovie s'occupe d'entreposer les f\u00fbts de d\u00e9chets provenant de centrales nucl\u00e9aires. Mais ce centre de stockage interm\u00e9diaire n'apporte pas une solution \u00e0 long terme pour le traitement de ce type de d\u00e9chets hautement polluants issus des centrales atomiques. La recherche d'un site de stockage permanent de ces d\u00e9chets continue, mais aucun projet ne semble totalement satisfaisant.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WUERENLINGEN"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "sequenceIds": ["1574907", "1574908"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562067", "durationSec": 937, "title": "L'oeil du Wiesel", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'interviews et d'extraits de spectacles et d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision de l'humoriste vaudois Thomas Wiesel.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "HUMOUR"], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562179", "title": "VOX POP_SOMMAIRE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine."}, {"internalArchiveId": "AA1612562187", "durationSec": 202, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562190", "title": "CA VIENT"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701575008", "summary": "Entreprise Zwilag : Wagons de train transportant d\u00e9chets radioactifs entrant en gare. Employ\u00e9s s'affairant \u00e0 d\u00e9chargement de f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Silos blancs de d\u00e9chets radioactifs entrepos\u00e9s int hangar. Homme marchant pr\u00e8s de containers de d\u00e9chets radioactifs avec appareil mesurant radioactivit\u00e9. Hommes avec casque de chantier de dos faisant face \u00e0 f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Gros plan sur \u00e9tiquette de f\u00fbt radioactif.", "id": "1574907", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "visualGeographicals": ["WUERENLINGEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701575009", "summary": "Ext b\u00e2timent entreprise de traitement de d\u00e9chets radioactifs Zwilag. Employ\u00e9s surveillant sur \u00e9crans le transfert de f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Ecrans montrant f\u00fbts de d\u00e9chets radioactifs. Baril jaune de d\u00e9chets radioactifs sur tapis roulant.", "id": "1574908", "visualThemes": ["D\u00c9CHET RADIOACTIF", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS SP\u00c9CIAUX"], "visualGeographicals": ["WUERENLINGEN"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAPST, VANESSA", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677729", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028560", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F99844C4-B6E9-491B-A6D8-9BB44CFE9924", "internalArchiveId": "F99844C4-B6E9-491B-A6D8-9BB44CFE9924", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " Audioguide : Britpop, l'int\u00e9grale", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Comment m\u00e9langer sentiment de fiert\u00e9 nationale, renouveau politique et refus du grunge? En musique bien \u00e9videmment!\r\nLa Britpop, c'est les Big Four - Blur, Oasis, Pulp et Suede -, c'est aussi le New Labour de Tony Blair, et un parfum de populisme dont seuls les Britanniques ont le secret.\r\nRetour et d\u00e9codage cette semaine dans \"Audioguide\".", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8177328", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 03.12.2016", "Britpop, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-12-03T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 03.12.2016", "Britpop, l'int\u00e9grale / AUDIE_2016-12-03T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Comment m\u00e9langer sentiment de fiert\u00e9 nationale, renouveau politique et refus du grunge? En musique bien \u00e9videmment!\n\nLa Britpop, c\u2019est les Big Four \u2013 Blur, Oasis, Pulp et Suede \u2013, c\u2019est aussi le New Labour de Tony Blair, et un parfum de populisme dont seuls les Britanniques ont le secret.\n\nRetour et d\u00e9codage cette semaine dans \"Audioguide\".", "Comment m\u00e9langer sentiment de fiert\u00e9 nationale, renouveau politique et refus du grunge? En musique bien \u00e9videmment!\n\nLa Britpop, c\u2019est les Big Four \u2013 Blur, Oasis, Pulp et Suede \u2013, c\u2019est aussi le New Labour de Tony Blair, et un parfum de populisme dont seuls les Britanniques ont le secret.\n\nRetour et d\u00e9codage cette semaine dans \"Audioguide\"."], "variantIds": ["ece-8177329", "ece-8177328"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T13:09:54Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nDonc si on \u00e9lev\u00e9 plus longue Philippe, \u00e0 qui \u00e9t\u00e9 plus la m\u00eame, avez -vous des connaissances cette d'ici d'appels samedi c'est quoi. \r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous, les mots sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [91%] :\r\nComment m\u00e9langer sentiment de fiert\u00e9 nationale renouveau politique et refus du grunge en musique bien \u00e9videmment la britpop, ce sont les Big forte Blur disponible et Suede c'est aussi le New Labour de Tony Blair et un parfum de populisme dont seuls les Britanniques ont le secret, c'est ce mouvement que je vous propose de d\u00e9coder pendant une heure, bienvenue dans audioguides et bienvenue au grand malchanceux de l'abri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [93%] :\r\nQuant \u00e0 savoir Suede qui \u00e9tait promis \u00e0 devenir le plus grand groupe d'Angleterre en 1993 ils se feront voler la priorit\u00e9 par Blur et Oasis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [73%] :\r\nC'est \u00e7a, Poitou \u00e0 parall\u00e8le \u00e0 la tentation pair-\u00e0-pair Internet alors pour 2 points. \r\nC'est \u00e7a, point et \u00e7a quoi comme \u00e0 je ne parle m\u00eame d'un point, donc, d'abord elle alors pour d'. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [69%] :\r\nPoil elle est point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:54) [63%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [73%] :\r\nEt \u00e7a doit avoir, c'est \u00e7a, on ne peut pas point \u00e0 dans la duret\u00e9 alternateur ailleurs l'de de pointe et \u00e7a repart alors de sa volont\u00e9 pour compte de \u00e7a l'c'est et \u00e7a a l'air d'\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [86%] :\r\nM\u00e9tal Mickey \u00e9tait un revenu ont \u00e9t\u00e9 sur Couleur 3 \u00e0 l'\u00e9poque de sa sortie en 1993 peut-\u00eatre vous en souvenez -vous et pourquoi je vous passe \u00e0 h\u00e9 bien tout simplement parce qu'on parle de britpop aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [85%] :\r\nPour le c\u00e9l\u00e8bre journaliste 5 dans les m\u00e9nages, les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne ont toujours domin\u00e9 la pop mondiale jusque -l\u00e0 9 mais, dit -il, c'est le siliation entre les influences des 2 nations qui cr\u00e9e un paysage o\u00f9 les mouvements semblent se r\u00e9pondre d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre de l'Atlantique dans les sixties s'par exemple, on est pass\u00e9 du souligne une langue donne \u00e0 San Francisco dans les seventies le soft rock de Californie du Sud \u00e0 passer la main punk anglais rappelle Reynolds. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:25) [96%] :\r\nEt le reste du monde n'a, en m\u00eame temps, jamais eu son mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [86%] :\r\nSi les \u00c9tats-Unis sont en g\u00e9n\u00e9ral meilleur dans l'innovation musicale, c'est le plus souvent la Grande-Bretagne qui ravit la 1\u00e8re \u00e0 ces innovations 5 Allenby ou disco. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:40) [78%] :\r\nLes conceptualiser les fait passer dans les \u00e9coles d'art et revend le tout aux \u00c9tats-Unis une fois \u00c9ric Clapton, Led Zeppelin, les Stones le disent, lesquels Michael Blaudzun s'en sont des exemples flagrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [91%] :\r\nTout cela ne se fait \u00e9videmment en passant d'une certaine rivalit\u00e9 entre l'Angleterre et les \u00c9tats-Unis, la britpop, on a \u00e9t\u00e9 une des manifestations. \r\nOasis Suede peuple mais aussi \u00e9lastique \u00e0 \u00e2geH. Jacques Van debout Madelin Supergrass le divin, une com\u00e9die, tous ces noms sont associ\u00e9s \u00e0 une certaine vision et identit\u00e9 britannique qui entendait aller les Memphis d'un certain parfum de patriotisme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [88%] :\r\nLa britpop : c'est la guerre entre Blair et juste, ce sont des articles incessants dans le New Musical Express et le Melody Maker, c'est aussi le New Labour de Tony Blair et ce sont des Oeuvres d'art et pochettes de l'artiste d'\u00e9ni\u00e8me la britpop c'est un gros outil marketing et c'est plus un mouvement culturel britannique qu'un v\u00e9ritable genre musical \u00e0 part enti\u00e8re et la britpop, c'est surtout un ras-le-bol du grunge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:55) [86%] :\r\nEn mars 1993 la couverture du magazine Select affichait ce titre il y a une les Lions Kees rentrez chez vous une citation tir\u00e9e de l'interview du nouveau chanteur \u00e0 la mode, Brett Anderson du groupe Su\u00e8de qui brandissait un drapeau britannique. \r\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme la nouvelle incarnation d'un esprit sort British l\u00e8vres glacis attitudes lascives et RP dans viennent couronner une androgynie Kick-Ass avec le look d\u00e9braill\u00e9 du grunge et son apparent match isme, apr\u00e8s tout, le rock anglais a toujours mieux jouer avec la confusion des genres que son homologue am\u00e9ricain, la presse britannique adorent, elle tient la le parfaite antidote \u00e0 l'invasion am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:38) [76%] :\r\nCe refus est pas 9 d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 l'\u00e9clat AM somebody des USA et les Sex Pistols se moquait ouvertement de la sc\u00e8ne de l'OAS Sa\u00efd New-Yorkais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:58) [87%] :\r\nAvec le grunge souligne encore 5 ce qui avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 gentiment exotiques est devenu commun consensuel et oppressant, mais entre le punk de la fin des ann\u00e9es 70 et la brit-pop des ann\u00e9es 90, l'Angleterre a connu un groupe qui a profond\u00e9ment r\u00e9- ancrer les racines d'une fiert\u00e9 nationale britannique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [84%] :\r\nCe groupe s'appelle de Smith et son chanteur, mais d'autres comme dans Morrissey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [97%] :\r\nFree. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:22) [71%] :\r\nC'est ce pays et puis \u00e7a peut communiquer c'est quoi \u00e7a, celle -l\u00e0 m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 par HSBC, ce test, or il est pas r\u00e9p\u00e9ter aux \u00e9lections, c'est quand m\u00eame parler d'un habitant qui qui d'. \r\nBernard H\u00e9bert c'est pas la l'c'est \u00e7a alors point gestion autrement maintenant pourquoi personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:17) [72%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:26) [83%] :\r\nDans l'ordre d'apparition, c'\u00e9tait de semer c'est Morrissey in\u00e9vitable quand il est question de parler de fiert\u00e9 nationale britannique et puis juste la Underwood. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:34) [88%] :\r\nLa suite de l'histoire de la britpop c'est tout dessus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:42) [88%] :\r\nLa britpop c'est l\u00e9ger plut\u00f4t guilleret parfois peu Dems comme chez Saint-\u00c9tienne et parfois bien lourd et rock comme chez Oasis mais malgr\u00e9 quelques variations la britpop ne devrait \u00eatre au d\u00e9part que de la musique, et pourtant, quand on se replonge dans la gen\u00e8se de cette vague, on y d\u00e9couvre quelques chapitres fr\u00f4lant l'id\u00e9ologie politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:06) [85%] :\r\nDans l'un des articles qu'il a \u00e9crit en 1993 l'auteur c'est mal Reynold rappelait que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, le c\u00e9l\u00e8bre dandy Morrissey \u00e9tait apparue sur sc\u00e8ne se drapant dans l'Union Jack, alors qu'il d\u00e9fendait son nouvel album, meilleur arsenal album truff\u00e9 de slogans antiam\u00e9ricains dont lui seul a le se. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:36) [85%] :\r\nL'homme qui demandait officiellement dans un titre dessiner ce qu'on tente de le budget affirmait \u00e0 pr\u00e9sent que Londres \u00e9tait morte et que d\u00e9sormais on parlait le m\u00eame langage, la \u00e0 Los-Angeles. \r\nLe tunnel sous la Manche, alors en pleine construction en 1992 \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 s'effondrer sur l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:59) [89%] :\r\nLe probl\u00e8me avec tout \u00e7a, c'est que Morrissey a toujours jou\u00e9 sur cette une fronti\u00e8re entre une critique r\u00e9aliste et le flirt avec des symboles associ\u00e9s aux skinheads n\u00e9o- fasciste qui intensifiait \u00e0 ce moment -l\u00e0, leurs attaques indirectes contre les minorit\u00e9s raciales, c'est qu'en 1992 le Royaume-Uni ne traverse pas v\u00e9ritablement une p\u00e9riode de flamboyance \u00e9conomique, au contraire, le pays est secou\u00e9 par une crise politique, social et culturel, la r\u00e9cession se mue en d\u00e9linquance, le service public se d\u00e9t\u00e9riore l'incomp\u00e9tence du gouvernement de John Medjar installe un sentiment de stagnation dans le pays, non seulement on ne sait pas dire on va la Grande-Bretagne mais, surtout, beaucoup se demandent si le mot britannique veut encore dire quelque chose, alors que le territoire est submerg\u00e9e par les cultures t\u00e9l\u00e9visuelle, cin\u00e9matographique et musicale am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:57) [88%] :\r\nEncore d'apr\u00e8s celle Monneret, seuls quelques groupes britanniques ont r\u00e9ussi \u00e0 percer dans le rock ind\u00e9 am\u00e9ricain avant que n'arrive la britpop du fan-club un quartet \u00e9cossais influenc\u00e9 par Nils Yang et Big Star. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:08) [79%] :\r\nEt puis aussi, malgr\u00e9 des baleines Times qui a emprunt\u00e9 ses premi\u00e8res posture avec am\u00e9ricains comme signe qu'qui se pose pas orties y a avant d'explorer les sont radicalement diff\u00e9rents, le reste n'est que du vent en ce qui concerne le rayonnement pop/rock transatlantique du royaume, pourtant ce n'est pas faute d'essayer toujours en peine de trouver de nouveaux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:28) [80%] :\r\nQuand les journalistes du gardien tente en 1992 93 de faire percer un nouveau genre : attention \u00e0 la Newey of New Wave oui un qualificatif qu'ils ont pondu en buvant des hier dans la vapeur, la New Labour New Wave, tenter de d\u00e9crire un son rock glam postpunk new Wave que mettait en avant le Label firent au travers d'une poign\u00e9e de nouveaux groupes dont VISA ni malm\u00e8ne ou encore \u00e9lastique mais la est venu Wave n'aura jamais vraiment le temps de s'installer durablement \u00e0 cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:02) [81%] :\r\nD'un album qui arrivera en mai 1993 mais qui sont ces myst\u00e9rieux inconnu suspect. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:11) [82%] :\r\nJ'estime Fishman et ses copines d'\u00e9lastique \u00e0 dans l'guide oui King \u00e9tait un de leurs tubes, un titre tr\u00e8s largement pomp\u00e9 sur nos Morieux hausse des Stingers, \u00e0 l'\u00e9poque, Justine faisait la une du et Noemi et du M\u00e9lodie, on ne parlait que d'elle, de son ex- petit copain Brett Anderson, de Su\u00e8de et de son petit copain du moment un certain Damon Albarn voil\u00e0, fin de la pause Pippa l'audioguide on retourne aux choses s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:43) [86%] :\r\nLe 10 mai 1993 le ciel ombrageux de la Poste britannique, l'\u00e9quipe de belles \u00e9claircies, la sortie de moderne avec avez le 2\u00e8me album d'un groupe alors discret \u00e0 ce aupr\u00e8s du public et de la presse Blur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:58) [83%] :\r\nAvait pourtant tr\u00e8s bien d\u00e9marr\u00e9 pour le quartet londonien puisqu'un 1er album, les joueurs et son titre phare, Pervez n'ouais, avait marqu\u00e9 les esprits, mais \u00e0 cette \u00e9poque, les membres du groupe se comportent comme de v\u00e9ritables petits cons, additionnant les attitudes m\u00e9prisantes et les performances, la et je nullissime la critique et leur maison disque le leur fait payer au bord de l'\u00e9viction, le groupe a rassembl\u00e9 toutes ses ressources pour pondre ce nouvel album moderne AFP dans le titre de travail \u00e9tait, tenez -vous bien, England veulent se m\u00ealer car quand on vous dit que les Britanniques en ont marre du grunge, h\u00e9 bien voil\u00e0 le parfaite exemple. \r\nLa britpop est alors en gestation et si 1993 n'est pas une ann\u00e9e d'explosion, ce n'est qu'une question de temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:56) [80%] :\r\nExactement au m\u00eame moment d'ailleurs Oasis Hinton contrat chez cordes avec Alan McGee, Pablo, ni d'hommes du Raid et d\u00e9j\u00e0 dans les bacs \u00e9poque groupe qui existe depuis les ann\u00e9es 80, travail sur leur 1er gros succ\u00e8s \u00e0 para\u00eetre en 1994 mais avec Blur, c'est la 1\u00e8re fois depuis longtemps que s'affirme une embellie cit\u00e9, explique Christophe p\u00e9renne dans une histoire musicale du rock. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:21) [89%] :\r\nQue ce soit par des allusion directe au Patrimoine rock national, que ce soit en brossant un portrait bienveillant et presque romantique du pays ou encore en d\u00e9non\u00e7ant l'am\u00e9ricanisation de l'Angleterre et l'auteur de poursuivre en comparant les clips de Blur \u00e0 des spots promotionnels pour Londres, o\u00f9 la campagne anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:38) [86%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:39) [79%] :\r\nEt pour la musique, contrairement \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur qui s'inspirer du son de Manchester Maderna accuse le Beech rend hommage \u00e0 de ce monde festives ou de groupes d'\u00e9mettre de la pop britannique, on a le Brit, on a la pop bienvenue \u00e0 la britpop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:15) [85%] :\r\nEt dans les interviews qu'il en est de Damon Albarn, comme il en a \u00e9t\u00e9 de Bretton d'air. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:19) [84%] :\r\nSc\u00e8ne leader de Su\u00e8de en gros, on n'a pas besoin du rock am\u00e9ricain ce roc -l\u00e0 ne parle pas de nous et ne nous apportent rien pour Damon Albarn l'inspiration peut tout aussi bien se trouver ici dans cette bonne vieille Angleterre et d'ailleurs, l'exploitation de cette inspiration pourrait permettre de se d\u00e9barrasser du grunge naus\u00e9abond, comme disait -il le punk avec les de se d\u00e9barrasser des hippique le terme britpop qui existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 pour d\u00e9finir d\u00e9finir le son de groupes comme v\u00ealage ni une superbe quartette reprend alors du poil de la b\u00eate d\u00e8s 1994 il sera brandie par les journalistes, \u00e0 l'instar de Stuart Makoni, qui officie dans Select pour je cite faire resurgir dans notre culture, pas une sensibilit\u00e9 toute anglaise faite d'esprit d'ironie, de Style, d'\u00e9conomie et de chouettes coupe de cheveux. \r\nC'\u00e9tait la veille Universal de Blur dans audioguides un audioguide sp\u00e9cial britpop et \u00e0 ce propos dans son livre qui s'appelle une histoire musicale du rock Christophe Pilhan consacre un article \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:51) [92%] :\r\nTop justement chapitre dans lequel on peut lire ceci \u00e0 propos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:55) [85%] :\r\nDe la mode, l'affirmation provocante de Langlee cit\u00e9 de la britpop se marque par une palette assez large de comportement et de choix vestimentaires terre mais avec quelques r\u00e8gles d'or avant une touche r\u00e9tro mais les les v\u00eatements les plus classieux \u00e0 des oripeaux de Mont de Pi\u00e9t\u00e9 fr montre en toutes circonstances de morgue et de d\u00e9tachement, comme pour d\u00e9fier les postures existentielles du grunge, au-del\u00e0 de cette norme, les options sont nombreuses, les cheveux peuvent \u00eatre savamment n\u00e9glig\u00e9 ou r\u00e9v\u00e9ler une passion pour les Beatles, tandis que les nostalgiques de la c'est comme British jeunes pr\u00e9f\u00e8rent une longue m\u00e8che balay\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9, les t-shirts de Fred Perry, de pr\u00e9f\u00e9rence doivent imp\u00e9rativement \u00eatre port\u00e9e en dehors du pantalon mais tandis que les groupes de Manchester il superpose des sweat \u00e0 capuche ou une grande vari\u00e9t\u00e9 de vestes de pilote d'avion, g\u00e9n\u00e9ralement ferm\u00e9s jusqu'au coup de la popularit\u00e9 de marques comme Venance fesses Adidas ou cartes, les Londoniens optent davantage pour des vestons \u00e0 3 boutons, voir des parkas ou des trench-coat pour ce qui est des pantalons, les jeans d\u00e9lav\u00e9s font un retour en force et le mod\u00e8le les licenciements avec bord retrousser devient un master absolue quant aux chaussures, les options varie de Swiss Creps les 3 bandes d'Adidas aux campeurs en passant par les Doc Martens \u00e0 8 ans les go\u00fbts des modes et des skinheads, se voit ainsi revivifier tout en \u00e9tant r\u00e9invent\u00e9 par l'influence du streetwear. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:17) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:18) [89%] :\r\nKTM sur Couleur3, une petite respiration avant de reprendre le fil de la britpop. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:23) [61%] :\r\nOr Aventajado par d'autres de Roberval qui traitent le bois avoir truqu\u00e9 du m\u00eame Sonkin amer toutefois de savoir qui a oppos\u00e9 Guillaume donc parti pour battre \u00e0 donn\u00e9es les Ploegsteert de cette ville va exprimer les besoins d'ailleurs, c'est ce qui est fait, il faut respecter la voix et puis je paye, je dis c'est un sport o\u00f9 l'on pourrait bien lui trouver \u00e7a, il n'est pas imposer moins de bois, h\u00e9 bien il \u00e9tait, on reste dans les soldes n'a en soit elle ne perd aucune \u00e0 la pelle, m\u00eame 50 pour la la Chine d'une telenovela et moments d'Orange m\u00eame de de vendre des choses interpellant d'tombeau parce elle dans mon m\u00e9contentement du n'importe o\u00f9 doit \u00eatre sanctionn\u00e9, nous en ce moment d\u00e9battions Nathalie envoy\u00e9 par m\u00e9garde peut d\u00e9pendre ne sont pas des dop\u00e9s Amazon pour les banques, esquisse de l'les de paix impos\u00e9e par moi, depuis, nous avons tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:13) [75%] :\r\nIl y a marqu\u00e9 je vais apprend Hassan Abou anim\u00e9e. \r\nMais, mais, vous, \u00e0 votre banque en demain \u00e0 vous dire citoyen bandeau les bandes, \u00e7a Littless populiste et puis moi, une vague de feuilles feuilles demandeurs d'un pivot de chanter mais avec ce texte, on respecte la volont\u00e9 d'hommes enfin lorsque Bou\u00ebt par une cha\u00eene de poids m\u00e9diatique 25 12 Michel on a moins de \u00e7a manque peut-\u00eatre mais imprim\u00e9 noir et voil\u00e0 on baseball fond\u00e9e en au moins 2 jeux de Yvon-Morandat 22 Awaki noirs d'avoir test\u00e9 en tout cas d\u00e9fendu ce qu'on a une part de Doba vraiment par certaines qui ne sont pas je m'de aussi anybody Athanase le de son magot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:36) [85%] :\r\nAudio guide la musique avec sous- titres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:39) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:40) [88%] :\r\nQuant \u00e0 Jean musical brandit fi\u00e8rement les couleurs d'un pays, il ne faut pas beaucoup de temps pour que la petite fille et ainsi servir les choses deviennent un peu plus confuse parfois \u00e0 ce sujet, il suffit d'un moment d'inattention et d'un faux pas pour que l'on vire carr\u00e9ment dans le naus\u00e9abond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:55) [88%] :\r\nEn 1993 par exemple, autant des journalistes comme Samuel Nobbs ce nouveau nationalisme par la britpop pour prendre plut\u00f4t le parti de la rive, culture et de la Jingle des mouvements, alors en pleine expansion, mais d\u00e9cri\u00e9 par la critique autant d'autres comme un dur Hanson, \u00e9ditorialiste du magazine Select s'empressait -il de pr\u00e9ciser que dans ce retour \u00e0 la bonne vieille Angleterre : il ne s'agissait ni de racisme ni d'incitation \u00e0 la haine, je cite. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:22) [88%] :\r\nUn drapeau devrait repr\u00e9senter le meilleur d'un pays de tol\u00e9rance fiert\u00e9 sans indemnit\u00e9s humour ouverture t\u00e9nacit\u00e9 d\u00e9mocratie d'essence optimisme cr\u00e9ativit\u00e9 et par dessus tout esprit de communaut\u00e9 et sens de l'histoire, si vous avez l'impression d'entendre un programme politique, vous n'avez pas totalement tort, car la britpop d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 1994 sera l'accompagnement, musique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:46) [90%] :\r\nCelle d'un nouveau parti en Grande-Bretagne, le New Labour. \r\nEn 1997, ce dernier deviendra le plus jeune prime minister du Royaume-Uni depuis, depuis quelque part au 19\u00e8me si\u00e8cle, on sait aujourd'hui que l'association de son image \u00e0 celle d'un renouveau artistique, tels que la britpop, puis plus tard, le mouvement cool Britannia, port\u00e9 notamment par les Spice Girls, aura \u00e9t\u00e9 une formule qui marche d'enfer, contrairement \u00e0 la plupart de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:18) [90%] :\r\nTony Blair n'est pas un ignare en musique, il a \u00e9t\u00e9 chanteur d'un groupe, il a d\u00e9fi\u00e9 l'autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, il est un des traits de ces femmes de Grateful Dead qui sillonnent le monde poursuivre leur groupe f\u00e9tiche, et cela, au m\u00eame titre par exemple que Bill Clinton, bref il est cool, ou en tout cas, c'est ce qu'on croyait \u00e0 l'\u00e9poque, en 1994 quand il est \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du Labour, qu'il rebaptise alors imm\u00e9diatement new Labour. \r\nPour l'auteur, John Harris, il ne fait aucun doute que Tony Blair a utilis\u00e9 la britpop pour acc\u00e9der au poste de 1er ministre Blair conna\u00eet le rock, il aime le rock, il est jeune et il peut alors se permettre de commettre l'impensable dans le monde de la musique dite authentique invit\u00e9 des artistes a rencontr\u00e9 les membres de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:13) [86%] :\r\n995 Blair invite Blur c'est rigolo Blair invite Blur aux Chambres du Parlement \u00e0 Westminster pour \u00e9voquer, raconte Christophe p\u00e9renne, comment le New Labour pourrait s\u00e9duire un \u00e9lectorat plus jeune et quelques mois plus tard, le futur 1er ministre est invit\u00e9 par le lui a donn\u00e9 la liste de ses chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es dedans figure dans club Hakkinen gu\u00e8re d'Oasis et Tony Blair d'insister \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur la qualit\u00e9 et l'importance du soutien de Oasis \u00e0 sa campagne, le lendemain de son \u00e9lection, il les accueillera dans sa toute nouvelle maison le th\u00e8me d'un suite ainsi avec beaucoup d'ambition. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:49) [85%] :\r\nUn nationalisme savamment et nettoy\u00e9 de toutes scories embarrassante, Tony Blair a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 imposer une nouvelle image, celle du politicien branch\u00e9 et axe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:18) [85%] :\r\nSur l'album fum\u00e9es qui met, lui, c'\u00e9tait bien s\u00fbr l'effort laveur Oasis dans audioguides et je vous renvoie une nouvelle fois sur l'excellent livre de Christophe p\u00e9renne, qui s'appelle l'histoire musicale du rock et dans lequel il essaye de d\u00e9crypter un petit peu la britpop notamment niveau de sa structure musicale et aussi de sa relation avec le New Labour de Tony Blair, on y lit ceci : par exemple, si Tony Blair capitalise sur la britpop, c'est aussi parce qu'elle m\u00e9rite, l'autre partie de son nom la britpop et tr\u00e8s pop, c'est-\u00e0-dire qu'elle regorge de ces m\u00e9lodies faciles, Monique et parfaitement dessin\u00e9e pour \u00eatre reprise en choeur par les foules de femmes, ce n'est cependant pas suffisant pour dessiner un genre musical pour paraphraser le critique des marches qui affirmait qu'il n'y avait pas de musique, simplement de la musique que les modes et mais on peut affirmer qu'il n'y a pas de musique britpop mais dans l'ensemble de formation anglaise contemporaine partageant des traits musicaux superficiel, leur go\u00fbt pour les belles m\u00e9lodies en \u00e9tain, le rattachement au quatuor, guitare, basse, batterie Chant, m\u00eame si les claviers ne sont pas rares en est un autre, leur capacit\u00e9 \u00e0 concilier des constructions domin\u00e9e par des guitares parfois durer abrasive \u00e0 des m\u00e9lodies \u00e9videntes en Net un 3\u00e8me au-del\u00e0, on h\u00e9site d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 leurs r\u00e9f\u00e9rences musicales comme un trait commun : Blur lorgne plut\u00f4t vers les Kings, c'est pas Aziz est obnubil\u00e9 par les Beatles, tandis que d'autres ne jure que par Wedge ou les Smith, la plupart des grands succ\u00e8s de la britpop, que ce soit gard\u00e9 une base de Blur Common People de Paul au moins 2 r\u00f4les d'Oasis ou alors de gestion mieux thinking 15 au 20 avec Charles atteinte ou encore m\u00eame Beaters ultime des verve ne font d'ailleurs que confirmer la difficult\u00e9 de circonvenir un Style musical d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:00) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce que dit Christophe p\u00e9renne \u00e0 propos de la britpop un petit d\u00e9tour par les Kings se et nous revenons \u00e0 la britpop. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:23) [54%] :\r\nJagger il une id\u00e9e comme post\u00e9rieurement aider et c'est l'ind\u00e9pendance et donc on a compt\u00e9 jusqu'. \r\nEt donc dans leur d\u00e9faite de bon coeur aujourd'hui bon si assure et puis cette incident dans la chocolaterie sabre, alors qu'on n'avait pas trouv\u00e9 d'implanter un Style oui bien comprendre l'industrie l'Esma de perspectives d'aujourd'hui de 70 pour promouvoir promouvoir d'd\u00e8s la rentr\u00e9e par la d'attentats point concerne, c'est la porte d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:03) [70%] :\r\nMais merde leurs troupes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:07) [87%] :\r\nL'\u00e2ge d'or de la britpop se situe grosso-modo entre la sortie de parc l\u00e8ve de Blur en avril 1900 dans notre cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:14) [82%] :\r\nEt celle de Bingen \u00e0 hauteur, en 1900 dans 27 entre les 2, c'est la folie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:21) [64%] :\r\nJean-Bedel oui oui fallait pour rire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:27) [92%] :\r\nUne avalanche d'outsiders prennent d'assaut le devant de la C\u00e9line dit avec un seul mot d'ordre : conqu\u00e9rir le monde et le faire savoir, car vous le remarquez sans doute en vous souvenant des guerres entre Oasis et Blur la modestie n'est pas la 1\u00e8re caract\u00e9ristique des groupes issus de cette p\u00e9riode et c'est valable autant pour les hommes et les femmes, particuli\u00e8rement pr\u00e9sente durant cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:48) [71%] :\r\nStoliarow Ramadane du groupe Louise de stupeur Sarah craque nal de Saint-\u00c9tienne ou encore Justine Fleischmann d'\u00e9lastique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:11) [90%] :\r\nPour l'industrie, c'est le paradis, chaque semaine, les luttes des journaux musicaux affirment avoir trouv\u00e9 la nouvelle sensation et les maisons de disques n'ont qu'\u00e0 se baisser pour ramasser l'argent coulait \u00e0 flots, se souvient le journaliste Bram Dubois reviennent et l'\u00e9dile se faisait plus ou moins n'importe comment, en signant des contrats avec des groupes qui souvent n'avaient pas m\u00eame un semblant de projet de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:34) [85%] :\r\nLe groupe de britpop devant la norme enfin cela devant une sorte d'establishment, au point que le Labour Party avait son propre agent de liaison avec la britpop un certain Darren cabinet qu'nous raconte encore le journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:56) [82%] :\r\nImaginez \u00e7a en France, aux \u00c9tats-Unis, c'est tout simplement impensable maison et le minimum c'\u00e9tait OK, d'avoir une guitare aux couleurs de l'Yonne, Jacques, surtout quand on s'appelle No\u00ebl Gallagher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:11) [87%] :\r\nPetit \u00e0 petit, ce n'est pas que les groupes blanc \u00e0 guitare qui vont faire rayonner la Grande-Bretagne d'un nouvel \u00e9clat pour l'historien Christophe p\u00e9renne, la presse, l'art et la mode participent aussi \u00e0 cette qu\u00eate d'Anglie cit\u00e9 que la post\u00e9rit\u00e9 retienne aujourd'hui sous le nom de Cool Britannia on y inclut par exemple le succ\u00e8s de l'artiste et ces cr\u00e2nes orn\u00e9s de strass qui est \u00e0 la t\u00eate d'un mouvement qui m\u00eale art et rock et que l'on va sera de Yang British Artist. \r\nMalgr\u00e9 tout, la britpop est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui fonctionne avant tout au Royaume-Uni et en Europe, mais qui n'aura pas l'envergure de provoquer aux \u00c9tats-Unis une 3\u00e8me British innover jeune aucun d\u00e9lit KFOR c'est-\u00e0-dire sur Blur palper Oasis ne parviendra \u00e0 s'installer durablement aux USA, ce qui sera plus tard, le cas de Coldplay au milieu 12, il faut dire qu'aux \u00c9tats-Unis, le mot presque un gros mot, \u00e0 l'\u00e9poque et que le passage entre ce genre et l'Europe ne se fait pas aussi bien qu'en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:06) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:07) [87%] :\r\nMais il n'y a pas que cela, il existait un r\u00e9el manque d'uniformit\u00e9 dans le mouvement qui compte autant des groupes de classe moyenne dans ses rangs comme Blur que des groupes r\u00e9ellement prol\u00e9taire comme Oasis, on l'a dit la britpop ne fut en r\u00e9alit\u00e9 qu'un pr\u00e9texte, un sursaut culturel \u00e0 la limite du protectionnisme qui occulter tous les autres genres qui pouvaient exister \u00e0 l'\u00e9poque en Grande-Bretagne, plusieurs choses va mettre fin \u00e0 cette mode les Spice Girls, la mort de Lady Di en 1997 et la sortie de hockey comme tuteur de m\u00e9dias qui a tout d'un coup le savoir- faire anglais d'encore plus de respecte habilit\u00e9 n'emp\u00eache en 2014 on a f\u00eat\u00e9 les 20 ans de la britpop et les lits comme pour se souvenir du bon vieux temps, a demand\u00e9 \u00e0 30000 de ses Lecteurs d'\u00e9lire l'hymne du mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:53) [78%] :\r\nNe le voici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:55) [80%] :\r\nTrop point 3 que j'ai dit que je vis, je suis juste ce que, objectivement, ou bien est -ce que vous \u00eates jaloux. \r\nOn peut donc on aussi politique, donc c'est un aussi pour quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:51) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, des balles de palpable samedi il ne qui a r\u00e9sum\u00e9 tout ce mouvement de britpop, c'est en tout cas le titre qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par des Lecteurs du nid Musical Express en 2014, c'est la fin de cette \u00e9mission, j'esp\u00e8re que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 que \u00e7a vous a fait remonter dans le temps, tout \u00e0 l'heure, vous avez rendez- vous avec la d\u00e9viation de Benji being va \u00eatre 18 heures sur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:45) [69%] :\r\nPipe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:48) [74%] :\r\nCouleur3 leurs 3 18 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:18:00Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "internalArchiveId": "0AF04282-6C14-4E7A-BCB3-6DB56230EE89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances.\r\n\r\n* * La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel   Olivier Haussener en direct du studio neuch\u00e2telois\r\n  Fabien Fivaz, par t\u00e9l\u00e9phone. **.51 attention, son portable est le meilleur car son fixe **.82) est vraiment mauvais en terme de qualit\u00e9. L'appeler un peu avant pour v\u00e9rifier la ligne et voir avec lui si une autre solution existe au cas o\u00f9 le portable est trop mauvais. \r\n\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances donne le ton. Seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget. Un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions...bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement. La commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais cela ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crisper les fronts. L'UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges. La gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires. \u00c0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans. \r\nPour en d\u00e9battre ce soir, deux invit\u00e9s:\r\nFabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances. \r\nOlivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commmission des finances. \r\n1. [Fabien Fivaz] La situation financi\u00e8re du canton est critique. Elle n\u00e9cessite des \u00e9conomies pour \u00e9viter retrouver l'\u00e9quilibre. Or apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le texte, la commission des finances n'est pas parvenue \u00e0 se mettre d'accord. Pour quelles raisons?\r\n((Il va r\u00e9pondre que c'est un budget revu et refait par la droite uniquement, majoritaire \u00e0 la commission, et que cela n'est pas acceptable tant les coupes propos\u00e9es par la droite vont appauvrir le canton et le mettre \u00e0 feu et \u00e0 sang)\r\n2. [Olivier Haussener] Un budget trop aust\u00e8re pour la gauche, qui risque de mettre \u00e0 mal la coh\u00e9sion sociale du canton. Ne faudrait-il pas \u00e9quilibrer les recettes et les charges plut\u00f4t que de couper drastiquement dans les comptes?\r\n(Il r\u00e9pondra que le PLR a justement contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9quilibrer les recettes et les charges, contrairement \u00e0 la gauche qui ne jure que par une augmentation des taxes pour limiter le d\u00e9ficit = d\u00e9gradation de l'attractivit\u00e9 du canton = appauvrissement du canton)\r\n3. [Olivier Haussener] Les mesures qui pr\u00e9voient une diminution de la masse salariale et une augmentation des heures de travail dans la fonction publique durcissent les fronts. La contestation est palpable dans la rue. Apaiser plut\u00f4t que mettre de l'huile sur le feu?\r\n(Il r\u00e9pondra que les mesures vot\u00e9es en commission ne font plaisir \u00e0 personne mais qu'il est n\u00e9cessaire de prendre ses responsabilit\u00e9s, contrairement \u00e0 la gauche qui ne voit pas \u00e0 quel point la situation est catastrophique. Il y a une semaine, une manifestation organis\u00e9e par les partis de gauche notamment a eu lieu \u00e0 la Chaux-de-Fonds pour critiquer les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 du gouvernement. C'est contraire \u00e0 la solidarit\u00e9 dont \u00e0 besoin le canton)\r\n4. [Fabien Fivaz] L'attractivit\u00e9 du canton est mise \u00e0 mal depuis plusieurs ann\u00e9es. Taxer plus pour \u00e9viter de trop couper, c'est se tirer une balle dans le pied?\r\n(Il r\u00e9pondra certainement que couper dans l'\u00e9ducation, la sant\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 sociale est tout aussi dangereux. De plus, la droite propose une baisse de l'imposition des hauts revenus de plus de 8 millions de francs. Cette proposition est irresponsable puisqu'elle revient \u00e0 prendre aux plus d\u00e9munis et \u00e0 la classe moyenne pour donner aux plus ais\u00e9s et \u00e0 endetter encore plus l'Etat.)\r\n5. [Fabien Fivaz] Une \u00e9tude BAK Basel demand\u00e9e par le canton en mars dernier montrait que les co\u00fbts standards des prestations publiques \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9taient 30% sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne suisse. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cette constatation? \r\n> En septembre dernier, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jean-Nath Karakash, s'exprimait devant les d\u00e9put\u00e9s avec ces mots, je cite: \"Nous sommes au pied du mur. Il faut adapter les prestations et les structures de l'Etat \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des moyens\". Ne faudrait-il pas passer de la parole aux actes?\r\n6. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] Autre point important pour le budget: la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers. Le Conseil d'Etat demande aux d\u00e9put\u00e9s d'accepter le d\u00e9ficit m\u00eame s'il sort des limites \u00e9tablies par la loi. C'est quelque chose d'imaginable pour vous?\r\n(Il r\u00e9pondra qu'ils sont pr\u00eats \u00e0 le faire. F. Fivaz r\u00e9torquera qu'ils sont oblig\u00e9s car en cas de refus, il est pr\u00e9vu par la loi une augmentation g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts pour revenir dans les limites du frein \u00e0 l'endettement.)\r\n7. [Olivier Haussener et Fabien Fivaz] La Commission financi\u00e8re donne en quelque sorte le ton quant aux d\u00e9bats qui auront lieu sur le budget mardi prochain. Il est encore possible d'imaginer un consensus sur la question? \r\n(O. Haussener: si les groupes estiment qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 fait tous les efforts possibles, non, il n'y aura pas de consensus. F. Fivaz...je ne sais pas)\r\nRESUME\r\nSituation financi\u00e8re canton de Neuch\u00e2tel: \r\nUn budget 2017 d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions de francs: largement au-del\u00e0 de ce qu'autorise le frein \u00e0 l'endettement (dans lequel l'Etat se doit d'inscrire son budget sauf situation exceptionnelle). C'est 55.5 millions de d\u00e9ficit en trop (normalement, la limite se situe \u00e0 13,4 millions de perte).\r\nCause du d\u00e9ficit (selon l'Etat): 100 millions de perte au niveau de la fiscalit\u00e9 des personnes morales (env. 36 millions) et de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en deux ans (RPT, 40 millions de perte environ).\r\nPour remonter la pente: un budget 2017 accompagn\u00e9 d'un plan d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans.\r\nObjectif: retrouver l'\u00e9quilibre d'ici 2020. \r\nMenace: en cas de non respect r\u00e9p\u00e9t\u00e9 au frein \u00e0 l'endettement, la loi pr\u00e9voit une hausse g\u00e9n\u00e9rale des imp\u00f4ts. C'est pourquoi le Conseil d'Etat demande au Grand Conseil de lui permettre de d\u00e9roger aux m\u00e9canismes financiers (majorit\u00e9 des 3/5\u00e8me requise)\r\nContexte tendu: \r\na) Au niveau social: gr\u00e8ve des enseignants (un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 mais la grogne persiste) ; col\u00e8re de la fonction publique en g\u00e9n\u00e9rale (notamment les mesures salariales mais aussi le nouveau plan d'\u00e9conomie du gouvernement)\r\nb) Au niveau politique: les \u00e9lections cantonales d'avril (2 et 23) prochain. \r\nCommission financi\u00e8re: refuse le budget. Le fameux consensus neuch\u00e2telois est-il encore possible?\r\nMesures d'\u00e9conomie propos\u00e9es par le Conseil d'Etat:\r\n- R\u00e9duction des prestations (subventions) pour plus de 40 millions de francs.\r\n- Augmenter d'une heure le temps de travail des fonctionnaires\r\n- Diminution de 2.5% des salaires des ministres et des magistrats.\r\n- Suppression d'une soixantaine de postes au sein de la fonction publique (environ 10 millions d'\u00e9conomie niveau masse salariale).\r\n- Abolition d\u00e9finitive (ou report) de la r\u00e9forme sur l'imp\u00f4t des personnes physiques (promesse aux citoyens d'un baisse d'imp\u00f4t...non r\u00e9alis\u00e9e alors qu'au niveau des entreprises, la r\u00e9forme a eu lieue) = une \u00e9conomie de 28 mio par an. \r\n- Report de charges sur les communes de l'ordre de 25 millions (en r\u00e9alit\u00e9, 3 \u00e0 4 millions car les communes profiteront aussi des mesures d'\u00e9conomie).\r\n>> Dans le budget 2017, certaines mesures d'\u00e9conomie sont int\u00e9gr\u00e9es. Pour une valeur de 13.2 millions de francs. \r\nDivergences partisanes:\r\n1. \u00c0 gauche: on consid\u00e8re que si l'Etat ne fait rien pour redresser les finances, le canton va droit dans le mur.\r\n- Pour am\u00e9liorer le budget de l'Etat, il ne faut pas proc\u00e9der \u00e0 des coupes lin\u00e9aires (comme le veut la droite) mais plut\u00f4t \u00e0 une augmentation des recettes.  \r\n2. \u00c0 droite: beaucoup consid\u00e8re que le canton est d\u00e9j\u00e0 dans le mur, et ce n'est pas faute d'avoir averti les autorit\u00e9s. \r\n- En juin 2016, le PLR avait, en vain, tent\u00e9 de faire passer un plan d'\u00e9conomies lin\u00e9aires dans le budget de 186 millions. Une motion balay\u00e9e par l'UDC qui a choisi de se ralier \u00e0 la gauche et d'accepter le plan initial du Conseil d'Etat.", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193761", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Commission des finances refuse le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel / FOR_2016-12-03T18:11:00_developpement-5", "Forum du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 trois jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2017 du canton de Neuch\u00e2tel, la Commission des finances a refus\u00e9 le texte. D\u00e9bat entre Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et Olivier Haussener, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances."], "variantIds": ["ece-8193761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:50Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt 2 \u00e0 3 jours du d\u00e9bat parlementaire sur le budget 2000 17 du canton de Neuch\u00e2tel, la commission des finances, donne le ton : seuls les membres PLR de la commission ont valid\u00e9 le budget, un budget initial d\u00e9ficitaire de pr\u00e8s de 70 millions bien au-del\u00e0 des limites du frein \u00e0 l'endettement, la commission a r\u00e9duit le d\u00e9ficit \u00e0 50 millions mais \u00e7a ne suffit pas \u00e0 d\u00e9crypter \u00e0 d\u00e9crisper les fleurs, les fronts UDC refuse de s'inscrire dans les chiffres rouges, la gauche exclut toutes coupes lin\u00e9aires \u00e0 cela s'ajoute un nouveau programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur 3 ans, on va d\u00e9battre de cette question budg\u00e9taire neuch\u00e2teloise avec 2 invit\u00e9s, Fabien Fivaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 Vert et pr\u00e9sident de la commission des finances et puis Olivier Haussener elle a \u00e9galement bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR et membre de la commission des finances, Fabien Fivaz peut-\u00eatre une question d'abord pour vous, la situation financi\u00e8re financi\u00e8re du canton est critique, on le sait, elle n\u00e9cessite un des \u00e9conomies pour trouver un un \u00e9quilibre alors la commission \u00e9tait entr\u00e9e en mati\u00e8re dans le texte, elle n'est pas parvenu \u00e0 se mettre d'accord, quelles sont les raisons, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [84%] :\r\nEnfin, le, le, la droite va dire le PLR et l'UDC en fait passer leurs amendements mais \u00e0 la fin au vote final, la plupart des amendements qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la vie, PC \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait inadmissible pour la gauche, c'est pour \u00e7a qu'elle a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 3 troupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [87%] :\r\nSinon y a trop de coupes, il y a des baisses d'imp\u00f4ts alors que alors qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans les chiffres rouges enfin le il y a vraiment il y a pas eu de recherche je crois d'un consensus en rousse \u00e0 la Commission pour essayer de trouver un chemin pour se rendent compte le budget avec 50 millions d\u00e9ficit pour pouvoir \u00eatre accept\u00e9 doit \u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 des 3 cinqui\u00e8mes du Grand Conseil, donc la majorit\u00e9 de droite seule ne peut pas passer le budget et donc il fallait trouver un accord, ce que la commission n'a pas r\u00e9ussi au vote final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [82%] :\r\nAlors Olivier Haussener c'est la faute \u00e0 droite Rothko voulait baisser les imp\u00f4ts en p\u00e9riode, en p\u00e9riode de crise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas la la disposition la plus significative de nos propositions, en tout cas, nous on est dispos\u00e9 \u00e0 voter un certain budget, ce que les autres ne d\u00e9montre pas, nous n'avons pas senti autour de la table des partis de gauche, essentiellement d\u00fb d\u00e9laisser un petit peu moins parce que nous avons suivi nos amendements, on n'a pas senti la grande volont\u00e9 de de voter un budget, nous, nous avons pris nos responsabilit\u00e9s, nous sommes un parti gouvernemental et en fait on s'inscrit dans cette d\u00e9marche -l\u00e0, alors c'est vrai que ce budget ne satisfait personne, le projet de budget du Conseil d'\u00c9tat, par contre, telle que je dirais, am\u00e9liorer, nous serions pr\u00eats nous le Groupe Lib\u00e9ral radical, tout cas de sa grande majorit\u00e9 a vot\u00e9 je dirais une d\u00e9rogation au frein aux d\u00e9penses qui n'est pas rien parce que on sait jamais, que quand on se fait des d\u00e9rogations quant revient pour les appliquer ensuite : on ne nous on n'est pas la d'emprunter pour fonctionner, donc on est arriv\u00e9 \u00e0 un montant qui fasse que le canton de Neuch\u00e2tel pourrait avec ce budget- l\u00e0 fonctionn\u00e9 sans devoir emprunter et ensuite l'histoire des imp\u00f4ts, c'est uniquement la poursuite de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques avaient atteint mais il y a quelques ann\u00e9es, et en fait c'est surtout c'est pas simplement pour avoir un petit peu moins de recettes fiscales pour les le printemps, c'est surtout pour maintenir une attractivit\u00e9 fiscale car les gens vont partir continueront de partir et, surtout, ne vont pas revenir donc 2 seront toujours moins nombreuses \u00e0 payer les charges que la gauche peut imposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [88%] :\r\nOui, sur cette question, Fabien Fivaz rien il y a un exode une une les les Neuch\u00e2telois qui ont les moyens de partir par quitte le canton peut-\u00eatre pas pr\u00e9cis\u00e9ment par par points par course de pression fiscale est -ce que est -ce que l\u00e0 c'est pas une une bonne solution que d'essayer de les retenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [80%] :\r\nJe, je, la r\u00e8gle a montr\u00e9 que que baisser un tout petit peu les sont enfin retenir les gens, le probl\u00e8me c'est qu'avec 70 millions d\u00e9ficit voter des baisses d'imp\u00f4ts pour 8 millions suppl\u00e9mentaires ma\u00eetre des ma\u00eetres, le canton de dans un danger aussi, il faut se rendent compte l'le Grand Conseil a droit d\u00e9roger de foi aux m\u00e9canismes financiers la 3\u00e8me fois il doit augmenter les imp\u00f4ts, donc si on se trouve, nous \u00e9tions on baisse les imp\u00f4ts pendant 2 exercices maintenant et puis dans le 3\u00e8me exercice, on se retrouve \u00e0 devoir les augmenter nouveau de fa\u00e7on quasiment automatique, la loi sur les finances de l'impose, bon la fin de l'exercice qui annulent chaque aujourd'hui on doit \u00eatre dress\u00e9 les finances va chercher de nouvelles recettes, on n'a pas commenc\u00e9 le l'exercice d'entra\u00eenement des finances par une baisse des imp\u00f4ts, rendre compte aussi, ce n'est une baisse des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [88%] :\r\nMais l'attractivit\u00e9 avant tout l'\u00e9t\u00e9 du canton, Fabien Fivaz, \u00e7a reste, \u00e7a reste important, hein, si on taxe trop pour d'ailleurs \u00e9viter de trop couper ce que est -ce qu'on se tire pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:41) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on a, on a vot\u00e9 quelques ann\u00e9es un programme en 2 \u00e9tapes pour la baisse de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques not\u00e9s d\u00e8s personne, \u00e0 commencer par baisser la soci\u00e9t\u00e9 entreprises maintenant les hommes d'un plan de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, personne physique et puis c'\u00e9tait en 2 \u00e9tapes : est-ce que faire payer le PLR celle qui a commenc\u00e9 la 2\u00e8me \u00e9tape alors que la 1\u00e8re est pas termin\u00e9, on a vot\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce monsieur Haussener, on va voter, on a vot\u00e9, il le de diluer en 2 ans, le dernier, la derni\u00e8re ann\u00e9e avant, avant de commencer la 2\u00e8me \u00e9tape et dire quand m\u00eame ce 2\u00e8me \u00e9tape \u00e9tait li\u00e9, rapport que la peau dure le le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait li\u00e9e aussi \u00e0 ce ce point l\u00e0 est -ce qu'aujourd'hui on retient mieux les contribuables gr\u00e2ce \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9tape et tout \u00e7a, \u00e7a va \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:30) [70%] :\r\nDonc ce que je veux PLR \u00e9conomique puisque que et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [87%] :\r\nRevitaliser \u00e0 savoir \u00e9couter actuellement le la gauche neuch\u00e2teloise est une machine \u00e0 cr\u00e9er des pauvres, peu importe, ici il y a des pauvres, pourvu que tout le monde soit pauvre, donc nous avons une autre vision que \u00e7a nous sommes persuad\u00e9s qu'une attractivit\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts va retenir des gens qui pourront participer \u00e0 l'effort \u00e9galement sinon je lis d\u00e9j\u00e0 dit tout \u00e0 l'heure, nous serons toujours moins, \u00e7a sera toujours plus d'imp\u00f4ts et nous allons de Janine vont sortir comme Fivaz peut-\u00eatre oublie c'est quand m\u00eame toute la gauche, le recompara\u00eetre d'acteurs qui l'a men\u00e9 ces 2 \u00e0 3 derni\u00e8res ann\u00e9es afin de faire les vraies r\u00e9formes puis aujourd'hui si on a un manque de recettes au niveau des personnes morales et puis bien s\u00fbr de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re un f\u00e9d\u00e9rale, nous aurions tr\u00e8s bien pu l'absorber ce manque de recettes par le fait que on, on, on avait mis des des dispositions de d'\u00e9conomie bien plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\nQuand l'impression quand m\u00eame que Olivier Haussener, Fabien Fivaz quelques personne ne fait pas vers vers l'autre, que, il y a pas de recherche de consensus, chacun campe sur ses positions, vous, vous avez fait des, vous avez fait des pas en direction de on \u00c9lection de la gauche Olivier Haussener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, nous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9roger aux fr\u00e8res d'accord pense donc c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et puis je crois encore une chose est s\u00fbre, c'est que nous nous sommes d'accord que le la 2\u00e8me \u00e9tape de la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des personnes physiques se fasse sur 2 ans, donc on est d\u00e9j\u00e0 fait un bon bout du chemin, mais de l\u00e0 \u00e0 passer d'un budget \u00e9quilibr\u00e9 et ce que nous pensions pouvoir arriver lorsqu'on a vot\u00e9 les comptes 2015 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2016 et puis se retrouver 6 mois apr\u00e8s avec des des trucs comme \u00e7a, je pense que maintenant on en a assez, la population sa patience, l'administration et d\u00e9sinstaller les institutions s'essouffle donc je pense que c'est un encore des caract\u00e9ristiques de notre temps \u00e0 prendre en compte car je crois pas qu'on peut demander des efforts sur 20, 30 ans, \u00e0 une population qui pense d\u00e9j\u00e0 avoir au fait \u00e9norm\u00e9ment de de sa crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [92%] :\r\nFils Fabien Fivaz les les efforts de la gauche en direction de la droite, ils existent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [81%] :\r\nOui, de le dire une chose, c'est que le le le 1er effort de la gauche de mort tenter d'avoir, de, de, de trouver de trouver un accord sur un consensus au commission se rendent compte que des pommes haussener ou ceux qui le dit, le dit entre les lignes que la droite a v\u00e9ritablement voter son budget, telle qu'elle le voulait et que ce budget Lightnin acceptable pour la gauche, et Lyon, faire un pas vers l'autre, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quels sont les amendements qui sont acceptables et qu'elles ne sont pas et cet exercice \u00e0 il y a pas encore \u00e9t\u00e9 sage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:07) [81%] :\r\nMais on va se retrouver, on va se retrouver d\u00e9but janvier, son but, son budget, j'entrevois une majorit\u00e9 avant mars. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:13) [79%] :\r\nMercredi apr\u00e8s- midi et je veux dire de la situation dans laquelle on est mais c'est aussi freiner les r\u00e9formes, ne pas avoir de budget, c'est aussi de mettre administration une situation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:25) [83%] :\r\nDifficile, l'\u00c9tat va t -on aller devant les les d\u00e9penses qui qu'\u00e0 10 secondes la science ne va pas investir, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:33) [80%] :\r\nEn quelques secondes, oui, mais \u00e9coutez, il faudra 69 d\u00e9put\u00e9s qui votent, ce budget, le groupe lib\u00e9ral radical, il y a 9 une trentaine qui seraient pr\u00eats \u00e0 voter ce budget amend\u00e9, nous n'avons encore une personne en face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [83%] :\r\nR\u00e9ponse, r\u00e9ponse mardi lors du vote de ce budget, merci beaucoup, Fabien Fivaz, \u00e9l\u00e8ves et enseignants d'avoir expos\u00e9 vos Bavaud vu sur sur ce budget neuch\u00e2telois, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, bonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haussener, Olivier", "role": "D\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fivaz, Fabien", "role": "Pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CAE6C88-7187-4129-9A50-9E9570D01725", "internalArchiveId": "4CAE6C88-7187-4129-9A50-9E9570D01725", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Le PS suisse attend pr\u00e8s de 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week-end \u00e0 Thoune (BE) pour d\u00e9battre de son avenir. Depuis deux semaines, l'aile r\u00e9formiste et l'aile syndicale s'affrontent via m\u00e9dias interpos\u00e9s en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n* * Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats *** Deux jours pour d\u00e9finir son avenir... \r\nLe parti socialiste suisse est r\u00e9uni en congr\u00e8s aujourd'hui et demain \u00e0 Thoune dans le canton de Berne... \r\nQuelques 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s seront pr\u00e9sents.. \r\nIls d\u00e9cideront entre autres de la ligne que le PS adoptera en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et \u00e9conomique durant la prochaine d\u00e9cennie..\r\nPietro Bugnon, vous suivez pour nous ce congr\u00e8s... \r\nLes priorit\u00e9s socialistes en mati\u00e8re d'\u00e9conomie, ce point.. sera vivement d\u00e9battu.\r\nOui depuis deux semaines le PS affiche ses divisions. Au cour de la controverse : un papier de position, qui pr\u00e9conise une meilleure repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans les conseils d'administration. Il demande aussi de favoriser les coop\u00e9ratives d'habitation, l'achat de terrain par des collectivit\u00e9s publiques ou encore l'extension du service public.\r\nPour le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat, qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui, ces exigences sont une r\u00e9ponse aux \"d\u00e9rives du capitalisme\". Le Fribourgeois a mis le feu aux poudres. De retour des USA o\u00f9 il a assist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, il a ajout\u00e9 que \"la seule r\u00e9ponse \u00e0 la x\u00e9nophobie est la lutte des classes\".\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence qui n'a pas manqu\u00e9 de faire bondir plusieurs t\u00e9nors du PS. Surtout Al\u00e9maniques. Des repr\u00e9sentants de l'aile socio-lib\u00e9rale du parti, qui jugent ce programme \u00e9conomique trop \u00e0 gauche. Ils vont demander aujourd'hui \u00e0 leurs camarades de rejeter ce papier de position.\r\nEn dehors de cette question, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9battront aussi d'une feuille de route qui d\u00e9finit la mani\u00e8re dont la Suisse doit d\u00e9velopper ses relations avec l'Europe. Ils r\u00e9fl\u00e9chiront aussi d'ici demain \u00e0 la structure et au financement de leur parti.\r\n*** Pietro Bugnon, au congr\u00e8s du PS \u00e0 Thoune. Congr\u00e8s qui se poursuit donc cet apr\u00e8s-midi et demain.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le parti socialiste suisse r\u00e9uni \u00e0 Thoune doit concilier deux \u00e9lectorats / 12H30_2016-12-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le PS suisse attend pr\u00e8s de 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ce week-end \u00e0 Thoune (BE) pour d\u00e9battre de son avenir. Depuis deux semaines, l'aile r\u00e9formiste et l'aile syndicale s'affrontent via m\u00e9dias interpos\u00e9s en Suisse al\u00e9manique."], "variantIds": ["ece-8193776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:51Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDe jour pour d\u00e9finir son avenir et l'avenir du Parti socialiste suisse et les r\u00e9unions congr\u00e8s aujourd'hui et demain \u00e0 Thoune dans le canton de Berne, quelque 600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s seront pr\u00e9sents, ils d\u00e9cideront entre autres de la ligne que le PS adoptera en mati\u00e8re de politique europ\u00e9enne et \u00e9conomique durant la prochaine d\u00e9cennie, Pietro Bugnon, vous suivez pour nous ce congr\u00e8s, les priorit\u00e9s socialistes en mati\u00e8re d'\u00e9conomie ce point sera vivement d\u00e9battu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, depuis 2 semaines, le PS affiche ses divisions au coeur de la controverse, un papier de position qui pr\u00e9conise par exemple une meilleure repr\u00e9sentation des salari\u00e9s dans les conseils d'administration, c'est le pr\u00e9sident du parti, Christian Levrat qui a mis le feu aux poudres parlant il y a 3 semaines de lutte des classes, une r\u00e9f\u00e9rence qui a fait bondir plusieurs t\u00e9nors du PS surtout Al\u00e9maniques des repr\u00e9sentants de l'aile socio- lib\u00e9rale du parti, qui jugent ce programme \u00e9conomique trop \u00e0 gauche, ils vont demander aujourd'hui de le rejeter, Christian Levrat qui devrait \u00eatre aussi r\u00e9\u00e9lu aujourd'hui \u00e0 la t\u00eate du PS a tent\u00e9, il y a quelques minutes d'\u00e9teindre l'incendie, affirmant que les exigences de ce papier sont modestes le Fribourgeois a aussi interpell\u00e9 ses camarades d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s regardez vos voisins de table est -ce que vous voyez en r\u00e9volutionnaire non, a lanc\u00e9 Christian Levrat, selon lui, ce document est, je cite r\u00e9formiste maintenant en dehors de cette question br\u00fblante : les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes d\u00e9battront aussi d'une feuille de route qui a d\u00e9fini la mani\u00e8re dont la Suisse doit d\u00e9velopper ses relations avec l'Europe, ils r\u00e9fl\u00e9chiront enfin ici demain \u00e0 la structure et au financement de leur parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [96%] :\r\nPietro Bugnon, vous \u00e9tiez donc au congr\u00e8s du PS \u00e0 Thoune congr\u00e8s qui se poursuit cet apr\u00e8s- midi et demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC9B04C0-897C-44BF-8CE9-54F385BB9415", "internalArchiveId": "EC9B04C0-897C-44BF-8CE9-54F385BB9415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats des enseignants maintiennent la pression les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les syndicats ont r\u00e9dig\u00e9 une proclamation pour que les citoyens s'engagent \u00e0 sanctionner les \u00e9lus qui voteraient de nouvelles coupes dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif. Ces mesures d'\u00e9conomie sont pr\u00e9vues dans le budget 2017 du canton, qui doit \u00eatre d\u00e9battu mardi au Grand Conseil.\r\n\r\n* * Les syndicats des enseignants maintiennent la pression les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois  \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le bras de fer entre le Conseil d'Etat et les enseignants autour de la nouvelle grille salariale est termin\u00e9 mais la grogne persiste. Les syndicats ont r\u00e9dig\u00e9 la semaine derni\u00e8re une proclamation pour que les citoyens s'engagent \u00e0 sanctionner les \u00e9lus qui voteraient de nouvelles coupes dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif. Des mesures d'\u00e9conomie pr\u00e9vues dans le budget 2017 du canton. Un buget, Coraline Pauchard, qui doit \u00eatre d\u00e9battu mardi au Grand Conseil.\r\nOui et les d\u00e9bats promettent d'\u00eatre houleux. Le budget pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de plus de 70 millions de francs et s'accompagne de nouvelles mesures d'\u00e9conomies. Des coupes qui toucheront aussi la fonction publique si les d\u00e9put\u00e9s acceptent les propositions du gouvernement. \r\nUn effort de trop selon les syndicats des enseignants qui ripostent avec une proclamation destin\u00e9e aux citoyens neuch\u00e2telois. Par leur signature, ceux-ci s'engagent \u00e0 ne pas \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s qui accepteront de r\u00e9duire les moyens du syst\u00e8me \u00e9ducatif. \r\nCar les \u00e9lections approchent. Les 2 et 23 avril prochains, c'est tout l'appareil politique cantonal qui sera renouvel\u00e9. L'occasion, pour les syndicats, de maintenir la pression. Ils promettent de scruter attentivement les faits et gestes des d\u00e9put\u00e9s mais aussi des candidats potentiels aux \u00e9lections prochaines. D\u00e8s que la campagne d\u00e9butera, une liste blanche des aspirants jug\u00e9s respectueux de la formation sera publi\u00e9e. \r\nLe budget d\u00e9battu mardi au Grand Conseil aura donc valeur de test. Un test qui critallise d\u00e9j\u00e0 les tensions au sein du Parlement neuch\u00e2telois. La Commission des finances a rendu son rapport hier. Elle refuse le budget. Les discussions s'annoncent muscl\u00e9es.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8193777", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats des enseignants maintiennent la pression les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois / 12H30_2016-12-03T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Neuch\u00e2tel, les syndicats ont r\u00e9dig\u00e9 une proclamation pour que les citoyens s'engagent \u00e0 sanctionner les \u00e9lus qui voteraient de nouvelles coupes dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif. Ces mesures d'\u00e9conomie sont pr\u00e9vues dans le budget 2017 du canton, qui doit \u00eatre d\u00e9battu mardi au Grand Conseil."], "variantIds": ["ece-8193777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:52Z", "speechToTexts": ["09.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, le bras de fer entre le Conseil d'\u00c9tat et les enseignants autour de la nouvelle grille salariale est termin\u00e9 mais la grogne persiste, les syndicats ont r\u00e9dig\u00e9 la semaine derni\u00e8re une proclamation pour que citoyens s'engagent \u00e0 sanctionner les \u00e9lus qui voteraient de nouvelles coupes dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif des mesures d'\u00e9conomie pr\u00e9vues dans le budget 2000 17 du canton Coraline Pauchard ce budget doit \u00eatre d\u00e9battu mardi au Grand Conseil oui et les d\u00e9bats promettent d'\u00eatre houleux le budget pr\u00e9sente un d\u00e9ficit de plus de 70 millions de francs et s'accompagne de nouvelles mesures d'\u00e9conomies des coupes qui toucheront aussi la fonction publique, si les d\u00e9put\u00e9s acceptent les propositions du gouvernement, un effort de trop, selon les syndicats des enseignants qui ripostent avec une proclamation destin\u00e9e aux citoyens neuch\u00e2telois par leur signature, ceux -ci s'engagent \u00e0 ne pas \u00e9lire les d\u00e9put\u00e9s qui accepteront de r\u00e9duire les moyens du syst\u00e8me \u00e9ducatif, car les \u00e9lections approchent les 2 et 23 avril prochain c'est tout l'appareil politique cantonal qui sera renouvel\u00e9 l'occasion donc pour les syndicats, de maintenir la pression, ils promettent de scruter attentivement les faits et gestes des d\u00e9put\u00e9s, mais aussi des candidats potentiels aux \u00e9lections d\u00e8s que la campagne d\u00e9butera une liste blanche des aspirants jug\u00e9s respectueux de la formation sera publi\u00e9e le budget d\u00e9battu mardi au Grand Conseil aura donc valeur de test, un budget qui cristallise d\u00e9j\u00e0 les tensions au sein du Parlement neuch\u00e2telois, la commission des finances, a rendu son rapport d\u00e9finitif hier, elle refuse le texte, les discussions s'annoncent muscl\u00e9es bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC72A17E-A2FD-444D-90CE-C84B1F738076", "internalArchiveId": "AC72A17E-A2FD-444D-90CE-C84B1F738076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs : Fran\u00e7ois Fillon : c'est quoi un homme fort?", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Fillon : c'est quoi un homme fort?\r\n\u00c0 en croire la plupart des commentateurs politiques depuis ces derniers jours, Fran\u00e7ois Fillon serait, de toute \u00e9vidence, le nouvel \" homme fort \" de la droite fran\u00e7aise. Mais suivant quels crit\u00e8res de la force?, s'interroge Anne Laure Gannac.\r\nSaisir la Nature par les mots, tel est le pari tenu par Antoinette Rychner dans \" Devenir pr\u00e9 \" (Ed. d'autre part). En notant ce qu'elle voit chaque jour de la fen\u00eatre de sa roulotte durant un an, l'auteure nous restitue des sensations primordiales.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nAux Etats-Unis, la police tue un Noir toutes les 28 heures. Ce n'est pas une chronique du pass\u00e9, mais une triste r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 quelques jours de la fin de la pr\u00e9sidence de Barack Obama... Dans la web-s\u00e9rie \" Noire Am\u00e9rique \" disponible sur RTS.ch, l'\u00e9crivain Alain Mabanckou nous pr\u00e9sente la situation d'une communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine exc\u00e9d\u00e9e et r\u00e9volt\u00e9e face aux injustices qui la meurtrissent.\r\nPar Pascal Bernheim\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Fillon : c'est quoi un homme fort?\r\n\u00c0 en croire la plupart des commentateurs politiques depuis ces derniers jours, Fran\u00e7ois Fillon serait, de toute \u00e9vidence, le nouvel \" homme fort \" de la droite fran\u00e7aise. Mais suivant quels crit\u00e8res de la force?, s'interroge Anne Laure Gannac.\r\nSaisir la Nature par les mots, tel est le pari tenu par Antoinette Rychner dans \" Devenir pr\u00e9 \" (Ed. d'autre part). En notant ce qu'elle voit chaque jour de la fen\u00eatre de sa roulotte durant un an, l'auteure nous restitue des sensations primordiales.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nAux Etats-Unis, la police tue un Noir toutes les 28 heures. Ce n'est pas une chronique du pass\u00e9, mais une triste r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 quelques jours de la fin de la pr\u00e9sidence de Barack Obama... Dans la web-s\u00e9rie \" Noire Am\u00e9rique \" disponible sur RTS.ch, l'\u00e9crivain Alain Mabanckou nous pr\u00e9sente la situation d'une communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine exc\u00e9d\u00e9e et r\u00e9volt\u00e9e face aux injustices qui la meurtrissent.\r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1541, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8177602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-12-03T07:32:45_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.12.2016"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Fillon : c'est quoi un homme fort?\n\u00c0 en croire la plupart des commentateurs politiques depuis ces derniers jours, Fran\u00e7ois Fillon serait, de toute \u00e9vidence, le nouvel \" homme fort \" de la droite fran\u00e7aise. Mais suivant quels crit\u00e8res de la force?, s'interroge Anne Laure Gannac.\n\nSaisir la Nature par les mots, tel est le pari tenu par Antoinette Rychner dans \" Devenir pr\u00e9 \" (Ed. d\u02b9autre part). En notant ce qu\u02b9elle voit chaque jour de la fen\u00eatre de sa roulotte durant un an, l\u02b9auteure nous restitue des sensations primordiales.\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\n\nAux Etats-Unis, la police tue un Noir toutes les 28 heures. Ce n\u02b9est pas une chronique du pass\u00e9, mais une triste r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 quelques jours de la fin de la pr\u00e9sidence de Barack Obama... Dans la web-s\u00e9rie \" Noire Am\u00e9rique \" disponible sur RTS.ch, l'\u00e9crivain Alain Mabanckou nous pr\u00e9sente la situation d\u02b9une communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine exc\u00e9d\u00e9e et r\u00e9volt\u00e9e face aux injustices qui la meurtrissent.\nPar Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-8177602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-10T05:49:28Z", "speechToTexts": ["10.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel, Anne-Laure Gannac et Pascal Bernheim sont dans la radio jusqu'\u00e0 8 heures, on va parler d'une web- s\u00e9rie intitul\u00e9e Noire Am\u00e9rique de la notion d'hommes forts, attribu\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, c'est quoi un homme fort et tout de suite, on va se rouler dans l'herbe avec ce livre baptis\u00e9 devenir pr\u00e9 l'unique sujet du livre, c'est la nature, la nature, c'est le cas dans le d\u00e9cor, le personnage principal, mais aussi l'intrigue et les seconds couteaux, il n'y a pratiquement quelle dans ce bouquin \u00e0 la nature, c'est rare et c'est Antoinette Rychner qui l'a fait je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [90%] :\r\nOui, une jeune auteure neuch\u00e2teloise qui a donc d\u00e9velopp\u00e9 ce concept une ann\u00e9e \u00e0 d\u00e9crire ce qu'elle voit de la fen\u00eatre de la roulotte de chantier qui l'utilise comme bureau en face de sa maison, elle a fait du 21 juin 2015 au 21 juin 2016, quitte \u00e0 avec ce pari affronter je cite l'incompr\u00e9hension de Lecteurs pour qui ne racontant pas pas d'histoire, le livre ne raconte rien, donc elle s'est assise, presque tous les jours, pas tous tous tous devant son ordi et elle a restitu\u00e9 le passage des jours et et le changement des saisons, c'est-\u00e0-dire qu'elle a racont\u00e9 les menues diff\u00e9rences les micros aux \u00e9v\u00e9nements qui entre en en jeu dans un pr\u00e9 et qui contredisent l'id\u00e9e qu'il ne se passe rien, bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nConcr\u00e8tement le le Live ressemble \u00e0 quoi, il y a des dindes quand m\u00eame une syst\u00e9matique quelque part pour un peu balayer ce ce ce paysage depuis la la la fen\u00eatre pour un peu balis\u00e9 justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [90%] :\r\nBen disons qu'il y a pas de syst\u00e9matique, il y a pas de date, \u00e7a n'est pas un journal et il y a 4 chapitres 4 parties qui correspondent donc aux saisons, simplement mais c'est jamais annonc\u00e9, printemps, \u00e9t\u00e9, etc, on le devine, en lisant les pages \u00e0 cause des notations sur la temp\u00e9rature de l'air, la couleur du ciel, les fleurs ou les pr\u00e9cipitations il y a simplement cette limite du regard et de la fen\u00eatre de la roulotte, donc en gros ce qu'on voit, c'est le prix devant la fen\u00eatre principale le ciel, les animaux, les humains qui passent au loin et puis l'int\u00e9rieur de la roulotte dont elle nous d\u00e9crit les les rituels habituel le matin son caf\u00e9, l'hiver, elle allume le po\u00eale, il y a des petits bruits dans sa roulotte, c'est vraiment une, un livre de notation parfois tr\u00e8s courtes sans verbe du genre en d\u00e9but de page brouillard dehors un sortil\u00e8ge, ou alors des phrases beaucoup de phrases avec des verbes d'action pour montrer que la nature, \u00e7a bouge, \u00e7a agit et puis pas mal de questions quand m\u00eame d'ordre litt\u00e9raire sur ce type d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nOui, parce qu'elles Bernheim, il y avait ce ce ce film \u00e9videmment, comment ne pas y penser, on a effectivement assez aussi dans pr\u00e9sident d\u00e8s qu'on dit, d\u00e8s qu'on entend, Genevi\u00e8ve Picon dit elle d\u00e9crit ce qui se passe dans le priv\u00e9, on pense \u00e0 microcosme, c'est vraiment peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [80%] :\r\nDe l'herbe qui, qui, par le groupe \u00e0 la pomme de l'herbe, oui et non, film et qui \u00e9tait, qui \u00e9tait une prouesse technologique d'abord mais surtout une un film d'une po\u00e9sie absolument y a pas de commentaire, il y a de la musique de de Bruno Cullen, c'est lui qui avait fait aussi la musique de de ce coeur de l'enfant qui les bah voil\u00e0 ce je trouve puis non au coeur quand ils sont l\u00e0, c'est lui et c'est c'est un conte musical en fait ce film, \u00e7a se passe sur un m\u00e8tre carr\u00e9, c'est quasiment invisibles \u00e0 l'ONU, ce qu'on se voit, ce qu'on voit c'est c'est pas de de de la macrophoto enfin c'est un, c'est un peu plus loin, mais il y avait il y a des tensions dramatiques quant quant une coccinelle prend la pluie et qu'elle, elle se fait jeter de son enfin c'est c'est presque rien, c'est presque rien, comme \u00e7a, c'est anodin, c'est des choses qu'on voit pas et qui, je veux dire ce m2 de de prairies grouille de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [79%] :\r\nOui, il y a, il y a le mythe de Sisyphe de se penche qui \u00e9quipe remonte toujours une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [70%] :\r\nIl avait une sale boulot, ce qui est loin, qui vont reprendre, il a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [84%] :\r\nSouffrez avec que les insectes, c'est assez, assez fragile mais pareil que je, moi je voulais faire Genevi\u00e8ve entre ce film Microcosmos moins magnifique oh forc\u00e9ment l'image d\u00e9crit ce qui se passe, on voit ce qui se passe, comment est -ce que Antoinette Rychner fait pour d\u00e9crire la la nature c'est pas, il y avait aussi d'\u00eatre \u00e0 la fin, oui \u00e9videmment, mais bon, il faut mettre en dehors les dans le bon sens mais je voudrais tomber j'imagine dans le pi\u00e8ge la Meije recouvrait le paysage de son blanc manteau, c'est un peu comme les sc\u00e8nes de sexe en fait c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9crire en gros oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [59%] :\r\nEn regardant les autres il c'est dans un, c'est l'ensemble des choses vraies, font l'amour qui \u00e7a cr\u00e9erait et du temps r\u00e9el Coccinelle 12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [88%] :\r\nMais il y a beaucoup d'\u00e9crivains qui ratent leur coup, si je veux dire, soit sur la nature, soit sur le sexe, alors le blanc manteau de la neige justement tous ces clich\u00e9s, le sucre glace, elle en parle dans son livre, Antoinette Rychner, pour se dire que, il y a des moments o\u00f9 le clich\u00e9 est justifi\u00e9e, ou en tout cas qu'il y a, il y a une un pr\u00eat, il donne une impression de nouveaut\u00e9 et \u00e7a c'est quand on Revit avec des enfants, le le passage des saisons, la premi\u00e8re neige, l'arriv\u00e9e de No\u00ebl o\u00f9 tout d'un coup \u00e7a devient 9 parce que les enfants ont cette joie, cette effervescence : elle parle de l'all\u00e9gresse b\u00e9nis de tout reconna\u00eetre de tout rejouer mais sous l'\u00e9clairage adulte plus loin, se pose la question aussi sur la formule, la pluie qui tambourine en se disant c'est quand m\u00eame bien commode ces formules, la dynamique lui demande mais elle les utilise pas et c'est l\u00e0 qu'intervient au fond le le 2\u00e8me personnage de ce livre, c'est l'\u00e9crivain qui r\u00e9fl\u00e9chit sur son rapport \u00e0 la nature et sur les moyens litt\u00e9raires dont il dispose pour en parler, m\u00eame si c'est \u00e9crivain en l'occurrence, Antoinette Rychner s'interdit de dire je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [83%] :\r\nOui, mais on la devine quand m\u00eame elle s'est si si je vous entends bien on sent sa pr\u00e9sence non mais elle s'efface devant les \u00e9l\u00e9ments du paysage dont les oiseaux, les les nuages, les arbres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:51) [86%] :\r\nEt c'est effet faits c'est un l'une des contraintes qu'elle s'est fix\u00e9e finalement comme celle de d\u00e9crire uniquement ce qu'elle voit de la fen\u00eatre et \u00e0 un moment, elle s'explique \u00e0 la page 73 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cise sur cette contrainte parce que c'est un jour un jour sans, on va dire le la page commence par cette phrase : images ensanglant\u00e9es rouge et bleu virgule gyrophare, on comprend qu'elle part du 13 novembre \u00e0 Paris et du coup elle se dit : mais \u00e0 quoi bon c'est puiser sur ce pr\u00eat et l\u00e0, elle r\u00e9pond : c'est ce que je veux, c'est ce que je dois faire, puis elle se reprend, en se disant ce je dois pas \u00eatre l\u00e0 et donc \u00e0 partir de la page 73, il y aura plus un seul jeu dis si parfois ou simplement des des infinitif annonce demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [85%] :\r\nProche du coula en vous \u00e9coutant, l'\u00e0 ce travail- l\u00e0 aussi, se travaille tr\u00e8s m\u00e9ditatif, prendre de la distance face \u00e0 la nature et, en m\u00eame temps s'il s'y plonger compl\u00e8tement, moi \u00e7a m'\u00e9voque un XO de revoir la c'est dissoudre tout \u00e0 fait je me je me fait penser \u00e0 un autre livre, tout r\u00e9cent, qui vient de para\u00eetre, le temps d'un nuage de Pauline Babe Pauline donc la la la 1\u00e8re femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e rabbin en France, c'\u00e9tait en 1990 elle \u00e9crit comme \u00e7a de de nombreux ouvrages, qui porte sur la pens\u00e9e juive ou bien tout simplement comme celui -ci, qui sont des instantan\u00e9s de vie vraiment d'aide chaque page, o\u00f9 chaque 3 pages disons \u00e9voque un moment de vie dans un aspect contemplatif, c'est absolument magnifique, on croise \u00e0 la fois la spiritualit\u00e9, la nature, donc un autre, un autre cadeau de No\u00ebl oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:22) [96%] :\r\nSeulement une autre dimension \u00e0 la fois tr\u00e8s int\u00e9rieur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [86%] :\r\nAlors le lieu de l'organe peine, le temps d'un nuage de Pauline politique suite ben t\u00eatu pour terminer sur ce sur sur sur ce devenir pr\u00e8s oui Bridel avec vous que signe la Neuch\u00e2teloise Antoinette Rychner ce choix radical de parler que de la nature de sa fen\u00eatre, dans un livre, c'est aussi quand m\u00eame un peu une mani\u00e8re de parler de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [91%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de parler de non je dirais parce qu'il y a rien qui nous est plus commun que la nature et le paysage qui nous entoure, d'autant qu'elle se concentre sur la sensation d'abord sur cette nature active et puis sur les sensations qui nous sont communes l'humide, le glac\u00e9e le Douillet le bol attendrissant encore, vous voyez le 1er vol du b\u00e9b\u00e9 m\u00e9sange qui sort du ligne etc, toutes ces choses qui qui nous sont communes sur le plan de l'\u00e9motion et puis elle parle aussi des maux des autres \u00e9crivains de leur r\u00f4le social de leur l\u00e9gitimit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 de leur acharnement \u00e0 transcrire le monde pour que par leur texte par leur texte, ils se construisent, ils nous construisent c'est vraiment au fond un lifting, partant d'une exp\u00e9rience unique touche l'essentiel des des Lecteurs touche \u00e0 l'universel, c'est la preuve que la litt\u00e9rature est indispensable \u00e0 la qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [87%] :\r\n\u00e7a s'appelle Devenir pr\u00e9 sign\u00e9 Antoinette Rychner 7 heures 42 ou pratiquement sur la 1\u00e8re les chroniqueurs dans 6 heures 9 heures le samedi avec maintenant Pascal Bernheim, c'est une web s\u00e9rie documentaire qui vous a tap\u00e9 dans l'oeil cette semaine parce qu'avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [82%] :\r\nDans le Hillel Matap\u00e9dia bordant l'esprit et puis surtout dans l'estomac, il faut s'accrocher un petit peu pour regarder Noire Am\u00e9rique qui est propos\u00e9 par Arte cr\u00e9ative, avec la collaboration de la RTS ECU, il faut, \u00e0 5 minutes \u00e7a \u00e7a peut voir sur les sites internet des 2 m\u00e9dias et c'est, c'est le travail de Caroline Delage qui est historienne, r\u00e9alisatrice et photographe et de Florent de La Tullaye qui est \u00e9galement photographe reporter et r\u00e9alisateur et \u00e7a s'int\u00e9resse \u00e0 un mouvement am\u00e9ricain enfin noir am\u00e9ricain Black Rais les vies des Noirs compte c'est un mouvement qui est n\u00e9 en 2013 sur tous les terrains avec le hashtag Black l'arriv\u00e9e ce matin suivie de nombreux pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'UDF apr\u00e8s l'acquittement de job si Norman qui a \u00e9t\u00e9 un un, un vigile, il faisait partie d'un groupe de ce qu'on appelle Navyboot Watch, c'est-\u00e0-dire des des groupes de, de, de, de, c'est voisinage, ville voisine, voil\u00e0 les milices draps voisinage exactement droit d'\u00e9mission donc selon vous, mais vous savez, tout aussi traductrice voil\u00e0 longtemps ah oui, mais quand m\u00eame, \u00e7a fait des restes, il y a donc voil\u00e0 c'est vrai \u00e7a, on n'est pas la t\u00e9l\u00e9, voil\u00e0 donc il il a sign\u00e9 voit un, un jeune Noir ce ce ce de normal qu'il se prom\u00e8ne dans son quartier, le trouve un peu louche, il appelle la police, la police sud- est surtout vous faites rien on arrive et quant la police arriver il y a le le Georgi en question a tir\u00e9 une balle en pleine poitrine de Trayvon Martin c'\u00e9tait passant de Ford en Floride et il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 pour l\u00e9gitime d\u00e9fense alors que visiblement l'autre ne faisait que t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 sa copine voil\u00e0, alors cette s\u00e9rie noire America 8 chapitres et les le 1er chapitre de 100 minutes donc raconte ses origines du Black, lundi matin, \u00e9videmment, \u00e7a remonte \u00e0 beaucoup plus loin que 2013 avec les Black Panthers puisque c'est un mouvement qui s'inscrit dans cette dans dans ce ce mouvement de lutte pour les droits civiques, qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 50, 60 et puis bien s\u00fbr, apr\u00e8s 2013 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:53) [78%] :\r\nOui, d'ailleurs, Black -l\u00e0 et maintient son on retrouve le slogan : \u00e0 chaque fois que il y a des bavures polici\u00e8res quand quand quand mort am\u00e9ricains et tu\u00e9 par par la police et les tee-shirts, enfin voil\u00e0 le le hashtag ce que je veux dire par l\u00e0 c'est la schlague vit toujours \u00e0 redire surtout oui et malheureusement, il est encore tr\u00e8s je r\u00e9fl\u00e9chis encore tr\u00e8s David alit\u00e9, il a utilis\u00e9 et puis forc\u00e9ment vous parliez de la chronologie que il y a une autre ampleur avec cette web- s\u00e9rie depuis que de maltraitance, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [86%] :\r\nOui, surtout que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 avant et et le narrateur guides de la s\u00e9rie qui est un un \u00e9crivain franco- congolais Alain Mabanckou qui a Vert obtenu le Renaudot en 2006 pour m\u00e9moire m\u00e9moire de de porc-\u00e9pic \u00e9tait professeur titulaire de la chaire de litt\u00e9rature francophone ou si elle est ce qui est pas n'importe quoi et aussi qui est une garantie de sa connaissance du terrain de aux \u00c9tats-Unis, de l'universit\u00e9 de Los-Angeles oui l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los-Angeles, Alain Mabanckou, il a vu voil\u00e0 UCLA comme bien s\u00fbr les t-shirts, la vu que la revue Mabanckou il fait r\u00e9f\u00e9rence aux candidats peu et on sent que il il est dans son discours, effray\u00e9s de la pr\u00e9sence de troupes dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence et qui ne croit pas une seconde \u00e0 la victoire et alors on se dit, une fois qu'on voit \u00e7a et que 30 pt, on se dit qu'un Noir tu\u00e9 par la police, toutes les 28 heures de ce record va bient\u00f4t passer la barre de la journ\u00e9e parce que \u00e7a c'est oui, c'est vrai, avec ce qu'il a d\u00e9clar\u00e9, enfin bon c'est voil\u00e0 bref comme je disais, le mouvement Black -l\u00e0 elle ce matin, puis ses racines dans d'autres mouvements et, notamment, mouvement qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des Black Panthers par les sportifs afro- am\u00e9ricain avec ils \u00e9taient pionniers, un peu dans cette logique -l\u00e0 des des des personnes connues et avec le un chef de file qui \u00e9tait Mohammed Ali Cassius Clay, le boxeur et puis aussi, on se souvient de cette image pour les plus \u00e2g\u00e9s d'entre nous de Tommy Smith et John Carlos qui avait gagn\u00e9 le 200 m\u00e8tres respectivement la 1\u00e8re \u00e0 la 3\u00e8me place je crois qui ont re\u00e7u leur m\u00e9daille, le poing lev\u00e9 un le le un poing gant\u00e9 de noir comme les Black Panthers c'\u00e9tait aux Jeux olympiques de Mexico en 1968. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:55) [84%] :\r\nJe ne ne Bridel sur la discrimination raciale, il y a, il y a pas que Mabanckou un bonbon parce on parle d'abord un peu bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:02) [85%] :\r\nOui, les congolais pas am\u00e9ricain, c'est vrai que pour l'Am\u00e9rique, il a des voix comme Toni Morrison, prix Nobel de litt\u00e9rature, qui en ont parl\u00e9 ou Alice au coeur la couleur pourpre ou encore Catherine stockait avec la couleur des sentiments, j'avais envie de de peuvent prendre un peu de distance et de vous parler du livre de la Jama\u00efcaine Olive Senior qui s'appelle et autres nouvelles de la Jama\u00efque qui fait entendre en 9 nouvelles toutes les d\u00e9cline les voix des gens qui sont concern\u00e9s par la couleur de la peau, on entend la petite fille m\u00e9tisse, qui est dans une tr\u00e8s bonne famille jama\u00efcaine, mais qui est frustr\u00e9 parce que \u00e7a sera la peau plus claire qu'elle le bon \u00e9l\u00e8ve qui est parti \u00e9tudier en Angleterre mais qui fait honte \u00e0 \u00e7a, \u00e0 sa famille parce qu'il est rentr\u00e9 sans le sous, bref, la couleur de la peau est toujours importante dans cette soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9tiss\u00e9e, alors qu'elle n'est presque jamais nomm\u00e9, sauf dans une nouvelle, ou c'est un jeune homme amoureux de sa voisine qui est blanche et s'est jamais rendu compte qu'elle \u00e9tait Blanche parce qu'ils se connaissent depuis toujours et qui sont pour tous les 2 et il pensait, lui, que la pauvret\u00e9, les rendait \u00e9gal \u00e9gaux et \u00e7a n'est pas le cas \u00e0 mon gamin que oui parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:11) [83%] :\r\nQuel Bernheim parler des des origines, on peut en profiter, d'ailleurs, pour f\u00eater un anniversaire aujourd'hui vous savez quel jour nous sommes le 3 d\u00e9cembre suite \u00e7a alors, savez -vous ce qui s'est pass\u00e9 il y a tout juste 61 ans, non, je ne peux presque jour pour jour, c'\u00e9tait juste paum\u00e9 \u00e0 2 jours pr\u00e8s, vous \u00eates d'accord, parce que c'est, c'est pas grave, c'est tr\u00e8s loin d'ici, et de 61 \u00e0 Montgomery, en Alabama, une femme noire qui refusait de de ce soit c\u00e9der sa place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [60%] :\r\nCela me dira si dans un drame, voil\u00e0 la part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:37) [87%] :\r\nUn Blanc dans un bus Rosa Parks donc devenu ainsi la m\u00e8re du mouvement des droits civiques, c'\u00e9tait le 1er d\u00e9cembre il y a 61 ans, tout \u00e0 coup je ne sais plus concluant, je veux dire il y a ce qu'en 1955 gr\u00e2ce entendre au soutien de, de, d'un jeune Pasteur alors tout \u00e0 fait inconnus comme certains Martin lui quelqu'un qui r\u00e9pond son histoire aux par l\u00e0, que vous le connaissez vous la connaissez son nom \u00e9videmment sont rest\u00e9s de tous aujourd'hui mais il y a aussi ceux d'une autre femme qui le sont moins, Claudette Colvin Claudette Colvin qui a commis exactement le m\u00eame acte de r\u00e9bellion dans la m\u00eame ville, tout juste 9 mois avant Rosa Parks, elle a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour cet acte, mais elle n'a pas pu devenir une figure embl\u00e9matique du mouvement contrairement \u00e0 Rosa Parks, pourquoi alors peut-\u00eatre parce que elle, elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, enceinte d'un homme mari\u00e9 et donc \u00e7a faisait beaucoup, on \u00e9voque, en tout cas j'en profite pour faire plus ample connaissance avec cette Claudette Colvin, qui est toujours en vie et l\u00e0 aujourd'hui il y a le livre de Tania de Montaigne, qui \u00e9tait paru l'an dernier, qui s'appelait la vie m\u00e9connue de Claudette Colvin o\u00f9 l'auteure fran\u00e7aise et noir mais elle aussi sa propre exp\u00e9rience d'un racisme ordinaire, aujourd'hui en France, comme on dit racisme ordinaire \u00e9trange expression aussi Axel donc \u00e0 cette vie de de Claudette Colvin joli joli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:54) [77%] :\r\nDonc Rosa parce qu'on a parl\u00e9 de Martin Luther King, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Mohammed Ali de de Tommy de, de, de John Carlos, enfin, les athl\u00e8tes du fameux point lev\u00e9 au au jeu, n'y a pas que les sportifs Pascal Bernheim \u00e0 d\u00e9fendre la cause des afro- Am\u00e9ricains, et il y a aussi beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [86%] :\r\n6 oui mais alors \u00e7a bouge moins vite, voire pas du tout, du c\u00f4t\u00e9 des artistes, on sait les pol\u00e9miques, il y a, lors des nominations des Oscars, o\u00f9 il y a quasiment plus aucun acteur ou actrice noire qui sont nomin\u00e9s, comme ils disent, pour obtenir une statuette, et on voit dans dans la s\u00e9rie, un tout petit bout d'une c\u00e9r\u00e9monie dans laquelle dans lequel -ce pas \u00e9crit regrette que ou aux 2 qui est, bien s\u00fbr, aux mains des Blancs ne fassent pas aussi bien que le sport et puis il y a, il y a aussi ce contraste avec la puissance financi\u00e8re qu'on peut avoir aux \u00c9tats-Unis de quelle couleur de peau, con\u00e7oit par exemple Guillaume d\u00e9j\u00e0 Isaiah, dit l'une des plus grosses fortunes du show- biz ou aux \u00c9tats-Unis, 2 il d\u00e9nonce sans ambigu\u00eft\u00e9 les conditions des afro- Am\u00e9ricains dans leurs chansons, alors pour eux, le r\u00eave am\u00e9ricain, oui, c'est une r\u00e9alit\u00e9 puisque sont, effectivement, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 la force du poignet de la voix, mais devant la loi, ils sont donc pas \u00e9gaux non plusE. bon ils ont les moyens de se payer des gardes du corps, mais ils sont pas nombreux oui, un mot sur la presse quand m\u00eame dans tout \u00e7a, c'est voter dans cette web- s\u00e9rie oui absolument, il y a un des \u00e9pisodes de noir Am\u00e9rique qui revient sur la une du Times de fin avril, je crois, je vous en avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici m\u00eame fin avril 2015 lors des \u00e9meutes de Baltimore, suite \u00e0 la mort de d'un jeune Noir qui avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 pendant une arrestation et c'\u00e9tait pas devine jeune photographe afro- am\u00e9ricain lui aussi photographier les \u00e9meutes \u00e0 Baltimore, il mettait ses photos sur Tweeter et Instagram et une de ces photos, c'est retrouver en une du Times avec ce ce ce titre Baltimore 1968 au marqueur rouge et 2015, \u00e9crit sur le, sur la photo, l\u00e0 encore, c'est, c'est aussi le r\u00eave am\u00e9ricain, parce que du jour au lendemain, il est devenu un photographe reconnu d'ailleurs, c'est un excellent photographe mais en m\u00eame temps, lui, s'il va participer unanimisme manifestations pour faire des vid\u00e9os, photos, ben il son r\u00eave tr\u00e8s vite de se transformer en cauchemar am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:09) [84%] :\r\nNoire Am\u00e9rique une web- s\u00e9rie documentaire \u00e0 voir notamment chez nous sur RTS puisqu'on produit s'appelle RTS oui c'est notre acteur voil\u00e0, il est 7 heures 51 sur la 1\u00e8re Anne-Laure Gannac c'est votre tour ce matin en reportant les primaires de la droite en France, Fran\u00e7ois Fillon est pass\u00e9 du rang Sa\u00efd \u00e0 celui de pr\u00e9sidentiable et de nouvelles homme fort, homme fort de nombreuses m\u00e9dias ont choisi cette formule comme si elle allait de soi, pourtant pour vous alors Gannac elle ne va. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:39) [82%] :\r\nPas forc\u00e9ment de soi, Bastia, c'est-\u00e0-dire qu'il y a peu d'chose peut-\u00eatre qui qui semble aller aussi peu de soi que la force, en fait, en fait, si la force, elle est \u00e9vidente dans 2 circonstances disons d'abord et ben quant \u00e0 l'avance, disons, sous la forme de gros biscotos cou de taureau et placage brutaux la oui, face \u00e0 des des rugbymen en surchauffe, on parle sans h\u00e9siter d'hommes forts physiquement du moins \u00e7a ne les emp\u00eachera pas peut-\u00eatre \u00e0 ces grand gaillard de de d'inonder de larmes le maillot d\u00e9j\u00e0 imbib\u00e9s de sueur, de leurs camarades en cas de ch\u00e8que tendre, voil\u00e0 la force physique n'est pas gage de force d'\u00e2me surtout, surtout, il n'y a pas de force sans faiblesse et vuln\u00e9rable de vuln\u00e9rabilit\u00e9, donc m\u00eame l\u00e0 on voit la difficult\u00e9 du terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:16) [89%] :\r\nJe veux pas \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able, vous ne connaissez m\u00eame si c'est pas dans son physique que Fran\u00e7ois Fillon puise sa force hein factuellement non on peut pas dire qu'il est l'apparence d'un pilier de 2 premi\u00e8res lignes pour filer votre m\u00e9taphore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:28) [83%] :\r\nNan, nan, nan, lui, sa passion, c'est plut\u00f4t la course automobile, il faut quand m\u00eame rappeler qu'il les Sarthois et donc on ne peut pas \u00eatre sarthois et ne pas feindre en tout cas on vous oui mais carr\u00e9ment les 24 heures du Mans 1 c'est comme travailler au 6 heures 9 heures avec Antoine Droux et ne pas feindre au moins de s'int\u00e9resser au DF M\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:43) [64%] :\r\nOui, oui, oui, oui, de tous \u00e2ges et ceux qui le peuvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:46) [90%] :\r\nEt puis il y a une 2\u00e8me fa\u00e7on pour la force quand m\u00eame de s'imposer d'\u00e9vidence et dans l'action, la force implique une action un mouvement le plus souvent r\u00e9sistance en intensit\u00e9, pensez \u00e0 la force gravitationnelle, par exemple, l\u00e0 on parle de donc un changement qui op\u00e8rent qui \u00e9tait agissant et d'ailleurs, d'ailleurs, ce n'est pas un hasard si Fillon avait choisi pour titre de livres, faire une fa\u00e7on de dire allez assez de mots assez de para\u00eetre passons aux actes dans le \u00e7a, le discours de de la force preuve donc cette image d'homme fort n'est pas qu'une invention des m\u00e9dias, hein, c'est celle qu'il a choisi de porter depuis un bout de temps en fervente admirateur de de Gaulle, sans doute, sauf que ce discours de la force, il ne tient pas, s'il ne s'appuie pas sur des actes justement sur des preuves, or quand on parle de de Fillon comme d'un homme forc\u00e9 ces temps- ci, c'est en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un homme en campagne, donc un homme \u00e0 croire sur parole alors des paroles et un programme tr\u00e8s conservateur, mais uniquement des paroles et non disons des actes qui est un peu faible si cherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:43) [94%] :\r\nCeci en mati\u00e8re d'actes, Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 il y a, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 1981 et il a \u00e9t\u00e9 1er ministre pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:51) [85%] :\r\nCertes mais bon qui se peut mentionner un acte une action m\u00e9morable men\u00e9e par lui durant ce mandat, sinon peut-\u00eatre sa force d'endurance \u00e0 gouverner sous Nicolas Sarkozy tr\u00e8s tr\u00e8s actif, disons que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [82%] :\r\nPour elle, c'est-\u00e0-dire en fait bon si, si c'est pas pour son apparence ni, ni pour ses actes que que Fran\u00e7ois Fillon a qualifi\u00e9 d'homme d'homme fort c'est selon quels crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:14) [90%] :\r\nEh bien, peut-\u00eatre justement du fait de sa discr\u00e9tion de son manque de de de charisme, si j'ose le mot, de son c\u00f4t\u00e9 un peu sombre un peu terne, voire de ses mocassins \u00e0 glands, car la force, on l'a dit, la force est un mouvement en r\u00e9sistance \u00e0 force face \u00e0 une force adverse puissante, or c'est peu dire que dans le paysage m\u00e9diatico- politique Fillon avance \u00e0 contre- courant, avec ses choix de stylisme ses sourcils le broussailleux et sa femme qui a moins d'une prochaine r\u00e9v\u00e9lation stup\u00e9fiante n'a jamais couch\u00e9 avec Michel Gu\u00e9rard, donc voil\u00e0, ces derniers temps nous nous montre une une forte tendance au rejet des \u00e9lites, telle qu'elle se pr\u00e9sente ces derniers temps, \u00e0 la t\u00eate de nombreux gouvernements Trump lui doit sa victoire et Fillon aussi peut-\u00eatre dans un tout autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:58) [84%] :\r\nJean oh c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame genre d'homme fort oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:01) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui nous rappelle qu'il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons d'entendre la force en politique, \u00e7a peut \u00eatre la force du c\u00f4t\u00e9 de la la brutalit\u00e9 de cette force qui fait dire, parce que la guerre et l'\u00e9tat naturel de l'homme, avec elle, c'est la loi du plus dominateur qui l'emporte, elle est enracin\u00e9e cette cette force -l\u00e0 dans les passions \u00e0 l'agressivit\u00e9 et la col\u00e8re, voil\u00e0 donc la force fa\u00e7on fa\u00e7on tram qui le plus souvent effraie \u00e9videmment parce qu'elle rel\u00e8ve d'une certaine violence, elle d\u00e9fie la justice le respect sauf h\u00e9 bien sauf en cas de de sentiment disons d'ins\u00e9curit\u00e9 et de et de de malaise, puissant, alors elle peut s\u00e9duire puisqu'elle catalyse comme \u00e7a toutes les les col\u00e8re et frustration et puis \u00e0 l'oppos\u00e9, une autre forme de de force, la fortitude de la Fortitudo en latin, une des 4 vertus cardinales dans dans la philosophie antique, c'est un mot qui doit plaire \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne : pourquoi certains types de voil\u00e0 et c'est donc en fait, quand l'individu et l\u00e0 c'est Spinoza qui qui le dit, la, la, l'individu est sous le seul commandement de la raison, or on a l\u00e0 le credo de Fran\u00e7ois Fillon, qui a pass\u00e9 un bac philo, d'ailleurs je me m\u00e9fie beaucoup des passions, je suis un homme de raison, il r\u00e9p\u00e8te \u00e7a tr\u00e8s souvent grand cart\u00e9sien, donc l\u00e0 aussi, finalement, \u00e0 contre- courant dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ceux qui re\u00e7oit le plus de la\u00efcs, c'est quand m\u00eame l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:13) [79%] :\r\nEt et Pascal Bernheim alors moi je pense \u00e9videmment au cin\u00e9ma les les forces, les super- h\u00e9ros qui soit homme ou femme, d'ailleurs, et alors \u00e9videmment ils ont tous des pouvoirs bonjour, me demander o\u00f9 Fran\u00e7ois Fillon cache ses superpouvoirs pouvoirs, je pense que il y a 2 possibilit\u00e9s : soit c'est dans ces sources il soit ce sont justement les glandes c'est mocassins et obtint bient\u00f4t il a rassembl\u00e9 le monde et comme super dans le monde en Mickey et devient tr\u00e8s, tr\u00e8s fort, alors on se r\u00e9jouit, on pense aussi au Super Dupont de Gotlib oui Pierre qui sauvent la France du du spaghetti italien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:44) [73%] :\r\nDonc une structure r\u00e9sum\u00e9 l'orgueil aveugle, j'ai perdu fran\u00e7ais, il faut dire que Fillon, donc on est pass\u00e9 de Spinoza super Dupont \u00e0 \u00e0 Gotlib il y a parce qu'Obama bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Fillon, son image d'homme fort de sa volont\u00e9 de r\u00e9sister au courant dominant et et de tout miser sur le pouvoir de la raison c'est \u00e7a mais bon, \u00e7a peut \u00eatre efficace sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:05) [86%] :\r\nAlors c'est difficile \u00e0 pr\u00e9dire, mais, mais si on reprend le terme de fortitude un Spinoza et voit 2 composantes Maingot et animosit\u00e9, cela fait la fermet\u00e9 le d\u00e9sir par lequel chacun s'efforce de conserver son ma\u00eetre, sous le seul commandement de la raison donc ici on on peut trouver Fran\u00e7ois Fillon et puis l'autre composante g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 le d\u00e9sir par lequel chacun sous le seul commandement de la raison s'efforce d'aider tous les autres hommes et de se les li\u00e9 d'amiti\u00e9 et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que le v\u00e9ritable d\u00e9fi d'un d'un pr\u00e9sidentiable dit fort commence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:39) [77%] :\r\nJe ne Bridel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:40) [91%] :\r\nMoi, je pensais \u00e0 une r\u00e9flexion sur le le pouvoir que n'a pas encore Fran\u00e7ois Fillon, qui est sous la forme d'un livre de Marie- Claire de Barack et l'auteure fribourgeoise et \u00e7a s'appelle zone de qui\u00e9tude et c'est un livre tr\u00e8s malin qui place \u00e0 un auteur, un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis dans sa limousine, les seuls moments o\u00f9 il reprend possession de lui- m\u00eame, c'est une r\u00e9flexion sur ce pouvoir dont elle dit une facult\u00e9 \u00e9trange qu'on exerce autant qu'elle vous a servi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:07) [87%] :\r\nC'est quoi un homme fort, la web- s\u00e9rie documentaire Noire Am\u00e9rique et le livre Devenir pr\u00e9 dont honn\u00eate Rychner c'\u00e9tait nous, 3 sujets principaux : ce samedi avec Pascal Bernheim, Genevi\u00e8ve Bridel et Anne-Laure Gannac bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:21) [71%] :\r\nMerci aussi la m\u00eame bataille. \r\nIl y a des papiers oui toute histoire cach\u00e9e depuis toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-03T07:10:07Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1560793", "internalArchiveId": "AA1611560774", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-03T00:00:00Z", "durationSec": 1904, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8212394", "imageURL": "http://www.rts.ch/8212399.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le congr\u00e8s annuel du parti socialiste r\u00e9uni 5oo d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "GE: les femmes repr\u00e9sentent 52% des participants \u00e0 la Course de l'Escalade", "Le tourisme horloger se porte mal", "Football leaks: les pr\u00e9cisions de Philippe Kenel, avocat, depuis Lausanne", "En Autriche, Norbert Hofer pourrait bien remporter les \u00e9lections", "FR: le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas a travers\u00e9 la ville", "En terrain connu: la saison des march\u00e9s de No\u00ebl d\u00e9bute", "Football leaks: les fans du Real Madrid ne semblent pas affect\u00e9s par la nouvelle", "Donald Trump agace la Chine en s\u2019adressant aux dirigeants taiwanais", "Cristiano Ronaldo aurait dissimul\u00e9 des revenus au fisc", "Portrait du chanteur Christophe"], "alternativeSummary": ["L\u2019aile lib\u00e9rale s\u2019est \u00e9lev\u00e9e contre le nouveau programme, sans succ\u00e8s.", "Cet engouement f\u00e9minin augmente d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e.", "Les touristes sont moins nombreux et d\u00e9pensent moins, le contrecoup est brutal.", "Le candidat d\u2019extr\u00eame droite est au coude \u00e0 coude avec son adversaire.", "Le discours de Saint-Nicolas reste l\u2019attraction phare.", "Les pr\u00e9cisions de L\u00e9a Jelmini, depuis Neuch\u00e2tel.", "En Espagne, le football reste sacr\u00e9.", "La Chine consid\u00e8re Taiwan comme faisant partie int\u00e9grante du pays.", "L\u2019entra\u00eeneur de Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho est \u00e9galement concern\u00e9.", "Il f\u00eate ses 50ans de carri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8117266", "ece-8117268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T15:58:05Z", "subTitles": ["19:30:03:00  19:30:16:05\r\n...\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:18:15\r\n  -Bonsoir, soyez les bienvenus.\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:20:22\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:25:19\r\n   Le monde du football rattrap\u00e9\r\npar le spectre de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:27:18\r\n    Cristiano Ronaldo est vis\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:20  19:30:30:22\r\n         La presse d\u00e9nonce\r\n    un syst\u00e8me de dissimulation\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:35:03\r\n     des revenus publicitaires\r\n  organis\u00e9 par l'agent du joueur.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:40:21\r\n  Il conteste toute malversation.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:21\r\n       Le parti socialiste \r\n      \u00e0 l'heure des comptes.\r\n\r\n19:30:43:23  19:30:48:01\r\n    Les tenants d'une tradition\r\n syndicale, incarn\u00e9e par C.Levrat,\r\n\r\n19:30:48:03  19:30:50:11\r\nsont attaqu\u00e9s par les r\u00e9formistes.\r\n\r\n19:30:50:12  19:30:52:17\r\n Mais ils n'ont pas fait le poids:\r\n\r\n19:30:52:19  19:30:56:07\r\n  r\u00e9unis en congr\u00e8s, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n  ont adopt\u00e9 le nouveau programme\r\n\r\n19:30:56:09  19:30:58:08\r\n        \u00e9conomique propos\u00e9\r\n        par la direction.\r\n\r\n19:30:58:13  19:31:00:15\r\n        L'\u00e9v\u00e9nement du jour\r\n        en Suisse romande,\r\n\r\n19:31:00:17  19:31:02:15\r\n c'\u00e9tait la course de l'Escalade.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:04:21\r\n     Elle a battu des records\r\n          d'inscriptions,\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:06:12\r\n   dont une majorit\u00e9 de femmes.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:10:10\r\nUne revanche pour celles qui ont d\u00fb\r\nse battre pour pouvoir participer.\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:03\r\nC'est le d\u00e9but des march\u00e9s de No\u00ebl.\r\n\r\n19:31:13:05  19:31:17:23\r\n   Vous ferez peut-\u00eatre partie \r\n  des Suisses qui en visiteront.\r\n\r\n19:31:18:01  19:31:21:21\r\nIl y en a partout, de toutes tailles\r\n      et pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:25:02\r\nNous serons en direct de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:26:11\r\n     Pour beaucoup d'artisans,\r\n\r\n19:31:26:12  19:31:30:00\r\nc'est le rendez-vous qui leur permet\r\n  de faire tourner leur business.\r\n\r\n19:31:30:06  19:31:31:18\r\n  Et puis ce reportage \u00e0 Lucerne,\r\n\r\n19:31:31:20  19:31:35:00\r\nil nous am\u00e8nera sur l'une des places\r\n     les plus visit\u00e9es au monde\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:38:21\r\n  pour ses boutiques de montres,\r\n   mais o\u00f9 les ventes chutent.\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:42:02\r\nLes r\u00e9v\u00e9lations ont commenc\u00e9 hier.\r\n\r\n19:31:42:04  19:31:46:06\r\n  Les journaux europ\u00e9ens qui ont\r\n enqu\u00eat\u00e9 sur les \"Football Leaks\"\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:48:22\r\n  promettent que ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n         se poursuivront.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:18\r\n  Pour l'heure, Cristiano Ronaldo\r\n     est sous les projecteurs.\r\n\r\n19:31:52:20  19:31:56:21\r\n      Tout comme l'entra\u00eeneur\r\nde Manchester United, Jos\u00e9 Mourinho.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:02:14\r\n  Ils auraient dissimul\u00e9 au fisc\r\n    des revenus publicitaires.\r\n\r\n19:32:03:22  19:32:08:22\r\n -Star incontest\u00e9e du football,\r\n       Cristiano Ronaldo,\r\n\r\n19:32:09:00  19:32:13:19\r\n  joueur du Real Madrid, accus\u00e9\r\n par Mediapart d'avoir soustrait\r\n\r\n19:32:13:21  19:32:17:20\r\n150 mios d'euros au fisc espagnol.\r\n\r\n19:32:17:22  19:32:22:04\r\n  Ballon d'or \u00e0 trois reprises,\r\n   C.Ronaldo ne repr\u00e9senterait\r\n\r\n19:32:22:06  19:32:29:22\r\n que la pointe de l'iceberg d'un\r\nscandale qui \u00e9branle le football.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:34:09\r\n-L'\u00e9vasion fiscale est hyper commune\r\n\r\n19:32:34:11  19:32:36:18\r\nparce qu'il n'y a pas de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:32:36:20  19:32:38:22\r\n  Ce n'est pas le r\u00f4le de la FIFA\r\n\r\n19:32:39:00  19:32:42:18\r\n  et les administrations fiscales\r\n n'ont acc\u00e8s \u00e0 aucune information.\r\n\r\n19:32:42:20  19:32:46:03\r\n    Nous sommes all\u00e9s au coeur\r\n     des secrets du football\r\n\r\n19:32:46:05  19:32:49:09\r\n        et nous n'en sommes\r\n  qu'au d\u00e9but de nos r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:52:09\r\n     -D'autres personnalit\u00e9s\r\n        sont impliqu\u00e9es,\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:55:13\r\ndont l'entra\u00eeneur Jos\u00e9 Mourinho.\r\n\r\n19:32:55:15  19:33:00:21\r\n  Au coeur de ce vaste syst\u00e8me\r\n    financier, Jorge Mendes,\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:06:01\r\nl'agent de joueurs le plus c\u00e9l\u00e8bre\r\nau monde, qui nie cat\u00e9goriquement.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:11:05\r\n L'argent du football passe par\r\n des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9cran au Panama,\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:16:06\r\n  aux Iles Vierges, en Irlande,\r\n    en passant par la Suisse.\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:18:19\r\n  -La responsabilit\u00e9 de d\u00e9clarer\r\n\r\n19:33:18:21  19:33:21:08\r\n      les gains que l'on fait\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:25:19\r\n        incombe au citoyen,\r\n      au titulaire du compte.\r\n\r\n19:33:25:21  19:33:29:01\r\nCe n'est pas \u00e0 la banque de v\u00e9rifier.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:32:19\r\n     Ronaldo n'a s\u00fbrement fait\r\n   que de l'optimisation fiscale\r\n\r\n19:33:32:21  19:33:35:00\r\n en profitant du syst\u00e8me en place.\r\n\r\n19:33:35:02  19:33:42:01\r\n  On ne peut pas lui en vouloir \r\n de profiter des lois en vigueur.\r\n\r\n19:33:42:08  19:33:46:00\r\n    -L'affaire ne pouvait pas\r\n     tomber au pire moment.\r\n\r\n19:33:46:02  19:33:49:16\r\n    Le jour du match opposant\r\n   le Real Madrid \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:54:08\r\n  L'ann\u00e9e o\u00f9 Ronaldo est entr\u00e9\r\ndans la l\u00e9gende avec le Portugal\r\n\r\n19:33:54:10  19:34:00:21\r\nen remportant de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque\r\n    le championnat d'Europe.\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:11:03\r\n         Vous \u00eates avocat.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:13:20\r\n    Vous conseillez les clients\r\n\r\n19:34:14:00  19:34:16:03\r\n      dans le domaine fiscal.\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:22:05\r\n  Un mot du syst\u00e8me d\u00e9crit par la\r\n              presse.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:27:03\r\n   La ligne rouge est franchie ?\r\n\r\n19:34:27:07  19:34:33:05\r\nIl faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la l\u00e9gislation\r\n\r\n19:34:37:00  19:34:41:18\r\n    du pays o\u00f9 la personne est\r\n           domicili\u00e9e.\r\n\r\n19:34:41:22  19:34:45:19\r\n Aujourd'hui, le fait d'avoir une\r\n        soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 laquelle\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:50:02\r\non vend son image et ensuite cette\r\n   soci\u00e9t\u00e9 encaisse des revenus\r\n\r\n19:34:50:06  19:34:55:14\r\nqui ne sont pas tax\u00e9s, c'est ill\u00e9gal\r\n     dans la majorit\u00e9 des pays.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:59:11\r\n-La pratique qui consiste \u00e0 d\u00e9placer\r\n    les revenus de la publicit\u00e9\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:02:09\r\n   est quelque chose de connu et\r\n      g\u00e9n\u00e9ralement condamn\u00e9.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:23\r\n           -C'est cela.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:08:12\r\n          -C'est subtil.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:14\r\nLes autorit\u00e9s espagnoles se disent\r\n        pr\u00eates \u00e0 enqu\u00eater.\r\n\r\n19:35:11:18  19:35:14:17\r\n       Faut-il \u00eatre s\u00e9v\u00e8re ?\r\n\r\n19:35:14:21  19:35:17:11\r\n-Le monde du football comme le monde\r\n            du spectacle\r\n\r\n19:35:17:15  19:35:21:15\r\n   \u00e0 une certaine p\u00e9riode a v\u00e9cu\r\n\r\n19:35:21:19  19:35:25:15\r\n    un peu au-dessus des lois.\r\n\r\n19:35:25:19  19:35:28:09\r\n La FIFA fait un excellent travail\r\n\r\n19:35:28:12  19:35:31:05\r\npour remettre sur les rails le c\u00f4t\u00e9\r\n             officiel\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:37:06\r\n  et organisationnel du football.\r\n\r\n19:35:37:12  19:35:40:06\r\nMaintenant, c'est aux footballeurs\r\n         et aux clubs de\r\n\r\n19:35:40:10  19:35:44:03\r\nconsid\u00e9rer qu'ils sont des employ\u00e9s\r\n         comme les autres.\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:47:19\r\n-N'y a-t-il pas 2 poids 2 mesures ?\r\n\r\n19:35:47:23  19:35:50:20\r\n -Il ne devrait pas y avoir cela.\r\n\r\n19:35:51:00  19:35:54:16\r\n        Si tout d'un coup,\r\n\r\n19:35:54:20  19:35:58:14\r\n  on voit que des joueurs comme\r\nRonaldo, parce qu'ils sont connus,\r\n\r\n19:35:58:18  19:36:01:15\r\n\u00e9chappe \u00e0 des sanctions s\u00e9v\u00e8res, ce\r\n        sera mal ressenti.\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:04:09\r\n    C'est le moment que l'\u00c9tat\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:08:12\r\n applique les m\u00eames lois \u00e0 tout le\r\n              monde.\r\n\r\n19:36:08:16  19:36:11:10\r\n-Ronaldo n'est pas le premier joueur\r\n\r\n19:36:11:13  19:36:15:00\r\n \u00e0 \u00eatre rattrap\u00e9 par des affaires\r\n            fiscales.\r\n\r\n19:36:15:04  19:36:18:11\r\n  La Suisse a abandonn\u00e9 le secret\r\n    bancaire mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:36:18:15  19:36:23:12\r\n le nom de la Suisse est \u00e0 nouveau\r\n               cit\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:16  19:36:27:10\r\n-Parce que l'argent \u00e9tait dans des\r\n         banques suisses.\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:07\r\n  C'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me de la\r\n              Suisse\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:32:21\r\n    qui est dans une p\u00e9riode de\r\n            transition.\r\n\r\n19:36:33:01  19:36:37:23\r\n  Elle a tourn\u00e9 la page du secret\r\n             bancaire.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:41:09\r\n  Elle a fait ce qu'il faut pour\r\n  passer \u00e0 l'\u00e9change automatique\r\n\r\n19:36:41:13  19:36:43:16\r\n          d'informations.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:47:02\r\n  Mais \u00e7a ne veut pas dire que le\r\n   pass\u00e9 ne va pas la rattraper.\r\n\r\n19:36:47:06  19:36:50:11\r\n On passe aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9change\r\n   automatique d'informations,\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:53:06\r\n   le 1er janvier 2018 en fait.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:57:03\r\nMais en aura peut-\u00eatre des affaires\r\nqui vont remonter aux 10 derni\u00e8res\r\n\r\n19:36:57:07  19:36:59:11\r\n              ann\u00e9es.\r\n       C'est une difficult\u00e9.\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:01:17\r\n Il faut g\u00e9rer l'image des banques\r\n              suisses\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:03:13\r\n en disant que le futur est clair\r\n\r\n19:37:03:17  19:37:06:17\r\n  et que le pass\u00e9 l'a \u00e9t\u00e9 un peu\r\n              moins.\r\n\r\n19:37:06:21  19:37:09:00\r\n  -Les fant\u00f4mes du pass\u00e9, merci,\r\n\r\n19:37:09:04  19:37:11:13\r\n          Philippe Kenel.\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:14:22\r\n   -C'est le plus mauvais timing\r\n      pour Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n19:37:15:00  19:37:18:11\r\n   La presse publie son enqu\u00eate \r\n  \u00e0 quelques jours du Ballon d'or\r\n\r\n19:37:18:13  19:37:21:16\r\n      qu'il \u00e9tait bien parti\r\n         pour remporter.\r\n\r\n19:37:21:18  19:37:25:15\r\n   Et le Real Madrid affrontait\r\n   son grand rival, Barcelone.\r\n\r\n19:37:27:20  19:37:32:04\r\n  -A Madrid, le Football Leaks ne\r\ns'affiche pas \u00e0 la une des journaux.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:36:12\r\n Seul le quotidien El Mundo, l'un\r\ndes 12 m\u00e9dias \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler l'affaire,\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:40:00\r\n       ose accuser en une\r\n   C.Ronaldo d'avoir dissimul\u00e9\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:43:23\r\n       160 mios de francs\r\n    dans des paradis fiscaux.\r\n\r\n19:37:44:01  19:37:50:04\r\nPas un Madril\u00e8ne ne remet en doute\r\n      l'honn\u00eatet\u00e9 du joueur.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:53:01\r\n      -Il m\u00e9rite cet argent.\r\n\r\n19:37:53:03  19:37:58:14\r\nIl s'est sacrifi\u00e9 pour son travail.\r\n\r\n19:37:58:16  19:38:01:01\r\n      -C'est pas les joueurs\r\n           qui volent.\r\n\r\n19:38:01:03  19:38:02:16\r\n         C'est les autres.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n  On ne peut pas accuser Ronaldo.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:12:22\r\n  Cette fortune va \u00e0 ses agents,\r\nRonaldo ne conna\u00eet rien \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:38:13:09  19:38:17:15\r\n  -Pour ce journaliste sportif,\r\n le silence des m\u00e9dias espagnols\r\n\r\n19:38:17:17  19:38:20:10\r\n     n'est pas une surprise.\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:01\r\nEn Espagne, le foot, c'est sacr\u00e9.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:25:06\r\n       -Le foot ici est roi.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:29:10\r\n  On n'a pas le droit de toucher\r\n      aux stars du football.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:34:12\r\nLa presse sportive n'en a pas parl\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:14  19:38:38:11\r\n  Sur Internet, il faut chercher\r\n   en profondeur sur les sites\r\n\r\n19:38:38:13  19:38:48:22\r\npour trouver un communiqu\u00e9 laconique.\r\n\r\n19:38:49:09  19:38:55:12\r\n-Dans ce bar populaire o\u00f9 on s'est\r\n r\u00e9uni pour regarder le Classico,\r\n\r\n19:38:55:14  19:39:01:04\r\n    tous parlent du scandale.\r\n\r\n19:39:01:11  19:39:03:06\r\n   -S'il doit payer, il paiera.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:05:16\r\n   Mais il n'ira pas en prison,\r\n            c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:09:19\r\n-Le fisc espagnol a d\u00e9j\u00e0 fait savoir\r\nqu'il disposait des m\u00eames documents\r\n\r\n19:39:09:21  19:39:13:13\r\n     que les m\u00e9dias europ\u00e9ens\r\net qu'il enqu\u00eaterait sur l'affaire.\r\n\r\n19:39:14:11  19:39:18:19\r\n-L'actualit\u00e9 politique est marqu\u00e9e \r\npar le congr\u00e8s du parti socialiste.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:21\r\n500 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se sont r\u00e9unis \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:30:02\r\n   Les tensions entre paroisses\r\n           sont vives.\r\n\r\n19:39:31:15  19:39:36:14\r\n -Pascale Bruderer se dresse sur \r\nla route de la direction du parti.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:40:15\r\n       Le PS veut se battre\r\ncontre les d\u00e9rives du capitalisme,\r\n\r\n19:39:40:17  19:39:44:12\r\n  P.Bruderer contre une d\u00e9rive\r\n        \u00e0 gauche du PS.\r\n\r\n19:39:45:15  19:39:47:22\r\n    -Il faut prendre au s\u00e9rieux\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:50:04\r\n       les soucis des gens.\r\n\r\n19:39:50:06  19:39:58:10\r\nLe PS doit montrer aux autres partis\r\nque nous, on veut changer les choses.\r\n\r\n19:39:58:11  19:40:03:06\r\n         Avec ce papier,\r\n    on est loin de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:05:11\r\n  -Dans son papier \u00e9conomique,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:10:11\r\n   le PS veut injecter une dose\r\nde d\u00e9mocratie dans les entreprises.\r\n\r\n19:40:10:12  19:40:16:00\r\n   Le profit ne doit pas \u00eatre\r\n   que pour les actionnaires.\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:20:15\r\n       -La lutte des classes\r\n   s'exerce du haut vers le bas.\r\n\r\n19:40:20:17  19:40:22:23\r\n         Les gens veulent\r\n\r\n19:40:23:01  19:40:25:23\r\n      d'avantage d'autonomie.\r\n\r\n19:40:26:01  19:40:33:18\r\nOn le voit dans le domaine politique,\r\n   familial, comme consommateurs.\r\n\r\n19:40:33:19  19:40:43:05\r\n      Pourquoi n'aurions-nous\r\n   rien \u00e0 dire dans l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n19:40:43:16  19:40:48:13\r\n   -Pour ses adversaires, le PS\r\noublie une partie de son \u00e9lectorat,\r\n\r\n19:40:48:15  19:40:51:14\r\n    comme les patrons de PME.\r\n\r\n19:40:52:08  19:40:54:06\r\n        -Vous pouvez tirer\r\n\r\n19:40:54:08  19:40:57:02\r\n     le parti vers la gauche,\r\n\r\n19:40:57:03  19:40:59:14\r\n      mais pas les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:02:14\r\n         -Nous sommes loin\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:06:04\r\n  d'un programme r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:41:06:13  19:41:12:15\r\n-Se rapprocher du centre pour gagner\r\n  des voix: C.Levrat est prudent.\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:12\r\n   -Ce qui s'est pass\u00e9 en France\r\n\r\n19:41:15:14  19:41:18:11\r\n    doit nous faire r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:41:18:12  19:41:22:19\r\n      Le gouvernement a fait \r\n      des promesses \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:41:22:21  19:41:30:01\r\n mais a fait la politique inverse.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:33:04\r\n     -Une strat\u00e9gie soutenue\r\n        par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:41:33:06  19:41:37:01\r\n       Mais les frondeurs\r\n    continueront \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:41:03\r\n      -Je suis s\u00fbre que le PS\r\n\r\n19:41:41:05  19:41:44:21\r\n    doit montrer la pluralit\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:50:15\r\n    Il ne s'agit pas de montrer\r\n       le chemin ici ou l\u00e0.\r\n\r\n19:41:50:17  19:41:54:05\r\n         Non, c'est le PS.\r\n\r\n19:41:54:14  19:41:59:02\r\n   -Le PS a r\u00e9gl\u00e9 sa querelle,\r\n        pour aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:17\r\n      -Et l'\u00e9v\u00e9nement sportif\r\n       aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:08:04\r\n   La 39\u00e8me course de l'Escalade\r\nenregistre un record d'inscriptions,\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:12:08\r\n  confirmant son statut de course\r\n   la plus populaire de Suisse.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:14:18\r\n          Avec notamment\r\n      une majorit\u00e9 de femmes.\r\n\r\n19:42:14:20  19:42:19:11\r\n    Mais avant, Tadesse Abraham\r\n        r\u00e9alise le doubl\u00e9.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:23:21\r\nLe Genevois d'adoption s'est impos\u00e9\r\n  au mental au terme d'un sprint.\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:27:13\r\n    Il l'emporte d'un dixi\u00e8me\r\n  devant l'Erythr\u00e9en Awet Habte.\r\n\r\n19:42:27:15  19:42:31:08\r\n   Chez les dames, Helen Bekele\r\n   a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Peruth Chemutai.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:34:22\r\n       Meilleure Suissesse,\r\nMartina Straehl s'est class\u00e9e 7\u00e8me.\r\n\r\n19:42:35:06  19:42:38:06\r\n        -Mais la course est\r\n      un \u00e9v\u00e9nement populaire.\r\n\r\n19:42:38:08  19:42:40:13\r\n    Et elle le doit aux femmes,\r\n\r\n19:42:40:15  19:42:44:15\r\n       qui ont d\u00fb se battre\r\npour \u00eatre accept\u00e9es dans le milieu.\r\n\r\n19:42:45:16  19:42:50:19\r\n         -Echauffement\r\n  ou chor\u00e9graphie improvis\u00e9e ?\r\n\r\n19:42:50:21  19:42:56:02\r\n     C'est que cette ann\u00e9e,\r\n  plus de 52 % des participants\r\n\r\n19:42:56:04  19:42:59:06\r\n    \u00e0 la course de l'Escalade\r\n        sont des femmes.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:01\r\n     Cet engouement f\u00e9minin\r\na d\u00e9but\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:04:23\r\n            -5, 6 ans.\r\n\r\n19:43:05:01  19:43:07:00\r\n    Elle a commenc\u00e9 avant moi.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:08:12\r\n       -Et jusqu'\u00e0 quand ?\r\n\r\n19:43:08:14  19:43:12:16\r\n   -Le plus longtemps possible \r\n   et apr\u00e8s, on sera b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:16:09\r\n    -A chacune sa motivation:\r\n     la victoire, le chrono,\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:20:10\r\n     le d\u00e9passement de soi ou\r\nle plaisir de courir entre filles.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:24:07\r\n  Lisette participe \u00e0 la course\r\n        depuis vingt ans.\r\n\r\n19:43:25:16  19:43:28:05\r\n-Au d\u00e9but, on \u00e9tait moins nombreuses.\r\n\r\n19:43:28:07  19:43:32:02\r\nMais c'est une ambiance fantastique !\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:36:11\r\n   -Pour moi, c'est un d\u00e9fi car\r\nje suis malvoyante, malentendante.\r\n\r\n19:43:36:12  19:43:40:07\r\nFaire cette course est un petit d\u00e9fi.\r\n\r\n19:43:40:18  19:43:44:22\r\n-Aujourd'hui encore, les athl\u00e8tes\r\n   f\u00e9minines doivent se battre\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:17\r\n     pour \u00eatre r\u00e9compens\u00e9es\r\n  au m\u00eame titre que les hommes.\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:52:08\r\n     -Il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:54:17\r\n  les hommes recevaient 1'000 frs\r\n\r\n19:43:54:19  19:43:57:06\r\n        et les femmes 500.\r\n\r\n19:43:57:08  19:43:58:23\r\n     Maintenant, \u00e7a s'\u00e9galise.\r\n\r\n19:43:59:01  19:44:02:08\r\n       On a autant de m\u00e9rite\r\n   et on court la m\u00eame distance.\r\n\r\n19:44:02:13  19:44:04:23\r\n -C'est une sorte de revanche car\r\n\r\n19:44:05:01  19:44:07:11\r\non a longtemps interdit aux femmes\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:16\r\nde courir plus de 800 m de distance.\r\n\r\n19:44:09:18  19:44:13:03\r\n  Aujourd'hui, c'est la cat\u00e9gorie\r\nde personnes le plus sous pression.\r\n\r\n19:44:13:05  19:44:16:15\r\n  Donc elles ont besoin de faire\r\n  leur truc, seules ou ensemble.\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:20:03\r\n  La course \u00e0 pied, c'est id\u00e9al,\r\n         d'o\u00f9 son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:23:06\r\n     -Un succ\u00e8s qui d\u00e9passe\r\n        les g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:44:23:08  19:44:25:21\r\n  comme avec ce duo m\u00e8re-fille.\r\n\r\n19:44:26:06  19:44:30:05\r\n       -Courir avec ma fille\r\n     est une occasion unique !\r\n\r\n19:44:30:07  19:44:34:21\r\nC'est la 1\u00e8re fois car normalement,\r\n      les \u00e2ges sont s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n19:44:34:23  19:44:38:10\r\nElle m'a d\u00e9pass\u00e9e, mais c'est normal.\r\n\r\n19:44:39:05  19:44:42:21\r\n-Si la plus grande course de Suisse\r\n          a encore battu\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:48:10\r\n   un record de participation,\r\n     c'est gr\u00e2ce aux femmes.\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:54:12\r\n   -Vous faites peut-\u00eatre partie\r\ndes nombreux Suisses qui visiteront\r\n\r\n19:44:54:14  19:44:56:10\r\n        un march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n19:44:56:11  19:45:01:03\r\n     Ce soir, \"En terrain connu\"\r\nnous emm\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel, L\u00e9a Jelmini.\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:04:08\r\n   Le march\u00e9 de la place du Port\r\n             a ouvert,\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:08:16\r\n     et il y en a une dizaine\r\nd'autres dans le canton, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:16:05\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:45:16:09  19:45:20:16\r\n     Je suis sur le plus grand\r\n     march\u00e9 couvert de Suisse.\r\n\r\n19:45:20:20  19:45:23:07\r\n    C'est loin d'\u00eatre le seul.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:29:09\r\n      Il y en a une dizaine\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:45:32:09  19:45:35:21\r\n J'ai essay\u00e9 de tous les compter,\r\n           en Romandie,\r\n\r\n19:45:36:01  19:45:39:22\r\n et il y en avait pas moins de 70.\r\n\r\n19:45:40:02  19:45:42:14\r\n        Pour les artisans,\r\n   c'est une p\u00e9riode importante.\r\n\r\n19:45:42:18  19:45:44:07\r\n    C'est le moment de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:08\r\no\u00f9 ils vont r\u00e9aliser la plus grande\r\n part de leur chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:52:23\r\n -A quelques heures du march\u00e9 de\r\nNo\u00ebl, Nicole Mouche v\u00e9rifie tout.\r\n\r\n19:45:53:01  19:45:56:15\r\n  -Beaucoup de petits artisans\r\n  r\u00e9alisent plus de la moiti\u00e9\r\n\r\n19:45:56:17  19:45:59:23\r\n   de leur chiffre d'affaires\r\n     pendant cette p\u00e9riode.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:03:10\r\n     N.Mouche effectue 2/3\r\n  de ses ventes annuelles ici.\r\n\r\n19:46:03:22  19:46:06:14\r\n    -Cela marche bien parce que\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:09:08\r\n    les gens viennent de loin.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:11:17\r\n    Tous les cantons viennent.\r\n\r\n19:46:11:19  19:46:14:10\r\n Comme il y a beaucoup d'artisans,\r\n      les gens se d\u00e9placent.\r\n\r\n19:46:14:15  19:46:17:17\r\n    -Les clients se d\u00e9placent\r\nparce qu'ici, tout est fait main.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:19:22\r\n     -On d\u00e9couvre autre chose\r\n\r\n19:46:20:00  19:46:22:15\r\n        que ce qu'on trouve\r\n   dans les centres commerciaux.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:27:02\r\n      -D\u00e9couvrir de nouvelles\r\n        saveurs et odeurs.\r\n\r\n19:46:27:04  19:46:29:13\r\n    -J'aime quand c'est unique.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:20\r\n     -Cela touche les clients.\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:35:15\r\nOn revient \u00e0 avoir un objet unique.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:40:01\r\n        Le 100 % artisanal,\r\n        c'est notre label.\r\n\r\n19:46:41:17  19:46:44:18\r\n    -C'est la premi\u00e8re saison\r\n        de march\u00e9 de No\u00ebl\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:21\r\n pour G.Bruenner et ses bijoux.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:53:04\r\n        Elle se pr\u00e9pare\r\n     depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:57:00\r\n       -C'est tr\u00e8s excitant.\r\n\r\n19:46:57:02  19:47:00:11\r\n    On se demande si on assez,\r\n\r\n19:47:00:12  19:47:04:17\r\n   qui est-ce qu'on rencontrera,\r\n     si les bijoux plairont...\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:08:17\r\n     Le contact avec les gens,\r\n       partager mon travail.\r\n\r\n19:47:08:19  19:47:15:22\r\n   Ils peuvent prendre ma carte,\r\n       aller sur mon site...\r\n\r\n19:47:16:08  19:47:19:16\r\n-Avoir un retour direct des clients,\r\n          cr\u00e9er son r\u00e9seau\r\n\r\n19:47:19:18  19:47:23:03\r\n  et r\u00e9aliser la majeure partie\r\n   de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:47:23:05  19:47:26:02\r\n         Pour l'artisan,\r\n  la magie de No\u00ebl doit op\u00e9rer.\r\n\r\n19:47:31:02  19:47:36:21\r\n           -On le voit,\r\n beaucoup misent sur l'artisanat.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:39:12\r\n\u00c7a marche pour les cadeaux de No\u00ebl.\r\n\r\n19:47:39:16  19:47:41:19\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:47:41:23  19:47:45:14\r\n    Beaucoup de gens appr\u00e9cient\r\n        le c\u00f4t\u00e9 authentique\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:48:20\r\n        et l'ambiance sur \r\n       les march\u00e9s de No\u00ebl.\r\n\r\n19:47:49:00  19:47:54:22\r\n        Selon une enqu\u00eate,\r\n        un Suisse sur cinq\r\n\r\n19:47:55:02  19:47:59:11\r\n compte faire ses cadeaux de No\u00ebl\r\n          sur un march\u00e9.\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:01:20\r\n  On attend 20'000 visiteurs ici.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:04:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:08:00\r\n      -Cuba se pr\u00e9pare pour\r\n les fun\u00e9railles de Fidel Castro.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:10:01\r\n  Les cendres ont quitt\u00e9 Bayamo,\r\n\r\n19:48:10:03  19:48:12:11\r\n    l\u00e0 o\u00f9 la r\u00e9volution cubaine\r\n       avait d\u00e9but\u00e9 en 1959.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:16:05\r\n Elles arrivent \u00e0 Santiago o\u00f9 un \r\ndernier hommage sera rendu demain.\r\n\r\n19:48:17:17  19:48:20:04\r\n         -Le coup de fil\r\n      qui agace les Chinois.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:24:08\r\n Donald Trump a parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone\r\n  avec la pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:28:15\r\nUn affront pour P\u00e9kin qui consid\u00e8re\r\nque Ta\u00efwan fait partie de la Chine\r\n\r\n19:48:28:17  19:48:32:16\r\net que les gouvernements \u00e9trangers\r\n n'ont pas \u00e0 s'adresser \u00e0 l'\u00eele.\r\n\r\n19:48:33:12  19:48:38:19\r\n-Si ce n'est pas une provocation\r\n  d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, cela y ressemble.\r\n\r\n19:48:38:21  19:48:42:03\r\n     Le bref t\u00e9l\u00e9phone entre\r\nla pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise et Trump\r\n\r\n19:48:42:05  19:48:46:12\r\n menace de crisper les relations\r\n   entre Washington et P\u00e9kin.\r\n\r\n19:48:46:14  19:48:51:20\r\nLa r\u00e9action du ministre chinois des\r\n Affaires \u00e9trang\u00e8res n'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n19:48:52:08  19:48:56:00\r\n-C'est une action mesquine de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:48:56:02  19:48:58:06\r\n     Cela ne peut pas modifier\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:00:07\r\n  le principe de la Chine unique.\r\n\r\n19:49:00:09  19:49:05:19\r\n       Cela ne changera pas\r\n    la politique de Washington.\r\n\r\n19:49:06:13  19:49:08:09\r\n      -Depuis quarante ans,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:00\r\n      les USA reconnaissent\r\n officiellement une seule Chine.\r\n\r\n19:49:12:02  19:49:16:06\r\n        M\u00eame s'ils sont\r\nle premier partenaire de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:16:08  19:49:19:10\r\n     Donald Trump d'ailleurs\r\n       ne s'en cache pas.\r\n\r\n19:49:19:17  19:49:25:13\r\n     -La pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan\r\n   m'a appel\u00e9 pour me f\u00e9liciter.\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:29:06\r\n     Les USA vendent \u00e0 Ta\u00efwan\r\n pour des milliards d'\u00e9quipements\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:32:23\r\n  mais je ne devrais pas accepter\r\n    un appel de f\u00e9licitations.\r\n\r\n19:49:33:05  19:49:36:07\r\n -Une crispation qui intervient\r\n    alors que les relations\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:41:05\r\n      entre P\u00e9kin et Ta\u00efwan\r\n       se sont d\u00e9grad\u00e9es.\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:44:17\r\n          -Les pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:47:12\r\n      ont partag\u00e9 leurs vues.\r\n\r\n19:49:47:14  19:49:50:23\r\n De bonnes relations avec la Chine\r\n      peuvent \u00eatre maintenues\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:53:01\r\n      de m\u00eame qu'avec Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:54:02  19:49:58:08\r\n-L'id\u00e9e que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n19:49:58:10  19:50:02:04\r\npuisse appuyer les ind\u00e9pendantistes\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:09:05\r\n  est inqui\u00e9tante pour la Chine et\r\ncela pourrait affecter les relations.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:14:12\r\n-Deux superpuissances, ni alli\u00e9es\r\nni ennemies, mais li\u00e9es jusqu'ici\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:19:20\r\n         car P\u00e9kin est\r\nle plus grand cr\u00e9ancier des USA.\r\n\r\n19:50:23:14  19:50:27:18\r\n -Demain, les Autrichiens voteront\r\n   pour une \u00e9lection historique.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:30:19\r\n Le candidat de l'extr\u00eame droite,\r\n          Norbert Hofer,\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:34:10\r\n       est au coude-\u00e0-coude\r\n  avec son adversaire \u00e9cologiste.\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:43:01\r\n Alors qui est cet homme au double\r\n  visage selon ses d\u00e9tracteurs ?\r\n\r\n19:50:44:11  19:50:47:01\r\n      -Ce soir-l\u00e0 \u00e0 Vienne,\r\n  le colloque sur l'immigration\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:53:04\r\norganis\u00e9 par le FPO se transforme\r\nen pl\u00e9biscite pour Norbert Hofer.\r\n\r\n19:50:53:06  19:50:57:17\r\n Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n    est la star de la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:01:03\r\n     -Je partage ses positions\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:51:01:05  19:51:03:18\r\nC'est un candidat proche des gens.\r\n\r\n19:51:03:20  19:51:07:06\r\n-Les Autrichiens ont besoin de lui,\r\n          il les \u00e9coute.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:11:18\r\n-Avenant, tir\u00e9 \u00e0 quatre \u00e9pingles,\r\nNorbert Hofer a longtemps oeuvr\u00e9\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:16:00\r\n    dans l'ombre du parti avant\r\nde se lancer dans la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:19:23\r\n       Pour le grand public,\r\nil incarne la ligne mod\u00e9r\u00e9e du FPO.\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:22:22\r\n  -On dit que j'ai deux visages,\r\n\r\n19:51:23:00  19:51:25:13\r\n     et c'est vrai je l'avoue:\r\n\r\n19:51:25:15  19:51:29:01\r\n      j'ai un visage aimable\r\n    et un visage tr\u00e8s aimable.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:31:19\r\n-Mais pour certains observateurs,\r\n\r\n19:51:31:21  19:51:36:04\r\n   Norbert Hofer excelle surtout\r\ndans l'art de brouiller les pistes.\r\n\r\n19:51:36:06  19:51:40:13\r\n  Islamophobe et eurosceptique,\r\n   c'est lui qui a r\u00e9introduit\r\n\r\n19:51:40:15  19:51:44:14\r\n   dans le programme du parti \r\n   la notion de pangermanisme.\r\n\r\n19:51:44:21  19:51:48:01\r\n-\"La majorit\u00e9 du peuple autrichien\r\n\r\n19:51:48:03  19:51:50:20\r\n   fait partie de la communaut\u00e9\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:54:16\r\n      nationale, linguistique\r\n     et culturelle allemande.\"\r\n\r\n19:51:54:18  19:51:58:04\r\n   C'est un engagement en faveur\r\n     du nationalisme allemand\r\n\r\n19:51:58:06  19:52:02:11\r\n qui jouait d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le central \r\n\u00e0 l'\u00e9poque du national-socialisme.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:05:04\r\n    -Quel pr\u00e9sident sera-t-il\r\n         s'il est \u00e9lu ?\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:07:20\r\n       Andrea Fraunschiel\r\n     l'a connu \u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:12:23\r\nC'est \u00e0 Eisenstadt qu'il a commenc\u00e9\r\n sa carri\u00e8re au Conseil municipal\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:15:16\r\n  alors qu'elle \u00e9tait mairesse.\r\n\r\n19:52:16:03  19:52:19:20\r\n-En Autriche, un pr\u00e9sident n'a pas\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:23:23\r\n \u00e9norm\u00e9ment de marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:26:04\r\n   Mais Hofer l'a dit lui-m\u00eame:\r\n\r\n19:52:26:06  19:52:30:06\r\n    \"Vous serez \u00e9tonn\u00e9s de voir\r\n      ce que je peux faire\".\r\n\r\n19:52:30:08  19:52:33:14\r\n         Personnellement,\r\n   je ne veux pas en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:52:33:20  19:52:39:10\r\n-En cas de victoire, Norbert Hofer\r\n pourrait dissoudre le Parlement\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:43:13\r\n        s'il ne suit pas\r\n    sa politique migratoire.\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:49:18\r\n-A Fribourg, le traditionnel cort\u00e8ge\r\n  de la Saint-Nicolas a travers\u00e9\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:52:14\r\n la vieille-ville cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:58:07\r\n  Plusieurs dizaines de milliers\r\n   de personnes se sont r\u00e9unies\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:01:07\r\n          sur le passage\r\n   du saint patron de la ville.\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:05:12\r\n  L'\u00e9v\u00e9nement attire les curieux\r\n  et se d\u00e9cline toute la journ\u00e9e\r\n\r\n19:53:05:14  19:53:07:21\r\n avec des concerts et spectacles.\r\n\r\n19:53:07:23  19:53:12:20\r\n  Mais le clou de la soir\u00e9e reste\r\n   le discours de saint Nicolas\r\n\r\n19:53:16:09  19:53:18:01\r\n      Et selon la tradition,\r\n\r\n19:53:18:03  19:53:22:04\r\n c'est un \u00e9l\u00e8ve de troisi\u00e8me ann\u00e9e\r\n      du coll\u00e8ge Saint-Michel\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:24:10\r\n   que incarne l'\u00e9v\u00eaque de Myre.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:26:11\r\n  Une tribune pour ces \u00e9tudiants\r\n\r\n19:53:26:13  19:53:32:10\r\n        qui n'h\u00e9sitent pas\r\n       \u00e0 tancer leur a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:39:10\r\n -C'est quelque chose de sp\u00e9cial,\r\n      on est hors du temps.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:46:04\r\n     On n'est pas nous-m\u00eames,\r\n  on est vraiment saint Nicolas.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:50:14\r\n        Quand j'y repense,\r\n \u00e7a me donne presque les frissons.\r\n\r\n19:53:50:21  19:53:55:21\r\n  -Personne ne sait quel visage\r\n   se cache derri\u00e8re la barbe.\r\n\r\n19:53:55:23  19:53:59:04\r\n         Saint Nicolas,\r\n    saint patron de Fribourg,\r\n\r\n19:53:59:06  19:54:03:06\r\n\u00e9lu chaque ann\u00e9e parmi les \u00e9l\u00e8ves\r\n    du coll\u00e8ge Saint-Michel.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:07:22\r\nPour N.Monnard, choisi l'an dernier,\r\n ce fut un honneur et une angoisse.\r\n\r\n19:54:08:00  19:54:12:04\r\n    S'il est d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 ce soir,\r\n l'exp\u00e9rience l'aura transform\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:15:07\r\n -Apr\u00e8s, parler devant une dizaine\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:17:18\r\n           de personnes,\r\n\r\n19:54:17:20  19:54:21:08\r\n on se rend compte qu'il y a pire.\r\n\r\n19:54:21:13  19:54:24:10\r\n-Et on retrouve aussi des dynasties.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:28:07\r\n  Apr\u00e8s son p\u00e8re et son oncle,\r\n  N.Ruffieux est le troisi\u00e8me\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:33:04\r\n de sa lign\u00e9e \u00e0 rev\u00eatir la mitre,\r\nun des plus beaux jours de sa vie.\r\n\r\n19:54:33:10  19:54:35:10\r\n   -Les adultes ont les enfants\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:18\r\nsur les \u00e9paules: \"Saint Nicolas !\"\r\n\r\n19:54:38:20  19:54:41:17\r\n         On a l'impression\r\n      d'\u00eatre le saint patron.\r\n\r\n19:54:41:23  19:54:47:06\r\n   -Mais pour lui, c'est aussi\r\n   une grosse responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:47:12  19:54:52:09\r\n    -Certains partis politiques\r\n    ont \u00e9t\u00e9 un peu \u00e9gratign\u00e9s.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:59:08\r\nMais dans la parole du saint patron,\r\n    \u00e7a prend une force d\u00e9cupl\u00e9e.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:03:01\r\n      -Audace, innovation, \r\n      pas sujet au vertige:\r\n\r\n19:55:03:03  19:55:06:15\r\n    les principales qualit\u00e9s\r\n    d'un bon saint Nicolas.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:10:02\r\n    A.Ducret a gard\u00e9 la barbe\r\n        du saint patron.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:11:22\r\n        C'\u00e9tait en 1963.\r\n\r\n19:55:12:05  19:55:15:02\r\n   -C'\u00e9tait un moment mythique,\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:17:22\r\n     une coupure dans le r\u00e9el.\r\n\r\n19:55:18:00  19:55:22:00\r\nApr\u00e8s, je suis devenu chef de choeur.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:27:00\r\n   Donc on est devant les gens,\r\n      c'est peut-\u00eatre rest\u00e9.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:32:03\r\n-Ce soir, le 110\u00e8me saint Nicolas\r\n se pr\u00e9sentera face \u00e0 la foule.\r\n\r\n19:55:32:05  19:55:37:03\r\n Les souvenirs et les sensations\r\n        seront \u00e9ternels.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:11\r\n  -Et nous partons pour Lucerne.\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:45:04\r\n     C'est l\u00e0 que sont vendues\r\n  un tiers des montres en Suisse.\r\n\r\n19:55:45:06  19:55:47:16\r\nMais 2016 est une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:53:17\r\n   Alors sur laSchwannenplatz,\r\n   o\u00f9 s'arr\u00eatent les touristes\r\n\r\n19:55:53:19  19:55:58:10\r\n     pour une halte shopping, \r\n     le contrecoup est brutal.\r\n\r\n19:55:59:02  19:56:02:20\r\n        -Schwannenplatz,\r\n      la place des Cygnes.\r\n\r\n19:56:02:22  19:56:07:05\r\n        3\u00e8me lieu mondial\r\n      de ventes de montres.\r\n\r\n19:56:11:03  19:56:13:17\r\nMais cette ann\u00e9e, c'est la chute.\r\n\r\n19:56:13:23  19:56:16:05\r\n        -Il y a une baisse\r\n\r\n19:56:16:06  19:56:20:17\r\n        de 15 % des nuit\u00e9es\r\n\r\n19:56:20:19  19:56:24:07\r\n    et aussi pour les magasins.\r\n\r\n19:56:24:13  19:56:27:02\r\n   -Les cars sont plus rares.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:30:18\r\n      Les commer\u00e7ants ont\r\n  tout de suite senti le recul\r\n\r\n19:56:30:20  19:56:34:16\r\n    des touristes asiatiques,\r\n    les plus gros acheteurs.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:37:10\r\n      -2016 a \u00e9t\u00e9 plus faible\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:41:09\r\n\u00e0 cause des attentats et de cet imp\u00f4t\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:44:20\r\nsur le luxe qui frappe les Chinois.\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:48:06\r\n  Nos ventes ont recul\u00e9 de 20 %.\r\n\r\n19:56:48:15  19:56:51:12\r\n-Des touristes moins d\u00e9pensiers:\r\n\r\n19:56:51:14  19:56:57:03\r\n ils ont boud\u00e9 les montres valant \r\ndes dizaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:00:08\r\n    -Pour moi, je vais acheter\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:02:14\r\n        une montre sportive\r\n\r\n19:57:02:16  19:57:05:14\r\n         plus deux montres\r\n     pour ma femme et ma m\u00e8re.\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:09:13\r\n          Mon budget est\r\n   entre 10'000 et 20'000 euros.\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:13:12\r\n     -Certains commer\u00e7ants,\r\nface \u00e0 cette baisse tr\u00e8s marqu\u00e9e,\r\n\r\n19:57:13:14  19:57:17:07\r\n    ont d\u00e9cid\u00e9 de plus viser\r\n     la client\u00e8le indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:21:17\r\n     -Une ann\u00e9e tr\u00e8s difficile\r\n          c\u00f4t\u00e9 tourisme.\r\n\r\n19:57:21:19  19:57:25:07\r\n Heureusement, on a bien travaill\u00e9\r\n\r\n19:57:25:09  19:57:28:08\r\n      avec le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:57:28:10  19:57:30:19\r\n   On a pu compenser une partie.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:36:13\r\n -Les poids lourds du commerce de \r\nmontres n'ont pas voulu s'exprimer.\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:42:02\r\n    Une baisse qui pourrait\r\nfaire perdre beaucoup \u00e0 Lucerne.\r\n\r\n19:57:42:16  19:57:45:09\r\n     -Le commerce des montres\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:48:08\r\n          est important.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:53:03\r\nC'est notre 3\u00e8me source de revenu \r\npour l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:57:53:09  19:57:56:14\r\n        -Lucerne esp\u00e8re\r\nplus de touristes l'an prochain.\r\n\r\n19:57:56:16  19:58:00:20\r\nUn retour d\u00e9pendant de la situation\r\n      s\u00e9curitaire en Europe.\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:04:10\r\n     2017 s'annonce meilleur.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:07:23\r\n On s'attend \u00e0 une l\u00e9g\u00e8re reprise.\r\n\r\n19:58:08:01  19:58:11:09\r\n  Mais \u00e7a ne sera pas suffisant.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:16:06\r\n     La Suisse ne repr\u00e9sente\r\n qu'une petite partie des ventes.\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:21:17\r\n    Le march\u00e9 suisse ne p\u00e8se\r\n qu'entre 5 et 20 % des ventes.\r\n\r\n19:58:21:19  19:58:25:01\r\n Il faudra donc d'autres march\u00e9s\r\n\r\n19:58:25:03  19:58:30:06\r\n          pour que 2017\r\n   soit l'ann\u00e9e de la reprise.\r\n\r\n19:58:31:14  19:58:35:17\r\n        -C'est un chanteur\r\nqui a travers\u00e9 toutes les p\u00e9riodes,\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:38:01\r\n   en cinquante ans de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:38:03  19:58:43:21\r\n     Christophe nous a accord\u00e9\r\n           une interview\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:51:12\r\n  lors de son passage \u00e0 Monthey, \r\n o\u00f9 il pr\u00e9sentait son 13\u00e8me album.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:58:19\r\n  -Je lui dirai les mots bleus\r\nceux qui rendent les gens heureux\r\n\r\n19:58:58:21  19:59:00:15\r\n         Je l'appellerai\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:06:12\r\n         Sans la nommer\r\n    je suis peut-\u00eatre d\u00e9mod\u00e9\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:11:11\r\n   -Bashung, Gainsbourd, Darc\r\n    sont partis, lui reste.\r\n\r\n19:59:11:13  19:59:16:01\r\nMonument de la chanson fran\u00e7aise,\r\n    il est le seul survivant\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:21:05\r\nqui a su passer de chanteur y\u00e9y\u00e9\r\n\u00e0 ic\u00f4ne branch\u00e9e sans se f\u00ealer.\r\n\r\n19:59:21:12  19:59:25:06\r\n          -Tout l\u00e0-bas\r\n  je fais tout ce qu'elle veut\r\n\r\n19:59:25:13  19:59:29:06\r\n-Plus j'avance et plus je vieillis.\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:31:11\r\n        Et c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:31:13  19:59:34:00\r\n     Et donc plus j'avance...\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:37:00\r\n   J'avance avec la technologie.\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:39:16\r\n        Quand j'ai d\u00e9marr\u00e9,\r\n\r\n19:59:39:18  19:59:47:09\r\n    c'\u00e9tait avec un arrangeur\r\net une maison de disques format\u00e9s.\r\n\r\n19:59:47:18  19:59:54:01\r\n       Et j'ai cri\u00e9, cri\u00e9\r\n            \"Aline\"\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:56:22\r\n      Pour qu'elle revienne\r\n\r\n19:59:57:07  19:59:58:20\r\n         Trois ans apr\u00e8s,\r\n\r\n19:59:58:22  20:00:01:16\r\n   je me suis tir\u00e9 de ce format.\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:04:15\r\n  J'ai \u00e9volu\u00e9 dans mon petit coin\r\n\r\n20:00:04:17  20:00:07:19\r\n         et j'en arrive l\u00e0\r\n    o\u00f9 vous pensez que je suis.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:11:21\r\n       J'ai simplement jou\u00e9\r\n         avec mes jouets.\r\n\r\n20:00:12:09  20:00:16:05\r\n    -Le jeune homme de 71 ans\r\n   est plus vivant que jamais.\r\n\r\n20:00:16:07  20:00:18:22\r\n       Un crooner volubile\r\n       au phras\u00e9 saccad\u00e9,\r\n\r\n20:00:19:00  20:00:21:15\r\n   plus noctambule que diurne.\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:24:04\r\n     -J'aime la nuit parce que\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:26:13\r\n     la nuit c'est le silence.\r\n\r\n20:00:26:15  20:00:29:21\r\n     Ce qui compte, pour moi,\r\n        c'est le sommeil.\r\n\r\n20:00:29:23  20:00:35:13\r\n    Je dors dix heures par jour\r\n     parce que j'aime le lit.\r\n\r\n20:00:35:15  20:00:39:04\r\n        Quelqu'un chante\r\n\r\n20:00:39:06  20:00:41:02\r\n        C'est haut, hein ?\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:44:07\r\n             Vas-y...\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:50:18\r\n    Je suis l\u00e0, dans l'autre\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:55:22\r\n -Ce grand solitaire sait aussi\r\n  s'entourer des plus grands.\r\n\r\n20:00:56:00  20:00:57:21\r\n   Avec ses chansons d'amour,\r\n\r\n20:00:57:23  20:01:01:23\r\n  il nous transperce le coeur \r\n et traverse la vie sans heurt.\r\n\r\n20:01:02:04  20:01:03:10\r\n          -Je me contente\r\n\r\n20:01:03:11  20:01:06:02\r\n    de mes hauts et de mes bas.\r\n\r\n20:01:06:04  20:01:08:02\r\n   J'aime ma vie comme elle est.\r\n\r\n20:01:08:04  20:01:09:11\r\n        Sous les \u00e9toiles\r\n\r\n20:01:09:13  20:01:11:07\r\n        J'entends ta voix\r\n\r\n20:01:11:09  20:01:13:08\r\n         Crier tout bas\r\n\r\n20:01:15:15  20:01:20:03\r\n  -Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec\r\n   Claudia M\u00e9lanjoie-dit-Savoie,\r\n\r\n20:01:20:05  20:01:23:22\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:01:24:00  20:01:27:00\r\n Prochain journal, demain \u00e0 12h45.\r\n\r\n20:01:27:02  20:01:29:00\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:29:07  20:01:33:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n      J.Deffaugt, E.Gattlen,\r\n      Y.Methenitis, G.Qu\u00f6ex,\r\n\r\n20:01:34:11  20:01:38:14\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20h15 26 minutes\r\n      20h45 Un air de famille\r\n\r\n20:01:38:16  20:01:40:16\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          19h45 Football\r\n       22h05 Descente dames\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-04T01:42:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612562332", "durationSec": 26, "title": "SO VAINQUEUR ESCALADE_RTS000001001933", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te suisse Tadesse Abraham et de l'athl\u00e8te \u00e9thiopienne Helen Bekele, qui ont remport\u00e9 la 39e \u00e9dition de la Course de l'Escalade qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE"], "thematicPersons": ["ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562333", "durationSec": 111, "title": "SO TRUMP TAIWAN_RTS000001001855", "excerpt": "Itw de supporters du Real Madrid, qui r\u00e9agissent suite \u00e0 l'implication pr\u00e9sum\u00e9e du footballeur portugais du Real Madrid Cristiano Ronaldo dans le syst\u00e8me de fraude fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle dit \"Football Leaks\". Itw du journaliste sportif fran\u00e7ais Antoine Simonneau qui analyse la couverture m\u00e9diatique de ce scandale.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de clips.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612562334", "durationSec": 108, "title": "SO SUPPORTERS MADRID_RTS000001001937", "excerpt": "Itw de l'\u00e9tudiant Nathana\u00ebl Monnard, du professeur de dessin Nicolas Ruffieux et du directeur de choeur Andr\u00e9 Ducret, qui ont jou\u00e9 le r\u00f4le de Saint-Nicolas et prononc\u00e9 le traditionnel discours annuel de ce dernier lors de la f\u00eate de la Saint-Nicolas.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["FRAUDE FISCALE", "SPORT ET ARGENT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPPORTER", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562335", "durationSec": 127, "title": "SO ST NICOLAS_RTS000001001815", "excerpt": "Itw d'artisans qui pr\u00e9parent leurs stands pour le March\u00e9 de No\u00ebl de Neuch\u00e2tel. Ce traditionnel march\u00e9 leur permet de r\u00e9aliser plus de la moiti\u00e9 de leur chiffre d'affaires annuel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562337", "durationSec": 105, "title": "SO MARCHE DE NOEL NEUCH 2_RTS000001001819", "excerpt": "Le footballeur portugais du Real Madrid Cristiano Ronaldo est accus\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un \"syst\u00e8me de dissimulation fiscale et de blanchiment d'argent\", r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un consortium de journaux europ\u00e9ens. Cristiano Ronaldo aurait ainsi cach\u00e9 pr\u00e8s de 150 millions d'euros au fisc dans des paradis fiscaux. L'entra\u00eeneur de football Jos\u00e9 Mourinho serait \u00e9galement impliqu\u00e9 dans ce scandale dit \"Football Leaks\", ainsi que l'agent de football Jorge Mendes. Itw du journaliste de Mediapart Michael Hajdenberg et de l'avocat genevois Christian Luescher sur ce scandale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "MARCH\u00c9 COUVERT (VENTE)", "ART ET TRADITION POPULAIRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562338", "durationSec": 120, "title": "SO FOOT LEAKS SCANDALE_RTS000001001935", "excerpt": "De plus en plus de femmes participent \u00e0 la Course de l'Escalade. Celles-ci doivent toutefois se battre pour \u00eatre accept\u00e9es au m\u00eame titre que les hommes dans cette course p\u00e9destre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "FRAUDE FISCALE", "SPORT ET ARGENT", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "MOURINHO, JOSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562339", "durationSec": 127, "title": "SO ESCALADE 2_RTS000001001887", "excerpt": "Traditionnel cort\u00e8ge \u00e0 Fribourg pour la f\u00eate de la Saint-Nicolas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "MESSIEURS", "DAMES", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1562403"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562340", "durationSec": 29, "title": "SO CORTEGE_RTS000001001866", "excerpt": "1er jour du congr\u00e8s annuel du PS suisse, au cours duquel il a \u00e9t\u00e9 question du programme \u00e9conomique de ce parti politique. 2 tendances s'affrontent, l'une sociale-lib\u00e9rale et l'autre plus marqu\u00e9e \u00e0 gauche.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CORT\u00c8GE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562341", "durationSec": 150, "title": "SO CONGRES PS_RTS000001001909", "excerpt": "La ville de Lucerne est confront\u00e9e \u00e0 une baisse de plus de 20% des ventes de montres. Les magasins d'horlogerie de la Schwanenplatz voient ainsi moins de touristes, notamment asiatiques. Certaines marques se tournent vers le march\u00e9 int\u00e9rieur suisse afin de compenser leurs pertes.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1562400"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562342", "durationSec": 31, "title": "SO CASTRO FUNERAILLES_RTS000001001888", "excerpt": "Portrait de Nobert Hofer, candidat du parti d'extr\u00eame droite Parti de la Libert\u00e9 autrichien (FPOe) au 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne."}, {"internalArchiveId": "AA1612562343", "durationSec": 154, "title": "FRIGO MONTRES LUCERNE_RTS000001001193", "excerpt": "Portrait et itw du chanteur fran\u00e7ais Christophe lors de son concert \u00e0 Montreux, qui revient sur sa carri\u00e8re d'auteur compositeur interpr\u00e8te, ainsi que sur son 13e album intitul\u00e9 \"Les vestiges du chaos\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1562409"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562344", "durationSec": 121, "title": "SO AUTRICHE PORTRAIT HOFER_RTS000001001968", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["EXTR\u00caME DROITE"], "thematicPersons": ["HOFER, NORBERT"], "sequenceIds": ["1562406"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562431", "durationSec": 142, "title": "SO PORTRAIT CHRISTOPHE_RTS000001001792", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["CHRISTOPHE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612562419", "summary": "Duplex Lausanne : Philippe Kenel, avocat fiscaliste.", "id": "1562398", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562421", "summary": "Thoune : arriv\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PS. \nItw Pascale Bruderer, conseill\u00e8re aux Etats PS argovienne.\nDiscours Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.\nItw Christian Levrat.\nPascale Bruderer assise durant le congr\u00e8s du PS.\nDiscours Daniel Jositsch, conseiller aux Etats PS zurichois.\nDiscours Mathias Reynard, conseiller national PS valaisan.\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s votant \u00e0 main lev\u00e9e.\nPascale Bruderer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Daniel Jositsch.", "id": "1562400", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "BRUDERER WYSS, PASCALE", "REYNARD, MATHIAS"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562424", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : participantes s'\u00e9chauffant avant la Course de l'Escalade.\nItw de femmes participant \u00e0 la Course de l'Escalade.\nD\u00e9part de la course avec participants d\u00e9guis\u00e9s.\nParticipantes courant durant la Course.\nItw Maya Chollet, participante.\nParticipantes \u00e0 l'arriv\u00e9e.\nItw Pierre Morath, historien du sport.", "id": "1562403", "visualThemes": ["FEMME", "COURSE DE L'ESCALADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562427", "summary": "Autriche : Norbert Hofer, candidat du parti d'extr\u00eame droite Parti autrichien de la Libert\u00e9 (FPOe) \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, arrivant sous les applaudissements. \nItw partisans de Norbert Hofer.\nNorbert Hofer assis durant colloque sur l'immigration organis\u00e9 par le FPOe. \nDiscours de Norbert Hofer.\nAffiche \u00e9lectorale de Norbert Hofer.\nBernhard Weidinger, politologue sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite, citant un passage d'un discours de Norbert Hofer pr\u00f4nant le pangermanisme.\nItw Andra Fraunschiel, ex-maire d'Eisenstadt.\nNorbert Hofer saluant en souriant depuis podium.", "id": "1562406", "visualThemes": ["EXTR\u00caME DROITE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualPersons": ["HOFER, NORBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612562430", "summary": "Lucerne-ville : itw Marcel Perren, directeur office du tourisme.\nTouristes dans magasin de montres.\nItw Robert Casagrande, propri\u00e9taire magasins Casagrande.\nItw touristes.\nItw Andrea Bruesch, directeur magasin d'horlogerie Les Ambassadeurs.\nExt magasins de montres.\nItw Peter Bucher, responsable questions \u00e9conomiques ville de Lucerne.", "id": "1562409", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028529", "position": "1"}}]}]}