{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2350&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2375&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2325&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-D2DCC760-F3CB-4CA8-BB17-35B57D68CEAE", "internalArchiveId": "D2DCC760-F3CB-4CA8-BB17-35B57D68CEAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olympisme : la justice de plus en plus pr\u00e9sente \u00e0 Rio", "publicationDate": "2016-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne\r\nA 48 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques, notre correspondante \u00e0 Rio, Anne Vigna, fait le point sur les dossiers chauds. \r\nLa justice enqu\u00eate notamment sur un \u00e9ventuel trafic de billets alors que la police f\u00e9d\u00e9rale a men\u00e9 les premi\u00e8res perquisitions dans les bureaux des entreprises de construction en charge du Parc olympique. La situation politique, elle, est toujours aussi tendue. Et comble de malheur, la Sele\u00e7ao s'est fait \u00e9liminer pr\u00e9matur\u00e9ment de la Copa America. Bref, l'ambiance n'est pas au beau fixe.\r\n\r\n* * A 48 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques, notre correspondante \u00e0 Rio, Anne Vigna, fait le point sur les dossiers chauds. \r\nLa justice enqu\u00eate notamment sur un \u00e9ventuel trafic de billets alors que la police f\u00e9d\u00e9rale a men\u00e9 les premi\u00e8res perquisitions dans les bureaux des entreprises de construction en charge du Parc olympique. La situation politique, elle, est toujours aussi tendue. Et comble de malheur, la Sele\u00e7ao s'est fait \u00e9liminer pr\u00e9matur\u00e9ment de la Copa America. Bref, l'ambiance n'est pas au beau fixe.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7776889", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Olympisme : la justice de plus en plus pr\u00e9sente \u00e0 Rio / SP_2016-06-18T21:03:45_sequence-7", "Sport-Premi\u00e8re du 18.06.2016"], "alternativeSummary": ["A 48 jours du d\u00e9but des Jeux Olympiques, notre correspondante \u00e0 Rio, Anne Vigna, fait le point sur les dossiers chauds. \n\nLa justice enqu\u00eate notamment sur un \u00e9ventuel trafic de billets alors que la police f\u00e9d\u00e9rale a men\u00e9 les premi\u00e8res perquisitions dans les bureaux des entreprises de construction en charge du Parc olympique. La situation politique, elle, est toujours aussi tendue. Et comble de malheur, la Sele\u00e7ao s\u2019est fait \u00e9liminer pr\u00e9matur\u00e9ment de la Copa America. Bref, l\u2019ambiance n\u2019est pas au beau fixe."], "variantIds": ["ece-7776889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:23:32Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNon \u00e0 l'instant pour les Autrichiens, match anim\u00e9, m\u00eame s'il n'est vieux que de 3 minutes, bon il n'y a pas que le football dans la vie il y a aussi les grosses voitures et les v\u00e9los, notamment la raison pour laquelle nous nous rendrons dans la Sarthe, dans un instant pour voir ce qui se passe aux 24 heures du Mans direction Davos \u00e9galement se termine demain, le Tour de Suisse cycliste, et puis, comme tous les samedis, nous nous rendrons \u00e0 Rio, la situation politique est de plus en plus tendue, alors qu'il reste 48 jours seulement avant le d\u00e9but des Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [69%] :\r\nQuel est -il, oui et d'allocations, h\u00e9 bien c'est une ben alors, c'est un d\u00e9bat oui d'. \r\nEt, avec elle, elle a, c'est aussi des personnes handicap\u00e9es et bien grande d'oui la pr\u00e9sider cette oui oui et ce qui. \r\n\u00e7a continue \u00e0 Saint-Quentin, dans l'\u00c9tat risque l'\u00e0 poil de ce conseil parlementaire pourquoi l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nLes adieux imaginer, il n'y a pas que l'Euro en France, on l'a dit ce week- end, il y a aussi des 24 heures du Mans 84\u00e8me \u00e9dition le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 15 heures dans la Sarthe o\u00f9 nous retrouvons Jean-Marie wider bonsoir Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:12) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [93%] :\r\nVous \u00eates l'auteur des Suisses au Mans, vous suivez cette course depuis un peu plus de 6 heures maintenant o\u00f9 en est -on exactement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:22) [78%] :\r\nAlors actuellement, il reste donc 17 heures 51 minutes et 50 secondes de course dans l'ordre, on a une p\u00e9riode qui est Kobayashi, le Japonais derri\u00e8re lui une bombe Timo Bernhard en 3\u00e8me position, la Toyota de Ueli notre Vaudois nationale actuellement seul angle Davidson 4 au volant en 4\u00e8me position Johnny sur la boxe en 5\u00e8me position, l'Audi de qui grave si es en 6\u00e8me position, la r\u00e9bellion de jeunes Vaudois tout soeur Monica ce classement, bon il y a actuellement 7\u00e8me mais \u00e0 6 tours seulement, c'est Marcel F\u00e4ssler. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [73%] :\r\nMalheureusement connu d\u00e8s le d\u00e9but de sur un probl\u00e8me m\u00e9canique, ses m\u00e9caniciens de chez Audi turbo une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:19) [84%] :\r\nLes rations qui a co\u00fbt\u00e9 une vingtaine de minutes et, forc\u00e9ment, \u00e7a se calcule maintenant n\u00e9gativement dans sa position puisqu'il se retrouve \u00e0 6 tours des leaders fait divers qui se aussi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:32) [80%] :\r\nDurant, nous on a mouchoir de poche, donc tout est vraiment ouvert apr\u00e8s un quart de course. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [88%] :\r\nLa pole position, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9 par Neel Jani et sa Porsche, il est, vous l'avez dit 4\u00e8me que s'est -il pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:47) [92%] :\r\nRien de tr\u00e8s sp\u00e9ciale, ce qu'il faut dire, c'est que le d\u00e9but de course a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaotique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:53) [80%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 sur la charte et sur le circuit du Mans particuli\u00e8rement s'il est tomb\u00e9 une vraiment il y a eu une une pluie diluvienne ou la minutes avant le d\u00e9part, ce qui a occasionn\u00e9 vraiment de gros probl\u00e8me au moment de du ski, histoire de la course, puisque les 50 premi\u00e8res minutes de ces 24 heures ont \u00e9t\u00e9 rondement sous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:23) [75%] :\r\nOu le r\u00e9gime des sceptiques, armes, donc c'\u00e9tait pas significatif d'avoir la pole position ou de le retrouver en 6\u00e8me ou 7\u00e8me position et et l\u00e0 la course vrai r\u00e9ellement qui, \u00e0 50 francs nets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [93%] :\r\nEt les conditions m\u00e9t\u00e9o justement est -ce qu'elles se sont am\u00e9lior\u00e9es, quel temps fait- il maintenant alors. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:44) [80%] :\r\nPar bonheur, on a retrouv\u00e9 le soleil, les conditions de aucune implique sont bonnes, la la fra\u00eecheur s'est install\u00e9e, mais bon, au niveau de la piste que c'est dans l'ordre et le fait apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o que nous avions encore consulter tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:59) [91%] :\r\nOn devrait avoir ses convictions jusqu'\u00e0 la fin de la course demain 15. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [78%] :\r\nAlors, il pleut, il peut se passer beaucoup d'chose \u00e9videmment jusqu'\u00e0 demain 15 heures mais vous l'avez dit Marcel F\u00e4ssler est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 6 tours des meilleurs et ce quitte ou est ce qu'il peut revenir ou est -ce que c'est cuit \u00e0 quand on est si t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:14) [89%] :\r\nBen moi je dirais je dirais pas que c'est cuit, je pense que c'est le 1er qui, il y a eu des probl\u00e8mes parmi les les grands favoris si \u00e7a en reste l\u00e0 et que les autres ont fait probl\u00e8mes de fiabilit\u00e9, parce que c'est le bon, la grande question, ici, au Mans, on a v\u00e9cu ce printemps dans leur d\u00e9marche de Silverstone et de se parler les les Toyota et les Porsche, les auditeurs ont souffert de, de, d'un manque de fiabilit\u00e9, alors tout peut se passer, les conditions de course le trafic la nuit, tout, tout est ouvert, donc je dirais que \u00e7a sert a eu sa dose jusqu'\u00e0 aujourd'hui, jusqu'\u00e0 maintenant, c'est aux autres de de de trinquer, on verra, mais tout reste ouvert vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [82%] :\r\nEn retrouvera dans dans une heure, Jean-Marie Wider avec \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, le patron de l'\u00e9quipe suisse r\u00e9bellion Racing Alexandre p\u00eacher, bon ben content parce que vous l'avez dit Madiot du Gers h\u00e9 bien plac\u00e9 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:14) [86%] :\r\nC'est parfait, il a, il est dans les plans, il est dans les plans, il roule dans un bon rythme, o\u00f9 la 4 5 secondes moins vite que les leaders, il est pas rien, ils ont eu aucun ennui jusqu'\u00e0 maintenant et et on a toujours dit que les r\u00e9bellions s'il pouvait jouer sur la fiabilit\u00e9, pourraient se retrouver demain \u00e0 15 heures sur le, sur le podium, donc on a tout \u00e0 fait dans le timing. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [83%] :\r\nOui, on rappelle que Mathieu d\u00e9couvre le monde d\u00e9couvrent les 24 heures il a 19 ans seulement, il assure quand m\u00eame pas mal est -ce que c'est un un talent hors norme ce matin du Gers. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [78%] :\r\n\u00e7a c'est un talent certain, mais moi je crois que c'est surtout l'\u00e9quipage qui qui s'entend, qui qui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:00) [64%] :\r\nTr\u00e8s homog\u00e8ne, il roule avec sa voix, il perd \u00e0 peu horrible qui avait alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:06) [89%] :\r\nMichelin qui s'appelle Creil sur 3 gar\u00e7ons qui qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont mis de c\u00f4t\u00e9 leur \u00e9go qui travaille vraiment dans la m\u00eame direction qui s'entend bien, je dirais que c'est un petit peu le contraire de l'autre \u00e9quipage de la num\u00e9ro 12 qui vient d'avoir des gros probl\u00e8mes qui a d\u00e9gringol\u00e9 au 37\u00e8me rang de la du classement donc pause pense que il y a pas de d'espoir de revenir mais certains aspects un \u00e9quipage homog\u00e8ne qui, il y a pas de il y a pas de concurrence entre \u00e9galitaire \u00e0 la m\u00eame corde et parce que, si les choses continuent comme \u00e7a, on pourrait vraiment se retrouver quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [85%] :\r\nAlors, on l'appelle Toyota et temp\u00eate, la Toyota de Buemi est 3\u00e8me S\u00e9bastien Buemi qui aurait pu ou d\u00fb \u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, on l'attendait pour cette intervention qu'est -ce qui se passe, il est en train de de se restaurer, de se reposer. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:56) [76%] :\r\n\u00e9coutez oui il il est ressorti son s'envolait en Vaudois, je crois qu'on appelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:03) [56%] :\r\n\u00e0 Carine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:04) [82%] :\r\nPuis il a effectu\u00e9, il y a eu quelques petits probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais il a d\u00fb g\u00e9rer pas mal de probl\u00e8mes durant cette affaire du de son 1er relais et il a tout de suite mont\u00e9es vers le kin\u00e9 vers la salle de repos il avalait devant moi \u00e0 de 2 pattes se remettre quelques quelques ralliements dans le dans l'estomac, mais l\u00e0 il faut qu'il r\u00e9cup\u00e8re parce que la nuit s'annonce tr\u00e8s longue et puis, la bataille est intense, tout, tout cela reste tr\u00e8s serr\u00e9, donc il peut pas se reposer sur quoi que ce soit, il faut qu'il se concentre sur sa course. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:40) [83%] :\r\nBon, ben, il est tout pardonner S\u00e9bastien l'le souhaite une bonne petite de \u00e9galement vous retrouve dans une heure, Jean-Marie, peut-\u00eatre m\u00eame un petit peu avant pour un nouveau pointage s'il se passe des choses, mais c'est pas toujours des choses aux 24 heures du Mans, la course est longue, mais il y a toujours des rebondissements \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:57) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [68%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:03) [63%] :\r\nDonc \u00e7a fait point une bombe \u00e0 de trop bon enfant, pas d'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:25) [89%] :\r\nPetit mot de football pour dire c'est toujours 0 \u00e0 0, le Portugal et l'Autriche apr\u00e8s 14 minutes de jeu, on parlait il y a un instant de la 84\u00e8me \u00e9dition des 24 heures du Mans, on va parler de la 80\u00e8me \u00e9dition du Tour de Suisse cycliste maintenant tour de Suisse qui se termine demain \u00e0 Davos par une \u00e9tape difficile \u00e9tape de montagne aujourd'hui cet acompte lamontre de16,8 kilom\u00e8tres qui \u00e9taient au programme dans la station grisonne, o\u00f9 l'on retrouve Romain Rosengart Daniel Atienza, alors vous avez comment\u00e9 cette 8\u00e8me \u00e9tape sur RTS de cet apr\u00e8s- midi, Victoire de Ion Izagirre, l'espagnol, peut -on parler Romain Rosengart de victoire surprise bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:00) [89%] :\r\nBonsoir St\u00e9phane bonsoir \u00e0 tous, oui et non parce que ionisait guilleret, on le, on le conna\u00eet depuis quelques ann\u00e9es, il avait notamment remport\u00e9 il y a quelques semaines, le prologue du Tour de Romandie \u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 sous la neige, on \u00e9tait pas loin aujourd'hui, mais ce compte- l\u00e0, monde s'est d\u00e9roul\u00e9e dans de bonnes conditions, donc non, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a n'est pas une surprise, c'est peut-\u00eatre une surprise dans la mesure o\u00f9 les principaux favoris notamment Fabian Cancellara, h\u00e9 bien ont \u00e9t\u00e9 battus pour Fabien Cancellara, qui s'est lanc\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, qui termine finalement 3\u00e8me \u00e0 19 secondes donc c'est comment du quand m\u00eame une sacr\u00e9e performance de ionisants guilleret qui se replace au niveau du classement g\u00e9n\u00e9ral, d\u00e9sormais 3\u00e8me \u00e0 16 secondes du nouveau maillot jaune Miguel Angel Lopez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [74%] :\r\nAlors, grosse performance d'Daniel Atienza ou contre- performance de Fabien Cancellara. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:48) [85%] :\r\nOui, h\u00e9 oui, effectivement, grosse performance de Yannick \u00e7a Izagirre il faut dire aussi que Ionita guilleret, fait partie des meilleurs coureurs au niveau du classement g\u00e9n\u00e9ral qui, c'est une mode, l'homme une motivation suppl\u00e9mentaire, il b\u00e9n\u00e9ficiait de temps de r\u00e9f\u00e9rence, notamment celui de de son fr\u00e8re, qui s'\u00e9tait lanc\u00e9 quelques minutes auparavant, tout \u00e7a, \u00e7a vient aider peut-\u00eatre aussi des conditions m\u00e9t\u00e9o qui ont quelque peu chang\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de de de l'\u00e9tape, il n'a pas plu, certes, mais les coureurs qui sont \u00e9lanc\u00e9s en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, avait un fort vent dans le dos de la 1\u00e8re partie ce parcours de containment un monde c'\u00e9tait un aller retour donc qui dit fort vent de dos, de la 1\u00e8re partie dit fort vent de face, dans la 2\u00e8me et on l'a vu, mais Izagirre les Michelangelo, PS ou autres coureurs qui sont \u00e9lanc\u00e9s \u00e0 la fin, c'est vraiment de cette 2\u00e8me, partie d'une partie du parcours qui sont venus cr\u00e9er la diff\u00e9rence et aller titiller le tombeur de Fabien Cancellara. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:42) [91%] :\r\nAlors ce soir Izagirre 3\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 16 secondes de Moreno 8 de Talansky c'est extr\u00eamement serr\u00e9, et ce qu'il est possible aujourd'hui de dire qui va l'emporter demain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:54) [87%] :\r\nNon, non, alors, vraiment, c'est un truc de fou hein, 4 coureurs en 18 secondes et encore Johnson Pantano, le coureur de l'\u00e9quipe, IAM, qui a fait vraiment super contre la montre aujourd'hui qui est 5\u00e8me \u00e0 52 secondes ce Tour de Suisse 80\u00e8me \u00e9dition \u00e9tait extr\u00eamement montagneuse, il y a eu 3 \u00e9tapes de suite \u00e0 plus de 3000 3500 m\u00e8tres de d\u00e9nivellation et vraiment on ne pensait pas Daniel qu'il y aurait si peu d'\u00e9cart entre les principaux protagonistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:19) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on on se retrouve avec un S\u00e9nat c'est un sc\u00e9nario de r\u00eave, je dirais, pour cette derni\u00e8re \u00e9tape montagneuse, imaginez -vous mettons noir Andr\u00e9 Talansky \u00e0 8 secondes de retard sur Miguel Indurain Lopez, on vous le rappelle, il y a des bonifications \u00e0 l'arriv\u00e9e, 10 secondes de bonification pour le vainqueur de l'\u00e9tape, on pourrait, pourquoi pas voir le Tour de Suisse se jouer au sprint demain \u00e0 coups de bonification tout \u00e7a apr\u00e8s 8 jours de course, des centaines de m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 des comptes la rentre, c'est juste une situation exceptionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:49) [84%] :\r\nLa plus Moreno Miguel Angel Lopez, se dire qu'il a tellement non ce nouveau leader du Tour de Suisse, que c'est difficile de cerner le bon son pr\u00e9nom et son nom c'est quoi messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:57) [85%] :\r\nAlors c'est Miguel Angel, son nom de famille c'est Lopez mais c'est vrai que certains l'appellent encore Lopez Moreno \u00e7a c'est un petit peu comme si vous avez suivi St\u00e9phane Saint peu comme notre ami Pierre Roger, la proc\u00e9dure qui a, qui a pris le maillot jaune, cette semaine, le Fran\u00e7ais qui a d\u00e9sormais abandonn\u00e9, il y avait une erreur sur son son passeport lorsqu'il \u00e9tait cadet et c'est par erreur qu'on appelle Pierre Roger relier son 2\u00e8me pr\u00e9nom, donc voil\u00e0, vous \u00eates tout pardonn\u00e9 tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [79%] :\r\nOn va noter Miguel Angel Lopez qui partira donc demain avec 8 secondes d'avance au talent de ce qui, sur Izagirre, vous l'avez dit, c'est une grosse \u00e9tape de montagne demain 117 kilom\u00e8tres avec des cols album la et et l'afflux et l\u00e0 et c'est pas un cadeau quand m\u00eame comme derni\u00e8re \u00e9tape \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:39) [90%] :\r\nNon, non, ce n'est pas un cadeau, surtout que \u00e7a sera en haute altitude, plus de 2300 m\u00e8tres pour ces 2 cols hors cat\u00e9gorie des conditions atmosph\u00e9riques annonc\u00e9es \u00e9pouvantable \u00e0 6 7 degr\u00e9s \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 Davos 0 sans doute au sommet des cols avec probablement un peu de neige donc les coureurs n'ont vraiment pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e sur ce Tour de Suisse, et cette derni\u00e8re \u00e9tape Daniel va faire mal, on peut imaginer que certains, certains coureurs vont ressortir du Tour de Suisse compl\u00e8tement cram\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:07) [90%] :\r\nOui, je serais curieux de voir le nombre de coureurs qui vont terminer demain parce que les coureurs qui sont loin au niveau du du classement g\u00e9n\u00e9ral avec les conditions m\u00e9t\u00e9o annonc\u00e9e \u00e0 avoir la f\u00e2cheuse tendance de matelas la fl\u00e8che \u00e0 droite mais c'est vrai que pour les coureurs qui joue encore le le classement avec tellement peu d'\u00e9cart, une \u00e9tape courte 117 KM CD c'est une distance de JR, \u00e7a va \u00eatre une \u00e9tape explosive \u00e7a va partir tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, d\u00e8s le d\u00e9part, arriv\u00e9 en descente, contrairement \u00e0 ce qu'on a pu vivre ces derniers jours, on a assist\u00e9 \u00e0 3 arriv\u00e9es au sommet cons\u00e9cutive, demain c'est une arriv\u00e9e en descente, probablement sur route humide, sera son importance \u00e9galement parce que certains coureurs vont tenter de de s'\u00e9chapper de la descente de prendre tous les risques, parce que lorsqu'on a une dizaine, une vingtaine de secondes de Descartes, tout peut se jouer et on peut avoir un Tour de Suisse qui se joue, non pas en mont\u00e9e met en descente aux sprints. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:00) [86%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu des abandons, cette semaine, notamment celui de Matias France c'est l'occasion de parler avec vous, messieurs de la performance des Suisses globalement comment est -ce que vous la qualifiez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [83%] :\r\nVotre question \u00e0 percer la oppos\u00e9 St\u00e9phane ben, c'est mieux que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, hein, il y avait pas eu de 2 victoires suisses 2 victoires d'\u00e9tape l'an dernier, Ariane a une, il y en a une, cette ann\u00e9e, en attendant \u00e9videmment la derni\u00e8re \u00e9tape de demain, c'est bien \u00e9videmment freudienne Lara lors du du prologue de Debar il y a eu une journ\u00e9e maillot jaune une journ\u00e9e en jaune pour Fabienne Cancellara et puis c'est vrai plus grand- chose, il y a eu une 2\u00e8me et une 3\u00e8me place de Albasini et de Didier battu aux sprints par Peters Agam et puis forc\u00e9 de constater qu'au niveau du classement g\u00e9n\u00e9ral avec l'abandon malheureusement de feu de Matias franglais, leader de l'\u00e9quipe, IAM, h\u00e9 bien il y a aucun Suisse dans les 25 premiers et \u00e7a, \u00e7a fait un peu mal au ventre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [90%] :\r\nOui, disons qu'on on fait avec les moyens du bord, il faut \u00eatre r\u00e9aliste, les Suisses se sont mis en \u00e9vidence sur les premi\u00e8res \u00e9tapes, les Suisses \u00e9taient omnipr\u00e9sentes tout le temps dans les \u00e9chapp\u00e9es, ils ont tent\u00e9 d'aller chercher la la victoire d'\u00e9tape apr\u00e8s au niveau du classement g\u00e9n\u00e9ral, il faut regarder les coureurs qu'on poss\u00e8de en Suisse, \u00e0 l'exception de 2 Mattias Franck qui a malheureusement du abandonner malade, il n'y a gentiment que que Steve Morabito et S\u00e9bastien Reichenbach qui ont ses qualit\u00e9s de grimpeur pour pouvoir venir chercher une place au niveau 2 d'un classement g\u00e9n\u00e9ral les 2 coureurs valaisans qui eux \u00e9taient align\u00e9s sur le le Dauphin\u00e9 n'\u00e9tait pas pr\u00e9sent sur sur la boucle nationale donc forc\u00e9ment pour aller jouer les premi\u00e8res places, c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:26) [92%] :\r\nOn est \u00e0 2 semaines maintenant du d\u00e9part du Tour de France, vous avez parl\u00e9 du crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, le Tour de Suisse maintenant quels sont les enseignements \u00e0 tirer et qui, pour vous, se d\u00e9gage comme favori pour ce Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:37) [89%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que la plupart des favoris du Tour de France ont choisi une autre pr\u00e9paration que le Tour de Suisse, \u00e7a devient un petit peu la la r\u00e8gle malheureusement depuis ces derni\u00e8res ann\u00e9es le le Tour de Suisse, qui n'attire plus les grandes Stars du peloton, peut-\u00eatre parce qu'il n'y a que 2 semaines des 40 le d\u00e9part du Tour de France et la fin du Tour de Suisse, peut-\u00eatre aussi parce que le crit\u00e9rium du du Dauphin\u00e9 propose d'autres choses en c'est que souvent sur le crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, il y a une ou l'autre \u00e9tape qui reprend le parcours du prochain Tour de France qui attire \u00e9videmment les coureurs, donc c'est c'est difficile \u00e0 dire, on attendait intitul\u00e9 20 Rona qui sera le leader de l'\u00e9quipe BMC avec Ritchie portait finalement Garderen gagne hier au glacier du Rettenbach mais assez leur niveau du classement g\u00e9n\u00e9ral, on attendait Goerne Thomas ce qui lui aura un r\u00f4le d'\u00e9quipier pour Chris Froome il y a une Thomas, c'est aussi un petit peu en retrait, \u00e0 ceux qui marquent des points aujourd'hui, ce sont, entre guillemets, les les seconds couteaux, ce que l'on verra peut-\u00eatre dans le Top 10 du Tour de France, je peux Perth \u00e0 Warren Barguil qui est 4\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 l'heure actuelle, et pourquoi pas Andrew Talansky \u00e0 2\u00e8me pour l'instant du classement g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0 peut-\u00eatre mais enseignement Chiapas Daniel si vous en avez d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:46) [85%] :\r\nMoi, je dirais que pour l'instant les, les, les favoris du prochain Tour se se tiennent tous le le le Dauphin\u00e9, c'\u00e9tait un duel Contador Froome, on a vu Contador s'imposer le 1er jour marquer un petit peu le pas par la suite, Froome gagner le classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-19T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-E5AEF315-D194-41F6-AB7A-B68388CD6380", "internalArchiveId": "E5AEF315-D194-41F6-AB7A-B68388CD6380", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MFP : L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2016-06-18T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * L'Actualit\u00e9 francophone 18h Promotion du polar suisse \u00e0 Paris\r\nQuentin Mouron vient au studio LA. Je lui ai donn\u00e9 la fourchette entre 18.20 et 18.40. Si tu renon\u00e7ais, merci de le pr\u00e9venir au 079 / ** - adresse mail: qm@totm.ch\r\nPromouvoir le polar suisse \u00e0 Paris... C'est le pari de Pr\u00e9sence Suisse et de la Fondation pour l'Ecrit, qui proposent tous les dimanches apr\u00e8s-midi durant l'Euro de football, des rencontres avec des auteurs suisses romands \u00e0 la \"Maison suisse\"  (dans un des clubs branch\u00e9s de la capitale... quai d'Austerlitz.)...\r\nParmi eux, Quentin Mouron... bonsoir !... Vous serez \u00e0 Paris demain...\r\n- L'objectif de cette op\u00e9ration, nous disait il y a une semaine Nicolas Bideau, c'est de rendre visibles les artistes suisses \u00e0 Paris, marier foot et culture... Gruy\u00e8re, bi\u00e8re et litt\u00e9rature, c'est un bon pari, pour vous ?\r\n- Il n'y a pas le risque \u00e0 Paris de dispara\u00eetre dans une offre culturelle surabondante... ? \r\n- Vous-m\u00eame, vous venez pr\u00e9senter votre dernier roman, L'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne... Avant d'en parler, est-ce qu'on vous paie pour ce d\u00e9placement ?\r\n(samedi il aura eu 2 s\u00e9ances de signatures chez Payot... pay\u00e9es..??)\r\n- Si je vous pose la question, c'est qu'un d\u00e9bat agite la Suisse romande... depuis quelques semaines... sur la r\u00e9tribution des auteurs (nous en avons d'ailleurs plusieurs fois parl\u00e9 sur cette antenne)...  On a l'impression que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9crivains donne de la voix, se mobilise collectivement...  pour obtenir de meilleures conditions financi\u00e8res... Vous-m\u00eame, vous vous engagez ? \r\n- Vous vivez de votre plume ?\r\n- Revenons \u00e0 votre livre, Quentin Mouron... L'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne.. un roman policier, comme le pr\u00e9c\u00e9dent qui para\u00eet en poche, \u00abTrois gouttes de sang et un nuage de coke\u00bb ... le polar, c'est un genre assez populaire le polar, c'est ce qui vous motive ?\r\n-Pour vous, est-ce que c'est aussi une mani\u00e8re de d\u00e9noncer certaines zones d'ombre de la soci\u00e9t\u00e9 ?... Autrement dit, voyez-vous un r\u00f4le politique au polar ?\r\n- Vous avez chang\u00e9 d'\u00e9diteur... aujourd'hui ce sont des \u00e9ditions fran\u00e7aises, la Grande Ourse... mais vos 3 premiers romans sont sortis chez un \u00e9diteur suisse romand..  Olivier Moratel, c'est lui qui vous a fait conna\u00eetre... pourquoi l'avoir quitt\u00e9 ?\r\n- Sans un \u00e9diteur fran\u00e7ais, pas de salut ? \r\nMerci Quentin Mouron... Je rappelle que vous pr\u00e9sentez demain \u00e0 Paris \u00e0 la Maison suisse votre dernier roman, \"L'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne\" paru aux \u00e9ditions La Grande Ourse... Bonne soir\u00e9e.\r\nBackgound:\r\nJeune auteur (26 ans) canado-suisse, il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 5 romans et nombreuses chroniques (notamment dans journaux). Ses r\u00e9cits se passent aux USA et Canada, plut\u00f4t sombres, avec style vif, \"langue vigoureuse, vulgarit\u00e9 d\u00e9complex\u00e9e.. \"\r\nAuteur de L'\u00e2ge de l'h\u00e9ro\u00efne (la Grande Ourse), son dernier livre paru le 2 juin, et de \u00abTrois gouttes de sang et un nuage de coke\u00bb qui sort aussi ces jours en format poche, chez 10/18,\r\nhttp://www.quentinmouron.com/\r\n\"L'Age de l'h\u00e9ro\u00efne\" \r\nLe r\u00e9cit se passe Aux Etats-Unis. On rerouve Franck, dandy sur le retour, d\u00e9tective \u00e0 ses heures, bibliophile et collectionneur de livres anciens qui nous avait d\u00e9j\u00e0 fascin\u00e9s dans Quelques gouttes de sang un un nuage de coke.  Le voici charg\u00e9 de retrouver une cargaison de drogue vol\u00e9e. Son enqu\u00eate le m\u00e8ne jusqu'\u00e0 Toponah, petite ville am\u00e9ricaine situ\u00e9e dans l'\u00c9tat du Nevada. Sur sa route se dresse L\u00e9ah, adolescente myst\u00e9rieuse tenant autant de la gueule cass\u00e9e que de l'h\u00e9ro\u00efne corn\u00e9lienne. Parmi les existences ploy\u00e9es et amoindries, la jeune femme scintille, d\u00e9tonne ; elle incarne quelque chose que Franck ose enfin nommer la vie. Enfin, presque...\r\nPourquoi il nous fait frissonner? Un roman qui laisse le lecteur sans voix. Quentin Mouron, celui qu'on a surnomm\u00e9 \"le petit prince des lettres suisses\", revient avec force avec ce roman plein de questions. Apr\u00e8s \"Trois gouttes de sang et un nuage de coke\", l'auteur s'impose, comme une nouvelle plume polici\u00e8re et litt\u00e9raire. Le livre court claque comme un coup de revolver et marque son lecteur d'une empreinte forte.\r\nD\u00e9bat sur revenu des auteurs\r\nPour arrondir les fins de mois, les auteurs romands r\u00e9digent des chroniques r\u00e9guli\u00e8res ou des piges dans les journaux - \u00e0 l'instar de Nicolas Verdan (Terre et Nature) ou de Quentin Mouron (Bilan Luxe, Le R\u00e9gional) -, ou lorgnent les prix et les bourses. Comme le souligne l'\u00e9ditrice de Zo\u00e9, Caroline Coutau, \u00ables jeunes \u00e9crivains peuvent profiter d'une s\u00e9rie de bourses et prix les premi\u00e8res ann\u00e9es, mais ensuite ils ont \u00abgrill\u00e9\u00bb en quelque sorte toutes leurs possibilit\u00e9s\u00bb. \r\nMichel Moret, patron des Editions de l'Aire,  il estime que \u00ables royalties d'un \u00e9crivain sont inf\u00e9rieures au pourboire annuel d'un coiffeur\u00bb. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des auteurs genevois connus, Metin Arditi et Jean-Michel Olivier, tous deux \u00e9dit\u00e9s en France, sont loin de vivre de la vente de leurs livres. En Suisse romande, on parle de best-seller lorsque 1000 exemplaires sont \u00e9coul\u00e9s. \u00abPour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10 000 exemplaires par titre et produise un livre tous les quinze mois. Cela me para\u00eet impossible en Suisse romande\u00bb, estime Bernard Campiche. \r\nSucc\u00e8s du polar:\r\nPour certains, un genre qui prend des proportions incroyables en Suisse. Presque toute la nouvelle jeune g\u00e9n\u00e9ration s'y met. Corinne Jaquet est rejointe aujourd'hui par nombre de romanciers: Quentin Mouron, Sebastien Meier, Florian Eglin... Pour d'autres, seulement une 20 aine de polars \u00e9dit\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur 2000 titres fran\u00e7ais \u00e9dit\u00e9s chaque ann\u00e9e en fran\u00e7asi en Suisse, ce n'est pas encore une tradition..\r\n\"Le polar est encore consid\u00e9r\u00e9 comme un sous-genre alors que certains sont d'une qualit\u00e9 remarquable. Apr\u00e8s la litt\u00e9rature, c'est le genre qui marche le mieux en Suisse. Mais m\u00eame pour un auteur comme Incardona, Prix du meilleur roman policier 2015, c'est difficile de s'imposer \u00e0 l'\u00e9tranger. \"\r\n \u00abJ'ai le sentiment que le polar est attractif, notamment pour des raisons commerciales. Le secteur est devenu important. Il tente des \u00e9diteurs et des auteurs. Mais il ne faut pas n\u00e9gliger non plus son aspect ludique. Le polar, par ses codes, permet d'aborder de nombreuses th\u00e9matiques sous pr\u00e9texte d'enqu\u00eate. Mais ce qui, pour moi, est du bon roman noir est souvent incarn\u00e9 par des auteurs qui viennent du monde qu'ils d\u00e9crivent. \r\n\"Peut-\u00eatre y a-t-il aussi, pour de jeunes auteurs, un autre int\u00e9r\u00eat, plus social. Partager un savoir social sur un pays, \u00e7a peut \u00eatre une des fonctions du polar. La veine du roman noir plonge dans un contexte social tr\u00e8s sp\u00e9cifi\u00e9 et souvent, ce sont les faces sombres, nocturnes, cach\u00e9es de la r\u00e9alit\u00e9 d'un lieu, d'un pays, d'un milieu, qui sont \u00e9voqu\u00e9es. \"", "durationSec": 693, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7794812", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2016-06-18T18:47:00_mfp", "Forum du 18.06.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7794812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T01:16:13Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [99%] :\r\nDoroth\u00e9e Barba. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nBienvenue \u00e0 tous, au sommaire cette semaine l'inqui\u00e9tude des policiers belges apr\u00e8s l'attentat en France contre 2 fonctionnaires de police, ils r\u00e9clament une protection accrue et la protection de leur identit\u00e9 au Qu\u00e9bec pr\u00e9occupations autour des rives du Saint-Laurent, victime du r\u00e9chauffement climatique, la publicit\u00e9 pour le tabac ne sera pas restreinte en Suisse, il semble que le travail de lobby de l'industrie du tabac \u00e9tait efficace et puis en France, on reviendra sur les \u00e9preuves du Baccalaur\u00e9at avec la philo hors d'oeuvre. \r\nEt d'abord les personnalit\u00e9s de la semaine, Nathalie Devic en Belgique, c'est la reine Mathilde qui a fait par les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [92%] :\r\nOui, 2 d\u00e9put\u00e9s de la NVA ce parti nationaliste flamand f\u00e2ch\u00e9 avec la monarchie et n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9 que l'\u00e9pouse du roi re\u00e7oive en audience, le pr\u00e9sident de la Banque mondiale : Jim Yong Kim que reine rencontre des artistes ou des repr\u00e9sentants d'associations caritatives souhaite mais le responsable d'une organisation internationale de 1er plan, cela d\u00e9passe le cadre constitutionnel pour la NVA la reine est une usurpatrice, elle sort de ses fonctions, seul le roi peut recevoir en audience le palais royal a eu beau pr\u00e9ciser que cette rencontre se limite \u00e0 parler des objectifs de d\u00e9veloppement durable des Nations unies, \u00e7a n'a pas calm\u00e9 les nationalistes flamands qui ont pri\u00e9 le 1er ministre de rappeler \u00e0 chacun son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa vous avez choisi en guise de personnalit\u00e9s un document qu'on peut qualifier d'historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [92%] :\r\nUn texte qui a re\u00e7u le coup de gr\u00e2ce, le Parlement a exig\u00e9 cette semaine que soit retir\u00e9e officiellement la demande d'adh\u00e9sion de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne si, si elle existe toujours quelque part \u00e0 Bruxelles gel\u00e9es, pour ne pas dire cryog\u00e9nie Z\u00e9 dans un placard depuis le refus de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, il y a pr\u00e8s d'un quart de si\u00e8cle une gesticulation politique de l'UDC, qui ne devrait pas offusqu\u00e9 grand monde \u00e0 Bruxelles, tant il est clair que la Suisse ne veut plus adh\u00e9rer \u00e0 l'Union, quant au Parti conservateur, il s'est priv\u00e9 d'un argument pour d\u00e9noncer l'adh\u00e9sion rampante qu'ambitionne le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [91%] :\r\nAu Canada, Rapha\u00ebl Bouvier Auclair on parle d'un politicien ind\u00e9pendantiste bien connu au Qu\u00e9bec, il a annonc\u00e9 cette semaine qu'il tirait sa r\u00e9v\u00e9rence, il s'agit de Bernard Drainville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [95%] :\r\nL'ancien journaliste Bernard Drainville et d\u00e9put\u00e9 du Parti qu\u00e9b\u00e9cois depuis 2007, il s'est, entre autres, fait conna\u00eetre il y a quelques ann\u00e9es en tant que ministre, lorsque son parti \u00e9tait au pouvoir, il est le p\u00e8re de ce qu'on a appel\u00e9 la charte des valeurs ou charte de la la\u00efcit\u00e9, une politique visant notamment \u00e0 interdire le port de signes religieux ostentatoires pour la plupart des employ\u00e9es de l'\u00c9tat, le Parti qu\u00e9b\u00e9cois a perdu le pouvoir, sans que ce projet ne devienne une politique concr\u00e8te, Bernard Drainville, qui a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 dans le pass\u00e9, de se pr\u00e9senter \u00e0 la direction du Parti qu\u00e9b\u00e9cois va retourner travailler dans l'univers m\u00e9diatique il va animer une \u00e9mission d'opinion dans une station de radio, de la r\u00e9gion de Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nEt en France, Annette Ardisson c'est un couple de policiers assassin\u00e9s, qui a fait la une de toute la presse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [89%] :\r\nLe commandant Jean-Baptiste Baptiste Salvaing et sa compagne Jessica Schneider elle aussi fonctionnaires de police ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s chez eux \u00e0 l'arme blanche, le meurtrier se r\u00e9clamer de l'\u00c9tat islamique, ce qu'a confirm\u00e9 un communiqu\u00e9 de l'organisation fait troublant, avant d'\u00eatre abattu par l'unit\u00e9 sp\u00e9ciale du raid au d\u00e9part, on a cru \u00e0 une simple prise d'otages, le meurtrier a d\u00e9clar\u00e9 : Il \u00e9tait venu chez moi maintenant, c'est moi qui vient chez lui, ce qui laisse penser qu'outre la volont\u00e9 terroriste il y avait un contentieux personnel avec ses victimes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [93%] :\r\nL'inqui\u00e9tude grandit dans les rangs de la police en Belgique un sentiment raviv\u00e9 par l'assassinat de ce couple de policiers en France cette semaine, des policiers qui s'estiment \u00eatre des cibles de 1er choix pour les terroristes, Nathalie De Wicht. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [92%] :\r\nEt cela ne date pas dit : on l'a d\u00e9couvert en janvier 2015, lorsque les enqu\u00eateurs sont parvenus \u00e0 d\u00e9jouer un projet d'attentat \u00e0 Verviers, dans l'est du pays, attentat qui visait tr\u00e8s clairement les commissariats, on a retrouv\u00e9 des uniformes de la police et des armes dans les planques o\u00f9 l'assaut a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, depuis lors, les policiers se sentent de plus en plus menac\u00e9, ils craignent non seulement pour leur propre s\u00e9curit\u00e9 mais aussi celle de leur famille, c'est pourquoi ils demandent aujourd'hui que leur anonymat soit pr\u00e9serv\u00e9, surtout dans les dossiers sensibles, ce qui touche au grand banditisme et au terrorisme, actuellement, ce n'est pas le cas, les noms et les adresses des policiers se retrouvent dans leurs PV leurs proc\u00e8s- verbaux et cela a d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 \u00e0 des situations d\u00e9licates, comme l'explique le syndicaliste Vincent Gilles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:21) [87%] :\r\n\u00e9tant identifi\u00e9 dans le cadre de dossiers judiciaires, il les truands ou les terroristes use de mesures de r\u00e9torsion \u00e0 l'\u00e9gard de leurs proches, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des grenades lanc\u00e9es dans des domiciles d\u00e9coller tabass\u00e9 \u00e0 la sortie d'un restaurant, c'est pour \u00e7a que nous voulons l'anonymat d'une part, des policiers victimes d'autre part des policiers travaillant sur la grande criminalit\u00e9 de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nAutre question qui se pose \u00e9galement, c'est celle des armes de service certains chefs de corps n'ont pas attendu un hypoth\u00e9tique changement de r\u00e8glement, ils ont permis \u00e0 leurs agents de garder leur arme avec eux sur le trajet de leur domicile, leur recommandant m\u00eame de se d\u00e9placer en civil plut\u00f4t qu'on uniforme pour rentrer chez eux, ils sont de plus en plus nombreux aujourd'hui, a jug\u00e9 absurde que les commissariats et tout ce qui touche aux forces de police soient consid\u00e9r\u00e9s seulement \u00e0 un niveau de de menace terroriste, sur une \u00e9chelle de 4 alors que tout le reste du pays est en alerte 3 un non- sens, puisque ce sont justement eux les policiers qui se retrouvent en 1\u00e8re ligne, ils demandent donc une protection appropri\u00e9e \u00e0 ce nouveau contexte, sous peine de partir en gr\u00e8ve, mais leurs revendications restent pour l'instant lettre morte au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [94%] :\r\nLa publicit\u00e9 pour le tabac ne sera pas restreinte en Suisse, du moins pas de sit\u00f4t la Chambre des cantons, a en effet renvoy\u00e9 au gouvernement, le projet de loi sur les produits du tabac et la Chambre du peuple risque bien d'en faire autant, car Pierre Enchoffa la pr\u00e9vention n'a pas la cote au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [91%] :\r\nC'est vrai, responsabilit\u00e9 individuelle contre interventionnisme de l'\u00c9tat, la majorit\u00e9 du Parlement est sensible \u00e0 cette \u00e9quation quand il est question d'influencer le comportement des citoyens inform\u00e9s sur les risques, oui, non, le l\u00e9gislatif avait d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 \u00e0 la poubelle apr\u00e8s des mois de travaux, une loi cadre qui donner plus de comp\u00e9tence \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration en mati\u00e8re de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [93%] :\r\nEt donc, cette semaine, c'est la question de la pub qui a fait \u00e9chouer ce projet cibl\u00e9 sur le tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [92%] :\r\nExactement, elle n'est \u00e0 l'heure actuelle interdite qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme la pub pour l'alcool, d'ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait donc \u00e9tendre cette interdiction \u00e0 la presse \u00e9crite au cin\u00e9ma et dans les festivals de musique, une grave violation de la libert\u00e9 \u00e9conomique, a r\u00e9pondu le Parlement, le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset \u00e9tait pourtant en comparaison europ\u00e9enne rest\u00e9e tr\u00e8s souple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [90%] :\r\nCe serait avec le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'une des l\u00e9gislations les plus lib\u00e9rales et plus ouverte du continent europ\u00e9en, c'est vraiment une voie m\u00e9diane, que nous avons propos\u00e9, mais il faut constater aussi que la majorit\u00e9 s'est fix\u00e9 plut\u00f4t sur un projet qui reprend de mani\u00e8re relativement pr\u00e9cises, les revendications de l'industrie du tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:51) [92%] :\r\nVoil\u00e0 le mot est l\u00e2ch\u00e9, le poids de l'industrie du tabac qui p\u00e8se lourd en Suisse avec 8000 places de travail des si\u00e8ges administratifs de groupes internationaux mais aussi une importante production destin\u00e9e \u00e9galement \u00e0 l'exportation et sans cette nouvelle loi, la Suisse ne remplira pas les conditions minimales pour ratifier la convention-cadre pour la lutte antitabac de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, dont le si\u00e8ge est pourtant \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui risque une nouvelle fois d'entacher la r\u00e9putation de la Suisse, d'autant que notre pays est l'un des rares en Europe, a encore autoriser la production et l'exportation de cigarettes \u00e0 fort taux de nicotine et teneur de goudron les plus nuisibles pour la sant\u00e9 selon l'OMS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [84%] :\r\nLes changements climatiques pourraient co\u00fbter cher au Qu\u00e9bec, des chercheurs estiment \u00e01,5 1000000000 de dollars sur 50 ans les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9rosion Rapha\u00ebl Bouvier au clair, il ne s'agit que d'un portrait partiel hein des pertes li\u00e9es au changement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [92%] :\r\nL'estimation des chercheurs du groupe qui se nomme aura ne se base sur les dommages li\u00e9s \u00e0 des b\u00e2timents qui soient publiques ou priv\u00e9es et \u00e0 diverses infrastructures notamment des routes donc les chercheurs croient que l'\u00e9rosion menacerait 5400 b\u00e2timents et quelques centaines de kilom\u00e8tres de routes dans certaines r\u00e9gions situ\u00e9es pr\u00e8s de l'eau pr\u00e8s du fleuve Saint-Laurent dans l'est du Qu\u00e9bec, le tourisme est majeur et les impacts des changements climatiques sur ce secteur n'a pas \u00e9t\u00e9 prise en compte dans la r\u00e9cente \u00e9tude on \u00e9coute l\u00e0- dessus Laurent Da Silva, \u00e9conomiste pour le groupe Ouranos, ce qui est derri\u00e8re cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [84%] :\r\nEffectivement, si nous sommes parce que on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 un des 2, donc les en sur les 50 prochaines ann\u00e9es, et dans ce qu'on a identifi\u00e9es, c'est seulement l'impact au niveau des infrastructures par contre il y a aussi la ph\u00e9nom\u00e8ne de submersion qui causent des dommages importants annuellement lors des temp\u00eates dans diff\u00e9rents, c'est au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [96%] :\r\nIl faudra donc beaucoup investir 1 pour prot\u00e9ger prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes et aussi pour l'\u00e9conomie de certaines r\u00e9gions du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [93%] :\r\nDes investissements seront n\u00e9cessaires \u00e0 la fois donc pour prot\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes et \u00e9galement effectivement l'\u00e9conomie de ces r\u00e9gions, surtout de l'Est du Qu\u00e9bec, les chercheurs indiquent que des mesures d'adaptation aux changements climatiques permettront d'\u00e9viter la plupart des dommages qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s dans cette \u00e9tude, d'ailleurs les gouvernements que ce soit le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral issus des diff\u00e9rentes provinces sont pr\u00e9sentement en train de d\u00e9velopper une strat\u00e9gie nationale de lutte contre les changements climatiques, on s'int\u00e9resse non seulement \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais aussi aux mesures d'att\u00e9nuation et d'adaptation aux changements climatiques au pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [91%] :\r\nEn France, cette semaine, quoi qu'il arrive dans l'actualit\u00e9 : l'\u00e9v\u00e9nement central pour 700000 candidats et leurs familles, c'\u00e9tait le d\u00e9but des \u00e9preuves du Baccalaur\u00e9at, et tout particuli\u00e8rement l'\u00e9preuve reine, la philosophie, c'est une tradition fran\u00e7aise, Annette Ardisson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:33) [94%] :\r\nPr\u00e9cisons d'abord que le Baccalaur\u00e9at en France c'est l'examen de fin d'\u00e9tudes secondaires, on le passe aux alentours de 18 ans, donc autrement dit, c'est l'\u00e9quivalent de ce que vous appelez la maturit\u00e9 en Suisse, le CES a certificat d'\u00e9tudes secondaires sup\u00e9rieures en Belgique et le dipl\u00f4me d'\u00e9tudes coll\u00e9giales au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [92%] :\r\nAvec cette singularit\u00e9 fran\u00e7aise, quelle \u00e9preuve de philo pour les 2 tiers des candidats. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:55) [92%] :\r\nOui, tous les candidats des s\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales et technologiques, qui sont soumis, ils ont \u00e9tudi\u00e9 les grands philosophes pendant un an et ont le choix entre 3 sujets diff\u00e9rents selon les options cette ann\u00e9e par exemple, les litt\u00e9raires ont pu citer Platon pour r\u00e9pondre \u00e0 la question le d\u00e9sir est -il, par nature, pouvons -nous toujours justifier nos croyances, a -t-on demand\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves des sections technologiques et aux matheux travailler moins est -ce vivre mieux en pleine manifestation contre la loi travail c'est int\u00e9ressant, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Michel Eltchaninoff, r\u00e9dacteur en chef de file au magazine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:32) [91%] :\r\nTravailler, c'est se transformer soi -m\u00eame, c'est transformer le monde, c'est aussi \u00eatre tout le temps en communication avec des personnes et \u00eatre reconnu en tant que travailleur, donc \u00e7a c'est un 1er point, c'est-\u00e0-dire que dans l'\u00e9poque contemporaine travailler est devenu quelque chose qui nous permet nous accomplir mais qu'en m\u00eame temps, aujourd'hui c'est devenu terrible parce que il y a une tyrannie du processus des \u00e9valuations du rythme qui fait qu'on a l'impression qu'on est compl\u00e8tement ali\u00e9n\u00e9, ali\u00e9n\u00e9, c'est un terme philosophique qui veut dire qu'on devient quelqu'un d'autre que soit donc je r\u00e9pondrai que travailler moins, c'est pas forc\u00e9ment la bonne r\u00e9ponse pour vivre mieux, ce qu'il faudrait dire c'est que travailler mieux, est v\u00e9ritablement une condition pour mieux vivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:12) [98%] :\r\nDes sujets en r\u00e9sonance avec l'actualit\u00e9, donc ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement choisi en mars. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [94%] :\r\nMerci \u00e0 tous, l'actualit\u00e9 francophone c'est fini pour aujourd'hui, je vous invite \u00e0 visiter notre site les m\u00e9dias francophones Point org. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:32) [98%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-18T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain, chroniqueur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E2B1EB4-59FA-4C54-9C75-A67CCDF00F4B", "internalArchiveId": "1E2B1EB4-59FA-4C54-9C75-A67CCDF00F4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Petite et modeste g\u00e9o-politique de l'Euro. : Par Michel Zendali.", "publicationDate": "2016-06-18T00:00:00Z", "summary": "Par Michel Zendali.\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Par Michel Zendali.\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7776876", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Petite et modeste g\u00e9o-politique de l\u2019Euro\u2026 / 69S_2016-06-18T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 18.06.2016"], "alternativeSummary": ["Par Michel Zendali.\n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7776876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T15:55:13Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [88%] :\r\nMichel Zendali bonjour bonjour Antoine votre \u00e9dito ce matin consacr\u00e9e au football mais pas vraiment, il est intitul\u00e9 Petites g\u00e9o- politique de l'Euro, oui, parce que comme moi, Antoine, vous vous m\u00e9fiez des clich\u00e9s qui sont aux journalistes ce que la charentaise est \u00e0 la pantoufle une garantie de confort, l'Euro de football serait pourtant l'occasion d'une revue d\u00e9tails assez amusant de ces id\u00e9es re\u00e7ues, vous savez, on met en rapport le temp\u00e9rament d'une \u00e9quipe avec celui suppos\u00e9 de la nation qu'elle repr\u00e9sente, alors on parlera de la colossale machinerie de l'\u00e9quipe d'Allemagne la roublardise \u00e9l\u00e9gant de celle l'Italie, le feu qui couve dans l'orgueilleuse Espagne le s\u00e9rieux aussi retenu des Suisses etc etc si le football est universel, chacun, \u00e0 la date \u00e0 son temp\u00e9rament propre \u00e0 ce qu'on ose \u00e0 peine appeler l'esprit national mais en regardant les matchs de l'Euro, je me suis dit pourtant que tout cela \u00e9tait sur le point d'dispara\u00eetre le football est en effet le sport le plus mondialis\u00e9 qui soit : les joueurs passent d'un club d'un pays \u00e0 l'autre, ils sont tous les fronti\u00e8res \u00e0 l'exemple des businessmen ces nouveaux mercenaires non plus de patrie plus d'attache nationale, ils se vendent au plus offrant au club entreprise qui r\u00e9mun\u00e8re a au mieux leur talent c'est parfait des incarnation de la mondialisation heureuse parle toutes les langues Reclus dans des r\u00e9sidences de luxe, c'est l'homme a de son de partout et nulle part, et le football qu'il pratique tr\u00e8s semblables presque uniforme d'un but \u00e0 l'autre du continent, il y a donc un paradoxe a organis\u00e9 aujourd'hui encore un championnat d'Europe des nations nation ce vieux mot que la pens\u00e9e moderne, charge de tous les d\u00e9fauts, une survivance ringardis\u00e9 par le brassage des populations et la construction europ\u00e9enne, mais la survivance des nations, en marge du football ne l'est sans doute pas tant que \u00e7a ces derniers jours, avez -vous vu en France, ce sont les supporters des 2 pays, la Russie et l'Angleterre ont proie \u00e0 la fi\u00e8vre nationales ou nationalistes qui se sont distingu\u00e9s en proclamant leur singularit\u00e9 \u00e0 coups de poings et de bouteilles seraient sera hasard alors si les premiers votes dans une semaine sur leur sortie de l'Union europ\u00e9enne et les autres s'enivrent depuis des ann\u00e9es le discours agressif sur la reconqu\u00eate de leur empire perdu s\u00fbrement pas ce vieux clich\u00e9 qu'on appelle les nations a d\u00e9cid\u00e9ment la peau dure Michel The. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-18T08:22:01Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-135E8567-E9C6-4A7E-ADC9-BBE899EB5C0D", "internalArchiveId": "135E8567-E9C6-4A7E-ADC9-BBE899EB5C0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interdiction de publicit\u00e9s sexistes discut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve membre du parti Socialiste;Pedro Simko, fondateur de Saatchi&Saatchi-Simko\r\nAlors que le nouveau maire de Londres a fait bannir du m\u00e9tro de la ville une publicit\u00e9 jug\u00e9e sexiste, la question se pose en Suisse \u00e9galement. A Gen\u00e8ve, des \u00e9lus planchent actuellement sur un texte demandant \u00e0 la ville de clarifier sa position concernant les publicit\u00e9s sexistes. D\u00e9bat entre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve et membre du Parti socialiste, et Pedro Simko, consultant dans le domaine de la publicit\u00e9.\r\n\r\n* * L'interdiction de publicit\u00e9s sexistes discut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve 18h Faut-il interdire les pubs jug\u00e9s sexistes ?\r\nSANDRINE SALERNO, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve membre du parti Socialiste, viendra en studio GE (FORUM doit confirmer l'heure de venue \u00e0 15h a son attach\u00e9e de presse Valentina Wenger au ** 34, il faut lui donner le num\u00e9ro de Sylvie Belzer pour qu'elle l'appelle quant elle est en bas: ** 38)\r\nPEDRO SIMKO, fondateur de Saatchi&Saatchi-Simko, actuellement consultant dans la publicit\u00e9 (FORUM doit confirmer a quelle heure vous l'appelerez au ** 66 car il vient par t\u00e9l\u00e9phone)\r\nLes publicit\u00e9s sexistes ont refait parler d'elles cette semaine...\r\nLe nouveau maire de Londres a d\u00e9cid\u00e9 de bannir du m\u00e9tro londonien une publicit\u00e9 qualifi\u00e9e par <beaucoup d'utilisateurs> de sexiste...\r\nElle vantait un r\u00e9gime prot\u00e9in\u00e9 en montrant une jeune femme en bikini. \r\nSelon lui, elle pouvait cr\u00e9er des probl\u00e8mes de confiance en soi chez les utilisateurs...\r\nLa question se pose en Suisse \u00e9galement, \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple, o\u00f9 des \u00e9lus planchent actuellement sur un texte demandant \u00e0 la Ville de clarifier sa position concernant les publicit\u00e9s sexistes...\r\nAlors faut-il lutter contre ce type d'affiches, les interdire ? Si oui, qui doit d\u00e9cider du caract\u00e8re sexiste ou non d'une publicit\u00e9, et sur la base de quels crit\u00e8res ? \r\nPour en parler, Sandrine Salerno est en ligne avec nous, bonsoir... Vous \u00eates conseill\u00e8re administrative socialiste, c'est-\u00e0-dire membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve...\r\nEgalement avec nous, Pedro Simko, bonsoir... Vous \u00eates fondateur de l'agence Saatchi&Saatchi/Simko et actuellement vous \u00eates consultant dans le domaine de la publicit\u00e9...\r\nSANDRINE SALERNO\r\n- Selon vous Sandrine Salerno, faut-il lutter contre les affiches sexistes, est-ce un combat pour l'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n- C'est tout le probl\u00e8me de la d\u00e9finition, qu'est-ce qu'une publicit\u00e9 sexiste ?\r\n- Faut-il aller jusqu'\u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de publicit\u00e9 sexistes ? Les autorit\u00e9s doivent intervenir ?\r\n- En 2013, vous aviez propos\u00e9 \u00e0 vos coll\u00e8gues du Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve que les publicit\u00e9s commercialisant des marchandises ne puissent plus utiliser l'\u00eatre humain... C'est encore votre avis ?\r\n- A Gen\u00e8ve, la commission d'\u00e9thique est charg\u00e9e de trancher sur les cas litigieux, est-ce suffisant selon vous pour regler le probl\u00e8me?\r\n- Comment r\u00e9ussir \u00e0 banir les affiches sexistes de l'espace public ? Est-ce de la responsabilit\u00e9 des publicitaires, qui ont un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n- Si certaines repr\u00e9sentations de femmes ou de leur corps font vendre, n'est-ce pas l\u00e9gitime de les utiliser, n'est-ce pas le mandat que l'on confie \u00e0 des publicitaires ?\r\nPEDRO SIMKO\r\n- Pedro Simko, vous comprenez que de plus en plus de politiques se positionnent sur la question ? Est-ce que, selon vous, les autorit\u00e9s doivent interdire les publicit\u00e9s sexistes ? (NON pas du tout utlie car on en parlera simplement davantage)\r\n- Pourquoi est-ce qu'on utilise encore des images de femmes d\u00e9nud\u00e9es dans la pub ? Ca marche vraiment ? C'est incontournable ?\r\n- N'est-ce pas \u00e0 vous, les publicitaires, d'arr\u00eater de v\u00e9hiculer des images qualifi\u00e9e de sexistes pour faire changer les choses... d'\u00eatre plus subtils?\r\n- Quand on \u00e9labore une publicit\u00e9, y a-t-il des limites \u00e9thiques que les publicitaires s'imposent ou devraient s'imposer ?\r\n- Le publicitaire est incompris selon vous, le but de ce type de publicit\u00e9 n'est pas de v\u00e9hiculer un message sexiste ?\r\nELEMENTS DE CONTEXTE:\r\nAucune l\u00e9gislation cantonale ou f\u00e9d\u00e9rale ne sanctionne ces annonces... Dans les villes les pratiques varient mais par exemple a Gen\u00e8ve c'est la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage qui d\u00e9cide et si il y a une affiche litigieuse elle fait appel \u00e0 une commission adhoc qui tranche (on y fait pas souvent appel).\r\nToujours \u00e0 Gen\u00e8ve il y a le cas des affiches du Salon de massage v\u00e9nusia qui fait parler de lui, en gros ils font des affiches \"rigolotes\" pour leur offre de prostitution et la ville a tranch\u00e9 en d\u00e9faveur de ces affiches \u00e0 plusieurs reprises. Te mets juste l'article au cas o\u00f9 car ils vont peut-\u00eatre aborder le sujet: \r\n\u00a9 Le Matin Dimanche; 05.06.2016; Seite 7lm7 \r\nL'affiche du salon \u00e9rotique Venusia est encore interdite\r\nCensure La maison close genevoise souhaitait profiter de l'Euro 2016 pour faire sa publicit\u00e9. La Ville refuse pour la quatri\u00e8me fois en cinq ans.\r\nRapha\u00ebl Leroy raphael.leroy@lematindimanche.ch\r\nUn terrain de foot. Des joueurs imaginaires qui se font des passes en forme de silhouette f\u00e9minine avec cette l\u00e9gende: \u00abChez nous, toutes les passes sont r\u00e9ussies.\u00bb Cette affiche est la derni\u00e8re en date du salon de massage genevois Venusia. A l'occasion de l'Euro 2016 de football, il souhaitait la placarder dans les rues de la ville pour faire sa publicit\u00e9. C'\u00e9tait compter sans la vigilance de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale d'Affichage (SGA) et des autorit\u00e9s municipales. Celles-ci ont refus\u00e9 la r\u00e9clame au motif qu'elle \u00e9tait sexiste. Coutumi\u00e8re des affiches provocantes (voir ci-dessous), la maison close essuie l\u00e0 son quatri\u00e8me refus en cinq ans. Sa patronne d\u00e9nonce une hypocrisie.\r\n\u00abJe suis d\u00e9\u00e7ue de l'attitude de la Municipalit\u00e9, regrette Madame Lisa. Je ferais une activit\u00e9 ill\u00e9gale, cela passerait encore. Mais l\u00e0, c'est vraiment de l'hypocrisie totale. Notre affiche se veut avant tout humoristique et n'a pas dans l'intention de choquer. Je trouve les autorit\u00e9s beaucoup trop puritaines. Je rappelle que mes employ\u00e9es paient des imp\u00f4ts. Ce que je demande, c'est que les r\u00e8gles soient les m\u00eames pour tous les secteurs d'activit\u00e9. Ou alors qu'on interdise carr\u00e9ment notre profession!\u00bb\r\nLes demandes d'autorisation atterrissent dans un premier temps sur le bureau de la SGA. Celle-ci statue seule ou peut, lors de cas litigieux, en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la commune concern\u00e9e. \u00abDans ce cas pr\u00e9cis, il y avait un doute car m\u00eame si le dessin est humoristique, sa finalit\u00e9 est d'aller dans une agence qui ne fait pas que de l'humour\u00bb, explique Olivier Chabanel de la SGA.\r\nC'est ensuite \u00e0 la commune de se prononcer. En ville, une commission d'\u00e9thique ad hoc, compos\u00e9e de trois fonctionnaires, tranche ces questions. Ici, deux d'entre eux ont jug\u00e9 que \u00able message v\u00e9hicul\u00e9 par ce visuel est que le corps des femmes est une chose, une marchandise \u00e0 disposition des hommes, et plus sp\u00e9cialement encore en relation directe avec une comp\u00e9tition internationale de football. M\u00eame si en apparence, l'affiche est moins crue que certaines affiches d\u00e9j\u00e0 appos\u00e9es sur l'espace public, elle n'en est pas moins symboliquement violente. En conclusion, il appara\u00eet que cette affiche n'a pas sa place dans l'espace public.\u00bb La commission pr\u00e9cise toutefois que si la silhouette f\u00e9minine \u00e9tait supprim\u00e9e, la publicit\u00e9 pourrait passer la rampe.\r\nCette condition fait bondir Madame Lisa. \u00abOn voit fleurir en ville et ailleurs des photos de femmes plus ou moins d\u00e9nud\u00e9es sur des affiches, mentionne- t-elle. Au Salon de l'auto, un grand nombre de constructeurs utilisent des femmes juste comme des potiches sans que \u00e7a ne d\u00e9range grand monde et nous devrions censurer une silhouette juste parce qu'un obscur censeur a l'esprit mal tourn\u00e9? Non!\u00bb\r\nLes quatre affiches d\u00e9j\u00e0 prohib\u00e9es par la Ville de Gen\u00e8ve\r\nUne pipe La premi\u00e8re affiche est \u00e0 l'origine de la commission d'\u00e9thique, cr\u00e9\u00e9e en 2012. Elle fut interdite pour apologie du tabac.\r\nLe trou En 2012, la Ville voit en ce trou noir la m\u00e9taphore d'un vagin. Venusia s'offusque: il s'agit de la fin du monde annonc\u00e9e par les Mayas.\r\nLe mouchoir L'an dernier, le salon \u00e9rotique a refait parler de lui avec un visuel os\u00e9 proposant une alternative \u00e0 la masturbation.\r\nLa tache Comme celui de gauche, ce visuel a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 inacceptable par toutes les communes genevoises, malgr\u00e9 des recours en justice.", "durationSec": 546, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7794806", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'interdiction de publicit\u00e9s sexistes discut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-06-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.06.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le nouveau maire de Londres a fait bannir du m\u00e9tro de la ville une publicit\u00e9 jug\u00e9e sexiste, la question se pose en Suisse \u00e9galement. A Gen\u00e8ve, des \u00e9lus planchent actuellement sur un texte demandant \u00e0 la ville de clarifier sa position concernant les publicit\u00e9s sexistes. D\u00e9bat entre Sandrine Salerno, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve et membre du Parti socialiste, et Pedro Simko, consultant dans le domaine de la publicit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7794806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T06:59:05Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes publicit\u00e9s sexistes ont refait parler d'elle cette semaine, le nouveau maire de Londres a d\u00e9cid\u00e9 de bannir du m\u00e9tro londonien une publicit\u00e9 qualifi\u00e9e par beaucoup d'utilisateurs de sexistes, elle vantait un r\u00e9gime prot\u00e9in\u00e9 en montrant une jeune femme en bikini et selon lui, elle pouvait cr\u00e9er des probl\u00e8mes de confiance en soi chez les utilisateurs, alors la question se pose aussi en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple o\u00f9 des \u00e9lus planchent actuellement sur un texte demandant \u00e0 la ville de clarifier sa position concernant les publicit\u00e9s sexistes, alors faut -il lutter contre ce type d'affiches les interdire, si oui, qui doit d\u00e9cider du caract\u00e8re sexiste ou non d'une publicit\u00e9 et sur la base de quels crit\u00e8res pour en parler, le plaisir d'accueillir Sandrine Salerno, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re administrative socialiste, c'est-\u00e0-dire membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve \u00e9galement avec nous, Pedro SIMKO, bonsoir, Pedro SIMKO, vous m'entendez. \r\nAlors pour l'instant je ne entends pas, en tout cas j'esp\u00e8re que, on va le retrouver Sandrine Salerno : faut -il lutter, selon vous, contre les affiches qualifi\u00e9e de sexistes, est ce que c'est un combat avant tout pour l'\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:06) [83%] :\r\nOui, moi je pense qu'il faut pas uniquement d'ailleurs lutter contre les affiches sexistes, mais il faut lutter et travailler sur tous ces st\u00e9r\u00e9otypes qui nous entourent qui si je aux mentalit\u00e9s nos possibilit\u00e9s nos nos capacit\u00e9s, nous exprimer dans la vie, en tout cas en Ville de Gen\u00e8ve depuis bient\u00f4t 8 ans, ont fait un travail tr\u00e8s assidu autour des st\u00e9r\u00e9otypes autour des clich\u00e9s de genre avec une palette de propositions qui vont de la petite enfance, puisqu'on sait que les st\u00e9r\u00e9otypes tr\u00e8s t\u00f4t, en fait on les dantesque, donc avec un travail dans les classes qui sont de la petite enfance pour rappeler au petit gar\u00e7on tutsi donc dans la vie, on peut \u00eatre autre chose qu'une princesse et qu'un m\u00e9canicien, on a le droit de pleurer, de montrer ses c'est une notion quand on est un gar\u00e7on qu'on a le droit d'\u00eatre courageuse, audacieuse et l'h\u00e9ro\u00efnes lorsqu'on a une petite fille en tout temps, travaillant notamment sur la litt\u00e9rature enfantine et puis tout au long de du fil de la vie, essayer de de travailler avec des th\u00e9matiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, on a abord\u00e9 par exemple genre export de voir dans le sport et ce qu'il a des sports typiquement f\u00e9minins typiquement masculin \u00e0 ce que les femmes dandys sont condamn\u00e9s au seul plaisir de l'annonce classique et du yoga, les hommes, la boxe, l'halt\u00e9rophilie, on a travaill\u00e9 sur Meetic et genre mais c'est comme \u00e7a, de d'aborder la question de la place de l'homme de la femme et donc aussi de d\u00e9noncer tout ce qui est st\u00e9r\u00e9otypes de genre tout ce qui est \u00e9crit sexistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nAlors, clich\u00e9s sexistes st\u00e9r\u00e9otypes de genre, se pose le probl\u00e8me de la d\u00e9finition comment il d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:50) [86%] :\r\nBon, c'est assez simple, alors apr\u00e8s on peut avoir des d\u00e9finitions repr\u00e9sentait l'actuel et politiquement, je pense qu'on peut discuter des heures et des heures, mais en m\u00eame temps quand vous \u00eates dans la rue et vous voyez une femme en bikini qui vante les m\u00e9rites d'un aspirateur tr\u00e8s clairement \u00e7a vous renvoie \u00e0 l'id\u00e9e que la femme passe occupera SIPA allemand des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et et l\u00e0 on n'a pas besoin d'avoir fait 3 Munster pour comprendre qu'on est dans un st\u00e9r\u00e9otype qui enferme de nouveau la femme dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, donc les st\u00e9r\u00e9otypes de genre, la difficult\u00e9 c'est qu'on a, on est tellement imbib\u00e9s oui mais aussi des clich\u00e9s les uns et les autres, que parfois on a de la peine \u00e0 les voir tr\u00e8s int\u00e9ressant en 2000 2015 une ann\u00e9e en France, il y avait une tr\u00e8s grande \u00e9tude justement sur les affiches sexistes qui montre 2 choses : d'abord la 1\u00e8re c'est qu'une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais et des Fran\u00e7aises j'imagine qu'on observera la m\u00eame chose en Suisse, en ont marre des clich\u00e9s sexy mais ces images ou le r\u00f4le des uns et des autres et on peut pas en sortir, \u00e7a vaut aussi bien pour les femmes que pour les hommes d'ailleurs et que lorsqu'on montrait en fait des images, donc le le les les personnes ne s'arr\u00eate sur l'image, on leur disait de quelque chose vous a choqu\u00e9 la plupart du temps, on voit m\u00eame plus le st\u00e9r\u00e9otype, quoi qu'il en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nOui, Pedro SIMKO, bonsoir, oui, bonsoir, vous m'entendez tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, vous \u00eates le fondateur de l'agence Saatchi&Saatchi SIMKO et actuellement vous \u00eates consultant dans le domaine de la publicit\u00e9, alors je sais pas si vous avez pu entendre tout le propos de Sandrine Salerno, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale qu'est -ce que vous pensez de cette du fait que des politiques se positionnent sur cette question des clich\u00e9s, les st\u00e9r\u00e9otypes sexistes ou de de genre est -ce que, selon vous, par exemple, les autorit\u00e9s doivent interdire les publicit\u00e9s jug\u00e9es sexistes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je trouve que le d\u00e9bat est excellent, j'ai j'ai pas pu tout entendre ce que Madame Salerno mais mais il a raison de se pencher sur le sujet, \u00e0 partir de l\u00e0, vous savez les interdictions, c'est pas tr\u00e8s utile parce que d\u00e9j\u00e0, comment d\u00e9finir ce qui est sexistes et pas sexiste, ensuite, d\u00e8s le moment o\u00f9 on interdit quelque chose, on attire l'attention l\u00e0 tu sais et pour finir, on a l'effet contraire de ce qu'on veut finalement la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [85%] :\r\nMais pourquoi est -ce qu'on utilise encore en 2016, des images de femmes d\u00e9nud\u00e9es dans la pub est -ce que \u00e7a marche encore, \u00e7a marche vraiment est -ce que \u00e7a incontournable. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:22) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je ne sais pas si c'est incontournable aucun publicitaires va mettre sur une affiche, ce qui ne marche pas, \u00e7a je peux vous l'assurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [76%] :\r\nJ'imagine, on va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:32) [80%] :\r\nCher c'est beaucoup trop cher de faire \u00e7a, faut pas oublier que la pub, elle cr\u00e9e pas tendance n'a pu m'et l\u00e0 pour vendre, donc les publicitaires r\u00e9fl\u00e9chissent 3 4 semaines toutefois avant demain des images qui vont ternir l'image de marque, uniquement parce que ce ne peut pas tout le temps, mais souvent on a tests. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [84%] :\r\nOui, alors que qui marche n\u00e9cessairement oui j'imagine que tout ce qui marche n'est pas bon \u00e0 \u00e0, comment dire, \u00e0 utiliser est -ce que vous avez une \u00e9thique dans la profession de de de publicitaires est -ce que il y a des choses que vous interdisez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:06) [77%] :\r\nAvec, bien s\u00fbr, il y a plein d'chose qu'on s'interdit la 1\u00e8re chose qu'on s'interdit ces mensonges et \u00e7a je peux vous dire \u00e7a, c'est la Toulouse raconter des trucs qui sont pas vraies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [76%] :\r\nOui, \u00e7a tue la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la marque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:18) [83%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9coutez, moi j'ai plus qu'un dialogue avec les clients, en disant : je pense que il faut pas dire \u00e7a parce que parce que on ouvre grand la porte, dit le contraire, et on n'a pas assez d'\u00e9l\u00e9ments pour dire ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [77%] :\r\nMais pour revenir au scepticisme pour revenir au sens si jamais si vous avez une interdisez les choses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:36) [85%] :\r\n\u00e9coutez, on s'interdit tout ce qui ne marche pas, c'est-\u00e0-dire les gens si on met les gens l\u00e0 et que les gens disent le pays \u00e9pouvantable et je veux plus rien savoir quelle marque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [91%] :\r\nOn leur paie pas donc c'est pas l'\u00e9thique, c'est l'efficacit\u00e9 qui est votre votre mesure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:51) [85%] :\r\nSa 19 il y a quand m\u00eame une \u00e9thique, je veux dire on va pas, on va pas surtout aussi il paye plut\u00f4t conservateur, on fait pas les choses, donc, et dans d'autres pays, par exemple, on n'est pas en Suisse, le suspens en g\u00e9n\u00e9ral, on n'est pas la violence dans la publicit\u00e9, alors que l'\u00c9tats-Unis par exemple aussi la publicit\u00e9 comparative n'est absolument pas dire il en Suisse alors qu'aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [86%] :\r\nD'accord, rare une Salerno les choses oui Sandrine Salerno, vous dites voil\u00e0 il faut il faut mettre fin, assez, assez st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 assez clich\u00e9s autour du genre, la commission d'\u00e9thique \u00e0 Gen\u00e8ve un charg\u00e9e de trancher sur les cas litigieux, mais j'imagine que vous trouvez \u00e7a insuffisant : comment r\u00e9ussir \u00e0 bannir ces ces affiches sexistes de l'espace public, est ce que c'est de la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics des des responsables de la responsabilit\u00e9 des publicitaires qui ont un impact sur la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [82%] :\r\nJe pense que la responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics, c'est de faire un travail tout le monde l'ann\u00e9e sur tout ce qui est un st\u00e9r\u00e9otypes de genre les d\u00e9noncer d'\u00e9duquer les gens \u00e0 voir et puis surtout \u00e0 s'imaginer autrement que dans les petites classes qu'on leur construit apr\u00e8s aux publicitaires, moi ce que j'ai envie de dire que il y a 1001 fa\u00e7ons de vente des produits regardez par exemple industries du tabac et la cigarette abandonn\u00e9e, on a d\u00e9cid\u00e9 qu'on pouvait vendre le produit mais qu'on peut plus montrer l'produisent arrive \u00e0 nous faire consommer le produit sans qu'on le voit, si je pense que la derni\u00e8re pub de coca, celle qui est personnalis\u00e9, vous allez m\u00eame plus du qui vend le produit puisque c'est l'identification non qui fait vous l'achetez ou pas, donc je pense que quand, quand on est astucieux, inventif, un peu Challenge et je pense qu'on a plein de fa\u00e7on si on est intelligent et tout autant de vendre \u00e0 l'aspirateur autrement quoi selon par une femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [89%] :\r\nPedro SIMKO est -ce que c'est vrai, Pedro SIMKO est-ce que le vrai d\u00e9fi effectivement pour les publicitaires, c'est pas trouver d'autres, d'autres moyens plus subtils sur ah je crois qu'on a perdu, Pedro SIMKO merci en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Sandrine Salerno, vous \u00eates, je le rappelle, conseill\u00e8re administrative de la Ville de Gen\u00e8ve vous \u00eates socialiste membre donc de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve et Pedro SIMKO que nous avons perdu qui, fondateur de l'agence Saatchi Saatchi SIMKO et consultant dans le domaine de la publicit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-18T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66684F28-6C38-4BEC-B071-BF515360DA7E", "internalArchiveId": "66684F28-6C38-4BEC-B071-BF515360DA7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Hollande devra participer \u00e0 une primaire socialiste en France", "publicationDate": "2016-06-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : barbierAn\r\nLe premier secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, a annonc\u00e9 vendredi soir l'organisation d'une primaire, \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Hollande devrait \u00e9galement participer. C'est un revirement de situation, puisque l'entourage de Fran\u00e7ois Hollande s'y \u00e9tait toujours oppos\u00e9.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Hollande devra participer \u00e0 une primaire socialiste en France En France, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a pris tout le monde de court. Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a annonc\u00e9 hier soir l'organisation d'une primaire, \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Hollande devrait \u00e9galement participer... C'est un revirement de situation, puisque l'entourage de Fran\u00e7ois Hollande s'y \u00e9tait toujours oppos\u00e9. Mais finalement, le PS se dit aujourd'hui qu'une primaire pourrait avoir beaucoup d'avantages. Anissa Barbier\r\nLe pr\u00e9sident candidat naturel de son camp, cette position on l avait compris a l \u00e9lys\u00e9e n \u00e9tait plus possible. tr\u00e8s affaibli dans l opinion fran\u00e7ois hollande est aussi de plus en plus contest\u00e9 par bcp de socialistes. une primaire, ca permet donc de solder les comptes entre le pr\u00e9sident et les frondeurs. trancher une bonne fois pour toutes quelle est la ligne politique des socialistes.. \u00e0 l \u00e9lys\u00e9e on fait ce calcul\u00a0: en janvier 2017 au moment du vote \u00e0 la primaire\r\nL opinion se sera retourn\u00e9e. d abord parce que\u00a0 l economie s am\u00e9liore, et les fran\u00e7ais auront pu le cobnstater. ensuite parce que le candidat de droite aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9. en novembre. un effet repoussoir espere t on au ps pour les electeurs de gauhe\r\nAnissa barbier rts infos paris", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7794828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Hollande devra participer \u00e0 une primaire socialiste en France / 12H30_2016-06-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, a annonc\u00e9 vendredi soir l\u2019organisation d\u2019une primaire, \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Hollande devrait \u00e9galement participer. C'est un revirement de situation, puisque l'entourage de Fran\u00e7ois Hollande s'y \u00e9tait toujours oppos\u00e9."], "variantIds": ["ece-7794828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:23:28Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous en France, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis a pris tout le monde de court le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, a annonc\u00e9 hier soir l'organisation d'une primaire \u00e0 laquelle le pr\u00e9sident Hollande devrait \u00e9galement participer c'est un revirement de situation puisque l'entourage de Fran\u00e7ois Hollande s'\u00e9tait toujours oppos\u00e9, mais finalement le pays se dit qu'aujourd'hui une primaire pourrait avoir beaucoup d'avantages, Anissa barbier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident candidat naturel de son camp, cette position, on avait compris \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e7a n'\u00e9tait plus possible tr\u00e8s affaibli dans l'opinion, Fran\u00e7ois Hollande est aussi de plus en plus contest\u00e9 par nombre de socialistes une primaire \u00e7a permettrait donc, esp\u00e8re -t-on de solder les comptes entre le pr\u00e9sident et les frondeurs trancher une bonne fois pour toutes, quelle est la ligne politique des socialistes et des dizaines ont fait ce calcul en janvier 2017, au moment de ce vote, l'opinion fran\u00e7aise, ce sera retourn\u00e9e, d'abord parce que l'\u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 s'am\u00e9liore, les Fran\u00e7ais \u00e0 ce moment -l\u00e0 auront pu le constater ensuite parce que le candidat de la droite aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, c'est pr\u00e9vu en novembre, un effet repoussoir, esp\u00e8re -t-on au PS pour les \u00e9lecteurs de gauche Anissa barbier rtsinfo Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-18T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-248125FD-41E3-4E1B-A499-16705C9AA27E", "internalArchiveId": "248125FD-41E3-4E1B-A499-16705C9AA27E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Maria Caiata Zufferey", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caiata Zufferey, Maria\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 la sociologue Maria Caiata Zufferey.\r\n\r\nTous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches.\r\nAujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 la sociologue Maria Caiata Zufferey. \r\nMaria Caiata Zufferey est professeure \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Lugano. Elle enseigne \u00e9galement \u00e0 l'Universit\u00e9 et \u00e0 la HES de la ville tessinoise.\r\nMaria Caiata Zufferey obtient un doctorat en travail social \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. De retour dans son canton natal, en 2005, elle enseigne la m\u00e9thodologie de recherche qualitative \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano. Elle \u00e9galement responsable de la recherche dans le domaine sant\u00e9 \u00e0 la HES de cette ville.\r\nSes recherches sont toutes li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, du point de vue psycho-social: sant\u00e9 et nouvelles technologies, sant\u00e9 et cancer, sant\u00e9 et g\u00e9n\u00e9tique...\r\nLa premi\u00e8re recherche de Maria Caiata Zufferey portait sur la sant\u00e9 et les drogues. Le contexte \u00e9tait celui des ann\u00e9es 1990 et ses sc\u00e8nes ouvertes comme celle du Letten, \u00e0 Zurich.\r\nL'occasion de parler de la politique suisse des 4 piliers en mati\u00e8re de drogues, mais aussi de l'impact des nouvelles technologies dans le domaine de la sant\u00e9, du g\u00e8ne BRCA et du syndrome de Gitelman.", "durationSec": 2048, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7774156", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Maria Caiata Zufferey / CQFD_2016-06-17T10:04:15_l-invite", "CQFD du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 la sociologue Maria Caiata Zufferey."], "variantIds": ["ece-7774156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T08:55:08Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [86%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nMarielle Maria Cayatte frais, vous \u00eates sociologue, enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Lugano, responsable de la recherche dans le domaine sant\u00e9 \u00e0 la HES de Lugano, vous \u00eates notre grand invit\u00e9 aujourd'hui jusqu'\u00e0 11 heures on d\u00e9bute cet entretien avec un bref portrait que vous nous bross\u00e9 St\u00e9phane et les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nFrance : voil\u00e0, Maria Caiata, du frais venu au monde il y a une quarantaine d'ann\u00e9es au seul syst\u00e8me d'\u00e9t\u00e9 alors moins permettez -moi de vous joyeuse anniversaire avec 4 petits jours d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:30) [87%] :\r\nOui, merci beaucoup, vous \u00eates les premiers cette ann\u00e9e regrette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [91%] :\r\nAlors vous vous \u00eates et cela s'entend, moi je trouve fort joliment, vous \u00eates tessinoise, vous avez donc d\u00fb vous exiler pour vos \u00e9tudes, ce qui explique que vous parle aussi bien fran\u00e7ais vous \u00e9tude \u00e0 Fribourg, donc et puis St\u00e9phane, de 10 en d\u00e9but d'\u00e9mission, votre mari valaisan, vous obtenez un doctorat en travail social \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous au Tessin en 2005 o\u00f9 vous enseignez la m\u00e9thodologie de recherche qualitative \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano, vous \u00eates \u00e9galement responsable de la recherche dans le domaine sant\u00e9 \u00e0 la HES de Lugano alors vous recherches sont toutes li\u00e9es \u00e0 la sant\u00e9, la sont tu\u00e9s, du point de vue psycho- social, sant\u00e9 et nouvelles technologies sont et et cancer, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [88%] :\r\nG\u00e9n\u00e9tique, Maria Caiata Zufferey c'est quoi, il ne sociologue de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:17) [88%] :\r\nC'est quelqu'un qui sant\u00e9 sant\u00e9 laisse aux dimensions psycho- social, de la sant\u00e9, donc qui fait de la recherche autour de la sant\u00e9, mais pas beaucoup du point de vue clinique mais du point de vue par exemple de l'exp\u00e9rience des patients que c'est ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nLa m\u00e9thode alors St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz le disait la m\u00e9thode de recherche qualitative que vous enseignez \u00e0 l'universit\u00e9 de Lugano, \u00e7a consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:40) [89%] :\r\nJe dirais que c'est dans l'ensemble de techniques qui permettent de, de, d'\u00e9crire ou de d\u00e9coder des ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux et celles qui se passe dans la r\u00e9alit\u00e9, donc au milieu naturel, et donc ce n'est pas le but, ce n'est pas celui de mesurer on ph\u00e9nom\u00e9naux de le quantifier, il ne s'agit pas de r\u00e9colter ou de produire des chiffres mais de r\u00e9colter des mots de la part des personnes et des de produire des descriptions de riches de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:07) [91%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e8nes sociaux ou de leur exp\u00e9rience, voil\u00e0, c'est ce que je fais, moi je r\u00e9colte des mots, des t\u00e9moignages, des exp\u00e9riences de la part de personnes qui se trouvent dans des situations particuli\u00e8res et j'essaie de comprendre la nature de leur exp\u00e9rience et les m\u00e9canismes qui qui sont sous- jacents, leur trajectoire par exemple leur mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [82%] :\r\nFa\u00e7on parfois un peu en Direct il y a une partie qui ressemble \u00e0 un travail journalistique pour r\u00e9colter des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:31) [88%] :\r\nSi il y a un bon ce qui est peut-\u00eatre le diff\u00e9rencie, c'est qu'il y a une une certaine syst\u00e9matique cit\u00e9 et une rigueur dans les dans les proc\u00e9dures et dans la confrontation avec la litt\u00e9rature, le d\u00e9veloppement d'hypoth\u00e8ses, mais il y avait des choses qui sont similaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [87%] :\r\nAlors votre premi\u00e8re recherche portait en fait sur la sant\u00e9 et les drogues, on rappelle le contexte qui est assez particulier, c'\u00e9tait celui des ann\u00e9es 90 avec ces fameuses sc\u00e8nes ouvertes pour ceux qui ne s'en souviennent pas des milliers de personnes toxicomanes et dealers venaient va notamment c'\u00e9tait une une gare d\u00e9saffect\u00e9e, a assur\u00e9 venait pour vendre, acheter et consommer de la drogue, surtout de l'h\u00e9ro\u00efne, \u00e7a se passait au vu, au sud, tout le monde en plein air et c'est ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de sc\u00e8nes ouvertes qui a conduit \u00e0 une nouvelle politique qui est d'ailleurs toujours on court la politique dite des 4 piliers, vous rappelez peut-\u00eatre en quelques mots en quoi \u00e7a consiste cette politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:26) [88%] :\r\nOui, c'est une strat\u00e9gie qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration donc au d\u00e9but des animaux dans le but de, de, de r\u00e9duire les probl\u00e8mes de drogue qui a c'\u00e9tait pour cela \u00e9tait venu vraiment une manifestation sous les yeux de tout le monde, et comme vous dites toujours d'actualit\u00e9, il se fonde sur 4 types d'actions il y a la pr\u00e9vention, la th\u00e9rapie la r\u00e9pression et la r\u00e9duction des risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [86%] :\r\nAlors votre travail \u00e0 vous \u00e7a consiste donc \u00e0 \u00e0 rencontrer les toxicomanes et a finalement \u00e0 leur faire raconter leur vie, leur rapport \u00e0 la drogue et puis le rapport aussi au monde du travail parce que \u00e7a c'est un peu loin de ce qu'on imaginait de drogue du monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [84%] :\r\nOui, bon, aujourd'hui, peut-\u00eatre, n'est plus familier avec ce type de th\u00e8mes mais \u00e0 l'\u00e9poque quand donc \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efnes ont pens\u00e9 \u00e0 des personnes totalement des au au soi-disant de gens qui c'\u00e9tait le mot, le mot qu'on utilisait alors ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, c'est que des chercheurs avaient fait passer en questionnaire aupr\u00e8s des personnes qui fr\u00e9quentaient l'eau plate s\u00e8che suisse de Z\u00fcrich puis justement \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait l'endroit o\u00f9 les gens allaient aller s'approvisionner et puis sur en \u00e9chantillons de \u00e0 peu pr\u00e8s 700 personnes qui avaient r\u00e9pondu \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s socialement donc d'avoir en logements et en travail r\u00e9gulier ou bien de suivre une formation scolaire et donc du coup on sait, on s'est rendu compte de l'existence d'une d'une typologie de consommateurs qui, jusqu'\u00e0 la avait \u00e9t\u00e9 des consommateurs qui n'\u00e9tait Paris p\u00e9ri par les fili\u00e8res m\u00e9dico- social, donc qui restait dans l'ombre et des soi-disant consommateurs invisible et voil\u00e0 de la S\u00e9cu et ni la question que je me suis pos\u00e9 : qui sont -ils et surtout comment font -ils, comment, comment est -il possible de consommer ont -elles produit et de maintenir une une sorte d'anti- social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [85%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce qu'ils travaillent et donc ils \u00e9taient effectivement capables de g\u00e9rer leur consommation de drogues dures et et le travail, alors comment, comment ce qu'il faisait, vous avez obtenu des r\u00e9ponses \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [88%] :\r\nOui, je dirais que il ce qui \u00e9tait assez frappant cette c'\u00e9tait de voir la la capacit\u00e9 de mettre en place toute une s\u00e9rie de strat\u00e9gies de gestion assez \u00e9labor\u00e9 et assez assez d\u00e9velopp\u00e9 des strat\u00e9gies de gestion du corps pour \u00e9viter de d\u00e9velopper des maladies mais strat\u00e9gies de gestion de l'argent pour ne pas \u00eatre donc dans des probl\u00e8mes de budget de sourds des strat\u00e9gies de gestion du stigmate pour \u00e9viter de se faire reconna\u00eetre en tant que consommateur de drogue et et et des strat\u00e9gies de gestion du stress, une passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:02) [76%] :\r\nQue mener Intel existence et est tr\u00e8s fatigante tr\u00e8s stressante et donc il, il fallait bien planifi\u00e9 son coup c'est un peu comme avoir une une femme avec des enfants \u00e0 la maison et il ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:16) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a que j'ai l'ann\u00e9e pass\u00e9e par l\u00e0, la drogue, il faut pas trop, \u00e7a se voit en fait exactement, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [88%] :\r\nPas par la suite, vous \u00eates interrog\u00e9 sur comment font les gens pour sortir de la drogue, \u00e7a a m\u00eame \u00e9t\u00e9 d'ailleurs l'objet de votre th\u00e8se sont sortir donc qui s'intitulait s'sortir le faire et le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:33) [84%] :\r\nOui, oui, on fait le point de d\u00e9part \u00e9taient \u00e9puis\u00e9s, toujours donc dans cette strat\u00e9gie des des 4 piliers de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le fait d'avoir introduit le lieu, le pilier de la r\u00e9duction des risques, a eu en effet assez assez particulier \u00e0 relativiser le concept de l'abstinence donc avant ce soir, on \u00e9tait toxicomane et pour toxicomanes, on entendait consommateurs d'un produit ill\u00e9gal soit \u00e9t\u00e9 abstinence, il n'y avait pas de voix du milieu et donc les limites de la toxicomanie, \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s clair par contre on entre, disons, l'id\u00e9e de r\u00e9duction des risques, du coup on a relativis\u00e9 l'abstinence et on a accept\u00e9 des usages, des usages de consommation de drogue, pourvu qu'il reste \u00e0 l'int\u00e9rieur de certaines limites qui, toutefois, \u00e9t\u00e9 relativement floue et donc du coup, le seuil qui fixait ce qui \u00e9tait bien et ce qui \u00e9tait mal en mati\u00e8re de drogues est devenue selon un ambigu flexible et et et du coup les choses devenaient plus compliqu\u00e9, alors moi je, je me suis pos\u00e9 la question de savoir qu'est -ce que \u00e7a veut dire de de d'arr\u00eater d'\u00eatre toxicomane dans un contexte o\u00f9 on sait plus tr\u00e8s bien qu'est -ce que c'est d'\u00eatre en toxicomanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [95%] :\r\nEt donc peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 pour s'en sortir pour arr\u00eater compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:55) [92%] :\r\nDisons que, il y avait peut-\u00eatre quelque chose qui fait qu'il fallait faire en plus par rapport au pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire par rapport au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [85%] :\r\nTout le monde \u00e0 tous, n'importe qui qui qui veut abandonner en rapport toxicomanie a coproduit doit faire toute une s\u00e9rie de choses par exemple modifi\u00e9 le rapport avec son corps, ou bien probl\u00e9matis\u00e9e le rapport reproduit ou bien se r\u00e9investir dans une nouvelle dimension de l'existence, \u00e7a c'est des choses que que on devait fermer ma vont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:25) [90%] :\r\nEt et encore maintenant on doit faire en plus de \u00e7a, peut-\u00eatre, aujourd'hui il faut il faut expliquer en quoi on est diff\u00e9rent par rapport \u00e0 avant, c'est-\u00e0-dire si on consomme, on produit si on continue \u00e0 consommer un produit, il faut expliquer en quoi cette consommation est diff\u00e9rente de celle que j'avais avant et qui \u00e9tait toxicomane, donc il y a tout en travail de de construction de sens et d'explication des modalit\u00e9s de la consommation qui qui doit \u00eatre faite par l'individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [90%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume en en est venu \u00e0 la conclusion qu'on pouvait ne pas pr\u00f4ner l'abstinence totale, par contre, il faut que ce soit pris en Angola en charge finalement il faut pouvoir en parler pouvoir expliquer pourvoir encadrer entourer ces personnes pour les aider \u00e0 avoir une consommation disons dans dans certaines limites, une consommation de drogue qu'on peut tol\u00e9rer ces. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:12) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 fait et et donc les personnes, ils ont d\u00fb apprendre justement \u00e0 mettre des mots sur sur ce qu'il faisait et et \u00e0 l\u00e9gitimer quelque part parce qu'il n'y a plus, il n'y a plus les crit\u00e8res fixes qui disent hawala l\u00e0 on est en face dans toxicomanes, bon on pourrait \u00eatre en face d'un toxicomane, mais on pourrait aussi ne pas la donc qu'est ce qui le distingue ainsi il consomme le m\u00eame produit qu'avant la fr\u00e9quence, les modalit\u00e9s de consommation, voil\u00e0, il faut donner du du contenu \u00e0 toutes, c'est \u00e0 toutes ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [91%] :\r\nEt ces 20 ans de de travail finalement de de prise en charge donc de de ces personnes li\u00e9es \u00e0 la au monde de la drogue et qui sont emprisonn\u00e9s, d'une certaine mani\u00e8re, qu'on peut aider, merci beaucoup, Maria Caiata Zufferey pour ce chapitre -l\u00e0, donc, sociologue de la sant\u00e9, vous \u00eates notre grand invit\u00e9 ce 11 heures dans un instant, l'impact des nouvelles technologies dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:06) [71%] :\r\nAlors \u00e7a, donc CQFD sur la 1\u00e8re, l'Espagne, le Net. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [89%] :\r\nCe vendredi, avec la sociologue de la sant\u00e9, Maria Caiata Zufferey, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano et responsable de la recherche dans le domaine sant\u00e9 \u00e0 la HES ceux de Lugano, on va \u00e9voquer une autre de vos recherches ont parl\u00e9 de drogue tout \u00e0 l'heure, elle porte cette fois -ci sur l'impact des nouvelles technologies, les nouvelles technologies qui ont chang\u00e9, voil\u00e0 les les relations avec les m\u00e9decins aujourd'hui arrive tr\u00e8s souvent que le patient recherche des informations li\u00e9es \u00e0 sa sant\u00e9 avant d'aller consulter son m\u00e9decin, vous faites \u00e9videmment ce constat, Maria Caiata, du frais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:46) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait l'Internet fait d\u00e9sormais partie du paysage quotidien de la plupart des foyers suisses je pense que, dans une \u00e9tude r\u00e9cente de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ils ont parl\u00e9 de \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 il tente oui tant pourcent d'adultes qui utilisent r\u00e9guli\u00e8rement Internet et et et la moiti\u00e9 d'entre eux qui l'utilise justement pour y chercher des en formation sur la sant\u00e9 donc tout \u00e0 fait c'est, c'est une grande r\u00e9volution dans le domaine de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:14) [85%] :\r\nAlors, r\u00e9volution et puis je crois que certains on va dire vieux m\u00e9decin, on voit les choses de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu moins positive, en se disant mais c'est ils interpr\u00e8tent sa commune, c'est une esp\u00e8ce de signe de m\u00e9fiance du patient le le patient qui va chercher les informations alors que c'est moi qui d\u00e9tient en tant que m\u00e9decin le le savoir et c'est un peu une esp\u00e8ce de voil\u00e0, de, de, de m\u00e9fiance qui ressenti de la part des, des, des m\u00e9decins, un peu plus anciens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:39) [88%] :\r\nBon, c'est clair que les jeunes m\u00e9decins sont certainement plus habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 des patients qui sont en forme qui s'informent sur le web, parce qu'ils ont grandi eux- m\u00eames dans dans un monde \u00e0 d\u00e9vitaliser le vieux m\u00e9decins ont connu au monde, par contre, qui s'est progressivement on certains d'entre eux se sont parfaitement bien adapt\u00e9, donc d'autorisant plus de peine \u00e0 modifier leur mani\u00e8re de travailler pour pour faire de la place \u00e0 des remarques du Style, mais, mais moi j'ai vu qu'on \u00e9tait Internet, enfin des choses diff\u00e9rentes, voil\u00e0 des fois c'est un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:11) [90%] :\r\nAlors, \u00e7a change la vie des m\u00e9decins mais aussi celui de la vie des patients va illustrer plus personnellement ce dont vous parliez, Maria Caiata Zufferey, vous avez \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au genou il y a 4 mois, vous avez vu, pour \u00e7a, 2 m\u00e9decins et vous aviez le choix entre 2 types d'op\u00e9rations comment est -ce que vous l'avez choisi l'une plut\u00f4t que l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:29) [86%] :\r\nBon \u00e7a c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, bon d\u00e9j\u00e0, je me suis cass\u00e9 le genou en ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:34) [79%] :\r\nSi on va aller \u00e0 agir maintenant voil\u00e0, \u00e7a va mieux aujourd'hui, ouais, \u00e7a va tr\u00e8s bien, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien, ils avaient pris mon v\u00e9lo et puis il y a et puis il voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:43) [82%] :\r\nJ'avais 2 m\u00e9decins qui qui qui me proposer de 2 choses diff\u00e9rentes et, en particulier, il y avait celui qui que qui \u00e9tait l'orthop\u00e9die et donc, et qui \u00e9taient plus plus plus exp\u00e9riment\u00e9s qui qui m'a m'a pr\u00e9sent\u00e9 toutes les options de mani\u00e8re neutre et puis nous disait : bon, il faut que vous choisissez, moi j'\u00e9tais pas en mesure de choisir et j'essaie de lui dire oui, d'accord, mais, mais c'est quoi \u00e7a, c'est quoi le mieux et lui refuser d'entrer en mati\u00e8re, il disait non, non, non, les m\u00e9decins, on propose mais c'est le patient qui dispose, entre autres, c'\u00e9tait la phase et voil\u00e0 moi je voulais pas faire le patient tr\u00e8s en forme et on semble \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'aimerais vraiment besoin de quelqu'un qui qui d\u00e9cideront ou oui qui qui paie non plus la responsabilit\u00e9 et voil\u00e0, j'ai pos\u00e9 la question fatidique qui a remis le m\u00e9decin dans sa bonne vieille position je paternaliste et je lui ai demand\u00e9 mais si j'\u00e9tais votre soeur, donc voil\u00e0 que ce qu'est -ce que vous diriez et la voil\u00e0, il a c\u00e9d\u00e9, il m'a dit : bon, je dirais, de faire comme ci comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [86%] :\r\nEt donc voil\u00e0, on est, on se retrouve finalement face \u00e0 une forme de risque cette ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que le m\u00e9decin se retire, ne prennent pas de responsabilit\u00e9s c'est normal selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:56) [89%] :\r\nOui, ce n'est pas facile, ce n'est pas facile de d\u00e9cider comment se positionner pour le m\u00e9decin parce que ils ont en face de d\u00e9cider des patients qui peuvent avoir des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes des positions qui parfois le m\u00e9decin et le patient, elle peut vouloir \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re totalement qu'on dirait pas hi\u00e9rarchiquement, donc il veut que le m\u00e9decin lui propose toutes les possibilit\u00e9s, a, c'est \u00e0 lui de choisir d'autres comme moi par exemple, dans cette situation, moi j'aurais bien voulu comme m\u00e9decin semaine on peut plus ce n'est pas facile et oui il faut il faut que les m\u00e9decins apprennent \u00e0 d\u00e9coder le patient qui va enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [93%] :\r\nEt s'adapter, c'est du cas par cas finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [83%] :\r\nExactement, donc, alors que, avant, il n'y l\u00e0 non plus il n'y avait pas c'est une complication dans la relation, il y avait une seule mani\u00e8re de faire l'les mani\u00e8res d'affaires sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:53) [87%] :\r\nEt donc il y a une complication suppl\u00e9mentaire qui \u00e9mergeait il faut comprendre, avec qui on a affaire et puis c'est pas une fois pour toutes parce que le m\u00eame passion peut peut pr\u00e9f\u00e9rer des modalit\u00e9s diff\u00e9rentes, \u00e0 des moments diff\u00e9rente de la vie, et par rapport \u00e0 des pathologies diff\u00e9rentes, donc il faut vraiment d\u00e9cod\u00e9 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:11) [86%] :\r\nOn a l'impression, moi on ne porte un petit jugement disons ah oui, finalement c'est bien internet parce que \u00e7a nous am\u00e8ne des connaissances et bien finalement que ses connaissances soit partag\u00e9e, mais on peut se dire aussi que finalement ils n'ont, pour certains patients, une relation de type classique comme vous le disiez paternaliste, \u00e7a leur convient tout \u00e0 fait tr\u00e8s bien, ils ont pas envie que \u00e7a ne change. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et m\u00eame, m\u00eame des personnes je dirais m'a inform\u00e9 qu'au moins que qui travaille m\u00eame sur ces domaines, dans cette situation -l\u00e0, je voulais vraiment que le le le m\u00e9decin prennent la responsabilit\u00e9 de me dire qu'est -ce qui \u00e9tait le mieux pour moi, donc c'est c'est complexe, c'est pas facile de faire le m\u00e9decin aujourd'hui enfin on, on, on reconna\u00eet pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [86%] :\r\nOui, et par contre alors pour le patient, si le sujet c'est de voir les aspects positifs, on peut se dire que le patient gr\u00e2ce \u00e0 Internet, va essayer de prendre mon en tout cas pour certains plus en charge 61 parce que voil\u00e0, je me tiens inform\u00e9 j'ai -je pas tout le temps chez mon m\u00e9decin, mais par ont gr\u00e2ce \u00e0 Internet, je, je suis plus inform\u00e9s sur sur ma sant\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un aspect positif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:12) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait mais, mais, l\u00e0 aussi, comme, comme toujours, nous les sociologue, on voit toujours les, les, les, les enjeux du c\u00f4t\u00e9 positif, et du c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif, c'est vrai que c'est tr\u00e8s positif, en m\u00eame temps c'est presque une prescription normatives, c'est-\u00e0-dire il y a presque une contrainte \u00e0 \u00eatre a cependant un \u00c9tat responsable de sa sant\u00e9 \u00e0 devenir entrepreneur de soi -m\u00eame, m\u00eame \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc oui c'est, c'est tr\u00e8s bien, mais il y a en prix \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:41) [64%] :\r\nPersonne a il CQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:46) [92%] :\r\nAu Tessin, quel temps fait- il Maria. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:48) [73%] :\r\nQuelle manif non avait fait un pas approuver travailler aussi en partie pour le du tourisme sera offerte il est splendide, mais bon, il a plu toute la nuit, est inform\u00e9 ce matin il n'y avait plus on y arrive juste pas \u00e0 suivre donc, oui, vraiment, \u00e7a vous revient mais fait envie mais c'est comme \u00e7a, l\u00e0 vous nous cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:06) [87%] :\r\nJe m'envient alors effectivement si on pouvait \u00eatre \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Lugano en viendrait volontiers vous rejoindre, je rappelle que vous \u00eates sociologue, il y a un sens, sociologue de la sant\u00e9, Maria Cayatte Zufferey on va parler maintenant de g\u00e9n\u00e9tique et de cancers plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un sujet que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 dans CQFD c'est le sujet du g\u00e8ne B \u00e0 St\u00e9phane et les 3, quelques mots, vous nous rappelez de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [92%] :\r\nOui, c'est une mutation de ce g\u00e8ne est \u00e0 l'origine d'une tr\u00e8s forte augmentation des risques de concert du sein et des ovaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [80%] :\r\nLes Verts ne Ang\u00e9lina Jolie hein qui voil\u00e0 avec qui est -ce qui on avait d\u00e9couvert \u00e7a les experts enlever les seins et les de mani\u00e8re pr\u00e9ventive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [84%] :\r\nVoil\u00e0, et entre 2011 et 2014 Maria \u00e0 Zufferey, vous avez rencontr\u00e9 32 femmes qui ben \u00e0 ce moment -l\u00e0 est en pleine sant\u00e9 et qui avait fait un test g\u00e9n\u00e9tique pour le BRCA1, et c'est important qu'il connaissait le r\u00e9sultat du test. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait depuis au moins 3 ans, donc \u00e7a c'\u00e9tait le crit\u00e8re que je m'\u00e9tais donn\u00e9 pour pour rencontrer ces femmes parce que je voulais regarder qu'est -ce que \u00e7a a voulu dire, pourrait avoir pour elle et de d'avoir \u00e0 g\u00e9rer cette information dans le temps et dans leur vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:12) [80%] :\r\nQuand vous dites dans le temps, c'est c'est la les premi\u00e8res c'\u00e9tait depuis au moins 3 ans puis certaines c'\u00e9tait vivait avec sa depuis beaucoup plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:18) [78%] :\r\nOh tout \u00e0 fait \u00e7a est depuis 3 \u00e0 12 ans donc, ce qui est une qui connaissait le r\u00e9sultat de leurs tests depuis plus longtemps, c'\u00e9tait, c'est ce qu'il avait fait il y a 12 11. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [86%] :\r\nElle vous en parlez d'Ang\u00e9lina Jolie, justement parce qu'on en soit on dit que voil\u00e0 beaucoup de femmes sont ensuite all\u00e9s consulter en tous les cas, suite \u00e0 la la la la m\u00e9diatisation de son cas particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [83%] :\r\nAlors, c'est assez dr\u00f4le parce que j'ai, j'ai commenc\u00e9 l'\u00e9tude avant que un Ang\u00e9lina Jolie facile coming-out par rapport \u00e0 \u00e7a et bon, est ce que Ang\u00e9lina fait \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 debout de beaucoup de de personnes qui ont quelque chose de tr\u00e8s positif parce que elle, elle mettait l'accent sur quelque chose qui n'\u00e9tait pas tr\u00e8s connu plusieurs femmes que j'avais rencontr\u00e9, elles \u00e9taient alors je dirais oui, je sais pas si j'ose dire, un peu f\u00e2ch\u00e9, mais elles avaient trouv\u00e9 que la mani\u00e8re donc \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et \u00e0 compter, c'\u00e9tait on peut enjoliver ce qu'on sait -on Beaumont oui, comme \u00e7a, fait \u00e0 enjoliver que que les choses \u00e9taient plus plus difficile de ceux qui qui transpara\u00eet des d\u00e9mos de Ang\u00e9lina Jolie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:27) [87%] :\r\nAlors vous me disait : votre travail de sociologue, c'est de r\u00e9colter notamment des t\u00e9moignages dans ce cas c'est bien pr\u00e9cis, vous a r\u00e9colt\u00e9 leur t\u00e9moignage de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:35) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, j'ai rencontr\u00e9 ces ces 32 femmes la plupart Dontrelle 2 fois pour des langues de l'anglais, entretien de de la dur\u00e9e d'une heure et demie \u00e0 chaque fois en tout cas, et et voil\u00e0, je me j'ai commenc\u00e9 en leur posant la question mais racontez -moi comment Congo comment vous avez commenc\u00e9 \u00e0 soup\u00e7onner qu'il y avait quelque chose de de ce type dans votre famille, et donc les t\u00e9moignages, il partait de tr\u00e8s loin de des souvenirs de la grande m\u00e8re qui est tomb\u00e9 malade ou de qu'un certain moment, est morte et voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, on a, on a parcouru ensemble toute cette ligne biographique, toute cette histoire autour de la maladie du cancer de la mort et et puis du test et et de la mani\u00e8re de g\u00e9rer le tester les implications pour la famille et pour les choix de vie pour le choix de d'avoir des enfants voil\u00e0 cette tr\u00e8s riche, pr\u00e9sente en ce d\u00e9but des bonbons, mais le moment aussi personnellement je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [87%] :\r\nOui la l\u00e0 une question justement d'un point de vue personnel, \u00e7a doit pas toujours \u00eatre \u00e9vident \u00e0 g\u00e9rer ce genre de situation parce que vous l'avez dit certainement ceux qui aiment, une annonce qui est difficile, certains noms ont quelques ann\u00e9es derri\u00e8re elle et puis j'imagine que \u00e7a, ben \u00e7a beaucoup interf\u00e9rer \u00e7a \u00e7a a boulevers\u00e9 leur vie priv\u00e9e, comment est -ce que vous lorsqu'on vous raconte \u00e7a, c'est vraiment aussi une une \u00e9motion \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:00) [83%] :\r\nOui, oui, c'est-\u00e0-dire que moi, je, je me suis pas mise d\u00e9limitation et j'ai eu des entretiens dans lequel on s'est retrouv\u00e9 les 2 fr\u00e8res \u00e0 pleurer comme des crimes de de nous raconter des choses, ben j'ai pleur\u00e9 avec elle, je je riais avec elle, c'\u00e9tait vraiment des autres, des moments tr\u00e8s particuliers tr\u00e8s entend se prot\u00e9ger tr\u00e8s confidentiel, bien s\u00fbr, apr\u00e8s Jean, j'en sais pas pour quelle chance il y a avec ma personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:28) [88%] :\r\nMais, et je sortais de la et voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bon, la vie recommen\u00e7ait mais voil\u00e0 c'est donc durant l'entretien, c'\u00e9tait et j'\u00e9tais on en totale identification avec avec elle aussi parce que \u00e7a fait partie de la m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire si si on veut vraiment comprendre ce que l'autre personne et comprendre qu'est -ce qu'il fait et la logique de ces actions, on ne doit passer par l'identification on doit regarder le monde avec les yeux de la personne qu'on a en face et on doit essayer de adopt\u00e9 son point de vue voil\u00e0 donc \u00e7a fait on peut partir, c'est la m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:06) [84%] :\r\n32 femmes donc, vous avez rencontr\u00e9 chez qui on a d\u00e9cel\u00e9 une la mutation de ce g\u00e8ne BRCA2 donc avec potentiellement le d\u00e9veloppement d'un cancer du sein ou ou des, des, des ovaires et vous vouliez \u00e9videmment savoir ce que \u00e7a signifiait pour elle, cette information notamment si ils avaient opt\u00e9 pour une surveillance, donc je ne sais rien, j'observe, et alors je me fais suivre r\u00e9guli\u00e8rement, ou au contraire, je d\u00e9cide de commander ni d'un joli jeu justement de de me faire op\u00e9rer sur ces 32 femmes qui enfin combien ont choisi quelles quelles options. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:40) [87%] :\r\nOh oui, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, alors l\u00e0, je me rappelle pas les les num\u00e9ros et puis vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:47) [68%] :\r\nEt cette question- l\u00e0, d\u00e9clic ou \u00e0 quand on va chez eux mais je rejoins alors avec au d\u00e9pourvu, vous avez cette \u00e9toile de No\u00ebl leur pr\u00e9sent\u00e9 il y la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:57) [80%] :\r\nEn tout cas c'est comment ce qui est voil\u00e0 elle se positionner pendant Bourassa ce choix difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:01) [85%] :\r\nNon, non, tout \u00e0 fait mais alors oui, ceux qui ont int\u00e9ressant c'est qu'il y avait une une diversit\u00e9 de de choix, Universit\u00e9 de d'options, il y avait des femmes qui d\u00e9cid\u00e9 par exemple de faire la surveillance au dessin et des ovaires, il y avait des femmes qui d\u00e9cident et donc \u00e0 l'autre extr\u00eame, il y avait des femmes qui d\u00e9cid\u00e9 pour la chirurgie pr\u00e9ventive donc la mastectomie et leur Tommy pr\u00e9ventive au milieu, il y avait des femmes qui faisaient la surveillance dessins par contre, il avait, on les ovaires ou bien qui faisait la surveillance des ovaires et avait enlev\u00e9 les seins, donc voil\u00e0, il ne une diversit\u00e9 d'options et et moi j'essaie de comprendre, on peut, c'\u00e9tait l'un des aspects qu'on regardait pas le seul, mais c'\u00e9tait aussi de comprendre comment d\u00e9cision et comment elle prenait ses d\u00e9cisions qu'est -ce qui faisait que l'athl\u00e8te prenait ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:55) [85%] :\r\nEst ce qu'elles \u00e9taient, selon l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la relation m\u00e9decin- patient et parfois le l'absence de de prise de d\u00e9cision de la part du m\u00e9decin alors qu'on pourrait attendre cela est -ce que face \u00e0 ce choix fa\u00e7ade cette d\u00e9cision, elles \u00e9taient souvent seul ou accompagn\u00e9 justement par un encadrement m\u00e9dical qui les conseillers vers une option plut\u00f4t qu'une autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:15) [86%] :\r\nBon alors, dans ce dans leur cas, c'\u00e9tait je dirais une situation est extr\u00eamement par rapport \u00e0 ce que je racont\u00e9 avons par rapport \u00e0 ma situation du genou, c'est-\u00e0-dire que, vraiment, dans leur cas, il y avait Line une la plupart des fois, ils n'ont pas en arri\u00e8re de la part du m\u00e9decin ce que on peut aussi comprendre parce que il n'y avait pas de maladie, il n'y avait pas de pathologie il y avec un risque \u00e9lev\u00e9 et les choix que qui qui qu'on leur proposer, en fait, les options qu'ils ont \u00e0 leur disposition et son pays sont tr\u00e8s lourds, donc on est les seins ou les, les, les horaires, \u00e7a a des implications tr\u00e8s lourde, a beaucoup \u00e0 beaucoup de niveaux et donc les m\u00e9decins ils voil\u00e0 la l'id\u00e9e que le m\u00e9decin peut opposer le patient dispose l\u00e0 \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort et et et souvent \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue avec avec beaucoup de souffrance, de la part des des femmes qui avaient de la peine \u00e0 se \u00e0 se positionner et j'ai l'esprit plusieurs d'entre elles qui me disait : j'aurais \u00e9mis que que les m\u00e9decins se mouille encore plus les mains, m\u00eame si on comprend le le paradoxe de la situation, parce que c'\u00e9tait encore plus difficile dans cette situation de la, de, de prendre une position par rapport \u00e0 quelque chose qui n'est pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:37) [90%] :\r\nPour les patients qui ont choisi la surveillance, c'est vraiment quelque chose sur le long terme, c'est une d\u00e9marche qui \u00e0 la longue, peut s'av\u00e9rer fatigante usante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:48) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que la surveillance, disons qu'il y a des recommandations m\u00e9dicales internationales qui propose des consultations m\u00e9dicales tous les 4 \u00e0 6 mois pour faire donc en examen clinique pour une des mammographies,M. donc il y a tout, tu dois -je Honda, qui ont mis en place tout en programme de surveillance qui est mis en place assez entend et et qui demande justement des consultations tous les, tous les 4 \u00e0 6 mois, c'est quelque chose de qui peut \u00eatre dur \u00e0 vivre, en particulier parce que les les techniques de d\u00e9pistage et sont pas encore super on comment dire super pr\u00e9cise : je vais en exemple, il se peut que on remarquait d\u00e9sengagement ou quelque chose dans les 5 ans par exemple, c'est surtout les et qui sont vis\u00e9es par les techniques de d\u00e9pistage, donc il se peut qu'on remarque quelque chose mais on n'est pas en mesure de dire si ces bons mauvais si c'est quelque chose de probl\u00e9matiques, donc du coup, l\u00e0 on met en route au tout on processus bon il faut faire une biopsie, apr\u00e8s il faut envoyer \u00e7a pour faire avaliser, apr\u00e8s il faut attendre et et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dur \u00e0 vivre parce que disons dans les 10 jours d'attente du r\u00e9sultat, on se fait tous les films du monde pourquoi j'ai entendu, pourquoi, pourquoi je, je n'ai pas eu le courage de tout enlever, c'est souvent dans ce moment -l\u00e0 que les femmes prennent la d\u00e9cision de de de faire, pas en avant, de c'est souvent \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il dise non, plus jamais je veux revivre \u00e7a, et on le enlevez -moi \u00e7a, donc on avait on est vont moi tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:36) [85%] :\r\nOn modifie son choix des pas son choix initial, on avait choisi la surveillance mais un pr\u00e9lude fond Stop, \u00e7a suffit, c'est la G\u00e9orgie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:42) [83%] :\r\nOui, bon, c'est pas si comment dire la diff\u00e9rence si radical et pas et c'est pas apr\u00e8s une ou 2 fois chaque parcours peut \u00eatre indiff\u00e9rent mais disant \u00e7a c'est quelque chose que j'ai pu remarquer et qui ont aussi une certaine logique, on peut la comprendre, on peut comprendre que quand on on on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de probl\u00e9matique plusieurs fois, c'est bizarre, c'est comme quelque part, c'est comme si on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de de cette partie du corps avant l'op\u00e9ration, je sais pas si je me fais comprendre, c'est comme si la femme est -ce par de c'est \u00e7a, m\u00eame avant, elle fait le deuil de ses \u00e7a, m\u00eame avant elle et au bout de, il dit : OK, je suis pr\u00eate \u00e0 l'envi, on avait moi \u00e7a je veux reprendre le contr\u00f4le de ma vie et je veux arr\u00eater d'\u00eatre con dire des tr\u00e8s voil\u00e0 des tr\u00e8s angoiss\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a t\u00f4t souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:39) [91%] :\r\nMaria Cazzetta Zufferey cette recherche, elle a fait l'objet de publications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:43) [86%] :\r\nSi elle a fait l'objet d'une de quelques articles sur des revues scientifiques et ben. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:53) [92%] :\r\nEh bien oui, il est en pr\u00e9paration, je suis tout \u00e0 fait, il est en pr\u00e9paration depuis un moment et c'est quelque chose \u00e0 laquelle je tiens \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:02) [92%] :\r\nMais que j'ai de la peine \u00e0 r\u00e9aliser dans 10 ans dans la vitesse que je souhaiterais mais c'est mon but, je le dis, voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:12) [70%] :\r\nTout le monde j'ai r\u00e9clam\u00e9 hier la nouvelle, les clients en italien, non, je vais le en fran\u00e7ais voil\u00e0 dans toute la Suisse, on n'a pas, vous pouvez m\u00eame je me fixe un objectif si vous voulez, vous serez oblige \u00e0 maintenir pourquoi mais voil\u00e0 le mais j'aimerais pas donner le temporel m\u00eame \u00e7a ne voudrait que ce soit assez vite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:31) [92%] :\r\nAlors, cette recherche a \u00e9galement abouti \u00e0 des recommandations, donc de c'est-\u00e0-dire qu'il faudrait am\u00e9liorer la prise en charge de ces femmes, parce que le probl\u00e8me finalement, c'est la suite, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s le test, c'est le retour chez le m\u00e9decin, et c'est cette prise en charge qui suit la consultation g\u00e9n\u00e9tique qui pose vraiment probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:51) [88%] :\r\nC'est se disant oui oui c'est, c'est un des gros d\u00e9fis pas pourquoi parce que les femmes et et vont dans les centres de consultation g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 il y a des personnes form\u00e9es, qui voit beaucoup, beaucoup qui voit -on certains nombre de de personnes dans la m\u00eame situation et re\u00e7oivent les en formation comme il faut et et ouala et apr\u00e8s sont renvoy\u00e9es chez elle chez leur m\u00e9decin priv\u00e9 chez leur gyn\u00e9cologue chez leur g\u00e9n\u00e9raliste et et c'est au m\u00e9decin et de et et et \u00e0 la femme dans la relation avec le m\u00e9decin, de mettre en place ce programme de surveillance ou de prendre d'autres d\u00e9cisions, alors ce qui se passe et que les m\u00e9decins, les gyn\u00e9cologues ne sont pas tous n\u00e9cessairement inform\u00e9s bon aujourd'hui on peut mieux depuis le coming-out de douane G\u00e9linas joli mais au d\u00e9but on parle quand m\u00eame de de de chiffres relativement petites, donc il il peut-\u00eatre ils ont jamais eu des d'autres patientes qui ont qui ont fait la m\u00eame exp\u00e9rience 600 form\u00e9s, ils sont pas n\u00e9cessairement d'accord parce que c'est quand m\u00eame, on est dans le domaine de la m\u00e9decine pr\u00e9ventive donc justement il n'y a pas une pathologie non on ne on parle de quelque chose qui n'est pas l\u00e0 donc ils sont pas n\u00e9cessairement d'accord avec avec les recommandations et s'ils sont d'accord, ils sont pas 10, ils ont pas n\u00e9cessairement la m\u00eame ont impr\u00e9cations par exemple de la fr\u00e9quence des examens du type d'examen qu'il faut faire, voil\u00e0 et comme la prise en charge est une prise en charge et tr\u00e8s interdisciplinaire, c'est-\u00e0-dire qu'il y a en tout cas en gyn\u00e9cologue, il y a le radiologue, des fois il y a l'endocrinologue vient de chirurgiens etc, il y a beaucoup de, de, de figures professionnels qui sont impliqu\u00e9s, voil\u00e0 du coup on comprend toute la complexit\u00e9 et des personnes qui peut-\u00eatre ne ne se parlent pas n\u00e9cessairement qui ne parlent pas la m\u00eame langue, qui n'ont pas la m\u00eame id\u00e9e et au milieu de tout \u00e7a, il y a, il y a la femme qui qui qui essaye de de g\u00e9rer tout ce r\u00e9seau qui se prend en main, qui est, et la plupart des fois la directrice des travaux, c'est elle qui qui qui g\u00e8re les travaux justement parce qu'elle est \u00e0 risque et il n'est pas malade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [88%] :\r\nJean-Claude Gailly, notre r\u00e9alisateur me souffle une une question par rapport \u00e0 ces femmes chez qui, donc, on a d\u00e9cel\u00e9 \u00e0 une mutation du du g\u00e8ne BRCA1 avec un risque de d\u00e9veloppement du cancer du sein ou des ovaires et qui d\u00e9cide de se faire op\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire enlever les seins ou les ovaires si on imagine aussi que pour elle c'est c'est c'est une lourde op\u00e9ration, c'est quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement cons\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:29) [82%] :\r\nC'\u00e9tait l'une des choses qu'il disait, par rapport \u00e0 \u00e0 au t\u00e9moignage de Ang\u00e9lina Jolie et donc Julie et l'avait pr\u00e9sent\u00e9 comme bon il voulait sensibiliser le public et donc bien s\u00fbr, elle allait pas dire \u00e0 quel point \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 difficile mais voil\u00e0, elle, elle disait que que que c'est quelque chose de de l'Ouraoui de difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:51) [83%] :\r\nEt apr\u00e8s, a la suite apr\u00e8s le le voil\u00e0 toute la partie post- op\u00e9ratoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:00) [85%] :\r\nDisons, je dirais que tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s contente de \u00e7a, mais c'est difficile \u00e0 supporter, mais souvent on vit, on vit sa comme une sorte de lib\u00e9ration parce que on retourne dans les facteurs de risque de la population g\u00e9n\u00e9rale, donc ce souvent les, les, les femmes aussi, parce que c'\u00e9tait pas et, para\u00eet -il, elle la motivation \u00e9tait tr\u00e8s forte au monde, s'ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de faire un homme pas pareil, donc souvent il y a bon, il y a des difficult\u00e9s, il y a parfois des douleurs il il y a des choses qui qui tra\u00eene qu'il faudrait mettre en place bien s\u00fbr et \u00e7a va pas tout touriste tout le temps, mais, mais je n'ai jamais rencontr\u00e9 personne qui m'a dit j'ai regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:45) [93%] :\r\nMerci, Maria Caiata Zufferey d'\u00eatre venu aujourd'hui au micro de CQFD, sociologue de la sant\u00e9, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lugano, responsable de la recherche dans le domaine sant\u00e9 donc \u00e0 la HES \u00e0 Lugano, vous \u00e9tiez invit\u00e9 par St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 dans CQFD. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:01) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous pour l'invitation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:03) [71%] :\r\nBrillant, CQFD, fond\u00e9e sur la 1\u00e8re \u00e9tape. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T09:55:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6BEE16D1-FBD6-44E6-9FA9-2109E3F5710E", "internalArchiveId": "6BEE16D1-FBD6-44E6-9FA9-2109E3F5710E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Brexit vu d'Ecosse", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cameron Buchanan, conservateur, ancien d\u00e9put\u00e9 au parlement \u00e9cossais;David Coburn, UKIP, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en\r\nLes Britanniques se souviendront de la campagne du Brexit pas seulement pour son r\u00e9sultat, mais aussi pour le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e: Jo Cox, parlementaire travailliste de 41 ans, tu\u00e9e par balles. Ces derniers jours, notre r\u00e9daction est all\u00e9e explorer les diff\u00e9rents coins du pays qui vivaient d\u00e9j\u00e0 dans un climat politique extr\u00eamement tendu. En Ecosse, une terre r\u00e9put\u00e9e plus pro-europ\u00e9enne que l'Angleterre, les partisans du Brexit se montrent tout aussi actifs qu'ailleurs.\r\n\r\n* * Le Brexit vu d'Ecosse LANCEMENT 1a / BREXIT - ALEXANDRE HABAY\r\n***Les Britanniques se souviendront de la campagne du Brexit pas seulement pour son r\u00e9sultat, mais aussi pour le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e: Jo Cox, parlementaire travailliste tu\u00e9e par balles dans sa circonscription. Vous avez entendu Catherine Ilic dans le journal de 8h. Personne ne peut encore dire quel sera l'impact de l'\u00e9v\u00e9nement sur l'issue du scrutin.\r\nCes derniers jours, notre r\u00e9daction est all\u00e9e explorer les diff\u00e9rents coins du pays qui vivait d\u00e9j\u00e0 dans un climat politique extr\u00eamement tendu. Alexandre Habay, vous revenez d'Ecosse. Une terre r\u00e9put\u00e9e plus pro-europ\u00e9enne que l'Angleterre mais o\u00f9 les partisans du Brexit se montrent tout aussi actifs qu'ailleurs. Vous revenez avec une interview crois\u00e9e pour illustrer l'\u00e9tat d'esprit dans les deux camps:\r\n  DIGAS\r\n***Merci Alexandre... Interview que vous avez r\u00e9alis\u00e9s \u00e9videmment AVANT le meurtre de la parlementaire Jo Cox.", "durationSec": 376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7791999", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Brexit vu d'Ecosse / TUM_2016-06-17T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Britanniques se souviendront de la campagne du Brexit pas seulement pour son r\u00e9sultat, mais aussi pour le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e: Jo Cox, parlementaire travailliste de 41 ans, tu\u00e9e par balles. Ces derniers jours, notre r\u00e9daction est all\u00e9e explorer les diff\u00e9rents coins du pays qui vivaient d\u00e9j\u00e0 dans un climat politique extr\u00eamement tendu. En Ecosse, une terre r\u00e9put\u00e9e plus pro-europ\u00e9enne que l'Angleterre, les partisans du Brexit se montrent tout aussi actifs qu'ailleurs."], "variantIds": ["ece-7791999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:21Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes Britanniques se souviendront de la campagne du Brexit, pas seulement pour son r\u00e9sultat mais aussi pour le meurtre d'une d\u00e9put\u00e9e Joe Cox parlementaire travailliste tu\u00e9e par balles dans sa circonscription, hier vous avez entendu Catherine Litch dans le journal de 8 heures, personne ne peut encore dire quel sera l'impact de l'\u00e9v\u00e9nement sur l'issue du scrutin, ces derniers jours, notre r\u00e9daction est all\u00e9e explorer les diff\u00e9rents coins du pays, qui vivaient d\u00e9j\u00e0 dans un climat politique extr\u00eamement tendu, Alexandra Ben vous revenez d'Ecosse, une terre r\u00e9put\u00e9e plus pro- europ\u00e9enne que l'Angleterre, mais o\u00f9 les partisans du Brexit de se montrent tout aussi actifs qu'ailleurs, vous revenez avec une interview crois\u00e9e pour illustrer l'\u00e9tat d'esprit dans les 2 camps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nOui, j'ai envie de vous pr\u00e9senter ce matin, 2 \u00e9cossais, 2 hommes de droite aux id\u00e9es et hostile, pourtant bien oppos\u00e9s : d'abord l'homme des doutes, le conservateur Cameron Buchanan, ancien d\u00e9put\u00e9 au parlement \u00e9cossais, il h\u00e9site sur son vote, \u00e0 l'image de son parti d'ailleurs tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question europ\u00e9enne, dans un costume \u00e9l\u00e9gant pochette aux couleurs du Royaume-Uni nous le rencontrons dans le lobby d'un h\u00f4tel d'Edimbourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [80%] :\r\nMoi, je suis assez europ\u00e9enne dans le sens que j'ai travaill\u00e9 en Europe, je suis tr\u00e8s Giraud mais par exemple, le coeur des d'une chose : la t\u00eate, une autre parce qu'il y a des avantages et des d\u00e9savantages, par exemple, il vaut mieux rester pour la stabilit\u00e9, alors \u00e7a je comprends \u00e7a alors pour tous les grands financiers beurk veut rester mais les petits et les entra\u00eeneurs sortir parce qu'ils n'aiment pas les petits restriction du March\u00e9 commun. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nNon, Cameron Buchanan et pro- europ\u00e9en, mais \u00e0 la Britannique c'est-\u00e0-dire somme toute pragmatique, ce n'est pas un hasard d'ailleurs si le 1er ministre David Cameron a ax\u00e9 sa campagne contre le bras sur le th\u00e8me de l'\u00e9conomie, l'argument des Blacks et 13 qui touche le plus, c'est l'argument d\u00e9mocratique reconna\u00eet Cameron Buchanan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [76%] :\r\nQui me d\u00e9range parce qu'on est gouvern\u00e9 par Bruxelles des hommes qu'on comme espace et dans les pays qui sont pas \u00e9lus sont pas du tout \u00e9lu est d'accord, il y a pas demand\u00e9 et mais vraiment \u00e7a c'est pas ha\u00efssons pas beaucoup de pouvoir s'il compte et pas vraiment le le le conseil de de 2002 ministres qui qui sont au pouvoir et c'est pour \u00e7a qu'ils ce qui g\u00eane les gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [87%] :\r\nDans la bataille pour ou contre le Brexit te l'Ecosse est un enjeu cl\u00e9 c'est une r\u00e9serve importante d'\u00e9lecteurs potentiellement pro- europ\u00e9en, c'est en tout cas la r\u00e9putation qu'ont les \u00c9cossais par rapport \u00e0 leurs voisins, est -ce qu'il y a du vrai l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [78%] :\r\nOui, oui, non, non je je je sens \u00e7a c'est vraiment, n'est pas beaucoup plusieurs je sais pas pourquoi, peut-\u00eatre parce qu'on est une petite pays dans le sens que comme le Luxembourg, Bruxelles la Belgique mais il y a beaucoup parl\u00e9, beaucoup plusieurs op\u00e9ras que l'Angleterre et \u00e0 l'\u00e9tranger, quand je dis je vais, je viens d'Ecosse, alors tout le monde conna\u00eet l'Ecosse, tout le monde conna\u00eet les causes, pas pour le camp de amuser tout \u00e7a mais il conna\u00eet l'et qu'on les leur l'autre politique Thierry on est beaucoup plus politis\u00e9es passion des d\u00e9bats impatients de parler, de parler que de, de, de faire des discours et tout \u00e7a et tout le monde maintenant moi j'ai de Normandie dans un club il y a 3 jours, et en plus on n'a parl\u00e9 que de \u00e7a de pr\u00e8s, tout \u00e7a, discussion politique qui m\u00e9rite pas en Angleterre en on apprend en Angleterre, on parle pas ni de religion ni de politique, qui a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [82%] :\r\nAlors tout autre discours maintenant Alexandre avec votre 2\u00e8me, interlocuteur lui, les membres du parti Youki. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [87%] :\r\nOui David Coburn un le repr\u00e9sentant en Ecosse de ce parti, on peut dire europhobe, il est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9galement, un v\u00e9ritable bulldozer physique et rh\u00e9torique, il provoque volontiers, il met les rieurs de son c\u00f4t\u00e9, j'ai vu affronter tout seul sans se d\u00e9monter un panel de pro- europ\u00e9en dans un d\u00e9bat face \u00e0 un public d'\u00e9tudiants progressistes et assez acquis \u00e0 la cause europ\u00e9enne s'\u00e9tait, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Stirling en Ecosse, alors pour ceux qui ne connaissent pas UKIP, voici la vision qu'\u00e0 David Coburn par exemple de son travail d'eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Strasbourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [76%] :\r\nMoi je suis un membre de la parlement il y aurait pire mais je fais rien juste juste c'est \u00e0 dictateur oui les com\u00e9dies europ\u00e9enne 5 grandes empire socialiste dans le mod\u00e8le fran\u00e7ais, c'est une bonapartiste, il n'aime pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [86%] :\r\nOn n'aime pas \u00e7a, et sur l'esprit pro- europ\u00e9en aux \u00c9cossais : il n'y croit pas du tout, il attribue cette l\u00e9gende aux ind\u00e9pendantistes qu'il d\u00e9teste autant que Bruxelles David Coburn, la suite c'est en anglais cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:59) [85%] :\r\nCe mot de tout Bordeaux, \u00e7a c'est de la foutaise non colport\u00e9e par le Parti nationaliste \u00e9cossais l'establishment en Ecosse ce demain, le couple qui vit dans une petite maison mitoyenne \u00e0 Glasgow, a les m\u00eames probl\u00e8mes que celui qui vit dans une petite maison mitoyenne gamine pour les gens sont aussi d\u00e9\u00e7us par l'Union europ\u00e9enne en Ecosse qu'en Angleterre, mais ils en parlent moins, \u00e7a c'est \u00e0 cause du Parti national \u00e9cossais, ce qui est un parti autoritaire qui n'aime pas trop l'opposition si vous vous opposez \u00e0 eux, vous avez des probl\u00e8mes d'eau oui si vous \u00eates fonctionnaires par exemple prouver que vous esp\u00e9rez une promotion, elle vous \u00e9chappe myst\u00e9rieusement parce, donc les gens en parlent moins de Plywood autres th\u00e8mes que Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [93%] :\r\nL\u00e0, il faut rappeler que les ind\u00e9pendantistes, majoritaires au parlement \u00e9cossais sont \u00e0 la pointe dans le combat pour le maintien au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [89%] :\r\nAu point qu'ils ont menac\u00e9 de lancer un 2\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum pour l'ind\u00e9pendance de l'Ecosse en cas de Exit le pr\u00e9c\u00e9dent avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en 2014, alors on entend souvent l'argument de la grandeur de l'empire britannique pour sortir de l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9cossais seraient moins nostalgique de cette histoire prestigieuse, ce qui les pousserait davantage vers l'Europe, l\u00e0 aussi, cette explication h\u00e9risse David Coburn, qui est aussi anti- europ\u00e9en quand il ind\u00e9pendantiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [82%] :\r\nEscorte ne d'apr\u00e8s lui, l'Ecosse ne construit l'empire britannique, les Anglais l'ont brad\u00e9, enfin, ce sont les soldats \u00e9cossais les explorateur \u00e9cossais qui sont all\u00e9s partout dans le monde pour le construire l'empire britannique est aussi, et que cette langue -l\u00e0, si ce n'est plus, oui, il faut que nous quittions l'Union europ\u00e9enne, nous l'avons rejointe, ensemble, nous partirons ensemble pour mieux qu'une 13\u00e8me du c\u00e8de ce qui est au Caire le pr\u00e9sident europ\u00e9en, a dit que l'Ecosse devra repose et qu'elle ne pourra pas adh\u00e9rer avant la Turquie quiconque veut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne apr\u00e8s 75 millions de Turcs est compl\u00e8tement fini Atochem des une et crises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [87%] :\r\nAlors malgr\u00e9 l'outrance est vrai que si l'Ecosse, vous voulez revenir seul dans l'Union europ\u00e9enne sans l'Angleterre, le chemin serait long et ardu, il faudrait d'abord organiser un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance et le gagner, ce qui est loin d'\u00eatre \u00e9vident mais le d\u00e9bat pourrait \u00eatre rouvert apr\u00e8s le 23 juin beaucoup d'enjeux, en tout cas et d'incertitudes, on encadre Exit, y compris sur l'avenir et l'unit\u00e9 du Royaume Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [88%] :\r\nMerci Alexandre, des interviews, vous avez r\u00e9alis\u00e9s \u00e9videmment avant le meurtre de la parlementaire Joe Cox que ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T06:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25029066-4CCE-4562-8707-AB81C6F85688", "internalArchiveId": "25029066-4CCE-4562-8707-AB81C6F85688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Jean-Luc Addor, Conseiller national UDC valaisan;Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC;Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan\r\nLes deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce vendredi matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer.\r\n\r\n* * La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales 12h30 adoption couple r\u00e9vision\r\nLes deux chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National l'UDC dans sa grand majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer. Un r\u00e9f\u00e9rendum est annonc\u00e9, Romain Bardet.\r\nQui sera lanc\u00e9 sous peu par les milieux conservateurs. Avec des membres de l'UDC, du PDC et de l'UDF. Le Conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor fait justement partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\nJean-Luc Addor qui indique que l'UDC ne soutiendra pas officiellement le r\u00e9f\u00e9rendum au stade de la r\u00e9cole de signatures, mais prendra position contre cette r\u00e9forme le moment voulu. Opposition aussi au PDC, m\u00eame si la majorit\u00e9 de ses membres a vot\u00e9 ce matin pour ce changement dans le droit de l'adoption. Son vice-pr\u00e9sident Yannick Buttet s'engagera personnellement dans la campagne, mais h\u00e9site encore \u00e0 rejoindre le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nIl est vrai que sur cette question de l'adoption, une large cohalition s'est faite, y compris dans les partis bourgeois. De quoi rendre tr\u00e8s optimiste le conseiller national socialiste Matthias Reynard.\r\nIl le dit, au vu des r\u00e9f\u00e9rendums que le PS devra mener, notamment sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entrerpsies, le parti n'engagerqa pas l'essentiel de ses moyens financier sur l'adoption. Mais la campagne pourra compter sur l'engagments de perosnnalit\u00e9s politiques.", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La modification du droit \u00e0 l'adoption accept\u00e9e aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2016-06-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont adopt\u00e9 en vote final ce vendredi matin la modification du droit de l'adoption. Les couples homosexuels et les concubins pourront adopter l'enfant du conjoint. Au National, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9 et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet. Mais le peuple devra se prononcer."], "variantIds": ["ece-7792039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T05:29:43Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes 2 Chambres f\u00e9d\u00e9rales ont donc adopt\u00e9 en vote final ce matin, la modification du droit de l'adoption, les couples homosexuels et les concubins, pourront adopter l'enfant du conjoint, l'UDC dans sa grande majorit\u00e9, et une partie du PDC n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter le projet, mais le peuple devra se prononcer un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [97%] :\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum qui sera lanc\u00e9 sous peu par les milieux conservateurs avec des membres de l'UDC du PDC et des d\u00e9fenseurs de la famille traditionnelle, le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor fait justement partie du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [92%] :\r\nOn a d\u00e9nonc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 il y a un peu plus d'une dizaine d'ann\u00e9es au moment de l'adoption de la loi sur le partenariat enregistr\u00e9 la tactique du salami partisans avaient jur\u00e9 leurs grands dieux que jamais il franchirait une limite qui semblait infranchissable l'adoption par des couples de m\u00eame sexe, aujourd'hui, c'est chose faite, notre devoir c'est de combattre ce genre de loi par r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [93%] :\r\nOpposition aussi au PDC, m\u00eame si la majorit\u00e9 de ses membres, a vot\u00e9 ce matin pour ce changement dans le droit de l'adoption, son vice- pr\u00e9sident, Yannick Buttet s'engagera personnellement dans la campagne, mais h\u00e9site encore, a rejoint le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [93%] :\r\nJe me pose toujours la question est -ce que c'est le bon moment parce que nous sentons que l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e va suivre \u00e7a c'est une certitude, donc, il s'agira de bien choisir le moment de s'opposer \u00e0 ce que c'est, maintenant, quand on parle de l'adoption de l'enfant du conjoint ou est -ce qu'il s'agit d'attendre quelques mois et de s'opposer \u00e0 l'adoption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nMais il est vrai que sur cette question de l'adoption par le conjoint une large coalition s'est faite, y compris dans les partis bourgeois, de quoi rendre tr\u00e8s optimiste, le conseiller national socialiste Matthias s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [90%] :\r\nCertains, m\u00eame parmi les plus conservateurs du Parlement disent que finalement il y a une large acceptation dans la population pour cette r\u00e9forme parce qu'elle se fait simplement pour le bien de l'enfant et je crois effectivement que le peuple a vraiment confirm\u00e9 le vote que nous avons fait ici parce que c'est une question d\u00e9j\u00e0 d'\u00e9volution de modernisation logique du droit de l'adoption et puis parce que Toulon, des d\u00e9bats, c'est le bien de l'enfant qui a \u00e9t\u00e9 mis au centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [92%] :\r\nMais le PS ne manque pas de r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 mener, notamment sur la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, le parti n'engagera donc certainement pas l'essentiel de ses moyens financiers sur l'adoption, mais la campagne pourra compter sur l'engagement de personnalit\u00e9s politiques et au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FED879C-C20C-4E1F-A152-9B062FEA873C", "internalArchiveId": "5FED879C-C20C-4E1F-A152-9B062FEA873C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Denais, pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais, auteur du courrier aux autorit\u00e9s genevoises;Cuno Wetzel, m\u00e9decin-chef de l'\u00e9quipe suisse de football;Yann Laville, conservateur adjoint au Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:05-08:00:23 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(Revue de presse Ilic) Le Royaume-Uni est en \u00e9tat de choc extr\u00eame, apr\u00e8s l'assassinat en pleine rue de Jo Cox hier... Cette parlementaire, \u00e9toile montante du parti travailliste avait 41 ans... Elle \u00e9tait favorable au maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne et elle a \u00e9t\u00e9 la cible de coups de feu alors qu'elle sortait de sa permanence \u00e9lectorale, dans une petite ville, pr\u00e8s de Leeds. \r\nSon agresseur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Selon des t\u00e9moins, il aurait cri\u00e9 \u00ab l'Angleterre d'abord \u00bb... La campagne \u00e9lectorale en vue du r\u00e9f\u00e9rendum sur un Brexit a \u00e9t\u00e9 suspendue. \r\nCatherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres, certains m\u00e9dias ce matin mettent justement en cause le ton agressif de cette campagne.\r\nDIRECT\r\nCatherine Iic, merci vous \u00eatre notre correspondante \u00e0 Londres... \r\nEt ce matin, un groupe de d\u00e9fense des droits civiques indique que le tueur pr\u00e9sum\u00e9 de Jo Cox \u00e9tait un partisan d\u00e9vou\u00e9 d'un groupe n\u00e9onazi bas\u00e9 aux Etats Unis... Et il aurait eu une longue histoire \"avec le nationalisme blanc\"... selon cette organisation.\r\n(\u00e9v.25/MALI VIDEO OTAGE) L'organisation djihadiste terroriste, Al Qa\u00efda au Maghreb islamique, diffuse une vid\u00e9o de l'otage suisse B\u00e9atrice Stockly.\r\nUne preuve que la missionnaire b\u00e2loise, d\u00e9tenue au Mali depuis janvier, est en vie, Estelle Braconnier...\r\nSur les images qui d\u00e9filent durant deux minutes et 50 secondes on voit une femme voil\u00e9e, de type occidental, les yeux clairs et le visage marqu\u00e9.\r\nElle s'exprime en fran\u00e7ais, d'une voix \u00e0 peine perceptible, elle donne son nom et pr\u00e9cise qu'elle est au main d'Aqmi depuis 130 jours.\r\nElle remercie sa famille et le gouvernement suisse et leurs efforts pour tenter de la lib\u00e9rer.\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a mis sur pied un groupe de travail qui op\u00e8re avec l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police.\r\nB\u00e9atrice Stockly affirme encore qu'elle est en bonne sant\u00e9 mais qu'elle supporte tr\u00e8s mal la chaleur.\r\nLe groupe terroriste exige, en \u00e9change de sa libert\u00e9, l'affranchissement de d\u00e9tenus djihadistes emprisonn\u00e9s au Mali et plus particuli\u00e8rement d'un de ses dirigeants Abou Touraq d\u00e9tenu \u00e0 la Cour p\u00e9nale internatonale.\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que la missionnaire est retenue en otage...\r\nProtestante convaincue et \u00e9vang\u00e9lisatrice, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e en 2012 lorsque la ville de Tombouctou \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par des groupes djihadistes.\r\n(04/PUNIR LA TEXTOPORNOGRAPHIE PA) Humiliations ou chantages... La diffusion non d\u00e9sir\u00e9e de photos nus, fait des ravages chez les jeunes... \r\nOn appelle cela le \"sexting\", puisque ces photos s'\u00e9changent via t\u00e9l\u00e9phones portables... Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui doit \u00eatre r\u00e9prim\u00e9, de l'avis des Conseiller Nationaux...\r\nUne large majorit\u00e9 de la Chambre du peuple a soutenu hier une motion qui demande \u00e0 ce que ces d\u00e9lits des temps modernes soient inscrits en tant que tel dans le code p\u00e9nal... \r\nLa diffusion de photos initimes et ses cons\u00e9quences... peut toucher toutes les franges de la populations... y compris les politiques... Un ancien Conseiller National argovien avait \u00e9t\u00e9 victime de sexting... Ludovic Rocchi... \r\n  50''\r\n(18/GE TRAVERSEE DU LAC, LES CRAINTES DES FRANCAIS ITV) Les \u00e9lus fran\u00e7ais menacent de boycotter les travaux de planification de la travers\u00e9e du Lac \u00e0 Gen\u00e8ve... C'est une information de notre r\u00e9daction...  Ils ont \u00e9crit un courier lundi au conseiller d'Etat Luc Barthassat, dans lequel ils critiquent ses propos tenus dans la presse fran\u00e7aise. \r\nDans un article du Messager, dat\u00e9 du 9 juin, le magistrat dit souhaiter que les Fran\u00e7ais paticipent au financement des am\u00e9nagements, pour permettre un racordement sur leur territoire. \r\nIl n'en est pas question pour le fran\u00e7ais Jean Denais, il est pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais, auteur du courrier aux autorit\u00e9s genevoises.\r\nJean Denais interrog\u00e9 par Laetitia Guinand...\r\n(14/MULTI EURO 2016 EQUIPE DE SUISSE ITV WETZEL) En football, la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 composter son billet pour les huiti\u00e8mes de finale de l'euro\r\nElle affronte la France, leader du groupe, dimanche \u00e0 Lille. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, la d\u00e9ception du nul contre la Roumanie est oubli\u00e9e. \r\nLes 4 points, la m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente \u00e0 Montpellier, l'absence de bless\u00e9s sont autant de points positifs. \r\nLe m\u00e9decin-chef Cuno Wetzel est tr\u00e8s fier de l'\u00e9tat des troupes et du travail effectu\u00e9 en amont...\r\n   47''\r\nPropos recueillis \u00e0 Montpellier par Bernardin Allemann.\r\n(D5/HYMNE CANADIEN TROP SEXISTE? PI) Et en cette p\u00e9riode de Coupe d'Europe des Nations... C'est aussi le temps des hymnes nationaux... \r\nUn hymne... outre atlantique fait parler de lui... \r\nExtrait... \r\n\u00d4 Canada.. cette version de l'hymne national canadien...  ne sera bient\u00f4t plus officielle... Les d\u00e9put\u00e9s canadiens ont accept\u00e9 mercredi d'en modifier les paroles.. pour le rendre moins sexiste...\r\nDans la version anglaise, au lieu de chanter  \"un v\u00e9ritable amour de la patrie anime tous tes fils\", on chantera d\u00e9sormais:  \"un v\u00e9ritable amour de la patrie nous anime tous\"... incluant aussi les filles... \r\nChangement minime... mais changement extr\u00eamement rare...Sylvie Lambelet\r\n   1'29\r\n1'21 (avant intro puis \u00e0 fader apr\u00e8s quelques secondes +remonter en fin de dossier mais pas sous le dossier...)\r\n\u00d2 Canada, l'hymne canadien compos\u00e9 en 1880... pour la musique... Les paroles, version anglaise datent de 1908...  \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des stades... \u00e0 l'euro de football... on pourra entendre les hymnes de l'Italie et de la Su\u00e8de qui s'affrontent \u00e0 15h...\r\nAu programme aussi R\u00e9publique Tch\u00e8que - Croatie et Espagne - Turquie...\r\n(Br\u00e8ve dopage) La f\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme d\u00e9cide aujourd'hui si elle autorise ou non les athl\u00e8tes russes \u00e0 prendre part aux Championnats d'Europe et aux Jeux Olympique... \r\nEt \u00e0 la veille de cette d\u00e9cision, S\u00e9bastian Coe est mis en cause apr\u00e8s la diffusion d'un documentaire de la BBC hier... \r\nLa cha\u00eene indique que le britannique a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu l'an dernier gr\u00e2ce aux voix rassembl\u00e9es par le fils de son pr\u00e9decesseur Lamine Diack... Papa Massata Diack qui est sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat internationnal pour son r\u00f4le dans le scandale de dopage en Russie...\r\nDes accusations d\u00e9menties par la f\u00e9d\u00e9ration...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-06-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7792074", "ece-7792056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T13:34:24Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite la Grande-Bretagne sous le choc au lendemain du meurtre de la d\u00e9put\u00e9 britannique et de Jo Cox, la campagne autour du break cit\u00e9 suspendue et la presse ce matin, d\u00e9nonce le ton tr\u00e8s agressif, de d\u00e9bats, nous appellerons Catherine Litch \u00e0 Londres 2\u00e8me preuve de vie de la Suissesse enlev\u00e9e au Mali, elle appara\u00eet dans une vid\u00e9o de pr\u00e8s de 3 minutes, elle dit \u00eatre en bonne sant\u00e9, Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique demandent toujours la lib\u00e9ration de djihadistes en \u00e9change de 7 otage changer les paroles d'un hymne national et, pourquoi pas le Canada saute le pas et modernise le sien pour mieux inclure les femmes, un exemple \u00e0 suivre, estime un ethnologue, r\u00e9cit en fin de ce journal, le Royaume-Uni est en \u00e9tat de choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nExtr\u00eame apr\u00e8s l'assassinat, en pleine rue de Joe Cox hier cette parlementaire, \u00e9toile montante du Parti travailliste avait 41 ans, elle \u00e9tait favorable au maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne et elle a \u00e9t\u00e9 la cible de coups de feu alors qu'elle sortait de sa permanence \u00e9lectorale dans une petite ville pr\u00e8s de Leeds, hier, son agresseur a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, selon des t\u00e9moins, il aurait cit\u00e9, il n'y aurait cri\u00e9 l'Angleterre d'abord la campagne \u00e9lectorale en vue du r\u00e9f\u00e9rendum sur un break Seat a \u00e9t\u00e9 suspendu, Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, certains m\u00e9dias ce matin mettent justement en cause le ton tr\u00e8s agressif de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:16) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:17) [92%] :\r\nOui, et pr\u00e9cisons que la plupart des m\u00e9dias bord ce drame avec beaucoup de prudence et de retenue pour l'instant, on est encore dans le temps de de l'\u00e9motion et l'interrogation sur les mobiles du meurtrier, qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e avec certitude, mais il est vrai que dans certains journaux, un lien est fait avec l'atmosph\u00e8re tr\u00e8s tendu de la campagne de ce r\u00e9f\u00e9rendum, le gardien notamment d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 du ton de certains politiciens qui attise les divisions, le journal vise en particulier le leader de Yuki Nigel Farage et sa nouvelle affiche de campagne d\u00e9voil\u00e9e hier, quelques heures avant ce meurtre atroce, une affiche qui montre une colonne de r\u00e9fugi\u00e9s syriens avec pour titre : point de rupture, l'Union europ\u00e9enne est en faillite, sous- entendu : l'Europe est la cause de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, il faut en sortir selon Journal cette affiche atteint un degr\u00e9 de r\u00e9pugnance in\u00e9gal\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on peut \u00e9galement lire une critique \u00e0 ce sujet dans le spectateur hebdomadaire de droite, le magazine qui est pro break \u00e9crit que si Nigel Farage, n'est pas responsable de la mort de Joe Cox, il est en revanche, responsable de la mani\u00e8re dont il m\u00e8ne cette campagne et qu'\u00e0 force d'encourager la haine, il ne doit pas s'\u00e9tonner que certains deviennent enrag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:32) [91%] :\r\nCatherine Ielsch merci, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [95%] :\r\nEt ce matin, un groupe de d\u00e9fense des droits civiques, indique que le tueur pr\u00e9sum\u00e9 de Joe Cox \u00e9tait un partisan d\u00e9vou\u00e9 d'un groupe n\u00e9onazi bas\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il aurait eu une longue histoire avec le nationalisme blanc, selon cette organisation, l'organisation djihadiste terroriste Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique diffuse une vid\u00e9o de l'otage suisse, B\u00e9atrice Stockly, une preuve que la missionnaire b\u00e2loise d\u00e9tenue au Mali depuis janvier est en vie, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:00) [95%] :\r\nSur les images qui d\u00e9filent durant 2 minutes et 50 secondes on voit une femme voil\u00e9e de type occidental les yeux clairs et le visage marqu\u00e9 par la fatigue, elle s'exprime en fran\u00e7ais, d'une voix \u00e0 peine perceptible, elle donne son nom et pr\u00e9cise qu'elle est aux mains d'Aqmi depuis 130 jours elle remercie sa famille et le gouvernement suisse et leurs efforts pour tenter de la lib\u00e9rer le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a mis en effet sur pied un groupe de travail qui op\u00e8re avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, B\u00e9atrice Stockly, affirme encore qu'elle est en bonne sant\u00e9 mais qu'elle supporte tr\u00e8s mal la chaleur, le groupe terroriste exige en \u00e9change de sa libert\u00e9, l'affranchissement de d\u00e9tenus djihadistes emprisonn\u00e9s au Mali et plus particuli\u00e8rement d'un de ses dirigeants, Abou Tourab chaque d\u00e9tenu \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que la missionnaire est retenue en otage protestante, convaincue et \u00e9vang\u00e9lisateur, elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 captur\u00e9e en 2012 lorsque la ville de Tombouctou \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par des groupes djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [92%] :\r\nBraconnier en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, humiliations ou chantages la diffusion non d\u00e9sir\u00e9e de photos d\u00e9nud\u00e9es, fait des ravages chez les jeunes, on appelle cela le sexting puisque ces photos c'est change d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui doit \u00eatre r\u00e9prim\u00e9, de la vie des conseillers nationaux, une large majorit\u00e9 de la Chambre du peuple, a soutenu, hier, une motion qui demande \u00e0 ce que ces d\u00e9lits des temps modernes soient inscrits en tant que telle dans le code p\u00e9nal, la diffusion de photos intimes et ses cons\u00e9quences peuvent toucher toutes les franges de la population, y compris les politiques puisqu'un ancien conseiller National argovien avait \u00e9t\u00e9 victime de sexting Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [90%] :\r\nSouvenez -vous, \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014 le Vert argovien M\u00fcller est \u00e9clabouss\u00e9 par une histoire de photos d\u00e9nud\u00e9es dans son pas de mauvais bas\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il a suffi que ses photos intimes soient montr\u00e9es \u00e0 des ennemis politiques et \u00e0 des journalistes pour que l'affaire devienne publique et lui nuisent les proc\u00e9dures p\u00e9nales sont toujours en cours, notamment contre la femme qui partageait l'IMS \u00e9rotique du politicien, elle est poursuivie pour chantage, on s'aper\u00e7oit donc le code p\u00e9nal permet d\u00e9j\u00e0 une victime de sexting de saisir la justice, c'est d'ailleurs l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il est inutile de rajouter, il n'emp\u00eache que, face \u00e0 l'ampleur que prend le ph\u00e9nom\u00e8ne sp\u00e9cialement aupr\u00e8s des jeunes, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de soutenir une moi de la valaisanne Viola Amherd eux pour elle le sexting m\u00e9rite d'entrer dans le code p\u00e9nal comme une infraction \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [94%] :\r\nLes \u00e9lus fran\u00e7ais menacent de boycotter les travaux de planification de la travers\u00e9e du lac \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une information de notre r\u00e9daction, ils ont \u00e9crit un courier lundi au conseiller d'\u00c9tat Luc Barthassat dans lequel il critique ses propos tenus dans la presse fran\u00e7aise, dans un article du Messager, dat\u00e9 du 9 juin le magistrat dit souhaiter que les Fran\u00e7ais participent au financement des am\u00e9nagements pour permettre un raccordement sur leur territoire il n'en est qu'pas question pour le Fran\u00e7ais Jean Denais, il est pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de coop\u00e9ration du Genevois fran\u00e7ais et auteur de ce courrier aux autorit\u00e9s genevoises. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:57) [94%] :\r\n\u00e9coutez, on a d\u00e9couvert \u00e7a, au d\u00e9tour d'un article dans la presse \u00e9crite, dont acte, en ce qui nous concerne, on voit pas comment on pourrait intervenir pour se financer ou cofinancer une infrastructure de de ce type. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [92%] :\r\nVous avez donc envoyer un courrier au Conseil d'\u00c9tat pour indiquer votre d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:16) [87%] :\r\nNous allons appeler au gouvernement g\u00e9nevois que maintenant que le je suis tout r\u00e9f\u00e9rendum le principe avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 que ce principe, c'est un principe \u00e0 temps pour travailler sur le projet et que nous avons respect\u00e9 ce qui sont tout \u00e0 fait normal les votations en Suisse sans interf\u00e9rence fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nJean Denais, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand en football, la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 composter son billet pour la 8\u00e8me de finale de l'Euro, elle affronte la France, leader du groupe dimanche \u00e0 Lille, c\u00f4t\u00e9 suisse, la d\u00e9ception du nul contre la Roumanie est oubli\u00e9e : les 4 points la m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente \u00e0 Montpellier, l'absence de bless\u00e9s sont autant de points positifs, le m\u00e9decin- chef Cuno Wetzel est tr\u00e8s fier de l'\u00e9tat de ses troupes et du travail effectu\u00e9 en amont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:01) [83%] :\r\n\u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, c'est clairement, c'est tout le staff non, les entra\u00eeneurs, les fusils alors donc les fissures, les m\u00e9decins, on a tout contr\u00f4ler on un taux observ\u00e9 et puis maintenant on voit que les joueurs sont plus en plus au top non c'est \u00e7a alors, d\u00e8s le 1er match on peut dire physiquement et en m\u00eame temps, m\u00e9dicalement et sans vraiment top, les joueurs et le fait d'\u00eatre \u00e0, \u00e0 Montpellier, vous avez d\u00e9j\u00e0 pu constater d\u00e8s des effets positifs avec, \u00e0 la diff\u00e9rence de chaleur, voyez le chaleur \u00e7a, \u00e7a nous aide non parce que, mais pour le moral, pour commencer, c'est : c'est beaucoup plus sympa d'avoir une les soleils, le show et puis le en plus le corps pesant habitu\u00e9s ici dans cette zone et mieux disant pour pour avoir r\u00e9alis\u00e9 un effort plus fort apr\u00e8s dans dans l'Essonne, plus, plus froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [95%] :\r\nDes propos recueillis \u00e0 Montpellier par Bernardin Lehman et en cette p\u00e9riode de Coupe d'Europe des nations, c'est aussi le temps des hymnes nationaux, un hymne outre- Atlantique fait parler de lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:58) [69%] :\r\nPour l'ann\u00e9e au dernier essai l'indice simplement nous avec sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [94%] :\r\nLa scission de l'hymne national canadien qui ne sera bient\u00f4t plus officielle, puisque les d\u00e9put\u00e9s canadiens ont accept\u00e9 mercredi dans modifier les paroles pour le rendre moins sexiste dans la version anglaise, au lieu d'chanter un v\u00e9ritable amour de la patrie anime tous tes fils on chantera d\u00e9sormais un v\u00e9ritable amour de la patrie nous anime tous incluant aussi les filles changement minime mais changement extr\u00eamement rare, Sylvie Lambelet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:33) [89%] :\r\nIl y a 5 ans suite \u00e0 un changement de loi l'Autriche patrie des grands hommes est devenu aussi celle des grandes femmes mais changement exceptionnel Yann Laville, conservateur adjoint du Mus\u00e9e d'ethnographie de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:45) [84%] :\r\nAujourd'hui en fait on les approche comme si ces champs \u00e9taient grav\u00e9s dans le marbre et qui effectivement changer une virgule, c'\u00e9tait une forme de de profanation, ce qui est en fait une mani\u00e8re je dirais assez assez contradictoire d'envisager quitter qui est quelque chose de dynamique, donc effectivement que ces champs \u00e9volue avec la la population du monde qui nous entoure, \u00e7a para\u00eet du sceau du bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:07) [89%] :\r\nLa plupart des nations gardent leurs hymnes vieillot intact, m\u00eame s'ils ne correspondent plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour l'ethnologue, il serait pourtant utile de les faire \u00e9voluer, comme le faisaient autrefois les traditions orales. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:19) [86%] :\r\nC'est probablement en fait le la la d\u00e9formation intellectuelle ne soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9crit que toujours vouloir nous bas\u00e9 sur une version juge du texte alors que souvent passer ces histoires ont \u00e9volu\u00e9 avant, elles ont \u00e9t\u00e9 couch\u00e9 un moment sur le papier et qu'effectivement on a du mal \u00e0 imaginer qu'en fait elle avait une vie propre et qu'elle puisse encore \u00e9voluer au-del\u00e0 de cette version canonique, qui a \u00e9t\u00e9 couch\u00e9 sur le papier tout fait, faut pas rester \u00e0 la partition, il faut laisser vivre les r\u00e9cits, il faut laisser vivre les Verts et il faut laisser vivre identit\u00e9 il faut qu'elle puisse se renouveler, faute de quoi elle devient parfaitement asphyxiante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:54) [71%] :\r\nLaissez vivre les airs et Ludo qui, encore faut -il que les citoyens chantent leur nouvel hymne en d'Autriche, on continue, chanter l'ancienne version, celle qu'on a apprise enfant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:04) [84%] :\r\nEt \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:06) [92%] :\r\nVous savez qu'on aime les simultan\u00e9ment mill\u00e9sime Canada hymne canadien compos\u00e9 en 1880 pour la la musique 1908 pour les les paroles en anglais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [73%] :\r\nVoil\u00e0 on de couper, parce que c'est l'heure, c'\u00e9tait le journal de bord des. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3E92E2C-B4A6-4E9C-B14B-9B9C12BADE00", "internalArchiveId": "D3E92E2C-B4A6-4E9C-B14B-9B9C12BADE00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus 50 diplomates am\u00e9ricains critiquent la position de Washington en Syrie", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, 51 responsables du d\u00e9partement d'Etat ont sign\u00e9 une note interne, critiquant la position am\u00e9ricaine en Syrie. Selon ces diplomates, impliqu\u00e9s dans l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie en Syrie, Washington fait fausse route et devrait cibler directement le r\u00e9gime de Bachar al-Assad. C'est en fait une note interne que s'est procur\u00e9 le Wall Street Journal.\r\n\r\n* * Plus 50 diplomates am\u00e9ricains critiquent la position de Washington en Syrie 12h30 appel politique US - Syrie \r\nLes forces irakiennes sont entr\u00e9es ce matin dans le centre de Fallouja. Ils r\u00e9ussi \u00e0 reprendre le Quartier G\u00e9n\u00e9ral du gouvernement. Falluja est aux mains du groupe Etat islamique depuis 2014 deux ans. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Etats-Unis, 51 responsables du d\u00e9partement d'Etat ont sign\u00e9 une note interne, critiquant la position am\u00e9ricaine en Syrie. Selon ces diplomates, impliqu\u00e9s dans l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie en Syrie, Washington fait fausse route et devrait cibler directement le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. C'est en fait une note interne que s'est procur\u00e9 le Wall Street Journal, C\u00e9line Tzaud\r\nC'est une note interne comme il en existe beaucoup. D'ailleurs le d\u00e9partement d'\u00e9tat confirme l'existence de ce document.sans toutefois le commenter.  Ce document n'a donc rien d'inhabituel. Les diplomates utilisent souvent ce canal pour exprimer leur point de vue. Mais ce qui est exceptionnel, ici, c'est le nombre de diplomates a l'avoir sign\u00e9.51. Un chiffre qui d\u00e9montre un m\u00e9contentent croissant au sein des officiels am\u00e9ricains face \u00e0 la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e sur le terrain de barack obama..La fuite de ce document est donc plut\u00f4t embarrassante pr la maison blanche. Jusqu'ici, Obama a tenu sa ligne : pas question de frapper militairement le r\u00e9gime de Damas.car trop risqu\u00e9 d'entrer directement en conflit avec l'Iran et la Russie, les 2 principaux soutiens de Damas. Mais pour les 51 signataires, les frappes ciblant Daesch ne suffisent plus. Il faut s'en prendre au r\u00e9gime syrien, qui ne respecte pas le cessez-le-feu, soulignent les diplomates. Le document n'influencera peut \u00eatre pas Barack Obama au cours des derniers mois de sa pr\u00e9sidence.Mais il pourrait bien avoir un impact sur la strat\u00e9gie du prochaine ou prochaiNE locataire de la maison blanche.", "durationSec": 87, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792046", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Plus 50 diplomates am\u00e9ricains critiquent la position de Washington en Syrie / 12H30_2016-06-17T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, 51 responsables du d\u00e9partement d\u2019Etat ont sign\u00e9 une note interne, critiquant la position am\u00e9ricaine en Syrie. Selon ces diplomates, impliqu\u00e9s dans l\u2019\u00e9laboration de la strat\u00e9gie en Syrie, Washington fait fausse route et devrait cibler directement le r\u00e9gime de Bachar al-Assad. C\u2019est en fait une note interne que s\u2019est procur\u00e9 le Wall Street Journal."], "variantIds": ["ece-7792046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T06:50:32Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis 51 ans, responsable du d\u00e9partement d'\u00c9tat ont sign\u00e9 une note interne, critiquant la position am\u00e9ricaine en Syrie, selon ces diplomates impliqu\u00e9s dans l'\u00e9laboration de la strat\u00e9gie en Syrie pr\u00e9cis\u00e9ment Washington fait fausse route et devrait cibler directement le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, c'est en fait une note interne que s'est procur\u00e9 le Wall Street Journal, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nOui, c'est une note interne comme il en existe beaucoup d'ailleurs, le d\u00e9partement d'\u00e9tat confirme l'existence de ce document sont toutefois le commenter ce document n'a donc rien d'inhabituel, les diplomates utilisent souvent ce canal pour exprimer par exemple leurs points de vue, mais ce qui est exceptionnel, ici, c'est le nombre de diplomates \u00e0 l'avoir sign\u00e9 51, un chiffre qui d\u00e9montre un m\u00e9contentement croissant au sein des officiels am\u00e9ricains face \u00e0 la strat\u00e9gie appliqu\u00e9e sur le terrain de Barack Obama, la fuite de ce document est donc plut\u00f4t embarrassante pour la Maison Blanche, jusqu'ici, Barack Obama a tenu sa ligne : pas question de frapper militairement le r\u00e9gime de Damas car jug\u00e9 trop risqu\u00e9 de d'entrer directement en conflit avec l'Iran et la Russie, qui sont les 2 principaux soutiens Damas mais pour les 51 signataires les frappes ciblant Daesh ne suffisent plus, il faut maintenant s'en prendre au r\u00e9gime syrien qui ne respecte pas le cessez-le-feu, soulignent les diplomates, le document n'influencera peut-\u00eatre pas Barack Obama au cours des derniers mois de sa pr\u00e9sidence mais il pourrait bien avoir un impact sur la Terre, strat\u00e9gie future du prochain ou de la prochaine locataire de la Maison Blanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7C6B531-3612-48C1-A290-9C2E14A60F94", "internalArchiveId": "B7C6B531-3612-48C1-A290-9C2E14A60F94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Rendez-vous de la derni\u00e8re chance entre le gouvernement fran\u00e7ais et la CGT", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aldo Schorno, historien \u00e9conomique, philosophe, ancien banquier et auteur du livre \"Les dessous de l'empire du mal. Surmonter la faillite syst\u00e9mique du capitalisme n\u00e9olib\u00e9ral\"\r\nEn France, le patron du syndicat contestataire, Philippe Martinez doit rencontrer ce vendredi matin la ministre du Travail, Myriam El Khomri pour tenter de renouer le dialogue autour de la r\u00e9forme du travail. La recherche du consensus, \u00e0 la mani\u00e8re de l'Allemagne ou de la Suisse fait-elle partie de l'ADN fran\u00e7ais? L'interview d'Aldo Schorno, historien \u00e9conomique et philosophe.\r\n\r\n* * Rendez-vous de la derni\u00e8re chance entre le gouvernement fran\u00e7ais et la CGT Aldo Schorno par t\u00e9l\u00e9phone \r\n+41 (0)21/**\r\nAttention: doit partir \u00e0 7h30 au plus tard.\r\nRendez-vous de la derni\u00e8re chance aujourd'hui (vendredi) entre le gouvernement fran\u00e7ais et la CGT. Le patron du syndicat contestataire, Philippe Martinez, doit rencontrer ce matin la ministre du Travail, Myriam El Khomri. Objectif: renouer le dialogue autour de la r\u00e9forme du travail. Un dialogue rompu depuis des mois et marqu\u00e9 par des manifestions et des blocages de grande ampleur. Hier encore (jeudi), syndicat et gouvernement restaient camp\u00e9 sur leurs positions. La CGT qui demande une suspension du d\u00e9bat parlementaire alors que l'ex\u00e9cutif refuse tout net cette \u00e9ventualit\u00e9. \r\nUn dialogue est-il possible entre les deux entit\u00e9s? La recherche du consensus, \u00e0 la mani\u00e8re de l'Allemagne ou de la Suisse fait-elle partie de l'ADN fran\u00e7ais? On en parle ce matin avec vous Aldo Schorno, bonjour. \r\nVous \u00eates historien \u00e9conomique, philosophe, ancien banquier et auteur du livre \"Les dessous de l'empire du mal. Surmonter la faillite syst\u00e9mique du capitalisme n\u00e9olib\u00e9ral\", \u00e9dit\u00e9 en 2015 aux \u00e9ditions Baudelaire. \r\n1. Une protestation virulente dans les rues, des positions tranch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais et du syndicat contestataire. Le dialogue et la recherche du consensus vous paraissent encore possible?\r\n2. L'Allemagne mais aussi la Suisse ont pour habitude de dialoguer avant de protester. Avec la CGT, c'est le contraire qu'on observe. Comment expliquer cette diff\u00e9rence de tradition?\r\n3. Une distinction politique \u00e9galement. Le pouvoir central et majoritaire fran\u00e7ais pousse \u00e0 cette forme de contestation? \r\n4. Le syndicalisme fran\u00e7ais ne s'enfonce-t-il pas dans une forme d'archa\u00efsme, de lutte des classes d\u00e9pass\u00e9e?\r\n5. Le travail a largement \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es '70, notamment en terme de flexibilisation. Cette \u00e9volution devrait-elle aussi s'accompagner d'une \u00e9volution des m\u00e9thodes syndicales?\r\n6. La CGT, en France, est aussi confront\u00e9e \u00e0 une question identitaire. Les taux de syndicalisation baissent de plus en plus, la CGT est minoritaire aujourd'hui. Elle se bat aussi pour ne pas dispara\u00eetre?\r\n7. Si la CGT perd son bras-de-fer avec le gouvernement, cela signera-t-il l'arr\u00eat de mort de cette forme de syndicalisme jusqu'au-boutiste?", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792064", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Rendez-vous de la derni\u00e8re chance entre le gouvernement fran\u00e7ais et la CGT / JDM_2016-06-17T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["En France, le patron du syndicat contestataire, Philippe Martinez doit rencontrer ce vendredi matin la ministre du Travail, Myriam El Khomri pour tenter de renouer le dialogue autour de la r\u00e9forme du travail. La recherche du consensus, \u00e0 la mani\u00e8re de l'Allemagne ou de la Suisse fait-elle partie de l'ADN fran\u00e7ais? L\u2019interview d\u2019Aldo Schorno, historien \u00e9conomique et philosophe."], "variantIds": ["ece-7792064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:13Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCette rendez- vous de la derni\u00e8re chance aujourd'hui entre le gouvernement fran\u00e7ais et la CGT, le patron du syndicat contestataire, Philippe Martinez doit rencontrer ce matin la ministre du Travail, Myriam El Khomri, objectif : renouer le dialogue autour de la r\u00e9forme du travail, la loi travail dialogue rompu depuis des mois, marqu\u00e9e par des manifestations et des blocages de grande ampleur et hier encore, syndicat et et gouvernement restaient camp\u00e9 sur leurs positions, la CGT demande encore une suspension du d\u00e9bat parlementaire, alors que l'ex\u00e9cutif refuse tout net cette \u00e9ventualit\u00e9 un dialogue est -il possible entre les 2 entit\u00e9s un dialogue un peu \u00e0 la Suisse, cette recherche du consensus, \u00e0 la mani\u00e8re de l'Allemagne ou de la Suisse pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce qu'elle fait partie de l'ADN fran\u00e7ais le plaisir d'en parler quelques instants avec vous, Aldo Schorno bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [72%] :\r\nOui bonjour messieurs n'avait Doret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\nMerci d'\u00eatre notre invit\u00e9, vous \u00eates historien \u00e9conomique philosophe, ancien banquier et auteur du livre Les dessous de l'empire du mal surmonter la faillite syst\u00e9mique du capitalisme n\u00e9olib\u00e9ral \u00e9dit\u00e9 l'an pass\u00e9, aux \u00e9ditions Baudelaire, on a eu en France et on a encore cette protestation virulente dans les rues des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement et du c\u00f4t\u00e9 de la CGT est -ce que le dialogue vous para\u00eet encore possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [89%] :\r\nLe dialogue est certainement possible et recherch\u00e9e du du c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 la nouvelle loi sur le travail en revanche son effectivement face \u00e0 un gouvernement qui a refus\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9bat parlementaire sur cette loi, on les gens de la proc\u00e9dure de l'article 49 3, donc elle a pass\u00e9 l'Assembl\u00e9e nationale, sans aucun vote les cantons au mois de mai, la droite m\u00eame a demand\u00e9 \u00e0 l'ouverture, une une motion de censure pour faire d\u00e9battre de la loi, elle a \u00e9t\u00e9 effectivement mis en minorit\u00e9, ce qui veut dire actuellement, la loi devrait \u00eatre discut\u00e9e dans l\u00e0 et on peut comprendre que les syndicats, notamment la CGT, qui a toujours \u00e9t\u00e9 tient tr\u00e8s tr\u00e8s fort, l'id\u00e9ologie de la du th\u00e9 glac\u00e9 au mouvement socialiste et communiste en France opte pour une attitude de lutte apr\u00e8s l'\u00e9chec de toutes les discussions et d\u00e9marches qui ont \u00e9t\u00e9 entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nOn peut comprendre, dites -vous, et vous revenez effectivement \u00e0 ce 49 3 ce passage en force du gouvernement fran\u00e7ais de la CGT inflexible et le mot est faible, enfin elle est l\u00e0 aussi, une attitude un peu ambigu dans ces manifestations avec les d\u00e9bordements et -ce que la CGT, elle aussi, ne devrait pas faire un petit pas en direction du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [89%] :\r\nAlors certains Montpellier reproch\u00e9 d'un d'avoir sorti la grosse artillerie, un peu rapidement, elle r\u00e9cup\u00e8re probablement aussi une fa\u00e7on assez adroits pour, en tant que mouvement syndical tr\u00e8s pr\u00e9sent aupr\u00e8s des prud'hommes en France un mouvement de m\u00e9contentement peut plaire, rappelons -nous que les premi\u00e8res protestations cette nouvelle loi du travail ont quand m\u00eame amen\u00e9 le mouvement d'une vie de proue \u00e0 Paris et dans d'autres villes fran\u00e7aises, donc il y a certainement une une un peu aussi le jeu politique jou\u00e9 par la CGT pour r\u00e9cup\u00e9rer un mouvement d'insatisfaction et protestation contre cette loi du travail quand on va peut-\u00eatre pas parler on d\u00e9taille, c'est assez largement connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [76%] :\r\nDe l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [86%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame constater aussi qu'elle ne fait que poursuivre la tradition typiquement fran\u00e7ais c'est une une lutte qui nous positions face \u00e0 un pouvoir central fort qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [81%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [71%] :\r\nDans le des dol\u00e9ances la mondialisation soumis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [92%] :\r\nLe pouvoir central et majoritaire fran\u00e7ais pousse \u00e0 cette forme de contestation et de radicalisation, ce qui n'existe pas en Suisse c'est \u00e7a, la principale diff\u00e9rence Aldo Schorno. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [85%] :\r\nMoi, \u00e0 mon avis, il y a quand m\u00eame c'est c'est moins une question de d'indienne, bien que c'est c'est tr\u00e8s joliment utilis\u00e9e comme m\u00e9taphore : les Fran\u00e7ais sont parfaitement capables de de n\u00e9gocier, de rechercher des concerts et 6, tout autant que nous, mais \u00e7a tient \u00e0 l'histoire, aux racines historiques des institutions et du pays, on a toujours eu depuis 17 une si\u00e8cle en France, pouvoir central extr\u00eamement fort, il s'agissait, soit de sites de se soumettre \u00e0 ce pouvoir, ou bien de le combattre enfant on si on Allemagne dans la beaucoup plus une histoire traditionnellement de structures de pouvoir central d\u00e9centralis\u00e9 et d'un gouvernement de la base vers le haut et non pas du rouvert leurs l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [86%] :\r\nDonc le consensus, la possibilit\u00e9 du consensus vient de l\u00e0, en Suisse et en Allemagne, et explique qu'on n'y arrive pas en en fran\u00e7ais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [85%] :\r\n\u00e7a veut certainement ces diff\u00e9rence fondamentale dans la structure m\u00eame du pouvoir, n\u00e9 de l'histoire expliquant pourquoi on this comme en Allemagne, on privil\u00e9gie, d'entr\u00e9e, la n\u00e9gociation et le compromis comme on vient de l'entendre, quitte \u00e0 y passer beaucoup de temps en France, on a quand m\u00eame une culture beaucoup plus autoritaire qui am\u00e8ne aussi plus rapidement des confrontations ouvertes et \u00e0 l'engagement de lutte et de protestation, quitte \u00e0 ce qu'ils deviennent violentes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:51) [89%] :\r\nOui, oublions pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [81%] :\r\nAussi tous les mythes et r\u00e9alit\u00e9s autour de la rade la 1\u00e8re grande r\u00e9volution n'est une r\u00e9volte populaire qui, \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, derni\u00e8re question sur la CGT, quand m\u00eame, alors vous expliquez tr\u00e8s bien ce cette centralisation du pouvoir en France, qui explique aussi que, en face, bah on soit oblig\u00e9s parfois de se radicaliser pour se faire entendre quand m\u00eame est -ce que ce c\u00f4t\u00e9 lutte des classes ne devient pas un peu archa\u00efque est -ce que la CGT devrait pas changer de m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [87%] :\r\nAh, et c'est vraiment une question saumon de lutte de classes, disons, on peut, on peut se passer aussi sur le point de vue, \u00e7a fait quand m\u00eame 30 ans qu'on est dans un environnement et une th\u00e9orie et une pratique, c'est une \u00e9conomie de march\u00e9 globalis\u00e9, si on regarde l'\u00e9conomie il y a eu son film de facteurs qui font l'\u00e9conomie, c'est, on le synth\u00e9tiser, d'un c\u00f4t\u00e9, le travail de l'autre c\u00f4t\u00e9 le capital dans un environnement o\u00f9 manifestement comme la nouvelle loi du travail en France qui s'inspirent de celles qui ont \u00e9t\u00e9 un peu mont\u00e9 en Allemagne il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, il est certain que, on peut comprendre un recours \u00e0 une id\u00e9ologie de nouveaux d'opposition et de lutter classes face \u00e0 la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s face \u00e0 une \u00e0 l'environnement \u00e9conomique et politique qui maintenant en France cherche \u00e0 imiter, de la m\u00eame fa\u00e7on ou imposer de la m\u00eame fa\u00e7on de fa\u00e7on autoritaire, plus de privil\u00e8ges et au Cap au facteur capital dans la production \u00e9conomique au d\u00e9triment du facteur travail \u00e0 cela s'ajoute \u00e9videmment une longue histoire id\u00e9ologique, une longue histoire aussi de forte pr\u00e9sence du mouvement communiste dans l'histoire fran\u00e7aise jusque dans les ann\u00e9es 70, rappelez -vous, Georges Marchais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [90%] :\r\nOui, \u00e0 Auch, comment l'oublier la CGT perd aussi quelques quelques adh\u00e9rents, elle se bat peut-\u00eatre aussi pour pour ne pas dispara\u00eetre merci Mondoulet, r\u00e9cup\u00e9ration de la r\u00e9cup\u00e9ration bien expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure populaire absolument, merci beaucoup, Aldo Schorno d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants historien \u00e9conomique, philosophe et et ancien banquier aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T05:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8965258A-9862-4004-88D8-79A6FF50C8E5", "internalArchiveId": "8965258A-9862-4004-88D8-79A6FF50C8E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re d'Etat, \u00e0 condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois 18h Vaud : Isabelle Chevalley se lance dans la course au Conseil d'Etat\r\nLa campagne en vue des \u00e9lections cantonales vaudoises 2017 commencent \u00e0 s'animer...\r\nLa droite, qui a ambitionne de reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement, aiguise sa strat\u00e9gie... Et elle passe par une alliance aussi large que possible.\r\nDes discussions vont bon train et un nom circule beaucoup, c'est celui de la verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley, qui pourrait se lancer dans le course au Conseil d'Etat, C\u00e9line Fontannaz...\r\nPartir aux c\u00f4t\u00e9s du PLR et de l'UDC pour r\u00e9aliser la grande union dont r\u00eavent les lib\u00e9raux radicaux depuis plusieurs ann\u00e9es, C'est l'un des sc\u00e9narios qui se discutent s\u00e9rieusement depuis plusieurs semaines en coulisses. \r\nRien d'arr\u00eat\u00e9, la route est encore longue jusqu'au 30 avril 2017. Mais Isabelle Chevalley nous a confirm\u00e9 vouloir se porter candidate et \u00eatre int\u00e9ress\u00e9e par la fonction. Toutefois, \u00e0 la condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les  parti bourgeois, de quoi lui assurer un minimum de chance d'\u00e9lection.... Vous l'aurez compris pas question pour elle de partir seule au combat.\r\n- Isabelle Chevalley, un nom qui pourrait mettre en difficult\u00e9 la gauche\r\nLes socialistes l'admettent eux-m\u00eame, la bataille se corsera si Isabelle Chevalley part aux c\u00f4t\u00e9s des trois PLR sortants et d'un UDC.\r\n la verte lib\u00e9rale fait des voix au PLR. Elle peut aussi r\u00e2tisser \u00e0 gauche chez les \u00e9lecteurs sensibles \u00e0 la cause environnementale. Autre avantage \u00e9lectoral, Isabelle Chevalley est une femme et elle est m\u00e9diatique. Enfin, l'actuelle conseill\u00e8re nationale apporterait une caution \u00e9cologique au camp bourgeois certainement ravie d\u00e9tr\u00f4ner une \u00e9lue Verte, B\u00e9atrice M\u00e9traux, pour la remplacer  par une \u00e9cologiste aux id\u00e9es solidement ancr\u00e9es \u00e0 droite. Que ce soit en mati\u00e8re de politique sociale, d'\u00e9conomie ou de libert\u00e9 individuelle.....\r\n- Mais C\u00e9line, les vert lib\u00e9raux devraient justifier au moins une contradiction .... \r\nOui, la pr\u00e9sence sur une m\u00eame liste d'une candidate \u00e9cologiste aux cot\u00e9 d'un parti anti \u00e9colo et pro nucl\u00e9aire qu' est l'UDC. Et puis les Verts lib\u00e9raux   devrait aussi assumer leur positionnement \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier  politique vaudois. Alors qu'actuellement, ils si\u00e8gent avec les petits partis du centre, tels que le PDC. Et qu au Grand Conseil ils jouent r\u00e9guli\u00e8rement les r\u00f4les d'arbitre entre la gauche et la droite.\r\n- Et puis.... pas s\u00fbr que la base suive la d\u00e9cision de la t\u00eate du parti...\r\neffectivement ce peut \u00eatre un \u00e9cueil de taille: la strat\u00e9gie doit \u00eatre valid\u00e9e en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.On se souvient que lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2012, les Verts lib\u00e9raux avait finalement refus\u00e9 l'id\u00e9e d'une grande alliance bourgoise, hostile \u00e0 l'id\u00e9e de figurer aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC. Isabelle Chevalley l'assure, si elle se pr\u00e9sente, il faudra que leur candidat soit je cite \"Pays de Vaud compatible\", entendez un argrarien et non pas un urbain.\r\n- On l'entend bien, cette grande alliance \u00e0 droite n'est pas encore coul\u00e9e dans le bronze. \r\nNon, les partis font tous leurs calculs, conscients aussi qu'il ne sera pas, quel que soit le sc\u00e9nario retenu, si simple de d\u00e9tr\u00f4ner une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement qui a  plut\u00f4t r\u00e9ussi son exercice: un canton dans les chiffres noirs, aucune crise institutionnelle et qui a su instaurer la politique du compromis efficace.... Dans ce contexte,  l'UDC nous a confi\u00e9 vouloir \u00e9valuer les risques pour son candidat avant de le faire figurer  aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Chevalley....qu'il se fasse d\u00e9passer dans les urnes par la verte lib\u00e9rale passerait mal au pr\u00e8s de la base du parti.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792021", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley \"int\u00e9ress\u00e9e\" par un poste au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2016-06-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 la RTS son int\u00e9r\u00eat pour la fonction de conseill\u00e8re d'Etat, \u00e0 condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois."], "variantIds": ["ece-7792021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:05Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCette information maintenant de notre r\u00e9daction, la campagne en vue des \u00e9lections cantonales vaudoises 2017 commencent \u00e0 s'animer la droite qui a ambitionne de reprendre la majorit\u00e9 au gouvernement aiguise sa strat\u00e9gie et elle passe par une alliance aussi large que possible des discussions vont bon train et un nom circule beaucoup, c'est celui de la verte lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, qui pourrait se lancer dans la course au Conseil d'\u00c9tat, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, partir aux c\u00f4t\u00e9s du PLR et de l'UDC pour r\u00e9aliser la grande union dont r\u00eavent les lib\u00e9raux radicaux depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est l'un des sc\u00e9narios qui se discutent s\u00e9rieusement depuis plusieurs semaines, en coulisses, rien d'arr\u00eat\u00e9, la route est encore longue jusqu'au printemps 2017 mais Isabelle Chevalley nous a confirm\u00e9 vouloir se porter candidate \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par la fonction toutefois \u00e0 la condition de figurer sur une liste r\u00e9unissant les partis bourgeois, de quoi lui assurer un minimum de chance d'\u00e9lection, vous l'aurez compris, pas question pour elle de partir seule au combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [97%] :\r\nMais Isabelle Chevalley c'est un nom qui pourrait mettre en difficult\u00e9 la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nLes socialistes l'admettent un eux m\u00eames, la bataille se Corse race, Isabelle Chevalley part aux c\u00f4t\u00e9s de 3 PLR sortants et d'un UDC, c'est que la verte lib\u00e9rale fait des voix au PLR elle peut aussi ratisser \u00e0 gauche et les \u00e9lecteurs sensibles \u00e0 la cause Oviedo environnementale, autre Avantage \u00e9lectoral Isabelle Chevalley d'une femme, elle est m\u00e9diatique, enfin l'actuelle conseill\u00e8re nationale apporterait une caution \u00e9cologique au camp bourgeois certainement ravie de pouvoir d\u00e9tr\u00f4ner une \u00e9lue Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux pour la remplacer par une \u00e9cologiste aux id\u00e9es solidement ancr\u00e9e \u00e0 droite, que ce soit en mati\u00e8re de politique sociale, d'\u00e9conomie ou de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [93%] :\r\nCela dit, C\u00e9line, les Verts lib\u00e9raux devraient justifier au moins une contradiction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, la pr\u00e9sence sur la m\u00eame liste d'une candidate \u00e9cologiste aux c\u00f4t\u00e9s d'un parti anti \u00e9colo et pro nucl\u00e9aire elle UDC et puis les Verts lib\u00e9raux devrait aussi assumer leur virage \u00e0 droite sur l'\u00e9chiquier politique Vaudois, alors qu'actuellement ils si\u00e8gent avec les petits partis du centre de tels que le PDC au Grand Conseil au Grand Conseil, le groupe toujours r\u00e9guli\u00e8rement le r\u00f4le d'arbitre entre la gauche et la droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [97%] :\r\nEt puis, pas s\u00fbr que la base suive la d\u00e9cision de la t\u00eate du parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [92%] :\r\nEffectivement, ce peut-\u00eatre un \u00e9cueil de taille : la strat\u00e9gie doit \u00eatre valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, on se souvient que lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales en 2012, les Verts lib\u00e9raux avait finalement refus\u00e9 l'id\u00e9e d'une grande alliance hostile \u00e0 l'id\u00e9e de faire tiquer commun avec l'UDC Isabelle Chevalley l'assure, si elle se pr\u00e9sente, il faudra que le candidat soit je cite Pays de Vaud compatible, comprenez un agrarien et non pas un urbain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [92%] :\r\nOui, on l'entend bien, cette grande alliance \u00e0 droite, ce n'est pas encore coul\u00e9e dans le bronze. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nNon, les partis font tous leurs calculs inconscient aussi qu'il ne sera pas, quel que soit le sc\u00e9nario retenu si simple de d\u00e9tr\u00f4ner une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement qui a plut\u00f4t r\u00e9ussi son exercice 50 ans dans les chiffres noirs sans crise institutionnelle et qui a su instaurer une politique du compromis efficace dans ce contexte, l'UDC vous le dit vouloir bien \u00e9valuer les risques pour son candidat avant de le faire figurer aux c\u00f4t\u00e9s d'Isabelle Chevalley, qu'il se fasse d\u00e9passer dans les urnes par la verte lib\u00e9rale passerait mal aupr\u00e8s de la base du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [94%] :\r\nBonjour, merci, C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84334467-7CEC-4E01-B15A-8742214B3479", "internalArchiveId": "84334467-7CEC-4E01-B15A-8742214B3479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grande-Bretagne. Hommage \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e du parti travailliste britannique Jo Cox assassin\u00e9e le 16 juin 2016 ", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "La parlementaire de 41 ans, favorable au maintient de la Grand-Bretagne dans l'Union europ\u00e9enne, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e en pleine rue alors qu'elle sortait de sa permanence \u00e9lectorale. Des centaines de personnes se sont r\u00e9unies pour une veill\u00e9e \u00e0 sa m\u00e9moire et la campagne \u00e9lectorale sur le Brexit a \u00e9t\u00e9 suspendue.", "durationSec": 127, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "assassinat politique"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-01-04T15:35:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7CDC9DB-4C83-46BD-B0F7-CCBF94A410C1", "internalArchiveId": "B7CDC9DB-4C83-46BD-B0F7-CCBF94A410C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Jean-Claude Juncker en visite officielle au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "La semaine prochaine, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cidera tr\u00e8s probablement de prolonger les sanctions contre la Russie, mais peut-\u00eatre plus pour tr\u00e8s longtemps. Moscou et Bruxelles semblent pr\u00e9parer le terrain pour une lev\u00e9e des sanctions d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Signe du r\u00e9chauffement des relations, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, s'est rendu jeudi au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. C'est la premi\u00e8re fois depuis 2014 qu'un dirigeant de l'UE se rend en visite officielle en Russie.\r\n\r\n* * Jean-Claude Juncker en visite officielle au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg  \r\nNB: Isabelle est en direct de St-Petersbourg, pas de Moscou comme habituellement...\r\nLa semaine prochaine, l'union europ\u00e9enne d\u00e9cidera tr\u00e8s probablement de prolonger les sanctions contre la Russie, mais peut-\u00eatre plus pour tr\u00e8s longtemps. Moscou et Bruxelles semblent pr\u00e9parer le terrain pour une lev\u00e9e des sanctions d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nSigne du r\u00e9chauffement des relations, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne s'est rendu hier (jeudi) au Forum Economique de Saint-P\u00e9tersbourg. C'est la premi\u00e8re fois depuis 2014 qu'un dirigeant de l'UE se rend en visite officielle en Russie, Isabelle Cornaz.\r\nSymboliquement, cette visite c'est du pain b\u00e9ni pour Moscou, qui veut montrer qu'elle sort petit \u00e0 petit de son isolement. Il y a quelques ann\u00e9es, lorsque le pays \u00e9tait en pleine croissance, politiciens et grands patrons se pressaient au forum de Saint-P\u00e9tersbourg. Mais apr\u00e8s la crise en Ukraine, le forum est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce. Pas question alors pour les dirigeants europ\u00e9ens d'aller s'afficher \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. Cette ann\u00e9e, les choses recommencent \u00e0 changer : les \u00e9trangers reviennent, Jean-Claude Junker et Ban-ki moon hier, ce matin Matteo Renzi et sa d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs italiens. Les pays occidentaux osent une plus grande visibilit\u00e9, y compris la Suisse, qui organise pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du forum un panel sur les relations \u00e9conomiques entre la Suisse et la Russie. \r\nQuelle est la marge d'action de Jean-Claude Juncker pour sortir de l'impasse? On sait que les Etats-membres sont profond\u00e9ment divis\u00e9s sur la question des sanctions.\r\nHier, Jean-Claude Juncker a tenu un discours assez ferme, malgr\u00e9 tout - pas de lev\u00e9e de sanctions tant que les accords de Minsk ne sont pas pleinement respect\u00e9s. Mais en m\u00eame temps il a fait un geste en direction de Moscou: \u00ab certains disent que dialoguer avec la Russie, c'est un id\u00e9e radicale, moi je pense au contraire que c'est du bon sens \u00bb a-t-il dit \u00e0 l'ouverture du forum. Pour l'instant Vladimir Poutine ne s'est pas encore exprim\u00e9, il doit le faire cet apr\u00e8s-midi, mais la sensation qui r\u00e8gne c'est un peu que la Russie attend que l'Europe c\u00e8de. Hier au forum, m\u00eame Nicolas Sarkozy, tr\u00e8s empathique \u00e0 l'\u00e9gard du kremlin, a incit\u00e9 Moscou \u00e0 agir, tout en la flattant : \u00ab c'est le plus fort qui doit tendre la main en premier, et le plus fort c'est la Russie \u00bb a dit l'ancien pr\u00e9sident francais, visiblement ravi d'avoir pu d\u00eener la veille en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Poutine.\r\nLa Russie, elle, continue de dire que la pleine application des accords de Minsk ne d\u00e9pend pas d'elle ?\r\nEt que c'est \u00e0 l'Ukraine de faire des efforts, d'\u00e9tablir un dialogue direct avec les s\u00e9paratistes. La Russie s'est partiellement d\u00e9sengag\u00e9e du dossier ukrainien, elle m\u00e8ne une politique moins offensive, mais la crise est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e. Hier \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, personne ne semblait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de proposer des solutions concr\u00e8tes pour r\u00e9soudre ce conflit qui s'enlise. Y compris la Russie, qui est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et qui est davantage pr\u00e9occup\u00e9e par le pouvoir d'achat que par la crise ukrainienne. \r\nL'Europe et la Russie souhaitent relancer leurs \u00e9changes commerciaux, c'est l'une des raisons principales qui pourraient mener \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions.\r\nDes pays comme l'Allemagne, la France ou l'Italie ont consid\u00e9rablement investi en Russie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l'agacement des chefs d'entreprises est palpable, ils demandent depuis longtemps la fin des sanctions. Ces prochains mois, le positionnement de la France et de l'Allemagne sera d\u00e9terminant. Paris et Berlin se trouvent entre les pays qui veulent la lev\u00e9e des sanctions et ceux qui s'y opposent fermement, comme les pays baltes ou la Su\u00e8de. Cette ann\u00e9e, l'Allemagne a jug\u00e9 qu'il \u00e9tait trop t\u00f4t pour envoyer un officiel de haut rand au forum de Saint-P\u00e9tersbourg, mais la semaine derni\u00e8re le ministre de l'\u00e9conomie appelait de ses voux le retour de la Russie au sein du G8. Ceci dit, \u00e0 quelques jours du vote sur le Brexit, l'union europ\u00e9enne a d'autres soucis que de mener un d\u00e9bat \u00e0 l'interne au sujet des sanctions. Et les reconduire pour six mois encore, c'est une mani\u00e8re pour l'UE de montrer qu'elle est unie, du moins en apparence, estimait hier l'ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l'union europ\u00e9enne.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Juncker en visite officielle au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg / JDM_2016-06-17T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["La semaine prochaine, l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cidera tr\u00e8s probablement de prolonger les sanctions contre la Russie, mais peut-\u00eatre plus pour tr\u00e8s longtemps. Moscou et Bruxelles semblent pr\u00e9parer le terrain pour une lev\u00e9e des sanctions d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Signe du r\u00e9chauffement des relations, Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, s\u2019est rendu jeudi au Forum \u00e9conomique de Saint-P\u00e9tersbourg. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 2014 qu\u2019un dirigeant de l\u2019UE se rend en visite officielle en Russie."], "variantIds": ["ece-7792053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T10:44:06Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn part direction en direction de la Russie \u00e0 7 heures 24 : la semaine prochaine, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cidera tr\u00e8s probablement de prolonger les sanctions contre la Russie mais peut-\u00eatre plus pour tr\u00e8s longtemps, Moscou et Bruxelles semblent pr\u00e9parer le terrain pour une lev\u00e9e de ces sanctions d'ici la fin de l'ann\u00e9e, signe de ce r\u00e9chauffement peut-\u00eatre Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est rendu hier au Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, c'est la premi\u00e8re fois depuis 2014 Isabelle, vous \u00eates avec nous qu'un dirigeant de l'UE se rend en visite officielle en Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [94%] :\r\nOui symboliquement cette visite, c'est du pain b\u00e9ni pour Moscou, qui veut montrer qu'elle sort petit \u00e0 petit de son isolement, il y a quelques ann\u00e9es, lorsque le pays \u00e9tait en pleine croissance, politiciens et grands patrons se pressaient au forum de Saint-Petersbourg, mais apr\u00e8s l'annexion de la Crim\u00e9e le forum est tomb\u00e9 en disgr\u00e2ce : pas question alors pour les dirigeants europ\u00e9ens d'aller s'afficher \u00e0 Saint-Petersbourg, cette ann\u00e9e les choses recommencent \u00e0 changer les \u00e9trangers reviennent, Jean-Claude Junker et banquiers Ki-moon hier, ce matin, Matteo Renzi est attendu avec sa d\u00e9l\u00e9gation d'entrepreneurs italiens, les pays occidentaux osent une plus grande visibilit\u00e9 y compris la Suisse qui organise pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du forum un panel sur les relations \u00e9conomiques entre la Suisse et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nIsabelle : quelle est la marge d'action de Jean-Claude Junker pour sortir de cette impasse, on, on sait que les \u00c9tats-membres sont profond\u00e9ment divis\u00e9s sur la question des sanctions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [95%] :\r\nAlors hier, Jean-Claude Junker a tenu un discours finalement assez ferme : pas de lev\u00e9e des sanctions tant que les accords de Minsk ne sont pas pleinement respect\u00e9 mais en m\u00eame temps, il a fait un geste en direction de Moscou, certains disent que dialoguer avec la Russie, c'est une id\u00e9e radicale, moi je pense au contraire que c'est du bon sens, a -t-il dit, \u00e0 l'ouverture du forum alors pour l'instant, Vladimir Poutine ne s'est pas encore exprim\u00e9, il doit le faire cet apr\u00e8s- midi mais la sensation qui r\u00e8gne, c'est un peu que la Russie attend que l'Europe c\u00e8de hier au forum m\u00eame Nicolas Sarkozy tr\u00e8s empathique \u00e0 l'\u00e9gard du Kremlin incit\u00e9 Moscou \u00e0 agir tout en la flattant c'est le plus fort qui doit tendre la main en 1er et le plus fort, c'est la Russie, a dit l'ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais visiblement ravi d'avoir pu d\u00eener la veille en t\u00eate \u00e0 t\u00eate avec Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nLa Russie, elle continue de dire que la pleine application des accords de Minsk ne d\u00e9pend pas d'elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [92%] :\r\nOui et que c'est \u00e0 l'Ukraine, de faire des efforts d'\u00e9tablir un dialogue Direct avec les s\u00e9paratistes, la Russie s'est partiellement d\u00e9sengag\u00e9e du dossier ukrainien, elle m\u00e8ne une politique moins offensive, mais la crise est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e et puis hier \u00e0 Saint-Petersbourg, ici, personne ne semblait \u00eatre \u00e0 m\u00eame de proposer des solutions concr\u00e8tes pour r\u00e9soudre ce conflit qui s'enlise, y compris la Russie qui est en ann\u00e9e \u00e9lectorale, et qui est du coup davantage pr\u00e9occup\u00e9e par le pouvoir d'achat que par la crise ukrainienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nIsabelle, l'Europe et la Russie souhaitent relancer leurs \u00e9changes commerciaux, c'est l'une des raisons principales qui pourrait peut-\u00eatre mener \u00e0 cette lev\u00e9e des sanctions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nOui, des pays comme l'Allemagne, la France ou l'Italie ont consid\u00e9rablement investi en Russie ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es et l'agacement des chefs d'entreprises est palpable : ils demandent depuis longtemps la fin des sanctions ces prochains mois, c'est le positionnement de la France et l'Allemagne, qui sera d\u00e9terminant, Paris et Berlin se trouvent entre les pays qui veulent la lev\u00e9e des sanctions et ce qui s'y opposent fermement, comme les pays baltes ou la Su\u00e8de, cette ann\u00e9e, l'Allemagne a jug\u00e9 qu'il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour envoyer ici \u00e0 Saint-Petersbourg, un officiel de haut rang, mais la semaine derni\u00e8re, le ministre de l'\u00e9conomie, appelait de ses voeux le retour de la Russie au sein du G8 : ceci dit, \u00e0 quelques jours du vote sur le break cite l'Union europ\u00e9enne a d'autres soucis que de mener un v\u00e9ritable d\u00e9bat \u00e0 l'interne au sujet des sanctions et les reconduire pour 6 mois encore, c'est une mani\u00e8re pour l'UE de montrer qu'elle est unie, du moins en apparence, estimait hier l'ambassadeur de Russie aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [83%] :\r\nIsabelle arrondit de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACD728EC-F8C3-43CD-BD52-F5DEEE0C387F", "internalArchiveId": "ACD728EC-F8C3-43CD-BD52-F5DEEE0C387F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MSF renonce aux dons de l'UE pour d\u00e9noncer sa politique migratoire", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF\r\nL'ONG M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de renoncer \u00e0 tout financement de l'Union europ\u00e9enne et de ses Etats membres, pour d\u00e9noncer leur politique migratoire \"honteuse\". Interview de Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF.\r\n\r\n* * MSF renonce aux dons de l'UE pour d\u00e9noncer sa politique migratoire 18h Politique migratoire de l'UE : MSF renonce \u00e0 l'aide europ\u00e9enne\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res ne veut plus des fonds de l'Union europ\u00e9enne et de ses Etats membres... Annonce spectaculaire faite aujourd'hui par l'ONG pour protester contre la politique migratoire de l'Union... Une politique qui, aux yeux de MSF, vise \u00e0 repousser les personnes et leur souffrance loin des c\u00f4tes europ\u00e9ennes...\r\nDans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui, l'organisation non gouvernementale pr\u00e9cise que 92% de ses activit\u00e9s sont financ\u00e9s par des dons priv\u00e9s... Reste tout de m\u00eame 8% qui pourraient dispara\u00eetre des comptes de MSF... Un montant qui avoisine les 56 millions d'euros.  \r\nJ'ai joint cet apr\u00e8s-midi Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF, avec cette premi\u00e8re question... Pourquoi avoir pris une d\u00e9cision aussi radicale et spectaculaire ?\r\n SON", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792030", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["MSF renonce aux dons de l'UE pour d\u00e9noncer sa politique migratoire / FOR_2016-06-17T18:14:00_developpement-8", "Forum du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["L'ONG M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de renoncer \u00e0 tout financement de l'Union europ\u00e9enne et de ses Etats membres, pour d\u00e9noncer leur politique migratoire \"honteuse\". Interview de Bruno Jochum, directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF."], "variantIds": ["ece-7792030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:15Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res ne veut plus des fonds de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres annonce \u00e9tait clair faite aujourd'hui par l'ONG pour protester contre la politique migratoire de l'Union, une politique qui, aux yeux de MSF vise \u00e0 repousser les personnes et leur souffrance, loin des c\u00f4tes europ\u00e9ennes dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd'hui, l'ONG pr\u00e9cise que 92 pourcent de de ses activit\u00e9s sont financ\u00e9s par des dons priv\u00e9s reste tout de m\u00eame 8 pourcent qui qui pourraient dispara\u00eetre en tout cas une partie des comptes de MSF, un montant qui avoisine tout de m\u00eame 46 millions d'euros, alors j'ai joint cet apr\u00e8s- midi, Bruno You comme directeur g\u00e9n\u00e9ral de MSF avec cette premi\u00e8res questions, pourquoi avoir pris une d\u00e9cision aussi radicale et spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [92%] :\r\nParce qu'on juge qu'aujourd'hui la politique des \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, en gros, met en p\u00e9ril le sort des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde notamment en repoussant et en externalisant les familles et les individus qui fuient la pers\u00e9cution les violences des conflits et en essayant de les repousser le plus loin possible en dehors du sol europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [96%] :\r\nEst -ce qu'esp\u00e9rez -vous avec cette d\u00e9cision que que les gouvernements infl\u00e9chissent leur politique vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [96%] :\r\nC'est ce que nous demandons, nous, nous demandons un changement radical de politique et que les \u00c9tats europ\u00e9ens soient \u00e0 la hauteur de leurs engagements de protection des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nMais \u00e7a, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 travers des conf\u00e9rences de presse \u00e0 travers des communiqu\u00e9s de presse, le fait de renoncer \u00e0 8 pourcent de de votre budget est -ce que ce n'est pas un autogoal dans la mesure o\u00f9 votre organisation finalement va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [90%] :\r\nPas la 1\u00e8re fois que quand M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res prend la d\u00e9cision de ne plus prendre certains financements d'\u00c9tat savait et notamment le cas en 2004 pour des des fonds du gouvernement des \u00c9tats-Unis \u00e0 cause du lien entre la politique d'aide et puis les objectifs de de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de politique \u00e9trang\u00e8re, donc nous nous assumons le fait de ne plus prendre des fonds d'\u00c9tat ou d'institutions qui par ailleurs m\u00e8ne ben notre sens une politique profond\u00e9ment anti- humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:04) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [90%] :\r\nEt qui donne l'exemple d'une politique anti- humanitaire au reste du monde, il faut bien conscience que cela va avoir un effet domino sur beaucoup d'autres pays, la plupart des r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde sont accueillis dans les pays en voie d\u00e9veloppement que ce soit au Kenya dans les pays du Sahel au Moyen-Orient ou en Asie, et finalement l'Europe donne aujourd'hui le signal qu'on n'est pas tenu de respecter son devoir de protection, 2 personnes qui suit des conflits et qu'on peut tout simplement repouss\u00e9e et en plus sans en marchant dans cette politique de corsisation avec une promesse d'aide au d\u00e9veloppement ou humanitaire et d'ailleurs, les cons\u00e9quences se font voir tr\u00e8s nettement dans les derniers mois La Turquie a ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re avec la Syrie, c'est-\u00e0-dire que, d\u00e9sormais, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de milliers de personnes qui sont bloqu\u00e9s dans la r\u00e9gion d'Alsace pour beaucoup qui ont fui les bombardements, le gouvernement k\u00e9nyan de son comt\u00e9 a annonc\u00e9 qu'il faut les renvoyer dans les 6 prochains mois, l'ensemble des r\u00e9fugi\u00e9s somaliens en Somalie oui donc on parle de plusieurs centaines de milliers de personnes qui serait renvoy\u00e9 vers un pays qui n'a pas encore d'\u00e9tat et qui est toujours en conflit, donc je dirais la port\u00e9e des d\u00e9cisions europ\u00e9ennes et bien plus grave et bien plus \u00e9tendu que simplement la situation des 50000 personnes qui sont aujourd'hui bloqu\u00e9s en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nOn l'a bien compris, mais la port\u00e9e de votre d\u00e9cision, elle est ce qu'elle a une une une probabilit\u00e9 de faire changer les gouvernements ou est -ce que c'est une mani\u00e8re pour vous simplement de protester, sans vous faire d'illusion. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:47) [96%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de protester, c'est une mani\u00e8re de je dirais de passer un message concernant la gravit\u00e9 de la situation, c'est-\u00e0-dire \u00e7a devient pour nous maintenant une question de principe, on consid\u00e8re qu'on atteint maintenant un seuil qui n'est pas acceptable d'autant plus que l'accord entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne va \u00eatre probablement r\u00e9pliqu\u00e9 avec beaucoup d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [89%] :\r\nMais Bruno commun 8 pourcent de de votre budget, ce n'est pas rien y renoncer pourrait affecter directement des plans d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que c'est vraiment le meilleur moyen de protester. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [93%] :\r\nAlors, d'une part, \u00e7a ne repr\u00e9sente pas 8 pourcent parce parce que 8 pourcent c'est c'est l'ensemble des fonds publics, que l'on re\u00e7oit, il n'y a pas que des pays europ\u00e9ens, il y a aussi la Suisse, le Canada. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:33) [77%] :\r\nOui, la Suisse, vous gardez par contre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:36) [90%] :\r\nAu jour d'aujourd'hui, nous conservons effectivement les fonds de la Suisse parce qu'ils ne sont pas partis cet accord entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, maintenant nous observerons dans le futur, il y a longtemps, les positionnements politiques de la Suisse, mais aujourd'hui donc \u00e7a repr\u00e9sente moins de 8 pourcent et et d'autre part, nous allons puiser dans leurs r\u00e9serves, enfin pour faire je dirais la jonction sur certains programmes et nous allons \u00e9galement demander \u00e0 nos donateurs priv\u00e9s de nous soutenir en ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Bruno comme directeur g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, il est 18 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36687B24-A861-4A82-AF23-475171D6100F", "internalArchiveId": "36687B24-A861-4A82-AF23-475171D6100F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dopage: les athl\u00e8tes russes \u00e9cart\u00e9s des Jeux olympiques de Rio", "publicationDate": "2016-06-17T00:00:00Z", "summary": "La F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme (IAAF) a confirm\u00e9 ce vendredi \u00e0 Vienne que les sanctions contre les athl\u00e8tes russes restaient en vigueur, les privant ainsi d'une participation aux JO 2016 de Rio. Interview de Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n* * Dopage: les athl\u00e8tes russes \u00e9cart\u00e9s des Jeux olympiques de Rio 18h Athl\u00e9tisme : les Russes interdits de J.O. ?\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a confirm\u00e9 en fin d'apr\u00e8s-midi \u00e0 Vienne que les sanctions contre les athl\u00e8tes russes restaient d'actualit\u00e9...\r\nSuspendus de toutes participations \u00e0 des comp\u00e9titions internationales depuis le 15 novembre dernier, les athl\u00e8tes russes ne participeront pas aux prochains Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Rio... C'est ce qu'indique le minist\u00e8re russe des sports...\r\nLaurent Bastardoz, c'est un v\u00e9ritable tournant dans l'histoire du sport mondial.\r\nOui car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce sont les athl\u00e8tes pinc\u00e9s pour dopage qui \u00e9taient suspendus de mani\u00e8re individuelle. Or cette fois-\u00e7i c'est bel et bien l'ensemble d'une f\u00e9d\u00e9ration qui est mis au pilori. Et parmi elle de nombreux membres de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif dans leur carri\u00e8re ! La F\u00e9d\u00e9ration Internationale, l'IAAF a donc d\u00e9cid\u00e9 de marquer les esprits et de punir de fa\u00e7on collective les tricheurs. On rappelle pour m\u00e9moire que cette affaire avait \u00e9clat\u00e9 en novembre dernier suite aux r\u00e9v\u00e9lations faites par la t\u00e9l\u00e9vision allemande ARD qui avait mis en lumi\u00e8re les pratique de corruption et de dopage insti-tu-tionnalis\u00e9 dans l'athl\u00e9tisme russe. \r\nL'IAAF qui savait \u00e9galement qu'une toute autre d\u00e9cision lui aurait enlev\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Plusieurs sportifs d'\u00e9lite \u00e0 l'image de Roger Federer avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 voici quelques jours que les sanctions contre les sportifs contr\u00f4l\u00e9s positifs en mati\u00e8re de dopage, ou les syst\u00e8mes de dopage organis\u00e9s devaient \u00eatre sanctionn\u00e9s de mani\u00e8re exemplaire. \r\n- Est-ce que l'on peut parler de surprise en d\u00e9couvrant cette d\u00e9cision Laurent ? \r\nOui et non. Petite surprise car on aurait pu imaginer que les enjeux politiques prennent le dessus sur l'\u00e9vidence sportive. Vitali Mutko, Ministre russe des Sports a encore tent\u00e9 ce matin une derni\u00e8re op\u00e9ration de charme et de lobiing face \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Internationale d'Athl\u00e9tisme. Il a notamment rappel\u00e9 que son pays a fait des efforts ces derniers mois pour revenir dans le droit chemin ! Op\u00e9ration qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec compte tenu du fait que Mutko n'\u00e9tait pas sans savoir que le rapport de l'Agence Mondiale Anti-Dopage publi\u00e9 il y a 2 jours n'allait pas plaider en sa faveur. Un rapport qui pr\u00e9cise que rien n'a chang\u00e9 en Russie depuis 7 mois et que les pratiques de dopage organis\u00e9 existent toujours.\r\n- Au niveau des sportifs russes, vont-ils faire recours ? \r\nDifficile de le dire de mani\u00e8re formelle ce soir. On sait que l'athl\u00e8te Yelena Issimbaeva par exemple, double championne olympique et triple championne du monde du saut \u00e0 la perche a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que si elle \u00e9tait priv\u00e9e de JO alors qu'elle n'a jamais subi de contr\u00f4le positif dans sa carri\u00e8re elle ferait tout ce qui est en son pouvoir pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats. Y compris devant les tribunaux ! Vous le voyez Mehmet, comme l'on dit dans le jargon : \u00bbon est pas sorti de l'auberge. \u00ab", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7792018", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Dopage: les athl\u00e8tes russes \u00e9cart\u00e9s des Jeux olympiques de Rio / FOR_2016-06-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.06.2016"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019athl\u00e9tisme (IAAF) a confirm\u00e9 ce vendredi \u00e0 Vienne que les sanctions contre les athl\u00e8tes russes restaient en vigueur, les privant ainsi d'une participation aux JO 2016 de Rio. Interview de Laurent Meuwly, entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d\u2019athl\u00e9tisme."], "variantIds": ["ece-7792018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T16:07:22Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme a confirm\u00e9 en fin d'apr\u00e8s- midi, \u00e0 Vienne, que les sanctions contre les athl\u00e8tes russes restaient d'actualit\u00e9 suspendu de toute participation \u00e0 des comp\u00e9titions internationales depuis le 15 novembre dernier les athl\u00e8tes russes ne participeront pas aux prochains Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Rio, c'est ce qu'indique le minist\u00e8re russe et sport Laurent Bastard, do, c'est un v\u00e9ritable tournant dans l'histoire du sport mondial, hein, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nOui, car jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce sont les athl\u00e8tes pour dopage qui \u00e9taient suspendus, mais de mani\u00e8re individuelle, or cette fois -ci c'est bel et bien l'ensemble d'une f\u00e9d\u00e9ration qui est mise au pilori et parmi elles, de nombreux membres de la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif dans leur carri\u00e8re, la F\u00e9d\u00e9ration internationale, il a AFA donc d\u00e9cid\u00e9 de marquer les esprits et de punir de fa\u00e7on collective, les tricheurs, on rappelle pour m\u00e9moire que cette affaire avait \u00e9clat\u00e9 en novembre dernier, suite aux r\u00e9v\u00e9lations faites par la t\u00e9l\u00e9vision allemande ARD, qui avait mis en lumi\u00e8re les pratiques de corruption et de dopage institutionnalis\u00e9 dans l'athl\u00e9tisme russe, l'IAAF, qui savait \u00e9galement que toute autre d\u00e9cision lui aura enlev\u00e9 sa cr\u00e9dibilit\u00e9, plusieurs sportifs d'\u00e9lite \u00e0 l'image de Roger Federer avait d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 voici quelques jours que les sanctions contre les sportifs contr\u00f4l\u00e9s positifs en mati\u00e8re de dopage ou les syst\u00e8mes de dopage organis\u00e9s devaient \u00eatre sanctionn\u00e9e de mani\u00e8re exemplaire, est ce qu'on peut parler de surprise en d\u00e9couvrant cette d\u00e9cision oui et non, petite surprise car on aurait pu imaginer que les enjeux politiques prennent le dessus sur l'\u00e9vidence sportive Vitali Mutko au ministre russe des Sports encore tent\u00e9 ce matin une derni\u00e8re op\u00e9ration de charme et de lobbying face \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale d'athl\u00e9tisme, il a notamment rappel\u00e9 que son pays a fait des efforts ces derniers mois pour revenir dans le droit chemin, op\u00e9ration qui \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec, compte tenu du fait que Mutko n'\u00e9tait pas sans savoir que le rapport de l'Agence mondiale antidopage, publi\u00e9 il y a 2 jours n'allait pas plaider en sa faveur en rapport qui pr\u00e9cise que rien n'a chang\u00e9 en Russie depuis 7 mois et que les pratiques de dopage organis\u00e9 existent toujours de facto nous convient donc vous l'avez dit omettent de d\u00e9clarer que les athl\u00e8tes russes ne se rendront pas au Br\u00e9sil, donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [82%] :\r\nQue au niveau des sportifs russes, pas de chance ou pas de risques qui fasse recours il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [87%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, \u00e0 la mani\u00e8re formelle, ce soir, on sait que l'athl\u00e8te, il y a ici il y a 20 par exemple doute chambre double championne olympique et triple championne du monde du saut \u00e0 la perche, vient d'annoncer il y a quelques instants, qu'elle portera plainte devant la justice ceux -ci puisqu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif durant sa carri\u00e8re, vous le voyez, Mehmet la bo\u00eete de Pandore est d\u00e9sormais ouverte et comme on dit dans le jargon, on n'est pas sorti de l'auberge, fusse -t-elle russes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [89%] :\r\nMerci Laurent Bastard de Laurent Meuwly, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme alors l'athl\u00e9tisme russe toujours suspendues est -ce que c'est un soulagement pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [82%] :\r\nMoi je dirais c'est c'est un soulagement de voir que notre f\u00e9d\u00e9ration cette Pierre est rest\u00e9 sur les bases qu'elle avait pos\u00e9, c'est-\u00e0-dire de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9, finalement, de montrer qu'elle veut intensifier 7 litres contre contre le dopage, surtout l'ampleur du dopage, comment la vie organis\u00e9 en Russie, c'est clair que pour nous, c'est un signal positif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [93%] :\r\nOui, mais ce que ce n'est pas injuste pour les athl\u00e8tes, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [88%] :\r\nAlors effectivement, mais c'est tr\u00e8s difficile de distinguer finalement qui est ce qui est touch\u00e9, injustement dans le par cette mesure parce qu'il faut savoir que on n'a aucune garantie que les athl\u00e8tes qui se serait qualifi\u00e9 pour pour les Jeux olympiques de Rio, soit tous les athl\u00e8tes qui sont propres, m\u00eame ceux qui clament : ne pas avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 jusqu'ici ce qu'on sait c'est que finalement ce dopage organis\u00e9 comme le dernier rapport de de la mal- il a pas \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois, malgr\u00e9 le fait que la soci\u00e9t\u00e9 sous une forte pression et je dirais, \u00e7a \u00e7a confirme quand m\u00eame que ce pays a malheureusement une longue tradition de de dopage avec il y a pas eu d'intention finalement oui de de de pression suffisante pour pouvoir faire changer cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nAlors cela dit 1 le CIO pourrait permettre aux athl\u00e8tes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif de prendre part aux Jeux olympiques de Rio cet \u00e9t\u00e9 sous la banni\u00e8re olympique non pas sous le drapeau russe mais sous la banni\u00e8re olympique est ce que vous \u00eates favorable \u00e0 une telle d\u00e9rogation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [87%] :\r\nAlors il faudra je pense attendre un petit peu avant de se positionner par rapport \u00e0 par rapport \u00e0 cela : d'une part parce que le CIO va le faire, est-ce que, quels sont les crit\u00e8res finalement de d\u00e9cision, ce qui sera simplement tous les athl\u00e8tes qui ont jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif, moi ce qui m'int\u00e9ressera de savoir c'est aussi si ces 6 derniers mois, ces ces athl\u00e8tes qui serait \u00e9ventuellement choisi par le par le CIO pour courir sous la banni\u00e8re qu'ils ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, on a lu, il y a 2 jours dans rapport quand m\u00eame que sur 700 plus de 700 contr\u00f4les avaient pas pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e dans les r\u00e8gles, ces derniers mois en Russie m\u00eame, par un organe ind\u00e9pendant donc simplement dire qu'un athl\u00e8te n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif quand on sait que le syst\u00e8me m\u00eame de contr\u00f4le \u00e9tait truqu\u00e9e en Russie, pour moi, c'est pas une une mesure sociale suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [91%] :\r\nAlors c'est un tournant dit hein dans le sport mondial est -ce que c'est l'ouverture de la bo\u00eete de Pandore qui, apr\u00e8s la Russie, le Kenya, la Chine que sage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:03) [89%] :\r\nAlors je pense que chacun de ces pays que que vous \u00e9voquez l\u00e0 a peut-\u00eatre des probl\u00e9matiques diff\u00e9rentes, ce qui est s\u00fbr c'est que il y a d'autres pays, sur la carte du sport mondial et certainement aussi d'autres disciplines que l'athl\u00e9tisme parce que, en Russie, on s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration russe d'athl\u00e9tisme, il y a d'autres f\u00e9d\u00e9rations dans d'autres sports en Russie qui sont certainement qui connaissent certainement les m\u00eames probl\u00e9matiques, les autres pays, je pense que ce serait bien que maintenant on continue cette suite j'esp\u00e8re que l'id\u00e9e d'aller va continuer sur cette lanc\u00e9e, elle a mis la pression sur certains pays et je suis content de voir qu'elle a confirm\u00e9 la pression qu'elle avait mis sur la Russie, j'esp\u00e8re qu'elle va aussi confirm\u00e9 les d\u00e9marches de l'entreprise contre Kenya contre la Jama\u00efque contre c'est par la Bi\u00e9lorussie, l'Ukraine et d'autres pays qui sont suspect\u00e9s actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [88%] :\r\nMerci, Laurent Meuwly, vous \u00eates entra\u00eeneur de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'athl\u00e9tisme, bonne soir\u00e9e, moins de 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E96397C-0499-46AA-99F7-9E74B60149F6", "internalArchiveId": "6E96397C-0499-46AA-99F7-9E74B60149F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \r\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.\r\n\r\n* * En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \r\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 16.06.2016", "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15) / HV_2016-06-16T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 16.06.2016", "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15) / HV_2016-06-16T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \n\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.", "En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \n\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout."], "variantIds": ["ece-7770877", "ece-7770876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T07:51:01Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nNous sommes contents pour certaines conceptions consum\u00e9riste de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision du web. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [65%] :\r\n2\u00e8me carri\u00e8re alors Jean-Pierre sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [81%] :\r\nBon, qu'est -ce que le contenu de la philosophie de tout \u00e7a, c'est que la philosophie est une cit\u00e9 aussi cr\u00e9atrice aussi inventive que toute autre d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [75%] :\r\nCette semaine, ars 10 premi\u00e8res saisons et \u00e0 la politique, celle qui travaille \u00e0 l'Arche de Zo\u00e9 d'essence et mis en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:31) [94%] :\r\nLa politique est absurde tant pour les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [82%] :\r\nMaintenant que nous comprenons enfin ce que font les abeilles, il faudrait que nous comprenions ce que font les humains dans le pire, comme dans le meilleur, il y a eu une insuffisance qui criante qui est \u00e9vidente, des gens qui effectuait m\u00e9diatique qu'on entend dans les m\u00e9dias on contributifs, c'est finalement invent\u00e9, nouvelle forme de citoyennet\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 en transition, les m\u00e9dias m\u00eame sont dans une position plus faiblesse faux pas renoncer \u00e0 la possibilit\u00e9 de changer l'\u00e9tat des choses, c'est \u00e7a que j'ai trouv\u00e9, moi, moi je suis et chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [91%] :\r\nNous poursuivons une nouvelle aventure, une 4\u00e8me \u00e9mission tr\u00e8s exactement ont banni de Bernard c'\u00e9tait clair : il y en aura pour 3 semaines, nous avions choisi initialement d'aller jusqu'au 4 semaines et puis il y a eu quelques contretemps, nous nous sommes enti\u00e8rement responsable du c\u00f4t\u00e9 d'histoire vivante et pas du tout d'Arcy Industrialis s'et du coup, nous avons r\u00e9duit en quelque sorte la voilure, comme on dit chez les marins et r\u00e9duisant cette voiture, nous en sommes d\u00e9sormais \u00e0 en gros 15 18 \u00e9missions on ajustera au fur \u00e0 mesure, je dois vous avouer en toute franchise que pour aujourd'hui, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments, je sais qu'il va \u00eatre question d'un mot qui n\u00e9cessitera l\u00e0 encore l'ouvre bo\u00eete enfin mesurer et pr\u00e9cis de Bernard Stiller ce mot est t\u00e9l\u00e9cratie je sais \u00e9galement que nous allons \u00eatre rajeuni en quelque sorte, renvoy\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, \u00e0 2007 mais il va bien falloir que vous nous expliquiez cette cure de jouvence, l\u00e0, il sera \u00e9galement question d'Arcy \u00e0 nouveau mais de pharmaco- ne pharmaco- n'vous nous en avait parl\u00e9, mais il va falloir nous remettre tout \u00e7a en perspective et peut-\u00eatre notamment en perspective sur le plan politique, car il est vrai que depuis que nous entendons parler Bernard on entend bien parler de cette dimension culturelle de la dimension \u00e9conomique, mais j'ai l'impression que l\u00e0 vous allez tr\u00e8s franchement rajouter une autre couche qui est la couche politique alors je vais vous laisser un peu vous aventurez -vous m\u00eame dans la pr\u00e9sentation que vous allez nous faire et puis quand une id\u00e9e ou une question deviendra g\u00eane h\u00e9siterai pas vous la soumettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [88%] :\r\nPour alors le sujet de cette \u00e9mission, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous consacrer, disons que, effectivement, nous avons appel\u00e9 la t\u00e9l\u00e9cratie pour t\u00e9moigner d'une \u00e9tape qui \u00e9tait importante, 2 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de Ars s'appelle car ce que c'\u00e9tait, cr\u00e9\u00e9 en 2005, il y a eu des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France une chose que je n'ai pas dit et qui est un \u00e9l\u00e9ment de contexte tr\u00e8s important en France, je crois que c'est en 2004 Patrick Lelay qui \u00e9tait all\u00e9 quoique le pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de TF1, c'est la 1\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9clar\u00e9 un cabinet de conseil, donc il n'imaginait pas d'ailleurs qu'ils allaient faire circuler le rapport en question, donc \u00e7a allait finir sur le bureau d'une journaliste de l'AFP, que le Business de TF1, c'\u00e9tait de vendre du temps de cerveau disponible \u00e0 Coca-Cola, ce qui veut dire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de rendre les gens jettent un de cr\u00e9tinisation suffisamment avanc\u00e9e pour qu'ils puisse gober la publicit\u00e9 au maximum, quoi, et se dit d\u00e9claration donc un nombre de gens plus tard avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc par une journaliste et -ce nous en \u00e9tions enfin \u00e0 l'\u00e9poque n'existait pas encore, mais moi j'en \u00e9tais empar\u00e9 dans un livre et pour essayer de montrer quelle \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, chose qu'on dit aujourd'hui tr\u00e8s couramment, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas du tout en France et quand c'est gratuit, c'est vous le produit, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est vous qui \u00eates vendus par la t\u00e9l\u00e9, j'avais moi- m\u00eame \u00e9crit parce que j'\u00e9tais directeur de l'ENA, quelques ann\u00e9es, j'ai d'ailleurs fourni des archives \u00e0 TF1, comme toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de France et de Navarre et j'avais \u00e9crit un article dans le journal Le Monde diplomatique en 1999 dans lequel je disais sur TF1, vous allez 20 centimes de l'heure parce que j'avais calcul\u00e9 les recettes publicitaires que faisait TF1 taux d'audience et je disais dans le prime-time vous 20 centimes de l'heure et j'avais montr\u00e9 que le prix allaient baisser encore parce qu'il y avait des op\u00e9rations boursi\u00e8res qui se faisait pour faire par exemple des achats de catalogue \u00e0 Hollywood avec des regroupements avec America Online etc r\u00e8gle budg\u00e9taire faire la conscience \u00e0 10 centimes de l'heure, on va aller de moins en moins cher, quoi, en tant qu'individu, tout \u00e7a, nous l'avons repris longuement dans sa n\u00e9cessaire, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une discours de ce que nous avons appel\u00e9 le capitalisme pulsionnel si on montrait que le capitalisme consum\u00e9riste qui a commenc\u00e9 par exploiter le d\u00e9sir des individus \u00e0 travers Hollywood et d'ailleurs \u00e0 travers le tr\u00e8s beau film tr\u00e8s souvent tr\u00e8s bonne production John Ford, par exemple, exploite elle d\u00e9sire pour amener le d\u00e9sir des individus vers les marchandises que consommer, par exemple, les acteurs des films ou etc, j'ai donn\u00e9 tr\u00e8s souvent cet exemple, un vrai Bogaert qui a donn\u00e9 son nom, un verbe to Bogaert en anglais qui veut dire fumer, fumer un joint le currency parce que \u00e7a veut dire ne pas l\u00e2cher la cigarette Bogarde appara\u00eet toujours avec un clopobec et il a donn\u00e9 son nom, un verbe, il est tr\u00e8s important de savoir que si les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9velopp\u00e9 le cin\u00e9ma de mani\u00e8re si importante d\u00e8s les ann\u00e9es 1920 c'est parce qu'en 1912 au S\u00e9nat am\u00e9ricain, \u00e0 Washington, il y a eu un d\u00e9bat sur l'importance strat\u00e9gique du cin\u00e9ma est un s\u00e9nateur am\u00e9ricain a dit tr\u00e8s forte hausse ferme s'il y a compris que si on ma\u00eetrise \u00e0 l'imaginaire des individus \u00e0 travers les images, h\u00e9 bien on ma\u00eetrisait aussi le commerce et les comportements de consommation des individus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [92%] :\r\n\u00e0 cet endroit -l\u00e0, il faut d'ailleurs toujours rappeler que s'il y a bien 2 nations au monde qui se sont construites en travers du cin\u00e9ma, c'est tout autant, en effet, les \u00c9tats-Unis que la toute jeune URSS qui elle- m\u00eame va fonder et Trotski en sera d'ailleurs l'un des ma\u00eetres d'oeuvre, l'essentiel de sa mythologie \u00e0 travers le cin\u00e9ma et on peut tout \u00e0 fait le comprendre tant l'image d\u00e8s sa naissance, stup\u00e9fie, je crois que la notion de stup\u00e9faction et quelque chose sur laquelle vous travaillez particuli\u00e8rement Bernard Spitz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [90%] :\r\nOui, parce que le stup\u00e9fiant, \u00e7a veut dire aussi le pharmacologue et l\u00e0 on a vraiment affaire aux comme avec la grandeur immense du cin\u00e9ma, nous sommes des passionn\u00e9s de cin\u00e9ma, Simon la sc\u00e8ne en particulier Moi -m\u00eame j'ai \u00e9crit un livre sur le cin\u00e9ma et le cin\u00e9ma est aussi une arme de destruction massive de l'esprit quoi et le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision, car c'est l\u00e0 que je voulais en venir, c'est \u00e7a : La t\u00e9l\u00e9cratie La t\u00e9l\u00e9cratie, \u00e7a n'est pas le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec la t\u00e9l\u00e9vision, d'abord, la t\u00e9l\u00e9vision a pris le relais du cin\u00e9ma \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, rappel des Siffre simple en 1960 en France, alors a 13 pourcent de de personnes qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision en 1970 70 v\u00e9hicules 3 pourcent donc donc un taux de croissance d'\u00e9quipement des m\u00e9nages avec des t\u00e9l\u00e9viseurs absolument stup\u00e9fiant, tout aussi stup\u00e9fiant qu'aujourd'hui le web ou les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a transforme tr\u00e8s profond\u00e9ment les comportements des gens et pendant ce temps- l\u00e0, le cin\u00e9ma am\u00e9ricain se d\u00e9grade tout \u00e0 coup, sensiblement, il devient pulsionnel, par exemple, les grands films d'horreur qui commencent \u00e0 \u00eatre produit pour faire des blogbuster \u00e0 Hollywood, \u00e7a commence en 1965 au moment o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision commence \u00e0 s'imposer largement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [88%] :\r\nPourquoi, parce que la captation de l'des individus par les m\u00e9dias de masse cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, h\u00e9 bien progressivement d\u00e9truit ce que j'appelle les appareils de production d'\u00e9nergie libidinale qu'est, est-ce que c'est que \u00e7a l'individu commence par \u00eatre un b\u00e9b\u00e9 est une boule pulsionnel une pulsion de tes pulsions de d\u00e9f\u00e9quer pulsions de toutes sortes, pulsions de cramponnent ment comme disent les psychanalystes et un \u00eatre humain devient humain en transformant sa pulsion d'investissement social, c'est-\u00e0-dire r\u00e9fr\u00e8nent la d\u00e9f\u00e9cation r\u00e9fr\u00e8nent la t\u00e9t\u00e9e et puis petit-\u00e0-petit en apprenant \u00e0 parler et \u00e0 marcher, bref en transformant ses pulsions on ne d\u00e9sire, parce que c'est ce que Freddy dans la 2\u00e8me partie de son oeuvre \u00e0 partir de 1920 le d\u00e9sir ou plut\u00f4t ce qu'il appelle la libido, ce n'est pas la pulsion, c'est la r\u00e9tention de la pulsion sur la limitation de la pollution et son orientation vers un objet d'investissement, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a signifie que l'humanit\u00e9 dans ce qu'elle a de plus puissant la sublimation l'id\u00e9alisation qui permet le l'art, la science, etc, h\u00e9 bien c'est un produit l'\u00e9conomie libidinale, c'est ce qu'il appelle une \u00e9nergie libidinale mais libidinale, c'est-\u00e0-dire on a cru \u00e7a pendant tr\u00e8s longtemps, pas du tout, au contraire, c'est un processus de des sexualisation la plupart du temps et \u00e7a, \u00e7a se construit \u00e0 travers une \u00e9ducation \u00e0 partir du moment o\u00f9 les m\u00e9dias de masse vont s'emparer du contr\u00f4le de la perception des individus de leur attention et de plus en plus aujourd'hui, les gamins am\u00e9ricains, par exemple, selon la Kaiser Family Foundation quand on additionne tous les m\u00e9dias sont canalis\u00e9s 10 heures et demie par jour 10 heures et demie par jour et les adultes, 5 heures et demie par jour, de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a c'est ce qu'on appelle de la prise d'otages, c'est vraiment de la captation de la tension destructive en fait parce qu'en fait, \u00e0 partir de l\u00e0, l'intention est de moins en moins de la tension et de plus en plus la dispersion de l'attention, pourquoi, pour que le temps de cerveau disponible sera capt\u00e9 par la publicit\u00e9, tout \u00e0 coup, alors \u00e7a, \u00e7a engendrait, en fait une liquidation du d\u00e9sir et de l'\u00e9conomie libidinale, donc de l'\u00e9nergie libidinale et \u00e0 un moment donn\u00e9, il n'y a plus d\u00e9sireux il y a plus que de la pollution et cette pollution, c'est aujourd'hui sur le cap de la t\u00e9l\u00e9vision avec les Reality shows, avec toutes ces dispositifs t\u00e9l\u00e9visuels qui sollicitent la pulsion de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers des gens qui sont sur des plateaux qui veut m\u00eame de t\u00e9l\u00e9spectateurs par exemple mais c'est aussi ce que sollicite Daesh sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur le web, et c'est ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers ce que nous appelons depuis le d\u00e9but d'un capitalisme pulsionnel qui essentiellement et a pour but d'articuler les pulsions des consommateurs avec des pulsions les sp\u00e9culateurs, c'est \u00e7a que nous appelons le capitalisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [91%] :\r\nExtrait du documentaire, le temps de cerveau disponible, r\u00e9alis\u00e9 en 2010 par Robert Viallet et Christophe Nick. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [87%] :\r\nLa question qui se pose est celle -ci : sommes -nous des trafiquants d'\u00e9motions fortes sommes -nous des courtiers ench\u00e8res encore ti\u00e8de ou bien avons -nous raison de vous montrer ce que vous n'auriez jamais d\u00fb ou pu voir avant le raison de penser que une s'il y a \u00e7a se termine et qu'une autre comment. \r\nLes faits sont l\u00e0 : il est certain que jamais les images n'ont eu autant d'importance qu'on. \r\nAutrefois, c'est vous qui faisiez les images et maintenant ce sont les images qui vous font. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [93%] :\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, les cha\u00eenes commerciales ne camoufle m\u00eame plus cette c\u00e9l\u00e9bration de la consommation, au contraire, elle l'assume comme le rem\u00e8de absolu \u00e0 tous les maux dont nous souffrons. \r\nVoici venu le temps du coaching g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [87%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision se redonne un r\u00f4le \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 on parle beaucoup de fin de la t\u00e9l\u00e9vision, peut-\u00eatre 2 morts de la t\u00e9l\u00e9vision, en tout cas elle est concurrenc\u00e9e par d'autres modes de consommation culturelle bien l\u00e0 va se redonner un r\u00f4le qui est aussi le beau r\u00f4le, elle aide le t\u00e9l\u00e9spectateur, elle est le participant et elle le t\u00e9l\u00e9spectateur qui va pouvoir s'identifier \u00e0 ce participant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:10) [86%] :\r\nJacques encore comment \u00e7a va pour lui alors voil\u00e0, je sais que vous avez connu de mauvais jours mais aujourd'hui sera un jour meilleur, vous savez ce qui va se passer, oui, Dieu vous allez tous partir en vacances et pendant que vous serez en vacances vous b\u00e2tiront une maison, c'est d'accord, oui c'est \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [86%] :\r\nL'individu \u00e0 Paris avec un probl\u00e8me, son probl\u00e8me, il est tr\u00e8s souvent physique, sa maison, il y a besoin d'abattre des cloisons, il va avoir besoin d'un relooking ne s'est pas stabilis\u00e9e ici passe c'est pas se maquiller \u00e9coute je ne diminue cette charge est en passe carr\u00e9ment enqu\u00eate la t\u00e9l\u00e9vision va lui permettre ce relooking qui est physique qui est domestique qui est aussi dans une certaine mesure mental psychologique parce que, une fois qu'on a chang\u00e9 la d\u00e9coration, une fois qu'on a chang\u00e9 les apparences, une fois qu'on a chang\u00e9 de vernis, la vie est beaucoup plus belle et la t\u00e9l\u00e9vision et l'adjuvant \u00e0 cette vie et la solution se trouve dans la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:11) [87%] :\r\nAujourd'hui quand il se regarde dans la glace, il voit comme le front d'un homme de Cromagnon, quand elle se regarde, je vois une vieille femme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:18) [89%] :\r\nLes multiples d\u00e9clinaisons de ce type de divertissement ont de plus en plus loin nous rhabiller ne suffit plus, il faut maintenant nous remodeler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [83%] :\r\nOn lui a fait un lifting du visage et du cou une rhinoplastie, lifting des sourcils un lifting, les yeux l'ablation de ces verrues avec ses implants mammaires, elle est pass\u00e9e d'un bonnet \u00e0 un bonnet, si on a rajeuni son visage avec un laser gonfl\u00e9 ses l\u00e8vres et combler ses d'expression, l'op\u00e9ration des yoles assez repositionnement de gencives 1000 facettes en porcelaine et blanchiment des dents, la chenille est devenue papillon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [80%] :\r\nD\u00e8s lors que la t\u00e9l\u00e9vision, le respect de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, mais alors elle ne repense nous refabriquer. \r\nElle se rapproche de l'ultime transgression. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:04) [82%] :\r\nEn 1920 Freud d\u00e9couvre que un \u00eatre humain est constitu\u00e9 par 2 types de pulsions, il y a 2 grandes cat\u00e9gories de pollution, ce qu'il appelle les pulsions de vie et les pulsions de mort les pulsions de vie ses pulsions \u00e9rotiques des pulsions qui cherche \u00e0 s'unir \u00e0 l'autre et finalement engendr\u00e9 du vivant, mais en m\u00eame temps l'\u00eatre vivant est attir\u00e9 par la mort, parce que vivre c'est fatigant, vivre, c'est une \u00e9preuve et donc il y a dans tous les autres vivants des freins en m\u00eame temps qu'Ingrid Chambly, il y a une pulsion de mort, si on admet comme je disais que la t\u00e9l\u00e9vision est -ce qu'il exploite syst\u00e9matiquement les pulsions et qui les d\u00e9lits pour pouvoir les exploiter, alors \u00e7a veut dire que ces pulsions ne pouvant plus \u00eatre li\u00e9s, elle se d\u00e9cha\u00eene et in\u00e9vitablement on voit d'abord se d\u00e9cha\u00eener les pulsions de vie, c'est-\u00e0-dire tous ceux qui du sexe \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 un moment donn\u00e9 on voit appara\u00eetre des pulsions de mort \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [91%] :\r\nC'est en Grande-Bretagne, ce tunnel fort que les programmateurs sont all\u00e9s le plus loin la dissection de v\u00e9ritables cadavres le samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:11) [86%] :\r\nCes pratiques d'exploitation de la mise en sc\u00e8ne de la mort, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui sont alors l\u00e0 v\u00e9ritablement horrifi\u00e9e comme on aurait dit il y a encore tr\u00e8s peu de temps, diabolique, c'\u00e9tait quelque chose qui avait lieu \u00e0 faire avec le diabolique. \r\nElles trouvent leur terrain \u00e0 la fois dans la satisfaction de la pulsion de mort dont je parlais tout \u00e0 l'heure, mais en m\u00eame temps dans la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne, parce qu'il faut mettre en sc\u00e8ne une situation mais toujours la mort dans cette mani\u00e8re d'une autre, et l\u00e0 le faire l'exploitant commercialement, c'est une mise en sc\u00e8ne totalement commercial comme marchandise, mise en sc\u00e8ne dans les galeries marchandes et \u00e9videmment au service de en quelque sorte le contraire de ce pourquoi elle fait en principe la mise en sc\u00e8ne de l'eau, \u00e0 savoir le respect. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:52) [78%] :\r\nD\u00e9but 2010 Chanel fera lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidature, elle recherche un malade en face. \r\nPour les filmer jusque sa momification. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:04) [78%] :\r\nCe que les gens qui exploite \u00e7a sont en train de faire ceux qui sont atteints, d\u00e9truire la soci\u00e9t\u00e9, ils sont en train de na\u00eetre toute confiance, ils sont en train d'd\u00e9truire les relations entre les individus entre les parents et les enfants, donc tous les mod\u00e8les d'autorit\u00e9, ils produisent de l'incontr\u00f4lable pour lui ce que j'ai appel\u00e9 dans sa des individus ces du de la guerre civile cette \u00e7a ne peut que conduire \u00e0 et qui a une hyper violent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [90%] :\r\nJe vais me permettre un clignotant \u00e0 cet endroit, Bernard Stiegler l'air puisque vous faites r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette phrase de Patrick Lelay le temps de cerveau disponible, il est \u00e9galement le titre d'un documentaire dans lequel vous apparaissez documentaire qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans Histoire vivante et qui retra\u00e7ait en quelque sorte la longue histoire d\u00e9j\u00e0 des t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9s au travers le monde en prenant un certain nombre d'exemples qui, en Europe, mais un peu plus loin \u00e9galement au Japon et en Angleterre, on s'apercevait que quand on regardait la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Japon et de l'Angleterre c'\u00e9tait, disons, de plus en plus cors\u00e9e et vous disiez on avance doucement mais de mani\u00e8re inqui\u00e8te vers la guerre civile, je dois vous avouer que et d'ailleurs sur les fait partager quelques amis qui s'est montr\u00e9 le documentaire et notamment votre intervention que je suis sorti, chaque fois que j'ai vu le documentaire dans un abattement un nom me venait c'\u00e9tait St\u00e9phane j'ai pr\u00e9cis\u00e9, ce que je veux dire, comme le pressentiment de quelque chose qui avance vers le suicide, j'ai vu il y a peu, un documentaire sign\u00e9 St\u00e9phane sur l'expressionnisme allemand, je me suis int\u00e9ress\u00e9e au travers d'une th\u00e9matique surviennent l'apocalypse joyeuse, comme l'a qualifi\u00e9 Jean Clair dans son Exposition et c'est les artistes, et pas seulement artistes qui ont pu pressentir dans une certaine p\u00e9riode, je le rappelle, avant la 1\u00e8re guerre mondiale qui ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 attaquer les dissonances l'\u00e9clatement du sujet, voire m\u00eame sa disparition me paraissait \u00eatre d'une part, l'\u00e9tat de l'Europe telle que, on l'a laiss\u00e9 avant la 1\u00e8re guerre mondiale et avons \u00e9videmment la seconde donc une sorte d'Europe d'avant- guerre qui dit quelque chose et que certains avaient du c\u00f4t\u00e9 des artistes pressentis, je le r\u00e9p\u00e8te, 20 ans, 30 ans, 40 ans auparavant les expressionnistes allemands pressentent que quelque chose va arriver l\u00e0, on est quasiment \u00e0 la fin des ann\u00e9es 10 qui ne peuvent pas imaginer qu'il va y avoir du nazisme ils pressentent quelque chose et pardon pour cette longue parenth\u00e8se mais voil\u00e0 o\u00f9 je veux en venir et vous Bernard Stiegler je vous ressent appartenant, si j'ose dire, \u00e0 une famille commune alors seriez -vous OMC lointains cousins germains peut vous avez parl\u00e9 au d\u00e9but de cette semaine d'Adorno, je me suis dit tiens je suis peut-\u00eatre bien sur la bonne piste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [87%] :\r\nOutre que je suis \u00e9videmment extr\u00eamement sensible aux expressionnistes allemands a toute cette p\u00e9riode, par ailleurs, d'une richesse incroyable ses fans 5 oui c'est quelqu'un que j'ai beaucoup lu et donc effectivement dont le suicide m'a toujours fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir, je viens de publier un livre qui s'appelle dans la destruction le sous- titr\u00e9 comment ne pas devenir fou, je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 pied que Paul Krugman a publi\u00e9 en novembre 2015 dans le Nord Times le type du papier, c'est le d\u00e9sespoir \u00e0 l'am\u00e9ricaine American d'o\u00f9 il explique que d\u00e9sormais il est classe moyenne blanche leur mortalit\u00e9 a drastiquement augment\u00e9 par suicide intoxication l'\u00e0 l'alcool et \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme 350000 overdoses par an et, aujourd'hui, la consommation d'h\u00e9ro\u00efnes et plus importante dans les populations blanches que les populations noires, c'est devenu un des th\u00e8mes de la campagne \u00e9lectorale aux \u00c9tats-Unis, donc nous sommes dans une \u00e9poque de d\u00e9sesp\u00e9rance plan\u00e9taire, ce qui est extr\u00eamement dangereux \u00e9videmment ce que le d\u00e9sespoir conduit \u00e0 la violence tr\u00e8s souvent contre soi -m\u00eame, le suicide mais aussi contre les autres, la violence passionnelle, la violence politique, etc, etc, oui, c'est \u00e9videmment pas tr\u00e8s joyeux, ce dont nous parlons l\u00e0 nous Ars\u00e8ne, nous pensons que la seule fa\u00e7on de combattre ce d\u00e9sespoir, \u00e7a n'est pas de leur d\u00e9nier, \u00e7a n'est pas de l'enfouir de ne pas vouloir le voir, c'est d'agir et de proposer des alternatives et de redonner de l'espoir, tout simplement, il y a qu'une mani\u00e8re de le combattre d\u00e9sespoir, c'est de donner de l'espoir mais de donner de l'espoir, \u00e7a suppose de traiter les vrais sujets, les vrais sujets, c'est notamment le capitalisme pulsionnel et en 2007. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:50) [87%] :\r\nDonc, 2 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'Ars s\u00e9cheresse : une campagne \u00e9lectorale commence avec un jeune homme enfin, jeune homme, pas tout \u00e0 fait jeune et un ambitieux qui a donn\u00e9 des coups de couteau \u00e0 ses amis dans le dos, il s'appelle Nicolas Sarkozy, qui en veut depuis des ann\u00e9es et qui a pr\u00e9par\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que ministre de l'Int\u00e9rieur pour vraiment ratisser tr\u00e8s tr\u00e8s large dans le populisme dans le pulsionnel et tout \u00e0 coup, il a comme challenger, une femme s'appelle S\u00e9gol\u00e8ne Royal S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui, elle- m\u00eame, propose pour lutter contre Sarkozy ce qu'elle appelle la d\u00e9mocratie participative et je vais l'\u00e9crire moi ce livre La t\u00e9l\u00e9cratie contre les mocratie pour montrer que Royal \u00e9gal Sarkozy et que c'est la m\u00eame d\u00e9marche que ce pas du tout une d\u00e9mocratie participative, nous sommes tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 a sinistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:36) [90%] :\r\nDe l'avoir employ\u00e9 c'est expression parce que nous \u00e9crivons \u00e0 cette \u00e9poque, l'un des textes pour dire qu'il faut participer pour sentir que c'est la participation qui est \u00e0 la base du logiciel libre d'une \u00e9conomie contribution contribution participation \u00e7a veut dire la m\u00eame chose et donc nous soutenons qu'il est fondamental de valoriser la participation en Suisse, on est tr\u00e8s sensible ailleurs \u00e0 ces questions- l\u00e0 et nous voyons comment tout \u00e0 coup cette personne car faire politique terrible mais il n'en \u00e9tait politique nul, \u00e0 mon avis, ratisse tr\u00e8s large pour r\u00e9cup\u00e9rer la chose et cr\u00e9e un site qui s'appelle D\u00e9sirs d'avenir et dans ce bouquin, j'analyse ce site le discours qu'elle tient o\u00f9 elle fait semblant de faire participer les gens, c'est pas du tout de la d\u00e9mocratie participative de la captation de l'attention avec par ailleurs un discours ultra- pulsionnel extr\u00eamement populiste et qui fait que finalement on voit bien d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment la gauche et la droite quels appareils politiques n'ont pas la gauche et \u00e0 droite, au sens de v\u00e9ritable pens\u00e9e de droite ou de gauche, mais la d\u00e9marche est la m\u00eame on va capter la pulsion alors Sarkozy le fait avec une certaine technicit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire un t\u00e9l\u00e9phage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [86%] :\r\nExtr\u00eamement addict Sarkozy, \u00e7a c'est tr\u00e8s connu, je n'ai entendu parler par un type, \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque encore l'UMP qui a pass\u00e9 6 mois avec lui et qui m'a dit : c'\u00e9tait un enfer c'\u00e9tait c'\u00e9tait aussi accroch\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qu'un toxico est accroch\u00e9 \u00e0 la la \u00e7a sera c'\u00e9tait vraiment incroyable parce qu'on avait commenc\u00e9 en disant cela, \u00e7a ne serait la t\u00e9l\u00e9 est une sorte de seringue et donc nous avons publi\u00e9, alors nous avons publi\u00e9 2 livres ont \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 avec Marc r\u00e9pond de la d\u00e9mocratie participative o\u00f9 nous essayons de remettre un petit peu les choses \u00e0 l'heure, et un autre qui s'est appel\u00e9 La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie, je dois dire en passant que puisque nous parlions de contradictions internes et parfois d'engueulades, je me suis f\u00e2ch\u00e9 avec Marc r\u00e9pond oui, non pas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais un ou 2 ans plus tard, et sur quoi et bien s\u00fbr le fait qu'il a publi\u00e9 un livre dont j'arrive plus \u00e0 retrouver le titre mais Wim au discours d'Alain Badiou, qui est un anti- d\u00e9mocrate Alain Badiou dit comme Platon, la d\u00e9mocratie, pas du tout commerce Le Pen p\u00e8re dirait la m\u00e9diocratie voil\u00e0 et Badiou n'a toujours dit son se fourvoient, nous les gens de la gauche et l'extr\u00eame gauche, quand on se d\u00e9fend de d\u00e9mocratie, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec ce point de vue, il a un peu pr\u00e8s d'accord sur rien avec Alain Badiou et je pense qu'il a une lecture de Marx par exemple compl\u00e8tement fantaisistes, une lecture aussi tr\u00e8s superficielle de Platon, c'est mon point de vue mais nous sommes f\u00e2ch\u00e9s avec Marc Cr\u00e9pon parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [87%] :\r\nPubli\u00e9 un livre, a dit les antid\u00e9mocrates Badiou et Stiller parce que je critique, ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie, mais pour moi, c'est pas du tout n'd\u00e9mocratie dans laquelle nous vivons aujourd'hui, c'est une t\u00e9l\u00e9cratie pr\u00e9cis\u00e9ment la d\u00e9mocratie ce n'est pas du tout \u00e7a, d\u00e9mocratie, c'est ce qui consiste non pas \u00e0 les consommateurs parce que c'est \u00e7a la base de La t\u00e9l\u00e9cratie pourquoi est -ce que je parle de prol\u00e9tarisation des consommateurs parce que les consommateurs aujourd'hui ne d\u00e9finit plus leur mode de vie, ils subissent des modes de vie qui sont d\u00e9finis par des des campagnes de marketing, donc ils n'ont plus aucune participation alors l'existence et c'est pour \u00e7a qu'ils sont plus du tout les citoyens un citoyen c'est quelqu'un qui d\u00e9cide de comment on va vivre collectivement aujourd'hui le poids du marketing est telle que tout \u00e7a est absolument impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [82%] :\r\nSi on doit r\u00e9fl\u00e9chir en termes de d\u00e9mocratie d'exemplarit\u00e9, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Bernard Stiegler, pensez -vous qu'il soit de bon ton de vous f\u00e2cher entre intellectuels ses f\u00e2cheries sont telles momentan\u00e9e sont -elles d\u00e9finitives et dans ces cas -l\u00e0, comment esp\u00e9rer ou repenser, faire du lien ensemble si d\u00e9j\u00e0 entre intellectuels, on se brouille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:14) [89%] :\r\nAlors moi je pense qu'il faut \u00e9videmment \u00e9viter de se brouiller autant que c'est possible, mais en m\u00eame temps, il faut \u00eatre tr\u00e8s rigoureuse, c'est-\u00e0-dire que je pense que quand il y a des d\u00e9saccords, il faut pas les dissimuler, d'abord parce que la portion g\u00e9n\u00e9ral philosophiques, scientifiques, artistiques dans tous les domaines, repose sur les controverses et donc quand on enterre les controverses, \u00e7a veut dire qu'on enterre la pens\u00e9e et qu'on ne fait plus que les activit\u00e9s de salon ou de repr\u00e9sentation ou de satisfaction des crit\u00e8res rationnels, apr\u00e8s \u00e9videmment il faut trouver des modalit\u00e9s discussions pacifiques mais il y a des moments o\u00f9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:47) [90%] :\r\nVous ne savez pas d'accord avec un ami qui ne partageraient pas du tout votre point de vue, vous pourriez pas le garder simplement quand m\u00eame si bien s\u00fbr que si, bien entendu, mais apr\u00e8s on fait on fait comme on dit, on \u00e9vite les sujets qui f\u00e2chent et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:01) [84%] :\r\nMais bien entendu, mais apr\u00e8s il y a aussi, bon je veux pas entrer parce que j'ai pas envie de pol\u00e9miquer sur cette question- l\u00e0, mais apr\u00e8s il y a des choses que je trouve pas amical, donc voil\u00e0 et quand c'est amical je voulais moi il y a quelque chose qui d\u00e9go\u00fbte profond\u00e9ment c'est la simulation, je viens de publier ce bouquin, pas tout \u00e0 l'heure qui repose d'abord sur le concept de Parisiens qui est un concept, une notion disons plut\u00f4t des Grecs et que Michel Foucault \u00e0 examiner en d\u00e9tail et peu tendance \u00e0 mort juste avant sa mort, la derni\u00e8re ann\u00e9e de sa vie, s'appelle dans un des s\u00e9minaires magnifique s'appelle le courage et la v\u00e9rit\u00e9, je pense que c'est \u00e7a la philosophie pas le courage d'assumer l'exp\u00e9rience, il dit dans ce texte et sur l'affaire Socrate \u00e0 beaucoup d'autres, il y a des moments o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 quand elle est vraiment d'acc\u00e8s, l'appareil a conduit \u00e0 se f\u00e2cher avec ses amis, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 blesser ses amis parce qu'on les on \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr, au risque de se f\u00e2cher, cela dit, il y avait pas plus amical que Foucault et et \u00e9videmment pour les philosophes, l'amiti\u00e9, il n'a rien de plus pr\u00e9cieux, c'est ce que dit Aristote dans l'\u00c9thique Annie comme acquis, c'est ce que je pense profond\u00e9ment, d'ailleurs j'ai invit\u00e9 ce qui allait dire sinon pour le dire aussi invit\u00e9 Marc r\u00e9pond \u00e0 ce que nous discutions ensemble avec vous \u00e0 ce micro, mais il ne peut pas, elle est en Californie, donc moi j'ai jamais renonc\u00e9 \u00e0 rouvrir les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:23) [97%] :\r\nLe philosophe Michel Foucault au Coll\u00e8ge de France en 1984. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:32) [81%] :\r\nFondamentalement, dire la v\u00e9rit\u00e9 sans la masquer parfois kitsch mais je crois que \u00e7a ne suffit pas pour caract\u00e9riser et d\u00e9finir cette motion en effet pour que on puisse parler de parieurs, il faut d'abord que cette v\u00e9rit\u00e9 constituent bien l'opinion personnelle de celui qui parle, il faut, et c'est en cela que celui qui dit la v\u00e9rit\u00e9 se parisien s'non seulement qu'il se trouve, il y a la v\u00e9rit\u00e9 mais il faut qu'il a dit comme \u00e9tant ce qu'il pense, le Parisien se donne son opinion, c'est pas r\u00e9ussi \u00e0 se disent qu'ils pensent de la r\u00e9gie a sign\u00e9 en quelque sorte lui- m\u00eame la v\u00e9rit\u00e9. \r\nEt deuxi\u00e8mement, ce n'est pas suffisant car, apr\u00e8s tout on pourrait bien dire que professeur grammairien g\u00e9om\u00e8tre, c'est-\u00e0-dire sur ce qui s'enseigne sur la grammaire ou la g\u00e9om\u00e9trie, le v\u00e9rit\u00e9 et une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 laquelle il croit une v\u00e9rit\u00e9 qu'il pense et pourtant on ne dira pas que c'est pas de l'appareil et on ne dira pas que le g\u00e9om\u00e8tre le grammairien enseignant v\u00e9rit\u00e9 auquel il croit son d\u00e9part pour qu'il pas r\u00e9ussi ce qu'il faut que cette v\u00e9rit\u00e9 d\u00e8s que le sujet parlant Marc comme \u00e9tant seule opinion commettant sa pens\u00e9e comme \u00e9tant chaque croyance, il faut que disant cela, ils prennent un certain risque, qui concerne la relation m\u00eame qu'il a avec celui auquel il s'adresse, il faut pour qu'il parisien que on dit que dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:31) [86%] :\r\nExemple D\u00e9mosth\u00e8ne dans la 1\u00e8re apr\u00e8s avoir dit qu'il parle avec parisien avec franchise dit je sais bien que amusant cette franchise, j'ignore ce qui suivra pour moi de ces choses que j'aime bien. \r\nPour qu'il y a des Parisiens, il faut que dans l'acte de verre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:57) [82%] :\r\nManifestation d'un lien fondamental entre la v\u00e9rit\u00e9 dites et la pens\u00e9e que celui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:08) [86%] :\r\nDonc, instauration d'un lien entre la v\u00e9rit\u00e9 dites et celui qui a dit, et d'autre part, mise en question du lien entre les 2 interlocuteurs entre celui qui dit la v\u00e9rit\u00e9 et celui auquel cette v\u00e9rit\u00e9 est adresse d'o\u00f9 ce trait de l'appareil a c'est que elle implique une certaine forme de courage, ce courage peut prendre dans un certain nombre de cas, il forme maximale lorsque pour dire la v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien il faudra accepter non seulement de mettre en question la relation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui nous allons entendre plusieurs t\u00e9moins G\u00e9rald Moore en 1\u00e8re moi je connais le pianiste sublimement accompagn\u00e9 \u00c9lisabeth Schwarzkopf et de Los-Angeles mais j'imagine que ce n'est pas du tout de lui quand il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:13) [81%] :\r\nIl y a une grande G\u00e9rald Moore est un philosophe et sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature, une femme de lettres fran\u00e7aise disant il enseigne \u00e0 Dreux, Amiens diversity aujourd'hui dans le nord de l'Angleterre, c'est un homme qui fait du comme on dit, il a d'abord fait ses \u00e9tudes \u00e0 Cambridge puis l'enseigne \u00e0 Oxford, donc il y avait une rame \u00e0 Oxford, une rame Cambridge des comp\u00e9titions, je ne sais pas, mais c'est surtout quelqu'un d'extr\u00eamement vif, intelligent, tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9tillant et qui suivent dans le long terme des trajectoires, l\u00e0, il ne parle pas de \u00e7a dans cet entretien, mais par exemple, il travaille beaucoup sur la nouvelle anthropologie am\u00e9ricaine, il la porte aussi sur la neurologie, il est d'une tr\u00e8s grande sup\u00e9riorit\u00e9 l'\u00e9norm\u00e9ment une chose : il travaille avec nous depuis longtemps, c'est surtout dans le cas de pharmaco- n'point FR dans l'\u00e9cole Pharma comme pr\u00e9fet, nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 travailler Climate monuments de la singerie du Conseil Misrahi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:01) [90%] :\r\nOui alors justement, comme il va \u00eatre question de format comme dans son intervention est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous resituer un petit peu parce que \u00e7a faisait partie des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, mais nous remettre un petit peu \u00e0 jour alors le fameux comme c'est un sujet tr\u00e8s impor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:15) [85%] :\r\nTant que d'ailleurs nous abordons anniversaire du puisque ce mois de juin, il y a une rencontre sur le format comme \u00e0 Z\u00fcrich, le fameux c'est un petit peu ce que nous portons au sein d'Ars sinistr\u00e9s se comme \u00e9tant la grande question \u00e0 r\u00e9soudre pour l'\u00eatre humain, l'\u00eatre humain produit de la technologie c'est pharmaco- n'est la grande question, c'est comment on transforme ce pharmacologue en rem\u00e8de et en b\u00e9n\u00e9fice plut\u00f4t qu'mal\u00e9fice pour l'\u00eatre humain, alors tout \u00e7a s'appuie sur les travaux qui remonte \u00e0 \u00e0 Socrate en fait hein et un texte tr\u00e8s important de Jacques Derrida que d'ailleurs nous discuterons \u00e0 Z\u00fcrich, qui s'appelle la pharmacie Platon, c'est \u00e0 travers ce texte que Derrida moi m'a initi\u00e9 \u00e0 ces questions, mais c'est, je dirais que c'est un des points communs de tous les membres d'Ars singerie de croit \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser le pharmacologue, c'est vrai que nous avons cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9cole qui d'ailleurs au d\u00e9part n'\u00e9tudier que la philosophie grecque s'appelle pharmaco- ne pourrait faire maintenant qu'il y a s\u00e9minaire et une acad\u00e9mie d'\u00e9t\u00e9 qui traite de beaucoup d'autres sujets, et qui s'appelle comme \u00e7a parce que nous essayons de d\u00e9cliner les cons\u00e9quences de cette vision sur tous les domaines de la vie, l'art de la m\u00e9decine absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:18) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:25) [79%] :\r\nOn font de plus en plus que la vie politique, il n'y a plus de temps pour les on entend de gauche pour \u00eatre sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:35) [85%] :\r\nArs la pens\u00e9e qui le caract\u00e9rise, pendant les ann\u00e9es du marxisme, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas quand on dit que la gauche, c'est que la gauche n'a plus la capacit\u00e9 d'informer la cr\u00e9ation de la politique, avec une nouvelle pens\u00e9e en parall\u00e8le, non pas des id\u00e9es, mais de laisser la m\u00e9diation qu'exercent les m\u00e9dias et un pas de la politique qui est profond\u00e9ment anthropiques, c'est-\u00e0-dire je sais pas, la phrase \u00e9quivalente en fran\u00e7ais, mais en parlant en anglais de ce qu'on appellerait votre moindre, c'est-\u00e0-dire le Champ d'id\u00e9es politiques qui sont impensables \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 la Prensa Bill IT de ses id\u00e9es et, ensuite, d'un c\u00f4t\u00e9 par les m\u00e9dias et de l'autre c\u00f4t\u00e9, par le march\u00e9 des id\u00e9es politiques, c'est-\u00e0-dire le march\u00e9 o\u00f9 les parties politique le les gens contre les autres pour capter les voteurs ce concours pour capter les votes pour r\u00e9organiser l\u00e0 le tout politique autant du centre autant d'une Nitra tr\u00e8s les associations d'id\u00e9es controvers\u00e9es qui risque d'ali\u00e9ner des voteurs potentiels \u00e0 exercer un effet qui rendent impuissante, la politique, ce que nous, 30 ans de cr\u00e9er avec le s\u00e9minaire 120 tonnes est un pont, un pont qui cr\u00e9e le lien qui \u00e9tablit un lien entre le travail historique entre ce ne pas en entre organe de recherche en Industrialis ce qui a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame le produit de diverger le sauf universitaire qui cherche \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer la pens\u00e9e de la philosophie dans la politique, la raison pour la fondation du s\u00e9minaire d\u00e9but je crois qu'on a eu pendant plusieurs, l'association a rendu surr\u00e9aliste dont le but \u00e9tait de stimuler les les d\u00e9bats politiques de politiser des id\u00e9es qui, tr\u00e8s simplement, ne font pas partie du disco politique et il est devenu de plus en plus apparente qu'il a fallu cr\u00e9er des nouveaux moyens d'enseignement des id\u00e9es, des institutions qui existent au fond de la pens\u00e9e institution habituel de l'enseignement de la \u00e9ducation sup\u00e9rieure pour stimuler le d\u00e9bat pour stimuler l'analyse des auteurs qui, franchement, sont susceptibles de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 l'esp\u00e8ce des id\u00e9es, je crois que c'est plus vrai en Angleterre qu'en France la pens\u00e9e de nos d\u00e9bats politiques sont si limit\u00e9es sans souci, encadr\u00e9s par l'ordre \u00e9tabli par les parents mis a \u00e9tabli depuis des centaines d'ann\u00e9es ou des d\u00e9cennies que notre politique a \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s incapacit\u00e9 par un \u00e9touffement voil\u00e0 mon point principal, c'est que le c'est comme cherche \u00e0 cr\u00e9er en prend entre les id\u00e9es, la pens\u00e9e politique qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mais qui se trouve de plus en plus ignor\u00e9e par l'\u00e9tablissement \u00e0 l'ordre \u00e9tabli de penser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous venons d'entendre G\u00e9rald Moore dans cet autre archives ou plus exactement non enregistrement original r\u00e9alis\u00e9 par Simon Linselles G\u00e9rald Moore faisant bon nombre d'interventions Ars\u00e8ne juste r\u00e9aliste et on on met en avant un certain nombre de points que j'aimerais vous entendre d\u00e9velopper un peu Bernard Stiegler \u00e0 propos de ces nouveaux moyens d'enseignement cette id\u00e9e de stimuler les d\u00e9bats et stimuler les initiatives, je dois vous avez d\u00e9j\u00e0 faible absolu pour ce verbe stimuler et il y a \u00e9galement, par ailleurs, et c'est \u00e7a qui m'a un peu troubl\u00e9 et je voudrais de la pr\u00e9cision, il y a une dimension de contestation de l'\u00e9tablissement d\u00e9j\u00e0 Moore mais voyez tr\u00e8s bien aux peuvent peut-\u00eatre en venir, il y en a d'autres qui conteste les \u00e0 10 semaines \u00e7a a commenc\u00e9 chez Maria Thatcher et puis \u00e7a se poursuit chez les Le Pen, donc on peut bien imaginer que dire allemand Le Pen et Thatcher n'ont pas grand chose \u00e0 voir dans cette contestation l\u00e0 de quoi s'agit -il donc nouveau d'enseignement stimuler d\u00e9bat stimuler les initiatives et la contestation de l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:24) [86%] :\r\nG\u00e9rald est quelqu'un qui a publi\u00e9 un texte important que nous avons soutenu alors s'Industrialis se met aussi \u00e0 l'insu de recherche, innovation voir par- l\u00e0 peut-\u00eatre dans une autre \u00e9mission qui est un manifeste pour l'universit\u00e9 et les humanit\u00e9s du 21\u00e8me si\u00e8cle, en fait, nous travaillons beaucoup dans sa main comme pour faire \u00e0 r\u00e9inventer le r\u00f4le de l'universit\u00e9 et des savoirs acad\u00e9miques dans son intervention, il parle d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je crois, de la mani\u00e8re dont des institutions r\u00e9publicaines, d\u00e9mocratiques, ce sont perverties et sont devenus en fait ce qu'il appelle des \u00e9tablissements de l'establishment, pourquoi faire, pour imposer, par exemple, une fausse vie politique, c'est pour \u00e7a que nous avons interrog\u00e9 aussi dans la suite de cette discussion sur la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, ce qui est d'ailleurs engendr\u00e9, celle de 2012 qui engendre celle de 2017 en France, qui est une s\u00e9rie de catastrophes tout \u00e7a commence en 2002, donc il faudrait faire la gen\u00e8se Josselin on va pas faire, mais c'est un sujet que nous avons beaucoup trait\u00e9 dans leur parrain dans une \u00e9mission donc publier un sur Front national et nous suivons \u00e7a de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a ne fait, dit le Front national va monter et arriver au pouvoir, nous souhaitons \u00e9videmment pas, mais nous pensons que, en tout cas si nous continuons comme \u00e7a, c'est in\u00e9luctable, G\u00e9rald essaye d'apporter des \u00e9l\u00e9ments diagnostic d'analyse et de critique par rapport \u00e0 cet \u00e9tat de fait, mais aussi, et \u00e7a, c'est la philosophie parce industrielles et de l'institut de recherche, innovation comme de de proposer, comme \u00e0 chaque fois, nous tentons de faire d'autres pratiques, par exemple, fait aussi partie de Digital stadistes Network que nous avons cr\u00e9\u00e9, \u00e0 la sortie, on cherche ovation avec une quarantaine d'\u00e9tablissements acad\u00e9mique du monde entier et nous essayons de d\u00e9velopper le c\u00f4t\u00e9 rem\u00e9dier pharmaco- num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire comment utiliser les r\u00e9seaux num\u00e9riques comment utiliser aussi la t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs nous travaillons -nous avec France T\u00e9l\u00e9visions, en fran\u00e7ais, le CEA sur une pratique de la t\u00e9l\u00e9vision beaucoup plus intelligente pour pas faire tout simplement ce qu'on appelle la vulgarisation scientifique, mais faire de la t\u00e9l\u00e9vision v\u00e9ritablement un organe de formation national pour tout le monde et pas simplement pour les universitaires etc je ferme cette parenth\u00e8se mais c'est tr\u00e8s important et tr\u00e8s s\u00e9rieux ce programme l\u00e0 et c'est tr\u00e8s au fond ce que Didier r\u00e2lent, s'inscrit dans ce type de d\u00e9marche et G\u00e9rald fait partie des gens qui est avec nous au sein de pharmacologie exp\u00e9rimentons des nouvelles pratiques pour essayer de prouver qu'il est tout \u00e0 fait possible de mettre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par exemple, au service de l'Intelligence et pas de la cr\u00e9tinisation de masse et s'ils voudraient revenir \u00e0 quelque chose que vous disiez \u00e0 propos de ce film, temps de cerveau disponible ce documentaire qui a \u00e9t\u00e9 fait par France T\u00e9l\u00e9visions, peut-\u00eatre savez -vous que France T\u00e9l\u00e9visions a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en justice \u00e0 cause de documentaires et non seulement France T\u00e9l\u00e9visions mais le r\u00e9alisateur, le producteur et j'ai failli me retrouver impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans moi- m\u00eame puisque je tiens des discours assez virulent qu'on voulait souligner dans ce documentaire et ce qui est assez extraordinaire, c'est que les gens qui nous ont attaqu\u00e9s, ce n'est pas TF1, \u00e7a n'est pas Sarkozy, c'est Paul Quil\u00e8s et Marie- la reine Lyne mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:16) [94%] :\r\nAlors, Paul Quil\u00e8s, ancien ministre mitterrandien, ainsi d'ailleurs que Marie- No\u00eblle Lienemann ils ont exerc\u00e9 l'un et l'autre des postes minist\u00e9riels diff\u00e9rents, donc nous ne les \u00e9num\u00e8re auront pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et Paul Quil\u00e8s et o\u00f9 \u00e9tait pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Grenoble, je crois, comment s'est -il qui nous est attaqu\u00e9 comme cela, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est l'establishment dont parle G\u00e9rald Moore, il faut savoir qu'au Parti socialiste il y a des repr\u00e9sentants des m\u00e9dias tr\u00e8s puissant qui par exemple lorsque le S\u00e9nat qui a commandit\u00e9 un travail de fond sur les enjeux des m\u00e9dias num\u00e9riques et des r\u00e9seaux sociaux, il a confi\u00e9, il a interview\u00e9 il a valoris\u00e9 un s\u00e9nateur socialiste, un directeur d'une radio qui s'appelle Skyrock, le directeur de jeu en question, c'est Pierre B\u00e9langer et qui a une vision ultra- consum\u00e9riste de la radio et des m\u00e9dia, donc c'est un cynisme total et je pense qu'il est quand m\u00eame lamentable parce que Marie- No\u00eblle Lienemann et plut\u00f4t sympathique par ailleurs donc, ce qui laisse aussi d'ailleurs, il est assez lamentable de voir comment ces partis dits de gauche, pas 6 Fran\u00e7ais l\u00e0 en l'occurrence, ce sont en fait totalement d\u00e9pendant des m\u00e9dias alors le pr\u00e9texte pour lequel ils ont attaqu\u00e9 le documentaire c'\u00e9tait que on avait pouss\u00e9 des gens aux meurtres voil\u00e0 dans cette \u00e9mission qui s'appelait o\u00f9 il faisait l'exp\u00e9rience de Milgram car non c'\u00e9tait mission c'\u00e9tait ah \u00e7a c'est emb\u00eatant, bon enfin voil\u00e0 je voulais souligner ce point parce que tout \u00e7a, c'est un \u00e9tat de d\u00e9liquescence de la d\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:50) [93%] :\r\nDes appareils politiques, experts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [89%] :\r\nAlors revenir simplement sur cette id\u00e9e de stimuler les d\u00e9bats et stimuler les initiatives, au-del\u00e0 du souhait techniquement, pratiquement, concr\u00e8tement, vous aimez bien concret, mais aussi, on fait comment, comment \u00e7a s'exerce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:15) [88%] :\r\nVous avez un exemple, c'est ce que nous avons g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 Inch Allah en Seine-Saint-Denis, nous travaillons en ce moment avec un autre monde Larsen Israelis qui s'appelle Paul-\u00c9mile Joffroy qui interviendra bient\u00f4t dans une \u00e9mission d'ailleurs, nous travaillons \u00e0 la fois nuire cette Compi\u00e8gne j'enseigne dans pharmacologue o\u00f9 il y a ces cours et ces s\u00e9minaires et \u00e0 l'\u00e9cole de management de Grenoble mais je d\u00e9veloppe aussi ces choses -l\u00e0, en Chine, en Equateur, nous travaillons \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux pour que les \u00e9tudiants avec lesquels j'ai travaill\u00e9 20 ans quand je donne un cours, je leur demande de prendre des notes sur ce que je dis et ensuite leur demande de partager leurs notes le lendemain matin ou le soir m\u00eame sur une plateforme s'appelle Ligne de temps, vous pouvez regarder tout \u00e7a d'ailleurs c'est en ligne sur le site de l'institut de recherche et d'innovation et, \u00e0 travers ses notes quand ils partagent leurs notes, ils peuvent regarder les notes des autres \u00e9tudiants et \u00e0 partir de l\u00e0, il faut se comparer leurs analyses qu'est -ce qu'il d\u00e9couvre bien des qu'\u00e0 40 \u00e9tudiants qui suivent un profil \u00e0 40 compr\u00e9hension diff\u00e9rente de celle des profs, ce qui est \u00e0 la fois int\u00e9ressant et enrichissant et un peu inqui\u00e9tant, c'est enrichissant et int\u00e9ressant, pourquoi, parce que \u00e7a prouve que chacun entend par lui- m\u00eame et non pas en fonction de l'autre et \u00e0 partir de sa propre exp\u00e9rience, c'est un peu inqui\u00e9tant parce que s'il y a 10 ans, 6 aussi important sur la course que il y a un probl\u00e8me, en fait, le courant va faire en sorte qu'il est bien fait que au bout de 16 semaines dans un maintenir complet, les \u00e9tudiants vont finir par converger et ils vont finir par finalement acc\u00e9der \u00e0 une compr\u00e9hension commune mais \u00e0 partir de, on retrouve le sujet dont nous avions parl\u00e9 dans l'\u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente ou celle d'avant, du transfert du d\u00e9lai de latence annulations, l\u00e0 nous faisons de la tra\u00e7abilit\u00e9 de la transe individuation mais qui repose sur quoi, sur la volont\u00e9 de valoriser les points de vue chacun est de permettre \u00e0 chacun de regarder ce qu'a fait l'autre et de se confronter aux autres parce que nous sommes en train, d\u00e9velopper un nouveau type de r\u00e9seaux sociaux, qui sont des r\u00e9seaux sociaux que nous appelons le n\u00e8gre anthropiques pour permettre \u00e0 la diversit\u00e9 de produire de nouveaux points de vue et \u00e7a c'est de la stimulation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:17) [85%] :\r\nMais alors, ligne de temps juste un petit d\u00e9tail, peut-\u00eatre, mais c'est quelque chose de totalement R\u00e9ginal, qui vient de vos petites mains et vos petits cerveaux r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:25) [89%] :\r\nC\u00e9line de temps, nous avons cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans ou \u00e0 l'institut de recherche et l'innovation en travaillant avec une \u00e9quipe du CNRS de Lyon, h\u00e9 oui, qui est tout \u00e0 fait originale en depuis l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reprise par beaucoup de monde, mais au d\u00e9part, je crois que nous \u00e9tions vraiment les premiers avec cette \u00e9quipe du CNRS, du Laboratoire l'iris de Lyon et il faut savoir aussi que cette plateforme est utilis\u00e9 dans universit\u00e9s en France aux \u00c9tats-Unis pour l'\u00e9tude du cin\u00e9ma qu'on d\u00e9part nous l'avions fait pour l'\u00e9tude des films maintenant, nous avons aussi d\u00e9velopp\u00e9 ensuite avec Twitter pour cr\u00e9er le dispositif s'appelle pol\u00e9mique, ce qui permet, vous suivez une conf\u00e9rence, il y a 200 personnes dans la salle, vous pouvez avec votre smartphone d\u00e9truite qui sont tagu\u00e9s, avec des valeurs qui sont en question approbation r\u00e9f\u00e9rence et indexation et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a permet d'organiser des d\u00e9bats comme \u00e7a un public extr\u00eamement efficacement ce que nous disons, l\u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure sur les courses, c'est plus complexe que cela, c'est beaucoup plus ambitieux que \u00e7a le but, c'est v\u00e9ritablement de transformer les courants v\u00e9ritable base de donn\u00e9es et faire surtout que les \u00e9tudiants enrichissent le cours de leurs propres travaux de mani\u00e8re tr\u00e8s organis\u00e9e, tr\u00e8s syst\u00e9matis\u00e9e pourquoi h\u00e9 bien pour faire ce qu'on appelle la certification contributives, c'est-\u00e0-dire pour faire en sorte que l'Intelligence produites par les \u00e9tudiants soient conserv\u00e9s et partager avec les autres \u00e9tudiants, moi je suis correcteur de dissertation, j'ai eu des dissertations extraordinaire dans ma vie de prof et j'ai dit c'est un g\u00e2chis \u00e9norme de ne pas les publier maintenant c'est plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:55) [90%] :\r\nQuand vous leur pr\u00e9sentez \u00e7a en d\u00e9but d'ann\u00e9e, ceux qui ne connaissent pas, il y a -t-il un long temps d'adaptation, il y a, -t-il notez -vous une r\u00e9activit\u00e9 tr\u00e8s vive de leur part, il y a -t-il un balancement c'est selon les individus, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:09) [82%] :\r\nSelon un millier selon les institutions lorsque nous avons fait cela avec pharmacologue point FR \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 parce que les gens qui viennent \u00e0 faire l\u00e0 comme \u00e7a alors, Jelena vraiment pour \u00e7a pourra prendre des choses nouvelles, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 introduire sanitaire cette l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai une r\u00e9sistance parce qu'il travaille \u00e9norm\u00e9ment \u00e9tudiants c'est Compi\u00e8gne et on leur demande de vraiment assur\u00e9, donc \u00e7a sera du boulot en plus et \u00e7a sera du boulot en plus, donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 et apr\u00e8s je leur ai dit maintenant, c'est l'\u00e9valuation merci \u00e7a la base de l'\u00e9valuation, donc si vous ne faites pas, on n'aurait pas lev\u00e9 et en fait maintenant, ils le font, et cette ann\u00e9e ils sont tr\u00e8s enthousiastes, c'est-\u00e0-dire que vraiment ils sont enchant\u00e9s et le fond, un peu comme y en a qui contribue \u00e0 Wikip\u00e9dia, c'est pas simplement pour avoir lev\u00e9, j'ai pour le plaisir de le faire, vous n'auriez il y avait bien s\u00fbr rien compte que cette chose -l\u00e0 fasse des petits bien au-del\u00e0 de notre universit\u00e9, notre but c'est que \u00e7a s'\u00e9tende largement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:06) [61%] :\r\nDonc, on peut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:20) [91%] :\r\nNous allons passer maintenant au 2\u00e8me intervenant alors moi je dis que son nom, c'est un certain Monsieur Dominique Cardon voil\u00e0 alors qui est -il ce Dominique Cardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:28) [89%] :\r\nDominique Cardon est un tr\u00e8s bon sociologue qui travaille \u00e0 la fois chez Orange et \u00e0 Marne-la-Vall\u00e9e, en Seine-et-Marne, la vall\u00e9e et il est aux anges Labs en tant que sociologue du travail sur les technologies, les r\u00e9seaux num\u00e9riques, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9crit beaucoup, beaucoup de textes tr\u00e8s bien document\u00e9, c'est un expert parisien de l'histoire du num\u00e9rique en Californie, il a aussi \u00e9crit \u00e0 Nice tr\u00e8s int\u00e9ressant qui s'appelle la d\u00e9mocratie Internet et puis tout r\u00e9cemment il a publi\u00e9 un autre livre tout \u00e0 fait int\u00e9ressante \u00e0 quoi r\u00eavent les algorithmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:03) [85%] :\r\nDes infirmi\u00e8res, c'\u00e9tait une forme voil\u00e0 apparemment moi que je suis depuis le mouvement altermondialiste et c'est des formes de mouvements sociaux extr\u00eamement autour qui part vraiment des individus et donc il y a une sorte de, de respect de la diversit\u00e9 des individus qui est compl\u00e8tement, c'est la f\u00eate au mouvement, ce qui fait que, du coup, moi j'ai appelle du proc\u00e9duraux, c'est-\u00e0-dire que c'est des syst\u00e8mes dans lequel, pour respecter l'autonomie un ou alors j'ai pass\u00e9 l'autonomie mais en tout cas les id\u00e9es qu'on n'a pas \u00e9cras\u00e9 par dessus les individus ont cr\u00e9e quelque chose qui est tr\u00e8s bien la verticalit\u00e9, mais depuis les proc\u00e9dures qu'on mette en place des individus pour essayer de se coordonner, essayer de produire quelque chose de collectif \u00e0 l'int\u00e9rieur de qui il reste quand m\u00eame un r\u00e9seau d'individus, d'o\u00f9 la satisfaction un petit peu constante des verticaux, on pourrait dire, \u00e0 l'\u00e9gard de ce mouvement, dont on peut m\u00eame leur poser la question de leur projet est aberrante et en fait un processus, le fait qu'il d\u00e9bouch\u00e9 politique sont finalement compliqu\u00e9 \u00e0 trouver mais moi c'est une question que se bien parce que finalement on voit pour les indign\u00e9s peu des mots sont, on le voit pour les Occupy et endort, ce dernier, moi je trouve, il y a des effets de bord en fait ces mouvements qui vont ensuite r\u00e9tro cyclique, parce que dans l'espace politique, mais c'est quand m\u00eame des mouvements absolument proc\u00e9duraux qui sont m\u00eame vis-\u00e0-vis de leurs mon avis il y a eu un \u00e9pisode o\u00f9 il y a une tension avec il qu'il a parce que ils sont venus en leur disant, ben ils ont fait une r\u00e9union publique qui leur ont dit : \u00e9coutez, il y a un programme enfin arr\u00eat\u00e9 discuter alors j'exag\u00e8re, mais la discussion vaine, il faut un plan d'action et ce plan d'action c'est la coordination des actions syndicales, oui c'est vrai \u00e7a, \u00e9videmment, m\u00eame si d'une certaine mani\u00e8re le mouvement peut tr\u00e8s bien aller dans cette direction, je pense qu'il va y aller, que quelqu'un Vienne lui dire que c'est cette direction qui doit prendre marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:56) [56%] :\r\nPoignard\u00e9 vous \u00eates du tout il \u00e9tait la fatalit\u00e9 avec quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:06) [86%] :\r\nNous pourrions ressentir \u00e0 l'\u00e9coute de ce sonore comme on dit dans notre jargon, une certaine forme de personnes qui se parlent entre elle et pour cause, monsieur Cardon, \u00e9tait en train, Bernard article de s'adresser \u00e0 vous, alors on aimerait bien avoir un tout petit peu plus de pr\u00e9cisions sur la nature d'une contenu comment se relire ce th\u00e8me -l\u00e0, ce sujet -l\u00e0, cette situation sociale, politique et debout, des mots, c'est tout \u00e7a au titre g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9mission, qui je le rappelle, au cas o\u00f9 \u00e7a nous aurait \u00e9chapp\u00e9 s'appelle toujours t\u00e9l\u00e9cratie alors de quoi CGT la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:45) [88%] :\r\nEn fait, la, la question est vraiment savoir ici dans ce disque avec Dominique Cardon, notamment dans un contexte qui est celui de la nuit, debout, en France en ce moment, c'est important de le pr\u00e9ciser, de savoir en quoi les effets des m\u00e9dias type internet par exemple d'horizontales IT rendent possible ou non des formes nouvelles alternatives de politisation des sur le comme \u00e7a, de d\u00e9mocratie et alternatives \u00e0 La t\u00e9l\u00e9cratie en fait Cardon et nous avons un dialogue depuis longtemps, notamment pour l'interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 occupera o\u00f9 on le souhaite, par exemple, apr\u00e8s 2008 ce qui s'est pass\u00e9 dans les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:24) [86%] :\r\nPays du Maghreb, de l'\u00c9gypte, et ce qu'on appelle la r\u00e9volution arabe ou le printemps arabe et bien d'autres mouvements, dont un qui l'a mentionn\u00e9 aussi peu de morts, 6 mois et ce d\u00e9bat, il porte sur les rapports ou non entre verticalit\u00e9 Tom et Batum imp\u00f4ts horizontales \u00e9taient il a mentionn\u00e9 d'ailleurs en passant \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon, qui est un philosophe et un \u00e9conomiste fran\u00e7ais qui est tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans ce mouvement de la nuit, debout, c'\u00e9tait plut\u00f4t ce qu'on appelle de l'extr\u00eame gauche et qui par ailleurs publi\u00e9 un livre fort int\u00e9ressant d'ailleurs sur Spinoza sur le probl\u00e8me des rapports entre horizontales \u00e9taient verticalit\u00e9, ce que je crois -moi pour juste parler un tout petit peu de ce mouvement -l\u00e0 qui a fait son apparition en France, apr\u00e8s c'est important aussi de le souligner, une esp\u00e8ce de vide fran\u00e7ais qui surprenait tout le monde parce qu'il s'est pass\u00e9 des choses \u00c9tats-Unis se passer des choses en Gr\u00e8ce et chose en Espagne, pas mal de pays d'ailleurs et pas en France, alors que la France a toujours \u00e9t\u00e9 l'enfant terrible des r\u00e9voltes des r\u00e9volutions, des \u00e9meutes du mouvement politique, etc, c'est-\u00e0-dire que les fresques, alors l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9veil, apparemment il tout le monde est enchant\u00e9, enfin tout le monde, en tout cas \u00e0 l'extr\u00eame gauche, disons \u00e0 la gauche, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant d'ailleurs, mais j'attends de voir d'ailleurs, quand il a vu le printemps arabe s'\u00e9tait trouv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Taddei parce 3 pratiquement d\u00e9but j'avais dit : on verra bien si sinon nous \u00e9volution pas, je pense qu'il fallait attendre de voir pourtant c'est pas du tout que nous y debout souhaite par ailleurs la pollution, bien entendu, mais par contre, ce soit la naissance d'un nouveau mouvement, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible mais on verra bien, derri\u00e8re tout cela il y a une question fondamentale qui est : comment on analyse les rapports entre les m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9cratie les comme \u00e7a de la t\u00e9l\u00e9vision et les m\u00e9dias horizontaux de l'Internet et est -ce que c'est aussi clair que \u00e7a aussi nette que cela et surtout comment est -ce qu'on en a une pens\u00e9e, une vraie pens\u00e9e politique, nous avons organis\u00e9 \u00e7a serait s'il y a maintenant 2 ans et demi je crois peut-\u00eatre 3 ans, je suis un peu tr\u00e8s bien une s\u00e9ance au Th\u00e9\u00e2tre du rond-point, \u00e0 Paris, parce que nous n'avons plus le partenariat avec le th\u00e9\u00e2tre de la colline d'ailleurs maintenant nous sommes au th\u00e9\u00e2tre G\u00e9rard Philippe de Saint-Denis et nous avions organis\u00e9 quelque chose sur Occupy Wall-Street et tous ces mouvements pour essayer de dire que ces mouvements manquait de concepts manquait beaucoup de concepts et non pas parce que les gens qui les composent sont des imb\u00e9ciles, incapables de faire des concepts non c'est parce que depuis 30 ou 40 ans, non seulement les partis politiques mais les penseurs alors soi-disant philosophe de gauche \u00e9tant totalement d\u00e9missionn\u00e9 ne produisent absolument rien de nouveau syst\u00e8me de ressasser des id\u00e9es des ann\u00e9es 60 ou 70 et nous pensons, nous, qu'il faut compl\u00e8tement revisit\u00e9 tout ce qui se passe aujourd'hui, parce que la r\u00e9alit\u00e9 technologique, la r\u00e9alit\u00e9 du capitalisme etc ont \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, voil\u00e0 c'est dans ce cadre -l\u00e0 que nous discutions avec Dominique Cardon et je pense que nous y reviendrons dans les prochains \u00e9pisodes, ce que dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:23) [85%] :\r\nEn effet, aujourd'hui fin de cette \u00e9pisode t\u00e9l\u00e9cratie pas Martine, Claire Simon linceul, on n'a pas beaucoup entendu aujourd'hui, mais on le retrouvera demain pour la nouvelle \u00e9mission alors \u00e9mission qui est intitul\u00e9 Arcy et rit, institut de recherche et d'innovation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu mentionn\u00e9 au cours des jours derniers, mais on va vouloir en savoir un petit peu plus demain donc rendez- vous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:47) [83%] :\r\nDonc pas de point de 12 points, donc point donc donc promis point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:25) [88%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante aujourd'hui, avec la collaboration de Corinne Roche, J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Danhiez et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Marovic histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:54) [75%] :\r\nQui r\u00e9cup\u00e9rait mais pas du tout du tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moore, Gerald", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cardon, Dominique", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54481384-9786-43DE-AB5C-A431BF57E7A5", "internalArchiveId": "54481384-9786-43DE-AB5C-A431BF57E7A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Brexit: les enjeux et les risques d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lord Owen, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques parti travailliste\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'un peuple europ\u00e9en se prononce sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union. Retour sur les craintes \u00e9conomiques d'une sortie de l'UE, sur le risque de contagion et de d\u00e9construction du projet europ\u00e9en, et sur la question migratoire, centrale dans ce vote. D\u00e9bat en direct de Londres.\r\n\r\n* * Brexit: les enjeux et les risques d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne 18h25 dans ce forum sp\u00e9cial en direct de Londres, \u00e0 deux pas de la City, dans le pub Old Bank of England... sp\u00e9cial Brexit.... ambiance pub...\r\nsortir ou rester dans l'UE... la question sera tranch\u00e9e jeudi prochain, le 23 juin... mais en attendant, le suspens est total.... les sondages sont extr\u00eaments serr\u00e9s....\r\nOn retrouve nos 4 invit\u00e9s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s:\r\nDavid Young de UKIP, pour le Brexit\r\nGiampiero Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe, contre\r\nQuentin Peel, journaliste au Financial Times\r\nEt Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a fait le d\u00e9placemenont \u00e0 Londres avec nous\r\n Catherine Ilic, notre correpondante ici \u00e0 Londres, \u00e9galement avec nous.\r\nOn a parl\u00e9 souverainet\u00e9... jusqu'\u00e0 19h on va \u00e9voquer les craintes \u00e9conomiques d'une sortie de l'UE, le risque de contagion et de d\u00e9construction du projet europ\u00e9en, la question migratoire, centrale dans ce vote. Mais tout d'abord, Catherine Ilic, ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la premi\u00e8re fois qu'un peuple europ\u00e9en se prononce sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'union.... comment en est-on arriv\u00e9s l\u00e0?\r\nDIR\r\nmigration, libre circulation\r\nquestion centrale, trop de migration des pays de l'est (\u00e9quivalent d'une ville de 70 milles personnes par ann\u00e9e)\r\nla suisse et le 9 f\u00e9vrier, un mod\u00e8le?\r\n\tSon 2 Lord Owen, ancien ministre des aff. \u00e9trang\u00e8res brit. parti travailliste (Giampiero Alhadeff.... on le voit, et la Suisse l'a bien compris, on ne peut pas traiter des pays comme \u00e7a....)\r\nquestion instrumentalis\u00e9e par le pro-Brexit, joue sur la peur\r\ncons\u00e9quences \u00e9co\r\n- l'UE est \u00e0 la peine \u00e9conomiquement, les pays du sud tirent vers le bas, la Gr\u00e8ce fait trembler tout le continent, espagne-portugal-italie pas mieux ... sans m\u00eame parler de la France ! et pendant ce temps-l\u00e0, la sant\u00e9 \u00e9co de la GB est \u00e9clatante, \u00e0 peine 5% de ch\u00f4mage ... ou est le risque ??  (Giampiero Alhadeff)\r\n- Wolfgang Schauble, ministre des finances All, personnalit\u00e9 europ\u00e9enne : dehors, c'est dehors! en clair : l'UE ne va pas faire de bricolages pour les beaux yeux de LOndres. R\u00e9aliste ou bluff ?? (Young/Couchepin)\r\n- d'un autre c\u00f4t\u00e9 : balance commerciale tr\u00e8s avantageuse pour la GB ! l'UE a-t-elle vraiment les moyens de ses menaces ??\r\n- cauchemar pour la City : que se passera-t-il si les banques perdent l'acc\u00e8s au march\u00e9 des 28 ?? d\u00e9localisations obligatoires ??\r\n- pour la place financi\u00e8re suisse? Un concurrent affaibli, GB, en cas de Brexit(Couchepin)\r\n- durant la campagne : de nombreux chefs d'entreprises ont gagn\u00e9 le camps du brexit, persuad\u00e9s qu'ils y gagneront, notamment en se lib\u00e9rant des r\u00e9glementations europ\u00e9ennes !! (Alhadeff)\r\n- Patrick Minford, \u00e9conomiste, ancien mentor de Margaret Thatcher, estime que le Brexit serait synonyme de boom \u00e9conomique pour la GB !\r\n- Sans les trait\u00e9s, c'est des ann\u00e9es de ren\u00e9gociations compliqu\u00e9es (54), avec forc\u00e9ment des cons\u00e9quences n\u00e9gatives (Young)\r\n\t-  Pascal Couchepin, les accords bilat\u00e9raux en Suisse ne se sont pas fait sans peine... \u00e7a pris des ann\u00e9es!\r\n- faut-il redouter les d\u00e9localisations? un entrepreneur valaisan mardi soir dans Forum (informatique, 100 personnes \u00e0 Londres), nous disait ses craintes mais aussi qu'ils trouverait des solutions et ne d\u00e9localiserait pas !!\r\n- Pr\u00e9diction : baisse du PIB par 1% au mieux, plus de 3% au pire (plus de 2000 livres par t\u00eate de pipe) ... mais pr\u00e8s de 30 milliards de versement en moins dans les caisses de l'UE ! \r\n- gros probl\u00e8me de l'\u00e9conomie suisse : le franc fort ... et le risque qu'une destabilisation des march\u00e9s transforme le franc suisse encore plus en monnaie refuge, et donc en fasse grimper la valeur !! ce serait la cata pour nos exportations (Couchepin/Peel)\r\nLord Owen, ancien ministre des aff. \u00e9trang\u00e8res travailliste sur la faillite de l'euro, sur la faillite du syst\u00e8me...\r\nDIGAS \r\nd\u00e9construction UE, risque contagion\r\n- risque de contagion? R\u00e9f\u00e9rendum en cascade! Pouss\u00e9e des nationalisme... (Young) \u00e7a ne vous effraie pas?\r\n- Ne permet-on pas au Brit de faire ce que tous les Europ\u00e9ens souhaiteraient: avoir la chance de se prononcer sur une sortie?\r\n- comment convaincre, retenir les v\u00e9leit\u00e9 de sortie en cas de Brexit?\r\n- GB traditionnellement r\u00e9ticente \u00e0 \u00e9tendre la politique europ\u00e9enne f\u00e9d\u00e9rlaliste, notamment en terme de d\u00e9fense... en cas de sortie, relancerait au contraire la construction UE vers plus de politique commune? (Adledeff/Peel)\r\n- chance pour la CH nous disait MCR il y a quelques jours dans forum, qui pourrait miser sur un rapprochement avec la GB via une AELE renforc\u00e9e..... renforcerait aussi la n\u00e9go sur la libre circulation (Peel/Couchepin/Young)", "durationSec": 1762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Brexit: les enjeux et les risques d\u2019une sortie de l\u2019Union europ\u00e9enne / FOR_2016-06-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un peuple europ\u00e9en se prononce sur la possibilit\u00e9 de sortir de l\u2019Union. Retour sur les craintes \u00e9conomiques d\u2019une sortie de l\u2019UE, sur le risque de contagion et de d\u00e9construction du projet europ\u00e9en, et sur la question migratoire, centrale dans ce vote. D\u00e9bat en direct de Londres."], "variantIds": ["ece-7789465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T01:06:28Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on revient ici en Direct de l'Andra, on est toujours en Direct de l'homme toutes cette Terres \u00e9videmment peut vous dire en tout cas par rapport \u00e0 encore un mot de foot en que l'ambiance tout \u00e0 l'heure, question dans ce peu quand entend pr\u00e9parer cette \u00e9mission \u00e9tait d\u00e9mentiel et ensuite on dirige les buts des Anglais, c'\u00e9tait vraiment quelque chose, \u00e7a m\u00e9rite le d\u00e9tour, donc c'est pas beau de l'un, un peuple tout pr\u00e8s de la City, \u00e0 2 pas, forum sp\u00e9cial en Direct d'ici 2 Londres sp\u00e9cial Brexit te sortir ou rester dans l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 la question, h\u00e9 bien elle sera tranch\u00e9e jeudi prochain, le 23 juin mais en attendant, le suspense lui est total, les sondages sont extr\u00eamement serr\u00e9s, on retrouve nos 4 invit\u00e9s \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, n'ont pas boug\u00e9 des de yuppie peu pour le Brexit t\u00eate Jean-Pierre au Alhadeff, pr\u00e9sident du mouvement des travaillistes pour l'Europe, vous vous \u00eates contre Quentin Peel journaliste aux fans Shell Times notre appareil \u00e9conomique et sur ce th\u00e8me et puis Pascal Couchepin, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a fait le d\u00e9placement \u00e0 Londres avec nous, on accueille \u00e9galement Catherine Ilic, notre correspondante ici \u00e0 Londres, qui nous a rejoint, bonsoir Catherine bonsoir, alors on a parl\u00e9 souverainet\u00e9 jusqu'\u00e0 19 heures on va \u00e9voquer maintenant les craintes \u00e9conomiques d'une sortie de l'Union europ\u00e9enne, le risque de contagion et de d\u00e9construction du projet europ\u00e9en la question migratoire \u00e9videmment mais tout d'abord Catherine ce r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la premi\u00e8re fois qu'un peuple europ\u00e9en se prononce sur la possibilit\u00e9 de sortir de l'Union, comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [92%] :\r\nComment on en est arriv\u00e9 l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que tout cela ne s'est pas mat\u00e9rialis\u00e9e en quelques semaines, l'ambivalence du Royaume-Uni vis-\u00e0-vis de l'Europe existe depuis tr\u00e8s longtemps, les Britanniques ne se sont jamais sentis inclus dans l'Union europ\u00e9enne, quand il parle de l'Europe, c'est souvent comme ici, il s'agissait d'un corps \u00e9tranger, s'en m\u00e9fie, ils se sentent physiquement d\u00e9tach\u00e9 du continent, l'euroscepticisme est donc profond\u00e9ment ancr\u00e9e au sein de la population, et pourtant il y a eu des p\u00e9riodes plus sereine des p\u00e9riodes o\u00f9 le sentiment anti- europ\u00e9en \u00e9tait beaucoup plus souterrain, mais en fait c'est parce que l'on \u00e9vitait par les 2 Europe parce que l'on savait que c'\u00e9tait un sujet qui f\u00e2che, mais alors, que s'est -il pass\u00e9 pour que l'Europe revienne au 1er plan, c'est une conjonction de plusieurs facteurs : le 1er \u00e9l\u00e9ment c'est l'immigration, \u00e0 partir de 2004, on assiste \u00e0 un afflux massif d'immigrants en provenance de Pologne, de Lituanie et d'autres \u00c9tats du bloc post- sovi\u00e9tique, lorsque l'Union Europ\u00e9enne s'\u00e9largit aux pays d'Europe de l'Est \u00e0 ce moment, l'\u00e9conomie tourne \u00e0 plein r\u00e9gime et l'immigration n'est pas vraiment un sujet controvers\u00e9, mais le devient de plus en plus lorsqu'\u00e9clate la crise financi\u00e8re de 2007, le Royaume-Uni doit alors faire face \u00e0 une pouss\u00e9e de ch\u00f4mage une cure d'aust\u00e9rit\u00e9, le niveau de vie de beaucoup de gens baissent, c'est \u00e0 partir de l\u00e0, que la perception que l'on a des immigr\u00e9s change, on les voit plus comme un atout, mais plus comme une menace et c'est sur ce terreau fertile qu'on assiste 3\u00e8me, facteur \u00e0 l'\u00e9mergence de Youki, le parti de Nigel Farage ce petit parti souverainiste qui a toujours milit\u00e9 pour la sortie de l'Union europ\u00e9enne et, dans ce contexte, il parvient \u00e0 prendre son essor car il r\u00e9ussit habilement alli\u00e9, la peur de l'immigration au rejet de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [93%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que s'il y a un r\u00e9f\u00e9rendum aujourd'hui c'est \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 Nadjaf avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nOui, absolument, on peut dire que cette cause de lui ou gr\u00e2ce \u00e0 lui, comme vous voulez, car il a r\u00e9ussi \u00e0 totalement perturber le jeu politique en mettant une pression fantastique sur David Cameron, qui avait d\u00e9j\u00e0 pas mal de probl\u00e8mes avec l'aile droite eurosceptique de son propre parti, David Cameron a pens\u00e9 qu'un r\u00e9f\u00e9rendum lui permettrait \u00e0 la fois d'apaiser cette frange eurosceptique conservatrice et de d\u00e9gonfler la bulle, yeux qui alors certes, il a gagn\u00e9 les \u00e9lections en 2015 mais il a d\u00e9clench\u00e9 quelque chose, on ne voit qu'ils n'arrivent pas \u00e0 contr\u00f4ler, il y a sous- estim\u00e9 l'\u00e9tat de crispation de la population vis-\u00e0-vis de l'Europe et \u00e0 7 jours du scrutin, il est d\u00e9sormais tout \u00e0 fait possible qui se retrouvent dans le camp des perdants, ce qui signifierait la fin de sa carri\u00e8re politique, mais surtout la fin de l'Union europ\u00e9enne, telle qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [89%] :\r\nLa conna\u00eet actuellement le verra, on le verra tout \u00e0 l'heure, ainsi \u00e7a pr\u00e9cipitera la fin de l'Union europ\u00e9enne d'Abidjan ne pour voyous qui, que r\u00e9pondez -vous d'Avignon \u00e0 ceux qui vous accusent finalement d'instrumentaliser cette question migratoire dans ce r\u00e9f\u00e9rendum de d\u00e9tourner finalement la question de fond : l'appartenance pour les enjeux \u00e9conomiques et d'avoir mis en avant cette question migratoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [86%] :\r\nJe ne partage pas l'avis de Catherine Ilic je que c'est fondamentalement une question d'immigration, je pense que le souci qu'ont eu beaucoup d'anglais ou britannique depuis le d\u00e9but, c'est que, on nous a trich\u00e9 dans le soleil et nos propres politiciens nous ont trich\u00e9 dans le sens qu'on nous a dit : cette il s'agit d'un march\u00e9 commun et puis tout d'un cours ou petit \u00e0 petit, plut\u00f4t voil\u00e0 compris que non, c'est pas un march\u00e9, c'est pas qu'un march\u00e9 commun, il s'agit de l'du d'une union politique et on a vu que les Fran\u00e7ais ont dit non \u00e0 la Constitution les les Irlandais aussi on dit non, ils ont d\u00fb revoter les Hollandais aussi tout le monde, plusieurs tout ce qui pouvait porter sur Andy non mais le projet est de l'Europe vers l'union politique continuer sans cesse avec l'av\u00e8nement de d\u00e9mocratie donc manque de d\u00e9mocratie, manque de protection durement acquise de l'individu contre l'\u00c9tat et favorise et des grandes entreprises contre les PME, ce sont les enjeux principaux pour c'est pas l'immigration, l'enjeu principal pour la plupart des des Britanniques, l'ami, l'immigration, les pressions l'immigration sont venus, on rend plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:29) [85%] :\r\nPourtant la la population quand on la questionne, il dit c'est beaucoup le message envoy\u00e9 par les, les, les pro- Brexit de ces questions migratoires qui \u00e9touffe quelque part un peu les autres questions, c'est comme \u00e7a que c'est per\u00e7u en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre per\u00e7u par \u00e7a, mais. \r\nMoi ce qui m'a pouss\u00e9 vers l'UKIP, c'est que depuis 2001, je travaille avec les PME je je vends des soci\u00e9t\u00e9s et un apr\u00e8s l'autre, mes clients m'ont dit : je ne peux plus, je ne pourrai pas aujourd'hui \u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9cran toutes comme celle que je suis en train de vendre avec vous parce que la r\u00e9glementation europ\u00e9enne et et et \u00e9touffante \u00e9touffante pour Linux il ovation \u00e9touffante pour l'emploi et donc j'ai compris que il y a vraiment \u00e0 probl\u00e8mes dans l'\u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral c'est les PME qui fournissent quand m\u00eame 80 90 pourcent des des emplois dans le secteur priv\u00e9 et est en train d'\u00eatre \u00e9touff\u00e9e et pour nous tous, sans durant cette c'est un enjeu pour nous tous sur les rangs, c'est pas simplement imp\u00f4t en pour les, pour l'instant, pour les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors Jean-Pierre Alhadeff pour le parti travailliste, vous \u00eates contraint \u00e9videmment ce Brexit Teul\u00e9 les, les entreprises ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement \u00e9touff\u00e9, on nous a vendu un march\u00e9 attractif, et au final on croule sous la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [82%] :\r\nPosition de d\u00e9lib\u00e9rer peu \u00e9tonnante parce que je vois que la majorit\u00e9 de PME et de grandes entreprises sont contre le Paris ben c'est tout \u00e7a, c'est juste, et deuxi\u00e8mement, deuxi\u00e8mement, je trouve que de parler de de \u00e7a quand le m\u00eame jour, monsieur Nentien fera avec une grande publicit\u00e9 il y a un acte chauffage contr\u00f4le de ne vous fronti\u00e8re et de derri\u00e8re de lui il y a un fleuve d'humanit\u00e9 pas blanc fleuve noir et marron et je trouve que c'est effectivement ce comme l'a dit printemps une pirogue, cette campagne est d'un c\u00f4t\u00e9 c'est l'\u00e9conomie, de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous faire bon c'est une question de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre quand m\u00eame pour revenir sur la question des PME parce que ils s'appuient derri\u00e8re ses contacts avec les petites et moyennes entreprises pour justifier sa position n'avait l'autre soir dans Forum, mardi pr\u00e9cis\u00e9ment un entrepreneur suisse valaisan qui nous parlait de son entreprise informatique \u00e0 Londres o\u00f9 il engage une centaine de personnes et on lui dit qu'il \u00e9tait bien s\u00fbr oppos\u00e9 au Brexit te et quand on lui posait la question est -ce que vous allez d\u00e9localiser votre entreprise si l'Union europ\u00e9enne devait sortir, il disait non, non, parce qu'on trouvera des solutions, ce qui donne quand m\u00eame l'impression que pour l'\u00e9conomie, c'est tr\u00e8s ambivalent Quentin Peel peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:05) [91%] :\r\nOui, alors je crois que la question n'est pas noir et blanc, c'est-\u00e0-dire \u00e7a : les entreprises ne devront pas fermer tout de suite leurs portes ou mais quand m\u00eame le prochain projet et japonais ou des Am\u00e9ricains ou quoi que ce soit, serait probablement en Europe de l'Est et pas en Grande-Bretagne, alors \u00e7a c'est le probl\u00e8me si nous ne sommes plus dans le march\u00e9 unique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [72%] :\r\nNon, Nice Nissan h\u00e9 ben oui, Nissan et Boeing vient d'annoncer qu'il y soit on est vir\u00e9 sans l'Angleterre peu des terrains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [84%] :\r\nPascal Richard r\u00e9cent, nous avons Autodata permettez -moi, vous \u00e9tiez ministre de la sant\u00e9 en Suisse mais aussi conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, quel est votre gare finalement sur peut-\u00eatre aussi comment l'\u00e9conomie suisse observe tout \u00e7a avec son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [88%] :\r\nVous savez, l'\u00e9conomie suisse a toujours souhait\u00e9 qu'on fasse une zone de libre- \u00e9change en Europe et \u00e0 l'\u00e9poque, les Anglais nous avait propos\u00e9 de se joindre \u00e0 eux pour participer \u00e0 la et elle est la Star, depuis lors, les Anglais nous ont quitt\u00e9s, ils nous ont quitt\u00e9s, ils ont quitt\u00e9 une zone de libre- \u00e9change je pense quand m\u00eame qu'il savait que c'\u00e9tait diff\u00e9rent, ce \u00e0 quoi ils allaient acc\u00e9der de la zone de libre- \u00e9change qu'ils \u00e9taient en train de quitter alors nous n'avons pas d'amertume parce que chaque pays d\u00e9cide en fonction de ses l'int\u00e9r\u00eat mais venir dire aujourd'hui qu'ils ont \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s, non si il voulait une zone de libre- \u00e9change serait avec nous et avec la Su\u00e8de, quoi, qui avant encore, le Portugal et quelques autres pays, \u00e0 l'horizon, choix il y a maintenant revenir en arri\u00e8re, c'est leur responsabilit\u00e9 et c'est pas moi qui vais dire ce qui se passe, je constate simplement, vu de l'ext\u00e9rieur que la visserie automobile, me semble -t-il un cas un peu particulier, elle est partie, c'est tr\u00e8s forte ici, mais je constate aussi que l'Allemagne a des petites et moyennes entreprises que que \u00e7a marche tr\u00e8s bien c'est donc quand m\u00eame le signe que c'est possible de jouir de march\u00e9 de 500 millions d'habitants de mani\u00e8re confortable avec la l\u00e9gislation europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [83%] :\r\nJean-Pierre l'aider, c'est possible effectivement preuve preuve par l'exemple en se qui se passe en Suisse, toutes les entreprises ne sont pas partis et l\u00e0, l'\u00e9conomie est florissante, on a un taux d'ch\u00f4mage bah, \u00e7a serait tr\u00e8s pr\u00e9cis pour la Grande-Bretagne \u00e9galement oui gr\u00e2ce \u00e0 des accords, mais gr\u00e2ce \u00e0 ces accords effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:23) [70%] :\r\nEffectivement, la Suisse a aussi la vie de ses cr\u00e9ations de cette personne et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [85%] :\r\nEncore 80 plus de 80 accords avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [84%] :\r\nMais la Suisse auto\u00e9dition sign\u00e9 Conan David Yang. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [82%] :\r\nC'est la la Suisse a vot\u00e9 contre la libre circulation des personnes, pour le moment, elle attend savoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:42) [87%] :\r\nElle a vot\u00e9 un article, invitant le gouvernement d'une part \u00e0 r\u00e9introduire des contingents, c'est-\u00e0-dire limit\u00e9e David circulation personne mais \u00e0 l'alin\u00e9a 2 de ce m\u00eame article il est dit que la solution doit tenir compte des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, c'est donc contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [88%] :\r\nOui, oui, a donn\u00e9 le signal donn\u00e9 par la population \u00e9tait quand m\u00eame assez clairement la volont\u00e9 de mettre un coup de frein sur la lutte circulation comme t\u00e9moin il une ville quand vous entendez justement les les milieux \u00e9conomiques, on entend quand m\u00eame aller les les grandes entreprises comme elles \u00e9taient \u00e9voqu\u00e9es par Monsieur Yang, du c\u00f4t\u00e9 de la City, c'est l\u00e0 que vous venez du c\u00f4t\u00e9 des banques qu'est -ce qui se passe si tout d'un coup les banques britanniques \u00e9taient priv\u00e9s du march\u00e9 europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [86%] :\r\nAlors ils ont qu'ils ont Grand-peur, parce que jusqu'ici ils ont ce syst\u00e8me de passeport o\u00f9 ils peuvent travailler partout dans l'Union europ\u00e9enne dans le march\u00e9 unique, mais sinon, plus le syst\u00e8me de passeport il faut ren\u00e9gocier un autre syst\u00e8me, et \u00e7a s'\u00e9tonne \u00e9norme incertitude, c'est toujours l'incertitude mais il y a une autre chose que je dirais \u00e0 DVD des jeux, je voulais bien entendu moi j'ai l'impression que, \u00e0 la fin, l'\u00e9conomie n'est pas la raison principale pour tout le campagne de \u00e9pais pour Brexit 7, \u00e7a c'est une une question de principe, une question de contr\u00f4le et de souverainet\u00e9 quoi que ce soit pour les millionnaires la alors et et c'est vraiment, voulons revenir au moment o\u00f9 nous \u00e9tions tous seuls et sans non non non non et quoi que ce soit pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:17) [79%] :\r\n\u00e7a va un petit peu cette impression d'Abidjan effectivement nostalgie du pass\u00e9 et d'une jolie sa suffisance du grand empire enfin bon aujourd'hui tous horaires globalis\u00e9s, l'exemple de la Suisse, nous, on esp\u00e8re, gr\u00e2ce \u00e0 tous ces accords volontaires ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [86%] :\r\nNon, je suis absolument pas d'accord et j'aimerais aussi contrari\u00e9 les l'id\u00e9e qu'on aille contre nos voisins europ\u00e9ens, c'est pas du tout \u00e7a, c'est que on a avec l'Union europ\u00e9enne, un syst\u00e8me qui n'est pas d\u00e9mocratique qui ne d\u00e9fend pas les, les, les, les individus contre l'\u00c9tat et qui favorise les grandes entreprises et \u00e0 toutes, toutes, toutes, un m\u00e9lange de choses et quand on voit, par exemple, taffetas, ce qui est en train d'\u00eatre n\u00e9goci\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis et et et la commission qui va s'oui probablement le sait \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par la Commission, ce qu'on appelle voir City pense imposer aux autres, le petit titi pas en Suisse, mais on a d\u00e9j\u00e0 la, la commission a d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 un accord avec la Canada n'est -ce pas et on peut lire ce texte, on peut lire : c'est oui, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par le Parlement, mais la commission n'a sign\u00e9 pour nous tous en Europe et on on lit que les entreprises \u00e9trang\u00e8res pourront poursuivent les gouvernements nationaux pour les pertes de profits, les mesures de sauvegarde europ\u00e9enne de la nourriture et les produits pharmaceutiques sont dilu\u00e9es au niveau bien plus bas am\u00e9ricain, l'Europe sera oblig\u00e9 \u00e0 accepter les OGM mais les prestations publiques en Europe comme le service sant\u00e9 nationale Royaume-Uni risquent d'\u00eatre forc\u00e9s \u00e0 s'ouvrir \u00e0 la privatisation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:47) [84%] :\r\nJe vous arr\u00eate parce que il n'est pas du tout encore actifs et c'est pas encore demain que l'on b\u00e9n\u00e9ficie sera sera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:53) [86%] :\r\nNon, mais quand m\u00eame, \u00e7a montre, \u00e7a manque de la mentalit\u00e9 \u00e0 la direction de la Commission, c'est ce que le c'est c'est ce que la Commission veut alors avec l'Europe, on n'a pas une un gouvernement neutre, on a un gouvernement qui favorise les grandes entreprises contre l'individu et contre les petites un rentre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:10) [86%] :\r\nOui Quentin Peel un gouvernement anti- d\u00e9mocratique, nous dit David Young. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:13) [85%] :\r\nAlors j'ai suivi les affaires des institutions europ\u00e9ennes depuis 30 ans et ce que je vois, c'est un syst\u00e8me qui est devenue plus d\u00e9mocratique, mais c'est le probl\u00e8me, c'est pas une d\u00e9mocratie nationale, c'\u00e9tait une une d\u00e9mocratie multinationale et l'institution qui est devenue de plus en plus faible pendant ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est justement la Commission, l'institution qui est le plus important, c'est le Conseil europ\u00e9en et le Conseil des ministres, c'est-\u00e0-dire les 28 gouvernement europ\u00e9en \u00e9lu et aussi en m\u00eame temps, le Parlement europ\u00e9en est vraiment la commission qui ont pr\u00e9sent\u00e9 en Angleterre comme qui actrice c'est c'est c'est pas comme \u00e7a c'est par une autre, donc, de laisser la plut\u00f4t une bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:02) [79%] :\r\nDe l'Union, c'est quand m\u00eame la commission qui a le seul droit de proposer les projets de loi, pas de d\u00e9cider, dans les 2 proposer droit europ\u00e9en sid\u00e9r\u00e9, c'est au Conseil et au Parlement, alors sur le Parlement n'a pas le droit d'autres abroger les lois non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [89%] :\r\nPlus on va faire r\u00e9agir Jean-Pierre Allegra def c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce qu'on on a en effet sur l'\u00e9conomie qui ont r\u00e9glisse quand m\u00eame gentiment sur cette question de la souverainet\u00e9 et c'est vrai, quand on voit les sondages aujourd'hui tr\u00e8s serr\u00e9, c'est bien parce que la population typiquement sur ces questions- l\u00e0 consid\u00e8rent en fait qu'elle a perdu sa marge de manoeuvre face \u00e0 la Commission, c'est peut-\u00eatre aussi aussi une erreur de communication ou en tout cas de pr\u00e9senter les choses de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on ait l'impression qu'on est perdu cette marge de manoeuvre ici en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [78%] :\r\nLa campagne brexit toute UKIP qui de la droite du parti conservateur \u00e9tait une campagne tr\u00e8s malhonn\u00eate avec beaucoup de chiffres qui sont pas d\u00e9fendable anglaise -t-il pas, nous sommes en m\u00eame que par exemple, ils disent que c'est 350 millions de parents 12 qui sont pass\u00e9s \u00e0 la Commission Alain Lyon europ\u00e9enne chaque semaine, c'est une chiffre qui n'est pas juste et il continue avec TD des mensonges clairement et aussi avec de la fantasy et ce qui ont fait, c'est ce que es Mehdi je l'entends et je suis, j'entends bien ce qu'ils disent sur la souverainet\u00e9, mais le vrai message de pied et de la droite, C\u00e9line migration niveau c'est le images de la s\u00e9ance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:37) [86%] :\r\nC'est m\u00eame pas de la droite, je vous rappelle Monsieur que Tony peine de de les travaillistes sont tr\u00e8s divis\u00e9s sur la question ont toujours \u00e9t\u00e9 m\u00eame jamais courb\u00e9 dans le pass\u00e9 a parl\u00e9 clair devant \u00eatre oui travailliste chez les travaillistes mais les travaillistes \u00e9taient tr\u00e8s divis\u00e9s, beaucoup d'entre eux \u00e9taient contre l'Union europ\u00e9enne, c'est pas une question de droite et une gauche on a seulement 10 qui s'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:01) [83%] :\r\nPascal Couchepin, c'est un d\u00e9bat qui pourrait \u00eatre absolument le m\u00eame tenu en Suisse avec quelque part les m\u00eames craintes face \u00e0 la globalisation, face \u00e0 un monde dont on a perdu le contr\u00f4le, c'est aussi \u00e7a qui pose beaucoup de Suisses assez \u00e0 ces attitudes, on va dire de repli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:14) [91%] :\r\nJe vous rappelle que tout le monde se pose des questions dans le monde, ne serait -ce que parce que l'\u00e9volution technologique nous posent devant la grande question que sera l'\u00e9conomie demain, cela dit, je vous rappelle aussi qu'en Suisse les sondages disent que si les Suisses souhaitent qu'on puisse \u00eatre plus limitative en mati\u00e8re d'immigration, l'immense majorit\u00e9 des Suisses ne veut pas abandonner les accords sign\u00e9s avec l'Union europ\u00e9enne, on sait que notre prosp\u00e9rit\u00e9 est bas\u00e9e l\u00e0- dessus quand on parle de l'Angleterre, la Grande Bretagne, une grande puissance industrielle mais aussi de sciences scientifique et c'est aussi un aspect qui serait mis en cause pour la Suisse, si on avait une rupture avec l'Union europ\u00e9enne, je pense la m\u00eame chose pour la Grande-Bretagne, or quand m\u00eame la science, la recherche, le d\u00e9veloppement, c'est une des mani\u00e8res les plus intelligentes de bien pr\u00e9parer le futur et la science ne peut pas \u00eatre nationale, elle doit participer \u00e0 la comp\u00e9tition internationale et l'Union europ\u00e9enne et d'autres partenaires naturels dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:14) [82%] :\r\nEffectivement, David Yang quand vous entendez cet exemple, hein, de la Suisse est -ce que \u00e7a pouvait pas r\u00e9fl\u00e9chir, de vous dire vous pr\u00e9cipiteraient potentiellement votre pays dans une certaine pauvret\u00e9 disons en perte de pouvoir d'achat ou de de niveau \u00e9conomique sans tous ces accords, parce que le mot encore une fois et globalis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [85%] :\r\nQuand je vois que les m\u00eames enjeux se d\u00e9roulant en Suisse que l'Angleterre et que partout en Europe, \u00e7a c'est clair, notre discussion, ce qui faisait ce qu'il faut rappeler c'est que 90 pourcent de de notre \u00e9conomie au Royaume-Uni n'a rien \u00e0 voir avec l'Europe, c'est 10 pourcent,, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de notre commerce, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qui est 20 pourcent notre notre \u00e9conomie, donc 10 pourcent notre notre \u00e9conomie est li\u00e9e avec l'Europe 90 pourcent quand quand m\u00eame est touch\u00e9 par toute la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, donc il an en b\u00e9n\u00e9ficier de d'un gros rebond d'\u00e9nergie en d'autres ont tous cette r\u00e9glementation, l'autre qui \u00e9touffent l'\u00e9conomie et alors, et \u00e7a serait un grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [84%] :\r\nPositif mais bon, il y a, il y a la r\u00e9glementation mais il y a des soutiens \u00e0 Pascal Couchepin \u00e9voquait la science en Suisse, le grand d\u00e9bat, c'est la capacit\u00e9 de la Suisse \u00e0 faire partie de horizon 20 27 Brampton projets de recherche de l'Union europ\u00e9enne, nos \u00e9coles polytechniques ils sont d\u00e9pendantes et c'est un immense enjeu pour la Suisse qu'est -ce qui se passe en Grande-Bretagne, si il y a un Brexit, ex- ses universit\u00e9s, ses p\u00f4les de recherche, d'innovation, de technologie n'ont plus les moyens de s'accrocher aux locomotives europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:41) [89%] :\r\nLib\u00e9r\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, on aurait beaucoup plus l'argent pour investir dans les les sciences dans l'agriculture partout parce que, on nous a dit monsieur a dit que c'\u00e9tait des mecs mensonge mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que on on en voit \u00e0 peu pr\u00e8s 20 milliards de livres par an et on re\u00e7oit 10 donc, bon, enfin, la moiti\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 donc l'Union europ\u00e9enne, enl\u00e8ve la moiti\u00e9 de ses vous 20 milliards de livres, on envoie chaque donc on serait dans une position beaucoup plus forte pour investir dans les sciences dans l'agriculture dont dont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:20) [83%] :\r\nTout Quentin Peel cette \u00e9conomie l\u00e0 qui n'irait plus dans le pot commun, j'ai, c'est important parce qu'il y a un retour au mon\u00e9taire dont on parle peut-\u00eatre peu mais il y a un vrai plus \u00e0 attrap\u00e9 pour la Grande-Bretagne financier si elle sort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:32) [87%] :\r\nSi on prend les cl\u00e9s contribution nette au del\u00e0 de la Grande-Bretagne, nous sommes presque oh oh alors c'est c'est nous sommes 2 l'\u00e2ge minimum du minimum, parce que nous avons n\u00e9goci\u00e9 ce c'est pourquoi on paye parce que nous sommes beaucoup plus riche que les pays de l'Est de l'Europe, c'est tr\u00e8s important que nous investissent dans les pays de l'Est de l'Europe, mais je voulais dire une autre chose sur la question des universit\u00e9s mon fils \u00e9tudie en ce moment \u00e0 M\u00fcnich, il arrive une bourse europ\u00e9en Heras Moss, \u00e7a ne va plus continuer, il \u00e9tait malade pendant son temps \u00e0 M\u00fcnich, on a, on ne on paie toujours parce qu'il a une carte europ\u00e9en de sant\u00e9 \u00e7a ne n'existera plus pour nos jeunes gens j'ai 5 enfants pour nos jeunes la possibilit\u00e9 de voyager partout en Europe, avec toute tout \u00e0 fait libre ne serait plus l\u00e0 alors pour les jeunes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:35) [83%] :\r\nDavid beaucoup d'auditeurs jeunes quand ils entendent Quentin Peel qu'est -ce que vous leur dites \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration qui arrive, lui, on va leur fermer toutes ses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [83%] :\r\nOrange, oui, on est en train d'accorder \u00e0 75 60 oui 75 millions de Turcs le droit de voyager en circuler en Europe sans VISA. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:54) [79%] :\r\nVous voyez vous en remettez la question migratoire d'o\u00f9 vous remettez la question migratoire sur les tapis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [83%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir quand m\u00eame genre Jean-Pierre Alhadeff \u00e0 cette question quand m\u00eame \u00e0 cet accord avec l'Union europ\u00e9enne, il nous dit 75 millions de Turcs encore un acc\u00e8s facilit\u00e9 au continent europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:10) [80%] :\r\nMais ce n'est pas le cas, et effectivement c'est ce qui est un fait qui est vraiment terrible pour ce pays, mettant la question de migration au lieu du d\u00e9bat politique, nous, moi je suis fils, moi je suis ami dans premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration il \u00e9vita italien, je suis ici ce produit de la guerre, parce que je suis ici parce que ma famille a perdu sa sa patrie, parce qu'on \u00e9tait dans la classe, effectivement, et on est ici jusqu'ici pendant 50 ans, j'ai travaill\u00e9 chaque ann\u00e9e, j'ai 70 ans au moment, je continue \u00e0 peser, taxes et des imp\u00f4ts, et ce qui se trouve, c'est que, effectivement, les migrants paye plus d'imp\u00f4ts qu'il prend en b\u00e9n\u00e9ficier et ils ont -ils les les pensionsV. b\u00e9n\u00e9fice, les h\u00f4pitaux, la contribution des migrants dans ce pays et fantastique et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:10) [78%] :\r\nDonc il paye plus que ce qu'ils re\u00e7oivent : \u00e7a vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:13) [84%] :\r\nC'est, il n'y a, il y a, il y a une dimension encore il y a une dimension qu'on va aborder bien nous lance parfaitement sur notre dernier th\u00e8me, c'est finalement celui de l'impact d'un Brexit tous la construction europ\u00e9enne, c'est un grand projet, hein, l'Union europ\u00e9enne et de la Seconde Guerre mondiale pour un continent de paix, les jeunes aujourd'hui ont peut-\u00eatre un peu tendance \u00e0 l'oublier aujourd'hui est -ce que le Youki finalement en imaginant, peut-\u00eatre qu'un break pourrait provoquer d'autres r\u00e9f\u00e9rendum en cascade, peut-\u00eatre une d\u00e9construction europ\u00e9enne du c\u00f4t\u00e9 du Djoker \u00e7a vous touche cet argument l\u00e0 \u00e7a vous concerne oh finalement c'est Business, \u00e7a ne concerne pas directement l'Angleterre, chacun s'occupe de ses affaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [80%] :\r\nNon, non, je pense que les enjeux qui nous pousse vers le Brexit, c'est les m\u00eames enjeux pour tout le monde en Iran et on on aimerait donner un bon exemple pour, pour tout le monde, donc on a une conscience europ\u00e9enne qu'est -ce qu'il reste de la qu'est -ce qu'il reste de l'Europe, c'est tout \u00e0 l'heure alors alors j'aimerais vous \u00eates farfelues je trouve absolument farfelue l'id\u00e9e que le Brexit pourrait provoquer une quinzaine de d\u00e9sint\u00e9gration, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cas, je pense que Monsieur Cameron, on a eu beaucoup plus dont \u00e7a avait une n\u00e9gociation dans la r\u00e9union n\u00e9gociations r\u00e9centes, il a obtenu le meilleur qui n'est pas il r\u00eavait irr\u00e9versible et et bien peu donc ce souci est absolument pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [89%] :\r\nQuentin Peel quand on voit des des pays embo\u00eet\u00e9 le pas en disant : on attend ce vote avec impatience, mais si c'est oui, on pourrait aussi soumettre au vote populaire, la question de sortir un \u00e7a se passe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en Autriche, en France, en Italie, en voit un peu partout, est -ce que finalement ce r\u00e9f\u00e9rendum ne pose ne pose pas, ne permet pas simplement de de dire de montrer tout haut ce que plus de la moiti\u00e9 des Europ\u00e9ens pensent r\u00eaveraient de pouvoir se faire entendre haut et fort dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [90%] :\r\nAlors je crois qu'il y a un grand danger que plusieurs vont demander, ou au moins des partis politiques vont demander des r\u00e9f\u00e9rendum au Danemark, en soit, aide au Pays-Bas et peut-\u00eatre en Italie, mais on voit en m\u00eame temps que ils ne veulent pas vraiment sortir de l'Union europ\u00e9enne, alors moi je crois qu'une sortie britannique pourrait peut-\u00eatre on pourrait survivre ce sortie on ne Union europ\u00e9enne mais si la question arrive en France avec Madame Le Pen, \u00e7a pourrait \u00eatre la fin pour l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:30) [90%] :\r\nQuestion passionnante pour la Suisse Pascal Couchepin, on a une d\u00e9mocratie directe, on vote et les Suisses ont donn\u00e9 un coup de pied dans la fourmili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:37) [86%] :\r\nOui et non, moi je crois que beaucoup de ceux qui avaient soutenu la restrictions \u00e0 l'immigration, vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, esp\u00e9rer que \u00e7a ne passe pas que ce soit simplement un signal pour dire : soyez attentifs, \u00e7a passait par hasard avec 18000 voix de plus, il y en a un grand probl\u00e8me, qu'on n'est pas capable de r\u00e9soudre, mais quand j'entends les adversaires de l'Union europ\u00e9enne, que ce soit en Suisse aussi, ici, ils \u00e9voquent tout ce que le l'Union europ\u00e9enne a davantage en disant mais on pourrait quand m\u00eame maintenir telle ou telle ou telle d'accord \u00e0 la fin, je me dis la chose la plus sage, c'est de ne pas prendre le risque de perte ou chez un mandat et de corriger, de corriger ce qui se passe peut-\u00eatre que n\u00e9gatif en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:19) [81%] :\r\nMais en 2 mots quand m\u00eame sur ce d\u00e9ficit d\u00e9mocratique des sites d\u00e9mocratique alors bon par y occupe en disant regardez au moins les Suisses ils ont la possibilit\u00e9 de se prononcer, de voter ce que beaucoup de payer europ\u00e9ens aimeraient faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:30) [94%] :\r\nBien oui, mais je crois que la plupart des d\u00e9cisions de d\u00e9mocratie directe, la Suisse pourrait continuer \u00e0 avoir lieu ce m\u00eame si on renforce encore nos accords avec l'Union europ\u00e9enne, de toute fa\u00e7on, on peut prendre le risque parfois de dire non, mais avec des cons\u00e9quences et \u00e7a c'est le signe d'une responsabilit\u00e9, on peut pas prendre des d\u00e9cisions sans accepter les cons\u00e9quences d'une d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:52) [87%] :\r\nJ'aime bien au Alhadeff disait tout \u00e0 l'heure, la Grande-Bretagne a toujours \u00e9t\u00e9 r\u00e9ticente \u00e0 plus de, de, de, de, de, de politique de coh\u00e9sion europ\u00e9enne l'\u00e9t\u00e9 surtout l\u00e0 pour prendre un march\u00e9 est -ce que finalement, si on regarde avec d'autres lunettes la sortie de la Grande-Bretagne ne permettrait pas une avanc\u00e9e politique avec les autres membres pour les projets f\u00e9d\u00e9raliste qui reste qui dorment dans les tiroirs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:10) [83%] :\r\nMais moi j'ai un autre souci, c'est que l'Angleterre et la Grande-Bretagne effectivement pas voter d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, donc par exemple des Corses, l'Irlande est peut-\u00eatre le le Pays de Galles, bon beaut\u00e9 de rester dans l'Union et peut-\u00eatre la majorit\u00e9 de l'Angleterre, de sorte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:30) [66%] :\r\n\u00e7a ferait les classements du Royaume-Uni ainsi environ pendant ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [81%] :\r\nCe moment de l'arr\u00eat, il y aura vraiment une facture et puis il y a une facture de g\u00e9n\u00e9ration avec les jeunes de ce de 45 ans, en votant et le ce ce de 60 en plus qui vont voter, alors je pense \u00e0 certaines factures dans toute la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait difficile de se mettre ensemble apr\u00e8s le 24, ultime pied. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:58) [85%] :\r\nAlors moi, j'ai grand peur j'ai grand peur surtout pour nos jeunes et \u00e7a c'est le probl\u00e8me le le si notre p\u00e8re et revient en soi et autres oh n'les fronti\u00e8res, c'est, c'est vraiment un probl\u00e8me pour nos jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:17) [87%] :\r\nEncore en 10 secondes d'Avignon, le mot de la fin pour vous, il vous reste 10 grandes avant de clore cette \u00e9mission un mot de la fin de votre pain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:23) [86%] :\r\nAlors je pense que ce d\u00e9bat en tout \u00e9tat de cause, a lib\u00e9r\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie \u00e0 \u00e9lever le niveau de conscience au Royaume-Uni et aussi \u00e0 travers l'Europe et j'esp\u00e8re que les auditeurs dont on comprend que les enjeux sont par\u00e9s pour tout le monde, c'\u00e9tait la sensibilit\u00e9 en bon nombre qui est plus \u00e9lev\u00e9, mais on a les m\u00eames enjeux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:42) [88%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 4 d'Avignon de Youki peu de Jean-Pierre ou Alhadeff parti travailliste Quentin Peel journaliste au Michel et Pascal Couchepin avec nous pour ce voyage, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je vous rappelle, avant de rendre l'antenne ce fait tragique dans cette campagne pour ou contre le Brexit ces d\u00e9put\u00e9s travaillistes, Djokovic se d\u00e9c\u00e9d\u00e9, on l'a appris en cours de cette \u00e9mission, elle a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 cet apr\u00e8s- midi par une personne qui a cri\u00e9 Britain First au moment au moment des des faits, un \u00e9v\u00e9nement assez assez terrible merci beaucoup en tout cas d'avoir d\u00e9battu messieurs avec nous pour ce forum sp\u00e9cial en Direct de Land, en Direct de ce peuple Old Bank of England. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA8E343-76DE-4DDD-845C-46E6C30B8535", "internalArchiveId": "BAA8E343-76DE-4DDD-845C-46E6C30B8535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nos institutions, l'\u00e9ducation, la politique, la finance, les administrations, sont-elles encore adapt\u00e9es \u00e0 un monde qui change, \u00e0 un monde fa\u00e7onn\u00e9 par la r\u00e9volution num\u00e9rique? : Interview de Michel Serres, philosophe", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789434", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicThemes": ["technologie num\u00e9rique", "philosophie"], "alternativeTitle": ["Les institutions face \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique / TUM_2016-06-16T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Nos institutions, l\u2019\u00e9ducation, la politique, la finance, les administrations, sont-elles encore adapt\u00e9es \u00e0 un monde qui change, \u00e0 un monde fa\u00e7onn\u00e9 par la r\u00e9volution num\u00e9rique. Le philosophe Michel Serres, propose un exercice de lucidit\u00e9 et d\u2019utopie."], "variantIds": ["ece-7789434"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:21Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nApr\u00e8s bonjour Manuela Salvi bonjour un temps g\u00e9n\u00e9ral que vous \u00eates dans le Studio, c'est qu'on s'appr\u00eate entendent quelqu'un de tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s intelligent, je ne parle pas que de vous en l'occurrence, devant l'invit\u00e9, le philosophe Michel Serres, votre invit\u00e9 notre Michel Serres avec qui on on va se poser des questions sur nos institutions, Alan \u00e9ducation la politique, la finance, les administrations est -ce que tout cela est encore adapt\u00e9es face \u00e0 un monde qui change, un monde fa\u00e7onn\u00e9 par la r\u00e9volution num\u00e9rique Michel Serres, qui en fait nous propose un exercice de lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nC'est et d'utopie h\u00e9 oui lucide, c'est un mot qui revient souvent dans le dictionnaire de Michel Serres, c'est d'ailleurs pour l'anecdote, un gourmand des mots de la langue fran\u00e7aise, dont il conna\u00eet les moindres nuances alors pour d\u00e9crire notre monde, il invente des personnages Petite poussette pour d\u00e9crire la r\u00e9volution num\u00e9rique en marche les deux pouces qui dansent sur le portable ou le gaucher boiteux c'est le dernier qui fait l'\u00e9loge de la puissance de la pens\u00e9e des chemins de traverse pour inventer autre chose, un autre monde et Michel Serres refuse obstin\u00e9ment de se couler dans le r\u00f4le du futurologue qui pr\u00e9dit l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\n1er exercice de lucidit\u00e9 les instituts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [91%] :\r\nAlors c'est son dernier chantier philosophique, je le cite un un nouveau monde, a besoin de nouvelles institutions, alors faut -il tout r\u00e9inventer l'\u00e9ducation, le politique, l'Europe, toutes ces institutions sont -elles carr\u00e9ment obsol\u00e8tes, Michel Serres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre pas obsol\u00e8te mais en crise, c'est-\u00e0-dire en crise, c'est-\u00e0-dire en changeant de phase, il y a dit r\u00e9aliser devant les changements du monde parce que, aujourd'hui, nous vivons des changements rapides et des changements a assez comparable \u00e0 ce qu'on a connu au moment de la Renaissance et au moment de l'invention de l'\u00e9criture, donc je parle souvent, et, et, \u00e0 ce moment -l\u00e0 les institutions ont chang\u00e9 et l'usage regardez \u00e0 quel point le moyen- \u00e2ge s'\u00e9croule dans la Renaissance et aujourd'hui on est \u00e0 peu pr\u00e8s Angers une situation comparable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [89%] :\r\nMichel Serres, parle de la Renaissance c'est l'imprimerie qui a tout boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [95%] :\r\nQui a entra\u00een\u00e9 une r\u00e9volution de la communication et de la transmission de la connaissance, les moines copistes du moyen- \u00e2ge n'avait plus le monopole avec le num\u00e9rique, c'est une r\u00e9volution de la communication \u00e0 la puissance 1000 les changements sont chaotiques, on les ma\u00eetrise mal un monde nouveau, est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, Michel Serres d'ailleurs essaye de le d\u00e9crire, il \u00e9merge mais lentement, donc il faudra prendre la patience dans la r\u00e9ponse du philosophe c'est une m\u00e9taphore de marin et on le sait, Michel Serres a fait l'\u00e9cole navale, il porte en lui la Garonne le fleuve de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [87%] :\r\n\u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, je, je, je suis en train de voir derri\u00e8re votre votre \u00e9paule le lac le lac Lehman et et je vais raconter l'histoire de ce l\u00e0 qui passe suivant devant les yeux si si le bateau est tout petit, et si vous saisissez en mer la la le gouvernail et et si et si vous poussez \u00e0 gauche, le bateau va Tounfit : \u00e0 quoi bon mais, mais \u00e7a c'est vrai pour le Petit Bateau si vous gouvernez un bateau de 100000 tonnes et si vous dites \u00e0 gauche 25 il va continuer \u00e0 aller tout droit pendant au moins, au moins 2 ou 3 mois, il s'avant de passer \u00e0 gauche et par cons\u00e9quent c'est pareil pour les soci\u00e9t\u00e9s et ce site dimanche immenses bateau avec beaucoup d'inertie et par cons\u00e9quent avant que de nouveaut\u00e9s soit appliqu\u00e9 et soit efficace sur la vie globale d'une soci\u00e9t\u00e9, il faut quelquefois attendre beaucoup de beaucoup de temps, voyez et et et l\u00e0 il y a universitaire que je ne peux pas d'estimer que je ne peux pas et tout d'un coup pas ce \u00e7a change et on se dit mon Dieu, regardez par exemple du mur de Berlin charge surpris tout le monde, mais si on regarde maintenant avec le le recul, les causes et les r\u00e9gions et les conditions qui ont fait que ce mur, etc, elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en place depuis peut-\u00eatre 10 ans, 20 ans, vous voyez ce que je veux dire d\u00e9j\u00e0 quelqu'un ou quelque chose, j'avais dit \u00e0 gauche 25 oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [89%] :\r\nMais ce quelqu'un avait dit \u00e0 gauche 25 avec l'\u00e9cologie, c'\u00e9tait Michel Serres alors il parle d'inertie et surtout d'une navigation je dirais \u00e0 courte vue, prenons un exemple : le rituel des \u00e9lections, h\u00e9 bien petite poussette fait partie de l'avenir mais elle vote dans le pr\u00e9sent, avec des institutions cr\u00e9\u00e9es dans le pass\u00e9, alors, que pourrait -il se passer si \u00e7a change, n'en d\u00e9plaise, on y revient aux futurologues Michel Serres, avoue qu'il ne sait pas ou pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [87%] :\r\nJe ne sais pas, je ne sais pas comment \u00e7a va se \u00e9volu\u00e9, peut-\u00eatre d'ailleurs Petit Poucet sera -t-elle, candidat \u00e0 la prochaine soir\u00e9e publique, pourquoi pas, voyez mais virtuellement \u00e9videmment oui, ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire que, quel est le rapport du virtuel au r\u00e9el, voil\u00e0 et et nous sommes quand m\u00eame des animaux qui sont tout le temps en train de faire changer la limite entre le virtuel et le r\u00e9el, parce qu'on abolit la distance on abolit toutes les licences, mais on a aboli surtout la limite entre en fait bouger la limite entre le virtuel quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [86%] :\r\nEn 2012, vous aviez dit que la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e9tait une campagne de vieux p\u00e9p\u00e9, vous allez r\u00e9duire \u00e7a l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [78%] :\r\nJ'ai dit \u00e7a alors si s'est d\u00e9velopp\u00e9 en 2012, il y a encore vieilli en 2016 ou 17. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [87%] :\r\nLa message est limpide, Michel Serres, regrette d'ailleurs l'ignorance de nombreux politiques sur les nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [94%] :\r\nAlors voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne au 2\u00e8me exercice de lucidit\u00e9 : la r\u00e9volution num\u00e9rique va -t-elle changer les r\u00e8gles du jeu de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [91%] :\r\nAlors Michel Serres nous rend attentif au mot maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [81%] :\r\nVous savez, on m'avait dit que que je suis un peu gourmand des mots de la langue fran\u00e7aise et quand on lui, on pense \u00e0 ce qu'on dit, on pense rarement aux mots qu'on emploie, et quand on dit maintenant, on pense \u00e0 quelque chose qui se passe aujourd'hui, mais on oublie que je voulais dire tenant Thomas et un petite poussette, il a eu quand m\u00eame son portable comme vous et moi, \u00e9tonnant quand m\u00eame son portable qu'est -ce qu'elle tient, o\u00f9 elle tient, en plus c'est pas moi, le monde entier avec GPS ou m\u00eame Google elles tiennent permet \u00e0 toutes les informations dont elle a besoin ou m\u00eame beaucoup plus que \u00e7a encore, toute la m\u00e9moire du monde m\u00eame et puis elle Turner \u00e9videmment une masse \u00e9norme de correspondants possible, oui, et donc elle peut dire maintenant tenante n'entend mal le monde et voyons dans l'histoire, quel est le potentat quel est le tyran, quel est le pr\u00e9sident, quel est le roi, quel est le chef, quel est le prince qui pouvait dire maintenant que je l'entends, mais le monde mais il y en a pas, je crois pas qu'Auguste on de Rome l'aurait dit ni Gengis num\u00e9ro Louis XIV non, il n'aurait pas pu le dire aujourd'hui, il y a quand m\u00eame 3 milliards 750 millions de petites pochettes qui peut le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [85%] :\r\nJe je tiens en main le monde hein, c'est l'\u00e2ge, la puissance du petit ou la politique perd son r\u00f4le d'organisateur de la soci\u00e9t\u00e9, et apr\u00e8s bien peut-\u00eatre une utopie d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [89%] :\r\nAlors dans ce cas -l\u00e0, il y a quand m\u00eame quelque chose comme utopie d\u00e9mocratique qui se dessine donc je vois pas tr\u00e8s bien les lits monde je vois pas tr\u00e8s bien vers quoi va mais il est vrai que les conditions de son projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [86%] :\r\nAlors, utopie au cauchemar h\u00e9 bien Michel Serres pr\u00e9f\u00e8re les utopies qui se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [84%] :\r\nVous savez, au 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 \u00e9merger toute une r\u00e9flexion philosophique sur le socialisme et pour l'\u00e9poque c'\u00e9tait une utopie non parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a eu 15 du socialisme Ban Ki traiter les autres d'utopiste et qui se disait scientifique et celui qui c'\u00e9tait le marxisme et il disait que les autres \u00e9taient des sujets Lim utopique particulier de langue fran\u00e7aise, alors maintenant qu'on a du recul, on s'aper\u00e7oit que les gens qui se disaient scientifiques on produit quelque chose comme : quelques millions de morts, tandis que celui qui se disait utopistes, vous avez vu un peu ce qu'ils ont produit les cr\u00e8ches pour enfants, le d\u00e9but de S\u00e9curit\u00e9 sociale, les banques pour les pauvres, les mutuelles, etc, et par cons\u00e9quent tout ce qui nous fait aujourd'hui la vie douce, ce qui nous ont fait aujourd'hui la vie d'o\u00f9 ces jeux et je souligne le d'o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s par les gens qu'on a m\u00e9pris\u00e9 pendant 150 ans sous le nom d'utopistes, par cons\u00e9quent, je suis pas compl\u00e8tement s\u00fbr que l'utopie soit qui qui puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, dans les temps que nous avons v\u00e9cu c'est utopie qui nous a donn\u00e9 tous les \u00e9l\u00e9ments qui nous font aujourd'hui la vie paisible et tout ce que nous connaissons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [94%] :\r\nAlors quel est l'utopie de Michel Serres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [88%] :\r\nAlors, le nouvel humanisme, port\u00e9 par la r\u00e9volution mais num\u00e9rique \u00e0 une imp\u00e9rieuse condition que l'homme en fasse bon usage, mais la recette de Michel Serres, c'est aussi l'optimisme est lourd, attentif \u00e0 une une \u00e9tonnante statistique, la derni\u00e8re, la toute derni\u00e8re cause de motards de mortalit\u00e9, c'est la guerre et le terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:30) [87%] :\r\nJe supplie les auditeurs qui sont en train de m'\u00e9couter, d'aller la chercher sur Wikip\u00e9dia parce que, l\u00e0, l\u00e0 vraiment \u00e7a bouge instruit compl\u00e8tement sur l'\u00e9tat objectif que nous sommes en train de vivre, voyez, alors que si vous \u00e9coutez la radio, la t\u00e9l\u00e9 etc, dans tous les pays d'Europe, vous apercevez qu'on ne parle que de catastrophes de mort de etc oui alors d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez le dur et de tout c\u00f4t\u00e9, vous vous apercevez que ce dur est exceptionnelle, alors vite, vite, aller voir sur internet cette classification, elle va changer votre vie, et m\u00eame je vous conseillerais m\u00eame de l'imprimer et de la col\u00e8re votre mur avoir vous endormir de regarder une nouvelle page de publicit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:18) [79%] :\r\nInd\u00e9crottable optimiste et qui les porte cette ces utopie, h\u00e9 bien, coup de pub en forme de livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [96%] :\r\nJe suis utopiste d'aujourd'hui si vous voulez, mes livres sont des utopie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:27) [82%] :\r\nIl utopie n\u00e9cessaire essentiel, on le disait 1990 Michel Serres parlait de l'\u00e9cologie avec le contrat naturel, vous avez dit utopie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [91%] :\r\nFantastique Michel Serres et merci de l'avoir amen\u00e9e Manuela Salvi, c'est la fin de cette \u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Serres, Michel", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-391AC247-407B-4844-A3A4-9750952CBC13", "internalArchiveId": "391AC247-407B-4844-A3A4-9750952CBC13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUI2016;Bardet, Romain;Amanda Gavilanes,  conseill\u00e8re municipale socialiste genevoise;BucciantiAl;Virginia Raggi, candidate \u00e0 la mairie de Rome pour le Mouvement 5 \u00e9toiles;Silvio Ruggeri, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical;Vladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse de football\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/FED ANALYSE POUR 7H) Les craintes \u00e9conomiques autour du Brexit traversent donc l'Atlantique...\r\nCette nuit la Fed, la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a revu ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse..\r\nElle maintient son taux directeur inchang\u00e9....\r\nL'argent ne devrait pas co\u00fbter plus cher avant un moment...\r\nJanet Yellen, la pr\u00e9sidente de la FED, l'a dit: un Brexit pourrait avoir \"d'importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques...F\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nUn nuage britannique planne sur Washington: un nuage lourd de risques, d'incertitudes..... Janet Yellen a fait sienne l'adage de la perfide Albion: Wait and See. \r\nA tr\u00e8s court terme, le Brexit, c'est d\u00e9j\u00e0 un orage mon\u00e9taire: la livre a chut\u00e9 face \r\nElle pourrait perdre 11% de sa valeur en cas de sortie du Royaume-Unis de l'Unione europ\u00e9enne, selon une nouvelle \u00e9tude publi\u00e9e par la banque d'affaires am\u00e9ricaine Goldman Sachs. L'euro recule \u00e9galement. Et pendant qu'on parle d'argent, des chiffres nous indiquent que les Anglais, eux, se mettent \u00e0 l'abri en ce moment en achetant de l'or physique. \r\nCC:  Il y a le risque du Brexit, mais aussi des zones d'ombres persistantes....\r\nOui, Janet Yellen a affirm\u00e9 que les forces qui maintiennt les taux tr\u00e8s bas pourraient encore s'exercer longtemps....  Ces forces gravitationielles, quelles sont-elles? Et bien il y a d'abord l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine: Elle a bien retrouv\u00e9 de l'\u00e9lan depuis avril, mais le march\u00e9 du trravail, a perdu beaucoup de dynamisme. \r\nSept ou huit ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les banques centrales - \u00e0 commencer par la plus grande - s'installent pour encore longtemps dans les taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas... La Banque du Japon a confirm\u00e9 ses taux n\u00e9gatifs ce matin.\r\nEt tout \u00e0 l'heure, c'est la Banque nationale suisse qui devrait annoncer un statu dans sa politique mon\u00e9taire. \r\nElle aussi avec un accent anglais. La BNS est sous pression: le franc - qu'elle doit d\u00e9fendre - s'est beaucoup renforc\u00e9 ces derniers jours. Et en cas de Brexit dans une semaine, les investisseurs vont courir se mettre \u00e0 l'abri de la monnaie helv\u00e9tique. Bref, ambiance orageuse, vous disait-on.\r\n(16/GB IMPACT FINANCIER BREXIT PA) Inqui\u00e9tudes aux Etats-Unis donc...et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique..en Grande-Bretagne o\u00f9 le camp du maintien panique! \r\nLes derniers sondages donnent une longueur d'avance au partisans d'un Brexit...\r\nDu coup, le gouvernement redouble d'efforts pour inverser la tendance. \r\nIl abat la carte \"aust\u00e9rit\u00e9\".\r\nEn cas de sortie, le ministre de l'\u00e9conomie George Osborne fera voter un budget d'urgence...\r\nLondres, Catherine Ilic.\r\n  50''\r\net puis Goldmann Sachs a sorti sa calculette...et frott\u00e9 sa boule de crystale...\r\nLa livre sterling pourrait perdre 11% en cas de Brexit.\r\nl'euro 4%\r\net le franc suisse gagner 8%...\r\nla banque l'\u00e9crite dans un rapport publi\u00e9 hier.\r\n(05/MULTI RETRAIT DEMANDE UE - ANALYSE PA) ***Et c'est dans ce contexte...qui pourrait voir la Grande-Bretagne quitter l'Union europ\u00e9enne que le parlement Suisse a pris une d\u00e9cision hautement symbolique!\r\nCelle de retirer une bonne fois pour toute, et tr\u00e8s officiellement, une demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe...vielle de 24 ans...\r\nune lettre envoy\u00e9e en 1992 et qui visait l'adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne de l'\u00e9poque...projet pass\u00e9 aux oubliettes avec le NON du peuple \u00e0 l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en. \r\nL'UDC obtient donc gain de cause...une victoiere davantage symbolique que politique. Romain Bardet...\r\n  52''\r\n(Br\u00e8ve contr\u00f4le armes) Aux Etats-Unis maintenant, c'est peut-\u00eatre un tournant...sur le contr\u00f4le des armes...\r\nDonald Trump, une partie des r\u00e9publicains et le S\u00e9nat et m\u00eame la NRA seraient pr\u00eats \u00e0 interdire la vente d'armes aux personnes soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme...ou interdites de vol...\r\nLe S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier hier, certains r\u00e9publicains sont pr\u00eats au compromis...ils seraient m\u00eame pr\u00eats \u00e0 bannir purement et simplement les armes de guerre....Du jamais vu depuis 20 ans...On y reviendra dans le journal de 8h...\r\n((Interdire aux personnes fich\u00e9es pour terrorisme d'acheter des armes!\r\nL'id\u00e9e fait son chemin chez les r\u00e9publicains, et m\u00eame la NRA!\r\nle puissant lobby des armes qui a chang\u00e9 d'avis hier et estime d\u00e9sormais que les terorristes ne doivent pas avoir le droit de poss\u00e9der une arme. \r\nDonald Trump \u00e9galement favorable \u00e0 ce tour de vis va rencontre la NRA pour en parler.\r\nhier le S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier...si la mesure est au final adopt\u00e9e ce serait le premier serrage de vis depuis plus de 20 ans aux USA))\r\n(D4/ LONDRES - GENEVE : INTERDICTION DES PUBS SEXISTES PI) Dans l'imm\u00e9diat on s'int\u00e9resse au pub sexistes. Elles seront bannies des bus et des m\u00e9tros londonniens d\u00e8s le mois prochain.\r\nLa mesure vient d'\u00eatre annonc\u00e9e par le nouveau maire de Londres, Sadiq Khan...\r\n***Et en Suisse un autre \"nouveau\" maire veut aussi revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'affichage!\r\nOui...Mathieu Cupelin nous explique de qui et de quoi, il s'agit.\r\n  1'33\r\n(Br\u00e8ve EGYPTAIR) En bref, l'espoir de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion d'Egyptair...\r\npuisque l'\u00e9pave de l'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e hier...du moins ses d\u00e9bris.\r\nannonce faite par la commission d'enqu\u00eate.\r\nun robot sous marin va cartographier les restes qui gisent \u00e0 3 mille m\u00e8tres sous la mer...avec une priorit\u00e9: localiser les boites noires. qui cesseront d'\u00e9mettre le 24 juin. vendredi prochain.\r\n(12/FRANCE POLEMIQUE MANIF ET DEGATS - ANALYSE PA Reprise 22h30) ***Le ton monte d'un cran en France dans la bataille du projet de loi Travail. \r\nL'ex\u00e9cutif a menac\u00e9 hier (mercredi) d'interdire les manifestations, au lendemain de nouvelles violences et d\u00e9g\u00e2ts en marge du d\u00e9fil\u00e9 parisien. On rappellera que sur le passage de la manifestation, quinze baies vitr\u00e9es de l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique Necker ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et ses murs tagu\u00e9s. Les d\u00e9gradations et les menaces d'interdiction ont provoqu\u00e9 un toll\u00e9 aussi bien du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, Jacques Allaman. \r\n  56''\r\n(D1/ VIRGINIA RAGGI POSSIBLE MAIRE DE ROME RE) En Italie, le second tour des \u00e9lections municipales aura lieu dimanche. A Rome, la candidate du Mouvement 5 \u00e9toiles Virginia Raggi qui a obtenu 35% au premier tour pourrait l'emporter fac eau candidat d\u00e9mocrate Roberto Giachetti. Reportage \u00e0 Rome avec notre correspondant EJ\r\n  1'31\r\n(19/MULTI ROUMANIE-SUISSE ITV PETKOVIC) une \u00e9quipe au rdv mais des occasions manqu\u00e9es...\r\nvoil\u00e0 qui r\u00e9sume le match de l'\u00e9quipe suisse de football hier contre la Roumanie.\r\n***Elle a du se contenter d'un nul, 1 \u00e0 1 \u00e0 Paris...dans son 2\u00e8me match de l'Euro.\r\nUn premier but conc\u00e9d\u00e9 sur p\u00e9nalty, avant l'\u00e9galisation par Mehmedi en deuxi\u00e8me mi-temps.\r\nLa Suisse a domin\u00e9...\r\nVladimir Petkovic rel\u00e8ve surtout le m\u00e9rite de son \u00e9quipe...\r\n  37''  \r\nVladimir Petkovic avec Bernardin Allemann.\r\n(20/MULTI ROUMANIE-SUISSE - SITUATION DU GROUPE PA) Dans l'autre match du groupe, la France a s\u00e9ch\u00e9 90 minutes avant de battre l'Albanie 2 \u00e0 0, et de d\u00e9crocher sa qualification pour les huiti\u00e8mes de finale. \r\nLa France premier pays qualif\u00e9...\r\n La Suisse est \u00e9galement sur le bon chemin. Herv\u00e9 Borsier.\r\n  52''\r\nDerniers matchs de ce groupe dimanche donc: France -Suisse et Roumanie-Albanie.\r\n(Br\u00e8ve Ama)  La Russie point\u00e9e du doigt par l'agence mondiale anti-dopage! \r\nL'AMA d\u00e9nonce les entraves rencontr\u00e9es par ses contr\u00f4leurs charg\u00e9s de v\u00e9rifier que les sportifs \u00e0 l'entra\u00eenement ne puisent pas dans la pharmacie interdite...ils seraient menac\u00e9s par les services secrets...sit\u00f4t qu'ils tentent de s'approcher des villes garnisons o\u00f9 se pr\u00e9parent les athl\u00e8tes...\r\ndes r\u00e9v\u00e9lations qui tombent alors que la f\u00e9d\u00e9raiton internationale d'athl\u00e9tisme doit dire demain si elle autorise les athl\u00e8tes russes \u00e0 participer aux jeux olympiques de Rio.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Des nuages et des pluies... encore! Des pluies abondantes sur l'ouest de la Suisse romande notamment... Temps sec en Valais central, seulement le matin...\r\nTemp\u00e9ratures, 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 17 l'apr\u00e8s-midi sur le Plateau...\r\nL'am\u00e9lioration est pr\u00e9vue d\u00e8s demain... Avec bien plus d'\u00e9claircies pour vendredi et pour le week-end...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789482", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-16T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-06-16T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7789501", "ece-7789482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T02:42:47Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [72%] :\r\nDe cette journ\u00e9e du Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [94%] :\r\nL'ombre d'un Brexit plane sur l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, la Fed revoit ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse, un Brexit Torretta importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques, c'est la pr\u00e9sidente de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine qui l'a dit cette nuit \u00e0 une semaine du scrutin, faut -il y voir la main de Downing Street, le d\u00e9cryptage de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [96%] :\r\nPendant ce temps, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, le camp du maintien panique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nLe gouvernement mena\u00e7ant Brexit d'signifierait un trou noir dans les finances britanniques, comprenez par l\u00e0 une nouvelle cure d'aust\u00e9rit\u00e9, bref, de la sueur et des larmes pour les Britanniques, nous expliquera Catherine Ilic, Brexit dites Brexit in c'est dans ce contexte que la Suisse retire d\u00e9finitivement sa demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9cision symbolique du parlement hier, reste \u00e0 savoir quelles cons\u00e9quences elle aura sur les pourparlers post- 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [91%] :\r\nAutre interrogation : si le Royaume-Uni, sortez de l'Union europ\u00e9enne pourraient -ils suivre le mod\u00e8le suisse justement Katia Bitsch s'est rendue au Parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg, elle a pos\u00e9 la question aux eurod\u00e9put\u00e9s du Youki le parti pro- Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [92%] :\r\nLondres, Gen\u00e8ve, m\u00eame combat contre les pubs sexistes, le nouveau maire de Londres, les bannis des transports publics et celui de Gen\u00e8ve veut agir lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nOn appelle cela le sauve au meeting lorsque le client vient tester le produit en magasin, mais la cha\u00eene finalement sur Internet, c'est une pratique qui fait perdre de l'argent, beaucoup d'argent au commerce traditionnel qui du coup envisagent de facturer leurs conseils est -ce vraiment la bonne m\u00e9thode Nicolas r\u00e9glage, sp\u00e9cialiste du commerce et de la grande distribution, nous r\u00e9pond : ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nUne \u00e9quipe au rendez- vous, mais des occasions manqu\u00e9es, voil\u00e0 qui r\u00e9sume le match nul de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 contre la Roumanie, Vladimir Petkovic le s\u00e9lectionneur reste positif, vous l'entendrez, nous ferons le point sur les chances de l'\u00e9quipe pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [89%] :\r\nHubert isolation c'est un mot qui existait pas il y a 2 ans, et puis il y a un mois, ben, il a tout simplement fait son entr\u00e9e dans le dictionnaire dans le Petit Robert, signe que ce processus de court- circuit des acteurs traditionnels est en marche mais est -ce que tout et tout, Hubert Isablle est -ce que le mod\u00e8le du salariat traditionnel est vraiment un mod\u00e8le en fin de vie, Gr\u00e9goire Leclerc qui a cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, un observatoire de Hubert Sion bas\u00e9 \u00e0 Paris, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [90%] :\r\nLes craintes \u00e9conomiques autour du Brexit traversent donc l'Atlantique cette nuit \u00e0 la Fed, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a revu ses pr\u00e9visions de croissance \u00e0 la baisse, elle maintient son taux directeur inchang\u00e9 : l'argent ne devrait pas co\u00fbter plus cher avant un moment janet pays Yellen, la pr\u00e9sidente de la Fed, l'a dit un Brexit pourrait avoir d'importantes r\u00e9percussions \u00e9conomiques Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [91%] :\r\nOui a un nuage britannique a travers\u00e9 le ciel de Washington un nuage lourd de risques d'incertitudes de Janet Yellen a fait sienne cette adage de la perfide Albion oui ainsi attendre l'orage mon\u00e9taire qui en fait a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 la livre chute elle pourrait encore perdre 11 pourcent de de sa valeur contre d'autres monnaies en cas de sortie du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, selon la banque d'affaires Goldman Sachs l'euro reculera \u00e9galement, et pendant qu'on parle d'argent, les Anglais, eux, sont en train d'acheter massivement de leur physique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [96%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric il y a le risque du Brexit mais aussi des zones d'ombres qui persistent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:14) [94%] :\r\nOui, Janet Yellen, a affirm\u00e9 que les forces qui maintiennent les taux tr\u00e8s bas pourraient encore s'exercer longtemps ces forces gravitationnelles c'est d'abord l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine et l\u00e0 bien retrouv\u00e9 de l'\u00e9lan depuis avril, mais le march\u00e9 du travail est en train de faiblir 7 ou 8 ans apr\u00e8s la crise financi\u00e8re, les banques centrales, vous le voyez, \u00e0 commencer par la plus grande d'entre elles s'installent toujours plus, toujours plus longtemps dans les taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas, la Banque du Japon a confirm\u00e9 ses taux n\u00e9gatifs ce matin et puis tout \u00e0 l'heure, c'est la Banque nationale suisse qui devrait annoncer un statu quo de sa politique mon\u00e9taire, elle aussi, avec un accent anglais, la BNS est sous pression, le franc qu'elle doit d\u00e9fendre s'est beaucoup renforc\u00e9 ces derniers jours et en cas de Brexit dans une semaine, les investisseurs vont courir se mettre \u00e0 l'abri de la monnaie helv\u00e9tique bref ambiance orageuse vous avez tendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [94%] :\r\nVoil\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs merci inqui\u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis donc, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique en Grande-Bretagne o\u00f9 le camp du maintien panique les derniers sondages donnent une longueur d'avance au partisans d'un Brexit du coup, le gouvernement britannique redouble d'efforts pour inverser la tendance, il abat la carte aust\u00e9rit\u00e9 en cas de sortie le ministre de l'\u00e9conomie, George Osborne fera voter un budget d'urgence Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [92%] :\r\nHausse des imp\u00f4ts coupes brutales dans les d\u00e9penses publiques, George Osborne promet de la sueur et des larmes aux \u00e9lecteurs s'ils votent pour la sortie de leur pays de l'Union europ\u00e9enne, le chancelier de l'\u00e9chiquier, affirme qu'un Brexit provoquera untel trou noir dans les finances de l'\u00c9tat qu'il sera contraint de pr\u00e9senter un budget d'urgence au Parlement, avec \u00e0 la cl\u00e9 des r\u00e9ductions de d\u00e9penses dans tous les d\u00e9partements, y compris les syst\u00e8mes de sant\u00e9 et d'\u00e9ducation, qui \u00e9tait jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9, en visant directement le porte- monnaie des Britanniques, le ministre des Finances esp\u00e8re provoquer un \u00e9lectrochoc, m\u00eame si pour l'heure, la r\u00e9action est surtout politique dans son propre parti conservateur, plus de 50 d\u00e9put\u00e9s pro- Brexit t'ont affirm\u00e9 qu'ils bloqueraient son projet s'il tentait de le mettre en oeuvre ce qui compromettrait son avenir au sein du gouvernement, Catherine Ilic, rtsinfo lors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nC'est donc dans ce contexte, qui pr\u00e9voit la Grande-Bretagne quitter l'UMP que le Parlement suisse a pris une d\u00e9cision hautement symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [92%] :\r\nLui, celle de retirer une bonne fois pour toute et tr\u00e8s officiellement une demande d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Europe une lettre, dat\u00e9e de 1990 2 et qui visait l'adh\u00e9sion \u00e0 la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne de l'\u00e9poque, projet pass\u00e9 aux oubliettes avec le nom du peuple \u00e0 l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en, l'UDC obtient donc gain de cause, une victoire davantage symbolique que politique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [91%] :\r\nMais un signal, quand m\u00eame, et qui a davantage de poids aujourd'hui qu'hier, \u00e0 une semaine d'un possible Brexit T, alors que la Suisse fait les yeux doux \u00e0 Bruxelles pour n\u00e9gocier au mieux l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis d'y mettre les formes et de rappeler la volont\u00e9 de poursuivre la voie bilat\u00e9rale, l'UDC en tout cas, a enfin r\u00e9ussi tent\u00e9 depuis des ann\u00e9es et formalis\u00e9 le rejet d'une Suisse, membre de l'UE mais d\u00e9c\u00e8s qui a toujours d\u00e9nonc\u00e9 une adh\u00e9sion rampante comme au national, la majorit\u00e9 des s\u00e9nateurs a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 clore le sujet une fois pour toute la gauche y voit une nouvelle gesticulation politique de la part de l'UDC, hier, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a rappel\u00e9 que cette demande de retrait \u00e9tait inutile, tant les choses \u00e9taient claires \u00e0 Berne comme \u00e0 Bruxelles, mais il n'a pas pris de ton alarmiste affirmant m\u00eame que le gouvernement pouvait aussi comprendre cette position du Parlement ne pas donner trop de poids \u00e0 cette d\u00e9cision et poursuivre les pourparlers avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [94%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, maintenant, c'est peut-\u00eatre un tournant sur le contr\u00f4le des armes Donald Trump, une partie des r\u00e9publicains et m\u00eame la NRA seraient pr\u00eats \u00e0 interdire la vente d'armes aux personnes soup\u00e7onn\u00e9es de terrorisme ou interdites de vol, le S\u00e9nat a empoign\u00e9 le dossier hier certains r\u00e9publicains sont ouverts au compromis, il serait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 aller plus loin, \u00e0 bannir purement et simplement les armes de guerre, du jamais vu depuis 20 ans, on y reviendra dans le journal de 8 heures dans l'imm\u00e9diat, on s'int\u00e9resse au pub sexistes, elles seront bannies des bus et du m\u00e9tro londonien d\u00e8s le mois prochain la mesure vient d'\u00eatre annonc\u00e9e par le nouveau maire de Londres Sadiq Khan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [95%] :\r\nPuis ensuite un autre nouveau maire veut aussi revoir les r\u00e8gles en mati\u00e8re d'affichage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [88%] :\r\nOui, Mathieu, nous explique de qui et de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [89%] :\r\nLondres a son nouveau maire qui agit contre les pubs sexistes Gen\u00e8ve aussi, du moins, le nouveau maire, Guillaume Barazzone, se dit -il insatisfaits du syst\u00e8me actuel pour le magistrat PDC contact\u00e9 hier, c'\u00e9tait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'affichage de veiller \u00e0 ce que les publicit\u00e9s ne v\u00e9hicule aucun message sexiste, raciste ou homophobe, le syst\u00e8me actuel qui consiste \u00e0 faire v\u00e9rifier les affiches litigieuses par une commission ad hoc, compos\u00e9e de 3 fonctionnaires a montr\u00e9 ses limites, la ville passe ainsi pour une autorit\u00e9 de censure et certains en l'interdiction d'une affiche, amenant elle- m\u00eame une grande publicit\u00e9 comme on l'a vu dans le cas d'un c\u00e9l\u00e8bre salon de massage lorsque la concession d'affichage sera remise en jeu l'an prochain, Guillaume Barazzone, proposera donc la disparition de cette commission et le transfert de cette responsabilit\u00e9 \u00e0 l'entreprise au travers d'une concession \u00e9tablissant des crit\u00e8res \u00e9thiques, une proposition qui va dans le bon sens pour la confirmer une cipal socialiste Amanda Gavi la. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:18) [86%] :\r\nLa commission qui existe actuellement en ville de Gen\u00e8ve p\u00eache par son manque de transparence, notamment dans les crit\u00e8res, je pense qu'il faut effectivement aller dans une clarification de ces super l\u00e0 \u00e0 travers un travail main dans la main avec les milieux qui s'occupe de discrimination effectivement afin d'avoir des crit\u00e8res qui soient et r\u00e9ellement englobant dans l'affichage publicitaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:42) [86%] :\r\nSelon le Parti socialiste, les pubs sexistes sont bien loin d'avoir disparu : le PS, apr\u00e8s d'ailleurs, a d\u00e9pos\u00e9 un nouveau texte sur ce th\u00e8me, qui est \u00e9galement cher \u00e0 sa magistrate Sandrine Salerno. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [97%] :\r\nEn bref, l'espoir de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion d'EgyptAir, puisque l'\u00e9pave de l'appareil a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9e hier, du moins ses d\u00e9bris, annonce faite par la commission d'enqu\u00eate en robot sous- marin va cartographier les restes qui gisent \u00e0 3000 m\u00e8tres sous les mers avec une priorit\u00e9 localiser les bo\u00eetes noires qui cesseront d'\u00e9mettre le 24 juin vendredi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [96%] :\r\n7 heures 10 Le ton monte encore d'un cran en France dans la bataille du projet autour de la loi Travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:20) [94%] :\r\nMais l'ex\u00e9cutif a menac\u00e9 hier d'interdire les manifestations au lendemain de nouvelles violences de d\u00e9g\u00e2ts en marge du d\u00e9fil\u00e9 parisien rappellera que sur le passage de la manifestation 15 baies vitr\u00e9es et de l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique Necker ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et ses murs tagu\u00e9s, les d\u00e9gradations et les menaces d'interdiction, provoqu\u00e9 un toll\u00e9, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement que des syndicats Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:43) [95%] :\r\nLe gouvernement socialiste de Manuel Valls, et la CGT sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu'il n'y aurait plus d'autorisation de manifester si la pr\u00e9servation des biens et des personnes ne pouvait \u00eatre garantie, et le 1er ministre Manuel Valls s'en est pris directement \u00e0 la responsabilit\u00e9 de la CGT, critiquant son attitude ambigu \u00e0 l'\u00e9gard des casseurs, la CGT a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 des propos inacceptables pour la CGT, il incombe aux pouvoirs publics et par cons\u00e9quent au 1er ministre d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 et le maintien de l'ordre, la CGT qui n'h\u00e9sitent pas \u00e0 sortir un carton jaune \u00e0 l'encontre de Manuel Valls, comme il n'est pas de la responsabilit\u00e9 des supporters d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans et autour des stades de l'Euro de football de la m\u00eame fa\u00e7on, il n'est pas de la responsabilit\u00e9 des manifestants d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans et autour d'une manifestation autoris\u00e9e par la pr\u00e9fecture de police, estime le syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:39) [94%] :\r\nEn Italie, \u00e0 pr\u00e9sent, le second tour des \u00e9lections municipales a lieu dimanche \u00e0 Rome, la candidate du Mouvement 5 \u00e9toiles Virginia Radjavi a obtenu 35 pourcent au au 1er tour pourrait l'emporter face au candidat d\u00e9mocrate Roberto Diakite, reportage de notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:58) [96%] :\r\n\u00e0 quelques jours du scrutin, Virginia Raggi multiplie les rendez- vous \u00e9lectoraux et les Bains de foule, la candidate des 5 \u00e9toiles sans que la victoire est \u00e0 port\u00e9e de la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:08) [83%] :\r\nLa moi \u00e7a me pla\u00eet au total pas, nous avons toujours eu beaucoup de soutien de la part des citoyens, c'est s\u00fbr que cette derni\u00e8re semaine, il y a eu beaucoup d'\u00e9motion, de volont\u00e9 de gagner les gens n'en peuvent plus, ils sont impatients, mati\u00e8re \u00e0 l'h\u00f4pital dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [86%] :\r\nAu 1er tour Virginia Raggi est sorti en t\u00eate dans tous les arrondissements de Rome, \u00e0 l'exception du centre historique et du quartier bourgeois de la capitale sur la Via tout ce que l'o\u00f9 l'on votait autrefois communistes, l'avocat de 37 ans, qui d\u00e9nonce la corruption est une ville d\u00e9labr\u00e9e est litt\u00e9ralement pl\u00e9biscit\u00e9 comme en t\u00e9moigne Silvio Jerry un ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical, la dur\u00e9e d'embaucher. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:44) [90%] :\r\nLes gens ne peuvent plus sortir de chez eux, il suffit qu'il pleuve 3 go\u00fbter Rome se retrouve inond\u00e9e, les trous dans les rues, les ordures, les canalisations, on ne vit plus, alors faisons confiance \u00e0 ces jeunes, au moins, ils apportent de la fra\u00eecheur et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [89%] :\r\nIl a encore Virginia Raggi rejette en tout cas l'id\u00e9e selon laquelle le succ\u00e8s du 1er tour ne serait qu'un vote protestataire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [85%] :\r\nQui a la m\u00eame timbre de son protecteur que les gens ont clairement vot\u00e9 pour un projet, tant au niveau local qu'au niveau national, nous avons pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup de propositions de facto ce qui ont dit non, ce sont toujours les partis traditionnels, il y a les d\u00e9vast\u00e9 les traditional. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:16) [87%] :\r\nEn cas de victoire dimanche Virginia Raggi sera la 1\u00e8re femme maire de Rome et l'incarnation d'un Mouvement 5 \u00e9toiles devenu parti de gouvernement, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [94%] :\r\nUne \u00e9quipe au rendez- vous, mais des occasions manqu\u00e9es, voil\u00e0 qui r\u00e9sume le match de l'\u00e9quipe suisse de football hier contre la Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:33) [97%] :\r\nElle a d\u00fb se contenter d'un nul 1 1 Paris dans son 2\u00e8me match. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:36) [90%] :\r\nDe l'Euro, un 1er but conc\u00e9d\u00e9 sur penalty avant l'\u00e9galisation par mer Mehdi en 2\u00e8me mi- temps, la Suisse a domin\u00e9 Toulon, d'o\u00f9 la satisfaction de Vladimir Petkovic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:46) [79%] :\r\nEh bien de souffler la m\u00e9thodeM. je suis satisfait de la fa\u00e7on dont nous avons entam\u00e9 la partie de la mani\u00e8re dont nous avons jou\u00e9 et m\u00eame de la fin du match parce que Ben de Next prendrait du r\u00e9sultat G\u00e9rard Davet, de l'engagement de nos occasions \u00e7a et de nos ressources mentales, m\u00eame tard le st\u00e8re qu'on d'sont de nous, c'est un grand je dois f\u00e9liciter mon \u00e9quipe arri\u00e8re parce qu'apr\u00e8s un d\u00e9marrage difficile contre l'Albanie par ce qui est normal, mais nous avons d\u00e9montr\u00e9 qu'avec une telle masse il y a un jeu nous pouvions et mieux jouer m\u00e9thane beffroi \u00e9tait sup\u00e9rieur au moyen d'un boeuf a \u00e9t\u00e9 d'avenir Canada au passage que oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [90%] :\r\nIl ne s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe suisse avec Bernardin Lehman et puis dans l'autre match du groupe, la France a s\u00e9ch\u00e9 90 minutes avant de battre l'Albanie doit 0 d\u00e9crocher sa qualification pour le 8\u00e8me de finale la France 1er pays qualifi\u00e9 la Suisse est \u00e9galement sur le bon chemin, Herv\u00e9 Borsier nous rassure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:42) [90%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 sa victoire sur le fil, la France a assur\u00e9 math\u00e9matiquement sa qualification pour le 8\u00e8me de finale, la Suisse, quant \u00e0 elle, s'est rapproch\u00e9e de ses qualifications, mais elle ne l'a pas encore assur\u00e9 pour ce faire, ne doit pas perdre face \u00e0 la France dimanche \u00e0 Lille, si elle obtient un match nul face aux hommes de Didier Deschamps et terminera 2\u00e8me et en cas de victoire, elle pourrait m\u00eame viser la 1\u00e8re place du groupe A une challenge certes difficile mais pas impossible face aux hommes de Didier Deschamps sont \u00e0 chaque fois par des exploits individuels, l'\u00e9quipe de Suisse a donc son destin en main gr\u00e2ce au match nul obtenu hier apr\u00e8s- midi devant la Roumanie, enfin les Roumains et les Albanais qui ont connu, \u00e0 chaque fois une fin de match cruel face aux Fran\u00e7ais, il pourrait, en cas de succ\u00e8s dimanche arracher la 3\u00e8me place du groupe Herv\u00e9 Borsier rtssport Paris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:34) [91%] :\r\nMais au moins les Albanais qui se rencontrent donc dimanche avant le choc entre la Suisse et la France Rendez -vous \u00e0 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F148122-D89F-43CC-AAFE-41F40534EBA9", "internalArchiveId": "4F148122-D89F-43CC-AAFE-41F40534EBA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La R\u00e9forme vue de Suisse (14/20)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Durant le XVIe si\u00e8cle, la grande majorit\u00e9 de l'\u00e9lite politique et \u00e9conomique valaisanne est pass\u00e9e \u00e0 la R\u00e9forme. Une partie d'entre eux a fait ses \u00e9tudes aupr\u00e8s de l'humaniste haut-valaisan install\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Thomas Platter. La fr\u00e9quentation de son \u00e9cole les am\u00e8ne \u00e0 adopter la nouvelle foi. Les tensions entre les bourgeois haut-valaisans et le Prince \u00e9v\u00eaque de Sion sont vives. Pourtant ce canton rural restera fid\u00e8le \u00e0 ses alliances avec les autres cantons catholiques de l'ancienne conf\u00e9d\u00e9ration.", "durationSec": 1778, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770524", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "histoire", "R\u00e9forme", "protestantisme", "16e si\u00e8cle", "catholicisme"], "thematicPersons": ["Platter, Thomas"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 16.06.2016", "La R\u00e9forme vue de Suisse (14/20) / AVE_2016-06-16T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 16.06.2016", "La R\u00e9forme vue de Suisse (14/20) / AVE_2016-06-16T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Durant le XVIe si\u00e8cle, la grande majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9lite politique et \u00e9conomique valaisanne est pass\u00e9e \u00e0 la R\u00e9forme. Une partie d\u2019entre eux a fait ses \u00e9tudes aupr\u00e8s de l\u2019humaniste haut-valaisan install\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Thomas Platter. La fr\u00e9quentation de son \u00e9cole les am\u00e8ne \u00e0 adopter la nouvelle foi. Les tensions entre les bourgeois haut-valaisans et le Prince \u00e9v\u00eaque de Sion sont vives. Pourtant ce canton rural restera fid\u00e8le \u00e0 ses alliances avec les autres cantons catholiques de l\u2019ancienne conf\u00e9d\u00e9ration. \n\nAvec G\u00e9rard Delaloye et Olivier Christin.", "Durant le XVIe si\u00e8cle, la grande majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9lite politique et \u00e9conomique valaisanne est pass\u00e9e \u00e0 la R\u00e9forme. Une partie d\u2019entre eux a fait ses \u00e9tudes aupr\u00e8s de l\u2019humaniste haut-valaisan install\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Thomas Platter. La fr\u00e9quentation de son \u00e9cole les am\u00e8ne \u00e0 adopter la nouvelle foi. Les tensions entre les bourgeois haut-valaisans et le Prince \u00e9v\u00eaque de Sion sont vives. Pourtant ce canton rural restera fid\u00e8le \u00e0 ses alliances avec les autres cantons catholiques de l\u2019ancienne conf\u00e9d\u00e9ration. \n\nAvec G\u00e9rard Delaloye et Olivier Christin."], "variantIds": ["ece-7770525", "ece-7770524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:20:56Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, aujourd'hui nous allons vous raconter une histoire que vous ignorez probablement, \u00e0 savoir celle du Valais, qui a failli devenir r\u00e9former et pour cela nous allons suivre l'itin\u00e9raire d'un haut- valaisan Thomas la terre qui a c\u00f4toy\u00e9 de films \u00c9rasme, bienvenue \u00e0 vous dans cette s\u00e9rie d'\u00e9missions qui a vu d'esprit consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme, vu de Suisse, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Yves roule \u00e0 Catherine \u00c9rard bonjour bonjour alors pour commencer, il nous faut en dire un peu plus sur ce personnage qu'on appliquera pas aujourd'hui Tom Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment une figure d'humaniste importante au au 16\u00e8me, il na\u00eet en 1499 en Valais dans une famille de montagnard, c'est un petit berger mais tr\u00e8s intelligent et il va partir \u00e0 12 ans avec un proche pour aller faire un peu le tour des villes et devenir \u00e9tudiant tout en travaillant, alors il arrive \u00e0 Djuric l\u00e0- bas et rencontre une GLI et il adh\u00e8re \u00e0 la r\u00e9forme, fais pas mal d'\u00e0 droite \u00e0 gauche en ce moment, quelqu'un qui a beaucoup voyag\u00e9, mais en 1531 il se fixe \u00e0 B\u00e2le, il c\u00f4toie \u00c9rasme, il fonde une imprimerie et une \u00e9cole priv\u00e9e et il va recruter 16 \u00e9l\u00e8ves, devinez o\u00f9, dans le Haut-Valais donc celle -ci va accueillir la future \u00e9lite valaisanne qui va devenir r\u00e9former mais pas le canton alors Sabine Petermann s son guide l'historien, journaliste, G\u00e9rard de la nous emm\u00e8ne pour commencer \u00e0 Graechen, un petit village dans la vall\u00e9e qui m\u00e8ne \u00e0 Zermatt o\u00f9 Blatter est n\u00e9 et a pass\u00e9 son enfance : nous sommes l\u00e0 dans une vieille maison qui abrite un petit mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [99%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:53) [87%] :\r\nC'est un petit Chalet, donc il le plafond est assez bas et puis le bois est quelque peu par les ann\u00e9es, c'est assez normal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:03) [90%] :\r\nDonc, Tomasz Blatter c'est un enfant du pays, c'est un homme qui a marqu\u00e9 le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:07) [88%] :\r\nOui, il a marqu\u00e9 surtout sur la fin de sa carri\u00e8re, on est arriv\u00e9 dans le mus\u00e9e, o\u00f9 il y a une petite mise en sc\u00e8ne pour le montrer \u00e0 l'\u00e9poque, l'enfant Chevrier, avec des ch\u00e8vres valaisanne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, il est connu que on lui avait annonc\u00e9 sa grande destin\u00e9e lorsqu'il a fait une confirmation tr\u00e8s jeune avec eux l'\u00e9v\u00eaque Mathieu Schiller, qui \u00e9tait la en visite dioc\u00e9saine vers 1505 ou 6, quelque chose comme \u00e7a, Mathieu Schiller c'est un Prince \u00e9v\u00eaque extr\u00eamement Prince du Saint Empire Romain germanique qui \u00e9tait \u00e0 la fois le directeur spirituel et religieux du pays, mais son prince selon le syst\u00e8me f\u00e9odal le Valais \u00e9tait une une principaut\u00e9 \u00e9piscopale \u00e0 l'\u00e9poque, bon, il y avait pas d'\u00e9cole en Valais encore commen\u00e7ait seulement \u00e0 se d\u00e9velopper, pour revenir \u00e0 Platero ce qui l'int\u00e9ressait, je crois vraiment, c'\u00e9tait l'\u00e9tude c'est l'\u00e9tude du latin, du grec de l'h\u00e9breu et sans instructions tr\u00e8s pr\u00e9cises dans sa 1\u00e8re en France, il est devenu un savant et il est rest\u00e9 quand m\u00eame plusieurs ann\u00e9es comme \u00e9tudiant vagabond, vivant difficilement de mendicit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et il a fini par se fixer \u00e0 Djuric, oui, il s'est rendu au service, notamment de Sling assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [78%] :\r\nEt il y a des Cordeliers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:52) [86%] :\r\nOui, il \u00e9tait Cordeliers a dur\u00e9 que il a profit\u00e9 du fait que quand ils \u00e9taient assistants d'il avait fait un h\u00e9ritage de sa m\u00e8re, de qui lui a permis d'acheter en stock de cordes et il a appris le m\u00e9tier \u00e0 Z\u00fcrich et quand il est \u00e0 l'air, il a commenc\u00e9 effectivement par gagner sa vie comme Cordeliers mais pas tr\u00e8s longtemps, je crois, dans mon souvenir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [82%] :\r\nL'et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:25) [91%] :\r\nLe Valais vit au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, une p\u00e9riode de guerre civile et haut- valaisans ont conquis le Bas-Valais \u00e0 la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle et les tensions sont vives pour le contr\u00f4le de ces territoires entre l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Sion et les bourgeois du Haut-Valais \u00e0 la mort du cardinal Mathieu Chine les bourgeois iront m\u00eame jusqu'\u00e0 nommer un pr\u00eatre excommuni\u00e9 comme \u00e9v\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [82%] :\r\nLes autorit\u00e9s valaisannes de l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire d'aller Patricia des chefs-lieux de 10 ans comme Vi\u00e8ge du Suro\u00eet \u00e9videmment Sierre et autres ont nomm\u00e9 comme \u00e9v\u00eaque un pr\u00eatre qui \u00e9taient excommuni\u00e9s donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [86%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment une esp\u00e8ce de provocations absolument monstrueuse pour les fid\u00e8les de l'\u00c9glise catholique, surtout pour son chef, le pape et cet \u00e9v\u00eaque qui s'appelait Platter, hein, et rester au pouvoir quand m\u00eame une bonne dizaine d'ann\u00e9es, donc le le pays \u00e9tait sur le plan du droit europ\u00e9en reconnu dans toute l'Europe, c'\u00e9tait pas qui \u00e9tait compl\u00e8tement en marge, il \u00e9tait isol\u00e9 et \u00e7a s'est r\u00e9solu seulement \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 20 avec l'\u00e9lection du 1er membre de la famille de Red ma tonnes Adrien Ier qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e9v\u00eaque qui a essay\u00e9 de remettre de l'ordre et alors, lui, \u00e0 ce moment -l\u00e0, avait d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une grande \u00e9cole valaisanne pour former des jeunes et il voulait faire appel \u00e0 Thomas spectateurs dans les ann\u00e9es 30 1000 500 30 et acteur qui venait en voyage de B\u00e2le pour pr\u00e9senter le pays \u00e0 sa jeune \u00e9pouse a refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [88%] :\r\nThomas spectateurs qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9r\u00e9 comme une figure d'autorit\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [88%] :\r\nAlors en Valais oui parce que il \u00e9tait connu \u00e0 cause de son Hasta la Sion \u00e0 B\u00e2le et du fait que il recrutait en Valais, des \u00e9l\u00e8ves pour son \u00e9cole, qui \u00e9tait une \u00e9cole priv\u00e9e comme on n'en a maintenant donc il est venu aussi pour recruter, pour avoir des \u00e9l\u00e8ves et l'\u00e9v\u00eaque lui propose le poste, il refuse les rendent chez lui, l'\u00e9cole, l'Euro sera quand m\u00eame fond\u00e9e par un protestant, ce qui \u00e9tait extr\u00eamement curieux, c'est que le 1er \u00e9v\u00eaque qui essaye de remettre de l'ordre dans le dioc\u00e8se, fait appel \u00e0 un 1er ma\u00eetre d'\u00e9cole qui est tr\u00e8s suspect d'h\u00e9r\u00e9sie, comment ils allaient pas qu'il faut signaler que le Valais a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par l'h\u00e9r\u00e9sie en 1524 tr\u00e8s rapidement donc 7 ans apr\u00e8s les proclamations de Luther. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:10) [94%] :\r\nComment c'est arriv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [88%] :\r\nOr, probablement toujours par la voix de la Furka, ces 4 hommes qui \u00e9taient au village de Hernan qui ont fait une d\u00e9claration de soutien aux th\u00e8ses de Luther CJD int\u00e9ressait parce que, comme partout, et encore maintenant, d\u00e8s qu'il y a des nouveaut\u00e9s, on essaye de les comprendre, mais en m\u00eame temps ils \u00e9taient frein\u00e9s parce que l'\u00e9bullition r\u00e9formatrice europ\u00e9ennes surtout allemandes et pour le Valais lombarde parce que tout le nord de l'Italie, a v\u00e9cu un peu les m\u00eames \u00e9v\u00e9nements que le valet, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une quantit\u00e9 de villes de la plaine du P\u00f4, par exemple, qui \u00e9tait protestante, un certain moment, et ils \u00e9taient pris entre 2 feux, parce qu'il y avait cette envie de conna\u00eetre la nouveaut\u00e9 mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y avait \u00e0 tradition politique \u00e0 tradition politique valaisanne a \u00e9t\u00e9 toujours de tout temps, catholiques, il y a pas du tout eu politiquement une importance de la r\u00e9forme et \u00e7a s'est traduit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 partir de 1400 avec l'Alliance des Altst\u00e4tten on a renouvel\u00e9 ses alliances avec riches lithium Thorvald r\u00e9guli\u00e8rement et, en 1528 on a cr\u00e9\u00e9 une association qui s'appelle le Valais Sorbonne donc une conf\u00e9d\u00e9ration valaisanne entre les 5 cantons catholiques qui se battait contre les 5 villes protestant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [80%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque les de 50 ans c'\u00e9tait avec j'oubli\u00e9 le cerner les t\u00eate donc Sorbonne n'a jamais \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par les m\u00eames \u00e9lites politiques valaisanne qui ont \u00e9t\u00e9 protestante pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 100 ans c'est assez extraordinaire, on a eu \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, vers 1570 80 90600 l'essentiel des dirigeants valaisans \u00e9tait protestant mais respectez les alliances avec les cantons catholiques contre les villes protestantes perdurer que chaque fonction. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:35) [91%] :\r\nL'\u00e9lite valaisanne devient donc progressivement r\u00e9former, c'est une fa\u00e7on claire de s'opposer au pouvoir de l'\u00e9v\u00eaque de Sion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [86%] :\r\nRevenons \u00e0 Tomasz install\u00e9 \u00e0 B\u00e2le depuis 1531 il g\u00e8re l'\u00e9cole qu'il a fond\u00e9 quelle contribution c'\u00e9tait \u00e9tablissement d'\u00e9tudes humaniste va -t-il jouer dans ce passage \u00e0 la R\u00e9forme des \u00e9lites valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:57) [87%] :\r\nIl recrutait les enfants pour gagner sa vie et lui comme ma\u00eetre d'\u00e9cole et ses enfants rentraient en Valais et \u00e9tait protestant, c'est \u00e7a la contribution de pl\u00e2tre, c'est \u00e0 la fois l'humanisme de la Renaissance et le militantisme de l'enseignant, qui enseigne l'Evangile avec des livres nouveau aux enfants du Valais et ses livres, on les a br\u00fbl\u00e9 et tr\u00e8s souvent, ils \u00e9taient interdit officiellement, et il y a eu plusieurs fois des des convois qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, des convois de mulets de c'est pas un certain nombre de fois on a br\u00fbl\u00e9 ses livres protestant \u00e0 Brigue exclu il y a une chose qui est certaine, c'est que par exemple l'iconoclasme, le fait de br\u00fbler des statuts de peindre sur des fresques, il y a pas eu tellement d'iconoclasme on va il y a eu une une ann\u00e9e o\u00f9 il y a eu quelques tensions vers 1570 et o\u00f9 on a peut-\u00eatre cass\u00e9 quelques statues, mais \u00e7a n'a pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 la R\u00e9f le le ces tendances r\u00e9formatrice en Valais n'ont jamais \u00e9t\u00e9 violente, elles ont toujours \u00e9t\u00e9 au niveau dirais -je intellectuel en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:26) [81%] :\r\nG\u00e9rard Delaloye et ces jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 instruites par Tomasz sont revenus en Valais, il y a des centres du pr\u00e9texte qui se sont \u00e9tablis plut\u00f4t rond, ovale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [89%] :\r\nAlors oui, cela concerne uniquement le Haut-Valais parce que le Bas-Valais \u00e9tait un pays sujet \u00e0 l'\u00e9poque, il n'avait pas d'autonomie politique, alors on a eu, pour rester dans le Bas-Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:50) [89%] :\r\nEt on a eu des centres protestants ou dans certaines vall\u00e9es o\u00f9 par exemple dans la vall\u00e9e de Bagneux et puis dans la vall\u00e9e, ou ce sont des simples habitants locaux de paysans, mais pas seulement : paysans qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la chose \u00e0 Saint-Maurice, m\u00eame il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de pression sur les chanoines il y en avait peu, et on dit que l'Abbaye de Saint-Maur et c'est rest\u00e9 catholique a une voix de majorit\u00e9, donc c'\u00e9tait effectivement pas beaucoup, mais dans le Haut-Valais qui \u00e9tait le pays qui dirigeait l'ensemble de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, il y a certains centres qui \u00e9tait tr\u00e8s important, les plus importants ont \u00e9t\u00e9 la bourgeoisie de Sion, par exemple, la famille d'Ohrid ma tonnes qui a eu, sauf erreur, 6 \u00e9v\u00eaques en 200 ans cette famille de Riedmatten install\u00e9e \u00e0 Sion, le fr\u00e8re ou le cousin, je sais plus exactement de l'\u00e9v\u00eaque de \u00e9tait lui- m\u00eame le dirigeant du groupe protestant de la ville et c'est lui qui, \u00e0 un certain moment, a m\u00eame essay\u00e9 de faire venir un Pasteur parce que le protestantisme valaisan n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a jamais eu des pasteurs dans des villes pour pr\u00eacher r\u00e9guli\u00e8rement tenir le fils et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:25) [95%] :\r\nIl y avait pas de culte protestant au sens strict du terme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:28) [88%] :\r\nNon, il n'y avait pas de culte protestant mais il y avait ce qu'on appelle en termes techniques, certains Nicod\u00e8me isme, c'est-\u00e0-dire que les protestants \u00e0 titre priv\u00e9 ou par l'association et pouvait tr\u00e8s bien aussi aller \u00e0 la messe, par exemple, pour des raisons politiques, se faire voir respecter les habitudes du temps et ce Nicod\u00e8me Isma \u00e9tait assez telle sorte que que cela soit Sion ou \u00e0 l'OMS, par exemple, on a d\u00e9couvert des fresques religieuses inspir\u00e9s par la Bible sur des th\u00e8mes r\u00e9former, que l'on a encore maintenant et qui sont difficilement visibles parce que c'est des maisons priv\u00e9es, ceci dit, je vous prends. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:20) [91%] :\r\nParce qu'on y arrive point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on est redescendus en plaine, on est descendu la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et on vient d'arriver ici \u00e0 l'Lo\u00efc en allemand : oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:37) [88%] :\r\nEt on a m\u00eame sur la place centrale a place de l'OS o\u00f9 nous allons aller visiter une des maisons patriciennes qui existe depuis des si\u00e8cles et qui contient des fresques qui paradoxalement repr\u00e9sente une th\u00e9matique protestant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:56) [88%] :\r\nBonjour, c'est lui avoir reni\u00e9 et vous vous \u00eates vous \u00eates historienne de l'art, oui, on est juste devant la maison, l\u00e0 il y a la porte et un petit panneau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:08) [90%] :\r\nUn petit panneau qui signale que c'est la maison Albertini, qui \u00e9tait le nom de la famille de n\u00e9gociants qui habitaient ici vers 1560 1570 donc, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le protestantisme se d\u00e9veloppaient dans cette bourgade, la majorit\u00e9 des familles patriciennes de l'OS \u00e9tait r\u00e9form\u00e9, je parle des patriciens pas des paysans qui sont rest\u00e9es largement quand m\u00eame dans la religion traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:41) [81%] :\r\nDonc, on entre dans une maison qui est assez fra\u00eeche. \r\nIl y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9, donc il y a personne qui vit dans cet appartement, dans le monde. \r\nDonc l\u00e0 on est dans une pi\u00e8ce avec des poutres au plafond des petites fen\u00eatre qui ont des barreaux de ce c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la place du village, effectivement, il y a des fresques sur le mur, une magnifique fresque est encore en tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:09) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re chose c'est que toute la pi\u00e8ce d\u00e9cor\u00e9e, ou que l'on se tourne, il y a des fresques et c'est quand m\u00eame assez impressionnant de voir que, et si on tenait probablement culte avec plusieurs dizaines de personnes et que tout \u00e7a et ben, avec des motifs \u00e9vang\u00e9lique alors ici on devine Dragon apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:44) [90%] :\r\nAvec Marie \u00e0 droite et on voit aussi le petit Christ qui va au ciel, selon son p\u00e8re sur un nuage, oui, son p\u00e8re, il est sur un nuage, il y a ce dragon qui veut faire mal \u00e0 la Vierge, mais il y a aussi des enjeux qui vient la prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [76%] :\r\nEst enceinte, elle est parturientes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:07) [84%] :\r\nOui \u00e0 une inscription un an dessus, donc \u00e7a c'est une repr\u00e9sentation de l'Evangile de Jean, texte apocalyptique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:15) [83%] :\r\nLes sc\u00e8nes sont vraiment d'une bible protestant, c'est une iconographie protestant mais les textes ou les les inscriptions sont on latin attend mais d'une bible catholique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:28) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a encore au fond de la pi\u00e8ce o\u00f9 une fresque int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:33) [92%] :\r\nOn a une femme au milieu et la femme repr\u00e9sente l'\u00e9glise et on a 2 hommes, un homme \u00e0 droite et l'autre \u00e0 gauche et ils ont contraint de tirer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:50) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 droite, c'est l'\u00e9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:53) [88%] :\r\nC'est c'est effectivement cette fresque carr\u00e9ment politique puisque elle fait allusion au conflit entre l'\u00c9glise officielle qui est repr\u00e9sent\u00e9e par un pr\u00eatre qui a l'air d'\u00eatre assez cossu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:11) [74%] :\r\nEt assis sur ces pi\u00e8ces de monnaie, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:13) [79%] :\r\nEh oui, et riche et nouveau croyants qui est beaucoup plus pauvres, plus l\u00e9g\u00e8rement \u00e9quip\u00e9e qui a moins de pouvoir, mais la dame brandir une fleur qui qui pose du bon c\u00f4t\u00e9, ce qui ouvre sur l'avenir, c'est vraiment quand on la regarde en d\u00e9tail, c'est vraiment assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:38) [97%] :\r\n\u00e0 quel moment est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:39) [89%] :\r\nLa date est inscrit dans un autre fresque c'est 1500 99 et \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le le d\u00e9but de protestants Forissier Allouache. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:50) [89%] :\r\nMais le d\u00e9clin va commencer tr\u00e8s tr\u00e8s peu apr\u00e8s 1604 il y a une di\u00e8te \u00e0 Vi\u00e8ge qui prend toute une s\u00e9rie de dispositions et qui d\u00e9cide, apparemment, a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de donner l'ordre aux r\u00e9formes et qui veulent garder leur religion r\u00e9form\u00e9e de quitter le pays et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a beaucoup de gens qui ont quitt\u00e9 le pays aussi bien du c\u00f4t\u00e9 Vaudois, par exemple, qui d\u00e9pendait de Bernard l\u00e9poque \u00e0 Vevey, on a beaucoup de protestants valaisans qui vont \u00e0 Vevey, dans le canton de Berne aussi et probablement aussi la dur\u00e9e qui \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 il est, il y avait et l'\u00e9cole, les ex- coll\u00e8gues et les enfants de Tomasz pl\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:41) [84%] :\r\nEst ce qu'on sait pour quelles raisons la r\u00e9forme a pas pris en Valais parce qu'il avait tout pour bien faire quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:47) [91%] :\r\nNon, il y avait pas la masse, il faut quand m\u00eame bien voir que les partisans de la r\u00e9forme est extr\u00eamement divis\u00e9s, ils \u00e9taient \u00e0 Vi\u00e8ge \u00e0 le restauration ils se disputaient il y avait des combats politiques pour contr\u00f4ler le Bas-Valais qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait un pays sujet qui rapportait de l'imp\u00f4t qui rapportait beaucoup d'argent, donc je pense que la r\u00e9forme valaisanne a \u00e9chou\u00e9, essentiellement parce qu'elle n'est jamais parvenu \u00e0 s'\u00e9tablir, c'est-\u00e0-dire instaurer un pouvoir religieux qui soit une r\u00e9f\u00e9rence publique pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:27) [98%] :\r\nIl y avait des alliances aussi qui ont influenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:29) [83%] :\r\nAlors, en plus de \u00e7a il y a le contexte politique puisque le Valais a toujours catholique et que cette alliance le voile Sorbonne de 2528 \u00e0 montrer les signes pr\u00e9curseurs du futur zone d'or hier civile religieuse interne \u00e0 la Suisse entre protestants et catholiques entre cantons paysan cantons on ruraux et quand on bourgeois et que la le Valais \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9taient \u00e9tait effectivement non plus du c\u00f4t\u00e9 des bourgeois le commerce valaisans n'a pas tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, donc l'aspiration des valaisan \u00e0 la R\u00e9forme s'est sold\u00e9e par un \u00e9chec, qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'introduction du calendrier gr\u00e9gorien officiel catholiques et \u00e7a a coup\u00e9 les jambes de cette bourgeoisie valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:32) [62%] :\r\nEt o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:38) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:39) [89%] :\r\nL'introduction du nouveau calendrier gr\u00e9gorien, arr\u00eatons -nous sur cet \u00e9v\u00e9nement comme si l'\u00e9poque du XVIe si\u00e8cle, n'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 assez troubl\u00e9e bient\u00f4t catholiques et r\u00e9form\u00e9es bon vivre en Suisse avec 12 jours de d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:54) [98%] :\r\nOlivier Christin. \r\nEn fait, les pays europ\u00e9ens vivaient sur le l'ancien calendrier Julien et ce calendrier Julien \u00e9tait impr\u00e9cis dans le calcul de la r\u00e9volution de la plan\u00e8te d\u00e9sastreux et de quelques minutes, tr\u00e8s peu, mais cet \u00e9cart le au fil des si\u00e8cles s'\u00e9tait accrue accrue accrue \u00e0 telle point que il y avait d\u00e9sormais plus co\u00efncidence entre le calendrier liturgique et le mouvement, visite des plan\u00e8tes et le calendrier agro- pastorale, \u00e7a pose un probl\u00e8me th\u00e9ologique et presque SK d'eschatologie de fin des temps, c'est qu'au moment de la mort du Christ, il y a une \u00e9clipse partielle du soleil qui est impossible vu l'alignement des plan\u00e8tes \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais comme petit \u00e0 petit, l'\u00e9cart s'est creus\u00e9 entre le mouvement des astres et le calendrier humain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:48) [90%] :\r\nIl ne serait plus tout \u00e0 fait impossible que se reproduise cette \u00e9clipse miraculeuses impossibles, voil\u00e0 qui n'a pu exister qu'\u00e0 un moment dans l'histoire de l'humanit\u00e9 et donc brusquement les astronomes et les th\u00e9ologiens, s'inqui\u00e8te et donc \u00e0 partir des ann\u00e9es 1540 1550 projets se se multiplient de r\u00e9forme du calendrier et c'est la papaut\u00e9 qu'il prend en main, et donc il va falloir supprimer 12 jours puisque petit \u00e0 petit, on avait une dur\u00e9e de l'ann\u00e9e, un tout petit peu trop longues, voil\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que cette r\u00e9forme, qui est une r\u00e9forme technique scientifique qui s'explique par des raisons objectives et prise en charge par la papaut\u00e9 comme pouvoir supranational et donc va \u00eatre re\u00e7u extr\u00eamement mal de la part des puissances protestante et des territoires protestants qui y voit une manifestation de l'autorit\u00e9 du pape et donc les princes protestants allemands vont r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir s'ils acceptent ou non cette r\u00e9forme et ils vont finir par trancher que non les territoires helv\u00e9tique \u00e0 la R\u00e9forme vont d\u00e9cider que non, il n'accepte pas et je crois que ce sont les derniers en Europe il y a l'Angleterre qui au milieu du XVIIIe si\u00e8cle et je crois que les derniers territoires europ\u00e9ens souhaitent les Grisons au tout d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc pendant plusieurs si\u00e8cles la chr\u00e9tient\u00e9 faire vivre avec 2 calendriers diff\u00e9rents qui place la date de P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:01) [87%] :\r\nUn moment diff\u00e9rent et les grands corps \u00e0 des moments diff\u00e9rents alors il refuse m\u00eame si certains penseurs protestant pensent que c'est une folie de refuser le nouveaux cas nourriture ces 4 Kepler, par exemple, les m\u00e9dias, la foi n'a rien \u00e0 voir l\u00e0 dedans, \u00e7a rel\u00e8ve de la science, mais pour beaucoup, c'est une manoeuvre de la papaut\u00e9, c'est une fa\u00e7on d'imposer une liturgie et puis c'est une fa\u00e7on d'imposer l'autorit\u00e9 du pape sur l'autorit\u00e9 supranationale, il y a une exception, c'est la France, les protestants fran\u00e7ais vont accepter le calendrier gr\u00e9gorien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:35) [88%] :\r\nLa contre- r\u00e9forme sera intensive en Valais politiquement le canton reste fid\u00e8le \u00e0 son alliance avec les cantons catholiques et lors de la di\u00e8te de 1604 la d\u00e9cision tombe les protestants ont 2 mois pour revenir \u00e0 l'ancienne foi ou s'exiler \u00e9tonnamment la m\u00e9moire collective a oubli\u00e9 que ce canton a bien failli passer \u00e0 la r\u00e9forme G\u00e9rard Delaloye. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:59) [96%] :\r\nC'est vrai que le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:01) [87%] :\r\nNe conna\u00eet pas du tout l'histoire du saisir des 17\u00e8me si\u00e8cle on n'a jamais parl\u00e9, m\u00eame si on parlait de lui que c'\u00e9tait protestant, on sait que c'est un intellectuel de l'\u00e9poque, mais on ne creusait pas plus et surtout alors, dans les \u00e9coles, il \u00e9tait, pas question de parler du protestantisme Valais, moi j'ai un vieux livres d'\u00e9cole de mes parents, d'avant la derni\u00e8re guerre mondiale et il y a 5 aussi Linux sur la crise religieuse du XVIe si\u00e8cle, il y a par exemple un n\u00e9gociant marchant tr\u00e8s riche de l'OS Michael ma g\u00e9rante que personne ne conna\u00eet en Valais, encore maintenant, et ce type a \u00e9t\u00e9 un des hommes les plus riches de son \u00e9poque, je pense, m\u00eame dans l'espace Suisse il commerce depuis le p\u00eache depuis au Sion \u00e9videmment jusque \u00e0 G\u00eanes jusqu'\u00e0 la renverse, il \u00e9tait protestant au d\u00e9part et il s'est converti au catholicisme, gr\u00e2ce \u00e0 un j\u00e9suite en 1000 600 24 pour pouvoir devenir le chef du pays, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle en Valais le Grand Baillif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:24) [88%] :\r\nEt il se trouve que comme ma g\u00e9rante \u00e9tait protestant et que par la suite, les pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:30) [87%] :\r\nQui sont pour la plupart des \u00e9lus, les seuls historiens, il est tr\u00e8s rare de trouver un historien qui ne soit pas pr\u00eatre surtout dans l'histoire ancienne, mais g\u00e9rant a disparu compl\u00e8tement, personne n'en parle, on ne trouve pas trace de sa vie, c'est parce qu'il est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:57) [79%] :\r\nL'historien et journaliste G\u00e9rard de la logique qui guidaient Sabine Petermann, sur les traces du protestantisme valaisan au 16\u00e8me si\u00e8cle, des traces Catherine \u00c9rard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:06) [86%] :\r\nQui ont un peu \u00e9t\u00e9 oui, voire presque occult\u00e9, on l'a entendu, mais alors si vous souhaitez -vous mieux conna\u00eetre cette histoire, l'histoire de Tomasz plat en particulier l'historien Emmanuel Le Roy Ladurie a publi\u00e9 3 volumes sur l'histoire de cette famille, \u00e7a s'appelle les si\u00e8cles des plats terre et le 1er volume s'int\u00e9resse au p\u00e8re dont on a parl\u00e9 dans cette \u00e9mission, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Fayard en 1997 lu mais j'en ai entendu beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:30) [80%] :\r\nD'accord on \u00e7a sur la titistes, des choses \u00e0 lire le si\u00e8cle les si\u00e8cles, pardon, des plats Catherine \u00c9rard demain ou est -ce que vous nous emmenez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [92%] :\r\nAlors demain, on va parler des femmes de la R\u00e9forme Amar identitaire Catherine de Bora et toutes ces anonymes qui ont vu leur statut changer avec l'arriv\u00e9e de la nouvelle foi alors est -ce que c'\u00e9tait pour un mieux ou pas, la question sera au menu de l'\u00e9pisode de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:08) [93%] :\r\nOn se retrouve demain pour la suite de cette grande s\u00e9rie intitul\u00e9e la r\u00e9forme vu de Suisse et puis si cette th\u00e9matique vous int\u00e9resse, sachez qu'\u00e0 partir de cet Automne, un double CD sera disponible tout de suite apr\u00e8s les informations votre apr\u00e8s- midi se poursuit avec Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine, Rachmaninov, la nostalgie romantique. \r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'esp\u00e8ces de et il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T15:11:00Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delaloye, G\u00e9rard", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fcckiger, Fabrice", "role": "professeur d'histoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27855DD4-BC7E-4D18-A61B-7C9D02B23639", "internalArchiveId": "27855DD4-BC7E-4D18-A61B-7C9D02B23639", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egalit\u00e9 hommes femmes, le combat inachev\u00e9 (4/5) : La f\u00e9minisation des esprits", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Gabrielle Nanchen, une des premi\u00e8res femmes \u00e9lue au Conseil national sur la liste socialiste en Valais, a observ\u00e9, dans son village de r\u00e9sidence, l'\u00e2pre r\u00e9alit\u00e9 de la domination masculine qu'elle croyait d\u00e9su\u00e8te en ville.", "durationSec": 419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770538", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "f\u00e9minisme", "politique", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "femme"], "thematicPersons": ["Nanchen, Gabrielle"], "alternativeTitle": ["Egalit\u00e9 hommes femmes, le combat inachev\u00e9 (4/5)", "Egalit\u00e9 hommes femmes, le combat inachev\u00e9 (4/5)  / MAT_2016-06-16T07:50:00_helvetica", "Egalit\u00e9 hommes femmes, le combat inachev\u00e9 (4/5)  / MAT_2016-06-16T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["LA FEMINISATION DES ESPRITS\n\nGabrielle Nanchen, une des premi\u00e8res femmes \u00e9lue au Conseil national sur la liste socialiste en Valais, a observ\u00e9, dans son village de r\u00e9sidence, l\u2019\u00e2pre r\u00e9alit\u00e9 de la domination masculine qu\u2019elle croyait d\u00e9su\u00e8te en ville.\n\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca", "LA FEMINISATION DES ESPRITS\n\nGabrielle Nanchen, une des premi\u00e8res femmes \u00e9lue au Conseil national sur la liste socialiste en Valais, a observ\u00e9, dans son village de r\u00e9sidence, l\u2019\u00e2pre r\u00e9alit\u00e9 de la domination masculine qu\u2019elle croyait d\u00e9su\u00e8te en ville.\n\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca", "LA FEMINISATION DES ESPRITS\n\nGabrielle Nanchen, une des premi\u00e8res femmes \u00e9lue au Conseil national sur la liste socialiste en Valais, a observ\u00e9, dans son village de r\u00e9sidence, l\u2019\u00e2pre r\u00e9alit\u00e9 de la domination masculine qu\u2019elle croyait d\u00e9su\u00e8te en ville.\n\nPar Patrick Lenoir et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7770543", "ece-7770538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T11:02:17Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nCe matin, on n'est pas venu \u00e0 l'endroit des familles de jeune homme au-del\u00e0 de ce que j'ai dit j'ai une vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nEst -il possible d'atteindre l'\u00e9galit\u00e9 ont droit entre les hommes et les femmes, par un meilleur partage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [71%] :\r\nUn peu en rond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nHommes et femmes, le partage fut en 1981 le t\u00e9moignage d'une des premi\u00e8res conseill\u00e8re nationale Gabriel Nemmouche \u00e9lus, disons plut\u00f4t que sur les listes socialistes en Valais au micro de verre \u00e0 Florence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [90%] :\r\nVous dites le mot f\u00e9minisme a appris a un sens pour moi et je crois que ce moment dans la vie d'une femme est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, il a fallu que je fasse certaines exp\u00e9riences qui m'ont marqu\u00e9, pour me sentir vraiment du c\u00f4t\u00e9 des femmes qui luttent pour am\u00e9liorer leurs conditions jusqu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, disons comme \u00e9tudiante comme travailleuse c\u00e9libataire, j'avais l'impression, dans une certaine mesure, d'\u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9gal des hommes et c'est une fois mari\u00e9e dans un petit village valaisan avec des traditions particuli\u00e8rement forte des r\u00f4les bien inscrit dans les mentalit\u00e9s que je me suis rendu compte finalement que les femmes n'\u00e9taient socialement, pas du tout les \u00e9gales des hommes et que moi je peux trouver tout \u00e0 coup, parmi les femmes discrimin\u00e9es dont j'ignorais un peu l'existence jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:37) [73%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9, c'est une voiture, bon il faudrait pas que \u00e7a devienne habituellement oui c'est la 2\u00e8me fois cette semaine que 10 minutes ces 10 minutes de trop je vous avez attendu dans le v\u00e9hicule, si jamais voulu excusez -nous. \r\nParlez pas comme \u00e7a, mais la prochaine fois, t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour pr\u00e9venir au moins je sais pas seulement des choses non non a pas de prochaine fois effectivement peut-\u00eatre oui. \r\nVoil\u00e0 quelque chose pour \u00eatre pr\u00e9sentable pour rappel croiser les clients dans les couloirs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [89%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, la bataille pour le suffrage que f\u00e9minin en Suisse, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai compris pourquoi certaines femmes se battaient et je me suis senti solidaire de leur lutte, j'ai lutt\u00e9 avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [93%] :\r\nVous mettez d'ailleurs en garde je crois \u00e0 un moment donn\u00e9 contre justement ce ce sentiment de certaines femmes d'\u00eatre les \u00e9gale de l'homme car il n'en reste pas moins que certaines femmes ont encore l'impression d'\u00eatre les \u00e9gale de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [89%] :\r\n\u00e9coutez, oui, il y a un certain nombre de femmes qui sont parvenues \u00e0 se hisser au fait de de l'\u00e9chelle socio- \u00e9conomiques qui exerce les m\u00eames professions que les hommes qui sont pay\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que leurs coll\u00e8gues masculins, ces femmes l\u00e0 ont tendance parfois \u00e0 oublier les autres celles qui sont pay\u00e9es un tiers de moins que les hommes, celle \u00e0 qui on a refus\u00e9 un avancement parce qu'elles \u00e9taient des femmes, celles qui sont dans leur foyer, qui font un travail socialement ignorer parfois m\u00e9pris\u00e9 et ces femmes qui ont r\u00e9ussi, ont tendance malheureusement \u00e0 fermer la barri\u00e8re derri\u00e8re elle, elles ont pass\u00e9s dans le camp des hommes, elles sont accept\u00e9es par les hommes, elles font un travail tout \u00e0 fait semblable \u00e0 eux, elles sont reconnues dans leur valeur et elles sont devenues en quelque sorte des symboles, quelques femmes, quelques femmes qui ont r\u00e9ussi, quelques femmes de carri\u00e8re symbolise l'ensemble des femmes alors que r\u00e9alit\u00e9 elles sont une poign\u00e9e face \u00e0 l'immense masse des femmes qui restent englu\u00e9s dans leurs conditions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:50) [75%] :\r\nAlors il a -t-il 20 minutes par son nom, moi je voulais 140. \r\nIl faut que je regarde beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [72%] :\r\nLe plus important, c'est les probl\u00e8mes, mais qui est sur des projets, donc on de moins bien, comme \u00e7a, continuer de gel douche les salari\u00e9s il y a pire 3 minutes montre en main, o\u00f9 tout reste du Pacifique et sa compagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [87%] :\r\nMoyenne haute d\u00e9finition Manuela Salvi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [89%] :\r\nBonjour, Fran\u00e7oise H\u00e9ritier, bonjour madame, vous \u00eates anthropologue et professeur honoraire au Coll\u00e8ge de France, professeur au nord- est aussi \u00e0 l'\u00e9cole Des audits UHD en sciences sociales \u00e0 Paris, vous avez particip\u00e9 \u00e0 un ouvrage, un ouvrage collectif qui vient de para\u00eetre, la plus belle histoire des femmes aux \u00e9ditions du Seuil, il n'est pas toujours tr\u00e8s belle, cette histoire, ils ressemblent plut\u00f4t \u00e0 en combat pour s'exprimer pour voter pour aimer librement non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [84%] :\r\nBen justement c'est \u00e7a peut \u00eatre une tr\u00e8s belle histoire lorsqu'on conna\u00eet lorsqu'on \u00e9tudie les sites progression par la lutte pour ce d\u00e9sir acharn\u00e9 d'arriver \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, donc on peut dire aussi qu'il y aspects extr\u00eamement p\u00e9nible et constant, une d\u00e9plaisante de tous ordres, mais il y a eu cet acharnement et qui est pay\u00e9 de succ\u00e8s \u00e0 l'heure actuelle, dans un certain nombre de de r\u00e9gions du monde, disons du monde occidental : pourparlers court. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [85%] :\r\nEt la lutte n'est pas termin\u00e9 le combat n'est pas termin\u00e9e doit continuer ouais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [91%] :\r\nBien loin de l\u00e0 et pas termin\u00e9e, elle continue, mais sans la lutte sans action, sans participation d'hommes et de femmes, il est bien \u00e9vident que rien ne peut se faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [97%] :\r\nC'est la vigilance qui doit primer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:47) [92%] :\r\nC'est la vigilance et puis l'id\u00e9e et cette id\u00e9e importante pour moi en tant qu'anthropologue, c'est que nous vivons normalement avec des id\u00e9es et des repr\u00e9sentations et des sch\u00e9mas mentaux qui nous sont inculqu\u00e9es d\u00e8s notre petite enfance qui fait que nous prenons pour naturel comme allant de soi, le mode de vie qui est le no. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [75%] :\r\nOui mais voil\u00e0, mais nous on n'a pas de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [84%] :\r\nDans la Revue des 2 mondes de ce mois de juin 2016 Caroline Foureste souligne que l'\u00e9mancipation des femmes, a toujours \u00e9t\u00e9 intimement li\u00e9e \u00e0 l'avanc\u00e9e de la s\u00e9cularisation et donc \u00e0 la la\u00efcisation de la soci\u00e9t\u00e9, sans cela, le droit au divorce, \u00e0 la contraception ou \u00e0 l'avortement ne aurait pas \u00e9t\u00e9 possible pourtant ce front l\u00e0 gagner 2 ao\u00fbt lutteur recule partout dans le monde, sur fond de fondamentalisme religieux et d'autoritarisme politique alors attention Helvetica avec les femmes, tous contre m\u00eame aurait dit \u00e7a du triceps semaine demande aussi \u00e0 Patrick Lenoir et Christian quelqu'cas de revoir leurs pr\u00e9jug\u00e9s, car on ne voit pas pourquoi Madame Chao de passerait pardon monsieur tsch\u00fcss sans parler de mademoiselle plus comment et on ne dit plus mademoiselle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lenoir, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E05E3FBF-3938-4567-8998-A354CA464F8D", "internalArchiveId": "E05E3FBF-3938-4567-8998-A354CA464F8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La travers\u00e9e du Paris noir", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marion, Urban\r\n\"Paris noir\", c'est ainsi que K\u00e9vi Donat, martiniquais et parisien, a intitul\u00e9 les parcours qu'il propose dans la capitale fran\u00e7aise sous l'angle de la vie des communaut\u00e9s noires. Le circuit se fait en deux parties: l'une litt\u00e9raire, politique et artistique dans les prestigieux Quartier latin et St-Germain-des-Pr\u00e9s, et l'autre dans le quartier m\u00e9tiss\u00e9 et populaire de la Goutte d'Or et Ch\u00e2teau rouge.\r\nUne balade dans le temps et l'espace, d'Alexandre Dumas et Aim\u00e9 C\u00e9saire \u00e0 ceux qui font vivre la mode et la musique noires en 2016. Avec Romuald Fonkua, essayiste et historien, Sakina M'Sa, styliste, Binetou Sylla, directrice de Syllart Records.\r\nUn reportage de Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.\r\n\r\n* * \"Paris noir\", c'est ainsi que K\u00e9vi Donat, martiniquais et parisien, a intitul\u00e9 les parcours qu'il propose dans la capitale fran\u00e7aise sous l'angle de la vie des communaut\u00e9s noires. Le circuit se fait en deux parties: l'une litt\u00e9raire, politique et artistique dans les prestigieux Quartier latin et St-Germain-des-Pr\u00e9s, et l'autre dans le quartier m\u00e9tiss\u00e9 et populaire de la Goutte d'Or et Ch\u00e2teau rouge.\r\nUne balade dans le temps et l'espace, d'Alexandre Dumas et Aim\u00e9 C\u00e9saire \u00e0 ceux qui font vivre la mode et la musique noires en 2016. Avec Romuald Fonkua, essayiste et historien, Sakina M'Sa, styliste, Binetou Sylla, directrice de Syllart Records.\r\nUn reportage de Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.", "durationSec": 3357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770855", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 16.06.2016", "D\u00e9tours du 16.06.2016", "La travers\u00e9e du Paris noir / DET_2016-06-16T15:04:15_detours", "La travers\u00e9e du Paris noir / DET_2016-06-16T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["\"Paris noir\", c\u2019est ainsi que K\u00e9vi Donat, martiniquais et parisien, a intitul\u00e9 les parcours qu\u2019il propose dans la capitale fran\u00e7aise sous l\u2019angle de la vie des communaut\u00e9s noires. Le circuit se fait en deux parties: l\u2019une litt\u00e9raire, politique et artistique dans les prestigieux Quartier latin et St-Germain-des-Pr\u00e9s, et l\u2019autre dans le quartier m\u00e9tiss\u00e9 et populaire de la Goutte d\u2019Or et Ch\u00e2teau rouge.\n\nUne balade dans le temps et l\u2019espace, d\u2019Alexandre Dumas et Aim\u00e9 C\u00e9saire \u00e0 ceux qui font vivre la mode et la musique noires en 2016. Avec Romuald Fonkua, essayiste et historien, Sakina M\u2019Sa, styliste, Binetou Sylla, directrice de Syllart Records.\n\nUn reportage de Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod.", "\"Paris noir\", c\u2019est ainsi que K\u00e9vi Donat, martiniquais et parisien, a intitul\u00e9 les parcours qu\u2019il propose dans la capitale fran\u00e7aise sous l\u2019angle de la vie des communaut\u00e9s noires. Le circuit se fait en deux parties: l\u2019une litt\u00e9raire, politique et artistique dans les prestigieux Quartier latin et St-Germain-des-Pr\u00e9s, et l\u2019autre dans le quartier m\u00e9tiss\u00e9 et populaire de la Goutte d\u2019Or et Ch\u00e2teau rouge.\n\nUne balade dans le temps et l\u2019espace, d\u2019Alexandre Dumas et Aim\u00e9 C\u00e9saire \u00e0 ceux qui font vivre la mode et la musique noires en 2016. Avec Romuald Fonkua, essayiste et historien, Sakina M\u2019Sa, styliste, Binetou Sylla, directrice de Syllart Records.\n\nUn reportage de Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morerod."], "variantIds": ["ece-7770856", "ece-7770855"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T06:40:45Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [54%] :\r\nIl n'a donc d'ailleurs de toute l'id\u00e9e qu'il y donc de tout et du parti alors qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, nous allons \u00e0 Paris aujourd'hui dans des tours et c'est une facette bien particuli\u00e8re de la Ville Lumi\u00e8re, que nous allons d\u00e9couvrir avec un reportage de Marion Urban bonjour bonjour Martine alors votre reportage s'appelle Paris noir qu'est -ce qu'il y a derri\u00e8re ces 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [85%] :\r\nIl cite, c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, ce que vous venez dire Paris lubies meilleur justement on va ouvrir un peu de lumi\u00e8re \u00e0 ce Paris noir noir c'est la couleur qui existent en fait dans les rues de Paris et qu'on a du mal, peut-\u00eatre \u00e0 reconna\u00eetre et \u00e0 rep\u00e9rer, c'est qu'un homme, esp\u00e8ce de visages noir qu'on a, qui n'a pas de reflet dans un miroir dans la repr\u00e9sentation de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0, on voit beaucoup de Noirs dans les rues mais peu dans les instances politiques, les m\u00e9dias et tout ce qui est sur le devant de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [87%] :\r\nExactement, c'est, c'est c'est cette dichotomie qui existe et \u00e0 Paris, cette absence de reconnaissance c'\u00e9tait aussi Paris noir c'est une interjection d'interpellations pour dire que bon, on est l\u00e0, nous les noirs, hommes et femmes noires dans Paris et nous existons reconnaissez -nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [96%] :\r\nAlors ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Alexandre Dumas et Aim\u00e9 C\u00e9saire ont trouv\u00e9 le chemin du Panth\u00e9on de Dany Laferri\u00e8re, celui de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, c'est la suite d'une histoire en fait qui a de la peine \u00e0 s'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [88%] :\r\n\u00e0 \u00eatre parce que je pense qu'elle s'\u00e9crit de son c\u00f4t\u00e9, mais ce qu'on cherche \u00e0 Paris, c'est la reconnaissance, c'est c'est esp\u00e8ce d'ouverture que repr\u00e9sente Paris qui est soi-disant ouverte au monde, qui se dit accueil qui accueille de diff\u00e9rentes cultures, mais qui en m\u00eame temps, a du mal \u00e0 vivre, c'est toujours assez \u00e9tonnant cette, cette fa\u00e7on de de percevoir un peu schizophr\u00e9nique par moments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [89%] :\r\nCe qu'on va faire durant 7 heures c'est de parcourir \u00e0 la fois des quartiers et l'histoire des des diasporas noires l'histoire avec un grand H et Diaspora au pluriel, parce que c'est pas l'Afrique uniquement Paris noir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [85%] :\r\nNon, Paris noir c'est des p\u00e9riodes tr\u00e8s sp\u00e9cifique dans l'histoire parisienne et dans l'histoire du monde, je pourrais dire aussi avec la participation des afro- Am\u00e9ricains D\u00e9carie bien et aussi d\u00e8s 10 africains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [95%] :\r\nAlors on va faire la visite avec un guide, en tout cas au d\u00e9but du reportage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:42) [93%] :\r\nQui lui donne \u00e0 qui on a eu cette id\u00e9e je dirais g\u00e9nial, il y a 3 ans, de cr\u00e9er une visite sp\u00e9cifique intitul\u00e9 Paris noir et qui, au d\u00e9part, pensait que c'\u00e9tait une seule visite et 3 ans plus tard, sa visite est toujours inscrite sur son agenda. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [87%] :\r\nVotre reportage Marion Urban, le voici : il est r\u00e9alis\u00e9 par Christian Morel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [94%] :\r\nQuelques labels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:12) [60%] :\r\nPetite fille donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:03:16) [93%] :\r\nMoi je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:20) [68%] :\r\nUn petit possible il y a 6 mois pour r\u00e9ussir un faire tr\u00e8s bien qu'on vit, c'est-\u00e0-dire l'angle d'albums, attention, moi je, vous appelez d'Arras elles-aussi donc veulent avec voil\u00e0 leur dossier soit subitement aux caisses apr\u00e8s qu'il est \u00e0 Toulouse, dans le noir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:42) [88%] :\r\nC'est un ensemble de visites \u00e0 pied ou on se penche sur le parcours de grandes figures intellectuelles, artistiques et politiques venus du monde noir donc en moi je parle des des Antilles, des \u00c9tats-Unis et l'Afrique et qui sont \u00e0 passer par Paris, donc \u00e7a peut \u00eatre une histoire de personnes comme Jos\u00e9phine Baker mais aussi de la n\u00e9gritude, du jazz, on visite aussi des quartiers un peu diff\u00e9rent, par exemple, j'am\u00e8ne les gens \u00e0 la Goutte d'Or, donc le le quartier africain par les dandys Kim arrondissement qui est un quartier o\u00f9 il y a une forte pr\u00e9sence des diasporas africaines, donc c'est voir Paris de fa\u00e7on en petit peu diff\u00e9rentes, l\u00e0 on est au au jardin du Luxembourg donc vainqueur de Paris mais m\u00eame si on reste voil\u00e0 entre Quartier latin mais a quand m\u00eame des traces de l'histoire coloniale fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:33) [89%] :\r\nQui lui donna, vous \u00eates d'origine martiniquaise aujourd'hui vient d'o\u00f9 vous est venue cette id\u00e9e d'organiser des visites de Paris noir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:42) [86%] :\r\nJe commence \u00e0 faire des visites \u00e0 Paris \u00e0 5 ans ce qui a guid\u00e9, je faisais visiter, on va dire un pari assez traditionnelle et puis il y a 3 ans \u00e0 peu pr\u00e8s, j'ai, j'avais envie de continuer \u00e0 faire des visites mais j'ai envie de les pr\u00e9senter de fa\u00e7on diff\u00e9rente, h\u00e9 ben, il se trouve que l'histoire coloniale fran\u00e7aise est pas tr\u00e8s bien connu, mais qu'en m\u00eame temps, Paris c'est une ville tr\u00e8s visit\u00e9 que la diversit\u00e9, \u00e0 Paris, \u00e7a surprend beaucoup les gens, donc j'ai beaucoup de questions sur un pont baisser ma prof \u00e0 Paris, commence -t-il, qui \u00e0 Paris et j'avais envie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [80%] :\r\nC'est r\u00e9ussi tout ce qu'on a pas cette question, j'ai fait des des petites recherches, j'ai pris mon temps pour trouver ce qui m'int\u00e9ressait et tracer un itin\u00e9raire et pr\u00e9sent\u00e9 cette histoire du Paris non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:22) [92%] :\r\nComment vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 des personnalit\u00e9s, les lieux festifs et un peu \u00e0 l'instant o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [86%] :\r\nComme j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 guide, j'avais d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de comment faire une visite de ce qui a int\u00e9ress\u00e9 ce qui int\u00e9resse pas les gens, donc un 1er parcours qui s'est d\u00e9tach\u00e9 assez naturellement en me disant voil\u00e0, fallait que on puisse voir les 2 fallait que ce soit un peu sym\u00e9trique entre la rive gauche et la rive droite, entre une partie on va dire quand m\u00eame assez des quartiers assez comme le 5\u00e8me et 6\u00e8me et puis montrer quelque chose de plus contemporain du Paris cosmopolite, on va dire et \u00e7a c'est plut\u00f4t du coup 18\u00e8me arrondissement, j'avais envie, dit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 de montrer un peu les contrastes et puis les pour les personnages, il y a des gros mots qui me paraissaient assez incontournable et il se trouve que il y a une coh\u00e9rence entre donc sur des p\u00e9rim\u00e8tres assez petits, on va retrouver plein de personnages historiques int\u00e9ressant qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s les personnages a chang\u00e9, on a, par exemple, par exemple, je je parle un peu plus de jeunes femmes aujourd'hui en 2016 que quand j'ai commenc\u00e9 en 2013, que ceux qui avaient une demande aussi de 2 femmes qui avaient envie dans outrance plus sur l'histoire des femmes noires, donc \u00e7a m'arrive de parler un peu plus de Paulette Nanda Cooper sont des personnages f\u00e9minins s'il y en a d'autres demain, je d\u00e9couvre il ou elle font leur entr\u00e9e dans la visiter, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a change un peu c'est voulu et puis comme il y a aussi une part d'actualit\u00e9 parce que c'est des visites que je suis beaucoup pour des \u00e9trangers qui ont des questions sur ce qui se passe en France, donc la la visite allait pas pareil tous les jours et les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [83%] :\r\nVoulue, il y a une petite part d'improvisation aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:56) [80%] :\r\nLes Nadal plut\u00f4t s'arr\u00eater juste 2 secondes sur c'\u00e9tait un salon Atlanta \u00e0 Clamart. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:02) [84%] :\r\nC'est \u00e0 Clamart dans la banlieue parisienne, banlieue parisienne o\u00f9 elles ont re\u00e7u dans les ann\u00e9es 20 et dans les ann\u00e9es 30 on va dire dans l'entre- deux-guerres, une partie de l'\u00e9lite cosmopolite, donc \u00e7a pouvait \u00eatre aussi bien des po\u00e8tes \u00e0 froid am\u00e9ricain pour Internet, \u00e9tudiante \u00e0 la Sorbonne en anglais s'est beaucoup investi dans le monde des des revues litt\u00e9raires, elle est, en fait, elle a permis peu de elle a, elle, a servi de pont entre les 2 rives de l'Atlantique pour amener plein de gens tr\u00e8s brillant qui s'ignoraient \u00e0 se rencontrer, c'est tr\u00e8s probable que si avait le temps d'aller au top la n\u00e9gritude parce que a peut-\u00eatre pas eu des rencontre n\u00e9cessaires pour que \u00e7a puisse na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:43) [91%] :\r\nMais est -ce que dans Paris noir par exemple, qu'on va jusqu'\u00e0 Clamart dans la banlieue parisienne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:47) [88%] :\r\nMalheureusement, maintenant, alors \u00e7a se passe \u00e0 la Sorbonne sur les banlieues ce effectivement je parle principalement la Sorbonne du congr\u00e8s des \u00e9crivains, intellectuels noirs de 56 et de la n\u00e9gritude, je parle de de C\u00e9saire, je parle d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes, je parle de de plein d'autres personnages, c'est le quartier Latin, c'est vraiment le d\u00e9but de la visite et je pense que c'est bien de commencer comme \u00e7a parce que il y a un c\u00f4t\u00e9 ces \u00e9tudiants, ils sont \u00e0 l'origine du truc, donc \u00e7a sert bien \u00e0 poser un peu les probl\u00e9matiques des personnages remettre un petit peu de date pas trop, mais un peu quand m\u00eame de oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 telle \u00e9poque, avant de continuer la la visite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [87%] :\r\nEt puis l\u00e0, on est \u00e0 2 pas, aussi, du Panth\u00e9on o\u00f9 il voit la visite commence au Panth\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:28) [85%] :\r\nCommence Panth\u00e9on parce que c'est un des rares monuments parisiens, je trouve qu'il fait une belle place \u00e0 l'histoire de l'outre- mer alors \u00e7a comme \u00e7a parce que il y a Alexandre Dumas, qui a des origines ha\u00eftiennes y fix\u00e9 qui \u00e9tait il y a l'air il y a Aim\u00e9 C\u00e9saire et des abolitionnistes, donc il y a cette histoire coloniale m\u00eame parce que mon noir qui repr\u00e9sente donc environ, donc moi \u00e7a me semble \u00e9vident de commencer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [84%] :\r\nDonc en fait un n\u00e9gritude fait r\u00e9f\u00e9rence, donc \u00e0 des groupes d'humains qui ont subi les pires violences de l'histoire, donc des groupes et ont souffert et souvent souffre encore d'\u00eatre marginalis\u00e9s et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:30) [84%] :\r\nQuel est, vous, vous avez choisi Taubira fait visiter alors en fait, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser aux cultures africaines, cette ann\u00e9e, South septembre et notamment \u00e0 la litt\u00e9rature et au th\u00e9\u00e2tre contemporain principalement et c'est une grande histoire d'amour qui commence et j'ai notamment lu un livre qui a \u00e9t\u00e9 assez qui a eu \u00e7a son petit son petit succ\u00e8s de gauche qui s'appelle de vous payer sur l'histoire des vigiles dans Paris et dans ce livre, en fait, j'ai d\u00e9couvert que il racontait un pari que je connaissais absolument pas, je suis parisienne pur jus et suis c'est toute une phase et Paris que je connais pas donc \u00e7a me titille un petit peu en plus de toute ma ma d\u00e9couverte de la litt\u00e9rature africaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:16) [75%] :\r\n\u00e0 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de succ\u00e8s 18 Paris n'avait en fait, on avait vu une s\u00e9rie de vid\u00e9os qui \u00e9tait sur la place et moi en fran\u00e7ais, t\u00e9moigner de leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [71%] :\r\nL'arriv\u00e9e en France, comment ils vivaient c'\u00e9tait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:34) [79%] :\r\nTout simplement parce que c'\u00e9tait un th\u00e8me qui sortaient des antibiotiques et qui m'a int\u00e9ress\u00e9, mais j'avais jamais vu proposer donc voil\u00e0, avec, vous vous \u00eates lanc\u00e9 voil\u00e0, je me suis lanc\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone, bonne visite merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:49) [85%] :\r\nEn prenant peu de recul, les, les gens ont l'impression de conna\u00eetre Paris parce que sait qu'\u00e0 Paris, \u00e0 Louviers, \u00e0 la Tour Eiffel, il y a plein de, de grands monuments de films sur Paris de livres de romans de toutes sortes de choses, et pourtant si on regarde une carte de Paris les quartiers o\u00f9 il y a pas seulement dans les quartiers immigr\u00e9s o\u00f9 il y a une forte population immigr\u00e9e, soit qui y habitent soient qui se d\u00e9place pour faire ses courses etc pour trouver, c'est une bonne partie de Paris d\u00e9j\u00e0 et pourtant c'est pas trop de \u00e7a dont on parle et puis ensuite l'histoire coloniale fran\u00e7aise, on ne l'enseigne pas on va dire peu et et pourtant c'est pas s\u00fbrement, mais voil\u00e0 c'est c'est aussi des sujets qui sont peut-\u00eatre un peu sensible ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a quand m\u00eame. \r\nUne prise de conscience, je vais vous dire que leur au manque de visibilit\u00e9 des gens de quelle qu'origine que ce soit et que donc il y a un peu besoin ou une envie je serais pas comment exactement ont d\u00fb finir mais de pas de se compter, mais de dire bon ben voil\u00e0, on n'il y a des lois en France, ils sont pas si peu nombreux que \u00e7a et \u00e7a fait pas si peu de temps qu'on est l\u00e0 et parce qu'on c'est pas qu'on est peu visible, quand m\u00eame, \u00e7a fait partie un petit peu dispense pas d'une g\u00e9n\u00e9ration de nous Fran\u00e7ais issus des Antilles ou de l'Afrique, il me remet un petit peu au centre la diaspora les probl\u00e8mes li\u00e9s avec des gros guillemets \u00e0 l'int\u00e9gration, plein de bonnes choses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:20) [68%] :\r\nTravail c'est-\u00e0-dire qu'avec de la fabrication. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:28) [77%] :\r\nAu soir bonsoir bonsoir. \r\nIl est inutile de vous dire ma joie avait attendu et pas beaucoup d'amour savoyard Lat-Dior pas nettement les femmes la France gentiment vous revoir Val\u00e9rie moi Madame Lavigne et Paris est vraiment 11 jeunes vous voulez dire unique, c'est-\u00e0-dire absolument oui j'ai entendu, merci et h\u00e9 bien moi, Malavoi et il Dieu vous maintenant plus voyeur, mais pour les 10 mois h\u00e9 bien moi, n'a pas r\u00e9ussi pour aller au boulot, c'est en son avis point l'h\u00e9 bien \u00e0 Paris, ce sont des viandes va in\u00e9dite, nouvelle beaut\u00e9 mais qui sont \u00e0 2 heures 14 et puis quand il y a, et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est le m\u00e9tier, y a -t-il pas 21 et puis tout de m\u00eame, il a de ne pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [77%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu aux Folies Berg\u00e8res comme jamais, jamais je ne suis jamais venue Folies-Berg\u00e8re au lieu quand m\u00eame de Jos\u00e9phine Baker ou est -ce qu'en 1925 ann\u00e9es peut-\u00eatre pas fait les puis souvenir d'elle vraiment non, non, non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:06) [88%] :\r\nNon, non, non, mais, mais je pense qu'en fait, il vaut mieux que je ne serais pas venue parce que je garde quand m\u00eame les images de des Folies-Berg\u00e8re, de 1925 1926 et donc du coup je ne peux pas faire la comparaison entre le mythe que j'ai la r\u00e9alit\u00e9 donc \u00e7a pr\u00e9serve en fait \u00e7a ne peuvent l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:20) [88%] :\r\nOn va devoir quitter les lieux parce qu'un tournage de cin\u00e9ma sur la vie de Django Raynier justement aujourd'hui, c'est bien, \u00e7a donne vraiment la mort promu elles font quoi qu'est -ce que vous inspire l'expression Paris noir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:32) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:32) [86%] :\r\nDe fa\u00e7on s\u00e9rieuse, l'expression Paris noir pas non, \u00e7a d\u00e9signe le pari dans lequel vivait des artistes et intellectuels noirs, disons, entre la fin 19\u00e8me et les ind\u00e9pendances africaines, c'est-\u00e0-dire approximativement entre la veille de la 1\u00e8re guerre mondiale et puis, et puis le Festival mondial des arnaques de la carte 1960. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:56) [89%] :\r\nDans l'ouvrage collectif la France noire aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte, un livre qui retrace l'histoire des communiqu\u00e9s en France, vous \u00eates l'auteur du chapitre intitul\u00e9 N\u00e9gritude en mouvement, s'agit de l'entre- deux-guerres et vous d\u00e9butez ce chapitre sur une c\u00e9l\u00e8bre meneuse de revue, est une militante des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:16) [81%] :\r\nParce qu'en fait, si le chapitre d\u00e9bute par Jos\u00e9phine Baker, c'est pour 2 raisons : la c'est une figure embl\u00e9matique \u00e0 la fois pour l'histoire m\u00e9dicale, l'histoire de France pour l'histoire am\u00e9ricaine am\u00e9ricaine parce que c'est une des premi\u00e8res artistes non am\u00e9ricaine a toujours connu en France au cours des ann\u00e9es 20, effectivement, les ruines de la c\u00e9l\u00e8bre revue la Revue n\u00e8gre et secondairement, c'est quand m\u00eame un personnage de l'histoire fran\u00e7aise, parce qu'on a fini par l'oublier non seulement qu'elle a \u00e9t\u00e9 une grande r\u00e9sistante et qu'elle a \u00e9t\u00e9 une grande gaulliste, mais il me semble que cette noires am\u00e9ricaines devenue totalement fran\u00e7aise et peut-\u00eatre le symbole m\u00eame de 16 autres noir africain ou bien de ces zones noires aux Antilles et qui vont participer de l'histoire de la France \u00e0 l'int\u00e9rieur et que la France ne va pas reconna\u00eetre tout de suite, mais c'est bien par absence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:01) [81%] :\r\nEt comment \u00e7a fait qu'ce n'est pas clair en fait \u00e0 Paris attire toutes ces personnalit\u00e9s, tous ces gens, ces artistes, quel est le ph\u00e9nom\u00e8ne d'attraction. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:10) [85%] :\r\nMais alors le ph\u00e9nom\u00e8ne d'traction est double : 1er ph\u00e9nom\u00e8ne d'attraction pour les noirs am\u00e9ricains, Paris est une ville libre, libre depuis le lendemain de la 1\u00e8re guerre mondiale, puisque la plupart des Noirs am\u00e9ricains qui ont fini s'installe \u00e0 Paris viennent parce qu'ils sont en train de fuir leur pays un pays dans lequel l'assignation raciale r\u00e8gne, on le sait tr\u00e8s bien depuis de nombreuses ann\u00e9es et o\u00f9 la situation les f\u00e9roce donc il voit dans la ville de Paris, une sorte de ville ouverte dans la ville de Paris, une sorte de ville dans laquelle il y a une \u00e9galit\u00e9 entre les individus et il n'y a pas de diff\u00e9rences raciales en tant que telle dans la vie quotidienne dans les lois dans les r\u00e8gles pour les autres stades et pour les anti et pour les Africains, tenez compte de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui est particulier, c'est la consommation au lendemain d'apr\u00e8s guerre mondiale de la politique coloniale de la France en Afrique et, par voie de cons\u00e9quence de la repr\u00e9sentation de la France aux Antilles, \u00e0 savoir que la politique d'associations qui va remplacer la politique d'assimilation \u00e0 1932 va pousser un certain nombre d'africains \u00e0 trouver dans la France m\u00e9tropolitaine et d'un Paris en particulier, un lieu intellectuel o\u00f9 ils peuvent s'\u00e9panouir, o\u00f9 ils vont te faire des \u00e9tudes oui selon le comme \u00e9tant des coloniaux \u00e0 part enti\u00e8re, je ne dis pas qu'il n'y a pas de diff\u00e9rences raciales ou bien que la question de la colonisation ne se pose pas, mais au moins, Paris en tant que telle reste comme une sorte de ville un tout petit peu marginal dans l'histoire coloniale puisqu'ne participe pas de la colonisation, d\u00e8s lors qu'elle accepte tout, c'est des \u00e9trangers, entre guillemets, qui viennent y faire leurs \u00e9tudes aujourd'hui qu'il \u00e9tait possible qui est celui effectivement de d\u00e9velopper la force de l'\u00e9poque et qui aide la force de la cat\u00e9gorie public quand m\u00eame cette phrase d'attaquer le public au d\u00e9but n'est pas encore ce que sera la force, c'est quand m\u00eame une chance qui est une France ouverte pour la 1\u00e8re fois en France depuis la Seconde R\u00e9publique, on pense quand m\u00eame une vraie r\u00e9publique fran\u00e7aise qui a une t\u00eate d'ouvrir ces colonis\u00e9s 1\u00e8re guerre mondiale reconnaissance oblige, et donc forc\u00e9ment, Paris est une sorte de Ville Lumi\u00e8re, y compris pour les colonis\u00e9s, les colonis\u00e9s d'Afrique, de ce point de vue -l\u00e0 parler, c'est vraiment une ville absolument particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:04) [86%] :\r\nCombien sont -ils \u00e0 ce n'est pas que celui entre les 2 guerres, les les Noirs, les ponts. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:09) [87%] :\r\nQuestion non, si on compte les anti et les Africains et les Noirs am\u00e9ricains qui vivent \u00e0 Paris, globalement, il faudrait compter entre 10 et 30000 \u00e0 peu pr\u00e8s je crois mais je ne suis pas de certaines des chiffres de l'\u00e9poque, si je ne suis pas certain des chiffres au moins je suis certain du statut des noirs qui vont rester, pour la plupart balayeur dans les rues de Paris, qui vont travailler, on le c'\u00e9tait bien pour les municipalit\u00e9s parisiennes, ce sont les intellectuels \u00e7a des des \u00e9tudiants qui, pour la plupart viennent d\u00e9j\u00e0 des Antilles et qui vont s'installer \u00e0 Paris au cours des ann\u00e9es 20 et \u00e7a, \u00e7a va se d\u00e9velopper au cours des ann\u00e9es 30 et sont les Africains qui vont arriver entre 1935 et 1940 et c'est \u00e0 on grosso-modo cette population -l\u00e0, qui constituent l'amorce de ce qu'on peut appeler les noix, les non parisiens et je crois qu'il y a pas de d\u00e9soeuvr\u00e9s dans cette affaire, il n'y a pas de qui arrive \u00e0 Paris sans comme but. \r\n\u00e0 partir de p\u00e9riodes qui effectivement est celle de l'entre- deux-guerres, c'est les fleurs s'am\u00e9ricaine ah l\u00e0 c'est absolument clair sur tous les plans, d'abord parce que d'une certaine fa\u00e7on, les rapports entre les Noirs et les blancs sont des rapports dont les noirs am\u00e9ricains ont fait l'exp\u00e9rience depuis plus longtemps par rapport au CIO d'\u00e9l\u00e9ments fran\u00e7ais pour le probl\u00e8me, expression qu'il n'a jamais eu cours et qui n'est pas bienvenu, mais bon, les noirs am\u00e9ricains ont v\u00e9cu le rapport avec des blancs dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine sans quitter ce territoire parce qu'il ne pouvait pas faire autrement, par cette exp\u00e9rience -l\u00e0, ils ont acquis, si j'ose une familiarit\u00e9 des probl\u00e8mes que pouvaient rencontrer historique, les comit\u00e9s qui \u00e9taient des communaut\u00e9s soumises \u00e0 l'esclavage par rapport justement aux soci\u00e9t\u00e9s qui \u00e9taient les soci\u00e9t\u00e9s blanche, la question raciale est une question qui connaissent tr\u00e8s bien le noir, le blanc, \u00e7a veut dire quelque chose pour les non- Am\u00e9ricains il pense en noir et blanc parce que le monde fonctionne en noir et blanc, le l'histoire est faite comme \u00e7a et leur discours va se structurer sur les diff\u00e9rences raciales, de ce point de vue, ils vont avoir une exp\u00e9rience politique et si tu n'est -ce que dans ces litt\u00e9raire qui va et se met en quelque sorte d'insulter fran\u00e7aise d\u00e8s lors que la plupart de ces noirs am\u00e9ricains qui ne connaissent pas l'Europe vont d\u00e9couvrir la France 20 contre un certain nombre l'actuel noir fonc\u00e9 et vont partager avec eux des discours d\u00e9sesp\u00e9rance, une histoire et qui va petit \u00e0 petit, contamin\u00e9 alors l\u00e0 pour le coup, \u00e0 la fois et la musique des enfants cens\u00e9s concerne les artistes et la litt\u00e9rature d\u00e9nouant en France concerne les po\u00e8tes et partage avec justement cette exp\u00e9rience -l\u00e0 dans l'entre 2 guerres, c'est bien cette musique de jazz qui s'impose \u00e0 Paris parce que le jazz am\u00e9ricain arrive justement avec le fusil d'un c\u00f4t\u00e9 et la guitare de l'autre, ou plus exactement le physique d'un c\u00f4t\u00e9 et l'harmonica, de l'autre ceux qui effectivement l'instrument du et ce type de musique l\u00e0 sont bien connus, c'est le blues d'abord c'est le jazz ensuite et c'est toutes les rythmes qui sont, qui sont des noir des \u00c9tats-Unis, que ce soit les limites du sud des \u00c9tats-Unis en particulier, bien que soit les mais m\u00e9tiss\u00e9 de la Louisiane La Nouvelle-Orl\u00e9ans ou bien ou bien toute cette musique qui va se construit aussi dans le monde blanc est le monde blonde de la c\u00f4te Est et c'est en fait l'ensemble de toutes ces musiques qui vont venir en fait c'est \u00e7a parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:12) [81%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:13) [80%] :\r\nConcerne les les artistes africains, il faudra attendre fin le lendemain de la Seconde Guerre mondiale, la musique africaine n'a pas pignon sur rue, \u00e7a c'\u00e9tait pas plein d'abord parce qu'elle consid\u00e8re comme \u00e7a musical sur Neil l'artiste africain n'est pas encore consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un artiste en tant que telle, \u00e7a d\u00e8s qu'on ne voit pas comment un personnage d'artistes qui soit un artisan, c'est possible, mais qui soit l'artiste, pas encore, c'est en fait avec les ind\u00e9pendances que la musique noire africaine et en particulier noir de l'affection profonde va cette occultes. \r\nLes relations entre les artistes et les intellectuels sur l'action qui est assez complexe, parce que la plupart des intellectuels noirs africains ou entiers en des rapports \u00e9litiste avec la africains, les seuls qui vont ainsi \u00e0 un certain moment donn\u00e9 c'\u00e9tait des seuls petits pour Jazz ce sont des des po\u00e8tes qui sont, qui sont des points noirs africains comme Saint-Gobain, cette aide \u00e0 ce beaucoup au jazz aussi un tout petit peu o\u00f9 Damas qui vont s'int\u00e9resser bien s\u00fbr l'ami de jazz de il non am\u00e9ricaines, c'est pas du tout la musique africaine, et donc d'une certaine fa\u00e7on, cette musique l\u00e0 en plus dans les ann\u00e9es 30 en portugais, la musique antillaise n'est pas tr\u00e8s bien consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 Paris, il faut savoir que la musique antillaise a eu vraiment du mal \u00e0 se \u00e0 Cestas enfance parce qu'on on la consid\u00e8re comme \u00e9tant une musique de sauvages, \u00e7a a entra\u00een\u00e9 tous dessus un d\u00e9hanch\u00e9 qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas tout \u00e0 mon permis cholest\u00e9rol sexy trop sexy ou donc mal vu le corps, les c\u00e9r\u00e9ales anti- \u00e9teinte pour laisser aller que personne ne voulait voir alors du coup \u00e7a participe un tout petit peu de cette position, qui est une position totalement \u00e9litiste de ces intellectuels qui, par contrecoup, va se r\u00e9fugier pour quelques-uns d'entre eux dans une musique qui est une musique totalement canonique, comme la musique gr\u00e9gorienne par exemple les Goliath est un chant que va pratiquer un certain nombre d'intellectuels noirs africains je pense ici \u00e0 5 ans, par exemple, je pense \u00e0 quelques intellectuels qui vont effectivement particip\u00e9 en particulier au boulevard Jourdan, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la cit\u00e9 universitaire \u00e0 quelques qui sont des chorales chr\u00e9tiennes, donc \u00e7a aussi faudrait, il faudrait s'en souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:18) [64%] :\r\nDe \u00e7a \u00e0 doute d'tr\u00e8s caisse du football, il y a maintenant 10000 chansons pour on n'a rien \u00e0 foutre de quoi c'est par 2 femmes rodage d\u00e9claration de m\u00eame copine fourgon-pompe d'avec tout ce qu'on abat, mais aussi on va, on pensait qu'on n'est pas parfait de timbres embrasser la certitude de ce genre de soulagement des inqui\u00e9tudes du chez l'esprit tranquille et on va aller chercher un. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:49) [66%] :\r\nParce qu'on nous devons tout une telle comp\u00e9tition, de l'Universit\u00e9 Laval la de porter tort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:59) [72%] :\r\nCe soir, pousseront la chansonnette, j'ai moins besoin d'un groupe de gens tourn\u00e9 vers la r\u00e9gler le tribunal solidaires dans la m\u00eame les cendres leur dans l'ombre d'un d\u00e9terminant contre son camp si on le regarde les arbres de concevoir un peu mais on se voit bien entre nous, base sociale \u00e0 aller vers le pont de d'obtenir, c'est combien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:24) [63%] :\r\nDans un certain Avantage, mais pour le nombre au d\u00e9but parce p\u00e8re des prot\u00e9ines vote on de \u00e0 dire combien de on peut pas c'est vrai film de points de vente de la foul\u00e9e quoique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:44) [73%] :\r\nSe rappeler la moindre des choses pour le maximum de cons\u00e9quences donc de former tranches de pensez donc, avec le silence comme d\u00e9fensives bonsoir avec nous faiblesse qui en fait des promesses dans le coeur du jour, souvent on a \u00e0 l'\u00e9vidence passer la r\u00e9duction de ah h\u00e9 oui c'est les poteaux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:08) [66%] :\r\nD'abord de la voiture \u00e0 la pour trouver vous si vous portez -vous bien compte pour toujours, h\u00e9 ben voil\u00e0, tous coupables de mettre en danger partout, mais partout m\u00eame et puis voil\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:25) [89%] :\r\nLes poteaux de Oxmo Poutinos et des tours aujourd'hui se prom\u00e8ne dans le Paris noir avec votre reportage Marion Urban alors en fait la visite, on a d'abord pass\u00e9 par le quartier Latin, c'est le Paris noir des \u00e9crivains du souvenir de Miles Davis, un peu chic, un peu Gicquel et c'est pour \u00e7a qu'on va passer \u00e0 d'autres quartiers pour d\u00e9couvrir la r\u00e9alit\u00e9 d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:47) [83%] :\r\nUne autre versant, donc je vous propose d'aller dans le de prendre \u00e0 la station boulevard Saint-Michel de prendre la ligne num\u00e9ro 4 et de grimper, bon, vous pouvez faire un petit Stop au ch\u00e2teau d'eau pour les cosm\u00e9tiques, on ne sait pas et puis cosm\u00e9tiques d'un genre particulier voil\u00e0 exotique africain, bon il y a aussi les Indiens \u00e9videmment non dans le coin mais surtout africains et antillaises et ensuite on remonte \u00e0 Ch\u00e2teau Rouge, et l\u00e0, Ch\u00e2teau Rouge, c'est effectivement l'autre versant du Paris noir le versant plus populaire, c'est un quartier qui aujourd'hui est en fait utilis\u00e9 et fonctionnel, c'\u00e9tait : on va faire ses courses, la communaut\u00e9 noire, qu'elle soit antillaises ou africaines, va faire ses courses au Ch\u00e2teau Rouge parce qu'il y a tous les produits am\u00e9ricains tu\u00e9s il y a l'ambiance, il y a toutes les nationalit\u00e9s qui sont repr\u00e9sent\u00e9es dans dans ce quartier : m\u00eame si ce quartier un peu en voie de gentrification maintenant de moins en moins, les Africains ou les Antilles habitent ce quartier \u00c9glantine pas tellement quartier surtout diaspora africaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:48) [91%] :\r\nOn va y aller dans ce quartier, on est donc dans la r\u00e9gion, Barb\u00e8s Goutte d'Or rouge vers le nord de Paris et nous sommes toujours avec le guide qui \u00e9vite Donat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:00) [73%] :\r\nOui, voil\u00e0 bien bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:01) [87%] :\r\nPoint de non- d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:08) [82%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi la partie par baisser plut\u00f4t maghr\u00e9bines qui se moi Ariane et du c\u00f4t\u00e9 de Ch\u00e2teau-Rouge, on va en trouver et la la les diasporas africaines, par exemple rue de Panama, c'est vraiment tr\u00e8s congolais, on va parler des origines, parlant des origines du quartier d'o\u00f9 vient de la Goutte d'Or, la r\u00e9putation du quartier pourquoi il pas si particuli\u00e8re \u00e0 Paris et puis se balader pour faire la part entre les Fanta asthme par rapport \u00e0 ce quartier l\u00e0 qu'on a qualifi\u00e9 de nos l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, le point de non Gossau c'\u00e9tait en fait un expert de de Fox News aux \u00c9tats-Unis qui, apr\u00e8s les attentats de janvier 2015, avait dit que dans Paris il y avait des zones de distribution de l'eau droit o\u00f9 les Blancs n'\u00e9taient pas les bienvenus pour moi, c'est un des des jeunes origines maghr\u00e9bines qui portaient des t-shirts \u00e0 elle offre Oussama Ben Laden, ce qui est faux, et par l\u00e0 de quartiers populaires que les Parisiens bien comme Belleville ou comme ici \u00e0 Barb\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:08) [71%] :\r\nEt depuis combien de temps, en fait, mais la commodit\u00e9 s'est install\u00e9e la sommaire 170 80, \u00e7a fait que les Africains et les plus africain. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:18) [84%] :\r\nL'anti- bien quand il y vient se sont install\u00e9s dans un coin de tout simplement parce que c'est un un quartier aux origines assez populaire et que dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, lorsqu'il a eu la r\u00e9volution industrielle, les travailleurs se sont install\u00e9s ici, donc \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment, et c'\u00e9tait pas alg\u00e9riens ou s\u00e9n\u00e9galais, mais c'est un quartier qui, depuis cette \u00e9poque, a l'habitude de recevoir des populations nouvelles qui arrivent \u00e0 Paris, \u00e0 l'exemple qui est int\u00e9ressant, c'est justement l\u00e0, on a cette place Cappel la place de l'assommoir et en fait c'est li\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle la fin 10\u00e8me si\u00e8cle, \u00c9mile Zola, oui, le roman sur la Semoy qui raconte l'histoire des classes g\u00e8rent de Gervaise exactement qui d\u00e9crit un peu les conditions de vie des conditions tr\u00e8s tr\u00e8s difficiles, tout le monde qui vont rencontrer l'alcoolisme etc li\u00e9s \u00e0 leur probl\u00e8me justement enfin leurs conditions de vie difficiles et, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, \u00e0 la fin du m\u00eame si\u00e8cle, le quartier a d\u00e9j\u00e0 nous r\u00e9putation il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui disent ah oui je ce qui se passe l\u00e0- bas les, les, les masses laborieuses exemple va vraiment leur leur faire confiance et dangereux, faut pas y aller jusqu'\u00e0 la base \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas de noirs et d'Arabes dans le quartier et on parle de probl\u00e8mes sociaux aujourd'hui, lorsqu'on parle des probl\u00e8mes du quartier, on va se, on va souvent avoir tendance \u00e0 mettre sur le voudrait Zon culturel, c'est parce que ils sont pas adapt\u00e9 \u00e0 la France que il y a, il y a des probl\u00e8mes, on n'a pas fondu bien petit peu le social, donc c'est int\u00e9ressant aussi de d'essayer de voir les choses diff\u00e9remment apr\u00e8s dans les ann\u00e9es 1980 le quartier a beaucoup chang\u00e9, il y a eu beaucoup de gros travaux de de r\u00e9novation parce que il y avait beaucoup de logements insalubres et \u00e7a a chang\u00e9 et d'habitude en France, \u00e0 Paris, en tout cas, lorsque Renova quartier lorsqu'on change, quartier une fois qu'il est r\u00e9habilit\u00e9, on attend \u00e7a met une population plus ais\u00e9e pour la Goutte d'Or pour le 18\u00e8me, c'est un petit peu diff\u00e9rent, ils ont parl\u00e9 d'op\u00e9ration- tiroir dans les ann\u00e9es 80 en fait lorsqu'ils ont tout retap\u00e9, ils ont principalement reloger les gens qui habitaient d\u00e9j\u00e0 sur place pour garder aussi une certaine identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:18) [88%] :\r\nC'est populaire dans le quartier, et l\u00e0 on arrive sur une rue qui s'appelle de la rue de la Goutte d'Or. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:24) [80%] :\r\nEt en fait sa violence parce que, avant le 19\u00e8me si\u00e8cle, on est \u00e0 la campagne, il y avait de l'agriculture, il avait des vignes on produisait un vin blanc qui est un peu dou\u00e9, c'est apparemment de l\u00e0 que vient le nom de la bande de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:54) [75%] :\r\nIl y a une application sur iPhone, il s'appelle Barb\u00e8s Beats, \u00e7a fait une esp\u00e8ce de carte du quartier du XVIIIe et bien s\u00fbr on peut cliquer entendu 10 extraits sonores et l\u00e0 les premiers et premi\u00e8res pubs radio, nous, on a beaucoup \u00e0 moiti\u00e9 en fran\u00e7ais, moiti\u00e9 en il y a l\u00e0, je crois, et c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, parce qu'elle venait donc Group, etc Jacques. \r\n500 quartier hyper commer\u00e7ant avec les gens qui veulent, de leur faire leurs courses, une des questions que j'aborde souvent dans dans le guide sur l'avenir du quartier ce que \u00e7a reste un quartier important pour la diaspora noire, ce que je dis aux gens souvent c'est tous les gens qui habitent ici sont pas africains tous les africains de Paris n'habite pas \u00e0 Ch\u00e2teau-Rouge, pardon, beaucoup d'afro- descendants de le Fran\u00e7ais du r\u00e9gime africaines et autres sans car c'est important parce qu'on va les retrouver beaucoup de produits hyper important et il y a un projet d'ici, je pense, d'eau, 3 ans de march\u00e9 qui s'appelle le march\u00e9 de continent, qui sera \u00e0 la limite entre Aubervilliers, Saint-Denis et le nord de Paris sera l\u00e0- bas, et certaines personnes disent que ce sera une fa\u00e7on aussi de c'est tout ce qui est exotique de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9riph donc Euro je ne sais pas si effectivement \u00e7a l'enjeu ou ou la volont\u00e9, mais le voil\u00e0 ces sentiments parce que c'est petit c\u00f4t\u00e9 faire assumer donc peut-\u00eatre que dans 5 ans, s'il y aura plus tout \u00e7a, je, je, je sais pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:28) [90%] :\r\nMarion Urban en entendant une volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:33) [92%] :\r\nDe repousser les quartiers portent populaire, un peu de l'autre c\u00f4t\u00e9 du p\u00e9riph hors de Paris, il y a un mouvement comme \u00e7a qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [86%] :\r\nPousse alors c'est pas la premi\u00e8re fois qu'on bouscule Barb\u00e8s ou qu'on bouscule et Paris coucher au Ch\u00e2teau Rouge, mais pour l'instant, on l'a fait en int\u00e9grant la population alors Barb\u00e8s Ch\u00e2teau Rouge, c'est un quartier populaire qui dit quartier populaire c'est quoi, c'est quand les la population s'approprie l'espace public en fait ce qu'elle veut et on n'aime pas tellement \u00e7a, quand on parle d'hygi\u00e8ne salubrit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 ou des choses comme \u00e7a, ce sont les pr\u00e9textes, hein, qu'on comprend et aussi secteur informel mais c'est un fait qui a des vendeurs \u00e0 la sauvette iAd oui il y a quelques ann\u00e9es, on avait fait un homme recensement, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 300 revendeurs \u00e0 la sauvette, donc le secteur informel, \u00e7a veut dire Ch\u00e2teau Rouge, c'est l'endroit o\u00f9 on vend la cigarette \u00e0 l'unit\u00e9 ou d'il y a donc pas la cartouche, je dirais, ou bien de de donc, c'est un peu synonyme de trafic. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:31) [95%] :\r\nOui, c'est un autre monde que que on en trouve dans les lois fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:35) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait et donc \u00e7a justement s'inqui\u00e8te en g\u00e9n\u00e9ral des autorit\u00e9s, mais pour l'instant, Ch\u00e2teauroux et Barb\u00e8s ont encore gard\u00e9 ce tissu social, il en reste encore un petit peu et justement des des cr\u00e9ateurs, des artistes ont r\u00e9ussi \u00e0 renouer avec les gens du quartier avec la population pour en faire d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:57) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:01) [68%] :\r\nBonjour l'europ\u00e9enne aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:03) [69%] :\r\nOui sauf priver aujourd'hui autour du journal avec tout. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:09) [67%] :\r\nOn a vraiment, c'est pour dire qu'sont aux mains boutique et tout en bas, il y a un atout : les de 100 m2 au fabrique des v\u00eatements, il a aussi type dans 3\u00e8me \u00e7a oui, c'est \u00e7a le fondement de pr\u00e9sentation, il y a plusieurs mois, voil\u00e0 tout \u00e0 fait secret de marque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:25) [61%] :\r\nIl y avait dans le pass\u00e9, que tous les matches comme c'est ce qui se dit, voil\u00e0 ce qui la \u00e9cologique et pour moi qui, elle, est du d\u00e9funt durable pourrait \u00eatre parce que vous laissez c'est : il y avait quoi parce que j'ai compris, j'ai honte. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:40) [53%] :\r\nDans beaucoup voir j'ai lu \u00e7a, il repr\u00e9sente l'avenir et aussi par aussi Barb\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:47) [77%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est dans le parler, voil\u00e0 ce qui nous est proche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:49) [75%] :\r\nOn n'a pas Moscoso non, vous savez, petite warrants fonctionn\u00e9 Renzi racontait malicieux nous a dit que certains car dont la Goutte d'Or Barb\u00e8s et Belleville et mon ami, mon ami, c'est Babeuf Gaudin pour montrer, voil\u00e0 pourquoi vous pouvez aller \u00e0 maintenir un bar mais sans probl\u00e8me voil\u00e0 et puis la la \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:07) [63%] :\r\nLe travailleur social, \u00e7a peut, \u00e7a aussi, pas pas droit, donc il y a, voil\u00e0 o\u00f9 on transforme alors en fait des des plus avec voil\u00e0 une sorte de bois. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:18) [77%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi pas voil\u00e0 avec un tissu africain, pourquoi ce choix d'ailleurs de sur le web, \u00e7a oui, c'est dans l'accoudoir entre Kaboul, on allait aller tr\u00e8s bien et puis bleu doit s'\u00e7a Rimbaud, pourquoi pas, voil\u00e0 la preuve, c'est que vous \u00eates Rugby voil\u00e0 comme le grand plus gentil, la couleur de la presse du bleu donc pourquoi avoir choisi de s'installer ici dans le quartier, j'parce que voil\u00e0, ces quartiers populaires, on voulait aussi \u00eatre l\u00e0 aussi de ce que nous aussi, vous le montrer, que voil\u00e0 va baisse ces quartiers que \u00e7a va \u00eatre, on ne peut venir pour travailler dans l'espace aussi, et puis il y a \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la mairie de Paris, qui voulait faire la rue de la mode et nous, on trouve \u00e7a g\u00e9nial environ on vient s'installer ici et voil\u00e0, et du coup \u00e7a permet aussi de montrer que, il y a la cr\u00e9ation il y a de belles choses \u00e0 \u00e0 Barb\u00e8s se rendre hommage \u00e0 ce quartier qu'on a quand m\u00eame, combien il y a tous ces m\u00e9langes la semaine \u00e0 tout dire, Sakina. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:08) [72%] :\r\nOui, bonjour, monsieur, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:10) [85%] :\r\nBonjour, Sakina ne sache cr\u00e9atrice de mode, et j'ai ouvert, enfin on a 2 marques hein Sakina et Blue Line, ce sont des marques qui sont engag\u00e9es autour du d\u00e9veloppement durable, Sakina M'Sa r\u00e9pond aux 3 pieds du d\u00e9veloppement durable environnemental, \u00e9conomique et social, par exemple tous les v\u00eatements sont r\u00e9alis\u00e9es avec des tissus sont fait les poubelles de la haute couture avec des tissus prestigieux qu'on rach\u00e8te chez Saint Laurent, Chanel et Kering et le groupe, en fait, et aujourd'hui on a mont\u00e9 une 2\u00e8me marque homme qui r\u00e9alis\u00e9e dans une usine, origine France et qui fabrique autour du bleu de travail Bugatti pour rendre hommage aux ouvriers qui sont pour moi ces gens de l'ombre qui font la lumi\u00e8re d'une soci\u00e9t\u00e9 et vous \u00eates originaire de Marseille, je suis d'origine comorienne, j'ai grandi \u00e0 Marseille, je suis une gamine qui a grandi \u00e0 belles en se Corbel, Valence et qui vit \u00e0 Barb\u00e8s, c'est vraiment tr\u00e8s proches en fait vous y retrouver des accointances, on n'est pas une si \u00e9norme, quand je suis venu visiter le lieu ici je remontais la rue et et vraiment tout mon ma\u00eetre, a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par un esp\u00e8ce de soleil intense \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui me disait mais d'une toute petite voix mais tellement heureuse, je rentre \u00e0 la maison, on a install\u00e9 \u00e0 la Goutte d'Or, enqu\u00eate, un quartier riche haut en couleur, inspirant pour moi en tant que cr\u00e9atrice et surtout en tant qu'humaine, c'est vraiment \u00e0 l'endroit de tous les possibles que quand, enfin quand on arrive, on se dit voil\u00e0 on a bien fait de se lever ce matin et on vient d'ouvrir un un lieu \u00e0 Paris qui s'appelle le Front de mode, comme son nom l'indique, un, c'est un lieu de combat, mais surtout un lieu qui est tr\u00e8s autour de ce qu'on aime la mode, et o\u00f9 on vend des v\u00eatements, une soixantaine de cr\u00e9ateurs qui r\u00e9pondent chacun \u00e0 au moins un des piliers du d\u00e9veloppement durable parce qu'on pense que ce n'est pas qu'un discours, on a eu la comme 21 \u00e0 Paris, on pense que pour nous, c'est l'action qui compte et c'est de participer \u00e0 une transformation r\u00e9elle de la soci\u00e9t\u00e9 par exemple en ouvrant un concept Store que nous on appelle cr\u00e9ative, l'acheteur en disant cr\u00e9ateur en nous vendant si vous r\u00e9pondez au moins depuis le d\u00e9veloppement du d\u00e9veloppement durable environnemental, \u00e9conomique ou sociale et aujourd'hui notre d\u00e9fi, c'est de faire venir les gens dans cet endroit, et pas seulement dans les concepts stores. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:29) [57%] :\r\nAh ah ah, donc sont pour autant du tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:42) [100%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:17) [51%] :\r\nC'est d'une d'et oui ben quant au de en retrouver d'donc c'est encore, l\u00e0, \u00e7a colle pas ne va, pourquoi les auditeurs qu'au de RFF Corbeil-Essonnes donc de. \r\nRFI et j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu Claude Miller qu'\u00e9tait donc les dans vous et de moi compter certes voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, parce que voil\u00e0, autant la banque verte commentaire le travail. \r\nEt un objet d'de mon probl\u00e8me est de dire avant dans la et donc nous les Fran\u00e7ais, donc. \r\nParce que, comme l'Alg\u00e9rie et du tout comme \u00e7a dans le pass\u00e9, et m\u00eame plus encore, il fallait la paix, c'est que la paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:52) [88%] :\r\nJean-Pierre Traor\u00e9 sur la 1\u00e8re o\u00f9 nous nous promenons aujourd'hui dans le Paris noir alors apr\u00e8s le quartier de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s Quartier latin, on est l\u00e0 depuis un petit moment c\u00f4t\u00e9 Barb\u00e8s et Ch\u00e2teau Rouge, c'est vraiment, c'est un endroit o\u00f9 on a un peu peur d'aller quand on se prom\u00e8ne \u00e0 Paris, on arrive vraiment dans un autre monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:11) [83%] :\r\nOui, c'est justement de cette diff\u00e9rence qui fait peur et c'est, c'est c'est c'est \u00e7a toute l'ambigu\u00eft\u00e9 de de de ces quartiers Barb\u00e8s c'est Barb\u00e8s d'maghr\u00e9bins Ch\u00e2teau Rouge c'est africain et de l'Agirc rue \u00e0 l'autre, \u00e7a change de communaut\u00e9s oui Jacques \u00e0 sa petite rue, comment on va l'entendre Georges l\u00e0 j'anticipe un petit peu, on va l'entendent chaque chaque nationalit\u00e9 a un peu son coin et l\u00e0 on est en fait avec K\u00e9vi Donat et on \u00e9tait sur notre chemin pour aller rencontrer une productrice d'\u00e9dition une triste musical et et on tombe \u00e9videmment dans la rue du Panama et la rue du Panama, c'est la rue des Congolais, des 2 Congo je pr\u00e9cise angoumoisin et Congo- Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:57) [80%] :\r\nEt Congo \u00e9gal souvent 7 heures donc vous avez crois\u00e9 les sapeurs, il y avait beaucoup de monde dans la rue, beaucoup de bruit, beaucoup d'Alg\u00e9rie parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:06) [94%] :\r\nQue jour apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de papa Wemba et dans la rue, on est en train de tourner un clip sur papa Wemba et avec les sapeurs aussi qui sont en train de parler avec le verre \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:20) [74%] :\r\nDit moi je prends l'avion pour aller \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a pour les obs\u00e8ques o\u00f9 Imad arbre, j'ai fait un bel homme, chef de l'homme, donc les bosons vont se rencontrer la troupe plus votre nom Josselin Armel Le Bachelor, moi je suis mieux que le d\u00e9lit planent quoi au fond ceci : c'est l\u00e0 la preuve d\u00e9velopper le convoi et \u00e7a vous donne le sourire, c'est \u00e7a, on a fait un grand reportage avec lui sur M6, enqu\u00eate exclusive cette \u00e9mission, la hausse de la Kinshasa qui \u00e7a \u00e7a m'appelait hier \u00e7a passe en boucle, c'\u00e9tait pas pour nous, aujourd'hui, que je vende pour pas c'est pas grave, pas pour moi, c'est important, il fallait cet honneur, langue, il faut le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 foison donc papa ou un tournoi j'cette ce personnage et ce grand personnage, alors qu'il repose en paix, pas pour moi ne voit jamais, c'est l'oppos\u00e9 au passage on continue. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:13) [63%] :\r\nRapportM. c'est c'est c'est notre leader de notre Star des Stars bucolique, ce qu'on ne sait pas pour une balade voil\u00e0 parce que moi m\u00eame on manque on c'est un champion champion \u00e7a bouge semble toujours Mboma plus cher du monde, nous on fait de judo mais \u00e9difi\u00e9 pour tirer mais en coulisse et bien papa Wemba. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:31) [68%] :\r\nCette nuit, c'est les plus petits, ces petites fleurs le b\u00e9ton du pass\u00e9 pour le congolais d'c'est Luc au monument agit congolais sur le fond de sa partout dans le monde, donc gr\u00e2ce \u00e0 lui on a connu des pourparlers, mais sa force h\u00e9liciculture s'habiller de faire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, c'est une autre embl\u00e8me pour moi du Mali, on ne pourra f\u00e9d\u00e9raux somme donc et comme \u00e9lu qui se marient comme \u00e7a et c'est pour cela, on est l\u00e0, les bless\u00e9s au fond du coeur dans une chose qui fait de vous attendez qu'il \u00e9tait malade, c'est le m\u00eame, et qui du coup sur sc\u00e8ne comme \u00e7a, ah oui, non, et \u00e7a nous a touch\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment et partout c'est Lucky r\u00e9p\u00e9tition congolais parce qu'il y avait demand\u00e9, je crois, il y a, depuis, les de c'est la m\u00eame lorsqu'ils s'\u00e9taient tous les des grands sportifs depuis partout parce qu'il \u00e9tait, c'est passionnant, une chanson \u00e0 retenir de papa Wemba qui pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:26) [63%] :\r\nDonc pour moi il y a la personne que nous, il y a beaucoup, des chansons est -ce que \u00e7a qu'\u00e0 peine arriv\u00e9, voil\u00e0 ma, ma femme a un, il suffit de lait, \u00e7a n'a pas eu pendant laquelle il y a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9, je les jeunes rescap\u00e9s pour travailler sur la mairie de -t-il donc je suis parti, c'\u00e9tait cela. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:48) [68%] :\r\nDans la t\u00eate si j'apprends qui va rester dans les cercles Promodes idole \u00e9tait qui va rester, merci, merci, bien s\u00fbr, et donc c'est madame. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:57) [69%] :\r\nVoici l'\u00e9dification de Poitiers demander point savent pas monumental si Marianne Vallourec et \u00e7a bien, \u00e9coutez \u00e7a la r\u00e9tablir, moi, pas tellement, c'est l\u00e0 qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:19) [73%] :\r\nAlors l\u00e0. \r\nC'est-\u00e0-dire, je suis aussi la productrice de musique. \r\nBasile abaisser la fr\u00e9quence des Didier aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:34) [86%] :\r\nPour Binetou Sylla, votre p\u00e8re s'est install\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans le 18\u00e8me arrondissement \u00e0 Paris, mais pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:47:41) [83%] :\r\nC'est m\u00eame pas dit elle a recens\u00e9 dans le quartier du triangle, ce qu'on appelle le triangle je sais plus, en tout cas c'est le quartier de Barb\u00e8s, si le quartier africain historiquement depuis les ann\u00e9es 70, donc du coup il y a simplement je pense voulu rester proche de sa communaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait beaucoup plus vivant parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, les restaurants PS2 et restaurants afro- antillais, donc \u00e7a c'est c'est quelque chose que \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait une belle vraie communaut\u00e9 noire dans son ensemble, c'est pas que les Africains, c'est aussi les ce quelque chose qui existe plus, en fait, pour moi le l'image des finales de \u00e7a ne s'\u00e9tait pas que ces films micmac et dans ce film- l\u00e0, il y a plein de r\u00e9f\u00e9rences du quartier du XVIIIe, Ch\u00e2teau Rouge, le restaurant de Ha\u00efdar qui restaurant qui a ferm\u00e9 il y a quoi, il y a 5 ans, mais c'est une femme s\u00e9n\u00e9galaise qui arriv\u00e9 ici dans les ann\u00e9es 60 60 qui est connu de tout le monde, ben voil\u00e0, donc, et les petits endroits comme \u00e7a, encore qu'il reste mais si peu la m\u00eame chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:40) [77%] :\r\nApr\u00e8s moi je parle en tant que j'ai pas v\u00e9cu, donc moi je suis juste parler plut\u00f4t d'aller plus vite venir prendre et 92, aujourd'hui on perd mercredi apr\u00e8s- midi, mais les petits. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:54) [75%] :\r\nOui alimentaire \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 non pas par les Chinois, mais par les Africains eux- m\u00eames, donc \u00e7a aussi c'est un truc chang\u00e9 quand j'\u00e9tais petite je crois le Doggy aujourd'hui, c'est un magasin de v\u00eatements, je crois, il y avait un risque de vieux S\u00e9n\u00e9galais qui vendait des cassettes, CD, des disques, qui vont bien aussi de des produits alimentaires, les fruits, les l\u00e9gumes ben on avait conquis aller l\u00e0- bas, on s'asseyait discuter quoi hein, moi je vais avoir 50 ans et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:22) [67%] :\r\nEt \u00e7a valise qui facilite c'est African quoi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:49:29) [81%] :\r\nQuand une boutique \u00e0 partir guin\u00e9en, du coup, les Guin\u00e9ens vont venir s'agr\u00e9ger l\u00e0 et est ce qu'on appelle un grand fait en Afrique devrait, c'est-\u00e0-dire que les gens viennent, c'est comme en Afrique qui est le grand c'est-\u00e0-dire on s'assoit en bas d'une d'une maison, discuter un peu, le leader du quartier o\u00f9 le chef de bande du quartier et tout ce qui se passe pas 100 balles de cette maison, l\u00e0 o\u00f9, devant la porte de cette maison, et c'est exactement la m\u00eame chose qui se passe \u00e0 Ch\u00e2teau-Rouge quoi et alors devant votre porte, si leur prix lors du m\u00eame grand bain \u00e0 l'\u00e9poque bien ce qui va aggraver, je pense que c'est \u00e7a, c'est exactement la raison pour laquelle on peut arriver il y a un, il avait fait en sorte que ces bureaux soit toujours dans ce quartier l\u00e0 \u00e7a de de la gare du Nord, donc pour moi, \u00e7a fait toujours partie du m\u00eame quartier, ce que la gare du Nord, commun\u00e9ment par la guerre du noir, c'est la guerre, la grande de ratifier la gare o\u00f9 se retrouvent tous les banlieues, les banlieusards de l'\u00cele-de-France et c'est \u00e0 5 minutes d'ici \u00e0 la gare du Nord, donc c'est aussi logique Ch\u00e2teau Rouge et tous les quartiers, que savez quartier indien quartier arabe les quartiers chinois, etc, ils sont tous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la gare du Nord, parce que du coup les gens la communaut\u00e9 Marie peuvent apr\u00e8s le travail, 16 heures 17 heures, ils viennent ici, et \u00e0 partir de 19 heures 30 ben \u00e7a se vider rendent chez en banlieue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:41) [89%] :\r\nPourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de ce stade et \u00e0 Paris, parce qu'il y avait quand m\u00eame commencer son activit\u00e9 de producteur de musique au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:48) [80%] :\r\nNon, justement, avait commenc\u00e9 ici parce qu'en fait il \u00e9tait il y a en France et des collectionneurs en France et a priori une boutique dans le 10\u00e8me arrondissement droit une boutique de disques vinyle et ensuite, ils retournent au S\u00e9n\u00e9gal pour commencer \u00e0 produire et rester devant et il leur venue en France pour monter sa bo\u00eete, son Label de musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:07) [80%] :\r\nParce qu'il s'est dit qu'\u00e0 Paris, il avait plus de chances qu'au S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:10) [82%] :\r\nC'est pas une question de chance et plus parce que, en termes de structures, en fait, il s'est dit que Basso c'est un produit, c'est un producteur de musique africaine o\u00f9 les artistes qui choisissez qui nous a \u00e9t\u00e9 donc, c'\u00e9tait d'abord en Afrique, mais il se dit que, en terme de structuration en termes de professionnalisme il y aller baser son ici et pouvoir pouvoir \u00e9tablir on ces r\u00e9seaux et puis en terme de production aussi \u00e0 la qualit\u00e9 de la production des studios d'enregistrement, et que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:38) [84%] :\r\nAlors pendant 40 ans, votre p\u00e8re Ibrahim Kidah a produit des artistes malheur non seulement africains mais aussi latino- am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:46) [81%] :\r\nUn peu d'artistes antillais su afro- latin ou d'Am\u00e9rique latine, pas directement mais plut\u00f4t les artistes en fait des immigr\u00e9s d'Am\u00e9rique latine qui vit la New-York en fait parce que il est vrai, il a cr\u00e9e le groupe s'appelle Africando et donc c'\u00e9tait justement le le panafricanisme de la quantit\u00e9 noir quel concept quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire, en gros, la r\u00e9union de diaspora africaine, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique et celle en Afrique autour de la salsa, en fait, et la musique cubaine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:16) [74%] :\r\nVous avez une guerre du nombre de de groupes qui l'a produit, le nombre de CD du coup de oui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:52:22) [79%] :\r\nIl 1300 ouais, \u00eatre avec quelques noms peut-\u00eatre oui, avec des noms, des noms non mais je veux dire et Isma\u00ebl Lo, Alpha Blondy, ben nous Sangar\u00e9 Sally, ce qui est \u00e0 Conakry \u00e9tait et vous avez pris le relais et moi je continue, je continue depuis 3 ans, c'est un cadre qui immense donc la la production, c'est un h\u00e9ritage patrimonial qui ont faire vivre et qu'il faut faire conna\u00eetre pour pour que les gens connaissent et partagent la richesse des musiques africaines, et puis aujourd'hui, moi je, je suis dans une, dans de nouveaux enjeux JC justement de de montrer aussi en quoi la diaspora africaine ou les enfants d'immigr\u00e9s africains de ma g\u00e9n\u00e9ration, comment ils influent dans la musique africaine dont l'appropriation de la musique africaine \u00e0 travers leur culture qui urbaine qui occidentale. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:18) [79%] :\r\nEt non, non, ouais, ouais, \u00e7a va, j'ai demand\u00e9 non plus non, non voil\u00e9e, oui \u00e7a va tuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:33) [86%] :\r\nParis noir, un reportage sign\u00e9 Marion Urban r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au et puis on va dire que le guide R\u00e9mi non j'allais dire, tr\u00e8s \u00e9mu de voir passer K\u00e9vi Donat juste un de nos reporters, R\u00e9my doit alors K\u00e9vi Donat propose ses ses promenades, ses visites du Paris noir, on peut le faire si on va dans la capitale, \u00e7a veut dire que, \u00e0 d\u00e9faut, on visite le pari blanc 62 communaut\u00e9s les noirs, les blancs \u00e0 Paris et peut-\u00eatre plus largement en France qui sont imperm\u00e9ables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:05) [90%] :\r\nImperm\u00e9able oui en fait ce qui qui ne trouvent pas leur leur correspondance, mais \u00e7a c'est c'est un peu ce que disait Romuald quoi dans dans son entretien, c'est-\u00e0-dire le paradoxe fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que on est incapables en France on est incapables, peut-\u00eatre aussi \u00e0 Paris et en France de de penser que les Fran\u00e7ais ou des Parisiens peuvent \u00eatre d'une autre couleur que blanc et \u00e7a, c'est \u00e7a qui est terrible, alors que, aujourd'hui, ben on a pr\u00e9tendu g\u00e9n\u00e9ration effectivement on pourrait quand m\u00eame admettre cette ce c\u00f4t\u00e9 multicolores des Fran\u00e7ais et on campe sur nos positions, alors c'est une solution d\u00e9j\u00e0 il faut faire l'effort de s'int\u00e9resser aussi \u00e0 l'histoire de de l'Afrique coloniale de s'int\u00e9resser \u00e0 la litt\u00e9rature, de s'int\u00e9resser \u00e0 ben, j'allais dire \u00e0 la photographie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0 de Valladolid et de de l'excellente id\u00e9e du du guide, et puis c'est de donner un visage \u00e0 cette population qui n'a pas ou tr\u00e8s peu de reflet, si ce n'est dans dans la musique alors vous parlez de photographes parce que il y a une grande \u00e9tape franchit un grand photographe expos\u00e9 au Grand Palais jusqu'\u00e0 la fin du mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:18) [85%] :\r\nC'est l'auquel cas effectivement courez voir c'est Exposition il y a fallu du temps pour que l'on sorte encore une fois, de de cette perception de la photographie qui ne pouvait \u00eatre qu'une photographie d'identit\u00e9 ou pour faire plaisir \u00e0 des des Africains, d'avoir leur portrait chez eux, et aujourd'hui c'est reconnu avec par le Grand Palais, comme quoi c'est nous qui \u00c9tat est un photographe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:40) [87%] :\r\nEt les maliens il \u00e9mane, merci beaucoup, Marion Urban et merci \u00e0 Fatmir Black ayant r\u00e9agi aujourd'hui \u00e0 St\u00e9phanie Jovanovic pour les musiques et puis demain, portrait d'une grande voyageuse dans des tours, il est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:54) [90%] :\r\nC'est bien top. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T14:16:01Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Urban, Marion", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F26485F9-D35E-4772-A171-C128370E9A81", "internalArchiveId": "F26485F9-D35E-4772-A171-C128370E9A81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique salariale de la fonction publique f\u00e2che encore \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Monika Maire-Hefti, cheffe du d\u00e9partement de l'Education et de la famille \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\nApr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociation, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois propose jeudi une nouvelle grille salariale afin d'harmoniser le syst\u00e8me. Cette proposition est qualifi\u00e9e d'injuste par les milieux concern\u00e9s. Interview de Monika Maire-Hefti, cheffe du d\u00e9partement de l'Education et de la famille du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * La politique salariale de la fonction publique f\u00e2che encore \u00e0 Neuch\u00e2tel 12h30 Neuch grille salariale\r\nLe Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a entendu quelques-unes des revendications salariales de la fonction publique. La nouvelle grille a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin. Elle pr\u00e9voit que le salaire initial des enseignants du premier cycle sera revaloris\u00e9 de pr\u00e8s de 8%. Des enseignants qui, en outre, devraient profiter, tous, d'une augmentation de salaire net de 0,7%. Il n'emp\u00eache : le climat des n\u00e9gociations reste tendu. Ce qui donne l'impression que le gouvernement a en quelque sorte les syndicats sur le dos.... que pense la cheffe du d\u00e9partement de l'Education et de la famille, Monika Maire-Hefti de cette image ? Sa r\u00e9ponse...  \r\nMonika Maire-Hefti avec Roger Guignard.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La politique salariale de la fonction publique f\u00e2che encore \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-06-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociation, le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois propose jeudi une nouvelle grille salariale afin d'harmoniser le syst\u00e8me. Cette proposition est qualifi\u00e9e d'injuste par les milieux concern\u00e9s. Interview de Monika Maire-Hefti, cheffe du d\u00e9partement de l'Education et de la famille du canton de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7789454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T22:28:03Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a entendu quelques-unes des revendications salariales de la fonction publique, la nouvelle grille a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e ce matin, elle pr\u00e9voit que le salaire initial des enseignants du 1er cycle sera revaloris\u00e9 de pr\u00e8s de 8 pourcent des des enseignants qui, en outre, devraient profiter tous d'une augmentation de salaire Net de0,7 pourcent il il n'emp\u00eache, il n'emp\u00eache que le climat des n\u00e9gociations reste tendu Steven impression que le gouvernement a en quelque sorte les syndicats sur le dos, que pense la cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9ducation et de la famille Monika Maire-Hefti de cette image aussi sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [91%] :\r\nJe vous r\u00e9pondrai que notre dos n'est pas aussi solide, comme on peut le croire, c'est bien pour cela que nous demandons aux syndicats de travailler avec nous, avec le Conseil d'\u00c9tat car une charge etM. une charge qu'on peut porter est ce qu'nouvelle grille a quand m\u00eame de quoi calmer leurs craintes, cette nouvelle grille va \u00e0 un bout dans le sens des syndicats, nous avons bien s\u00fbr pas pu honorer toutes les revendications parce que financi\u00e8rement, nous ne pouvons pas le faire, mais nous entendons que il y a un travail qui doit \u00eatre poursuivi, nous entendons aussi de la part des syndicats, l'\u00e9volution de la p\u00e9nibilit\u00e9 du m\u00e9tier, je crois que c'est vraiment important de pouvoir les entendre sur ce point- l\u00e0 et nous avons affirm\u00e9 et le Conseil d'\u00c9tat est vraiment ferme sur ce point l\u00e0, les n\u00e9gociations doivent continuer, nous, Dave, nous devons continuer d'am\u00e9liorer les conditions de travail, d'ailleurs, pas seulement des enseignants, mais de l'ensemble de la fonction publique, je crois que les collaborateurs de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, c'est une vraie plus- Value pour le Conseil d'\u00c9tat, et nous devons travailler ensemble pour pouvoir maintenir aussi l'attractivit\u00e9 du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [88%] :\r\nMonika Maire-Hefti interrog\u00e9 par Roger Guignard en Allemagne maintenant l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "internalArchiveId": "10E0CF34-F6EA-406B-8BA4-EE1E801D4695", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n* * Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme (SIG -L'AIDE AU DEVELOPPEMENT VICTIME DU CLIENTISME PA) L'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme, c'est le commentaire de Pietro Bugnon\r\n  MAG 1'34\r\n((En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne. Le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs. Avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la coupole. A chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e, c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne. Les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent. D'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive. Prenez l'aide au d\u00e9veloppement. Les d\u00e9penses vont stagner. Certes, 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que 0,48% du produit int\u00e9rieur brut. Loin des 0,7% pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations Unies. Et en-dessous des 0,5% d\u00e9cid\u00e9s pourtant il y a quelques ann\u00e9es par ce m\u00eame Parlement. A-t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale? Non. Ils sont bien loin de nous, les Syriens, Afghans ou Maliens. Les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique. Alors oui, quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus. Mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires. Autrement dit: couper dans la coop\u00e9ration est indolore. Ca ne fait pas perdre beaucoup de suffrages. Pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles, qui ne votent pas en Suisse. Une posture qui ne surprend pas \u00e0 l'UDC. Bien plus au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais en oublie cruellement le sens aujourd'hui.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789485", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature", "Pietro Bugnon: l'aide au d\u00e9veloppement victime du client\u00e9lisme / JDM_2016-06-16T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne.", "En p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire, les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour. Les partis, quels qu'ils soient, soignent leurs propres \u00e9lecteurs \u00e0 coups de cr\u00e9dits. Mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne."], "variantIds": ["ece-7789505", "ece-7789485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T13:45:51Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n4 voici maintenant le commentaire de Pietro Bugnon nos correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne l'aide au d\u00e9veloppement, victime du client\u00e9lisme en p\u00e9riode de disette budg\u00e9taire les votes client\u00e9listes du Parlement \u00e9clatent au grand jour les partis quels qu'ils soient soignent leurs propres \u00e9lecteurs, \u00e0 coups de cr\u00e9dits, mais dans l'\u00e9quilibre politique actuel, tous les clients ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne, le Parlement de droite fait preuve d'une grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 envers les militaires et les agriculteurs avec 5 milliards par an, les acquisitions de l'arm\u00e9e sont assur\u00e9es et les aides f\u00e9d\u00e9rales que re\u00e7oivent les paysans r\u00e9guli\u00e8rement soutenues sous la Coupole, \u00e0 chaque fois qu'une r\u00e9duction du budget agricole est \u00e9voqu\u00e9e c'est un d\u00e9ferlement de tracteurs sur Berne les paysans envahissent la place f\u00e9d\u00e9rale et les chambres se couchent, d'autres ne jouissent pas d'une oreille si attentive, prenez l'aide au d\u00e9veloppement, les d\u00e9penses vont stagner certes 11 milliards ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s, mais cela ne repr\u00e9sente que0,48 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut, loin des 0 7 pr\u00e9conis\u00e9s par les Nations unies et en-dessous des 0 5 d\u00e9cid\u00e9s, pourtant il y a quelques ann\u00e9es, par ce m\u00eame Parlement \u00e0 -t-on vu d\u00e8s lors une manifestation sur la place f\u00e9d\u00e9rale non, ils sont bien loin de nous, les Syriens afghans ou Maliens les b\u00e9n\u00e9ficiaires finaux de l'aide au d\u00e9veloppement helv\u00e9tique alors oui quelques ONG se battent pour eux dans les pas perdus, mais elles semblent peser bien moins lourd que les milieux agricoles ou militaires, autrement dit couper dans la coop\u00e9ration est indolore, \u00e7a ne fait pas perdre beaucoup de suffrages pour d\u00e9fendre leur client\u00e8le, les partis bourgeois sont pr\u00eats \u00e0 n\u00e9gliger les plus faibles qui ne votent pas en Suisse, une posture qui ne surprend pas l'UDC bien plus par contre au PDC, lui qui se r\u00e9f\u00e8re sans cesse aux valeurs chr\u00e9tiennes, mais on oublie cruellement le sens aujourd'hui, commentaire de Pietro Bugnon \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}