{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1375&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1400&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1350&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-215CD100-D7EE-45F7-8747-5AC6DF9627FC", "internalArchiveId": "215CD100-D7EE-45F7-8747-5AC6DF9627FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le grand retour de la nation", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Smet, Fran\u00e7ois de\r\nEn observant les \u00e9volutions politiques des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on est frapp\u00e9 par une conjonction d'apparence paradoxale : l'approfondissement continu du processus de la mondialisation, et la mont\u00e9e en puissance des nationalismes, avec notamment la progression des partis d'extr\u00eame droite. Comment comprendre ce qui nous pousse \u00e0 sortir nos drapeaux et \u00e0 appeler au renforcement des fronti\u00e8res ? Peut-on cerner les ressorts des r\u00e9flexes nationalistes ? Nous nous penchons sur la question avec le philosophe Fran\u00e7ois de Smet.\r\n\r\n* * En observant les \u00e9volutions politiques des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on est frapp\u00e9 par une conjonction d'apparence paradoxale : l'approfondissement continu du processus de la mondialisation, et la mont\u00e9e en puissance des nationalismes, avec notamment la progression des partis d'extr\u00eame droite. Comment comprendre ce qui nous pousse \u00e0 sortir nos drapeaux et \u00e0 appeler au renforcement des fronti\u00e8res ? Peut-on cerner les ressorts des r\u00e9flexes nationalistes ? Nous nous penchons sur la question avec le philosophe Fran\u00e7ois de Smet.", "durationSec": 1566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974241", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 12.09.2016", "Tribu du 12.09.2016", "Le grand retour de la nation / TRI_2016-09-12T11:04:15_tribu", "Le grand retour de la nation / TRI_2016-09-12T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["En observant les \u00e9volutions politiques des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on est frapp\u00e9 par une conjonction d\u02b9apparence paradoxale : l\u02b9approfondissement continu du processus de la mondialisation, et la mont\u00e9e en puissance des nationalismes, avec notamment la progression des partis d\u02b9extr\u00eame droite. Comment comprendre ce qui nous pousse \u00e0 sortir nos drapeaux et \u00e0 appeler au renforcement des fronti\u00e8res ? Peut-on cerner les ressorts des r\u00e9flexes nationalistes ? Nous nous penchons sur la question avec le philosophe Fran\u00e7ois de Smet.", "En observant les \u00e9volutions politiques des derni\u00e8res d\u00e9cennies, on est frapp\u00e9 par une conjonction d\u02b9apparence paradoxale : l\u02b9approfondissement continu du processus de la mondialisation, et la mont\u00e9e en puissance des nationalismes, avec notamment la progression des partis d\u02b9extr\u00eame droite. Comment comprendre ce qui nous pousse \u00e0 sortir nos drapeaux et \u00e0 appeler au renforcement des fronti\u00e8res ? Peut-on cerner les ressorts des r\u00e9flexes nationalistes ? Nous nous penchons sur la question avec le philosophe Fran\u00e7ois de Smet."], "variantIds": ["ece-7974242", "ece-7974241"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:36Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nBonjour point tribu tout de m\u00eame Julien Manuel, l'Institut du l'point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu partout en Europe, on assiste \u00e0 un grand retour de la nation pendant longtemps la nation \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9, le traumatisme de la 2\u00e8me guerre y \u00e9tait pour beaucoup, l'heure \u00e9tait \u00e0 l'union des pays pour \u00e9viter la guerre, mais aussi pour faire bloc contre le communisme aujourd'hui tout a chang\u00e9, la plan\u00e8te s'est mondialis\u00e9e, le communisme s'est effondr\u00e9 \u00e0 la crise \u00e9conomique a mis \u00e0 terre de nombreuses pays l'Union europ\u00e9enne sont d\u00e9sormais per\u00e7u davantage comme un probl\u00e8me qu'une solution, et les partis souverainistes carte alors comment expliquer ce grand retour de la nation est -ce cyclique, tout simplement pourquoi les truands a -t-il -t-on besoin de se rattacher \u00e0 des fronti\u00e8res, h\u00e9 bien nous allons parler avec vous, Fran\u00e7ois de ce matin, bonjour, bonjour, vous \u00eates philosophe, essayiste et auteur de ce livre une nation nomm\u00e9 Narcisse, merci d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin depuis les studios de la RTBF \u00e0 Bruxelles alors Fran\u00e7ois de Smet, de la Grande-Bretagne \u00e0 la Suisse en passant par la Hongrie ou encore la Belgique qui est donc votre pays le nationalisme conna\u00eet une sorte de nouvel \u00e2ge d'or, comment vous vous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nIl a vous avez bien r\u00e9sum\u00e9 la situation en rappelant \u00e0 quel point la nation \u00e9tait pass\u00e9 de mode, terriblement si j'ose dire, apr\u00e8s les 2 conflits mondiaux et la guerre froide qui s'en est suivie et donc pour comprendre ce qui nous ce qui nous arrive dans l'Europe, mais aussi plus largement dans le monde, pour prendre un peu de recul, moi ce qui me ce qui me surprend, c'est que comme comme enfants adolescents, jeunes adultes, je me souviens des ann\u00e9es 80, \u00e9poque o\u00f9 en effet la nation passer pour un concept compl\u00e8tement a r\u00e9ellement pass\u00e9 de mode, car un gros niveau peut-\u00eatre voil\u00e0 quasiment en effet qui \u00e9taient l'apanage de de des des courants les plus les plus extr\u00eames \u00e0 droite on souvient encore de Mitterrand qui disait le nationalisme, c'est la guerre, la construction europ\u00e9enne semblait aller de soi, on n'imaginait pas une seule seconde qu'un pays pourrait un jour reprendre les quelques parcelles d'ind\u00e9pendance, parce que les pays reste ind\u00e9pendant, m\u00eame au sein de l'Union, mais qu'il qu'il c\u00e9dait dans la construction europ\u00e9enne est, en effet, alors il s'est produit quelque chose \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 avec la chute du du communisme, une sorte de, de, de, de, de victoires, a priori des de l'id\u00e9ologie de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et du capitalisme et un est un auteur, un Fran\u00e7ais, un g\u00e9opolitologue s'appelle Fran\u00e7ois Thual, qui explique, en 1995 de mani\u00e8re assez visionnaire, ce qu'on est au tout d\u00e9but de ce qui est en train de se se d\u00e9rouler alors que on nous en fait de sommes au d\u00e9but d'une retraite \u00e0 Sion du monde qu'il est possible que la la guerre froide est paralys\u00e9, les blocs Est Ouest mais qui ne soit en fait une parenth\u00e8se dans quelque chose dont les \u00eatre humains ont toujours en permanence besoin, c'est-\u00e0-dire de se rattacher \u00e0 des mouvements identitaires et ces animaux lentement et puis c'est, c'est \u00e9videmment les l'\u00e9clatement et de l'Union sovi\u00e9tique, les pays de l'Est, mu par une une vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance forte : la guerre des Balkans avec une s\u00e9rie de nationalisme, de, de, de petits pays dont les Europ\u00e9ens de l'Ouest avec peine plus jamais entendu parler depuis la 1\u00e8re guerre mondiale, c'est le Rwanda c'est \u00e9norm\u00e9ment de conflits, notamment au Moyen-Orient qui \u00e9clate avec une composante religieuse qui \u00e9tait mis sous le boisseau par un nationalisme arabe se voulant la\u00efque et qui qui qui explose aujourd'hui et donc, depuis lors, en effet, on est dans une, dans cette autre rivalisent Sion du monde que Fran\u00e7ois Thual avait enregistr\u00e9 et on \u00e9tait un peu perdu avec nos mod\u00e8les supranationaux vous parlez l'Union europ\u00e9enne, on pourrait aussi parler de l'ONU de l'OMC au dos au cou dans Donkey dans lesquels n\u00e9gociations commerciales \u00e9choue et on est un peu tout le monde a l'air un petit peu surpris de cette succ\u00e8s Story qui revient de la de la nation qui est, qui n'est jamais qu'une invention du 19\u00e8me si\u00e8cle mais dont, finalement, on n'arrive pas \u00e0 sortir aussi facilement qu'on aurait pu le souhaiter ou le ou le voir dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [91%] :\r\nMais c'est quoi le facteur d\u00e9cisif est -ce que vous pensez que c'est la crise \u00e9conomique, il a une grande crise qui s\u00e9vit \u00e0 des degr\u00e9s divers, dans certains pays, mais depuis on dira 2007, 2008, comme \u00e7a, c'est \u00e7a ou est -ce que c'est la mondialisation tout va beaucoup plus vite les gens il y a un m\u00e9lange aussi des populations est ce que les gens ne s'y retrouve plus ils ont besoin de retrouver leurs racines et c'est \u00e7a qui expliquerait peut-\u00eatre ce retour de la nation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [88%] :\r\nAlors ce qui est passionnant dans ce dans ce sujet, c'est qu'\u00e0 mon avis, vous pouvez trouver \u00e0 la fois des causes, on va dire d'infrastructures et de superstructures des causes un micro et des causes macro- il y a des causes, il y a des causes de superstructures des des causes macro- qui sont en effet que le le l'ensemble de la plan\u00e8te est per\u00e7u comme quelque chose de plus en plus chaotique jeudi per\u00e7u parce que sans doute que les m\u00e9dias l'\u00e9closion des nouvelles technologies nous font percevoir la difficult\u00e9 d'unification du monde, la diversit\u00e9 des valeurs, la diversit\u00e9 des points de vue, d'une mani\u00e8re in\u00e9dite, alors que les Europ\u00e9ens, par exemple, je vais peut-\u00eatre dans, dans, dans, dans des bulles, croyant simplement qu'il y avait des valeurs universelles qu'il pouvait faire partager l'ensemble du monde et je crois pas que montre beaucoup plus compliqu\u00e9 qu'avant, mais je pense que celle -l\u00e0, la perception de ce chaos est beaucoup plus forte et s'invite \u00e0 nous de mani\u00e8re beaucoup plus, beaucoup plus clair, et puis il y a une cause peut-\u00eatre plus m\u00e9taphysiques peut-\u00eatre plus micro, c'est que c'est peut-\u00eatre que la nation et a \u00e9t\u00e9 d'abord un homme et en fait profond\u00e9ment \u00e0 moyen au lieu d'\u00eatre une fin et que c'est \u00e7a le grand malentendu nous sommes tomb\u00e9s en temps 80 amoureuse de ce moyen en le prenant pour une enfin qu'on a invent\u00e9 au XIXe, qu'on a invent\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, la nation va vous en fait, il y a 2 th\u00e8ses, il y a la th\u00e8se un petit peu \u00e9gal viennent de l'esprit objectif la nation, c'est un, c'est l'aboutissement de l'union entre l'individu et et le tout et et son prochain dans un mouvement de coh\u00e9sion, de plus en plus grand, ou alors comme les nerfs Ernest Goellner l'historien allemand, vous pouvez voir les choses autrement, disant : non, la nation, en fait, ce n'est qu'un outil, un outil naturel que les \u00c9glises, que disent que les les le monde des hommes s'utilise pour passer du monde agraire au monde industriel, parce que pour que le monde industriel, il faut que les gens arr\u00eatent de r\u00e9fl\u00e9chir en terme justement de tribus qui est une seule langue qui se d\u00e9ploie la sur une sur une large \u00e9chelle une seule mani\u00e8re de penser, et l\u00e0 il y a rien \u00e0 faire, \u00e7a va de Pair avec une identit\u00e9 et peut-\u00eatre que devant le le le le le sentiment d'angoisse, de vide et d'absence de direction qui est le n\u00f4tre et que nous avions pas quand nous \u00e9tions en pleine guerre froide puisqu'il y avait un ennemi d\u00e9sign\u00e9 qui qui pouvait nourrir et de de part et d'autre d'ailleurs, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que les les \u00eatre humains ont besoin d'un d'un d'un sens qu'ils vont retrouver dans la nation qui est un peu le le le le dernier la nouvelle reine la derni\u00e8re religion s\u00e9culi\u00e8re un petit peu disponible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [83%] :\r\nVous allez dire que l'est la nouvelle religion, c'est que la religion, certains disent c'est le c'est l\u00e0 o\u00f9 on va chercher les r\u00e9ponses qu'on ne trouve pas o\u00f9 \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 pa\u00eetre un vide existentiel, la nation peut aussi combler un peu ce vide l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [87%] :\r\nOui, alors c'est une la th\u00e8se de la la nation comme religion a d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs est install\u00e9 dans un grand classique justement dans la philosophie de cette ann\u00e9e 80 90 autour d'auteurs comme gaucher ou comme d'autres qui ont essay\u00e9 de d'arpenter les choses de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais en effet, quand vous voyez je les, les, les pires, les pires d\u00e9veloppement extr\u00eames auquel peut amener le d\u00e9veloppement d'une d'une nation, alors on pense au au r\u00e9gime au r\u00e9gime totalitaire s\u00e9culier m\u00eame m\u00eame sovi\u00e9tiques d'ailleurs parce qu'il avait tout de m\u00eame hein malgr\u00e9 l'id\u00e9ologie communiste qui \u00e9quipe qui pr\u00e9tend relier le l'individu et le peuple, il y avait il y a aussi une grosse composante patriotique bah vous voyez c'est c'est c'est le c'est les les nazis, c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, vous avez les marches aux flambeaux, vous avez un Himalaya \u00e0 la force \u00e0 la r\u00e9sistance et puis vous savez, par rapport \u00e0 un flux qui va nous, qui nous emporte et qui va dissoudre notre identit\u00e9 et puis vous avez une volont\u00e9 de s'approprier de mobiliser \u00e0 la fois le pass\u00e9 et l'avenir, raison pour laquelle des leaders politiques sont affubl\u00e9s du titre de Guide vous pouvez -vous dire qu'on est dans dans quelque chose qui \u00e0 la fois, fait de la politique et fait de la et quelque chose du de l'ordre du religieux, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire qu'on va on on fait appel \u00e0 l'imaginaire des hommes et on lit, on les oriente \u00e0 l'aide de de choses du pass\u00e9 et faire des promesses de l'avenir, mais on reste absolument en d\u00e9calage avec le pr\u00e9sent et le pr\u00e9sent n'est pas n'est pas le bon navire ayant de de de la nation, parcours, c'est un th\u00e8me in\u00e9puisable parce qu'il fait toujours esp\u00e9rer que le meilleur est \u00e0 venir au coeur en tout cas, il existe un refuge identitaire dans lequel se se se passer et on voit bien depuis les ann\u00e9es 2000 \u00e0 quel point l'identit\u00e9 nationale, mais aussi religieuses est devenue le th\u00e8me politique pr\u00e9pond\u00e9rant on souvient Nicolas Sarkozy qui a cr\u00e9\u00e9 son minist\u00e8re de l'identit\u00e9 nationale et la migration en 2007 \u00e0 quel point le m\u00eame d'ailleurs refait de l'identitaire un un \u00e9norme file de campagne : la France est un exemple qui ne qui nous frappe, nous, belges suisses parce que c'est, c'est un grand pays \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais vous pourriez faire le m\u00eame constat un petit peu partout dans l'Europe, voire dans le monde, on n'a jamais autant parl\u00e9 d'identitaire qu'aujourd'hui c'est peut-\u00eatre une simple confusion des fins et des moyens parce que \u00e7a des fins autres que la nation, moi, \u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a signifie ou \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on fait de sa vie, c'est-\u00e0-dire ne pas ne pas la passer \u00e0 vouloir \u00eatre je ne sais pas suisse basques, bretons ou belge, mais vouloir faire quelque chose d'Autrans, en se disant toute fa\u00e7on ne sont que des \u00e9tiquettes et que nous avons autre chose de mieux \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [86%] :\r\nFran\u00e7ois de S\u00e9bastien il y a un terme que vous utilisez, qui est int\u00e9ressant, c'est sur cette nation, vous dites c'est c'est une promesse, donc c'est pas forc\u00e9ment une r\u00e9alit\u00e9, c'est une promesse et c'est vrai que si on regarde l'histoire des nations aussi c'est impressionnant \u00e0 quel point il y a une construction il y a une il y a une volont\u00e9, c'est une nation n'est pas un fait qui existe comme \u00e7a, sourit une construction m\u00eame et constructions a posteriori pour unifier la langue, la religion, cr\u00e9er des mythes fondateurs, on conna\u00eet tr\u00e8s bien \u00e7a en Suisse par exemple, et c'est quelque chose qui existe et vous me disiez en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'est int\u00e9ressant parce qu'que la nation qui ne forme de promesses donc c'est une tension vers laquelle on va et il y a la d\u00e9mocratie \u00e0 d\u00e9mocratie c'est un peu du bricolage en fait que ce qu'on peut avec ce qu'on a et ces 2 notions entrent en conflit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:04) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, d'une part c'est vrai ce que vous dites toute nation est quelque part un r\u00e9cit, un r\u00e9cit auto- entretenu de de de Mitt compl\u00e8tement fantasmagorique ou bien r\u00e9elle ou une alliance des 2 on pourrait beaucoup parl\u00e9 de la Suisse et le Guillaume Tell, par exemple, il y a plein d'autres exemples 2 ans l\u00e0 o\u00f9 h\u00e9 bien au bout d'il faut aller chercher des h\u00e9ros mythique en g\u00e9n\u00e9ral est toujours des personnalit\u00e9s qui incarnent fran\u00e7ais en Jeanne d'Arc, on Clovis ont plein d'autres choses et qui nous font oublier \u00e0 quel point tout ceci est contingent la France par exemple, vent souvent commun une patrie s\u00e9culaire rose et et qui est chr\u00e9tienne depuis toujours : ben non, la France appelle France parce qu'elle porte le nom d'un envahisseur les francs et les chr\u00e9tiens que depuis Clovis \u00e0 dire 1000 500 ans, qui est l'\u00e9poque o\u00f9 nos anc\u00eatre les gaulois, si j'ose dire, on en ce compris les Celtes belge et suisse en l'occurrence \u00e9tait \u00e9tait avait absolument pas de culture chr\u00e9tienne et \u00e7a ne savait absolument pas franc ni de pr\u00e8s ni de loin, mais tout \u00e7a est oubli\u00e9, parce que c'est les vainqueurs qui \u00e9crivent l'histoire et qui lui donne du sens \u00e0 posteriori et en effet, la nation a ceci d'int\u00e9ressant et d'effrayant \u00e0 la fois que c'est du coup une promesse qui fait appel \u00e0 la part d\u00e9raisonnable imaginaire de l'homme dont nous avons tous besoin, alors que la d\u00e9mocratie, en effet, c'est le contraire, la d\u00e9mocratie c'est rationnel, c'est de la proc\u00e9dure, c'est de la technique, c'est du compromis c'est laborieux et ou pour le dire simplement, c'est pas tr\u00e8s sexy, alors que la nation, elle, elle vous propose d'\u00e9chapper au pr\u00e9sent, elle est la mobilisation comme je le disais et du pass\u00e9 et de l'avenir alors que la la la la d\u00e9mocratie elle est ax\u00e9e sur le temps sur le temps pr\u00e9sent est et a toujours l'air d'\u00eatre en d\u00e9calage et je pense que ce qu'on a on assiste notamment quand la nation s'invite dans la d\u00e9mocratie, c'est le quai du break, c'est le cas d'un certain nombre de mouvements populistes qui qui cartonne dans l'Europe et dans le monde, ben c'est un \u00e9ni\u00e8me avatar de cette lutte entre la la d\u00e9mocratie et la et la nation, la d\u00e9mocratie, elle se veut stable comme adaptation perp\u00e9tuelle \u00e0 ce qui se passe et la nation, a toujours lettre d'\u00eatre un peu en avance parce qu'elle est, elle peut toujours promettre plus que ce qui est pr\u00e9sent ici et l\u00e0, ce c\u00f4t\u00e9 difficilement \u00e9lu DAB le qui et qu'elle est -elle, elle promet toujours quelque chose qui n'est pas l\u00e0 : elle promet toujours quelque chose qui est facile parce qu'il flatte cette accoutumance \u00e0 l'histoire au r\u00e9cit \u00e0 la causalit\u00e9 que nous portons en nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:24) [77%] :\r\nEn tout cas, est un pays aussi qui est souvent auquel les Nations unies font souvent r\u00e9f\u00e9rence, c'est la Russie un Russie qui est qui est forte, autocrate comme \u00e7a qui assume ses fronti\u00e8res, voire qui n'h\u00e9site pas \u00e0 engager une nouvelle, ce qui fait ce qu'on avait pas vu depuis longtemps en Europe au XXe si\u00e8cle, comment expliquer cette cette trappe c'est tr\u00e8s en voix Front national, d'autres pays d'autres formations politiques sont attir\u00e9s par cette forme cette cette il y a, il y a, c'est vrai, qui ne fiert\u00e9 aussi russe qu'il revendique, on a vu quand m\u00eame et ces fameux hooligans pendant le Euro \u00e0 Bahre\u00efn, \u00e7a c'est des Russes, il y a une \u00e2me russe et voil\u00e0 nationalistes tr\u00e8s affirm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [87%] :\r\nAlors, s'opposant aux emplois nous de narcissisme en r\u00e9f\u00e9rence avec la la nation parce que je crois que c'est tout nationalismes est une histoire d'amour illusionniste et tout nationalismes les coups quand il est quand il est virulent, se prend sans doute ses origines dans une blessure dans les rues, c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant, par exemple, voil\u00e0 un pays qui \u00e9tait, qui avait la la la la la grandeur sovi\u00e9tique, ce sont les premiers \u00e0 la fin, ils ont, ils ont gagn\u00e9 la Seconde Guerre mondiale, largement ils ont \u00e9tendu leur leur leur empire, ils ont, ils ont envoy\u00e9 1er homme dans l'espace, ils ont voil\u00e0 et puis il y a eu cette cette cette d\u00e9sint\u00e9gration dans les ann\u00e9es 90 7 le le le le pouvoir des oligarques et puis des mafias les ann\u00e9es Eltsine qui \u00e9tait compl\u00e8tement chaotique et, en effet, Poutine, mais qui se qui b\u00e9n\u00e9ficie encore dans leur soutien dans la population qui ram\u00e8ne un pouvoir extr\u00eamement fort avec une dr\u00f4le de combinaison entre la mobilisation de pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois ce qui pouvait y avoir de grand dans les r\u00e9gimes dans le r\u00e9gime communiste, ils ont pris l'air de l'hymne national, par exemple, ils font il a il r\u00e9utilise la grande guerre patriotique fut la la la guerre, la guerre, la seconde guerre mondiale du c\u00f4t\u00e9 russe et en m\u00eame temps, bien on va r\u00e9utiliser des fondements propre \u00e0 la religion orthodoxe \u00e0 ce qui \u00e9tait \u00e0 ce qui \u00e9tait l'identit\u00e9 russe avant m\u00eame le communisme est en effet par la simplicit\u00e9 de ce qu'il propose, h\u00e9 bien il il constitue un test de plus en plus fort, il y a, en effet, il y a quand m\u00eame chang\u00e9 ses fronti\u00e8res en envahissant la Crim\u00e9e et il a pu le faire \u00e0 mon avis, parce que les d\u00e9mocraties occidentales lui ont laiss\u00e9 le Champ libre, je crois que l'instant le moment d\u00e9cisif s'est sans doute jou\u00e9 un peu plus t\u00f4t en Syrie, lorsque les les Fran\u00e7ais, les Am\u00e9ricains ont d\u00e9cid\u00e9 finalement de ne pas intervenir sur ce qui est pourtant c'est l'un des prot\u00e9g\u00e9s de des, des, des, des Russes, en l'occurrence, apr\u00e8s le le un massacre chimique \u00e0 Damas, moi je crois que depuis lors, Vladimir Poutine se sent un petit peu plus les mains les mains libres vis-\u00e0-vis les craignent vis-\u00e0-vis d'un certain nombre de pays de l'Est et quand on voit que Donald Trump a expliqu\u00e9 qu'il ne d\u00e9fendrait pas automatiquement la Lituanie ou les autres \u00c9tats baltes dans le cadre de l'Otan, au cas o\u00f9 ils \u00e9taient attaqu\u00e9s par la Russie, on peut quand m\u00eame se poser de de quelques hypoth\u00e8ques sur sur l'avenir, c'est un pouvoir qui qui s\u00e9duit parce que ils ressuscitent encore une fois, le pass\u00e9 et l'avenir et qu'est -ce que \u00e7a permet d'\u00e9chapper au pr\u00e9sent immobilise les mythes et puis, il promet aux Russes pas quelque chose qui ressemble \u00e0 un rachat des humiliations pass\u00e9es mais \u00e7a depuis les Allemands et la r\u00e9publique de Weimar, on sait que malheureusement \u00e7a marche beaucoup, comme \u00e7a, si on veut expliquer la virulence nationalistes ou identitaires, il faut aller chercher ce qui a \u00e9t\u00e9 bien presque psychanalytique bless\u00e9s rompu dans les discours et dans les histoires pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [83%] :\r\nLa faille narcissique et un moteur tr\u00e8s impatient, parler de la Russie dans une des figures historiques, Catherine de la Grande Catherine inspir\u00e9 un titre au nord- irlandais de diva une com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:09) [82%] :\r\nJusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:15) [73%] :\r\nIl ne s'agit pas non plus parce que ce que 4 de plus, oui, de tuer chez nous, il est combattu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [79%] :\r\nLa Grande Catherine 4\u00e8me degr\u00e9 sant\u00e9 par une com\u00e9die alors Catherine d\u00e9ployer tous la Grande Catherine, c'\u00e9tait une femme de lettres, mais elle a aussi fait quelques gu\u00e8re, ce qui est int\u00e9ressant, Fran\u00e7ois de Smet, on en a parl\u00e9 un petit peu mais la guerre, alors on a parl\u00e9 de la Russie, mais autrement, il y a ce nationalisme est pour l'instant, et fort heureusement, il y a pas de guerre entre les d\u00e9l\u00e9gations europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:10) [88%] :\r\nNon, alors heureusement parce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er quelque chose qui s'appelle l'Union europ\u00e9enne qui stabilise pas mal, pas mal, pas mal les identit\u00e9s avec avec avec d'ailleurs un quelque chose d'int\u00e9ressant qui est ce pari que nous que nous vivons, qui, au fond, voil\u00e0 des nations qui apprennent \u00e0 \u00e9changer commercialement ensemble et donc cr\u00e9er des Liens qui vont bat un peu comme la la la nation 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un peu l'id\u00e9e rapprocher structurellement les peuples en leur faisant partager de plus en plus de choses, h\u00e9 ben, c'est le meilleur antidote qu'on a pour pour garantir la paix, il faut bien reconna\u00eetre que \u00e7a reste \u00e0 et je suis ici tr\u00e8s frappant de voir que les dirigeants europ\u00e9ens le r\u00e9utilise cette argument qui a l'air \u00e9vident mais \u00e7a prouve aussi que l'Union a de gros probl\u00e8mes de de souffle pour proposer autre chose, \u00e7a reste la grande et pour l'instant impossible \u00e0 enlever des victoires de l'Union europ\u00e9enne, c'est d'emp\u00eacher la guerre entre ses membres, tout simplement, en rendant inextricable, les Liens qu'on qu'on qu'on tisse les uns avec les autres, alors on ne peut jurer de rien, mais s'acc\u00e9l\u00e8re assez inimaginable d'imaginer un conflit entre des pays de entre les pays en tous membres de de l'Union europ\u00e9enne ou m\u00eame associ\u00e9s, comme le sont la Suisse, la Norv\u00e8ge, bient\u00f4t, la Grande-Bretagne et quelques autres, mais \u00e7a montre aussi 9 quelque chose d'int\u00e9ressant, c'est qu'on n'a pas du tout tuer les sentiments nationaux ni aller glisser les nations, ni \u00e0 l'\u00e9chelle des r\u00e9gions, on a cru que le d\u00e9veloppement de l'\u00c9tat-providence pour le dire, largement donc de cette alliance entre le le un lib\u00e9ralisme redistributeur et qui, et qui fonctionnerait o\u00f9 nous aurions \u00e0 la fois de la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 allez tuer les vell\u00e9it\u00e9s identitaire, or on s'aper\u00e7oit que les les mouvements nationaux concernent des r\u00e9gions pauvres parfois, certes, mais aussi des r\u00e9gions tr\u00e8s riches, la Catalogne la, l'Italie, l'Italie du Nord, la Flandre ici chez nous en Belgique il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup de r\u00e9gions du monde et l'Europe, on peut aussi parler de la Suisse qui sont, pas du tout, \u00e9pargn\u00e9 par les mouvements identitaires comme s'il y avait aussi une sorte de nationalisme, de, de, de, de, de nouveaux riches, je crois qu'il y a une peur de disparition et qui a une peur du fait que c'est pas parce qu'on a les moyens que nous pourrions pas en avoir encore plus dans un cadre encore plus, encore plus resserr\u00e9es l'app\u00e9tit, un petit peu vient en mangeant et donc \u00e7a \u00e7a bouleverse une s\u00e9rie de donn\u00e9es qu'on qu'on avait dans les ann\u00e9es 4 80, encore une fois, consistant \u00e0 dire il y a un lien entre la mont\u00e9e des extr\u00eames, notamment de l'extr\u00eame droite en France et du Front national et la paup\u00e9risation bah, ce n'est pas aussi simple que \u00e7a, les gens qui sont riches ou pauvres, peut voter pour des partis nationalistes parce qu'ils ont l'impression de ne plus trouver leur place et parce qu'ils ont l'impression que la culture \u00e0 laquelle ils ont ils appartiennent et quelque part en danger avec vous parlez, vous dites : il n'y a plus de guerres en Europe, c'est vrai, mais il y a un sentiment de conflit avec avec avec des entre civilisations pourrait susciter un petit peu, Samuel Huntington, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, et en coh\u00e9rence et une grande crainte qui est celle de l'Islam, bien s\u00fbr qu'elle soit qu'est -ce qu'il a une composante mat\u00e9rielle tr\u00e8s r\u00e9el, par le truchement du terrorisme auquel est, comment dire, une origine un peu fantasm\u00e9 par la la religion des des des candidats r\u00e9fugi\u00e9s et migrants qui arrivent ici et qui font, qui alimente des craintes d\u00e9mographique le plus souvent irrationnel convoyer les chiffres en pr\u00e9sence qui qui alimente quelque chose de tr\u00e8s profond qui est la crainte que le monde auquel nous sommes, nous, nous nous appartenons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [86%] :\r\nPuisse dispara\u00eetre cette fameuse crise identitaire, c'est vrai qu'elle est tr\u00e8s forte dans des pays qui vont bien, si on regarde la Suisse qui a v\u00e9cu comme un \u00eelot de Montr\u00e9al il y avait de l'argent, ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es par rapport \u00e0 d'autres r\u00e9gions d'Europe, et \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 avoir le parti souverainiste qui l'UDC qui fait le le les les plus grands, chiffre qui se maintient tr\u00e8s tr\u00e8s haut et \u00e7a vaut, \u00e7a vaut pour d'autres raisons effectivement en Europe est -ce que vous avez l'impression Fran\u00e7ois de se mettent ce que ben si on prend l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a va tenir encore longtemps parce qu'on est comme le break City \u00e0 d'autres vell\u00e9it\u00e9s est -ce que c'est comme si les gens vous l'avez dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission avait besoin de sentir l'ab\u00eeme jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on va aller au bord de la falaise, est ce qu'on va est tomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:17) [86%] :\r\nAlors, faut quand m\u00eame avouer qu'on vit, d\u00e9but des temps, \u00e0 la fois fascinant et un peu angoissant entre une crise migratoire, un prix qui cite des, des, des actes terroristes qui de bouleverse la le, le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 d'\u00c9tat et l'\u00c9tat-providence, encore une fois que les Europ\u00e9ens \u00e9taient vivait depuis depuis depuis longtemps et un avenir qui semble incertain avec m\u00eame des possibilit\u00e9s d'\u00e9lection d'Intrum bient\u00f4t ou d'autres, d'autres encore et donc je je ne sais pas o\u00f9 on va, il faut faut avoir la modestie de reconna\u00eetre qu'on est le nez dans le dans le guidon, je constate que, il y a une course \u00e0 l'\u00e9chalote identitaire et que les discours, les discours de raison les discours qui consiste \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 parler, \u00e0 parler de chiffres, a parl\u00e9 de raisonnement \u00e0 parler d'identit\u00e9 de 2 choses d\u00e9mocratique raisonnable s'ont l'air de c\u00e9der le pas par rapport au discours simplificateurs qui font usage du r\u00e9cit de de la cause et de l'effet, alors on va voir comment les Europ\u00e9ens et les autres vont vont vont r\u00e9agir, il est exact, il y a des cycles dans l'histoire, voil\u00e0 l'\u00eatre humain a une m\u00e9moire assez courte et on a boss\u00e9 comme si nous avions besoin de nous br\u00fbler, c'est comme si nous avions besoin de fr\u00f4ler l'ab\u00eeme comme certains disent une bonne Gigu\u00e8re c'est classique, mais il y a, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a, en effet, nous sommes, nous oublions pas nous sommes -nous des g\u00e9n\u00e9rations d'europ\u00e9ens qui connaissons la de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:41) [82%] :\r\nPuis quoi 67 tentant, c'est assez r\u00e9cent, et donc nous exp\u00e9rimentons et d\u00e9mocratie \u00e0 long terme, il faut esp\u00e9rer que \u00e7a nous donne des assists pour r\u00e9sister \u00e0 l'ab\u00eeme qui, peut-\u00eatre, on esp\u00e8re qu'effectivement on va r\u00e9sister, c'est tout ce qu'on nous souhaite en tout cas \u00e0 nous et un peu partout dans le monde en cas merci beaucoup Fran\u00e7ois de souhaite \u00eatre venus nous \u00e9clairer ce matin, je rappelle que vous \u00eates philosophe vous, essayiste, auteur de suivre une nation nomm\u00e9 Narcisse et ce qu'il veut vous rencontrer pour le faire, vous avez particip\u00e9 \u00e0 Week-End rencontre qui va se d\u00e9rouler \u00e0 Lausanne du 23 au 25 septembre \u00e0 la maison de quartier sous- gare sur ce th\u00e8me, la nation notre avenir pour interrogation, c'est le titre donc de ce week- end qui organis\u00e9 entre autres par le groupe Vaudois de philosophie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, avis \u00e0 ces, \u00e0 ceux que \u00e7a int\u00e9resse, l'entr\u00e9e est gratuite, d'ici l\u00e0, bonne journ\u00e9e Fran\u00e7ois ne se mettent \u00e0 vous \u00e9galement merci Jessy \u00e0 John \u00e0 la Chair et Alwan, Abia Didier, la technique et \u00e0 nos coll\u00e8gues d'RTBF bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, celui du frais a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'assistanat, de production et Karine Ruby \u00e0 mort au choix musical tout de suite place \u00e0 Laurence Bisang et Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite la plus belle des journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:43) [65%] :\r\nBravo, de m\u00eame l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:46) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Neuch\u00e2tel Yverdon un v\u00e9hicule en panne bloque toujours la voie de droite et perturbe la circulation de Vaumarcus et le tunnel de Concise en direction d'Yverdon et sur l'axe qui \u00e0 solutionner un bouchon de 1 kilom\u00e8tre 7 ans l'approche du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui correspond \u00e0 un quart d'heure d'attente environ. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:05) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T09:48:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F72E5653-9FDE-46EB-AFBC-169DF0E52A0A", "internalArchiveId": "F72E5653-9FDE-46EB-AFBC-169DF0E52A0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rentr\u00e9e parlementaire agit\u00e9e avec la reprise des d\u00e9bats sur la sortie du nucl\u00e9aire", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9bats reprennent pour trois semaines au Parlement f\u00e9d\u00e9ral avec plusieurs dossiers chauds au programme: la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, la r\u00e9forme des retraites et, ce lundi, la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n* * Rentr\u00e9e parlementaire agit\u00e9e avec la reprise des d\u00e9bats sur la sortie du nucl\u00e9aire 12h30 Session automne\r\nReprise des d\u00e9bats aujourd'hui au Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Trois semaines de session d'automne qui d\u00e9butent aujourd'hui avec plusieurs dossiers chauds au programme. Les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux auront \u00e0 traiter de la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014, de la r\u00e9forme des retraites... et d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi de la sortie du nucl\u00e9aire, Thibaut Schaller.\r\nUne strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 dont il ne reste \u00e0 r\u00e9gler que les derniers d\u00e9tails. Apr\u00e8s trois ans de d\u00e9bats, le texte, plus d'une dizaine de modifications de loi, devrait \u00eatre finalis\u00e9 cette session. Le suspense qui demeure, c'est le lancement ou non d'un referendum. Pour l'instant, seule l'UDC a annonc\u00e9 y r\u00e9fl\u00e9chir... mais le parti n'ira pas au combat sans le soutien des associations \u00e9conomiques... qui pour l'instant bottent en touche... certains de leurs membres tirant parti de la r\u00e9forme, et d'autres non. La votation du 25 septembre sur l'\u00e9conomie verte, suivant le r\u00e9sultat, donnera peut-\u00eatre des ailes au camp r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nAutre dossier important: la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014, Thibaut.\r\nC'\u00e9tait le feuilleton de la fin de l'\u00e9t\u00e9: la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne concot\u00e9e en commission, sans quotas, sans plafond, respecte-t-elle la volont\u00e9 populaire? Le d\u00e9bat, la semaine prochaine au Conseil national, promet d'\u00eatre passionnant, qui devra se dire \u00e0 quel point on peut s'\u00e9carter de l'al\u00e9in\u00e9a ajout\u00e9 \u00e0 la constitution le 9 f\u00e9vrier 2014... Le Parlement va-t-il prendre des libert\u00e9s... et surtout: quelle va \u00eatre l'attitude de l'UDC, par rapport \u00e0 cette mise en oeuvre de son propre texte? Troisi\u00e8me dossier \u00e9pineux: celui des retraites...  c'est assez piquant, le d\u00e9bat aura lieu au lendemain du vote sur l'initiative AVS+ des syndicats... L\u00e0 aussi la d\u00e9cision du National est tr\u00e8s attendue... en particulier sur le m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, un automatisme qui a beaucoup fait parler de lui. L'ampleur du soutien \u00e0 AVS+ influencera l\u00e0 aussi le d\u00e9bat... la victoire n'\u00e9tant pas pronostiqu\u00e9e par les instituts de sondages... un score \u00e9lev\u00e9 donnerait quand m\u00eame des ailes \u00e0 la gauche pour maintenir sur les rails le projet de son ministre de tutelle, Alain Berset... \u00e0 l'inverse, une d\u00e9faite lourde permettrait \u00e0 la droite d'avancer sur ses mesures d'aust\u00e9rit\u00e9. Cette rentr\u00e9e politique se fait donc... tambour battant.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rentr\u00e9e parlementaire agit\u00e9e avec la reprise des d\u00e9bats sur la sortie du nucl\u00e9aire / 12H30_2016-09-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9bats reprennent pour trois semaines au Parlement f\u00e9d\u00e9ral avec plusieurs dossiers chauds au programme: la mise en \u0153uvre du 9 f\u00e9vrier, la r\u00e9forme des retraites et, ce lundi, la sortie du nucl\u00e9aire."], "variantIds": ["ece-7991765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:16Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCelle reprise des d\u00e9bats aujourd'hui, cette fois -ci au Parlement f\u00e9d\u00e9ral 3 semaines de session d'Automne qui d\u00e9butent cet apr\u00e8s- midi avec plusieurs dossiers chauds au programme les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux auront \u00e0 traiter la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier 2014, la r\u00e9forme des retraites et d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi de la sortie du nucl\u00e9aire, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [95%] :\r\nOui, une strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, dont il ne reste \u00e0 r\u00e9gler que les derniers d\u00e9tails apr\u00e8s 3 ans d'd\u00e9bats le texte plus d'une dizaine de modifications de loi devrait \u00eatre finalis\u00e9 cette session le suspense qui demeure c'est le lancement ou non d'un r\u00e9f\u00e9rendum pour l'instant seul UDC a annonc\u00e9 y r\u00e9fl\u00e9chir, mais le parti n'ira pas au combat sans le soutien des associations \u00e9conomiques qui pour l'instant bottent en touche car certains de leurs membres tirent parti de la r\u00e9forme et d'autres non, la votation du 25 septembre sur l'\u00e9conomie verte suivant le r\u00e9sultat donnera peut-\u00eatre des ailes au camp r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [87%] :\r\nEt autre dossier important Thibaut, la mise en 9 du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nOui, c'\u00e9tait le feuilleton de la fin de l'\u00e9t\u00e9, la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne concoct\u00e9 en commission sans quotas sans plafond respecte -t-elle la volont\u00e9 populaire, conseil national la semaine prochaine, devra dire \u00e0 quel point on peut s'\u00e9carter de l'alin\u00e9a ajout\u00e9 \u00e0 la constitution le 9 f\u00e9vrier 2014, le parlement va -t-il prendre des libert\u00e9s et surtout quelle va \u00eatre l'attitude de l'UDC par rapport \u00e0 cette mise en oeuvre de son propre texte, le d\u00e9bat promet d'\u00eatre passionnante 3\u00e8me dossier \u00e9pineux : celui des retraites, et c'est assez piquant la discussion aura lieu au lendemain du vote sur l'initiative AVS plus des syndicats, l\u00e0 aussi, la d\u00e9cision du National est tr\u00e8s attendue, en particulier sur le m\u00e9canisme de rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans un automatisme qui a beaucoup fait parler de lits ces derni\u00e8res semaines, l'ampleur du soutien AVS puisse influencera l\u00e0 aussi le d\u00e9bat, la victoire n'\u00e9tant pas pronostiqu\u00e9e par les instituts de sondage, un score \u00e9lev\u00e9 donnerait quand m\u00eame des ailes \u00e0 la gauche pour maintenir sur les rails, le projet de son ministre de tutelle, Alain Berset \u00e0 la verse une d\u00e9faite lourde permettrait \u00e0 la droite d'avancer sur ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 une rentr\u00e9e politique qui se fait donc tambour battant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [95%] :\r\nEt on revient maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BC2FA72-F682-4B55-B557-E808CF42920F", "internalArchiveId": "2BC2FA72-F682-4B55-B557-E808CF42920F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Poste continue de r\u00e9duire la distribution du courrier dans les r\u00e9gions isol\u00e9es", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "L'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la Poste, qui autorise th\u00e9oriquement \u00e0 cette derni\u00e8re d'abandonner jusqu'\u00e0 10'000 habitations, continue de faire parler d'elle. Alors que la Poste rassurait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'an dernier par le fait que seuls 828 m\u00e9nages \u00e9taient concern\u00e9s (pour l'ann\u00e9e 2013), \"On en parle\" constate que ce chiffre continue d'augmenter progressivement, passant aujourd'hui \u00e0 1005 (ann\u00e9e 2015). Une directive classifi\u00e9e interne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur la transparence, confirme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Poste, puisqu'on y lit que \"La mise en oeuvre des restrictions de distribution doit \u00eatre effectu\u00e9e de mani\u00e8re prudente et progressive, afin d'\u00e9viter une lev\u00e9e d'oppositions politiques qui pourrait conduire \u00e0 un changement de loi ou d'ordonnance.\"  De quoi irriter les conseillers nationaux neuch\u00e2telois UDC Raymond Clottu et socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire, auteurs de la motion \"Du courrier pour tout le monde!\", au micro d'Yves-Alain Cornu.\r\n\r\n* * L'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la Poste, qui autorise th\u00e9oriquement \u00e0 cette derni\u00e8re d'abandonner jusqu'\u00e0 10'000 habitations, continue de faire parler d'elle. Alors que la Poste rassurait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'an dernier par le fait que seuls 828 m\u00e9nages \u00e9taient concern\u00e9s (pour l'ann\u00e9e 2013), \"On en parle\" constate que ce chiffre continue d'augmenter progressivement, passant aujourd'hui \u00e0 1005 (ann\u00e9e 2015). Une directive classifi\u00e9e interne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur la transparence, confirme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Poste, puisqu'on y lit que \"La mise en oeuvre des restrictions de distribution doit \u00eatre effectu\u00e9e de mani\u00e8re prudente et progressive, afin d'\u00e9viter une lev\u00e9e d'oppositions politiques qui pourrait conduire \u00e0 un changement de loi ou d'ordonnance.\"  De quoi irriter les conseillers nationaux neuch\u00e2telois UDC Raymond Clottu et socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire, auteurs de la motion \"Du courrier pour tout le monde!\", au micro d'Yves-Alain Cornu.", "durationSec": 931, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7974310", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La Poste continue de r\u00e9duire la distribution du courrier dans les r\u00e9gions isol\u00e9es / OEP_2016-09-12T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'Ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la Poste, qui autorise th\u00e9oriquement \u00e0 cette derni\u00e8re d\u2019abandonner jusqu\u2019\u00e0 10'000 habitations, continue de faire parler d\u2019elle. Alors que la Poste rassurait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l\u2019an dernier par le fait que seuls 828 m\u00e9nages \u00e9taient concern\u00e9s (pour l\u2019ann\u00e9e 2013), \"On en parle\" constate que ce chiffre continue d\u2019augmenter progressivement, passant aujourd\u2019hui \u00e0 1005 (ann\u00e9e 2015). Une directive classifi\u00e9e interne, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e aujourd\u2019hui gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur la transparence, confirme une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Poste, puisqu\u2019on y lit que \"La mise en \u0153uvre des restrictions de distribution doit \u00eatre effectu\u00e9e de mani\u00e8re prudente et progressive, afin d'\u00e9viter une lev\u00e9e d'oppositions politiques qui pourrait conduire \u00e0 un changement de loi ou d\u2019ordonnance.\"  De quoi irriter les conseillers nationaux neuch\u00e2telois UDC Raymond Clottu et socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire, auteurs de la motion \"Du courrier pour tout le monde!\", au micro d\u2019Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-7974310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-25T15:14:32Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOp\u00e9ration discr\u00e9tion pour La Poste, qui m\u00e8nent une strat\u00e9gie visant \u00e0 supprimer la distribution de courrier aupr\u00e8s d'un nombre croissant de m\u00e9nages sans se faire remarquer Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nOui, souvenez -vous, la pol\u00e9mique commenc\u00e9e en janvier 2015, nous r\u00e9v\u00e9lons que l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la Poste lui permet d'abandonner potentiellement 10000 habitations en Suisse habitations que nous recensons alors sur une carte, toujours accessible sur notre site internet, 2 conseillers nationaux neuch\u00e2telois l'UDC Raymond Clottu et le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire dans la r\u00e9gion est particuli\u00e8rement touch\u00e9 son inqui\u00e8te de leur c\u00f4t\u00e9, en 2014 d\u00e9j\u00e0, mais la Poste se montre rassurante celui 800 m\u00e9nages ont particuli\u00e8rement isol\u00e9 ne re\u00e7oivent plus la visite du facteur pour l'ann\u00e9e 2013 et sa porte- parole Nathalie D\u00e9robert Fellay nous assure encore que. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:45) [89%] :\r\nNous n'appliquons pas la loi de mani\u00e8re stricte, nous traitons uniquement des cas individuels particuliers sp\u00e9cialement isol\u00e9e et nous n'avons aucune intention, ni aucun projet d'appliquer de mani\u00e8re stricte, cette base l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [85%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral classe alors l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [93%] :\r\nOui, seulement voil\u00e0, depuis 2013 le nombre de m\u00e9nages par le facteur ne cesse myst\u00e9rieusement d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [90%] :\r\nDe 828 en 2013, on passe \u00e0 897 en 2014 \u00e0 1005 en 2015 \u00e9tonnante progression sachant que les nouvelles constructions ne se font plus vraiment dans des r\u00e9gions isol\u00e9es pour limiter le mitage du territoire, la Poste comme autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la Poste, \u00e9crit d'ailleurs dans son rapport 2015, que si le nombre de m\u00e9nages par et actuellement, minimes, la Poste comme dans n'a pas moins l'impression que la Poste a durci sa pratique et qui va in\u00e9vitablement r\u00e9sulter une augmentation du nombre de m\u00e9nages exclu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nOui, de quoi renforcer ce soup\u00e7on, que La Poste avance pas \u00e0 pas pour ne pas se faire remarquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [92%] :\r\nUn soup\u00e7on que nous confirmons donc aujourd'hui notre recherchiste en fin de vie \u00e7a obtenu apr\u00e8s des mois de tractations gr\u00e2ce \u00e0 la loi sur la transparence et une directive de la poste classifi\u00e9e interne dans laquelle on lit tr\u00e8s clairement ceci je traduis de l'allemand, la mise en oeuvre des restrictions de distribution doit \u00eatre effectu\u00e9e de mani\u00e8re prudente et progressive, on lira soulign\u00e9 afin d'\u00e9viter une lev\u00e9e d'oppositions politiques qui pourraient conduire \u00e0 un changement de loi ou d'ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [93%] :\r\nDonc, le nombre de m\u00e9nages non desservis augmente et passe la barre des 1000 en 2015 et en plus on peut r\u00e9v\u00e9ler que cette argumentation \u00e9tait cens\u00e9 se faire discr\u00e8tement, selon la directive interne que vous venez de lire, on peut dire que c'est loup\u00e9 un pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement m\u00eame puisque nous avons d\u00e9cid\u00e9 de publier cette directive d\u00e8s aujourd'hui sur Internet dans son int\u00e9gralit\u00e9, une directive qui ne pla\u00eet \u00e9videmment pas aux 2 conseillers nationaux neuch\u00e2telois qui ont lanc\u00e9 une nouvelle motion intitul\u00e9e du courrier pour tout le monde, \u00e9coutez plut\u00f4t leurs r\u00e9actions, \u00e0 commencer par l'UDC Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [89%] :\r\nJe trouve totalement inadmissible et \u00e7a correspond pas \u00e0 la r\u00e9ponse que nous avons eu du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur nous, interpellations, je crois qu'il faut rappeler une chose tr\u00e8s importante, la Poste \u00e0 juste titre, s'est dot\u00e9 de structures modernes qui a ainsi pu acqu\u00e9rir la marge de manoeuvre n\u00e9cessaire pour mener \u00e0 bien, si nombreuses missions mais et puis \u00e7a il faut pas l'oublier, ils ont tendance \u00e0 l'oublier, avec la Conf\u00e9d\u00e9ration pour seul propri\u00e9taire et \u00e7a c'est je crois un \u00e9l\u00e9ment fondamental pour l'instant, la Poste service public et elle doit continuer \u00e0 effectuer ce service universel et, paradoxe, cette phrase, on voit tr\u00e8s clairement qu'il y a une volont\u00e9 gentiment de sortir ce service universel et \u00e7a, c'est totalement inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [91%] :\r\nOn avait montr\u00e9 en 2014, que si la Poste appliquer la loi au pied de la lettre, elle pourrait exclure jusqu'\u00e0 10000 m\u00e9nages en Suisse, on en est maintenant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1000 vous avez l'impression qu'on n'est pas encore au bout de nos surprises. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:39) [90%] :\r\nAlors je pense qu'on nous ne sommes pas au bout de nos surprises et moi ce qui m'inqui\u00e8te un petit peu, c'est-\u00e0-dire expose du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en 2 mots, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dit tout va bien, circulez y a rien \u00e0 voir, donc, \u00e0 un moment donn\u00e9, je crois qu'on a des Grecs qui sont clairs : ils doivent distribuer le courrier, donc toutes les r\u00e9gions de notre pays, je crois que \u00e7a se dit tr\u00e8s clairement, donc moi je demande le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il doit reprendre la direction le pilotage de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [96%] :\r\nAppel de l'UDC Raymond Clottu que partage son coll\u00e8gue socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:15) [90%] :\r\nSi on regarde les chiffres 2015 c'est quand m\u00eame plus de 1000 m\u00e9nages qui sont concern\u00e9s par cette suppression, donc ce qui nous avait pouss\u00e9 en 2014 avec mon coll\u00e8gue Jean-Pierre d\u00e9pos\u00e9 motion demandant justement la r\u00e9vision des crit\u00e8res de l'ordonnance parce que nous sommes conscients qu'il y a un gros probl\u00e8me, l\u00e0, pour les personnes concern\u00e9es \u00e7a provoque \u00e9videmment beaucoup de d\u00e9sagr\u00e9ments, il faut se rendre \u00e0 plusieurs km parfois pour avoir une carte postale et notre motion sera enfin discut\u00e9 dans le cadre de la session qui commence le 12 septembre nous avons l\u00e0 l'occasion de donner nos arguments et d'avoir un vote du conseil national et nous esp\u00e9rons obtenir un large soutien et il y a une autre chose que nous d\u00e9non\u00e7ons \u00e9galement, c'est le manque de dialogue, parce que les personnes avec qui nous avons \u00e9t\u00e9 en contact, nous on dit avoir pris la d\u00e9cision de la Poste par des courriers recommand\u00e9s, sans qu'il y a eu consultation pr\u00e9alables alors que normalement l'ordonnance des bien que des solutions autres emplacements doivent \u00eatre dans un esprit de contestation et par cons\u00e9quent nous demanderons aussi dans la d\u00e9fense de nos motions qui lui est vraiment une prise de position claire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ordonne \u00e0 la Poste de mener un v\u00e9ritable dialogue avec les personnes concern\u00e9es, mais aussi avec les autorit\u00e9s des communes concern\u00e9es par ce que nous avons vu dans notre r\u00e9gion, que les autorit\u00e9s communales \u00e9tait elle aussi mise de c\u00f4t\u00e9 et c'est quelque chose qui de notre point de vue n'est pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [90%] :\r\nPas normal, nous disent les conseillers nationaux neuch\u00e2telois Jacques Andr\u00e9 Maire est Raymond Clottu et la porte- parole de la Poste, Nathalie D\u00e9robert fallait avec nous pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs inqui\u00e9tudes, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:52) [86%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\nMerci de bien vouloir r\u00e9pondre en Direct puisque on entend cette nouvelle inqui\u00e8te le nombre d'habitations, exclu de la distribution quotidienne du courrier \u00e0 domicile est pass\u00e9 donc de 828 \u00e0 1005, entre 2013 et 2015 votre directive interne pr\u00e9conise une augmentation prudente et progressive de ces exclusions afin d'\u00e9viter toute opposition politique alors d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re question qu'on a envie de vous poser c'est est -ce que la Poste a l'intention d'atteindre ce nombre de 10000 habitations non que nous \u00e9voquions d\u00e9j\u00e0 l'an dernier. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:25) [92%] :\r\nAlors d'abord ce chiffre de 10000 que vous \u00e9voquez, il avait \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e par bah par la RTS, en l'occurrence et vous aviez faire une \u00e9valuation de l'ensemble des maisons de Suisse avec m\u00eame celles qui ne sont pas habitu\u00e9s du tout comme les granges, les garages etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [87%] :\r\nIl y en avait 15 millions au total. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:42) [90%] :\r\nOuais qui sont pas habiter \u00e0 l'ann\u00e9e et je vais pas me prononcer sur ce chiffre, mais ce que je vais vous dire, c'est que nous n'avons pas fix\u00e9 d'objectifs quantitatifs en la mati\u00e8re et que nous proc\u00e9dons selon un principe tr\u00e8s clair, c'est que on n'applique pas la base l\u00e9gale relative \u00e0 la distribution \u00e0 domicile, de fa\u00e7on stricte, comme je l'avais d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 une autre dans une autre \u00e9mission et que dans ces directives, on impose justement \u00e0 nos collaborateurs d'agir avec retenue, pourquoi avec retenue, parce que justement, nous savons que c'est un sujet sensible et nous voulons pouvoir desservir directement le maximum de m\u00e9nage ensuite et donc, concr\u00e8tement, \u00e7a signifie qu'une r\u00e9\u00e9valuation de la situation, en fait, elle qui n'a pas d'obligation l\u00e9gale de distribution n'a lieu que si une ou plusieurs les conditions suivantes sont remplies, on en a 4 : d'une part, si le personnel de distribution et mis en danger, donc \u00e9videmment on veut pas mettre en danger nos collaborateurs quand il y a des, des, des terrains d\u00e8s glissement de terrain ou du verglas des des situations dangereuses ou si par exemple la distribution \u00e0 domicile a une probabilit\u00e9 de provoquer des d\u00e9g\u00e2ts aux v\u00e9hicules de la Poste ou si justement les charges qui sont li\u00e9es \u00e0 la distribution sont particuli\u00e8rement disproportionn\u00e9e, parce que la maison est tr\u00e8s tr\u00e8s vite isol\u00e9 ou quand vous avez une modification des conditions, par exemple, changement de propri\u00e9taire ou changement de locataire donc \u00e0 noter que ces 1000 0 5 maisons habit\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e que vous \u00e9voquez, sur un total de1,7 1000000 de maison en Suisse ne repr\u00e9sente que0,0 6 pourcent de de l'ensemble des maisons habit\u00e9es \u00e0 l'ann\u00e9e, donc c'est un chiffre extr\u00eamement restreint, qui peut-\u00eatre effectivement a augment\u00e9 depuis l'ann\u00e9e 2013, mais \u00e7a c'est simplement d\u00fb au fait que, il y a, il y a quand m\u00eame une augmentation de m\u00e9nages desservis en Suisse, plus peut-\u00eatre des changements de propri\u00e9t\u00e9 ou de location dans des maisons tr\u00e8s isol\u00e9 et il est, il est faut surtout d'affirmer que ces maisons sont exclus d'une distribution puisque pour chacune d'entre elles, une solution alternative a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une carte postale ou un emplacement alternatif par exemple une batterie central de bo\u00eetes aux lettres ou une distribution chez le voisin, etc, donc on va toujours prendre en compte les cas extr\u00eames et puis on va toujours entendent le client et lui proposer une solution de remplacement, contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit auparavant, on va les \u00e9couter et on va \u00e9galement impliqu\u00e9 les communes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [89%] :\r\nNathalie D\u00e9robert fallait si on est dans les0,0 6 ben voil\u00e0, on a quand m\u00eame pas tr\u00e8s content de recevoir son lot de ne pas forc\u00e9ment recevoir son courrier ce soir mais la question que je vous posais c'est ce qu'il y a une volont\u00e9 de la Poste d'augmenter ce chiffre. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:30) [88%] :\r\nMais non, il a pas du tout de volont\u00e9, si vous voulez juste comme je vous explique la volont\u00e9 c'est d'agir avec beaucoup de retenue et de uniquement \u00e0 analyser les maisons qui sont vraiment isol\u00e9, moi je vous parle de cas vraiment sp\u00e9ciaux c'est des fermes qui sont tous temps haut d'une montagne, les routes sont dangereuses, vous avez entendu ce que je ce que je vous ai dit auparavant ce sont des difficult\u00e9s, ce sont ce sont pas des maisons qui sont, c'est une question topographique, en fait, si je peux suis peux le dire ainsi, et c'est quelque chose qui est pr\u00e9vu par la loi et, et, bien entendu, on va toujours distribuer le courrier, mais peut-\u00eatre dans ces 1005 maisons, \u00e7a sera pas directement dans la bo\u00eete aux lettres, mais dans un autre lieu, par exemple, une case postale ou chez le voisin, ou par exemple dans une batterie central de bo\u00eetes aux lettres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [89%] :\r\nNathalie D\u00e9robert dans son rapport 2015 La Poste comme dit tout de m\u00eame avoir l'impression que la Poste a durci sa pratique, elle qui va in\u00e9vitablement r\u00e9sulter une augmentation de ce nombre de m\u00e9nages la Poste comme se poser la question de savoir si des adaptations, des services publics, frappant si durement certains destinataires sont vraiment compatibles avec le postulat de base qui veut que le service universel doit \u00eatre assur\u00e9e avec un niveau de qualit\u00e9 \u00e9quivalent dans tout le pays, le service universel, vous ne voulez plus vous ne pouvez plus garantir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:10:49) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est faux, nous voulons et nous continuerons \u00e0 le faire alors affirmer \u00e7a vraiment c'est c'est vraiment faux bien entendu que nous avons un mandat de service universel et que nous le remplissons enti\u00e8rement nous faisons nous allons m\u00eame au-del\u00e0 de ce mandat pour \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate ben alors moi je prends connaissance de ces affirmations que vous donnez, mais je vous dis encore une fois, la pratique de la Poste dans ce domaine, elle n'a pas chang\u00e9 depuis, depuis toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, rien n'a chang\u00e9 notre pratique, on l'a bien expliqu\u00e9 aussi \u00e0 Posco, ils la connaissance et, surtout, il est faux de parler d'un durcissement de la pratique puisque nous ne faisons qu'appliquer l'ordonnance et donc les situations qui ont entra\u00een\u00e9 une restriction en mati\u00e8re de distribution, elles sont trait\u00e9es dans le cas de cette pratique que je viens d'expliquer et qui r\u00e9pondent \u00e9galement aux imp\u00e9ratifs bien entendu aussi \u00e9conomique de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [92%] :\r\nSi je vous entends bien vous ne fait qu'appliquer la loi, alors \u00e7a tombe bien, les conseillers nationaux Raymond, Clottu Jacques, Andr\u00e9 Maire exigent davantage de fermet\u00e9 de la part du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et une am\u00e9lioration \u00e9galement du dialogue de la part de la Poste alors qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez si vous faites une loi \u00e0 un peu plus souple Bamburac remettre ces 1000 personnes dans le courrier et puis on pourra livrer \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:02) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de se prononcer, vous l'avait dit avant dans votre \u00e9mission et vont se prononcer dans les prochaines semaines \u00e0 venir, moi ce que je peux vous dire c'est que, dans une motion ant\u00e9rieurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 raison \u00e0 la Poste parce que il disait oui, vous, vous avez la possibilit\u00e9 de ne pas desservir directement chaque maison situ\u00e9e en Suisse, mais il faut offrir toujours une solution alternative \u00e0 ces citoyens qui sont concern\u00e9s, ce que nous faisons bien entendu et et ce sont des cas encore une fois vraiment tr\u00e8s on parle de oui mais 0 5 maisons sur1,7 1000000 d'habitations en Suisse, c'est quelque chose de tr\u00e8s limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [84%] :\r\nCela dit, on sent que cette ordonnance f\u00e9d\u00e9rale est un sujet assez sensible puisque dans vos propres notes internes, vous dites \u00e0 vos collaborateurs d'avancer discr\u00e8tement dans cette direction pour \u00e9viter des lev\u00e9es d'opposition politique, ce qui pourrait changer justement cette ordonnance lorsqu'on avait demand\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, pourquoi ils avaient durci cette loi, il avait simplement dit qu'il s'\u00e9tait bas\u00e9 sur l'exp\u00e9rience de la Poste mais qu'qui avait pas eux- m\u00eames men\u00e9 d'\u00e9tude pour savoir exactement combien de m\u00e9nages \u00e7a pourrait potentiellement touch\u00e9s, on avait, nous, estim\u00e9e 15000 habitations qui pourraient \u00eatre exclus, on en avait enlev\u00e9 un tiers qui pourraient \u00eatre des des alpages des zones non- habit\u00e9es, ce qui nous laisser ce chiffre de 10000 qui avaient fait une estimation, l'ann\u00e9e derni\u00e8re mais vous la Poste n'avait jamais pu nous dire quel \u00e9tait le total potentiel de ces maisons exclu, c'est cette ordonnance postale au fond elle est un peu d\u00e9licate, elle vous arrange bien pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:13:27) [88%] :\r\n\u00e9coutez, ne nous n'avons pas d'objectifs quantitatifs \u00e0 la mati\u00e8re et puis nous, eux, nous nous nourrir, nous agissons de avec beaucoup de retenue parce que nous savons justement que pour pour les clients concern\u00e9s donc les milliards 5 millions de devoir se d\u00e9placer, c'est quelque chose qui changent leur habitudes bien entendu je rappelle quand m\u00eame que quand vous habitez dans une r\u00e9gion tr\u00e8s recul\u00e9e, vous devez par exemple, de toute fa\u00e7on vous rendre sur au village pour aller faire faire vos vos courses et peut-\u00eatre vous pouvez passer par la case postale pour chercher votre courrier en m\u00eame temps c'est qui ce sont des situations tr\u00e8s particuli\u00e8res dans des situations particuli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [88%] :\r\nNathalie D\u00e9robert faisait il y a quand m\u00eame un petit paradoxe, vous dites d'un c\u00f4t\u00e9 c'est une petite quantit\u00e9 de maison, c'est un peu n\u00e9gligeable, de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous avez quand m\u00eame une directive interne qui dit qu'il faut \u00eatre prudent et progressive dans ces exclusions afin de ne pas alerter l'opposition politique, voire l'opinion publique, on peut en d\u00e9duire non. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:22) [95%] :\r\nNon, moi je crois qu'on peut pas voir \u00e7a comme \u00e7a, vraiment c'est c'est une directive interne pour qu'on puisse agir de la m\u00eame mani\u00e8re, dans l'ensemble du territoire suisse et justement, \u00e7a devrait vous rassurer cette directive interdit ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:14:33) [70%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:14:33) [91%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, que nous agissons avec beaucoup de retenue et que nous voulons \u00eatre pr\u00e9sents sur tout le territoire, mais parfois il y a des situations qui font qu'on ne peut pas monter sur un alpage Toutant haut d'une montagne, parce que c'est dangereux, il y a des glissements de terrain o\u00f9 il y a du verglas, o\u00f9 il y a oui ou \u00e7a peut endommager les v\u00e9hicules postaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [91%] :\r\nOn a compris, en tout cas, vos arguments, pas s\u00fbr qu'on soit rassur\u00e9 ni les conseillers nationaux qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, mais en tout cas, on a eu des explications et on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous Nathalie D\u00e9robert Fellay, porte- parole de la Poste, on vous souhaite une belle journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:15:05) [91%] :\r\nBelle journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [90%] :\r\nJe rappelle que nous publions ce matin sur RTS Point CH on en parle, cette directive interne de la Poste rassurante ou pas \u00e0 vous dans, en tout cas, nous venons de la r\u00e9v\u00e9ler, affaire \u00e0 suivre au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec le traitement ces prochains jours de la motion d'ailleurs des conseillers nationaux neuch\u00e2telois l'UDC Raymond Clottu et le socialiste Jacques-Andr\u00e9 Maire que vous entendiez tout \u00e0 l'heure et cette enqu\u00eate est sign\u00e9e Yves-Alain Cornu et Bastia vice- pour on n'en parle pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T07:03:12Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "Conseiller national UDC neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "auteur de la motion parlementaire \"La Poste: distribution du courrier pour tout le monde!\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E1603DA-9FA2-44DB-AF13-993CB7C7FAE1", "internalArchiveId": "7E1603DA-9FA2-44DB-AF13-993CB7C7FAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00ebl Bourgeois, porte parole du parti socialiste suisse;Stan Wawrinka, tennisman;Guy Forget, ancien tennisman, directeur du tournoi de Roland Garros\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:55-08:01:14 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 02 REFERENDUM RIE III) Les Suisses voteront sur la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...c'est une certitude. Le referendum contre la RIE3 a abouti avec presqu'un mois d'avance. Selon nos informations, le parti socialiste, l'union syndicale suisse et les Verts ont recueilli 57 000 signatures. Cette alliance avait jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour recueillir 50'000 signatures. Muriel Ballaman, cette votation sera le premier test de la politique \"d'opposition constructive\" d\u00e9cid\u00e9e par le PS apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n(8H(2) 03 REFERENDUM RIE III) Un vote... on l'a entendu....qui pourrait avoir lieu en f\u00e9vrier prochain...et le porte parole du parti socialiste suisse se dit confiant au vu le r\u00e9sultat de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de l'imposition des entreprises. Ga\u00ebl Bourgeois\r\nGa\u00ebl Bourgeois avec Muriel Ballaman.\r\nA Berne, le conseil National empoigne cet apr\u00e8s-midi pour la 3\u00e8me fois, le paquet de mesure en faveur des \u00e9nergies renouvelables et de la sortie du nucl\u00e9aire....objectif: s'entendre avec les Etats d'ici au 30 septembre sur l'objectif quantitatif d'\u00e9lectricit\u00e9 verte \u00e0 atteindre d'ici 2050.\r\n(8H(3) 19 FINALE US OPEN) 3 sur 3 pour Stan Wawrinka...le Vaudois s'adjuge l'US Open de tennis en battant en 4 manches le Num\u00e9ro Un mondial...Novak Djokovic....le kolosse avait mal au pied droite...mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit de Wawrinka...\"La victoire de Stan est compl\u00e9tement m\u00e9rit\u00e9e, il a fait preuve de plus de courage et de r\u00e9alisme dans les moments importants\" a dit le serbe....le vaudois....quelques minutes apr\u00e8s le match...n'en revenait toujours pas.\r\n(8H(4) 27 TENNIS ITV FORGET) Stan dans la peau du favori pour aborder cette finale...il n'\u00e9tait pas le seul \u00e0 y croire...l'ancien tennismann fran\u00e7ais et consiultat t\u00e9l\u00e9 Guy Forget aussi.\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\nAu palmar\u00e8s de Wawrinka....d\u00e9sormais...3 titres de grand chelem....l'open d'Australie, Roland Garros et l'US open...un titre de champion olympique de double avec Rodger Federer en 2008 \u00e0 P\u00e9kin  et la coupe Davis en 2014 avec ce m\u00eame Rodger!\r\n(8H(5) 26 SYRIE) Hillary Clinton au repos forc\u00e9....la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la maison blanche souffre d'une pneumonie...qui l'a faite chanceler hier....lors des comm\u00e9morations des 15 ans du 11 septembre....son m\u00e9decin l'a mise sous antibiotiques et au vert pour deux jours...ses rendez-vous de campagne en Calofirnie et au Nevada sont donc annul\u00e9s.\r\nDans le camp r\u00e9publicain....pas le moindre commentaire...mais Donald Trump avait souvent th\u00e9matis\u00e9, ces derni\u00e8res semaines sur la sant\u00e9 fragile de son adversaire....trop fragile pour une pr\u00e9sidente des Etats-Unis...selon lui!\r\nUne nouvelle tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par Moscou et Washington doit entrer en vigueur en Syrie ce soir \u00e0 18H. Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les bellig\u00e9rants de mener, voire m\u00eame d'intensifier, plusieurs jours de raids a\u00e9riens et de bombardements, avec leur lot de victimes civiles. Alain Franco, ce cessez-le-feu peut-il tenir ?\r\nOui, il peut tenir parce que ses parrains y ont tout int\u00e9r\u00eat, \u00e0 priroi en tout cas. En fin de mandat, Barack Obama veut arriver \u00e0 l'Assembl\u00e9e G\u00e9n\u00e9rale de l'ONU du 20 septembre avec cette petite victoire diplomatique. Quant aux Russes, ils ont atteint leur objectif : \u00eatre les maitres du jeu sur cette crise avec leurs alli\u00e9s iraniens. Ce sont eux qui dictent l'agenda et qu peuvent faire \u00e9clater la tr\u00e8ve, en d\u00e9cidant par exemple de bombarder les zones rebelles. C'est ce qu'ils avaient fait lors du pr\u00e9c\u00e9dent cessez-le-feu en f\u00e9vrier dernier.\r\nLes autres alli\u00e9s des russes -comme le Hezbollah- ont accept\u00e9 la tr\u00e8ve,  c'est aussi bon signe.\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment en faveur d'un respect de la tr\u00e8s pendant 48h renouvelable, c'est l'importance d\u00e9sormais accord\u00e9e par les deux superpuissances \u00e0 la lutte contre l'Etat islamique, qui prosp\u00e8re sur les ruines de la Syrie.\r\nProbl\u00e8me, le camp de la r\u00e9bellion n'a toujours pas publi\u00e9 son communiqu\u00e9 attendu depuis hier en fin de journ\u00e9e. A ce stade d'ailleurs, seul un groupe islamiste s'est exprim\u00e9. Il rejette l'accord, en estimant qu'il ne fera que \"renforcer\" le r\u00e9gime de Damas.\r\n(8H(6) D3 TESLA: PRODUIRE POUR ATTIRER NOUVEAUX INVESTISSEURS) Le radar plut\u00f4t que la camera....Tesla corrige dans l'urgence son syst\u00e8me d'autopilotage apr\u00e8s la mort d'un automobiliste en Floride au mois de mai...parce que la mauvaise luminosit\u00e9 n'avait pas permis \u00e0 la camera de son pilote...de voir le camion qui arrivait en sens inverse...le patron du constructeur automobile \u00e9lectrique am\u00e9ricain a promis hier que la nouvelle version serait t\u00e9l\u00e9chargeable dans les 2 semaines...l'avantage du radar...c'est qu'il voit m\u00eame lorsque la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise!\r\nEt si Tesla constituait la plus grande bulle boursi\u00e8re actuelle ? La question divise Wall Street, qui va suivre avec int\u00e9r\u00eat cette semaine l'\u00e9volution de l'action du constructeur de voitures \u00e9lectriques. Un titre qui a perdu 18% depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et dont la chute pourrait ne pas s'arr\u00eater l\u00e0. Car si les uns croient dur comme fer \u00e0 la strat\u00e9gie ambitieuse de son fondateur Elon Musk, les autres s'appuient sur des faits pour mettre en cause son mod\u00e8le d'affaires. Et ce n'est pas le r\u00e9cent courriel envoy\u00e9 par le patron de Tesla \u00e0 ses employ\u00e9s qui va les rassurer. Olivier Schorderet\r\n  D3\r\nTesla qui peine aussi \u00e0 tenir ses engagements....\r\n  D31\r\nJos\u00e9 Manuel Barroso....conseiller en Brexit de la banque Goldman Sachs....Jean-Claude Juncker ne dig\u00e8re pas...il ordonne une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent pour savoir si la nomination de son pr\u00e9decesseur est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne....c'est le comit\u00e9 d'\u00e9thique qui conseiller la commission europ\u00e9enne qui enqu\u00eatera...entre les lignes...comprenez que les politiques europ\u00e9ens reprochent au portugais de servir une banque \u00e0 la tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation en Europe.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 557, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7991804", "ece-7991787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T04:37:06Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi nous voterons sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, le r\u00e9f\u00e9rendum, selon nos informations, abouti avec un mois d'avance, c'est que le Parti socialiste s'est lanc\u00e9 \u00e0 bras le corps dans sa politique d'opposition constructive pour contrer le virage \u00e0 droite du Parlement le vote donc devrait avoir lieu en f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e prochaine, le PS se dit serein quant \u00e0 l'issue du scrutin incroyable jeune Stan Wawrinka peinent encore \u00e0 r\u00e9aliser son exploit le Vaudois remport\u00e9 7000 US Open de tennis en dominant en 4 manches le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic Africa, qui pour la 1\u00e8re fois pu aborder la finale dans la peau du favori 18 heures ce soir la tr\u00eave conclue \u00e0 Gen\u00e8ve par John Kerry et Sergue\u00ef Lavrov doit entrer en vigueur en Syrie, difficile de pronostiquer les chances de r\u00e9ussite du cessez-le-feu, l'opposition n'y croit gu\u00e8re et le r\u00e9gime de Damas a intensifi\u00e9 ses frappes ces derni\u00e8res heures, faisant de nombreuses victimes, hop, les Suisses voteront donc sur la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [91%] :\r\n3\u00e8me : r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, c'est une certitude, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la RFY 3 a abouti avec presqu'un mois d'avance, selon nos informations, le Parti socialiste, l'Union syndicale suisse et les Verts ont quant \u00e0 eux ont recueilli 57000 signatures cette alliance avait jusqu'\u00e0 d\u00e9but octobre pour recueillir 50000 paraphes alors Muriel Ballaman cette votation sera le 1er test de la politique d'opposition constructive, d\u00e9cid\u00e9e par le PS apr\u00e8s les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [91%] :\r\nCombattre les d\u00e9cisions du Parlement \u00e0 grands coups de r\u00e9f\u00e9rendum, c'est la strat\u00e9gie \u00e0 laquelle cro\u00eet le PS pour contrer le virage \u00e0 droite amorc\u00e9 aux chambres depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature, pour les socialistes, la r\u00e9forme des entreprises est l'illustration parfaite de cette droitisation, il ne manque d'ailleurs pas une occasion pour d\u00e9noncer le sans g\u00e8ne avec lequel les partis bourgeois aurait impos\u00e9 leurs d\u00e9ductions fiscales pour les entreprises, les signatures seront bient\u00f4t remise \u00e0 la Chancellerie, place donc \u00e0 la vraie bataille, la campagne de votation le PS est attendu au tournant, c'est \u00e0 l'aune du verdict populaire que sera jug\u00e9 sa politique d'opposition constructive et sa cr\u00e9dibilit\u00e9, car comment brandir l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum contre toute d\u00e9cision adopt\u00e9e sans compromis, si la gauche n'arrive pas \u00e0 concr\u00e9tiser dans les urnes, c'est donc une bataille d\u00e9cisive pour les 3 prochaines ann\u00e9es que s'appr\u00eate \u00e0 livrer le Parti socialiste, une bataille \u00e0 l'issue, bien plus incertaine Cannes laisse pr\u00e9sager cette rapide moisson de signatures verdict probablement en f\u00e9vrier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [89%] :\r\nAlors, vote, on l'a entendu, qui pourrait avoir lieu en f\u00e9vrier prochain et le porte- parole du Parti socialiste suisse se dit confiant au vu du r\u00e9sultat de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme de l'imposition des entreprises Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:40) [77%] :\r\nLors du dernier vote sur le r\u00e9forme de l'imposition des surprise num\u00e9ro 2 en 2008 on avait perdu \u00e0 l'\u00e9poque, le type de justesse alors que les arguments de conf\u00e9d\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 comme par l'action, on avait des chiffres qui \u00e9taient totalement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 des faits, donc moi je suis peut \u00eatre assez confiant que, jusqu', on arrive \u00e0 d\u00e9montrer qu'effectivement en pleine p\u00e9riode d'\u00e9conomie alors que les programmes vraiment d'aust\u00e9rit\u00e9 un petit peu partout dans les cantons, principalement la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est bien, on n'a pas fait de cadeaux fiscaux aux entreprises, il a le choses \u00e0 r\u00e9gler alors r\u00e9glons -les, mais y a pas d'inventaire des cadeaux en fait quand m\u00eame des gens tr\u00e8s compliqu\u00e9 se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\n3 sur 3 pour Stan Vavrinka oui le Vaudois s'adjuge l'US Open de tennis en battant en 4 manches le num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic le le colosse avait mal au pied, droite, mais cela n'enl\u00e8ve rien \u00e0 l'exploit de Vavrinka la victoire de Stan est compl\u00e8tement m\u00e9rit\u00e9, il a fait preuve de plus de courage et de r\u00e9alisme dans les moments importants, c'est ce qu'a dit le serbe, en tout cas le Vaudois, quelques minutes apr\u00e8s le match, n'en revenait toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [87%] :\r\nC'est pas mal, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est clair que c'est \u00e7a pour moi, incroyable, \u00e7a reste pour moi quelque chose jamais esp\u00e9r\u00e9, tout simplement, je le dis vraiment, honn\u00eatement, j'ai jamais r\u00eav\u00e9 de gagner un Grand Chelem Gagnon la journ\u00e9e gagnant 2\u00e8me je suis arriv\u00e9 ici pas en me disant que j'avais gagn\u00e9 le tournoi mais par contre je sais qu'\u00e0 chaque fois que sur le terrain, peu importante qui joue, je suis, je suis capable de le battre et aujourd'hui, malgr\u00e9 la nervosit\u00e9, je me disais aussi humaniste, un match quand on a discut\u00e9 jeudi mais c'est bizarre, \u00e7a prend fin que j'ai le sentiment d'\u00eatre, de me sentir pratiquement favori, j'avais l'impression, voil\u00e0 que que que je j'allais \u00eatre plus fort que lui, apr\u00e8s on peut se tromper, on peut pas le match mais c'est clair que depuis 2 jours, vous le sentez tellement bien que j'ai l'impression que, ben j'ai tout ce qu'il fallait pour le battre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Lehmann alors au palmar\u00e8s de Vavrinka d\u00e9sormais 3 titres donc de Grand Chelem, l'Open d'Australie Roland Garros et l'US Open, un titre de champion olympique de double avec Rodger Federer 7 en 2008 \u00e0 P\u00e9kin et la Coupe Davis en 2014 avec ce m\u00eame Rodger Hillary Clinton au repos forc\u00e9 la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche, souffre d'une pneumonie qui l'a fait chanceler hier, lors des comm\u00e9morations des 15 ans du 11 septembre son m\u00e9decin a donc mis sous antibiotiques est ouvert pour 2 jours ses rendez- vous de campagne en Californie et au Nevada sont donc annul\u00e9s dans le corps r\u00e9publicain, pas le moindre commentaire mais Donald Trump avait souvent th\u00e9matis\u00e9 ces derni\u00e8res semaines sur la sant\u00e9 fragile de son adversaire, trop fragile, selon lui, pour une pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, une nouvelle tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par Moscou et Washington doit entrer en vigueur en Syrie, ce soir \u00e0 18 heures ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les bellig\u00e9rants de mener, voire m\u00eame d'intensifier pour depuis plusieurs jours, les Reds a\u00e9riens et les bombardements, avec leur lot de victimes civiles alors Alain Franco ce cessez-le-feu, ce qui peut tenir, h\u00e9 bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [92%] :\r\nPeut tenir en th\u00e9orie parce que ses parrains il y ont int\u00e9r\u00eat, a priori en tout cas en fin de mandat, Barack Obama veut d\u00e9crocher cette victoire diplomatique quant aux Russes, ils ont atteint leur objectif : \u00eatre les ma\u00eetres du jeu sur cette crise avec leurs alli\u00e9s iraniens, ce sont eux qui dictent l'agenda et qui peuvent faire \u00e9clater la tr\u00eave en d\u00e9cidant par exemple de bombarder les zones rebelles, c'est ce qu'ils avaient fait lors du pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9c\u00e9dent cessez-le-feu en f\u00e9vrier dernier et puis Bachar Assad et les autres alli\u00e9s des russes comme le Hezbollah ont accept\u00e9 la tr\u00eave, c'est aussi un bon signe, enfin, autre \u00e9l\u00e9ment en faveur du respect du cessez-le-feu pendant 48 heures renouvelable, c'est la priorit\u00e9 accord\u00e9e d\u00e9sormais par les 2 superpuissances \u00e0 la lutte contre l'\u00c9tat islamique qui prosp\u00e8re sur les ruines de la Syrie, probl\u00e8me, le camp de la r\u00e9bellion n'a toujours pas publi\u00e9 son communiqu\u00e9 attendu depuis hier en fin de journ\u00e9e \u00e0 ce stade, d'ailleurs, seul un groupe islamiste a exprim\u00e9 ses doutes, la puissante milice salafiste Ahrar Al-Cham qualifie l'accord de demi- solutions qui ne fera que renforcer le r\u00e9gime de Damas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:26) [94%] :\r\nSi Alain Franco, le radar plut\u00f4t que la cam\u00e9ra oui, Tesla corrige dans l'urgence son syst\u00e8me d'auto- pilotage apr\u00e8s la mort d'un automobiliste en Floride, au mois de mai, parce que la mauvaise luminosit\u00e9 n'avait pas permis \u00e0 la cam\u00e9ra de son pilote de voir le camion qui arrivait en sens inverse, le patron du constructeur automobile \u00e9lectrique am\u00e9ricain promis hier que la nouvelle version serait t\u00e9l\u00e9chargeable dans les 2 semaines, l'Avantage de ramasser qu'il voit, m\u00eame lorsque la m\u00e9t\u00e9o est mauvaise et en fait, et si Tesla constituait la plus grande bulle boursi\u00e8re actuelle, la question divise Wall Street qui va suivre avec int\u00e9r\u00eat cette semaine l'\u00e9volution de l'action du constructeur de voitures \u00e9lectriques, un titre qui a perdu 18 pourcent depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, et dont la chute pourrait ne pas s'arr\u00eater l\u00e0 car si bien les uns croient dur comme fer \u00e0 la strat\u00e9gie ambitieuse de son fondateur, Elon Musk, les autres s'appuie sur des faits pour mettre en cause son mod\u00e8le d'affaires et ce n'est pas le r\u00e9cent courriel envoy\u00e9 par le patron de Tesla ses employ\u00e9es qui va les rassurer olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [91%] :\r\nTesla d\u00e9passent toutes les attentes et devient rentable pour attirer les investisseurs, ce serait tout de m\u00eame mieux que Tesla perd toujours de l'argent, vous ne trouvez pas et l'homme, ce qui a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 la question qu'il pose \u00e0 ses troupes, \u00e0 qui il demande de produire plus et plus vite, car il faut faire bonne figure au moment de solliciter une nouvelle lev\u00e9e de fonds, il s'agit cette fois de financer la production du mod\u00e8le 3, moins chers, plus accessibles et d\u00e9velopper giga Factory, son usine g\u00e9ante de batteries mais Tesla toujours endett\u00e9 et dans les chiffres rouges est de plus en plus per\u00e7ue comme un incin\u00e9rateur de n'a pas arr\u00eat\u00e9 de lever des capitaux, depuis son entr\u00e9e en Bourse en 2010 pour les les br\u00fbler ensuite avait contraint 3 milliards de dollars par exemple depuis fin 2014 mais aujourd'hui Tesla peinent \u00e0 offrir des garanties sur la pertinence de son mod\u00e8le d'affaires des doutes raviv\u00e9e par la fusion pr\u00e9vue avec Solar City pr\u00e9sid\u00e9e par Elon qui produit des bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques, un projet trop risqu\u00e9 pour ces 15 investisseurs institutionnels qui viennent de refuser d'y mettre leur argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [89%] :\r\nTesla qui peine aussi \u00e0 tenir ses engagements. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:23) [86%] :\r\nOui, sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es au moins une vingtaine d'objectifs annonc\u00e9s n'aurait pas \u00e9t\u00e9 atteint qu'il soit d'ordre financier ou concerne le nombre, le d\u00e9lai de v\u00e9hicules produits ou les dirigeants d'entreprise, s'ils ont une certaine libert\u00e9 dans la communication de leurs pr\u00e9visions peuvent toutefois si l'on parvient \u00e0 d\u00e9montrer qu'il savait leurs objectifs irr\u00e9alisables, \u00eatre sanctionn\u00e9 par les gendarmes du march\u00e9 mais aussi et surtout peut-\u00eatre par les investisseurs, jusque -l\u00e0, rien ne semble atteindre Elon qui met les 6 prochains mois, pourrait bien s'av\u00e9rer d\u00e9terminants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:52) [92%] :\r\nJos\u00e9 Manuel Barroso, conseiller en break de la banque Goldman Sachs h\u00e9 bien Jean-Claude Junker ne dig\u00e8re pas, il ordonne une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent pour savoir si la nomination de son pr\u00e9d\u00e9cesseur et conforme \u00e0 la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, c'est le comit\u00e9 d'\u00e9thique, qui conseille la Commission europ\u00e9enne qui va enqu\u00eater, entre les lignes, comprenez que les politiques europ\u00e9ens reprochent au portugais de servir une banque \u00e0 la tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation en Europe et c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A2411D-EC2B-4C18-AC8E-8D4A3B00E398", "internalArchiveId": "B6A2411D-EC2B-4C18-AC8E-8D4A3B00E398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grand d\u00e9bat autour de l'initiative AVSPlus, en votation le 25 septembre", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Le 25 septembre, le peuple se prononcera sur l'initiative AVSPlus visant \u00e0 augmenter de 10% les rentes AVS. Cette initiative va-t-elle plomber le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou s'agit-il d'une n\u00e9cessaire adaptation du syst\u00e8me, pour offrir des rentes d\u00e9centes aux retrait\u00e9s face \u00e0 l'augmentation du co\u00fbt de la vie?  D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS et conseiller aux Etats fribourgeois, Vania Alleva, pr\u00e9sidente du syndicat UNIA, initiateur d'AVSPlus, Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan.\r\n\r\n* * Grand d\u00e9bat autour de l'initiative AVSPlus, en votation le 25 septembre   \r\nChristian: D\u00e9bat retraites\r\nOn l'a dit : le grand d\u00e9bat de la rentr\u00e9e politique, c'est celui de nos retraites.\r\nC'est sans doute bien plus d'ailleurs que le d\u00e9bat de la rentr\u00e9e. C'est aussi peut-\u00eatre le d\u00e9bat d'une g\u00e9n\u00e9ration. Retraites, pi\u00e8ce centrale de notre syst\u00e8me social. Construit sur l'AVS.\r\nOr les perspectives ne sont pas bonnes : la d\u00e9mographie change, la suisse vieillit. Ce n'est pas nouveau, mais on est arriv\u00e9 au point ou les cotisations des actifs ne suffisent plus pour financer les rentes. Le fond AVS, le capital, en quelques sorte la r\u00e9serve de guerre, se porte encore bien. Mais le d\u00e9ficit est programm\u00e9. \r\nComment faire ? projet 2020 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le parlement a empoign\u00e9 le dossier. Ce sera en fin de session ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous au national. \r\nVal: Mais juste avant, le 25 septembre, le peuple va devoir se pronconer sur un autre projet, celui des syndicats, augmenter de 10% les rentes avs.\r\nAlors : projet concurrent qui va plomber la grande r\u00e9forme du conseil f\u00e9d\u00e9ral ? ou n\u00e9cessaire adaptation du syst\u00e8me, pour offrir des rentes d\u00e9centes aux retrait\u00e9s, face \u00e0 l'augmentation du co\u00fbt de la vie et face \u00e0 l'effondremnt des rendements du 2e pilier ? \r\nC'est notre grand d\u00e9bat ce soir en direct des pas perdus. 4 invit\u00e9s sont avec nous : \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats FR\r\nVania Alleva, pr\u00e9sidente du syndicat UNIA (initiateur d'AVS +)\r\nClaudine Amstein, Directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie\r\nPhilippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan\r\n1) a-t-on les moyens de se payer cette initiative ?? \r\nLevrat 4 milliards de plus \u00e0 financier, alors qu'on parle d\u00e9j\u00e0 de 7 milliards de pertes \u00e0 l'horizon 2030. comment financer, qui va payer?\r\nNantermod Mais : 20.- par mois (pour l'employ\u00e9 et l'employeur) sur un salaire de 5000.- . pas la mer \u00e0 boire !\r\nAmstein la CH a r\u00e9sist\u00e9 au CHF fort, aux crises \u00e9co et fin., on clame \u00eatre l'\u00e9conomie la plus forte du monde, et on ne peut pas payer 0,4% de cotisations salariales?\r\nAlleva Les perspectives fianci\u00e8res de l'AVS : plus de 7 milliards de d\u00e9ficit en 2030 . on ne peut pas laisser faire !! 12 avec l'iniative, acceptable ?? \r\nNantermod/Levrat es derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est l'impact de l'apport migratoire qui a compens\u00e9 les mauvaises pr\u00e9cisions sur la sant\u00e9 de l'AVS . finalement : la migration est le meilleur rem\u00e8de \u00e0 la faiblesse des rentes ?? \r\n2) Impact sur AVS 2020 du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nLevrat Irresponsable : si ca fait capoter tout le syst\u00e8me, \u00e0 quoi bon ?? la r\u00e9forme Berset est \u00e9quilibr\u00e9e !\r\nNantermod La r\u00e9forme 2020 mise sur le 2e pilier . or les rendements sont en berne ; les caisses de pension en difficult\u00e9s, c'est le 1e pilier qu'il faut renforcer ! pour contrebalancer les pertes dans le 2e pilier !! \r\nAmstein Le projet du CF d'abaisser le taux de conversion du 2e pilier va faire chuter les rentes de 12% dixit Unia. faut bien compenser qqpart !\r\nLevrat si AVS + passe, compatible avec pr\u00e9voyance 2020? \r\n3) Les femmes, les grandes perdantes du syst\u00e8me actuel?\r\n*** Papier rubrique\r\nNantermod / Alleva Avs : le pilier \u00e9galitaire par d\u00e9finition, car tout le monde le touche ! de facto : il est le seul \u00e0 reconnaitre les t\u00e2ches \u00e9ducatives des femmes !! \r\nAmstein Les femmes sont les plus mal loties avec le 2e pillier (un peu plus de 50% seulement en profitent)\r\nSeules 20% des femmes touchent un 3e pilier\r\nLevrat valable pour les femmes seules... en couple, c'est le m\u00e9nage qui profite aussi de la rente de l'homme\r\n4) \u00c2ge de la retraite \u00e0 67 ans : et pourquoi pas ?\r\nLevrat / Alleva Allemagne y passe . et pourquoi pas les suisses ?\r\nNantermod / Amstein augmenter les rentes quand on voit ce qui se passe en commission avec le projet Berset, retraite \u00e0 67 ans... compr\u00e9hensible?\r\nLevrat M\u00e9canisme automatique, question de principe : ce qui se dessine au CN permet une flexibilit\u00e9, mieux qu'un \u00e2ge fix\u00e9 net ds la loi ?\r\nNantermod : pr\u00eat \u00e0 travailler plus longtemps ? les jeunes commencent aujourd'hui bcp plus tard !\r\nNantermod M\u00e9canisme automatique : vous allez au casse-pipe ! la population n'en veut pas ! m\u00eame une Isabelle Moret reconnait que c'est une erreur et qu'il faut revenir en arri\u00e8re !!\r\nLevrat : pourquoi ne pas se battre pour un syst\u00e8me qui supprime l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence, en misant sur la flexibilit\u00e9 . ceux qui veulent travailler plus longtemps le peuvent, d'autres arr\u00eatent avant. Et c'est la sant\u00e9 des fonds qui d\u00e9finit les r\u00e8gles de d\u00e9part \u00e0 la retraite. (Su\u00e8de) \r\nAmstein Probl\u00e8me : on augmente l'\u00e2ge de la retraite, mais le march\u00e9 du travail n'est pas ouvert aux plus de 60 ans !! paradoxe !! L'\u00e9conomie ne suit pas!", "durationSec": 1891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991755", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Grand d\u00e9bat autour de l'initiative AVSPlus, en votation le 25 septembre / FOR_2016-09-12T18:04:00_developpement-3", "Forum du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le 25 septembre, le peuple se prononcera sur l'initiative AVSPlus visant \u00e0 augmenter de 10% les rentes AVS. Cette initiative va-t-elle plomber le projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou s'agit-il d'une n\u00e9cessaire adaptation du syst\u00e8me, pour offrir des rentes d\u00e9centes aux retrait\u00e9s face \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie?  D\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS et conseiller aux Etats fribourgeois, Vania Alleva, pr\u00e9sidente du syndicat UNIA, initiateur d'AVSPlus, Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR et conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-7991755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T16:46:29Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIls ont quitt\u00e9 et on accueille 4 nouveaux invit\u00e9s autour de cette table, selon moi, de faire notre grand d\u00e9bat sur les retraites, on l'a dit, c'est le grand d\u00e9bat de la rentr\u00e9e politique, en fait, c'est peut-\u00eatre m\u00eame plus sain que le d\u00e9bat de la rentr\u00e9e politique, c'est aussi quelque part un d\u00e9bat d'une g\u00e9n\u00e9ration, le d\u00e9bat est les retraites c'est le la pi\u00e8ce centrale de notre syst\u00e8me social construit autour de l'AVS, or les perspectives ne sont pas bonnes, la d\u00e9mographie change, elle s'appauvrit la suisse vieillit, ce n'est pas nouveau, mais nous sommes d\u00e9sormais au point o\u00f9 les cotisations des travailleurs ne suffisent plus pour financer les rentes le fond AVS le capital se porte encore bien, mais le d\u00e9ficit est programm\u00e9, il atteindra plus de 7 milliards d'ici 2030 selon les les projections, alors comment faire face, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 son projet, \u00e7a s'appelle pr\u00e9voyance 20 20, on en a d\u00e9j\u00e0 souvent parl\u00e9 sur cette antenne, le Parlement empoign\u00e9 le dossier, ce sera en fin de session, notamment les siens \u00e0 la fin du mois, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, au Conseil national, mais juste avant le 25 septembre le peuple va devoir se prononcer sur un autre projet, celui des syndicats, c'est l'initiative avait expuls\u00e9 ceux qui exigent une augmentation de 10 pourcent des des ventes avait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [90%] :\r\nAlors, projet concurrent qui va plomber la grande r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou n\u00e9cessaire adaptation du syst\u00e8me pour offrir des rentes d\u00e9centes aux retrait\u00e9s, face \u00e0 l'augmentation du co\u00fbt de la vie et face \u00e0 l'effondrement des rendements du 2\u00e8me, pilier, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir en Direct des pas perdus, avec 4 invit\u00e9s autour de la t\u00eate, Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats fribourgeois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Vania Les va, pr\u00e9sident du syndicat Unia si l'initiateur un de cette initiative AVS plus bonsoir bonsoir Claudine Amstein, vous dirigez la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie bonsoir, bonsoir Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [89%] :\r\nBonsoir, il y a 4 grands th\u00e8mes : un convoi d\u00e9velopper ce soir, est ce qu'on a les moyens de se payer cette initiative est -ce qu'elle va venir quelque part blackboul\u00e9 le grand projet d'Alain Berset pr\u00e9voyance 20 20 E la question des femmes sont -elles les grandes perdantes aujourd'hui de notre syst\u00e8me des retraites et puis on posera aussi quand m\u00eame la question de de la retraite \u00e0 67 ans, c'est un des projets qu'entra\u00eene na\u00eetre parall\u00e8lement en commission qui fait beaucoup d'ombre un aussi \u00e0 \u00e0 cette discussion -l\u00e0 remettent la question franchement sur la table ce soir mais commen\u00e7ons tout d'abord par la question du financement tout simplement Christian Levrat 4 milliards de plus \u00e0 financer, alors qu'on parle d\u00e9j\u00e0, on le disait tout \u00e0 l'heure, hein, de, de, de, de pr\u00e9visions qui imagine 7 milliards de pertes pour le fond AVS d'ici 2030 est -ce qu'on a les moyens aujourd'hui d'augmenter de 10 pourcent des des rentes AVS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nC'est pour moi la r\u00e9ponse est claire c'est oui, c'est 10 pourcent d'augmentation et sont d'abord absolument n\u00e9cessaire et c'est l\u00e0 \u00e9videmment la toute 1\u00e8re question : c'est ce qu'on est dans une situation o\u00f9 on devrait par bon sens par sens pour la justice sociale aussi augmenter ses rentes et moi je suis convaincu qu'on va le faire, vous savez qu'aujourd'hui en boulanger par exemple qui gagne 5500 francs par mois, c'est pas un salaire qui est tr\u00e8s loin du salaire m\u00e9dian a le salaire m\u00e9dian vers les 6000 francs donc c'est la classe moyenne inf\u00e9rieure avec 5500 francs par mois, ce boulanger la \u00e0 la retraite va toucher AVS Plus caisses de pension 3020 francs, or la Constitution nous dit courantes, chacun, chacune va pouvoir vivre bord de l'AVS et de sa sa caisse de pension que le niveau de vie un pr\u00e9c\u00e9dent doit plus ou moins \u00eatre garantie, c'est \u00e7a l'objectif qu'on poursuit avec nos nos assurances sociales et on n'y a pas \u00e0 3020 francs, on y a clairement pas il y a une n\u00e9cessit\u00e9 sociale d'agir, d'autant plus que les rentes ce sont \u00e9rod\u00e9es au fil des ans d'abord elles sont \u00e9rod\u00e9es dans l'AVS en 1900 huitante vous pouviez payer votre loyer, vos caisses maladie avec une demi- rente AVS aujourd'hui vous vous avez besoin d'aide au tiers de votre rentes AVS pour le loyer \u00e0 l'assurance maladie, donc il y a une n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, il y a un besoin social d'intervenir, d'autant plus que si on on met cette situation dans l'AVS en parall\u00e8le avec l'\u00e9volution des caisses de pension o\u00f9 l'on va venir o\u00f9 les rentes sont sont en chute libre, donc on va \u00e9galement va venir envahir la situation peut-\u00eatre une phrase la la situation des retrait\u00e9s commandent d'agir et la question qui se pose pour nous, c'est comment est -ce qu'on agit sur quoi est -ce qu'on agit, nous disons : agissons sur l'AVS, d'autres veulent agir sur les prestations augmenter de l'\u00e2ge de la retraite ou baisser le niveau des rentes, c'est leur r\u00f4le, c'est leur choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [88%] :\r\nAlors Philippe Nantermod un exemple tr\u00e8s concret, mis sur la par Christian Levrat, il parlait d'un boulanger qui gagne 5000 francs par mois, selon les calculs avec cette initiative, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 20 francs de cotisation suppl\u00e9mentaire par employ\u00e9 et par employeur allez 20 francs par mois pour gagner 10 pourcent de de suite \u00e0 2 de plus \u00e0 la fin est -ce que c'est quand m\u00eame \u00e7a vaut pas la peine de tenter le coup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [92%] :\r\n\u00e9coutez on c'est toujours la m\u00eame chose, un monde un peu plus aux actifs pour payer plus pour les rentiers alors \u00e9videmment qu'on aimerait tous donner davantage aux rentiers, moi je vois surtout une g\u00e9n\u00e9ration d'actifs qui doit payer toujours davantage pour une g\u00e9n\u00e9ration de rentiers, on a je fais partie de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, nous sommes une g\u00e9n\u00e9ration qui devra payer davantage pour les retraites et \u00e7a on le sait, il y a les 7 milliards de francs, dont vous parliez tout \u00e0 l'heure parce que le fond AVS ne permet plus de couvrir avec les cotisations actuelles et les rentes les revenus actuels de l'AVS \u00e0 long terme les prestations que l'on offre aujourd'hui nous avons la la, toute la probl\u00e9matique en fait lui aussi avec les assurances sociales dans le domaine de la sant\u00e9 ou les actifs doivent aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 parce que les les gens les plus malades sont les les gens les plus \u00e2g\u00e9s, h\u00e9 bien, nous avons d\u00e9j\u00e0 un un contrat g\u00e9n\u00e9rationnel entre les personnes qui sont actives vis-\u00e0-vis des personnes qui sont rentr\u00e9es et c'est en r\u00e9alit\u00e9 toutes les familles suisses toutes les personnes entre 25 et 55 ans, et 50 ans qui aujourd'hui cotisent beaucoup et qui doivent assumer, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, plus de rentiers, on a eu la g\u00e9n\u00e9ration du b\u00e9b\u00e9 boom maintenant cette g\u00e9n\u00e9ration devient la gestion du papy-boom et et face \u00e0 \u00e7a, h\u00e9 bien nous devons payer notre g\u00e9n\u00e9ration pour les autres, alors j'entends bien le message du du boulanger, j'entends aussi que le boulanger dont parle Monsieur, Levrat a v\u00e9cu aussi, s'il arrive aujourd'hui gentiment \u00e0 la retraite, il a connu les 30 glorieuses, il a connu une \u00e9poque o\u00f9 on a mis en place le 2\u00e8me pilier qu'il a pu constituer, il a pu se constituer un 3\u00e8me pilier aussi, il a connu une p\u00e9riode o\u00f9 le ch\u00f4mage n'existait quasiment pas en Suisse et il a va compter maintenant sur une g\u00e9n\u00e9ration, la mienne, qui conna\u00eet le ch\u00f4mage qui va devoir changer, peut-\u00eatre 3, 4 fois de profession pendant sa sa carri\u00e8re pour pouvoir continuer \u00e0 tourner et qui arrivera \u00e0 la retraite avec un syst\u00e8me qui n'est pas p\u00e9renne \u00e0 long terme, donc avec qui sera peut-\u00eatre fond\u00e9e sur une date, il va, il va arriver \u00e0 la retraite, il va co\u00fbter tr\u00e8s cher aux assurances sociales, je pense par exemple \u00e0 l'assurance maladie et qui va payer ces de nouveaux, les jeunes et je crois pas que le mod\u00e8le qui consiste \u00e0 dire : on augmente pour tout le monde, de 10 pourcent c'est c'est tr\u00e8s gentil, mais \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher et \u00e7a co\u00fbte toujours la m\u00eame chose aux m\u00eames personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [90%] :\r\nVania Alleva vous pr\u00e9sidez le syndicat Unia est -ce que c'est vraiment le bon moment d'augmenter les rentes de 10 pourcent pour pour tout le monde sachant effectivement les probl\u00e8mes de cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d'\u00e9trangleur yeux ce qui voit sa facture augmenter pour d'autres fresques, c'est le moment de faire cette politique- l\u00e0 de l'arrosoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [92%] :\r\nAlors c'est n\u00e9cessaire comme le Monsieur, Levrat, c'est absolument n\u00e9cessaire, mais c'est aussi possible actuellement des rentes de 2\u00e8me pilier baisse massivement et une compensation s'impose, c'est important de le faire, de renforcer le premi\u00e8res pilier parce que c'est un \u00e0 contrario de ce qui a \u00e9t\u00e9 dit de mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, c'est le pilier le plus sain, le plus solide et le plus solidaire de de notre pr\u00e9voyance sociale depuis des ann\u00e9es on parle mal de l'AVS il faut retenir que depuis 40 ans, il y a pas eu d'augmentation des cotisations pour financer l'AVS et l'AVS a toujours pay\u00e9 ses rentes gr\u00e2ce \u00e0 son financement, son syst\u00e8me de financement g\u00e9nial qui a qui pr\u00e9voit aussi une sorte de r\u00e9partition qui est important pour notre pour notre notre coh\u00e9sion sociale, c'est tout \u00e0 fait finan\u00e7able cette augmentation avec une augmentation minimale de0,4 pourcent des des cotisations salariales des employ\u00e9es et des employeurs c'est finan\u00e7able, \u00e7a co\u00fbte un petit peu mais \u00e7a, \u00e7a vaut la peine parce que c'est une augmentation important et d\u00e9cisif pour la plupart des retrait\u00e9s et la plupart des futurs retrait\u00e9s de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [90%] :\r\nClaudine Amstein une augmentation de0,4 pourcent des des cotisations salariales qui n'ont pas boug\u00e9 depuis 40 ans, la Suisse, qui a fait face au franc fort qui fait encore aujourd'hui face au franc fort plut\u00f4t bien, qui a lutt\u00e9 et qui a fait face \u00e0 des crises \u00e9conomiques et financi\u00e8res est -ce qu'aujourd'hui on peut d\u00e9cemment dire aux retrait\u00e9s parfois assez d\u00e9muni, quoi, on ne peut pas augmenter de0,4 pourcent les les cotisations salariales pour qu'ils puissent mieux payer leurs factures \u00e0 la fin du mois, vu l'\u00e9conomie qu'on ce qu'on veut toujours avoir la meilleure du monde, en Suisse, est -ce que \u00e7a, \u00e7a va ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:15) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me c'est que on place parce d\u00e9bat pour savoir o\u00f9 sont les personnes en difficult\u00e9, les personnes en difficult\u00e9 la fesse f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre que les pauvres sont actuellement dans les familles avec enfants et chez les familles monoparentales, dans le cas des retrait\u00e9s, la situation s'est am\u00e9lior\u00e9e depuis les 1980 que citait Monsieur Levrat, justement parce qu'il y a un 2\u00e8me, pilier obligatoire la difficult\u00e9 pour les retrait\u00e9s se situe vers la fin de vie, au moment o\u00f9 ils doivent entrer de \u00e0 Metz, o\u00f9 ils ont besoin de soins aujourd'hui si on doit mettre des cotisations suppl\u00e9mentaires si on doit d\u00e9penser de mani\u00e8re plus importante dans le cas de l'accueil de jour de la petite enfance et c'est dans la possibilit\u00e9 donn\u00e9e aux familles et aux femmes de travailler plus avec cette solution on pr\u00e9l\u00e8ve toujours plus, on pr\u00e9l\u00e8ve toujours plus et on va pas pouvoir tout se payer, donc on est en train de dettes 2 une situation en faire un arbitrage Madame allez, va, tout \u00e0 l'heure parlait du fait que la baisse \u00e9tait extr\u00eamement solidaires, je trouve que nous sommes pas solidaire au moment o\u00f9 on veut faire payer la facture, facture \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration qui travaille pour les routiers qui sont dans une situation que je viens de vous d\u00e9crire qui est, qui est de meilleure que celle d'une partie de la population jeune, ce qu'il faut savoir, c'est que les routiers qui sont en difficult\u00e9, c'est pas que je veux les abandonner, on a un syst\u00e8me de prestations compl\u00e9mentaires qui est beaucoup plus cibl\u00e9es, aucune augmentation g\u00e9n\u00e9rale destin\u00e9e \u00e0 tout le monde sensible et la situation donc dont l'initiative, on pr\u00e9voit 10 pourcent pourquoi pourquoi 10 pourcent pourquoi pourquoi pas 15, pourquoi pas, sans que, on pr\u00e9voit pas comment le financer, rien n'est pr\u00e9vu, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s l\u00e9ger comme comme moyen de raser gratis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:10) [91%] :\r\nAlors, les 2 repr\u00e9sentants de la droite ont mis en avant, finalement, un texte qui serait mal cibl\u00e9e qui profiterait pas aux bonnes personnes, \u00e7a c'est int\u00e9ressant de parenth\u00e8se, hein, parce qu'on sait aussi que ce sont les personnes \u00e2g\u00e9es qui se rendent le plus massivement aux urnes pour voter aujourd'hui, vous avez un message qui dit finalement elles sont suffisamment bien lotis, ils n'ont pas besoin de cette augmentation de 10 pourcent Christian Christian Levrat est -ce que ce texte, finalement, ne devrait pas plut\u00f4t touch\u00e9 de la g\u00e9n\u00e9ration d'en parler Philippe Nantermod ceux qui n'ont pas v\u00e9cu toutes ces conditions cadres qui l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure et qui sa qui s'appr\u00eate, ou qui vivent d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [88%] :\r\n\u00e9coutez d'abord je trouve que la ligne d'argumentation, de la droite extr\u00eamement g\u00eanante, moi je suis toujours un peu perplexe quand, pour des motifs politiques, on tente d'allumer une guerre des g\u00e9n\u00e9rations et je pense que notre r\u00f4le comme politicien ce dossier de regrouper la, la, la soci\u00e9t\u00e9 de la pacifier et de faire en sorte que les gens puissent vivre ensemble dans un minimum de de coh\u00e9sion \u00e0 ce que vous faites, c'est malheureusement l'inverse de ses dresser les g\u00e9n\u00e9rations l'une contre l'autre, le 2\u00e8me point je pense que c'est faux, en plus, que votre argument votre argument tombe \u00e0 plat, qui sont les profiteurs d'un syst\u00e8me de retraite qui fonctionnent, qui profite en 1er lieu de l'AVS \u00e7a, les gens qui ont aujourd'hui 30 40 ans qui commencent \u00e0 se poser la question de l'organisation de leur retraite qui commence \u00e0 se poser la question est -ce que je dois faire un 3\u00e8me, pilier qui commence \u00e0 se poser la question est -ce qu'il faut que j'investisse davantage dans Mac dans ma caisse de pension et nous leur donnons une solution qui a une solution relativement bon march\u00e9 pour qu'garantir une retraite d\u00e9cente, en disant : renfor\u00e7ons l'AVS, vous savez qu'avec ses 20 francs par mois dont vous parlez aujourd'hui dont vous parliez avant pour un salaire de 50000 francs vous am\u00e9liorez votre retraite 1400 francs valeur vous am\u00e9liorez votre \u00e7a retraite donc j'avais un plan pr\u00e9voyant, ce qui est nettement meilleur march\u00e9, 3, 4 fois meilleur march\u00e9 que si vous vouliez le faire par le 2\u00e8me ou le 3\u00e8me pilier et puis vous avez aussi une solution pour am\u00e9liorer le niveau de vie de vos parents, vous savez qu'aujourd'hui comme jeune famille, vous vous occupez \u00e9videmment de vos enfants, moi j'en ai 3 donc je vois bien ce que \u00e7a veut dire, mais vous vous occupez aussi de vos parents, vous accompagnez vos parents vous essayez de faire en sorte que les choses se passent bien pour eux et pour des jeunes, c'est un all\u00e9gement important de savoir que la rente de leurs parents, leur permettrait demain de vivre correctement, donc la question ne se pose pas tellement contrevient la question qui se pose, c'est comment est -ce que comme jaune adulte j'organise ma retraite, une question que tous les gens responsables se posent dans notre pays, et puis la question qui se pose, c'est comment est -ce que comme enfant ou qui a des responsabilit\u00e9s face \u00e0 ses parents \u00e2g\u00e9s, j'assume ses responsabilit\u00e9s, si je peux le faire par le biais de l'AVS, \u00e7a me para\u00eet quelque chose de tr\u00e8s bien, vous jouez un jeu dangereux et font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod sur ce conflit g\u00e9n\u00e9rationnel, les g\u00e9n\u00e9rations les unes comme les autres, apr\u00e8s on passera la question de savoir si \u00e7a vient p\u00e9ricliter, ce projet de d'Alain Berset mais d\u00e9j\u00e0 sur le conflit de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:50) [87%] :\r\nMais c'est l'AVS qui veut \u00e7a, la veille, le syst\u00e8me AVS n'a rien de magique, il consiste \u00e0 prendre dans la poche des imp\u00f4ts mais dans celle des autres et vous prenez dans la poche de ceux qui travaillent pour dans ceux qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la retraite, alors forc\u00e9ment, quand vous proposez d'augmenter les cotisations de ceux qui travaillent pour dans ceux qui sont arriv\u00e9s \u00e0 la retraite vous forcez -vous cr\u00e9\u00e9 forc\u00e9ment ce conflit -l\u00e0 et je trouve un peu facile de dire ah mais il y a qu'\u00e0 augmenter les cotisations, et puis tout le monde sera content parce qu'on verra nos parents, voire davantage, mais si vous donner davantage aux parents, vous prenez, vous vous laissez -moi aux g\u00e9n\u00e9rations actives, contrairement \u00e0 son mais c'est ce que nous avons tous 1083 j'ai j'ai aussi, je suis tellement calcule Jospin vont carr\u00e9ment narration Philippe Georget, quelqu'un l'\u00e0 60 j'ai fait mon calcul, on est \u00e0 60 francs employeurs 60 francs employ\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on prend la population active, donc on on va d\u00e9pendre, on est \u00e0 0 et 4 pourcent du du salaire, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment du savez -vous non non non non, je r\u00e9ponds priv\u00e9, j'ai pris une moyenne, j'arrive \u00e0 60 et 60, donc on peut partir dans une guerre de chiffres de la seule chose qu'on voit c'est que aujourd'hui on va parler avec les cotisations qu'on a actuellement, on n'arrive d\u00e9j\u00e0 pas \u00e0 payer les rentes actuelles, alors on est en train d'ajouter dans la barque une prestation compl\u00e9mentaire, on ne sait pas comment la financer, alors qu'on ne sait pas comment financer les prestations d'aujourd'hui et je crois qu'un mod\u00e8le \u00e0 long terme, un mod\u00e8le \u00e0 long terme pour les jeunes, c'est un mod\u00e8le qui n'aboutit pas au syst\u00e8me qu'on conna\u00eet \u00e0 l'\u00e9tranger, par exemple en France, qui a je crois 80 millions de francs de d\u00e9ficit par ann\u00e9e pour une s\u00e9curit\u00e9 sociale comme celle que l'on a avec l'AVS mais qui est cens\u00e9 se couvrir l'ensemble de la retraite et qui n'a pas un pilier de capitalisation comme le n\u00f4tre avec le 2\u00e8me pilier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:12) [83%] :\r\nJuste un mot l\u00e0- dessus, Christian Levrat passera apr\u00e8s la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:14) [88%] :\r\nLa caisse la question essentielle, finalement c'est est -ce que votre vie active, c'est de maintenir le niveau des rentes ou est -ce que \u00e0 l'inverse, vous voulez r\u00e9gler le probl\u00e8me en p\u00e9jorent la situation des des rentiers en soit en augmentant l'\u00e2ge de la retraite, soit en diminuant le niveau des rentes vous donner une r\u00e9ponse claire du c\u00f4t\u00e9 du Parti radical voulait augmenter l'\u00e2ge de la retraite et diminuer les rentes, le projet de la commission du National que vous avez fa\u00e7onn\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9terminante, c'est moins domicile ou d'eau, 1500 francs de moins pour quelqu'un qui a, qui a 40 ans et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et non pour passer au projet d'Alain Berset, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous disons finalement la m\u00eame chose, nous disons : il faut investir davantage dans le 1er pilier la la version du Conseil des \u00c9tats, c'est 70 francs par mois, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le tiers de ce que demande l'initiative mais investir davantage dans le 2 dans le 1er pilier dans l'AVS pour compenser la baisse des rentes, des caisses de pension, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous me parliez de financement qui co\u00fbte0,8 point de de cotisations, l'homme, l'initiative AVS Plus qu'on d\u00e9fend \u00e9coute aussi0,8 points de cotisation mais c'est \u00e9videmment pas les m\u00eames points et pas les m\u00eames b\u00e9n\u00e9ficiaires les cotisations AVS voulez payer de mani\u00e8re illimit\u00e9e sur l'ensemble de votre revenu vous gagner des millions, vous payerez un pourcentage Catherine Buldo pourcent d'un des millions que que vous gagnez dans le cas du 2\u00e8me, pilier, c'est un peu diff\u00e9rent, vous vous \u00eates vous peuvent \u00e9conomiser uniquement sur votre compte, vous, sur votre compte personnel pour comparaison les cotisations AVS et 4\u00e8me Buldo pourcent depuis 1975 les cotisations du 2\u00e8me, pilier c'est aujourd'hui en moyenne19,8 pourcent on on voit bien qu'il faut c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [85%] :\r\nEt l'industrie, on va venir sur ce projet, pr\u00e9voyance 20 20 d'Alain Berset parce que c'est c'est parall\u00e8lement collision d'agents d'un c'est en train d'\u00eatre discut\u00e9 aux Chambres c'est un projet qui table \u00e0 la fois sur le 1er pilier, le 2\u00e8me pilier est -ce que on peut pas comprendre le succ\u00e8s d'AVS plus ou la volont\u00e9 de, de, de travailler sur le 1er pilier quand on voit les caisses vides, les mauvais rendement du 2\u00e8me, pilier, c'est sur le 1er pilier aujourd'hui qu'il faut agir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:09) [87%] :\r\nAlors, le 1er pilier monsieur Levrat ne dit pas un \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame essentiel, c'est-\u00e0-dire que, en C\u00f4te, on a cr\u00e9\u00e9 l'AVS en 1948 qui avait Sirotti si vous actifs et demi pour financer en routier, puisque je rappelle que sert \u00e0 flux constant, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on paye d'AVS c'est rap \u00e0 payer les rentes imm\u00e9diatement en 2030, on aura 2 virgule un actif pour un routier alors bien \u00e9videmment, on peut donner plus, mais \u00e7a veut dire que les actifs devront payer plus sans avoir eux- m\u00eames la garantie qui toucheront plus, tandis que dans le 2\u00e8me pilier, on est dans une situation o\u00f9 les personnes, elles ont en avoir qui leur est propre et je pense que on a fait ah, le fait d'avoir un syst\u00e8me de 3 piliers, c'est un syst\u00e8me incroyable, magnifique qui nous est \u00e0 l'\u00e9tranger et qui aujourd'hui doit \u00eatre adapt\u00e9e au tonneau compte donner un d'un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments alors je pour moi c'est important qu'on se concentre sur l'ensemble de la r\u00e9forme et pas un seul mot sur une initiative qui donne 10 pourcent qui qui met une g\u00e9n\u00e9ration compte l'autre, il faut savoir que le le le projet de r\u00e9forme ne remet pas en question les rentes qui sont actuellement vers\u00e9es, on est dans une r\u00e9flexion pour l'ensemble des futures rentes de c'est-\u00e0-dire de tous ceux qui sont actifs aujourd'hui et on doit se concentrer la dessus avant de verser des montants suppl\u00e9mentaires aux rentiers, j'aimerais aussi dire que les grands- parents ont aussi envie que de leurs enfants qui sont actifs et il y a un niveau de vie qui soit \u00e9galement bon et les pr\u00e9l\u00e8vements ne sont pas n\u00e9cessairement aussi une solution qu'il souhaite aupr\u00e8s des jeunes \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:55) [86%] :\r\nAllez, va, Claudine Amstein mode, il faut prendre le probl\u00e8me dans son ensemble, avec les 3 piliers pas : s'attaquer simplement au 1er pilier la r\u00e9forme 20 20 d'Alain Berset justement tablas pourquoi prendre le risque de faire tout capoter avec votre initiative alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [88%] :\r\nC'est pas notre initiative qui fait capoter le tout le le fait qu'il ne le fait qui fait capoter le tout, c'est le r\u00e9sultat qui ce qui reste, qui sort de l'de de la commission parlementaire et c'est un v\u00e9ritable massacre rentes c'est une \u00eele, ils veulent la droite veulent r\u00e9duire r\u00e9duire les rentes de 2\u00e8me pilier ils veulent augmenter l'\u00e2ge de la retraite pour tous et comme je disais baisser massivement les rentes du 2\u00e8me, pilier je veux quand m\u00eame revenir au fa\u00eete du de de du renforcer de la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les premi\u00e8res pilier l'AVS et d\u00e9nigr\u00e9s surtout par la droite par les banques, par les assureurs et pourquoi les sites et je, je, je dis l'AVS n'a pas un probl\u00e8me \u00e0 la payer pendant les derni\u00e8res 40 ans toujours c'est rentes mais les cotisations n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s est \u00e9lev\u00e9, elle est bien d\u00e9nigrer car, \u00e0 diff\u00e9rence 2\u00e8me pilier c'est pas possible pour eux de gagner beaucoup d'argent avec le 2\u00e8me pilier et \u00e7a c'est une \u00e9l\u00e9ment qu'il faut le dire, il faut le dire parce que les 40 milliards de recettes annuelles qui vient, on nous on les utilise pour financer imm\u00e9diatement les rentes et \u00e7a c'est une certitude, tandis que pour le 2\u00e8me pilier, on a 900 milliards presque 900 milliards \u00e0 placer et sa gestion un affaire \u00e9norme pour les assureurs et pour les banques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [70%] :\r\nOui, l'envie d'un enterrement du sel et du du 7 de de ce qui est discut\u00e9 au parlement surtout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:42) [91%] :\r\nLes banques et les assureurs qui sont les b\u00e9n\u00e9ficiaires et pas les rentiers en renfor\u00e7ant l'AVS c'est le on a compris et les moyens salaires qui ont prof. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:52) [82%] :\r\nOn a compris le message, Vania Alleva Philippe Nantermod vous \u00eates -vous fait, vous avez beaucoup envie de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:56) [89%] :\r\nOui, ben, c'est en fait, c'est le mod\u00e8le la cigale et la fourmi, l'AVS c'est la cigale, c'est pas un mod\u00e8le extraordinaire, c'est un imp\u00f4t, alors bon, \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut difficilement ne pas fonctionner, vous allez prendre dans la poche des gens dans le porte- monnaie des gens qui vont redistribuer et puis si vous avez pass\u00e9 vous prenez un peu plus, on a d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 quand il avait pass\u00e9 en augmenter la TVA ou d'augmenter les imp\u00f4ts, \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9 et c'est vrai que le 2\u00e8me pilier, \u00e7a peut \u00eatre plus compliqu\u00e9, \u00e7a peut moins bien fonctionn\u00e9 quand l'\u00e9conomie va mal, \u00e7a fonctionne mal et c'est d'ailleurs pour \u00e7a aussi qu'on s'oppose \u00e0 cette initiative, \u00e0 toutes ces initiatives de ce genre -l\u00e0, c'est qu'\u00e0 chaque fois que vous augmenter les prestations \u00e7a les cotisations salariales, \u00e0 chaque fois vous demander davantage \u00e0 l'\u00e9conomie vous freiner l'entreprise en Suisse vous freiner l'emploi en Suisse, et c'est un vrai probl\u00e8me pour les milieux \u00e9conomiques, c'est un vrai probl\u00e8me pour l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:35) [72%] :\r\nEt quoi qu'en dise la gauche sur le rendement, ensuite on passe au sein d'apr\u00e8s, c'est le mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [88%] :\r\nCette changer parce qu'il est insupportable, les cotisations salariales sur les charges sociales, ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont baiss\u00e9 de0,7 pourcent signifie signifie que on vous demande un effort qui est inf\u00e9rieur aux cadeaux dont vous avez b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'ailleurs a raison, en l'occurrence, durant ces, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment les APG qui ont qui ont baiss\u00e9, c'est le moins 0 gagne 7 pourcent des des cadeaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis sur le l'\u00e9tat financier de l'arri\u00e8re s'il vous faut cesser de faire peur \u00e0 la population, les gens intelligents sont d'accord pour consid\u00e9rer maintenant apr\u00e8s que la droite nous est largement notamment Pascal Couchepin et Didier Burkhalter, il nous faudra en pourcent de TVA suppl\u00e9mentaires pour g\u00e9rer la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers dans les ann\u00e9es d'eau 1020 \u00e0 Deauville 25 ans pourcent de TVA suppl\u00e9mentaires, l'affaire est relativement claire et les gens sont d'accord l\u00e0- dessus, la question qui se pose, c'est ce qu'on veut augmenter les rentes de 10 pourcent \u00e7a \u00e7a correspond \u00e0 un besoin social et c'est pour \u00e7a qu'on se bat pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:32) [81%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, c'est une question qu'on a beaucoup entendu et qui sera d'habitude d\u00e9battu encore il y a un point qu'on aimerait beaucoup mettre en \u00e9vidence ce soir aussi, c'est notamment \u00e0 des enjeux dont on parle tr\u00e8s peu avec le avec le sort des retrait\u00e9s de l'AVS et la situation des femmes Christelle, c'est d'ailleurs un des arguments des initi\u00e9s intrins\u00e8quement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:47) [93%] :\r\nC'est vrai qu'am\u00e9liorer la situation des femmes, \u00e7a revient \u00e0 peu pr\u00e8s toujours un dans les d\u00e9bats sur l'AVS parce que les femmes en raison des in\u00e9galit\u00e9s salariales du travail \u00e0 temps partiel ou des interruptions de carri\u00e8re touchent souvent moins que les hommes au moment de terminer leur vie professionnelle, un \u00e9cart que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales et le Bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9, on fait \u00e9tudier en moyenne les rentes des femmes 137 pourcent inf\u00e9rieure inf\u00e9rieure \u00e0 celle des hommes, soit pr\u00e8s de 20000 francs par ann\u00e9e, la Suisse est l\u00e9g\u00e8rement en dessous de la moyenne observ\u00e9e dans les pays de l'Union europ\u00e9enne, un \u00e9cart qui varient fortement selon les pilier de pr\u00e9voyance pour l'AVS, il est de 3 pourcent par par contre il est sup\u00e9rieur \u00e0 60 pourcent pour pour la pr\u00e9voyance professionnelle alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:23) [94%] :\r\nComment \u00e7a s'explique cette diff\u00e9rence entre AVS et 2\u00e8me, pilier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:26) [92%] :\r\nBien AVS comprend depuis 1995 des bonifications pour t\u00e2che \u00e9ducative, c'est-\u00e0-dire que le fait d'\u00e9lever un enfant est consid\u00e9r\u00e9 comme un travail, ce qui a revaloris\u00e9 les rentes de nombreuses femmes en ce qui concerne le 2\u00e8me pilier, c'est l\u00e0 o\u00f9 les disparit\u00e9s salariales et les ann\u00e9es de cotisation se font le plus sentir, il n'est obligatoire aussi qu'\u00e0 partir d'un certain revenu donc beaucoup de femmes \u00e0 temps partiel ou \u00e0 revenus tr\u00e8s bas ne cotisent pas et n'ont donc pratiquement que l'AVS au moment de la retraite, la retraite des femmes non pas une question d'honneur non, m\u00eame si les d\u00e9bats ont souvent tourn\u00e9 autour de cette question de de l'\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite au d\u00e9but, il faut le rappeler l'AVS \u00e9tait \u00e0 65 ans pour tous plus d'abaisser pour les femmes \u00e0 63 puis 62 ans, avant de repartir \u00e0 la hausse au moment o\u00f9 la situation \u00e9conomique de l'AVS et des perspectives d\u00e9mographiques se sont tendues, mais les derni\u00e8res hausses ont \u00e9t\u00e9 assorti d'am\u00e9liorations techniques pour compenser le sacrifice, je vous parlais du bonus \u00e9ducatif introduit en m\u00eame temps que le rel\u00e8vement \u00e0 64 ans, en 1995 et dans tous les d\u00e9bats, dont vous parliez un sur pr\u00e9voyance 20 20 le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'am\u00e9lioration du sort des femmes au moment de quitter le monde du travail figure en bonne place reste \u00e9videmment \u00e0 ce n'est d'accord sur la solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:27) [87%] :\r\nChristelle, demain, vous \u00eates la chef de notre rubrique politique merci beaucoup Claudine Amstein c'est assez frappant quand m\u00eame de voir les chiffres et le constat aujourd'hui face aux retraites, les femmes ne sont pas trait\u00e9es au m\u00eame niveau que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [77%] :\r\nRaison pour laquelle il faut faire, pr\u00e9voyance, 20, 30 pr\u00e9voyance 20 syndicats vous diront AVS plus parce que on a la chance que \u00e7a touche si vous le jeudi 20 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:46) [89%] :\r\nC'est expliquer m\u00eame je vais pouvoir vous et vous faire la d\u00e9monstration de mon de mon avis sur la question, c'est-\u00e0-dire que dans le pr\u00e9voyance, 20, 30 ans de baisse de motos de coordination voir on peut aller jusqu'\u00e0 le supprimer et c'est justement que les petits salaires puissent b\u00e9n\u00e9ficier du 2\u00e8me, pilier, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose mais au fond ce que je trouve dans l'initiative AVS plus, c'est qu'on ait dos, une mani\u00e8re de voir la femme dans l'aussi un mode, c'est-\u00e0-dire qu'elle reste \u00e0 la maison et on part de l'id\u00e9e qu'elle aura un revenu partiel et donc une rente partielle alors que pour moi ne investissement, je l'ai dit au d\u00e9but du d\u00e9bat, l'investissement et doit se faire pour permettre aux femmes d'avoir \u00e0 tout compl\u00e8te travail avoir des possibilit\u00e9s d'accueil de jour et de pouvoir continuer leur profession de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elles soient mieux int\u00e9gr\u00e9s dans le monde du travail et c'est ce que l'on souhaite et \u00e7a c'est l'avenir et c'est de ce dont on aura besoin d'ailleurs pour r\u00e9gler la question de l'immigration d'ailleurs dehors la l'\u00e9tude statistique qui a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, c'est que les femmes c\u00e9libataires ou les hommes c\u00e9libataires ont exactement les m\u00eames routes donc c'est vers cela qu'on doit tendre et c'est pas avec le fait de pr\u00e9lever sur la jeune g\u00e9n\u00e9ration pour payer plus de routes qu'on va r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, mais plus en mettant de l'argent sur l'accueil de jour et je peux vous dire dans le canton de Vaud parce que Monsieur, Levrat disait qu'on n'a pas de pr\u00e9l\u00e8vements suppl\u00e9mentaires, on va avoir des pr\u00e9l\u00e8vements suppl\u00e9mentaires de lois de leur de 0 6 pourcent beaucoup beaucoup plus que ce que vous \u00e9voquez, pour, mais pour les allocations familiales et pour l'accueil de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:33) [83%] :\r\nJuste un mot sur le r\u00f4le de la fin, mais on peut pas tout payer Vania devoir tout payer vous cantonner la fin dans un mod\u00e8le archa\u00efque \u00e0 temps partiel et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:41) [88%] :\r\nAbsolument pas, mais l\u00e0 c'est c'est important de souligner que l'AVS, c'est la rencontre la plus important encore pour les femmes et les femmes qui travaillent quand m\u00eame le plus souvent \u00e0 temps partiel ont obtenu une petite rente de caisses de pension et comme on a \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, ils sont souvent discrimin\u00e9s au niveau salarial et pourquoi c'est important de agir sur AVS parce que l\u00e0 on payant la vie 20 francs par mois plusieurs mois on a une augmentation de 10 pourcent,, c'est-\u00e0-dire de 2400 francs par ann\u00e9e pour avoir la m\u00eame la m\u00eame augmentation au niveau des caisses pension il faut capitaliser 40000 francs alors une femme qui travaille temps pour \u00e0 temps partiel, c'est vraiment, c'est vraiment beaucoup, \u00e7a co\u00fbte 5 6 fois plus donc l'AVS c'est le le pilier le plus important pour les femmes, mais pas seulement pour les femmes, c'est pour 3 quarts des, des, des personnes, le pilier le plus important et c'est d\u00e9cisif de agir sur l'AVS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:50) [87%] :\r\nPhilippe Nantermod bien entendu 4\u00e8me et dernier point, c'est l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, et pourquoi pas est -ce que vous pourrez entrer en mati\u00e8re de l'Allemagne, il para\u00eet, c'est ce qu'on pourrait arriver \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 en Suisse 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:03) [91%] :\r\nNon, alors je crois pas que c'est la proposition qui nous vient de la commission du Conseil national la proposition, c'est un m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:08) [82%] :\r\nC'est un m\u00e9canisme qui pourrait arriver \u00e0 s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:09) [94%] :\r\nOui, mais il est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce m\u00e9canisme, l'\u00e2ge de la retraite serait de 65 ans, et puis si durablement l'AVS devait devenir d\u00e9ficitaire et que les chambres ne prendrait pas des mesures pour emp\u00eacher qu'elle reste d\u00e9ficitaire, h\u00e9 bien il y aurait une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et c'est tr\u00e8s important en tant que jeune parce que je refuse que l'on paye les rentes avec une dette parce que \u00e7a se passe, \u00e7a se passe ailleurs, \u00e7a se passe en France, \u00e7a s'est pass\u00e9 en Allemagne et je crois que si on est un pays responsable on ne paye pas avec la dette des jeunes les rentes des vieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:39) [87%] :\r\nChristian Levrat irresponsable, on ne paye pas des rentes avec une dette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:43) [89%] :\r\nD'accord avec \u00e7a, d'accord avec \u00e7a, sauf que c'est pas \u00e7a dont on parle le projet du Conseil national du lait, il est assez clair : il pr\u00e9voit de n'augmentation graduelle \u00e0 terme de de l'\u00e2ge de la retraite jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 67 ans, moi je suis un peu frapp\u00e9 de voir la droite voter sans commission voter des rentes de des baisses de ventes massives refuser les mesures que madame Amstein operer \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, qui \u00e9tait dans le paquet pr\u00e9voyance 20 20 avec notamment la suppression du taux de coordination, il y a plus personne qui soutient \u00e7a et aujourd'hui venir la bouche en coeur nous dire non non non, nous on veut maintenir le niveau des ventes, on veut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, c'est pas vrai, c'est pas vrai, le projet politique, il est clair ici les ici c'est une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite moi je, je trouve \u00e7a absolument pervers pour une raison simple, c'est que lorsqu'on parle d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, on parle pas de faire travailler les gens, d'autant plus aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, les gens n'arrivent en moyenne pas \u00e0 se maintenir sur le march\u00e9 du travail jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite, parce que ce qui vous disent : on augmente l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, sont aussi ceux qui n'engage plus personne \u00e0 partir de 50 ans, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 donc ce qu'on fait en augmentant l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence de la retraite \u00e0 67 ans r\u00e9ellement que cette baisser les rentes en fait baiss\u00e9 de presque 13 pourcent qui qui correspondent \u00e0 ces 12 ans suppl\u00e9mentaires que les gens pr\u00e9financ\u00e9s par leurs propres moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:57) [86%] :\r\nL \u00e0, il y a une question qu'on qu'on a beaucoup envie de vous poser, Claudine Amstein, je rappelle, vous \u00eates directrice de un Champ vaudoise de commerce et de l'industrie : c'est vrai qu'on entend souvent parler de \u00e7a, de \u00e7a un des personnes qui perdent leur travail \u00e0 55 57 60 ans qu'ont toutes les peines du monde \u00e0 retrouver un autre, on nous dit qu'on veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, mais le march\u00e9 du travail ne semble pas pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:15) [94%] :\r\nAlors d'abord personnellement je suis pas pour l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 mais nous plaidons pour 65 pour tous tous, donc faut aussi clarifier ce point et je pense que la question de 67 ans, elle se posera si d'aventure on voit qu'on n'arrive pas \u00e0 le financer mais c'est pas, c'est pas la question aujourd'hui, j'aimerais aussi insist\u00e9 pour que on est en plein dans un, on est en plein dans un d\u00e9bat et que le peuple aura la possibilit\u00e9 de se prononcer sur ce paquet 20 30 si il arrive \u00e0 la fin et qu'il n'est pas ad\u00e9quat, donc il faut pas non plus penser que ce que ce que ce paquet ficel\u00e9 et qu'on n'a qu'une porte de sortie, c'est initiative AVS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:57) [77%] :\r\nPuis, au fur et non si Charles Dubois pour l'initiative contre l'augmentation de l'\u00e2ge ou c'est vraiment avaient la possibilit\u00e9, directeur frein \u00e0 main aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:07) [83%] :\r\nC'est un raccourci qui para\u00eet indigne de ce que vous avez voulu avec AVS Plus vous allez refait au fusain AVS Plus en 2013 en disant : je laisse 10 pourcent sans sans dire comment vous aviez le financer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:20) [68%] :\r\nBen \u00e9coutez, d'un reportage en propose au d'ici votent pour une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite nous dire non d'avoir un partage la naissance la sc\u00e8ne, elle accepte les dons et les que Verviers, moi je n'ai pas que Bordeaux a fait pression pour le linge, la retraite, soit \u00e0 67 la millionnaire fait pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:36) [89%] :\r\nPour Serge encore et on verra les rebelles Amstein Christian Levrat, on verra, en tout cas le 25 septembre 6 ao\u00fbt toute cette discussion en commission aujourd'hui sur l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, un effet Direct sur cette initiative se seraient d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re \u00e9ducation Philippe Nantermod reste encore avec nous un instant, on prend cong\u00e9 de vous, Christian Levrat Vania Alleva Claudine Amstein, merci beaucoup pour ce grand d\u00e9bat sur les traitements de rappel c'est le 25 septembre Philippe Nantermod je vous garde encore un instant en d\u00e9but d'\u00e9mission, on parlait quand m\u00eame de de de cette affaire, Christophe Darbellay, vous \u00eates valaisan, vous \u00eates un vous un voisin pratiquement de Christophe Darbellay, vous venez de de Morgins quel regard vous partez finalement vous portez l\u00e0- dessus est -ce que \u00e7a aura un impact sur la campagne politique non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:12) [90%] :\r\nJe ne crois pas, je crois qu'on a fait la part des choses, c'est malheureux, mais \u00e7a n'aura pas d'impact sur sa campagne, \u00e0 mon avis, ou tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:19) [94%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous \u00eates en train de partir pour aller voter, c'est tout \u00e0 votre honneur comme \u00e7a pourra pas faire le sujet pour dire que vous n'allez pas voter pendant les sessions pour r\u00e9pondre aux questions de la radio, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "Pdt, Conseiller aux Etats", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alleva, Vania", "role": "Pr\u00e9sidente du syndicat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amstein, Claudine", "role": "Directrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B29A75A-245D-4D62-9770-374F01ADDB43", "internalArchiveId": "8B29A75A-245D-4D62-9770-374F01ADDB43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique du 12 septembre) Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le fonds AVS veut s'ajouter \u00e0 la longue liste des plaignants contre le constructeur automobile Volkswagen ..\r\nCes prochains jours, Volkswagen va se trouver confront\u00e9e \u00e0 une  nouvelle vague de plaintes pour les pertes financi\u00e8re caus\u00e9es par le trucage des \u00e9missions polluantes de ces v\u00e9hicules.  Il faut dire que les actions Volkswagen ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 40 % au moment de l'annonce du scandale. Dans plusieurs pays, des groupes d' investisseurs ont donc d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte ou s'appr\u00eate \u00e0 le faire. La cour d'appel de Brunswick devrait lancer d'ici la fin de l'ann\u00e9e une proc\u00e9dure mod\u00e8le. Selon la NZZ,   le fonds de compensation AVS a d\u00e9clar\u00e9 dans un r\u00e9cent  mail vouloir aussi r\u00e9clamer des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen: et pour cause, le fonds AVS d\u00e9tenait aussi des actions du constructeur automobile. Un gestionnaire de fotrune externe lui a recommand\u00e9 de participer \u00e0 une action colllective. Mais interrog\u00e9 par la NZZ vendredi apr\u00e8s-midi, le fonds AVS n'a pas voulu donner plus de pr\u00e9cisions. \r\n voitures autonomes - Le Temps\r\n*** L'UDC n'est plus le parti du peuple, constat du Tagesanzeiger ce matin\r\nLe Tagesanzeiger a utili\u00e9s la base de donn\u00e9es de l'institut de scinecs politiques de l'Universit\u00e9 de Berne et compar\u00e9 les recommandations de vote des partis avec les r\u00e9sultats des urnes. Le constat est le suivant: malgr\u00e9 son image de perdant, malgr\u00e9 le d\u00e9part de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyn Widmer Schlmpf,  le PBD est le vrai parti du peuple, quand il s'agit des votations. Sur les 70 recomandations de vote fites depuis  sa cr\u00e9ation en 2008, le PBD a \u00e9t\u00e9 suivi par la population dans 83 % des cas. Pour le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt, c'cette premi\u00e8re place est la cons\u00e9quence d'une politique du centre raisonnable.  En comparaison, l'UDC fait p\u00e2le figure: le peuple l'a suivi seulement dans  58 % des cas. Il s'\u00e9loigne donc de son label parti du peuple, estime le tagesanzeiger. \r\nDarbellay\r\nLe Blick se penche  cxe matin sur les activit\u00e9s parall\u00e8les des hauts fonctionnaires du d\u00e9parteemnt de la d\u00e9fense. le journal d\u00e9nonce des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels. Notamment autour du chef du d\u00e9partement des Sport, Matthais Remund. Il si\u00e8ge dans 7 organisations, il touche notament 36'000 francs en tant que pr\u00e9sident de la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais surtout, sa femme tient une entreprise de gathering qui livre aux entreprises comme Postfinance, mais aussi Swisski ou Swiss Olympics, o\u00f9 Matthias Redumd si\u00e8ge dans le conseil ex\u00e9cutif.  Au parlememt on n'en croit pas ses yeux. pour l'UDC Peter keller, conseiller nationale, cette entreprise de Gateriung a un go\u00fbt amer ... Le Blick liste aussi l'ensemble des activit\u00e9s accessoires ds hauts fonctrionnaires du d\u00e9partement de Guiy Parmelin. \r\nLes jobs d\u00e9licats des chefs de la d\u00e9fense - Blick\r\nParmelin - jobs francophone\r\n***  L'aide au d\u00e9veloppement est partiellement d\u00e9tourn\u00e9e au profit de la Suisse\r\nOpinion - temps\r\nDidier Burkhaleter et Johann Schneider Amman se disputent encore une fois, Et encore une fois le d\u00e9saccord tourne autour des exportations d'armes. Selon l'Argauerzeitung, qui reprend une info de la NZZ am Sonnatg , deux socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une interoellation pour suspendre les sportations d'armes vers les pays qui prennent part au Conflit au Yemen En ligne de mire, l'Arabie Saoudite o\u00f9 la Suisse exporte des pi\u00e8ces de rechanges pour des avions notamment.  Johann Schneider Amman a rejet\u00e9 ecs interpellations, mais le d\u00e9partement de Didier Burkhalter a fait un co-rapport comme on dit dans le jargon f\u00e9d\u00e9ral, il se dit en partie favorable aux demandes des socialistes. Un changement d'approche justifi\u00e9e par l'escalade de la guerre au Yemen, qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 10'000 personnes.\r\n***  O\u00f9 va l'Am\u00e9rique ? De grands quotidiens europ\u00e9ens s'allient pour couvrir les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines\r\nTG\r\n*** relance ...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLe fonds AVS veut s'ajouter \u00e0 la longue liste des plaignants contre le constructeur automobile Volkswagen..\r\nCes prochains jours, Volkswagen va se trouver confront\u00e9e \u00e0 une  nouvelle vague de plaintes pour les pertes financi\u00e8re caus\u00e9es par le trucage des \u00e9missions polluantes de ces v\u00e9hicules.  Il faut dire que les actions Volkswagen ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 40 % au moment de l'annonce du scandale. Dans plusieurs pays, des groupes d' investisseurs ont donc d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte ou s'appr\u00eate \u00e0 le faire. La cour d'appel de Brunswick devrait lancer d'ici la fin de l'ann\u00e9e une proc\u00e9dure mod\u00e8le. Selon la NZZ,   le fonds de compensation AVS a d\u00e9clar\u00e9 dans un r\u00e9cent  mail vouloir aussi r\u00e9clamer des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen: et pour cause, le fonds AVS d\u00e9tenait aussi des actions du constructeur automobile. Un gestionnaire de fotrune externe lui a recommand\u00e9 de participer \u00e0 une action colllective. Mais interrog\u00e9 par la NZZ vendredi apr\u00e8s-midi, le fonds AVS n'a pas voulu donner plus de pr\u00e9cisions. \r\nLes voitures autonomes, cette fois-ci, ont droit \u00e0 une pleine page dans le Temps. Qui fait un peu la synth\u00e8se des constructeurs qui choisissent ce cr\u00e9neau, qu'ils soient automobiles, comme Ford, ou techno, comme Apple qui, selon les rumeurs, aurait un projet. Mais l'article se penche aussi sur des consid\u00e9rations plus techniques: \u00e0 l'horizon 2020, l'autonomie sera relative. Parce que technologiquement, nous ne sommes pas encore au point, avec la masse de capteurs et d'intelligence artificielle que cette autonomie suppose. Ces voitures autonomes ne rouleront, pour certaines, que sur autoroute, avec vitesse r\u00e9duite, et seulement par beau temps. \r\nLa technologie, mais aussi le droit, sont sur sa route, un questionnement qui revient avec insistance. Comment faire prendre \u00e0 la voiture une d\u00e9cision: entre faire un \u00e9cart pour \u00e9viter un camion et du m\u00eame coup rentrer en colision avec une moto, ou ne pas faire d'\u00e9cart et foncer dans le camion ?\r\n***L'UDC n'est plus le parti du peuple, constat du TagesAnzeiger ce matin...\r\nLe Tagesanzeiger a utili\u00e9s la base de donn\u00e9es de l'institut de scinecs politiques de l'Universit\u00e9 de Berne et compar\u00e9 les recommandations de vote des partis avec les r\u00e9sultats des urnes. Le constat est le suivant: malgr\u00e9 son image de perdant, malgr\u00e9 le d\u00e9part de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyn Widmer Schlmpf,  le PBD est le vrai parti du peuple, quand il s'agit des votations. Sur les 70 recomandations de vote fites depuis  sa cr\u00e9ation en 2008, le PBD a \u00e9t\u00e9 suivi par la population dans 83 % des cas. Pour le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt, c'cette premi\u00e8re place est la cons\u00e9quence d'une politique du centre raisonnable.  En comparaison, l'UDC fait p\u00e2le figure: le peuple l'a suivi seulement dans  58 % des cas. Il s'\u00e9loigne donc de son label parti du peuple, estime le tagesanzeiger. \r\nApr\u00e8s le parti du peuple, le parti de la famille... il est partout dans la presse, Christophe Darbellay, apr\u00e8s ses confessions hier sur son adult\u00e8re et l'enfant qui vient de na\u00eetre. \r\nL'Exemplarit\u00e9 versus la r\u00e9alit\u00e9, analyse le Nouvelliste. Les \u00e9lecteurs lui feront-ils encore confiance, lui qui pr\u00f4ne la famille classique, socle in\u00e9branlable de notre soci\u00e9t\u00e9. C'est bien sur le terrain de la moralit\u00e9 que son avenir politique - il vise le gouvernement cantonal - va se jouer, dit l'\u00e9ditorial de 24heures. \r\nMais l'\u00e9lecteur retiendra aussi sa sinc\u00e9rit\u00e9. Le matin a interrog\u00e9 un sociologue, Sami Coll, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve: Politiquement, il a fait le bon choix. D\u00e9voiler soi-m\u00eame ses erreurs, c'est une fa\u00e7on de reprendre le contr\u00f4le. \r\nLe Blick se penche  cxe matin sur les activit\u00e9s parall\u00e8les des hauts fonctionnaires du d\u00e9parteemnt de la d\u00e9fense. le journal d\u00e9nonce des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels. Notamment autour du chef du d\u00e9partement des Sport, Matthais Remund. Il si\u00e8ge dans 7 organisations, il touche notament 36'000 francs en tant que pr\u00e9sident de la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais surtout, sa femme tient une entreprise de gathering qui livre aux entreprises comme Postfinance, mais aussi Swisski ou Swiss Olympics, o\u00f9 Matthias Redumd si\u00e8ge dans le conseil ex\u00e9cutif.  Au parlememt on n'en croit pas ses yeux. pour l'UDC Peter keller, conseiller nationale, cette entreprise de Gateriung a un go\u00fbt amer ... Le Blick liste aussi l'ensemble des activit\u00e9s accessoires ds hauts fonctrionnaires du d\u00e9partement de Guiy Parmelin. \r\nEt pour avoir un job au sein de ce m\u00eame d\u00e9partement, la presse al\u00e9manique s'\u00e9baubissait il y a une dizaine de jours, qu'il faille presque obligatoirement \u00eatre francophone... Guy Parmelin r\u00e9pond ce matin, dans une interview \u00e0 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve: c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau. Son chef de la communication est al\u00e9manqiue. Et de rappeler: personne ne s'offusquait quand le chef de la d\u00e9fense n'\u00e9tait entour\u00e9 que de suisses-allemands. \r\n***L'aide au d\u00e9velpppement est partiellement d\u00e9tourn\u00e9e au profit de la Suisse...\r\nAffirmation d'un ancien directeur du Haut Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s, Werner Blatter, dans une opinion publi\u00e9e ce matin dans le Temps. \r\nIl explique: en 2015, 14% de l'aide publique au d\u00e9veloppement, cela repr\u00e9sente\r\nun peu plus de 470 millions, a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 sur le compte du sercr\u00e9tatiat d'Etat aux migrations pour \"assistance aux requ\u00e9rants d'asile en Suisse\" et \"aide au retour\". Ce qui devrait \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 pour l'Asie, l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine ou pour l'aide humanitaire reste en Suisse, comme si notre pays avait besoin d'aide au d\u00e9veloppement. Il appelle d\u00e8s lors \u00e0 plus de transparence, ou alors \u00e0 augmenter le budget de l'aide publique... budget sur lequel, justement, le Conseil des Etats doit se prononcer lors de la session d'automne. \r\nDidier Burkhaleter et Johann Schneider Amman se disputent encore une fois, Et encore une fois le d\u00e9saccord tourne autour des exportations d'armes. Selon l'Argauerzeitung, qui reprend une info de la NZZ am Sonnatg , deux socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une interoellation pour suspendre les sportations d'armes vers les pays qui prennent part au Conflit au Yemen En ligne de mire, l'Arabie Saoudite o\u00f9 la Suisse exporte des pi\u00e8ces de rechanges pour des avions notamment.  Johann Schneider Amman a rejet\u00e9 ecs interpellations, mais le d\u00e9partement de Didier Burkhalter a fait un co-rapport comme on dit dans le jargon f\u00e9d\u00e9ral, il se dit en partie favorable aux demandes des socialistes. Un changement d'approche justifi\u00e9e par l'escalade de la guerre au Yemen, qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 10'000 personnes.\r\n***O\u00f9 va l'Am\u00e9rique ? Plusieurs grand quotidiens europ\u00e9ens s'allient pour couvrir les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines...\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve et d'autes grands quotidiens europ\u00e9ens, comme le Figaro fran\u00e7ais ou l'allemand Die Welt, lancent aujourd'hui leur grande op\u00e9ration: pendant deux mois, 12 journalistes de 6 pays vont proposer des reportages multim\u00e9dias, sur tous les supports donc, \u00e0 travers les Etats-Unis, sous la banni\u00e8re du hashtag \"Europe-goes-US\".  Aujourd'hui: la chasse aux \u00e9lecteurs non enregistr\u00e9s, en Pennsylvanie, et un reportage \u00e0 Colorado Springs, lors d'un salon consacr\u00e9 aux armes... dans une ville o\u00f9 l'on vote r\u00e9publicain de p\u00e8re en fils. \r\n***Trop r\u00eaver pourrait devenir une maladie...\r\nDans 24heures, des chercheurs, notamment de l'universit\u00e9 de Lausanne, veulent faire reconna\u00eetre la r\u00eaverie compulsive comme trouble pathologique. Il s'agit donc de r\u00eave \u00e9veill\u00e9, pas pendant le sommeil. Le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 qui peut devenir une drogue dit une chercheuse. Et elle peut ainsi compromettre les \u00e9tudes ou le travail.", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991798", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-12T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-12T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7991815", "ece-7991798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T04:28:44Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nElles sont revenues, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz c'est l'heure de la revue de presse avec le fonds AVS qui veut d\u00e9sormais s'ajouter \u00e0 la longue liste des plaignants contre le constructeur automobile volkswagen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [96%] :\r\nCes prochains jours, Volkswagen va se trouver confront\u00e9 \u00e0 une nouvelle vague de plaintes pour les pertes financi\u00e8re caus\u00e9es par le trucage de ses \u00e9missions polluantes, maisM. des \u00e9missions polluantes de ces v\u00e9hicules, il faut dire que les actions volkswagen ont chut\u00e9 de pr\u00e8s de 40 pourcent au au moment de l'annonce du scandale dans plusieurs pays, des groupes d'investisseurs ont donc d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte ou s'appr\u00eatent \u00e0 le faire, et selon la NZZ le fonds de compensation AVS a d\u00e9clar\u00e9 dans un r\u00e9cent Mail vouloir aussi r\u00e9clamer des dommages et int\u00e9r\u00eats \u00e0 Volkswagen, et pour cause, dans le fonds AVS d\u00e9tenait aussi des actions du constructeur automobile, un gestionnaire de fortune externe lui a recommand\u00e9 de participer \u00e0 une action collective mais, interrog\u00e9 par la NZZ vendredi apr\u00e8s- midi, le fonds AVS n'a pas voulu donner plus de pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nLes voitures autonomes, cette fois -ci, autonome, donc ont droit \u00e0 une pleine page dans le Temps qu'il fait un peu la synth\u00e8se des constructeurs qui choisissent ce cr\u00e9neau qu'il soit constructeurs automobiles comme Ford, par exemple, ou plus techno comme Apple qui selon les rumeurs, aurait en projet mais l'article se penche aussi sur des consid\u00e9rations plus techniques \u00e0 l'horizon 2020, l'autonomie de ces fameuses voitures sera relative seulement parce que technologiquement, nous ne sommes pas encore au point, avec la masse de capteurs et d'Intelligence artificielle que cette autonomie suppose ces voitures autonomes ne rouleront pour certaines que sur autoroute avec vitesse r\u00e9duite et seulement par beau temps, la technologie mais aussi le droit sont sur la route de ses voitures autonomes \u00e0 questionnement qui revient avec insistance : comment faire prendre \u00e0 la voiture, une d\u00e9cision entre faire un \u00e9cart pour \u00e9viter un camion et du m\u00eame coup rentrer en collision avec une moto ou alors ne pas faire d'\u00e9cart et foncer dans le camion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [83%] :\r\nOui, on en a fait, mais oui \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sur cette sur cette question des titres il y a quelques jours, l'UDC n'est plus pareil, le Parti du Peuple : c'est le constat du tag sa guerre ce matin Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [93%] :\r\nOui, le tag Hassan sa guerre \u00e0 utiliser les bases de donn\u00e9es de l'Institut de sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Berne et il a compar\u00e9 les recommandations de vote des partis avec les r\u00e9sultats dans les urnes, le constat est le suivant : malgr\u00e9 son image de perdant malgr\u00e9 le d\u00e9part de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Evelyn Widmer-Schlumpf, le PBD est le vrai parti du peuple quand il s'agit des votations sur les 70 recomandations de vote fait depuis sa cr\u00e9ation 2008, le PBD a \u00e9t\u00e9 suivi par la population dans 83 pourcent des des cas pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette premi\u00e8re place, explique : c'est une cons\u00e9quence d'une politique du centre raisonnable en comparaison, l'UDC fait p\u00e2le figure le peuple l'a suivi seulement dans 58 pourcent des des cas il s'\u00e9loigne donc de son Label de parti du peuple, estime le tag, Hassan Sa\u00efd apr\u00e8s le parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [95%] :\r\nPeuple le parti de la famille, il est partout dans la presse, Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC confessions hier sur son adult\u00e8re et l'enfant qui vient de na\u00eetre l'exemplarit\u00e9 versus la r\u00e9alit\u00e9, analyse le Nouvelliste les \u00e9lecteurs lui feront -ils encore confiance celui qui pr\u00f4ne la famille classique socle in\u00e9branlable de notre soci\u00e9t\u00e9, c'est bien sur le terrain de la moralit\u00e9 que son avenir politique, il vise le gouvernement cantonal valaisan que son avenir politique va se jouer, dit l'\u00e9ditorial de 24 heures mais l'\u00e9lecteur retiendra aussi sa sinc\u00e9rit\u00e9, le matin, a interrog\u00e9 un sociologue Sami Coll, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, politiquement, il a fait le bon choix d\u00e9voiler soi -m\u00eame ses erreurs, c'est une fa\u00e7on de reprendre le contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [87%] :\r\nLe Blick se penche ce matin sur les activit\u00e9s parall\u00e8les, des hauts fonctionnaires du d\u00e9partement de la D\u00e9fense, le journal d\u00e9nonce des conflits d'int\u00e9r\u00eats potentiels, notamment autour du chef du d\u00e9partement des sports Matthias serait moins de mati\u00e8re Freymond moins de si\u00e8ges dans 7 organisations, il touche notamment 36000 francs en tant que pr\u00e9sident de la caisse de pension de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais surtout sa femme tient une entreprise de Gathering qui offre ses services aux entreprises comme Postfinance mais aussi suisses, qui au suisse Olympics o\u00f9 Matthias s'Raymond si\u00e8ge dans le conseil ex\u00e9cutif, au Parlement, on n'en croit pas ses yeux pour l'UDC Peter keller, conseiller national en cette entreprise de g\u00e2teau a un go\u00fbt amer le Blick liste aussi l'ensemble des activit\u00e9s accessoires D\u00e9o fonctionnaire du d\u00e9partement de Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nEt pour avoir un de job au sein de ce m\u00eame d\u00e9partement la presse al\u00e9manique c'est Bissey il y a une dizaine de jours qu'il faille presque obligatoirement \u00eatre francophone alors Guy Parmelin r\u00e9pond ce matin dans une interview \u00e0 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est une temp\u00eate dans un verre d'eau, son chef de la communication est al\u00e9manique et de rappeler aussi, personne ne s'offusque quand le chef de la d\u00e9fense n'\u00e9tait entour\u00e9 que de Suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [91%] :\r\nLes 2, l'aide au d\u00e9veloppement est partiellement d\u00e9tourn\u00e9e au profit de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [96%] :\r\nAffirmation d'un ancien directeur du Haut Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s Werner Blatter dans une opinion publi\u00e9e ce matin dans le temps, il explique : en 2015 14 pourcent de de l'aide publique au d\u00e9veloppement, cela repr\u00e9sente un peu plus de 470 millions 14 pourcent,, cette aide a \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 sur le compte du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations pour assistance aux requ\u00e9rants d'asile en Suisse et aide au retour, ce qui devrait \u00eatre d\u00e9pens\u00e9 pour l'Asie, l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine ou pour l'aide humanitaire reste en Suisse comme si notre pays avait besoin d'aide au d\u00e9veloppement, dit -il, il appelle d\u00e8s lors \u00e0 plus de transparence, ou alors \u00e0 augmenter le budget de l'aide publique budget sur lequel justement dans le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer lors de la session d'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [93%] :\r\nDidier Burkhalter et il y aura une chaleur Amman, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR se disputent encore une fois, et encore une fois, le d\u00e9saccord tourne autour des exportations d'armes : selon d'avoir Zeitung qui reprend une info de la NZZ AM Sonntag 2\u00e8me socialistes ont d\u00e9pos\u00e9 une interpellation pour suspendre les exportations d'armes vers les pays qui prennent part au Conflit au Y\u00e9men, alors en ligne de mire, l'Arabie Saoudite, o\u00f9 la Suisse exporte des pi\u00e8ces de rechange pour des avions notamment Yoann Schneider Amman a rejet\u00e9 ces 2 interpellations mais le d\u00e9partement de Didier Burkhalter a fait un co- rapport comme on dit dans le jargon f\u00e9d\u00e9ral un coup, rapport qui se dit en partie favorable aux demandes des socialistes, un changement d'approche justifi\u00e9e par l'escalade de la guerre au Y\u00e9men qui a d\u00e9j\u00e0 tu\u00e9 10000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [94%] :\r\nO\u00f9 va l'Am\u00e9rique plusieurs grands quotidiens europ\u00e9ens s'allient pour couvrir les pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [95%] :\r\nOui, la Tribune de Gen\u00e8ve et d'autres grands journaux europ\u00e9ens comme le Figaro fran\u00e7ais ou l'allemand Die Welt lancent aujourd'hui leur grande op\u00e9ration pendant 2 mois 12 journalistes de 6 pays vont proposer des reportages multim\u00e9dias sur tous les supports, donc \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis sous la banni\u00e8re du hashtag oeil ou Apps Goz\u00e9e US alors aujourd'hui dans La Tribune de Gen\u00e8ve, la chasse aux \u00e9lecteurs non non enregistr\u00e9s en Pennsylvanie et aussi un reportage \u00e0 Colorado Springs, dans le Colorado, donc, lors d'un salon consacr\u00e9 aux armes dans une ville o\u00f9 l'on vote r\u00e9publicain de p\u00e8re en fils. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [86%] :\r\nTrop r\u00eaver il y en a qui font \u00e7a trop r\u00eaver pourrait devenir une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [88%] :\r\nSi il y a oui dans 24 heures des chercheurs, notamment, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, veulent faire reconna\u00eetre la r\u00eaverie compulsive comme trouble pathologique \u00e7a dis-donc Jeantils agit donc de r\u00eave \u00e9veill\u00e9, un pas le r\u00eave pendant le sommeil elle autoris\u00e9e encore le r\u00eave \u00e9veill\u00e9 qui peut donc devenir une drogue dit une chercheuse, elle peut ainsi compromettre les \u00e9tudes ou le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [78%] :\r\nMais quelle horreur, la police ne sont pas compte que voil\u00e0 avertis merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T05:10:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F192181D-5F8C-4EB0-855B-B49CF82DE994", "internalArchiveId": "F192181D-5F8C-4EB0-855B-B49CF82DE994", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sant\u00e9 d'Hillary Clinton lui permettra-t-elle d'assumer une pr\u00e9sidence?", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Hillary Clinton a quitt\u00e9 en titubant la c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative du 11-Septembre, dimanche. La pneumonie de la candidate \u00e0 la Maison-Blanche a immanquablement relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur son \u00e9tat de sant\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer le mandat de pr\u00e9sidente des Etats-Unis. Interview d'Harvey Feigenbaum, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 George Washington.\r\n\r\n* * La sant\u00e9 d'Hillary Clinton lui permettra-t-elle d'assumer une pr\u00e9sidence? L'appeler au +1 ** 56\r\nPortable de secours : +1 ** 70\r\n18h . on va conclure cette \u00e9mission avec cette image qui a fait le tour du monde hier, Hillary Clinton qui quitte en titubant la c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative du 11 f\u00e9vrier 2001.\r\nEt pour en parler, nous avons le plaisir d'accueillir Harvey Feigenbaum, bonsoir Monsieur !\r\nVous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 George Washington.\r\nAlors : on a appris qu'Hillary Clinton \u00e9tait malade, qu'elle avait une pneumonie. Ce qui a immanquablement relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur son \u00e9tat de sant\u00e9. Bref : sur sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer le mendat de pr\u00e9sidente des Etats-Unis.\r\n-\tHarvey Feigenbaum : Ce malaise, cette pneumonie. c'est inqui\u00e9tant pour les d\u00e9mocrates ? Un vent d'angoisse parcourt le parti ?\r\n-\tcomment \u00e9viter la sortie de piste pour Clinton : se remettre sur pied au plus vite ? en jouant la transparence sur sa sant\u00e9 ?? y'a toute ses th\u00e9ories souvent farfelues . \r\n-\ton ne va surtout pas souhaiter du mal \u00e0 Madame Clinton, mais si elle ne s'en remettais pas, ou mal . est-ce que le parti d\u00e9mocrate pourrait changer de candidat en cours de route ?  formellement c'est possible ?\r\n-\tcosntat : on n'a pas le droit d'\u00eatre malade, comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle .\r\n-\tferait-on ce sujet ce soir, si la candidate en question \u00e9tait un candidat ; en clair : si c'\u00e9tait un homme ?? \r\n-\tpour Donald Trump, c'est du pain b\u00e9ni . il n'a m\u00eame pas besoin de passer par ces outrances habituelles pour marquer des points. il lui a souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement !! qu'en dites-vous ??\r\n-\tsi on fait l'analogie avec la France, on pense bien sur \u00e0 la maladie cach\u00e9e de Francois Mitt\u00e9rand, qui a \u00e9t\u00e9 14 pr\u00e9sident en \u00e9tant malade d'un cancer . et aux Etats-Unis ??\r\n-\tca repose aussi la question de l'\u00e2ge des candidats . Hillary Clinton a 68 ans, elle aurait 69 lors de son entr\u00e9e en fonction si elle est \u00e9lue . nous d\u00e9battions plus t\u00f4t dans cette \u00e9mission des retraites en suisse, du toll\u00e9 que provoquerais une retraite \u00e0 67 ans . dr\u00f4le de contraste !!", "durationSec": 402, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La sant\u00e9 d'Hillary Clinton lui permettra-t-elle d'assumer une pr\u00e9sidence? / FOR_2016-09-12T18:08:00_developpement-5", "Forum du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["Hillary Clinton a quitt\u00e9 en titubant la c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative du 11-Septembre, dimanche. La pneumonie de la candidate \u00e0 la Maison-Blanche a immanquablement relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur son \u00e9tat de sant\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer le mandat de pr\u00e9sidente des Etats-Unis. Interview d'Harvey Feigenbaum, professeur de sciences politiques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 George Washington."], "variantIds": ["ece-7991756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T16:23:08Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va conclure cette \u00e9mission avec cette image qui a fait le tour du monde hier, Hillary Clinton, qui quitte en titubant, la c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative du 11 septembre 2001 et pour en parler, on a le plaisir d'accueillir Harvey Faillon Baan, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [91%] :\r\nVous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 George Washington, alors on a appris qu'Hillary Clinton \u00e9tait malade qu'est la m\u00eame : pneumonie, ce qui a immanquablement relanc\u00e9 la pol\u00e9mique sur son \u00e9tat de sant\u00e9 bref finalement sur sa capacit\u00e9 \u00e0 assumer le mandat de pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis arrive avec une barbe ce malaise, cette pneumonie est -ce que c'est inqui\u00e9tant pour les d\u00e9mocrates, on a un peu l'impression d'un vent d'angoisse qui parcourt le parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [85%] :\r\nIl y a certainement certains d\u00e9mocrates qui sont ils inquiets mais il faut dire que depuis le d\u00e9but de sa candidature, il y avait toujours des d\u00e9mocrates qui \u00e9taient peu inqui\u00e9tant sa candidature, c'est effectivement la candidat peut-\u00eatre la plus faible des d\u00e9mocrates depuis tr\u00e8s longtemps, alors ceci dit, \u00e7a fait longtemps que la droite lance des des d\u00e9bris, oui, il parle des bruits ou il lui Clinton a une maladie s\u00e9rieuse et c'est justement l\u00e0 le leader des d\u00e9mocrates que il faut quand m\u00eame pas montrer que Madame Clinton a seulement et une une maladie \u00e0 passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nJustement qu'est -ce qu'elle doit faire maintenant, c'est tr\u00e8s important pour elle d'\u00eatre absolument transparente remettent sur pied le plus rapidement possible publi\u00e9 ces rapports m\u00e9dicaux et puis on en parle plus, c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [84%] :\r\nC'est possible, mais il se passe si on va le faire, enfin, de toute sa carri\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 un peu trop discr\u00e8te, alors moi je crois qu'ils vont dire toujours le minimum et ils vont compter surtout sur le fait que que dans leur et encore plus pop, plus impopulaire que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [85%] :\r\nHarvey maman va surtout pas souhaiter ont du mal \u00e0 Madame Clinton, mais si elle ne s'en remettais ou si elle s'en remettais m\u00e8ne, quelle est la marge de manoeuvre du Parti d\u00e9mocrate, est ce qu'il peut changer de candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [90%] :\r\nOui, c'est possible, c'est-\u00e0-dire c'est possible pour le comit\u00e9 dirigeant du du Parti d\u00e9mocrate \u00e0 choisir un autre candidat en cas o\u00f9 Madame Clinton n'est plus disponible, alors le probl\u00e8me c'est que au m\u00eame si elle veut toujours se pr\u00e9senter, je crois qu'il y avait possibilit\u00e9 pour le le le comit\u00e9 des r\u00e9gions du du parti de choisir notre candidat, mais, mais \u00e7a serait quand m\u00eame une une possibilit\u00e9 qui a beaucoup de risques pour eux et je crois que les risques de choisir notre candidat aussi tard dans la campagne que maintenant c'est plus risqu\u00e9 que de rester avec Madame Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [89%] :\r\nMadame Clinton a une pneumonie est -ce que \u00e7a pose la question qu'on on n'a finalement pas droit \u00e0 la maladie, quand on est dans une campagne pour la pour la pr\u00e9sidentielle parce qu'une pneumonie, on peut s'en remettront en 2 3 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [81%] :\r\nQuoi, marque des points de vue d'une \u00e9thique politique, c'est s\u00fbr que, il faut bien que les candidats,M. qui montre si ceux qui sont tomb\u00e9s en \u00e9tat de, de, d'assumer les les les possible les les obligations de du poste de pr\u00e9sident alors ceci dit c'est : il n'y a pas, il n'y a pas, il y a rien en droit qui l'a oblig\u00e9 de de m'empresse c'est ce dossier m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [89%] :\r\nHerv\u00e9 Falkenberg est -ce qu'on ferait, ce sujet est -ce qu'on ferait cette discussion avec vous ce soir avec quelqu'un d'autre si ce n'\u00e9tait pas d'une candidate qu'on parlait, mais d'un candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [79%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire il y a beaucoup de bruits qui courent, que si, au cas o\u00f9 on choisit un autre \u00e0 autre candidat, \u00e7a serait plut\u00f4t bio Bahre\u00efn, bien que, certainement, mais ceux qui ont vot\u00e9 pour Bronislaw les aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que un de ceux qui ont m\u00eame \u00e0 briguer les prix et les primaires, on parle aussi de quiM. de de de Time \u00e0 qui, de ce qui est aussi un un camp quelqu'un qui est tr\u00e8s solide, alors ceci dit un mot, la ville c'est c'est des bruits qui courent, mais c'est c'est trop risqu\u00e9, \u00e0 ce moment -l\u00e0 de choisir notre candidat, pour tous, \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [86%] :\r\nOui, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant votre r\u00e9ponse, vous permettez nous donner des noms, assure qui pourrait potentiellement rentrer dans la course, ceci dit, ma question est un petit peu diff\u00e9rente, je vais leur poser pas suis sans doute mal exprim\u00e9 ma question c'est de savoir finalement \u00e7a touche une femme, une campagne une candidate femme Hillary Clinton est -ce qu'on ferait le m\u00eame d\u00e9bat est -ce qu'on aurait les m\u00eames doutes sur la capacit\u00e9 \u00e0 assumer la fonction si on si on veut, on \u00e9tait en face d'un candidat d\u00e9mocrate qui serait un homme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [84%] :\r\nIl y a certainement des gens qui sont misogynes, c'est vrai, mais \u00e0 lundi sont dans qui se qui dans ces questions de, de, de sant\u00e9, je crois que franchement chez les d\u00e9mocrates, pour moi, c'est pas une question de du fait que Madame Clinton est une femme, mais plut\u00f4t du du fait qu'elle est plut\u00f4t une et et une femme qui a beaucoup de de gens qui n'aiment pas quoi donc pour ses qualit\u00e9s personnelles, pas pour ces ceux de \u00e7a, enfin il y a certainement certains misogyne, c'est vrai, mais, mais je crois pas que c'est, c'est vraiment le fait que c'est une femme qui est le le le le la r\u00e9gion centrale de cette ce d\u00e9bat en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre encore un mot sur son rival en Donald Trump, pour qui c'est du pain b\u00e9ni, \u00e9videmment, qui n'a m\u00eame plus besoin de passer par ces outrances habituelles pour marquer des points, il y a m\u00eame souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement, qu'en dites -vous de tout \u00e7a, c'est en \u00e9tant gentil r\u00e9cup\u00e8re les points. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:28) [84%] :\r\nVa remarquer, je suis pass\u00e9, j'ai bien, j'ai bien compris votre question mais on parle beaucoup du fait que on n'applique pas les m\u00eames, les m\u00eames la m\u00eame rigueur dans l'ensemble, qu'on applique \u00e0 Madame Clinton, et c'est vrai qu'on a peu de on s'attend de peu de dans le Clinton c'est c'est bien bien quelqu'un qui, qui ne conna\u00eet pas tr\u00e8s bien les dossiers qui franchement n'est pas int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des dossiers politiques, donc c'\u00e9tait tellement un candidat diff\u00e9rent que que c'est si difficile \u00e0 poser des questions \u00e0 lui et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:59) [87%] :\r\nLa question portait sur la r\u00e9cup\u00e9ration politique que Donald Trump pouvaient faire de cet \u00c9tat -t-elle de sant\u00e9 d'une br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [78%] :\r\n\u00e0 mon avis tr\u00e8s peu c'est-\u00e0-dire que \u00e7a a Moldavie Madame Clinton 100 apr\u00e8s quelques jours ou m\u00eame une semaine 2 semaines je crois, c'est le le d\u00e9bat en dans une semaine donc, si elle se montre solide \u00e0 ce moment -l\u00e0 il a ce menton en bonne sant\u00e9 au moment des d\u00e9bats, je cois que cette question est fini quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [92%] :\r\nMerci beaucoup devraient avec nous quelques instants Herv\u00e9, je rappelle que vous \u00eates professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 George Washington, merci Monsieur, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [93%] :\r\nJe vous en prie, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T17:07:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feigenbaum, Harvey", "role": "Professeur de sciences politiques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B039A2FD-CF63-4759-BEAF-D9124256C406", "internalArchiveId": "B039A2FD-CF63-4759-BEAF-D9124256C406", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Fumeaux, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie, co-fondateur de l'Ecole ing\u00e9nieur du Valais, directeur d'un bureau de consulting;Kakou, Elvire \r\nVingt-six milliards de francs: c'est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l'innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c'est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s lundi. Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant? Comment la Suisse pourrait-elle concr\u00e8tement innover davantage? Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT).\r\n\r\n* * Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(ERIC FUMEAUX)  \r\nINVITE MATINALE - ERIC FUMEAUX\r\nEric Fumeaux, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie, co-fondateur de l'Ecole ing\u00e9nieur du Valais, directeur aujourd'hui d'un bureau de consulting - son portable +41 (0)79 ** - en direct du studio de Sion accueilli par Elvire Kakou d'Etucom - portable ** 64.\r\nHeure\r\nVingt-six milliards de francs: c'est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l'innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c'est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s aujourd'hui. Vaste programme et, on ne le cesse de le dire, enjeu crucial pour la comp\u00e9-ti-tivit\u00e9 de la Suisse. La Suisse dont le seul p\u00e9trole est sa mati\u00e8re grise, on conna\u00eet l'adage. \r\nMais \u00e0 l'heure o\u00f9 la croissance semble acc\u00e9l\u00e9rer, il prend une r\u00e9sonnance particuli\u00e8re !  Comment doit-on soutenir la formation et l'innovation d'ici 2020\u00a0? Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant\u00a0? Et au fond, comment la Suisse peut-elle concr\u00e8tement innover davantage\u00a0? Toutes ces questions, nous allons les poser \u00e0 notre invit\u00e9. C'est sans doute l'un des meilleurs connaisseurs \u00e0 la fois des arcanes f\u00e9d\u00e9rales et des circuits de la technologie helv\u00e9tique. Eric Fumeaux, bonjour. Vous avez \u00e9t\u00e9, on le rappelle\u00a0: Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT). Vous avez cofond\u00e9 et dirig\u00e9 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieur du Valais. Vous \u00eates aujourd'hui consultant.\r\nD\u00e9bat politique\u00a0:\r\n-Vous suivez de tr\u00e8s pr\u00e8s les d\u00e9bats aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales sur cette politique de la formation, de la recherche et de l'innovation. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de modifier pas moins de cinq lois f\u00e9d\u00e9rales\u00a0: avec notamment un nouveau mode de financement de la formation professionnelle sup\u00e9rieure. Mais aussi une nouvelle loi sur la gouvernance des \u00e9coles polytechniques. Comme \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un peu technocratique, un peu compliqu\u00e9 \u00e0 nos oreilles.Ce programme 2**, au fond on d\u00e9poussi\u00e8re ou il s'agit d'un vrai changement d'approche\u00a0? Comment vous l'\u00e9valuez\u00a0?\r\n-Sur le plan financier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut accorder \u00e0 l'encouragement de la formation, de la recherche et de l'innovation, un accroissement annuel de 2%, ce qui en fait - je cite son message de f\u00e9vrier - \u00ab\u00a0un domaine prioritaire par rapport au financement affect\u00e9s \u00e0 d'autres domaines politiques\u00a0\u00bb. Alors je vous pose la question, Eric Fumeaux\u00a0: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est-il vraiment aussi ambitieux qu'il l'affirme dans son soutien \u00e0 l'innovation\u00a0?\r\nVolte-face?\r\n-Aidez-nous \u00e0 y voir plus clair\u00a0: en d\u00e9cembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annon\u00e7ait pourtant un plan d'\u00e9conomie pour l'ensemble du m\u00e9nage de la conf\u00e9d\u00e9ration\u00a0: un demi-millard de francs par an jusqu'en 2019. Et les Ecoles polytechniques avaient protest\u00e9, puisque la formation aurait pu \u00eatre touch\u00e9e. Alors que se passe-t-il ? Soudaine volte-face ?\r\nFronts\r\n-Comment se dessine les fronts politiques sur ce dossier\u00a0? A priori, on aurait envie de dire que tout le monde, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, soutient la formation et l'innovation, non\u00a0? Il y a des tensions, des r\u00e9sistances, des pr\u00e9f\u00e9rences\u00a0?\r\nSoutenir l'innovation dans les PME\u00a0:\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait arr\u00eat\u00e9 en f\u00e9vrier des mesures sp\u00e9ciales suppl\u00e9mentaires \u00e0 hauteur de 61 millions de francs pour soutenir l'innovation dans les PME touch\u00e9es par le franc fort. C'est la CTI, la commission pour l'innovation, qui a pu \u00e0 nouveau aider les PME exportatrice \u00e0 renforcer leur capacit\u00e9 d'innovation. Pour vous, on touche au nerf de la guerre\u00a0: soutenir l'innovation dans les PME. Pourquoi ce chemin-l\u00e0 est-il si important maintenant\u00a0? \r\n-Vous parlez de \u00ab\u00a0ponts\u00a0\u00bb \u00e0 b\u00e2tir entre les hautes \u00e9coles et le tissu \u00e9conomique. Acc\u00e9l\u00e9rer le transfert de technologies, c'est vital\u00a0?\r\n-Est-ce que \u00e7a donne des r\u00e9sultats\u00a0? Est-ce que vous observez que les PME r\u00e9sistent mieux au franc fort gr\u00e2ce \u00e0 cela\u00a0? Un exemple\u00a0?\r\nStart-up\u00a0: \r\n-La Suisse compte un nombre \u00e9lev\u00e9 d'incubateurs, d'associations, d'officine charg\u00e9es de soutenir les start-up. Parfois on dit que certaines d'entre elles sont surtout des vitrines politiques. On s'est beaucoup gargaris\u00e9 avec \u00e7a, avec les cr\u00e9ations de start-up. A tort\u00a0? Au fond, ce sont les PME et non les start-up qui cr\u00e9ent le plus d'emplois, non\u00a0?\r\nEconomie suisse\u00a0:\r\n-Un chiffre\u00a0: 0,6%. La croissance de la Suisse a augment\u00e9 de 0,6% au deuxi\u00e8me trimestre. Beaucoup d'\u00e9conomistes se r\u00e9jouissent, se disent\u00a0: \u00ab\u00a0voil\u00e0, la Suisse a dig\u00e9r\u00e9 la crise du franc fort\u00a0\u00bb. Et on se f\u00e9licite de la capacit\u00e9 du tissu \u00e9conomique \u00e0 s'\u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 l'abandon du taux plancher avec l'euro, c'\u00e9tait il y a 20 mois seulement. Quel r\u00f4le a jou\u00e9 l'innovation dans cette embellie\u00a0? \r\n-Est-ce que vous observez au quotidien les efforts consentis par les entreprises\u00a0? L\u00e0 encore, donnez-vous des exemples concrets parce que ce n'est pas toujours \u00e9vident \u00e0 voir en quoi cela consiste, \u00e0 comprendre ce que vivent les entreprises depuis vingt mois.", "durationSec": 1341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8009558", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Eric Fumeaux", "Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais / JDM_2016-09-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais / JDM_2016-09-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Vingt-six milliards de francs: c\u2019est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l\u2019innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c\u2019est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s lundi. Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant? Comment la Suisse pourrait-elle concr\u00e8tement innover davantage? Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT).", "Vingt-six milliards de francs: c\u2019est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l\u2019innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c\u2019est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s lundi. Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant? Comment la Suisse pourrait-elle concr\u00e8tement innover davantage? Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT).", "Vingt-six milliards de francs: c\u2019est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l\u2019innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c\u2019est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s lundi. Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant? Comment la Suisse pourrait-elle concr\u00e8tement innover davantage? Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT).", "Vingt-six milliards de francs: c\u2019est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation, de la recherche et de l\u2019innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020. Apr\u00e8s le Conseil national en juin, c\u2019est au tour du Conseil des Etats de se pencher sur cette question d\u00e8s lundi. Ce plan f\u00e9d\u00e9ral est-il suffisant? Comment la Suisse pourrait-elle concr\u00e8tement innover davantage? Eric Fumeaux, co-fondateur de l'Ecole d'ing\u00e9nieurs du Valais, a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT)."], "variantIds": ["ece-7991811", "ece-7991795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T05:11:17Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 37, 26 milliards de francs, \u00e7a c'est le montant que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut consacrer \u00e0 la politique de la formation de la recherche et de l'innovation pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020 apr\u00e8s le Conseil national au mois de juin, c'est au tour du Conseil des \u00e9tats de se pencher sur cette question d\u00e8s aujourd'hui, vaste programme, hein, et on ne cesse de le dire, enjeu crucial pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse, la Suisse dans le seul p\u00e9trole est sa mati\u00e8re grise, on conna\u00eet l'adage mais \u00e0 l'heure o\u00f9 la croissance semble acc\u00e9l\u00e9rer, il prend une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re, comment doit -on soutenir la formation et l'innovation, d'ici 2020, ce plan f\u00e9d\u00e9ral de 26 milliards est -il suffisant et au fond comment la Suisse peut -elle concr\u00e8tement innover encore et davantage toutes ces questions, nous allons les poser \u00e0 notre invit\u00e9, sans doute l'un des meilleurs connaisseurs \u00e0 la fois des des arcanes f\u00e9d\u00e9rales, pas toujours simple et des circuits de la technologie helv\u00e9tique, \u00c9ric Fumeaux, c'est vous, bonjour, bonjour monsieur, merci d'\u00eatre avec nous, dans notre Studio de Sion, vous avez \u00e9t\u00e9, on le rappelle, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la formation professionnelle et de la technologie vous avez cofond\u00e9 et dirig\u00e9 la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs du Valais : vous \u00eates aujourd'hui consultant \u00c9ric Fumeaux alors vous suivez de tr\u00e8s pr\u00e8s ces ces d\u00e9bats aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales national au mois de juin, les \u00e9tats aujourd'hui les d\u00e9bats sur cette politique de la formation de la recherche et l'innovation alors dans les d\u00e9tails, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, propose de modifier, pas moins de 5 lois f\u00e9d\u00e9rales, avec notamment un nouveau mode de financement de la formation professionnelle sup\u00e9rieure, mais aussi une nouvelle loi sur la gouvernance des \u00e9coles polytechniques. Alors que dit comme \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre un peu technique, un peu technocratique, un peu compliqu\u00e9 \u00e0 nos oreilles, ce programme 2010 et 2020, selon vous, c'est quoi, c'est du d\u00e9poussi\u00e9rage vous c'est v\u00e9ritablement un un changement d'approche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [86%] :\r\nNon, c'est pas du d\u00e9poussi\u00e9rage en fait il s'agit d'un budget cadre demand\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales de 26 milliards pour une p\u00e9riode 2017, 2020, ce budget car tout ce domaine affairiste, formation, recherche, innovation et les si on d\u00e9cortique ces 3 \u00e9l\u00e9ments, formation, recherche et innovation, et dans le domaine de la formation, il s'agit de financer les \u00e9coles polytechniques qui sont financ\u00e9s enti\u00e8rement par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les contributions financi\u00e8res ensuite pour la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e, la formation professionnelle, les universit\u00e9s, une contribution de la Conf\u00e9d\u00e9ration au canton, \u00e7a c'est pour le volet de la formation, \u00e7a concerne grosso-modo 20 milliards sur les 26 milliards et puis vous avez la recherche avec 2 \u00e9l\u00e9ments principaux le fond national de la recherche qui finance une recherche \u00e0 long terme et puis la CTI quelle agence de financement de l'innovation, celle qui finance les projets de recherche appliqu\u00e9e entre l'\u00e9conomie priv\u00e9e laissant de recherche pour ces 2 institutions, l\u00e0 il y a 5 ans, c'est tr\u00e8s ambitieux, r\u00e9sultat, projet tr\u00e8s ambitieux, ce projet bien s\u00fbr qui est ambitieux : oh oui, non mais naturellement les enjeux de la Suisse, on ressent des enjeux extr\u00eamement ambitieux, la Suisse \u00e9tant comp\u00e9titivit\u00e9 sur le plan international et elle se doit la de se doter de moyens pour effectivement maintenir une comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans les entreprises qui a la cl\u00e9 finalement c'est aussi \u00e0 haut niveau d'emplois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [87%] :\r\nOui mais aidez -nous \u00e0 y voir un peu plus clair parce qu'au mois d\u00e9cembre dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 un un plan d'\u00e9conomie pour l'ensemble du m\u00e9nage la Conf\u00e9d\u00e9ration d'un demi-1000000000 de francs par an jusqu'en 2019 sauf erreur les on avait eu pas mal de d\u00e9co des \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales notamment qui avaient protest\u00e9, d'autres \u00e9coles en disant la formation va \u00eatre touch\u00e9e avec toutes ces coupes, et ces \u00e9conomies, qui est qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 il y a eu volte-face, expliquez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\nNon, c'est toute la complexit\u00e9 d'ailleurs c'est complexe, aussi pour les parlementaires qui sont finalement un peu des professionnels de la du domaine de la politique, effectivement vous avez affaire aujourd'hui \u00e0 budget 4 pour 2010 2020 ce 6 milliards oui 6 milliards mais simultan\u00e9ment, vous avez un budget 2017 qui va doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 la session du mois de d\u00e9cembre, \u00e7a veut dire la 1\u00e8re tranche de ses 26 milliards va \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 en d\u00e9cembre pour 2017, mais en m\u00eame temps vous avez des parlementaires qui ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'il y a une r\u00e9duction budg\u00e9taire, donc vous avez un programme d'all\u00e9gement, qui est d\u00e9clench\u00e9e par le d\u00e9partement des finances et qui est trait\u00e9 actuellement par les chambres f\u00e9d\u00e9rales qui finalement va aussi aboutir \u00e0 une diminution, donc on arrive \u00e0 une situation peut-\u00eatre int\u00e9ressante au printemps prochain, oui, ou les 26 milliards admettons qu'il soit accept\u00e9, vous aurez un budget une 1\u00e8re tranche mais qui va \u00eatre rabot\u00e9 au 1er trimestre de 2017, \u00e7a, c'est la situation r\u00e9elle dans laquelle vit \u00e0 parlementaire f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [85%] :\r\nAh bah vous merci de ces explications tr\u00e8s claires, donc au fond on va quand m\u00eame coup\u00e9 probablement, enfin, c'est un risque qui plane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [88%] :\r\nCertainement si on on voit bien que le Parlement aujourd'hui plut\u00f4t \u00e0 connotation droite c'est-\u00e0-dire on a plut\u00f4t sur une ligne dogmatique de r\u00e9duction de l'impact de la r\u00e9duction de l'intervention de l'\u00c9tat sur le syst\u00e8me par rapport \u00e0 une gauche qui est plut\u00f4t pourra se poursuit pour soutenir, donc on dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 finalement avoir un statu quo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [92%] :\r\nParce qu'on vous parlez de la droite, mais a priori en Direct pour soutenir la formation, la recherche, l'innovation, tout le monde \u00e0 gauche comme \u00e0 droite soutient \u00e7a non, il y a, il y a, il y a des tensions, des r\u00e9sistances des pr\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [86%] :\r\nOui dans le fond quant on discutait, je pense que l'ensemble des parlementaires, naturellement, sont conscients de l'enjeu, conscient de l'importance de ce domaine et l'ont soutenu, d'ailleurs ils l'ont soutenu depuis 2000 et faut pas oublier que depuis 2000 \u00e0 2016 ce domaine l\u00e0, tout \u00e9tait privil\u00e9gi\u00e9e en terme de croissance financi\u00e8re par ann\u00e9e et on arrive maintenant une situation o\u00f9 le Parlement d'il y a aussi d'autres priorit\u00e9s que que ce domaine -l\u00e0, et pourtant c'est quand il faut aussi comme a commencer \u00e0 entra\u00eener et donc on voit bien qu'il y a une une discussion entre la gauche et la droite, la gauche qui veut vraiment continuer et aller encore plus loin et la droite qui dit Stop, il y a d'autres domaines prioritaires tels que par exemple la s\u00e9curit\u00e9 pour lesquels il faudra d\u00e9gager des moyens importants ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [88%] :\r\nLa droite par enfin est issu du monde de l'\u00e9conomie, on dit \u00e7a, souvent le PLR, etc, au fond, vous dites que tout ce qu'on met dans le budget de la recherche et de la formation aboutit dans les entreprises : des cr\u00e9ations d'emplois de la croissance de la et pourtant la droite paradoxalement ne ne soutiendrai pas toujours \u00e7a, comment vous l'expliquez -vous intellectuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [85%] :\r\nJ'ai cit\u00e9 par le fait que le comme je vous le dis, la croissance a \u00e9t\u00e9 importante maintenant pour les 16 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc finalement on a un syst\u00e8me aujourd'hui qui fonctionne bien, si vous regardez les r\u00e9sultats de la Suisse qui sont exceptionnels, la Suisse a hant\u00e9 de l'innovation, les programmes de recherches, directeur de recherches absolument exceptionnel sur le plan international l'ann\u00e9e \u00e9conomique et qui r\u00e9siste bien \u00e0 au \u00e0 la situation internationale, aussi on a des yeux et des autres \u00e9coles qui se situe parmi les meilleurs au monde, donc finalement le la la PAC de l'investissement de ses 16 ans avale derni\u00e8res ann\u00e9es et l\u00e0, elle est l\u00e0, il est visible et on peut comprendre la droite qui dit : \u00e9coutez, maintenant \u00e7a suffit, on on va, on va vers une p\u00e9riode plus difficile financi\u00e8rement, donc s'il vous pla\u00eet, consentez -vous de montant un peu plus faible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [86%] :\r\nOuais mais gouverner, c'est pr\u00e9voir au fond si on si on stoppe le train maintenant il il est possible que la vitesse diminuant ensuite est -ce que c'est par l\u00e0 qu'il faut continuer d'investir, tout va bien, les de toutes ces tous tous tous tous ces par Jean a abouti \u00e0 \u00e0 voil\u00e0 cette croissance et cette tr\u00e8s bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de la Suisse, c'est pas le moment de mollir, il faut continuer comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [90%] :\r\nSi vous regardez la la la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose quand m\u00eame une augmentation de 2 pourcent par par ann\u00e9e sur les 4 prochaines ann\u00e9es, vous avez quand m\u00eame l'UDC qu'avait propos\u00e9 2 une croissance 0, donc finalement le Conseil national en juin \u00e0 approuver quand m\u00eame la peau pour la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'une croissance \u00e0 2 pourcent donc donc on l'a, on a d\u00e9j\u00e0 un gain qui est int\u00e9ressant, mais maintenant si vous regardez l'\u00e9volution et les discussions en cours actuellement au Conseil des \u00c9tats, vous voyez que la commission de la science, \u00e9ducation et culture du Conseil des \u00c9tats propose des priorit\u00e9s, chose qui n'a pas fait le Conseil national, le Conseil des \u00c9tats va proposer des priorit\u00e9s sur le domaine de la formation professionnelle, justement pour cette formation tertiaire \u00e9galement pour les GPS, et pour la valorisation au travers des de comp\u00e9tences technologiques, donc la commission fait des propositions cibl\u00e9es avec des priorit\u00e9s et \u00e7a, c'est un peu nouveau dans le domaine politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [93%] :\r\nOui, \u00c9ric, Fumeaux aussi, on va vous regarder dans le tissu des entreprises maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait arr\u00eat\u00e9 au mois de f\u00e9vrier, des mesures sp\u00e9ciales suppl\u00e9mentaires \u00e0 hauteur de 61 millions de francs pour soutenir l'innovation dans les PME, \u00e9videmment, c'est une mesure pour contrer les effets du du franc fort, c'\u00e9tait l\u00e0 la CTI la commission pour l'innovation qui a, qui a pu \u00e0 nouveau ainsi aider les PME exportatrice \u00e0 renforcer leur capacit\u00e9 d'innovation pour vous, l\u00e0, on touche au nerf de la guerre, soutenir l'innovation dans les PME, j'insiste, dans les PME petites et moyennes entreprises c'est c'est le chemin le plus important maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [87%] :\r\nJe pense que c'est un chemin qui est extr\u00eamement important pour la raison suivante les PME souffrent depuis plusieurs ann\u00e9es de la de la chert\u00e9 du franc en quelque sorte, il faut pas oublier qu'il y a quelques ann\u00e9es, on \u00e9tait \u00e0 1 francs 50 pour un un Euro, donc on a effectivement on est, on est dans une situation difficile et les PME notamment, qui ont un objectif, et si vous pas pos\u00e9 la question, patron d'une PME et vous dire mon objectif, c'est la p\u00e9rennit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, donc ces gens -l\u00e0 sont tr\u00e8s conscients de la liquidit\u00e9 et des des r\u00e9serves qu'ils doivent savoir et aujourd'hui ces r\u00e9serves sont \u00e9puis\u00e9es et qu'au fond, maintenant les patrons des PME, ils sont oblig\u00e9s de couper dans la substance qu'ils investissaient dans le domaine de la recherche et de l'innovation parce qu'ils n'ont plus les moyens et c'est la raison pour laquelle il faut absolument que sur le plan \u00e9tatique on aide ces entreprises en renfor\u00e7ant les centres capables de valoriser les travaux de recherche et d'importer les technologies assez PME je pense notamment \u00e0 l'est la situation telle que le le le CFCM le Centre suisse d'\u00e9lectronique et de micro\u00e9lectronique, dont le si\u00e8ge principal est \u00e0 Neuch\u00e2tel mais qui agit sur l'ensemble de la Suisse, vous avez eu lieu au le bio Kampuch\u00e9a du Campus \u00e0 Gen\u00e8ve ou bien esp\u00e8re agr\u00e9able \u00e0 durer ces institutions qui sont cons, financ\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration 2 ans devrait augmenter les ressources de ces institutions -l\u00e0 pour qu'elle puisse effectivement aider concr\u00e8tement et dans des d\u00e9lais tr\u00e8s brefs les PME. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [89%] :\r\nCS ces mesures sp\u00e9ciales de de 61 millions de francs pour soutenir le l'innovation dans les PME est -ce qu'on a pu voir des effets depuis le bref de f\u00e9vrier ce que gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ils ont pu mieux r\u00e9sister au franc fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:38) [84%] :\r\nOn n'a pas encore naturellement le d'un pactole de mesurer mesurer la PAC par contre c'est que donc le projet d\u00e9pos\u00e9 est tr\u00e8s important, a -t-il exemple CSM a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 46 projets, dont 31 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par la commission d'enqu\u00eate par la CTI, \u00e7a veut dire que \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s vite, les exp\u00e9riences qu'on a fait en 2011, 2012, il y a aussi un programme les exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s positives, \u00e7a sonne 60 millions c'est peut-\u00eatre pas beaucoup mais \u00e7a permet effectivement d'acc\u00e9l\u00e9rer un certain nombre de choses dans les entreprises et notamment dans le centre de recherche qui apportent une contribution directe \u00e0 aux PME c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [91%] :\r\nAlors pas de r\u00e9sultats chiffr\u00e9s, mais beaucoup de projets d\u00e9pos\u00e9s, alors on parle de PME, \u00e9videmment on parle aussi souvent et beaucoup de de Start-Up, la Suisse compte un nombre \u00e9lev\u00e9 d'incubateurs d'associations d'officine charg\u00e9e de soutenir les Start-Up ont parfois on dit de certaines d'entre elles, que ce sont avant tout des des vitrines politiques, on s'est beaucoup gargariser avec \u00e7a, les cr\u00e9ations de Start-Up, etc, en Suisse et \u00e0 juste titre, souvent, au fond, ce sont les PME plut\u00f4t que les Start-Up qui cr\u00e9ent le plus d'emplois non \u00c9ric Fumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:40) [85%] :\r\n\u00e9coutez -les certes absentes sont importantes pour pour notre pays car elle, elle favorise l'esprit d'entreprise parmi les jeunes universitaires et parmi les gens qui veulent cr\u00e9er des entreprises, donc elle, elle cr\u00e9e un mouvement positif pour pour l'entrepreneuriat et sont capables aussi certaines de lever des fonds importants, donc \u00e7a sont importantes, mais la masse si on n\u00e9glige la masse d'entreprises, les PME qui aujourd'hui font l'\u00e9conomie du pays qui aujourd'hui maintiennent les postes de travail, alors nous allons nous courons \u00e0 la catastrophe, c'est la raison pour laquelle on peut pas se permet de n\u00e9gliger l'\u00e9conomie actuelle et les PME, il faut les soutenir, mais il faut pas oublier non plus que demain les Start-Up, c'est le domaine demain si vous regardez sur l'arc l\u00e9manique, le nombre de Stars que cr\u00e9er l'environnement de les PFL et si vous voyez les capacit\u00e9s financi\u00e8res capable d'aller la lire la vie chercher sur les march\u00e9s internationaux, c'est des choses assez extraordinaires et dans quelques ann\u00e9es c'est et certaines d'entre elles auront explos\u00e9 en beaucoup d'emplois, beaucoup d'entre elles pourront aussi, \u00e9galement disparu sa cellule des Stars mais je r\u00e9p\u00e8te, ce qui est important pour l'\u00c9tat tape, c'est cr\u00e9er cet esprit entrepreneurial, cette envie de, de cr\u00e9er des entreprises, cette envie d'aller de l'avant, et \u00e7a c'est signes extr\u00eamement positif pour aujourd'hui, mais si les universitaires, moi j'ai pas l'impression qu'on joue une grande flotte les PME compte les Start-Up en Suisse si non non non non non, pas du tout, non, non, pas du tout, parce que si vous regardez le nombre de de postes cr\u00e9\u00e9s par les certains apparaissent quand m\u00eame n\u00e9gligeables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [86%] :\r\nOui, \u00e7a reste n\u00e9gligeable, donc en terme d'emplois stricto sensu, il faudrait plut\u00f4t de soutenir les PME et en terme de d'id\u00e9es et de et de d\u00e9veloppement, voil\u00e0 d'esprit entrepreneurial, c'est plut\u00f4t les Start-Up, donc il faut faut c'est-\u00e0-dire un un jeu assez d\u00e9licat ses fins jouer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [82%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, mais les Stars t'appelles Zon, naturellement, elles sont, elles sont en avance de phase taperont une une \u00e7a certaines sens relativement proche de l'\u00e9conomie qui qui ont vraiment des impacts dans les, dans les 2 \u00e0 3 ans qui viennent, mais certains Start-Up n'auront n'auront de r\u00e9sultats que dans 4 ou 5 ans, et donc on peut pas entre de n\u00e9gliger le le tissu \u00e9conomique telle, telle qu'il est aujourd'hui en place puisque, finalement, c'est lui qui m'maintient les postes de travail, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, les Start-Up je vous dit -elle, elle donne, elle donne l'esprit entrepreneurial, elle montre une Suisse ouverte, elle officie ce qui va de l'avant, elle montre aussi des une Suisse qui est capable de valoriser ses travaux de recherche au travers de nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [98%] :\r\nEt on en fait assez pour les Start-Up aujourd'hui selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [81%] :\r\nCertainement pas parce que l'soeurs tape souffre aussi d'un probl\u00e8me de financement il financement le 28 capitale en Suisse, quelque chose a relativement peu d\u00e9velopp\u00e9, bien que la Suisse est un pays relativement riches, on a \u00e7a, on est une sur une plateforme seulement de 8 millions d'habitants, donc, en tout cas les financiers, estime que le le domaine des du capital- risque et pas la place son fils est trop petite pour pourront jouer du capital- risque, d'ailleurs on voit bien que pour les les certains capable de lever des fonds importants c'est c'est des fonds qui viennent souvent de l'ext\u00e9rieur du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [83%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration devrait en faire un peu plus pour les Start-Up, pas seulement les 20 sur capital le risque, comme on dit, mais l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne devrait mettre un peu d'argent en peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [87%] :\r\nOn pourrait faire des r\u00e9flexions, notamment au niveau de de la de la Banque nationale qui qui est assis sur des capitaux extr\u00eamement importants et qui dorment actuellement on pourrait certainement les faire travailler de mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente en en cr\u00e9ant une possibilit\u00e9 Ostertag, d'avoir acc\u00e8s, assez, assez r\u00e9serves financi\u00e8res tr\u00e8s importantes, notamment dans 20 national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:56) [81%] :\r\nLa BNS devrait un d'investir sans son argent, son son autre dans dans les Start-Up int\u00e9ressante r\u00e9flexion avec Fumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:03) [81%] :\r\nNon, mais on pourrait, on pourrait certainement sur les montants qui sont extr\u00eamement importants maintenant et qui finalement dorment je r\u00e9p\u00e8te \u00e7a il y a des monstres qui vraiment qui dorment, on peut aussi maginez de lib\u00e9rer quelques centaines de millions pour pour cr\u00e9er \u00e0 \u00e0 fond et il y a effectivement permettre aux Start-Up d'avoir plus \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 financement capital- risque un peu plus facile : qu'est ce que la qu'que aujourd'hui, et c'est une des pistes, il a, il y a certainement d'autres mais hier n'ont pas moins que la Suisse en mati\u00e8re de capital- risque, est une qui est, qui est assez r\u00e9ticents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:31) [90%] :\r\nOui on, on l'a souvent constat\u00e9 \u00c9ric Fumeaux la presse avec Esther, Coco et Val\u00e9rie Drou, nous apprennent Les nos coll\u00e8gues de la Presse nous apprend que c'est la rentr\u00e9e universitaire en et lundi 12 septembre 10000 \u00e9tudiants commencent leur semestre notamment \u00e0 \u00e0 Lucerne Esther Lucerne qui va subir pas mal et on revient au sujet du jour, de mesures d'\u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:51) [87%] :\r\nAttractive et menac\u00e9, dit un commentaire, une de l'ann\u00e9e, les tanneurs fighting ce matin, de plus en plus d'\u00e9tudiants fr\u00e9quentent la Haute \u00c9cole de Lucerne l'\u00c9cole p\u00e9dagogique et l'universit\u00e9 de Lucerne, la formation de Suisse centrale est florissante de nouvelles facult\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s des d\u00e9partements d'informatique, d'art et de Design, de nouvelles fili\u00e8res en \u00e9conomie, en m\u00e9decine, mais la situation financi\u00e8re du canton pose une ombre sur ce tableau, la facult\u00e9 d'\u00e9conomie et doit \u00eatre financ\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 par des fonds priv\u00e9s, le gouvernement zougois parle d'un sous- financement, le gouvernement lucernois planifient d'autres mesures d'\u00e9conomie, les \u00e9coles vont devoir se serrer la ceinture, cette attractivit\u00e9 de la formation de Suisse centrale pourrait donc rapidement diminuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [91%] :\r\nAutre r\u00e9alit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Lucerne est -ce que \u00e7a vous inqui\u00e8te, ce qui est en train de s'y passer : \u00c9ric Fumeaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:36) [85%] :\r\nOn le voit de mani\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9rale en Suisse, il n'y a pas que l'UFC de Lucerne qui est touch\u00e9 par ces mesures devraient de r\u00e9duction de budget il y a aussi les domaines des radios d'\u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e et si, dans les zones telles que qu'on peut s'\u00e9tonner, mais il y avait dur\u00e9 qu'a aussi r\u00e9duit ses ce budget en dans le domaine HES et il y a d'autres cantons qui qui suivent aussi \u00e7a toi maintenant \u00e9videmment les cantons ont une pression financi\u00e8re relativement importante, ils ont des d\u00e9ficits que et que, et les lois qui leur permettent pas de d'avoir beaucoup de flexibilit\u00e9 et donc on a, on agit aussi sur le budget et vous savez, fixer des priorit\u00e9s dans lequel politique c'est toujours extr\u00eamement difficile, et on voit bien que quand on commence \u00e0 toucher \u00e0 la formation Sadia extr\u00eamement sensible et on voit bien que tr\u00e8s certainement sur Lucerne il y aura pas mal de r\u00e9actions \u00e0 ce l\u00e0 il peut-\u00eatre des corrections qui font, qui se feront dans l'autre sens, mais dans le Nord, pas moins que les directions d'\u00e9coles doivent effectivement faire tr\u00e8s attention \u00e0 l'investissement qu'elles font maintenant \u00e9thique, c'est vraiment des priorit\u00e9s et ces textes, ces choses qui est difficile pour une direction de diversit\u00e9, de fixer des priorit\u00e9s, c'est je dirais plus facile dans le domaine des EPF parce que vous avez une direction forte une pr\u00e9sidence forte avec des capacit\u00e9 d\u00e9cisionnelle forte tandis que dans le domaine des universit\u00e9s, vous avez un rectorat, il faut faire des compromis, il faut n\u00e9gocier, n\u00e9gocier et les r\u00e9ductions sont plus importants de son plan, plus difficile \u00e0 obtenir, c'est la diff\u00e9rence qu'il y a en fait 2 syst\u00e8mes et mais globalement les Budgets des \u00e9coles universitaires vont \u00eatre quand m\u00eame Miaka dans les situations un peu plus difficile ces prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:01) [85%] :\r\nQuestion un peu profane, mais on devrait f\u00e9d\u00e9ralise et les universit\u00e9s, les les les r\u00e9gir selon le m\u00eame mode que les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, \u00e7a \u00e7a r\u00e9glerait le probl\u00e8me avec Fumeaux c'est que le d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [84%] :\r\nJe ne pense pas que \u00e7a r\u00e9glerait le probl\u00e8me parce qu'on aurait un un autre poids probl\u00e8me qui serait \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre \u00e9coutez, faut savoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration Finance disons \u00e0 hauteur hors de grandeur de 20 pourcent les les co\u00fbts des universit\u00e9s, alors qu'elle assume l'entit\u00e9 des coups dans le domaine de de des \u00e9coles polytechniques polytechniques donc il y aura un probl\u00e8me de transfert de finances affaires en fait quand on a la Conf\u00e9d\u00e9ration alors que relativement complexe \u00e0 faire, mais voil\u00e0, je pense que f\u00e9d\u00e9rer tout cela dans la syst\u00e8me ce serait ce serait tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'ailleurs la nouvelle loi sur l'encouragement et pour la coordination des autres \u00e9coles pr\u00e9voient une certaine coordination mais on voit bien que le graillon qui \u00e9tait au pilotage de ce syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 en cas de difficult\u00e9s \u00e0 d\u00e9cider, donc tout \u00e7a n'est pas simple et mais il faut noter pas oublier non plus que la Suisse est un petit pays de 8 millions d'habitants et qui se paye le luxe d'avoir 10 universit\u00e9s cette HES, de l'\u00c9cole polytechnique et certaines d'entre elles de comp\u00e9titions internationales, si on regarde les rankings internationaux, vous \u00eates Luxet dites pas qu'il faut enfermer certaines charges non non non, pas du tout, mais on aura l'obligation certainement de fermer quelques facult\u00e9s pour concentrer ce notamment les facult\u00e9s qui sont sous- critique de l'\u00e9cole, les concentr\u00e9s de faire mieux avec moins de moyens, c'est certainement l'obligation, notamment dans les disciplines cher et pour lesquels il y a pas votre pas beaucoup d'\u00e9tudiants, il faudra certainement Albert Ferrasse, de concentration, mais \u00e7a c'est une \u00eele discussion politique difficile \u00e0 conduire, oui, entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons, vu la r\u00e9partition finalement le le financement universitaire, il est quand m\u00eame assum\u00e9 par les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [87%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves faibles, victime de l'\u00e9cole vaudoise Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:41) [90%] :\r\nOui, le temps se fait l'\u00e9cho ce matin les inqui\u00e9tudes d'une partie du corps enseignant Vaudois, nous n'arrivons pas \u00e0 aider les \u00e9l\u00e8ves qui en ont le plus besoin, la faute de l'all\u00e9e, la nouvelle loi sur l'enseignement obligatoire, vot\u00e9e en 2011 et dont le 1er bilan sera pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine l'horaire des \u00e9l\u00e8ves au secondaire et maintenant, ce qui suppose des changements de et de professeurs toutes les 45 minutes parfois des changements de site avec la dissipation et l'indiscipline li\u00e9es aux d\u00e9placements cette mobilit\u00e9 peut perturber nombre d'\u00e9l\u00e8ves, ceux qui ont besoin d'\u00eatre et s\u00e9curis\u00e9, besoin d'avoir une classe et un professeur Anne-Catherine Lyon a port\u00e9 cette loi et elle p\u00e8sera lourd dans sa demande de d\u00e9rogation au Parti socialiste pour obtenir le droit en 4\u00e8me mandat au Conseil d'\u00c9tat, elle r\u00e9pond aux critiques Anne-Catherine Lyon la L\u00e9o pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie de possibilit\u00e9s d'aide pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, elle permet aux plus faibles aussi de d\u00e9velopper au mieux leurs propres comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:38) [83%] :\r\nCommentaire : \u00c9ric Fumeaux, on en fait assez pour les \u00e9l\u00e8ves les plus faibles dans le domaine Suisse en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [88%] :\r\nJe ne connais pas la situation du canton de Vaud mais globalement, c'est vrai qu'on a fait beaucoup d'efforts aussi pour l'ensemble de la formation primaire si vous regardez les r\u00e9sultats en comparaison internationale, avec les \u00e9volutions notamment Pisa, la Suisse s'en sort de mani\u00e8re extr\u00eamement, extr\u00eamement brillante, donc on a fait quand m\u00eame beaucoup d'chose il est \u00e9vident que dans une classe vous avez toujours des \u00e9l\u00e9ments un peu plus faible que d'autres, qui demande un peu plus de de continuer de suivi, c'est \u00e9vident que on va aussi donnera en raison des r\u00e9ductions de 2 Budgets vers des classes un peu plus grande qu'on a connu par le pass\u00e9, ce qui fait qu'effectivement on peut \u00eatre annul\u00e9 ou l'autre aura plus de difficult\u00e9s \u00e0 s'int\u00e9grer, mais, mais, globalement, il faut \u00eatre tr\u00e8s positif la formation primaire que nous avons dans notre pays et formation vraiment de top de top niveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:23) [86%] :\r\nL'anglais utilis\u00e9 par les PFG dans une visite guid\u00e9e organis\u00e9e pour la presse suisse, voil\u00e0 qui suscite un commentaire assez \u00e9nerv\u00e9 dans l'art Gauer Zeitung Esther. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:30) [90%] :\r\nOui, car l'EPFZ en tant qu'institution de formations prestigieuses du pays n'a pas pu rester en dehors du d\u00e9bat sur les langues qui a secou\u00e9 le pays mais les faits sont t\u00eatus, la preuve, souligne ce commentaire : la visite d'un projet de g\u00e9othermie organis\u00e9e mercredi dernier au Grimsel comme des journalistes romands et al\u00e9maniques \u00e9taient pr\u00e9sents le vous avez d\u00e9cid\u00e9 de faire la visite en anglais afin de rendre le d\u00e9roulement de la journ\u00e9e aussi fluide que possible, non seulement c'est sous- estimer les comp\u00e9tences linguistiques des journalistes d\u00e9noncent le commentaire, mais c'est surtout oublier la r\u00e9alit\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale chaque r\u00e9f\u00e9rent il parle dans sa langue, les questions sont pos\u00e9es en allemand et en fran\u00e7ais, et cela roule comme sur des roulettes car o\u00f9 va -t-on, c'est les romans et les Suisses allemands doivent communiquer en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [83%] :\r\n20 secondes pour r\u00e9pondre, apr\u00e8s on va se quitter suis d\u00e9sol\u00e9 \u00c9ric Fumeaux les PSL qui qui l\u00e2che aussi le financement d'une chaire de romanche par ailleurs, qui, qui fait des visites guid\u00e9es en anglais c'est \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:25) [86%] :\r\nLe monde scientifique par l'anglais, c'est \u00e9vident, mais je suis choqu\u00e9, finalement, de la position de l'\u00e9p\u00e9e AZ qui quand m\u00eame est -ci territoire national obtient des contributions forces nationales et qui doit quand m\u00eame respecter le le l'\u00e9quilibre linguistique de ce pays, je trouve \u00e7a dommage d'ailleurs, \u00e7a, je suis \u00e9tonn\u00e9 de la part du pr\u00e9sident de de la BaZ de d'avoir cette attitude -l\u00e0 parce que c'est quelqu'un qui est multilingue et qui est tr\u00e8s sensible, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il est de d'origine tessinoise donc je pense que les choses vont se corriger, vous savez, le parlement f\u00e9d\u00e9ral intervient r\u00e9guli\u00e8rement pour pour dire : \u00e9coutez, maintenant, les langues, \u00e7a suffit, il faut, il faut absolument maintenir ces langues pour l'\u00e9quilibre de la coh\u00e9rence nationale d'ailleurs Monsieur Berset va peut-\u00eatre m\u00eame devoir l\u00e9gif\u00e9rer au niveau national, si elle est content, sauf en tire un peu l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:07) [90%] :\r\nMerci propos tr\u00e8s clair merci beaucoup \u00c9ric Fumeaux d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin pour parler, recherche, innovation et et budget 2017, 2020, vous \u00e9tiez \u00e0 Sion, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e monsieur mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T07:04:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fumeaux, Eric", "role": "Directeur aujourd'hui d'un bureau de consulting", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-994B162C-5114-4212-B9FB-ACB69A4B9998", "internalArchiveId": "994B162C-5114-4212-B9FB-ACB69A4B9998", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay a reconnu dans le SonntagsBlick avoir eu un quatri\u00e8me enfant hors mariage et s'en est excus\u00e9 aupr\u00e8s de sa famille et de ses \u00e9lecteurs ", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "summary": "Les aveux de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC, sur une liaison extra-conjugale auront-t-ils  des  cons\u00e9quences politique sur sa campagne au Conseil d'Etat valaisan ? ", "durationSec": 183, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7991750", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["paternit\u00e9", "fonction politique", "conseiller national"], "thematicPersons": ["PDC", "Darbellay, Christophe"], "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences politiques des aveux de Christophe Darbellay? / FOR_2016-09-12T18:00:00_developpement-1", "Forum du 12.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay a reconnu dans le SonntagsBlick avoir eu un quatri\u00e8me enfant hors mariage et s'en est excus\u00e9 aupr\u00e8s de sa famille et de ses \u00e9lecteurs. Cette confession \u00e0 l'am\u00e9ricaine est peu ordinaire pour les m\u0153urs politiques suisses."], "variantIds": ["ece-7991750"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T12:47:32Z", "speechToTexts": ["18.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPour ne pas perturber, impossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce sont les aveux de Christophe Darbellay, ancien pr\u00e9sident du PDC sur une liaison extraconjugale le valaisan est pass\u00e9 \u00e0 confesse hier dans le SonntagsBlick, il a reconnu avoir eu un quatri\u00e8me enfant hors mariage et s'en est excus\u00e9 aupr\u00e8s de sa famille et de ses \u00e9lecteurs une confession \u00e0 l'am\u00e9ricaine un peu ordinaire pour les moeurs politiques suisses Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nOui, des aveux troublants de franchise, je regrette am\u00e8rement mon comportement, j'ai demand\u00e9 pardon \u00e0 ma femme et \u00e0 ma famille, Christophe Darbellay a donc eu un enfant hors mariage apr\u00e8s une aventure d'une nuit, dit -il, dans l'article du SonntagsBlick, il affirme avoir tout r\u00e9gl\u00e9 concernant l'avenir financier du nouveau- n\u00e9, bref, l'ancien pr\u00e9sident du PDC semble s'\u00eatre inspir\u00e9 de la pratique am\u00e9ricaine pour sa confession. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [86%] :\r\n-ce une affaire politique pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [93%] :\r\nSi vous h\u00e9 bien oui, en tout cas, c'est ce que pense la majorit\u00e9 des \u00e9lus ici \u00e0 Berlin, avec qui j'ai pu discuter, c'est une affaire politique, car elle touche un d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, parti qui nous a fait la morale pendant des ann\u00e9es sur la famille traditionnelle, glisse un lib\u00e9ral- radical, c'est un peu comme si un socialiste faisait de la fraude fiscale, rench\u00e9rit son coll\u00e8gue, m\u00eame si un PDC nuance ce genre d'affaire et courant \u00e0 Berne, o\u00f9 tout le monde s'ennuie, cette question des valeurs, c'est sans doute toutefois, ce qui explique que Christophe Darbellay a choisi de se livrer apr\u00e8s avoir averti son parti et le valaisan, bien qu'il ne soit plus pr\u00e9sident du PDC ni conseiller national est en campagne pour le Conseil d'\u00c9tat de son canton, l'an prochain, donc oui, affaire priv\u00e9e mais avec une dimension politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [83%] :\r\nEt si on en revient \u00e0 ces aveux \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Thibaut -ce que cette communication, elle est bien jug\u00e9 ici sous la coupole parce qu'on pensait de lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nC'\u00e9tait la seule chose \u00e0 faire, c'est ce qu'on dit \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, donc on salue l'effort de franchise vaut mieux tout dire d'un coup que de voir les r\u00e9v\u00e9lations se poursuivre dimanche apr\u00e8s dimanche, ceci dit beaucoup rel\u00e8vent aussi l'aspect m\u00e9diatique du personnage, cette histoire, c'est ce qui arrive quand on invite l'Illustr\u00e9 \u00e0 son mariage, dit un PLR, une bonne partie de la presse aussi en se mettant en sc\u00e8ne l'homme a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat est aussi une forme de pression m\u00e9diatique d'ailleurs, on peut signaler que nous avons contact\u00e9 le principal int\u00e9ress\u00e9, qui \u00e9tait injoignable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [98%] :\r\nY aura -t-il des cons\u00e9quences politiques en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [91%] :\r\nChristophe Darbellay risque d'entendre cette histoire durant toute la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat, mais franchement parmi ses adversaires politiques de son canton, plus le peut le voir \u00e9chouer \u00e0 cause de cette affaire, on a du PDC cela joue m\u00eame philosophe si la principale concern\u00e9e lui a pardonn\u00e9, dit -il, les \u00e9lecteurs suivront Christophe Darbellay en Valais, c'est une grosse machine selon un UDC qui estime qu'il y a peu d'chance qu'il d\u00e9raille en cours de route mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, peu d'\u00e9lus ici attaque Christophe Darbellay m\u00eame parmi ses adversaires Directs, un socialiste dit m\u00eame esp\u00e9rer que cette affaire n'aura pas d'impact et que tout cela se jouera \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re, plus largement, Thibaut, quel impact sur la vie politique ah oui beaucoup ici dans les Pas perdus qui voit une d\u00e9gradation de leurs conditions : il faut faire attention \u00e0 tout, ce n'est pas possible, regrette un \u00e9lu PS s'empoisonnent la vie politique, selon lui, alors certes ce genre de th\u00e8me est plus sensible quand on est PDC que l'on d\u00e9fend la famille traditionnelle, ce \u00e0 quoi r\u00e9pond un conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, ce n'est pas parce que l'on d\u00e9fend la famille traditionnelle que l'on a promis devant le peuple, de ne pas tromper nos femmes qui aurait compris certains ici relativise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [85%] :\r\nThibaut Schaller merci 18 heures c'est dans ce port. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-12T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1542204", "internalArchiveId": "AA1609542205", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8011119", "imageURL": "http://www.rts.ch/8011136.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tennis / US Open: la popularit\u00e9 de Stan Wawrinka est en pleine ascension", "USA: Hillary Clinton se voit forc\u00e9e de prendre une pause", "Goldman Sachs / Nomination de Barroso: les explications d\u2019Isabelle Ory depuis Bruxelles", "Tennis / US Open: la d\u00e9claration de Jonathan Wawrinka apr\u00e8s la victoire de son fr\u00e8re", "VD: l\u2019exp\u00e9rience du visiteur est \u00e0 l\u2019honneur au Festival Images de Vevey", "GE: une initiative veut inciter les habitants \u00e0 mieux trier leurs d\u00e9chets", "Tennis / US Open: le Vaudois a d\u00fb batailler pour s\u2019assurer la victoire", "USA / Sant\u00e9 de Hillary Clinton: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet depuis Washington", "VS: l\u2019infid\u00e9lit\u00e9 de Christophe Darbellay semble ne pas lui porter pr\u00e9judice", "Tennis / US Open: l\u2019exploit de Stanislas Wawrinka est salu\u00e9", "L\u2019instant politique: la campagne sur la loi sur le renseignement suscite la pol\u00e9mique", "L'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est vivement critiqu\u00e9", "Tennis / US Open: la r\u00e9action de Stanislas Wawrinka"], "alternativeSummary": ["Les sponsors se frottent les mains et le public en redemande.", "Elle a annul\u00e9 un d\u00e9placement en Californie pour r\u00e9cup\u00e9rer d'une pneumonie.", "Les photographes jouent le jeu et les sc\u00e9nographes ont pris le th\u00e8me, l\u2019immersion, \u00e0 la lettre.", "Des petites poubelles vertes destin\u00e9es au recyclage des denr\u00e9es organiques ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es \u00e0 tous les Genevois.", "R\u00e9put\u00e9 travailleur et tenace, Wawrinka a fait preuve d\u2019un mental d\u2019acier durant cette finale.", "Le candidat au Conseil d'Etat valaisan a eu un enfant hors mariage.", "Le Suisse a confi\u00e9 le moment d'angoisse qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le tr\u00e8s beau match donn\u00e9 face \u00e0 Novak Djokovic.", "Les adversaires jugent que leurs chances sont minces avec la menace terroriste en Europe.", "Jos\u00e9 Manuel Barroso fait des vagues apr\u00e8s sa nomination chez Goldman Sachs."], "variantIds": ["ece-7914949", "ece-7914951"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T13:01:25Z", "subTitles": ["19:30:02:04  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:23:08\r\n       Ce lundi est le jour\r\n    de gloire de Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:27:13\r\nLe Suisse a pu savourer sa victoire\r\n     en surplombant New York.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:29:23\r\nUne victoire belle, mais difficile.\r\n\r\n19:30:30:01  19:30:33:02\r\n        C'\u00e9tait le tournoi\r\n      le plus dur de sa vie.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:40:01\r\nNew York aujourd'hui, Roland Garros\r\n    en 2015, Melbourne en 2014.\r\n\r\n19:30:40:03  19:30:43:22\r\n     Wawrinka vit un triomphe,\r\n        \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans.\r\n\r\n19:30:44:00  19:30:48:19\r\n     Jon Wawrinka, son fr\u00e8re,\r\n      est l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:03:10\r\n     La s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e\r\n        par un particulier.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:15\r\n         Hillary Clinton,\r\n  agripp\u00e9e \u00e0 ses gardes du corps.\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:09:12\r\n Son \u00e9quipe \u00e9voque une pneumonie.\r\n\r\n19:31:09:14  19:31:12:03\r\nQuestion \u00e0 Pierre Gobet en direct,\r\n\r\n19:31:12:05  19:31:17:10\r\n    la sant\u00e9 de Madame Clinton\r\npourrait-elle changer la campagne ?\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:22:14\r\n        La r\u00e9action des PDC,\r\napr\u00e8s la confirmation par C.Darbellay\r\n\r\n19:31:22:16  19:31:27:16\r\n       qu'il a un enfant n\u00e9\r\n   d'une relation hors mariage.\r\n\r\n19:31:31:04  19:31:33:11\r\n  On reparle des taxes poubelles.\r\n\r\n19:31:33:12  19:31:38:05\r\n A Gen\u00e8ve pour \u00e9viter d'en arriver\r\n \u00e0 la taxe, et promouvoir le tri,\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:41:08\r\n  des sacs verts sont distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:31:42:11  19:31:46:19\r\n Et puis les photos spectaculaires\r\n    du festival Images \u00e0 Vevey.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:50:05\r\nLe th\u00e8me est celui de l'immersion.\r\n\r\n19:31:53:09  19:31:56:09\r\n   C'est la tourn\u00e9e des honneurs\r\n        pour Stan Wawrinka.\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:59:18\r\n    Partout on salue l'exploit\r\n      acquis de haute lutte.\r\n\r\n19:31:59:20  19:32:03:13\r\n Le Suisse a m\u00eame confi\u00e9 le moment\r\n     d'angoisse qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:06:01\r\n la finale face \u00e0 Novak Djokovic.\r\n\r\n19:32:06:03  19:32:08:01\r\n      Une image r\u00e9sume tout.\r\n\r\n19:32:08:03  19:32:10:16\r\n  New York au pied du tennisman.\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:14:03\r\n         C'est la saveur\r\n    particuli\u00e8re de l'US Open.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:22:00\r\n   -Comme le veut la coutume,\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:26:15\r\nl'image du vainqueur de l'US Open\r\n     au-dessus de Manhattan.\r\n\r\n19:32:26:17  19:32:31:13\r\n C'est comme si Stan avait pris\r\nde la hauteur apr\u00e8s son exploit.\r\n\r\n19:32:32:12  19:32:35:00\r\n      -Ca a \u00e9t\u00e9 juste \u00e9norme.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:39:03\r\n     Depuis la balle de match,\r\n   il y a eu toute la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:43:02\r\n     Apr\u00e8s, il y a eu beaucoup\r\n        de presse \u00e0 faire.\r\n\r\n19:32:43:04  19:32:48:09\r\n     J'ai pu passer un moment\r\n dans les vestiaires avec mon team\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:51:18\r\n        \u00e0 profiter un peu.\r\n\r\n19:32:51:20  19:32:56:17\r\n     Ensuite on a bien f\u00eat\u00e9 !\r\n\r\n19:32:57:02  19:33:00:20\r\n      -Le h\u00e9ros est fatigu\u00e9\r\n apr\u00e8s une quinzaine \u00e9prouvante.\r\n\r\n19:33:00:22  19:33:03:09\r\n   Priorit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:03:16  19:33:06:10\r\n   -Ca \u00e9t\u00e9 une grosse bataille.\r\n\r\n19:33:06:11  19:33:09:04\r\n Je suis all\u00e9 au bout de moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:33:09:06  19:33:14:09\r\nOn souffert les deux sur le terrain,\r\n  c'\u00e9tait difficile physiquement.\r\n\r\n19:33:14:11  19:33:22:23\r\n    Avec la victoire, \u00e7a aide \r\n   \u00e0 faire passer les douleurs.\r\n\r\n19:33:23:05  19:33:27:07\r\n   -Stan a annonc\u00e9 qu'il fera \r\n  l'impasse sur la Coupe Davis.\r\n\r\n19:33:27:09  19:33:30:13\r\n        Sa participation\r\n au tournoi de Saint-P\u00e9tersbourg\r\n\r\n19:33:30:15  19:33:33:09\r\n      la semaine prochaine\r\n       n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:37:21\r\n     -La victoire de New York\r\n parfait un parcours d'exception.\r\n\r\n19:33:37:23  19:33:40:02\r\n    Rappelons ces trois \u00e9tapes.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:42:20\r\n            Melbourne,\r\n    l'Open d'Australie en 2014.\r\n\r\n19:33:42:22  19:33:45:00\r\n   Paris, Roland-Garros en 2015.\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:47:12\r\nEt maintenant New York, l'US Open.\r\n\r\n19:33:47:14  19:33:51:13\r\n\u00c0 31 ans, c'est l'apoth\u00e9ose sportive.\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:55:18\r\n       -Ecoutez sa r\u00e9action.\r\n\r\n19:33:56:11  19:34:00:06\r\n    -Ce soir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match\r\n       r\u00e9ellement difficile.\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:02:11\r\n   Physiquement et mentalement,\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:16\r\n  essayer de ne rien lui montrer,\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:07:06\r\n   ni la fatigue ni les crampes.\r\n\r\n19:34:07:08  19:34:12:17\r\n    Essayer de lui faire plus mal\r\n\u00e0 chaque point pour le faire craquer.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:18:21\r\n   -Vous r\u00e9alisez \u00e0 quel point\r\n vous avez fait r\u00eaver les gens ?\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:22:14\r\n       -C'est super gentil,\r\n       je suis tr\u00e8s touch\u00e9.\r\n\r\n19:34:22:16  19:34:29:04\r\n    Que ce soit l'ambiance, les\r\npersonnes qui ont regard\u00e9 le match:\r\n\r\n19:34:29:06  19:34:31:15\r\n       \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n19:34:31:17  19:34:35:17\r\n   J'essaie de faire mon m\u00e9tier\r\n        le mieux possible.\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:38:17\r\n          J'ai la chance\r\n      que ce soit ma passion.\r\n\r\n19:34:38:19  19:34:43:12\r\n  J'adore le tennis: m'entra\u00eener,\r\n   me faire mal pour progresser.\r\n\r\n19:34:43:14  19:34:47:11\r\n        J'essaie de donner\r\n    le maximum \u00e0 chaque match.\r\n\r\n19:34:47:12  19:34:52:19\r\n   Ce n'est pas toujours facile;\r\nil y a beaucoup de hauts et de bas.\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:56:16\r\n      Mais ces deux semaines\r\n       ont \u00e9t\u00e9 incroyables.\r\n\r\n19:34:56:18  19:34:59:19\r\nJ'ai d\u00fb sauver des balles de match,\r\n\r\n19:34:59:21  19:35:03:16\r\n      me battre avec moi-m\u00eame\r\n      et avec mes adversaires.\r\n\r\n19:35:03:18  19:35:07:19\r\n Franchement, l\u00e0, je kiffe grave.\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:13:01\r\nJe suis sur le terrain o\u00f9 je viens\r\n   de jouer pendant presque 4 h\r\n\r\n19:35:13:03  19:35:15:08\r\n   contre le num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:18:11\r\n      Je l'ai fait craquer,\r\n   physiquement et mentalement.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:21:09\r\n      Je l'ai battu en finale\r\n        d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:22:22\r\n        C'est juste \u00e9norme.\r\n\r\n19:35:23:10  19:35:25:23\r\n-La victoire est d'autant plus belle\r\n\r\n19:35:26:01  19:35:28:15\r\n        qu'elle correspond\r\n      \u00e0 l'image de Wawrinka.\r\n\r\n19:35:28:17  19:35:33:11\r\nIl a fallu batailler, jusqu'\u00e0 ce tr\u00e8s\r\n  beau match gagn\u00e9 contre Djokovic.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:42:10\r\n -Il l'a fait, encore une fois !\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:46:07\r\n Stan Wawrinka est bien l'homme\r\n    des grands rendez-vous.\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:49:15\r\n  3\u00e8me finale de Grand Chelem,\r\n         3\u00e8me victoire.\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:54:16\r\n  Le Vaudois embrasse son destin,\r\nau terme d'un nouveau combat \u00e9pique.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:59:20\r\n   Son adversaire: rien moins\r\n   que le num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:35:59:22  19:36:04:14\r\n         Les deux hommes\r\nont l'habitude des duels acharn\u00e9s.\r\n\r\n19:36:04:16  19:36:07:19\r\nLe Serbe remporte le premier set\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:11:22\r\net pense avoir fait un grand pas\r\n       vers la victoire.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:19:21\r\n  Mais il en faut trois, et \u00e7a,\r\n     c'est Stan qui le fera\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:25:08\r\n gr\u00e2ce \u00e0 sa puissance et cette \r\nvolont\u00e9 de ne jamais abandonner.\r\n\r\n19:36:25:10  19:36:28:01\r\n  Le Vaudois d\u00e9go\u00fbte Djokovic.\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:39:15\r\n   La fin, vous la connaissez :\r\nStan s'impose apr\u00e8s 4 h de combat.\r\n\r\n19:36:39:17  19:36:44:13\r\n     Il c\u00e9l\u00e8bre son exploit\r\n      avec tout son clan.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:50:18\r\n Son entra\u00eeneur, Magnus Norman,\r\n  sa petite amie, Donna Vekic.\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:56:03\r\n   Ses soeurs et ses parents.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:01:04\r\n      -C'est dur \u00e0 exprimer.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:03:13\r\n  C'est tellement fantastique...\r\n\r\n19:37:03:15  19:37:06:09\r\n  Il a fait un match incroyable.\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:08:10\r\n         Les gens crient\r\n\r\n19:37:08:11  19:37:10:14\r\n       Le voil\u00e0 qui arrive.\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:16:01\r\n  -Les festivit\u00e9s d'apr\u00e8s-match\r\n         sont joyeuses.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:21:22\r\n    Embrassades et champagne\r\npour ce succ\u00e8s amplement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:30:00\r\n     M\u00eame la presse r\u00e9serve \r\n    une ovation au vainqueur.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:52:15\r\n         -Comment c'\u00e9tait ?\r\n\r\n19:37:54:16  19:38:00:00\r\n     -Tendu, intense, g\u00e9nial.\r\n\r\n19:38:00:04  19:38:05:09\r\n       -Gagner \u00e0 New York,\r\nc'est une \u00e9motion suppl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n19:38:05:12  19:38:09:17\r\n     -Non, pas plus qu'\u00e0 Paris\r\n         ou en Australie.\r\n\r\n19:38:09:21  19:38:13:10\r\nC'est juste la confirmation que ce\r\n n'\u00e9tait pas un coup de chance \u00e0\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:15:16\r\n              Paris.\r\n\r\n19:38:15:20  19:38:19:10\r\n   Il a les capacit\u00e9s de battre\r\n      les meilleurs joueurs.\r\n\r\n19:38:19:13  19:38:22:11\r\n-Il a confess\u00e9 son moment d'angoisse\r\n          avant le match.\r\n\r\n19:38:22:14  19:38:25:14\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:38:25:18  19:38:28:23\r\n     -Les conditions sont tr\u00e8s\r\n            difficiles.\r\n\r\n19:38:29:03  19:38:32:09\r\n Il fait tr\u00e8s chaud et tr\u00e8s humide,\r\n    contrairement \u00e0 l'Australie\r\n\r\n19:38:32:12  19:38:34:15\r\n        o\u00f9 c'est tr\u00e8s sec.\r\n\r\n19:38:34:19  19:38:36:22\r\nLes joueurs transpirent \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:41:20\r\n    -Le prestige de la ville ?\r\n\r\n19:38:42:00  19:38:45:10\r\n-Peut-\u00eatre, le mouvement, le bruit,\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:50:03\r\n         le stade qui est\r\n     le plus grand du circuit.\r\n\r\n19:38:50:07  19:38:53:18\r\nIl faut beaucoup d'exp\u00e9rience pour\r\n  pouvoir bien g\u00e9rer toute cette\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:56:01\r\n             pression.\r\n\r\n19:38:56:05  19:38:58:15\r\n      -Un cap a \u00e9t\u00e9 franchi.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:04:17\r\n \u00c0 31 ans, il s'est pass\u00e9 quelque\r\n             chose ?\r\n\r\n19:39:06:17  19:39:08:21\r\n   -3 sur 3, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:39:09:01  19:39:15:00\r\nIl rentre dans l'histoire du tennis.\r\n\r\n19:39:19:13  19:39:23:02\r\nMaintenant, il lui manque Wimbledon.\r\n\r\n19:39:23:06  19:39:28:23\r\n     -La force d'une famille.\r\n\r\n19:39:29:02  19:39:33:18\r\n     L\u00e0, on voit les 2 soeurs.\r\n\r\n19:39:33:22  19:39:38:06\r\n    La famille compte beaucoup,\r\n    chez vous particuli\u00e8rement.\r\n\r\n19:39:38:10  19:39:40:11\r\n     C'est une famille soud\u00e9e.\r\n\r\n19:39:40:14  19:39:43:16\r\n    -On est une grande famille.\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:49:04\r\nQuand il y a des f\u00eates de famille,\r\n         on est beaucoup.\r\n\r\n19:39:49:08  19:39:54:07\r\n  On a tout fait ensemble jeunes,\r\n    on a grandi tous ensemble.\r\n\r\n19:39:54:11  19:39:58:05\r\n   Avec mon fr\u00e8re, on a commenc\u00e9\r\n        le tennis ensemble.\r\n\r\n19:39:58:09  19:40:02:07\r\n    Les soeurs \u00e9taient toujours\r\n            pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:40:02:11  19:40:06:14\r\n       -Bravo \u00e0 la famille.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:12:16\r\n   La sympathie existait depuis\r\n            toujours.\r\n\r\n19:40:14:10  19:40:20:01\r\nMaintenant, l'admiration a grandi.\r\n\r\n19:40:20:05  19:40:26:03\r\n-J'ai l'impression qu'il a une aura\r\n          sur le terrain.\r\n\r\n19:40:27:13  19:40:31:00\r\n      Il d\u00e9gage une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\r\n         qu'il a gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:37:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:40:23  19:40:43:06\r\n-Les r\u00e9actions sont quasi unanimes\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:45:21\r\n        apr\u00e8s la victoire\r\n  de Stan Wawrinka \u00e0 l'US Open.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:48:16\r\n          Sur Twitter,\r\n en Suisse et \u00e0 l'international,\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:50:11\r\n      on salue sa t\u00e9nacit\u00e9.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:52:02\r\n         Ce qui touche,\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:54:21\r\n        c'est son ancrage\r\n      dans sa terre natale.\r\n\r\n19:40:55:07  19:40:56:23\r\n         -C'est un Vaudois\r\n\r\n19:40:57:01  19:40:59:00\r\n    qui vit un peu comme nous.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:00:16\r\n        Il nous ressemble,\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:03:07\r\n     ce n'est pas un fanfaron,\r\n          un extraverti,\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:05:16\r\n         c'est un discret,\r\n          tr\u00e8s attachant,\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:11:16\r\n     qui a beaucoup travaill\u00e9\r\n    et \u00e7a, c'est assez suisse.\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:14:11\r\n   -Il n'a pas fait une carri\u00e8re\r\n\r\n19:41:14:12  19:41:17:08\r\n   fulgurante, \u00e0 grande vitesse.\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:21:18\r\n     Il a travaill\u00e9 longtemps,\r\n\u00e7a fait partie des valeurs suisses.\r\n\r\n19:41:22:00  19:41:26:03\r\n   -Stan Wawrinka a construit\r\n  sa carri\u00e8re \u00e9tape par \u00e9tape,\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:28:11\r\n       sans perdre le cap.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:31:15\r\n           Des valeurs\r\n    qui plaisent aux sponsors\r\n\r\n19:41:31:17  19:41:34:15\r\n  qui se pressent au portillon\r\n\r\n19:41:34:17  19:41:38:12\r\n       depuis sa victoire\r\n  \u00e0 l'Open d'Australie en 2014.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:45:01\r\n   -Ce qui est tr\u00e8s sympathique\r\n\r\n19:41:45:03  19:41:47:12\r\n chez Stan, c'est qu'il est loyal.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:50:20\r\n        Il est rest\u00e9 proche\r\n      de ses sponsors locaux.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:55:00\r\n Il a des sponsors internationaux\r\n comme Audemars Piguet et Yonex,\r\n\r\n19:41:55:02  19:41:59:02\r\n mais aussi Visilab et la Vaudoise\r\n        sur le plan suisse.\r\n\r\n19:41:59:07  19:42:02:12\r\n-Il se montre proche de son public\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:05:20\r\n       m\u00eame si sa r\u00e9serve\r\n    prend parfois le dessus.\r\n\r\n19:42:06:13  19:42:09:03\r\n       -Il serait arrogant,\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:11:11\r\n     \u00e7a ne fonctionnerait pas.\r\n\r\n19:42:11:13  19:42:14:08\r\nOn se dirait qu'il n'est pas suisse.\r\n\r\n19:42:14:10  19:42:18:18\r\n       Il faut une coh\u00e9rence\r\n      pour que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:22:08\r\n       -Un mental d'acier,\r\n\r\n19:42:22:10  19:42:27:13\r\n      un champion bien r\u00e9el\r\nqui a su ne pas trahir ses id\u00e9aux.\r\n\r\n19:42:34:21  19:42:38:01\r\n -On reparle des taxes poubelles.\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:42:00\r\n \u00c0 Gen\u00e8ve pour \u00e9viter d'en arriver\r\n     \u00e0 la taxe, et promouvoir\r\n\r\n19:42:42:03  19:42:47:07\r\n  le tri des d\u00e9chets organiques, \r\n  des sacs verts sont distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:42:49:11  19:42:53:02\r\n     -Le maire de Gen\u00e8ve et\r\n le ministre de l'Environnement\r\n\r\n19:42:53:04  19:42:55:12\r\ndistribuent des poubelles vertes.\r\n\r\n19:42:55:14  19:42:58:20\r\n Pour \u00e9chapper \u00e0 la taxe au sac,\r\n      Gen\u00e8ve doit atteindre\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:01:16\r\n      un taux de recyclage\r\n      de 50 % d'ici 2018.\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:05:00\r\n       Le canton s'attaque\r\n      aux d\u00e9chets m\u00e9nagers.\r\n\r\n19:43:05:02  19:43:10:08\r\n100'000 poubelles vertes ont \u00e9t\u00e9 \r\ndistribu\u00e9es \u00e0 tous les habitants.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:13:11\r\n      -Cette pomme doit aller\r\n\r\n19:43:13:13  19:43:16:13\r\n      dans la poubelle verte.\r\n\r\n19:43:16:15  19:43:19:11\r\nCa diminue les co\u00fbts d'incin\u00e9ration,\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:24:04\r\n le canton et la ville de Gen\u00e8ve \r\npourront augmenter le taux de tri.\r\n\r\n19:43:24:08  19:43:28:21\r\n-Ca fonctionne, m\u00eame si certains\r\n  doutent de cette op\u00e9ration.\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:32:11\r\n  -Je suis tout \u00e0 fait favorable.\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:36:22\r\n       On met beaucoup trop\r\n     de choses \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:40:01\r\n-On trie d\u00e9j\u00e0 le papier et le verre.\r\n\r\n19:43:40:03  19:43:44:08\r\n      Donc \u00e7a faisait bizarre\r\n       de jeter le compost.\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:49:12\r\n -On doit rendre \u00e0 la nature une \r\npartie de ce qu'elle nous a donn\u00e9.\r\n\r\n19:43:49:14  19:43:56:11\r\n  -C'est tr\u00e8s bien de sensibiliser\r\nmais faudra que les gens le fassent !\r\n\r\n19:43:56:13  19:43:59:08\r\n        J'en suis pas s\u00fbre.\r\n\r\n19:43:59:23  19:44:02:12\r\n -Inciter plut\u00f4t que d'imposer,\r\n\r\n19:44:02:14  19:44:07:09\r\ncela a convaincu le chef Philippe\r\nChevrier, parrain de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:09:12\r\n        -Les gens vont \u00eatre\r\n\r\n19:44:09:14  19:44:11:15\r\n     de plus en plus inform\u00e9s.\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:15\r\n   On br\u00fble de l'eau, car dans \r\n  ces d\u00e9chets il y a 30 % d'eau.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:19:19\r\n  Une prise de conscience se fera\r\n  et \u00e7a va devenir une habitude.\r\n\r\n19:44:20:00  19:44:24:23\r\n   -Plus d'un mio de frs seront\r\nd\u00e9pens\u00e9s pour \u00e9quiper les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:44:25:01  19:44:29:07\r\n En esp\u00e9rant atteindre un taux \r\nde recyclage de 50 % d'ici 2018,\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:32:14\r\n      sinon la taxe au sac\r\n pourrait bien devenir r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:44:33:08  19:44:36:01\r\n   -Plusieurs kilos d'explosifs\r\n           ont disparu\r\n\r\n19:44:36:03  19:44:38:22\r\n       au sein d'une \u00e9cole \r\n      de recrues en Argovie.\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:41:11\r\n       La justice militaire \r\n       a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:41:12  19:44:44:06\r\n        On ne conna\u00eet pas\r\n     la nature des explosifs.\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:47:12\r\n     Le monde politique a pris\r\n           connaissance\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:51:18\r\n   de la nouvelle donn\u00e9e par le\r\nSonntagsblick et de la confirmation\r\n\r\n19:44:51:20  19:44:55:18\r\n     par Christophe Darbellay\r\nqu'il a un enfant n\u00e9 hors mariage.\r\n\r\n19:44:55:20  19:45:00:20\r\n Christophe Darbellay est candidat\r\n    au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:03:12\r\nIl ambitionnerait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:03:14  19:45:06:17\r\n     L'affaire peut-elle peser\r\n          politiquement ?\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:11:08\r\n       Les r\u00e9actions au PDC\r\n    semblent indiquer que non.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:17:11\r\n     -Christophe Darbellay\r\n   a eu un enfant ill\u00e9gitime.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:19:18\r\nAvant de l'annoncer \u00e0 la presse,\r\n\r\n19:45:19:20  19:45:23:10\r\n      il l'a dit \u00e0 sa femme\r\n       et \u00e0 S.M\u00e9trailler.\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:28:00\r\n-C.Darbellay a pris contact avec moi\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:31:03\r\n  et m'a inform\u00e9 de la situation.\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:35:12\r\n         Nous avons parl\u00e9\r\n     de la dimension humaine,\r\n\r\n19:45:35:14  19:45:39:14\r\nc'\u00e9tait notre premi\u00e8re pr\u00e9occupation,\r\n         avant la politique.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:20\r\n      -Mais politiquement,\r\n     la nouvelle tombe mal.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:45:13\r\n       L'ancien pr\u00e9sident\r\n       du PDC est en lice\r\n\r\n19:45:45:15  19:45:48:10\r\n          pour un poste\r\n   au Conseil d'Etat valaisan.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:18\r\n     Avant que la nouvelle \r\n    ne sorte dans la presse,\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:55:04\r\n      C.Darbellay a pr\u00e9venu\r\n      plusieurs personnes.\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:57:12\r\n      -Je l'ai appris avant.\r\n\r\n19:45:57:14  19:45:59:18\r\n J'ai l'impression que la pression\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:01:17\r\n       est venue des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:04:16\r\n     Il a beaucoup communiqu\u00e9\r\n        sur sa vie priv\u00e9e\r\n\r\n19:46:04:18  19:46:07:13\r\net les m\u00e9dias le lui ont bien rendu.\r\n\r\n19:46:07:18  19:46:12:13\r\n  -Pour les autres parlementaires,\r\nle sujet rel\u00e8ve de la sph\u00e8re priv\u00e9e.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:11\r\n         Mais l'affaire\r\n  pourrait-elle avoir un impact\r\n\r\n19:46:16:13  19:46:19:12\r\n  sur les \u00e9lections cantonales\r\n           de mars ?\r\n\r\n19:46:20:15  19:46:23:20\r\n        -J'ai l'impression\r\n   que ce sera une confirmation\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:26:18\r\n pour ceux qui ne l'aimaient pas.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:29:21\r\n         Pour les autres,\r\n   \u00e7a reste une affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n19:46:29:23  19:46:32:23\r\n         Je ne crois pas\r\n      que \u00e7a mette en danger\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:36:05\r\n  son \u00e9lection au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:46:36:11  19:46:39:00\r\n       -En Valais, personne\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:41:22\r\n  ne veut exploiter cette affaire\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:44:09\r\n      \u00e0 des fins politiques.\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:47:22\r\n      PLR, UDC ou socialistes\r\n   parlent d'une affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n19:46:48:00  19:46:51:17\r\n         Mais la campagne\r\n     n'a pas encore commenc\u00e9.\r\n\r\n19:46:53:22  19:46:58:18\r\n -La sant\u00e9 d'H.Clinton est devenue \r\nun th\u00e8me de campagne aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:46:58:20  19:47:02:09\r\n    Une s\u00e9quence tourn\u00e9e par un\r\n  particulier marque les esprits.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:05:23\r\n       La candidate titube,\r\n  agripp\u00e9e \u00e0 ses gardes du corps.\r\n\r\n19:47:06:01  19:47:08:21\r\nC'est une pneumonie selon son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:47:08:23  19:47:12:06\r\n  Une pause forc\u00e9e qui tombe mal.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:16:20\r\n-Tout candidat redoute ces images.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:20:02\r\n     Une faiblesse physique,\r\n     alors lorsqu'on brigue\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:23:07\r\n       le mandat politique\r\n   le plus important du monde.\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:27:10\r\n  Quelques heures plus tard, la\r\ncandidate r\u00e9appara\u00eet, rassurante.\r\n\r\n19:47:27:15  19:47:29:23\r\n   -Quelle journ\u00e9e magnifique !\r\n\r\n19:47:30:06  19:47:34:09\r\n-Dans la soir\u00e9e, son m\u00e9decin annonce\r\n   qu'H.Clinton a une pneumonie.\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:38:10\r\n   Elle est sous antibiotiques\r\n    et elle doit se reposer.\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:43:11\r\nIl y a une semaine, elle avait \u00e9t\u00e9\r\n   prise d'une quinte de toux,\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:49:01\r\nrelan\u00e7ant des rumeurs extravagantes\r\n        autour de sa sant\u00e9.\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:53:17\r\nLe candidat r\u00e9publicain l'attaque\r\n depuis des mois sous cet angle.\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:56:05\r\n      -Elle n'a pas la force\r\n\r\n19:47:56:07  19:47:58:11\r\n      ou le tonus n\u00e9cessaires\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:01:02\r\npour rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:48:01:10  19:48:05:19\r\n   -Le calendrier de campagne\r\ndes deux candidats est \u00e9reintant.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:09:19\r\n      Ag\u00e9s, respectivement\r\n      de 68 et de 70 ans,\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:13:11\r\n         les informations\r\nsur leur sant\u00e9 sont tr\u00e8s limit\u00e9es.\r\n\r\n19:48:13:12  19:48:16:09\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de Trump, \r\n      son m\u00e9decin atteste:\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:34:03\r\n -Le candidat r\u00e9publicain annonce\r\nqu'il a pass\u00e9 un check-up m\u00e9dical.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:36:08\r\n   Il publiera les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:48:36:10  19:48:40:02\r\n   H.Clinton promet elle aussi\r\n      plus de transparence.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:46:14\r\n     -Pierre Gobet, la s\u00e9quence\r\n a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e par un particulier.\r\n\r\n19:48:46:16  19:48:50:07\r\nRappelons ce classique de l'histoire\r\n       politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:48:57:08  19:49:00:09\r\n -Pourtant, il y avait beaucoup de\r\n      cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:49:00:12  19:49:02:21\r\nMais elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:08:23\r\n     C'est comme le diagnostic\r\n           de pneumonie.\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:19:21\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 vendredi\r\n  mais r\u00e9v\u00e9l\u00e9 seulement dimanche.\r\n\r\n19:49:21:10  19:49:24:16\r\n  Ca montre le foss\u00e9 de confiance\r\n       entre Hillary Clinton\r\n\r\n19:49:24:20  19:49:28:00\r\n  et les Am\u00e9ricains. La candidate\r\n    \u00e0 de tr\u00e8s nombreux ennemis.\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:31:11\r\n    Elle prend des pr\u00e9cautions\r\nmais cela d\u00e9bouche sur l'impression\r\n\r\n19:49:31:14  19:49:37:12\r\n qu'elle a quelque chose \u00e0 cacher.\r\n\r\n19:49:39:03  19:49:42:15\r\nC'est exactement ce qui s'est pass\u00e9\r\n   dans l'affaire des courriers\r\n\r\n19:49:42:19  19:49:45:08\r\n  \u00e9lectroniques quand elle \u00e9tait\r\n        Secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:50:08\r\n             -En 1960,\r\n  Nixon avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 du genou.\r\n\r\n19:49:50:11  19:49:54:03\r\n       Ce n'\u00e9tait pas grave\r\n mais il \u00e9tait apparu transpirant.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:56:09\r\n\u00c7a avait compt\u00e9 dans le vote final.\r\n\r\n19:49:56:12  19:50:01:01\r\n  Ce n'est pas bon de ne pas \u00eatre\r\n     en forme aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:04:15\r\n     -Il y a un s\u00e9rieux risque\r\n      sur le plan de l'image\r\n\r\n19:50:04:19  19:50:07:14\r\n      m\u00eame si Hillary Clinton\r\n   devait rapidement se remettre\r\n\r\n19:50:07:18  19:50:12:20\r\n        de cette pneumonie.\r\n\r\n19:50:13:00  19:50:17:10\r\n  Ici, il y a aussi le pr\u00e9c\u00e9dent\r\n      du pr\u00e9sident Roosevelt\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:21:13\r\n     qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu alors\r\n     qu'il \u00e9tait tr\u00e8s malade.\r\n\r\n19:50:21:17  19:50:24:05\r\n           On veut \u00e9lire\r\n      des dirigeants qui sont\r\n\r\n19:50:24:10  19:50:26:21\r\nen pleine possession de leurs moyens.\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:35:04\r\n      C'est tout \u00e0 fait vrai\r\n       ici aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:50:35:08  19:50:38:00\r\n Cette soci\u00e9t\u00e9 valorise le sport.\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:42:20\r\n      Il faut pouvoir prouver\r\n  qu'on est performant, toujours.\r\n\r\n19:50:44:03  19:50:47:17\r\n -En Allemagne, le proc\u00e8s d'Hubert\r\n    Zafke, un ancien infirmier\r\n\r\n19:50:47:19  19:50:51:01\r\nd'Auschwitz \u00e2g\u00e9 de 95 ans, a repris\r\n     apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n\r\n19:50:51:03  19:50:53:15\r\n   en raison de l'\u00e9tat de sant\u00e9\r\n           de l'accus\u00e9.\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:57:12\r\n  Cet ancien SS doit r\u00e9pondre de \r\n  complicit\u00e9 dans l'extermination\r\n\r\n19:50:57:14  19:51:00:13\r\n     d'au moins 3'681 hommes,\r\n     femmes et enfants juifs.\r\n\r\n19:51:00:21  19:51:05:11\r\n Regardez ces deux hommes, l'actuel\r\npr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:07:19\r\n    et l'ex-titulaire du poste.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:11:06\r\n    J-C.Juncker et J.M.Barroso\r\n      ne s'embrassent plus.\r\n\r\n19:51:11:08  19:51:15:07\r\n         Le premier exige\r\n des clarifications sur le second\r\n\r\n19:51:15:09  19:51:18:16\r\n        et sur son embauche\r\n   dans la banque Goldman Sachs.\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:22:16\r\nJ.M.Barroso a accept\u00e9 de travailler\r\n    pour la banque am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:51:22:18  19:51:28:09\r\n      Goldman Sachs, symbole\r\n du capitalisme le plus offensif.\r\n\r\n19:51:29:23  19:51:32:12\r\n   -Entre Barroso et Juncker,\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:35:23\r\n  ce fut longtemps embrassades\r\n         et accolades.\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:39:11\r\n   Aujourd'hui, l'ex-pr\u00e9sident\r\n   de la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:51:39:13  19:51:41:19\r\net son successeur sont en froid.\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:45:15\r\n    En cause, la nomination\r\n de Barroso chez Goldman Sachs.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:14\r\n         La Commission\r\n  demande des \u00e9claircissements\r\n\r\n19:51:48:16  19:51:51:05\r\n      sur cette nomination.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:04\r\n     -La Commission a demand\u00e9\r\n\r\n19:51:55:06  19:51:57:16\r\n       \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident\r\n\r\n19:51:57:18  19:52:03:00\r\n   de nous fournir son contrat \r\n  pour qu'on puisse le regarder.\r\n\r\n19:52:03:05  19:52:08:09\r\n-J-M.Barroso a dirig\u00e9 la Commission\r\n    europ\u00e9enne pendant dix ans.\r\n\r\n19:52:08:11  19:52:13:06\r\n          Il a n\u00e9goci\u00e9\r\nles plans d'aust\u00e9rit\u00e9 de la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:52:13:08  19:52:17:10\r\nen pleine crise de la zone euro.\r\n\r\n19:52:17:11  19:52:20:20\r\n     La Gr\u00e8ce avait maquill\u00e9\r\n       ses comptes publics\r\n\r\n19:52:20:22  19:52:23:21\r\n  avec l'aide de Goldman Sachs.\r\n\r\n19:52:23:23  19:52:29:08\r\n   La banque n'a jamais cach\u00e9 ce\r\nqu'elle pense du pouvoir politique.\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:31:21\r\n        -Les gouvernements\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:33:20\r\n     ne dirigent pas le monde.\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:36:02\r\n  Goldman Sachs dirige le monde.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:12\r\n    -L'arrogance de la banque\r\n    et les conflits d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:52:39:14  19:52:45:00\r\nde Barroso, une \u00e9charde de plus dans\r\nle pied de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:52:46:01  19:52:47:23\r\n      -Bonsoir Isabelle Ory.\r\n\r\n19:52:48:01  19:52:51:23\r\n Golmand Sachs a un r\u00f4le de grand\r\n m\u00e9chant aux yeux des Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:52:52:01  19:52:58:12\r\n      L'Union europ\u00e9enne joue\r\n      sur une corde sensible.\r\n\r\n19:52:58:16  19:53:04:05\r\n  -Oui, la Commission europ\u00e9enne\r\n\r\n19:53:04:09  19:53:09:05\r\n       a voulu dire qu'elle\r\n    avait \u00e9cout\u00e9 les citoyens.\r\n\r\n19:53:09:09  19:53:12:20\r\n       Avec cette histoire,\r\n     il y a un d\u00e9g\u00e2t d'images.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:17:06\r\n  Le silence Jean-Claude Juncker\r\n        pendant tout l'\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:53:17:10  19:53:23:08\r\n       ne passait pas aupr\u00e8s\r\n     des opinions europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:17\r\n         Le grand public\r\n     trouve toujours l'Europe\r\n\r\n19:53:29:22  19:53:33:21\r\n trop proche des grandes banques.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:39:23\r\n Depuis la rentr\u00e9e, c'est vraiment\r\n     un festival de scandales.\r\n\r\n19:53:47:22  19:53:50:16\r\n   On explique qu'on veut faire\r\n      l'Europe des citoyens.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:55:03\r\n    Une Europe proche des gens.\r\n\r\n19:53:55:07  19:53:58:23\r\n     C'est un peu la panique.\r\n\r\n19:53:59:03  19:54:04:09\r\n    L'id\u00e9e europ\u00e9enne est plus\r\n     impopulaire que jamais.\r\n\r\n19:54:04:12  19:54:07:03\r\n        On est pr\u00eat \u00e0 faire\r\n        un peu de d\u00e9magogie\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:09:16\r\n avec cette d\u00e9cision aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:12:18\r\n      -L'actualit\u00e9 politique\r\n    traite aussi de la campagne\r\n\r\n19:54:12:20  19:54:15:13\r\n sur la loi sur le renseignement.\r\n\r\n19:54:15:15  19:54:18:23\r\n     Les adversaires avouent\r\n  que leurs chances sont minces,\r\n\r\n19:54:19:01  19:54:21:14\r\n      dans le contexte actuel\r\n       de menace terroriste.\r\n\r\n19:54:21:16  19:54:24:05\r\n    Mais les Jeunes socialistes\r\n            se battent\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:26:05\r\n sans argent mais avec des id\u00e9es.\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:26:07\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:29:06\r\n       -Nous sommes \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:54:29:08  19:54:30:23\r\n      au Secr\u00e9tariat central\r\n\r\n19:54:31:01  19:54:33:06\r\n  des Jeunes socialistes suisses.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:35:03\r\n     Ils pilotent la campagne\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:38:07\r\n   contre la r\u00e9vision de la loi\r\n      sur le renseignement.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:40:20\r\nTout se passe dans ce petit bureau.\r\n\r\n19:54:41:00  19:54:43:18\r\n-Je suis responsable de la Romandie.\r\n\r\n19:54:43:20  19:54:48:20\r\n   Nous organisons la campagne.\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:53:11\r\n-Le budget est maigre, 41'000 frs.\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:58:12\r\n    Le PS vous donne 5'000 frs,\r\n       les Verts, 1'000 frs.\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:01:05\r\n         C'est peu, non ?\r\n\r\n19:55:01:14  19:55:04:13\r\n        -C'est pas toujours\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:06:11\r\n      une question d'argent.\r\n\r\n19:55:06:12  19:55:09:07\r\n        On a les personnes.\r\n\r\n19:55:09:20  19:55:12:10\r\n   -On mobilise les personnes.\r\n\r\n19:55:12:23  19:55:16:09\r\n   -Salut Simon, \u00e7a en est o\u00f9 ?\r\n\r\n19:55:16:20  19:55:22:01\r\n-Le but est d'organiser une s\u00e9rie \r\nd'actions avec des bottes de foin.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:24:06\r\n         On va en parler ?\r\n\r\n19:55:24:08  19:55:28:08\r\n       -Oui, on ne voit pas\r\ntous les jours du foin dans la rue.\r\n\r\n19:55:28:12  19:55:32:16\r\n -2 semaines apr\u00e8s, \u00e0 Lausanne,\r\n    voil\u00e0 la botte de foin.\r\n\r\n19:55:32:18  19:55:35:10\r\nSymbole d'une masse d'informations\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:38:13\r\n         dans laquelle\r\n   l'aguille est introuvable.\r\n\r\n19:55:38:18  19:55:41:17\r\n    -Il faut replier la b\u00e2che.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:44:13\r\n   Vous \u00eates des agents secrets.\r\n\r\n19:55:44:15  19:55:47:18\r\n      Cherchez l'information\r\n         dans les bottes.\r\n\r\n19:55:48:00  19:55:50:09\r\n    -L'action peut commencer.\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:21\r\n  Avec distribution de tracts.\r\n\r\n19:55:54:22  19:55:57:14\r\n    -Vous me l'avez d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:01:05\r\n        Vous pourriez \u00eatre\r\n     mon arri\u00e8re-petit-fils !\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:05:14\r\n         -Avec cette loi,\r\n   ils peuvent aller plus loin.\r\n\r\n19:56:05:16  19:56:07:23\r\n         -Oui, il le faut.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:12:01\r\n       On se doit de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:15:21\r\n       -La botte de foin,\r\n     c'est compr\u00e9hensible ?\r\n\r\n19:56:16:02  19:56:19:09\r\n       -Il s'agit de quoi ?\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:24:11\r\n -Vous comprenez l'id\u00e9e du foin ?\r\n\r\n19:56:24:12  19:56:26:10\r\n            -La nature.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:30:00\r\n       -Quel est le rapport \r\n      avec la botte de foin ?\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:32:23\r\n-L'aiguille dans la botte de foin.\r\n\r\n19:56:33:01  19:56:34:08\r\n               -Bon.\r\n\r\n19:56:34:10  19:56:36:20\r\n            -D'accord.\r\n\r\n19:56:36:22  19:56:39:18\r\n -Il ne trouvera pas son aiguille.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:42:03\r\n        -Il faut partir.\r\n\r\n19:56:42:05  19:56:45:13\r\n Les sondages sont d\u00e9favorables\r\n         au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:56:45:15  19:56:48:23\r\nAlors, quel est le r\u00e9sultat esp\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:52:01\r\n -Le chiffre n'est pas important.\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:56:09\r\n-Il faut montrer qu'on a une id\u00e9e.\r\n\r\n19:56:56:11  19:57:00:20\r\n    On discute de notre futur.\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:04:16\r\n     -Le hasard leur offre \r\n     une avocate inesp\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:21  19:57:07:16\r\n   -Y a du vrai chez les jeunes.\r\n\r\n19:57:07:18  19:57:09:11\r\n       Il faut les \u00e9couter.\r\n\r\n19:57:09:12  19:57:12:17\r\n    Ils apportent du renouveau.\r\n\r\n19:57:14:01  19:57:19:15\r\n-Dimanche, on apprenait que C\u00e9line\r\nAmaudruz pr\u00e9f\u00e8re Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:19:17  19:57:23:12\r\n  Elle s'y sent plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:14  19:57:29:13\r\n    Elle rentre tard le soir et\r\n  peut faire du jogging le matin.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:37:19\r\nPour gagner le coeur des Zurichois, \r\nrien de tel que de critiquer Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:42:16\r\n    Jeudi pass\u00e9, le PDC a fait\r\n une action spectaculaire \u00e0 Berne\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:45:00\r\n   contre l'initiative AVSplus.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:48:17\r\n    Le slogan: \"Une initiative\r\n       cochonnement ch\u00e8re\".\r\n\r\n19:57:48:19  19:57:53:00\r\n   On voyait des cochons manger\r\n         des mets exquis\r\n\r\n19:57:53:02  19:57:56:20\r\n        sous l'oeil effar\u00e9\r\n      de la jeune g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:56:22  19:58:00:17\r\n    Voici comment la secr\u00e9taire\r\n      du PDC d\u00e9crit AVSplus.\r\n\r\n19:58:00:22  19:58:02:21\r\n        -C'est comme servir\r\n\r\n19:58:02:23  19:58:06:01\r\nun menu \u00e0 trois plats \u00e0 des cochons.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:18\r\n-Les cochons, c'est les retrait\u00e9s ?\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:15:11\r\n -Les cochons, c'est les cochons.\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:20:07\r\n    -La pauvre, elle a compris\r\n      qu'il y avait un bug.\r\n\r\n19:58:20:09  19:58:24:21\r\n Faut se m\u00e9fier des doubles sens !\r\n\r\n19:58:24:23  19:58:27:13\r\nLundi prochain, \"Classe politique\".\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:29:21\r\n   On se retrouve dans 15 jours.\r\n\r\n19:58:31:12  19:58:36:00\r\n-Et puis les photos spectaculaires\r\n   du festival Images \u00e0 Vevey,\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:37:23\r\n      en plong\u00e9e dans le lac.\r\n\r\n19:58:38:01  19:58:40:13\r\nLe th\u00e8me est celui de l'immersion.\r\n\r\n19:58:42:03  19:58:48:17\r\n-Cette ann\u00e9e, le festival Images\r\n   investit la ville de Vevey\r\n\r\n19:58:48:19  19:58:53:16\r\n    non seulement en surface\r\n     mais aussi sous l'eau.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:58:23\r\nLe projet de natures mortes Blaschka\r\n         de Guido Mocafico\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:02:13\r\n   tapisse les fonds du L\u00e9man.\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:07:00\r\nUne d\u00e9marche in\u00e9dite \u00e0 l'initiative\r\n     du directeur du festival.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:09:11\r\n    -C'est un projet personnel\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:11:20\r\n  que je d\u00e9veloppe depuis 4 ans.\r\n\r\n19:59:11:22  19:59:16:00\r\n Au d\u00e9but, il n'\u00e9tait pas destin\u00e9\r\n    \u00e0 \u00eatre plong\u00e9 dans le lac.\r\n\r\n19:59:16:02  19:59:20:06\r\n    D\u00e8s que Stefano m'a propos\u00e9\r\n    de le faire, j'ai dit oui.\r\n\r\n19:59:20:08  19:59:22:13\r\n       Je trouve \u00e7a g\u00e9nial.\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:25:22\r\n-Une exposition non-conventionnelle\r\n\r\n19:59:26:00  19:59:30:12\r\n     qui se visite en p\u00e9dalo\r\n        ou en plongeant.\r\n\r\n19:59:30:14  19:59:36:08\r\nCes casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\r\n permettent une visite au sec.\r\n\r\n19:59:38:10  19:59:44:04\r\n  L\u00e9man, rivi\u00e8res et fontaines:\r\n  l'eau est l'\u00e9l\u00e9ment central.\r\n\r\n19:59:44:06  19:59:48:06\r\n         Pour appr\u00e9cier\r\n  les oeuvres de Stephen Gill,\r\n\r\n19:59:48:08  19:59:51:05\r\nil faut les asperger abondamment.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:56:12\r\n   -En 2010, j'ai fait une s\u00e9rie\r\n\r\n19:59:56:14  19:59:59:23\r\nde photos tournant autour de l'eau.\r\n\r\n20:00:00:01  20:00:04:22\r\n    J'immergeais les photos dans\r\nune eau trouble pour les travailler.\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:09:05\r\nOu alors, je trempais mon appareil\r\n    juste avant de d\u00e9clencher.\r\n\r\n20:00:09:07  20:00:11:04\r\n     Je d\u00e9couvre cette mani\u00e8re\r\n\r\n20:00:11:06  20:00:15:15\r\n      de pr\u00e9senter mon oeuvre\r\n  en jetant de l'eau, et j'adore.\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:19:12\r\n   -Les exp\u00e9riences ludiques \r\n   autour des images inondent\r\n\r\n20:00:19:14  20:00:21:10\r\n     la biennale veveysane.\r\n\r\n20:00:28:07  20:00:33:08\r\n    -Ces mani\u00e8res de montrer de\r\nla photo ont un aspect exp\u00e9rientiel.\r\n\r\n20:00:33:10  20:00:36:14\r\n          Les festivals\r\ndoivent trouver d'autres formules.\r\n\r\n20:00:36:16  20:00:40:10\r\n       Ca ne doit pas \u00eatre\r\ndes mus\u00e9es pendant trois semaines.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:45:06\r\n      Il faut essayer d'aller\r\nvers un c\u00f4t\u00e9 un peu irr\u00e9v\u00e9rencieux.\r\n\r\n20:00:46:10  20:00:51:00\r\n   -Une irr\u00e9v\u00e9rence qui sort les\r\nphotographies des galeries feutr\u00e9es.\r\n\r\n20:00:53:10  20:00:56:15\r\n             -Ce soir,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz.\r\n\r\n20:00:56:17  20:01:00:22\r\n           Ensuite \"TTC\"\r\nsur les faux titres universitaires.\r\n\r\n20:01:01:00  20:01:03:04\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:11:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n C.Berthet, M.De Piante, R.Pawlak,\r\n   C.Mohnhaupt et L.Martignetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T01:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543481", "durationSec": 77, "title": "SO BALADE NY_RTS000000925568", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka s'est rendu au Top of the Rock, au sommet du Rockfeller building \u00e0 Manhattan, au lendemain de sa victoire en finale du tournoi du Grand Chelem de l'US Open. Itw de Stan Wawrinka sur ses \u00e9motions mais aussi sa fatigue.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543482", "durationSec": 88, "title": "SO SONORE WAWRINKA_RTS000000925359", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka qui analyse sa victoire contre le Serbe Novak Djokovic en finale du tournoi de l'US Open. Il est tr\u00e8s touch\u00e9 par les manifestations de sympathie \u00e0 son \u00e9gard et savoure les \u00e9motions que son m\u00e9tier passionnant lui procure.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1543603"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543483", "durationSec": 120, "title": "SO FINALE US OPEN_RTS000000925523", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka a remport\u00e9 le 3 titre du Grand Chelem de sa carri\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire en finale du tournoi ATP de l'US Open gagn\u00e9 en 4 sets 6-7 6-4 7-5 6-3 contre le Serbe Novak Djokovic. Sa victoire a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par ses proches et les journalistes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DJOKOVIC, NOVAK"], "sequenceIds": ["1543527", "1543603"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543484", "durationSec": 102, "title": "SO DARBELLAY V2_RTS000000925564", "excerpt": "R\u00e9actions du pr\u00e9sident du PDC du Valais romand Serge M\u00e9trailler et du conseiller national PDC Yannick Buttet, suite aux r\u00e9v\u00e9lations concernant la vie priv\u00e9e du conseiller national PDC valaisan Christophe Darbellay. Christophe Darbellay a confirm\u00e9 avoir eu un enfant n\u00e9 d'une relation hors mariage. Cette r\u00e9v\u00e9lation pourrait peser sur la carri\u00e8re politique du PDC, candidat au Conseil d'Etat valaisan.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIE PRIV\u00c9E", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543485", "durationSec": 14, "title": "SO EXPLOSIFS V2_RTS000000925511", "excerpt": "Coup d'envoi de la distribution officielle, dans les rues de Gen\u00e8ve, de 100000 poubelles vertes de compost destin\u00e9es au tri des d\u00e9chets de cuisine. Cette op\u00e9ration a pour objectif d'inciter les citoyens \u00e0 trier d'avantage leurs d\u00e9chets organiques. Le maire de Gen\u00e8ve Guillaume Barazzone, le  conseiller d'Etat et chef du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports et de l'Agriculture (DETA) Luc Barthassat et le chef cuisinier \u00e9toil\u00e9 Philippe Chevrier \u00e9taient dans la rue pour fournir des explications aux passants."}, {"internalArchiveId": "AA1609543486", "durationSec": 105, "title": "SO POUBELLES VERTES V2_RTS000000925372", "excerpt": "La candidate d\u00e9mocrate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton a quitt\u00e9 en titubant la c\u00e9r\u00e9monie officielle de comm\u00e9moration des attentats 11.09.2001 \u00e0 New York. Cet incident relance la pol\u00e9mique sur son \u00e9tat de sant\u00e9. Son rival, le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a, quant \u00e0 lui, publi\u00e9 les excellents r\u00e9sultats de son dernier check-up m\u00e9dical.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COMPOSTAGE"], "thematicPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "BARTHASSAT, LUC", "CHEVRIER, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543487", "durationSec": 90, "title": "SO SANTE HILLARY_RTS000000925572", "excerpt": "La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 des explications \u00e0 son ex-pr\u00e9sident, Jos\u00e9 Manuel Barroso, suite \u00e0 la pol\u00e9mique suscit\u00e9e par son embauche \u00e0 la banque priv\u00e9e am\u00e9ricaine Goldman Sachs. La banque est, en effet, accus\u00e9e d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 la crise financi\u00e8re grecque alors m\u00eame que Jos\u00e9 Manuel Barroso \u00e9tait charg\u00e9 de mettre en place les plans d'aust\u00e9rit\u00e9 en Gr\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY", "TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543488", "durationSec": 20, "title": "SO PROCES GARDIEN AUSCHWITZ_RTS000000925449", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu au secr\u00e9tariat central des Jeunes socialistes qui s'opposent \u00e0 la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le renseignement (LRens). Il \u00e9voque \u00e9galement les propos de la conseill\u00e8re nationale UDC C\u00e9line Amaudruz qui pr\u00e9f\u00e8re Zurich \u00e0 Gen\u00e8ve, ainsi que l'action du PDC contre l'initiative AVS Plus mettant en sc\u00e8ne des cochons mangeant des plats raffin\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1609543489", "durationSec": 79, "title": "SO BARROSO_RTS000000925447", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka a encore gagn\u00e9 en popularit\u00e9 apr\u00e8s sa victoire en finale du tournoi ATP de l'US Open. Il reste cependant fid\u00e8le \u00e0 son public, \u00e0 son pays, ainsi qu'\u00e0 ses sponsors. Itw du syndic de Nyon Daniel Rosselat et du membre fondateur de l'agence \"S\" Philip Rollman sur la personnalit\u00e9 de Stan Wawrkinka.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRUXELLES"], "thematicThemes": ["BANQUE", "COMMISSAIRE EUROP\u00c9EN"], "thematicPersons": ["BARROSO, JOS\u00c9 MANUEL"], "thematicCorporations": ["COMMISSION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543490", "durationSec": 248, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000000925408", "excerpt": "Le Festival Images qui se d\u00e9roule en ville de Vevey a pour th\u00e8me cette ann\u00e9e l'immersion. Immersion dans l'eau du lac L\u00e9man avec le travail du photographe Guido Mocafino ou encore celui du britannique Stephen Gill autour d'une fontaine. Rencontre avec le directeur du Festival Stefano Stoll.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1543552"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543491", "durationSec": 121, "title": "SO POPULARITE STAN_RTS000000925579", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543492", "durationSec": 133, "title": "SO FESTIVAL IMAGES VEVEY_RTS000000925517", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEVEY"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FESTIVAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609543555", "summary": "Plateau : Itw Jonathan Wawrinka, fr\u00e8re de Stan Wawrinka.", "id": "1543514"}, {"internalArchiveId": "AA1609543568", "summary": "Flushing Meadows : Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, soulevant puis embrassant la coupe. Balle de 1er set remport\u00e9e au tie-break par Novak Djokovic, joueur de tennis serbe. Au ralenti, gros plan de Novak Djokovic \u00e9tonn\u00e9. Coups gagnants et balle de match remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka. Stanislas Wawrinka embrassant son entra\u00eeneur Magnus Norman, sa copine Donna Vekic, ses soeurs et son p\u00e8re Wolfram Wawrinka. Itw Wolfram Wawrinka. Stan Wawrinka arrivant puis embrassant son p\u00e8re puis trinquant. Wolfram et Isabelle Wawrinka, ses parents, soulevant une de champagne. Stan Wawrinka arrivant en conf\u00e9rence de presse applaudit par les journalistes.", "id": "1543527", "visualThemes": ["US OPEN DE TENNIS", "ATP"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DJOKOVIC, NOVAK", "NORMAN, MAGNUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543593", "summary": "Cochons dans un enclos avec inscription sur le dos \"AVSplus\" \u00e0 l'encre rouge. Serveur amenant des plats cuisin\u00e9s aux cochons. Cochons mangeant plats cuisin\u00e9s sur des assiettes. Itw B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du PDC.", "id": "1543552", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PORC"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543644", "summary": "Flushing Meadows : Itw Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, avec la coupe. Stan Wawrinka pointant son doigt \u00e0 la tempe. Extraits de match contre Novak Djokovic, joueur de tennis serbe. Coups gagnants et balle de match remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka. Novak Djokovic se faisant soigner un orteil. Stanislas Wawrinka embrassant sa coupe.", "id": "1543603", "visualThemes": ["INTERVIEW", "US OPEN DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DJOKOVIC, NOVAK"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplelx Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1542206", "internalArchiveId": "AA1609542207", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1148, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8011050", "imageURL": "http://www.rts.ch/8011049.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: l'explosion du nombre de pendulaires est un d\u00e9fi pour le canton", "Trois Jurassiens pratiquent la p\u00eache au coup", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "AG: l'h\u00f4tel historique des bains thermaux de Baden reprend vie dans un spectacle", "NE: les \u00e9trangers du canton pourraient avoir le droit d'\u00eatre \u00e9lu", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois des projections ont \u00e9t\u00e9 faites pour l'horizon 2050.", "Ils ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9quipe de Suisse dans cette discipline.", "La source la plus chaude de Suisse se trouve dans cette cit\u00e9 ancienne d'Argovie.", "Ce canton est un pionnier dans l\u2019int\u00e9gration politique des \u00e9trangers."], "variantIds": ["ece-7915623", "ece-7914945", "ece-7914943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T13:08:19Z", "subTitles": ["18:57:59:16  18:58:01:22\r\nCOULEURS LOCALES DU 12 SEPTEMBRE 2016\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:58:01:23  18:58:18:21\r\n...\r\n\r\n18:58:18:23  18:58:22:08\r\n        -Pour un \u00e9tranger \r\n       qui vit \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n18:58:22:09  18:58:27:17\r\n        il faut travailler \r\n       pour le bien de tous.\r\n\r\n18:58:27:19  18:58:32:01\r\n -Le canton de Neuch\u00e2tel sera-t-il\r\nle premier \u00e0 accorder aux \u00e9trangers\r\n\r\n18:58:32:03  18:58:37:11\r\n le droit d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil\r\n  d'Etat ou au Grand Conseil ?\r\n\r\n18:58:37:12  18:58:41:09\r\n    Nous ouvrirons le d\u00e9bat.\r\n\r\n18:58:41:13  18:58:46:00\r\n       Rois de la patience\r\navec un bon esprit de comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:58:46:02  18:58:50:15\r\n  Trois Jurassiens participent\r\n   aux championnats du monde\r\n\r\n18:58:50:17  18:58:54:17\r\n        de p\u00eache au coup\r\n      dans l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n18:58:55:00  18:59:06:19\r\n         -On risque d'\u00eatre\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de professionnels.\r\n\r\n18:59:06:21  18:59:14:10\r\n Comme amateur, \u00e7a va surprendre.\r\n\r\n18:59:15:03  18:59:21:05\r\n...\r\n\r\n18:59:21:07  18:59:24:01\r\n         -Aujourd'hui,\r\n   lieu d'art et de cr\u00e9ation.\r\n\r\n18:59:24:03  18:59:29:00\r\n Hier, rendez-vous des curistes\r\n autour de ses eaux br\u00fblantes.\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:32:10\r\n      Le Verenahof de Baden\r\n     est un h\u00f4tel historique\r\n\r\n18:59:32:11  18:59:34:18\r\n qui retrouve un second souffle.\r\n\r\n18:59:34:20  18:59:37:13\r\nVisite de ce temple de la sant\u00e9.\r\n\r\n18:59:41:06  18:59:43:01\r\n             Bonsoir !\r\n\r\n18:59:43:03  18:59:46:00\r\nEn voiture ou en transports publics,\r\n\r\n18:59:46:02  18:59:49:18\r\n   les pendulaires sont un d\u00e9fi\r\n     pour la Suisse romande.\r\n\r\n18:59:49:20  18:59:51:19\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n\r\n18:59:51:21  18:59:55:11\r\n   ils sont 3 fois plus nombreux\r\n         qu'il y a 40 ans.\r\n\r\n18:59:55:12  18:59:59:13\r\n  Des projections ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n       pour l'horizon 2050.\r\n\r\n18:59:59:15  19:00:03:16\r\n     Le canton veut anticiper\r\n   les bouleversements \u00e0 venir.\r\n\r\n19:00:04:13  19:00:08:01\r\n    -Des transports bond\u00e9s,\r\n  une population ultra-mobile,\r\n\r\n19:00:08:03  19:00:11:04\r\nVaud bat des records de croissance.\r\n\r\n19:00:11:06  19:00:14:15\r\n    De nouvelles pr\u00e9visions \r\n   parient sur une population\r\n\r\n19:00:14:17  19:00:18:11\r\n      de plus d'un million\r\n          d'ici 2040.\r\n\r\n19:00:18:12  19:00:21:12\r\nUn d\u00e9fi pour les infrastructures.\r\n\r\n19:00:21:18  19:00:28:06\r\n      -Il va falloir organiser\r\ndes r\u00e9seaux de transport performants\r\n\r\n19:00:28:08  19:00:36:11\r\n       pour absorber le pic \r\n       des heures de pointe.\r\n\r\n19:00:37:03  19:00:40:16\r\n        -75 % des Vaudois\r\n      sont des pendulaires.\r\n\r\n19:00:40:18  19:00:43:21\r\n     Le d\u00e9fi sera de fournir\r\n       des infrastructures\r\n\r\n19:00:43:23  19:00:46:11\r\n adapt\u00e9es aux heures de pointe.\r\n\r\n19:00:46:16  19:00:49:21\r\n       -Entre 2000 et 2010,\r\n     on a doubl\u00e9 les voyageurs\r\n\r\n19:00:49:23  19:00:54:04\r\n     entre Gen\u00e8ve et Lausanne\r\net on va encore doubler d'ici 2030.\r\n\r\n19:00:54:06  19:00:58:17\r\n   A l'\u00e9poque, on ne pensait pas\r\n que le train ferait un tel tabac.\r\n\r\n19:00:58:19  19:01:02:00\r\n     Aujourd'hui, on s'adapte.\r\n\r\n19:01:02:05  19:01:09:21\r\n  -L'enjeu sera de pouvoir entrer\r\n   et sortir des agglom\u00e9rations,\r\n\r\n19:01:10:02  19:01:16:23\r\n         avec l'adaptation\r\n    des goulets d'\u00e9tranglement,\r\n\r\n19:01:17:01  19:01:24:14\r\n            la cr\u00e9ation\r\n    de jonctions autorouti\u00e8res.\r\n\r\n19:01:26:04  19:01:29:02\r\n      -La voiture restera \r\n     un mode de d\u00e9placement\r\n\r\n19:01:29:04  19:01:33:14\r\n   mais les pr\u00e9visions tablent\r\n sur une plus grande utilisation\r\n\r\n19:01:33:16  19:01:37:10\r\n des transports publics en 2050.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:42:19\r\n     -Gen\u00e8ve r\u00e9siste \u00e0 la taxe\r\n         au sac poubelle,\r\n\r\n19:01:42:21  19:01:44:19\r\n    Fribourg rach\u00e8te Tetra Pak.\r\n\r\n19:01:44:21  19:01:49:01\r\n    Voici d'autres informations\r\n    du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:01:52:17  19:01:56:16\r\n-100'000 petites poubelles vertes\r\n    distribu\u00e9es gratuitement\r\n\r\n19:01:56:18  19:02:00:06\r\n         pour \u00e9chapper\r\n   \u00e0 la taxe au sac \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:00:08  19:02:04:13\r\nL'objectif: inciter les Genevois\r\n     \u00e0 trier leurs ordures\r\n\r\n19:02:04:15  19:02:08:18\r\npour atteindre un taux de recyclage\r\n        de 50 % d'ici 2018.\r\n\r\n19:02:08:20  19:02:13:23\r\n      Une op\u00e9ration \u00e0 plus \r\n     d'un million de francs.\r\n\r\n19:02:14:01  19:02:18:20\r\n        -Ca a un co\u00fbt mais\r\n    quand on triera nos d\u00e9chets\r\n\r\n19:02:18:22  19:02:26:13\r\n de mani\u00e8re encore plus performante,\r\non aura un large retour sur b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:02:26:15  19:02:30:14\r\n     -Une centaine de points\r\n  de collecte seront install\u00e9s.\r\n\r\n19:02:30:16  19:02:36:02\r\nTous les immeubles locatifs devront\r\naussi avoir des containers d\u00e9di\u00e9s.\r\n\r\n19:02:37:04  19:02:40:06\r\n     -Fribourg devrait \u00eatre \r\n     le nouveau propri\u00e9taire\r\n\r\n19:02:40:08  19:02:47:17\r\ndu site de Tetra Pak \u00e0 Romont pour\r\n un montant de 21 mios de francs.\r\n\r\n19:02:47:19  19:02:51:17\r\n    Qualifi\u00e9 de strat\u00e9gique,\r\n  l'emplacement doit permettre\r\n\r\n19:02:51:19  19:02:56:00\r\n      d'attirer dans la r\u00e9gion\r\ndes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n19:02:56:02  19:02:59:05\r\n      -Plusieurs entreprises \r\n      pourraient y d\u00e9velopper\r\n\r\n19:02:59:07  19:03:01:19\r\nde nouvelles activit\u00e9s sur ce site.\r\n\r\n19:03:01:21  19:03:06:19\r\n     Ca peut \u00eatre des industries\r\nqui auraient besoin de l'acc\u00e8s train.\r\n\r\n19:03:06:21  19:03:11:11\r\n    -La vente sera effective\r\n       au 1er avril 2017.\r\n\r\n19:03:14:03  19:03:19:10\r\n-Agriculteur, un m\u00e9tier qui s\u00e9duit\r\n   toujours autant les jeunes.\r\n\r\n19:03:19:11  19:03:24:13\r\n    Durant l'ann\u00e9e 2015-2016,\r\n    les \u00e9coles d'agriculture\r\n\r\n19:03:24:15  19:03:30:21\r\nont battu le record du nombre de CFC\r\net d'attestations professionnelles.\r\n\r\n19:03:30:23  19:03:37:22\r\nMais il reste difficile de trouver\r\n     un domaine \u00e0 exploiter.\r\n\r\n19:03:43:05  19:03:47:07\r\n      -Une \u00e9ch\u00e9ance cruciale\r\n pour les \u00e9trangers de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:53:11\r\n      Ils pourraient obtenir\r\n      le droit d'\u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n19:03:53:12  19:03:55:18\r\n  Ce serait une premi\u00e8re Suisse.\r\n\r\n19:03:55:20  19:03:59:03\r\n      A certaines conditions.\r\n\r\n19:03:59:05  19:04:01:21\r\n       Direction Neuch\u00e2tel,\r\n         canton pionnier\r\n\r\n19:04:01:23  19:04:05:19\r\n   dans l'int\u00e9gration politique\r\n          des \u00e9trangers.\r\n\r\n19:04:07:05  19:04:10:19\r\n           -A Neuch\u00e2tel,\r\nles ressortissants \u00e9trangers votent\r\n\r\n19:04:10:21  19:04:13:08\r\n  au niveau communal et cantonal.\r\n\r\n19:04:13:10  19:04:17:12\r\nDepuis 2007, ils peuvent \u00eatre \u00e9lus\r\n        dans les communes\r\n\r\n19:04:17:14  19:04:20:05\r\n       et selon la votation\r\n         du 25 septembre,\r\n\r\n19:04:20:07  19:04:25:10\r\n         au Conseil d'Etat\r\n et au Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:04:25:11  19:04:32:13\r\n  Voici les enjeux de ce scrutin\r\n        dans ce reportage.\r\n\r\n19:04:33:16  19:04:36:18\r\n       -La campagne du PS\r\n\r\n19:04:36:20  19:04:40:04\r\n       pour l'\u00e9ligibilit\u00e9\r\ndes \u00e9trangers au niveau cantonal\r\n\r\n19:04:40:06  19:04:42:14\r\na commenc\u00e9 depuis quelques semaines.\r\n\r\n19:04:42:16  19:04:45:23\r\n      Gianfranco est membre\r\n   de la communaut\u00e9 italienne,\r\n\r\n19:04:46:01  19:04:48:23\r\n    c'est un combat pour lui\r\n         depuis 40 ans.\r\n\r\n19:04:49:05  19:04:52:09\r\n     Les Italiens du canton\r\n  sont nombreux \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:56:14\r\nMariachiara Vanetti r\u00e9side depuis\r\n plus de 15 ans dans le canton.\r\n\r\n19:04:56:16  19:05:01:11\r\nElle repr\u00e9sente sa communaut\u00e9 dans\r\nles cantons de Berne et Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:05:01:12  19:05:03:20\r\noppos\u00e9s en mati\u00e8re d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:05:04:02  19:05:09:19\r\n-Le rapport entre les communaut\u00e9s \r\n\u00e9trang\u00e8res et Berne est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:05:09:21  19:05:15:10\r\n     Il n'y a pas ce dialogue \r\n    d'enrichissement r\u00e9ciproque\r\n\r\n19:05:15:11  19:05:17:16\r\n      qu'il y a \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:20:12\r\n   Ne pas avoir le droit de vote\r\n\r\n19:05:20:14  19:05:24:05\r\n           donne l'effet\r\n    de ne pas \u00eatre trop \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n19:05:24:11  19:05:29:04\r\n   -Elle se sent plus int\u00e9gr\u00e9e \u00e0\r\nNeuch\u00e2tel gr\u00e2ce \u00e0 ce droit de vote.\r\n\r\n19:05:29:06  19:05:32:05\r\n   Si elle devenait \u00e9ligible,\r\n       elle s'engagerait.\r\n\r\n19:05:32:11  19:05:36:23\r\n    -C'est naturel de se mettre\r\n      \u00e0 disposition du canton\r\n\r\n19:05:37:01  19:05:40:23\r\npour travailler pour le bien de tous.\r\n\r\n19:05:41:11  19:05:43:01\r\n       -C'est la 2\u00e8me fois\r\n\r\n19:05:43:03  19:05:46:22\r\n  que les Neuch\u00e2telois doivent \r\n  se prononcer sur la question.\r\n\r\n19:05:47:00  19:05:50:05\r\n     Pour les Vert'lib\u00e9raux,\r\n    ce devrait \u00eatre la bonne.\r\n\r\n19:05:50:10  19:05:52:11\r\n   -Ce qui a chang\u00e9 depuis 2007,\r\n\r\n19:05:52:12  19:05:56:09\r\n   c'est les 9 ans d'exp\u00e9rience\r\n        dans les communes\r\n\r\n19:05:56:11  19:06:01:22\r\n  qui nous montrent que le syst\u00e8me\r\npeut \u00eatre adapt\u00e9 au niveau cantonal.\r\n\r\n19:06:02:04  19:06:07:07\r\n-Une construction par \u00e9tapes, propre\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, pionnier en la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:06:07:09  19:06:11:13\r\n     Les \u00e9trangers ont acquis\r\nle droit de vote communal d\u00e8s 1849,\r\n\r\n19:06:11:15  19:06:13:18\r\npuis au niveau cantonal en 2000.\r\n\r\n19:06:13:20  19:06:17:11\r\n   Ils sont devenus \u00e9ligibles\r\n   dans les communes en 2007.\r\n\r\n19:06:17:13  19:06:21:20\r\n Pour l'UDC, cette \u00e9tape doit \u00eatre\r\nfranchie gr\u00e2ce \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:06:22:01  19:06:24:16\r\n       -Il y a deux visions \r\n       de la naturalisation.\r\n\r\n19:06:24:18  19:06:29:07\r\n  Pour la gauche, c'est une \u00e9tape\r\n   vers une int\u00e9gration r\u00e9ussie.\r\n\r\n19:06:29:10  19:06:35:20\r\nPour nous, c'est le point culminant\r\n       de cette int\u00e9gration.\r\n\r\n19:06:36:19  19:06:40:17\r\n-En cas de succ\u00e8s, 23'000 personnes\r\n       poss\u00e9dant un permis C\r\n\r\n19:06:40:19  19:06:44:02\r\n   et r\u00e9sidant dans le canton\r\n      depuis plus de 5 ans\r\n\r\n19:06:44:04  19:06:49:02\r\npourraient avoir le droit de si\u00e9ger\r\n           au cantonal.\r\n\r\n19:06:49:13  19:06:53:07\r\n -C\u00e9line Maye, des droits civiques\r\n        pour les \u00e9trangers\r\n\r\n19:06:53:09  19:06:55:20\r\n  n'est pas nouveau \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:06:55:22  19:06:59:14\r\n  Comment explique que Neuch\u00e2tel\r\n       soit si pr\u00e9curseur ?\r\n\r\n19:06:59:16  19:07:05:09\r\n-Ici d\u00e8s le 19\u00e8me si\u00e8cle, l'industrie\r\n   \u00e9tait tourn\u00e9e vers l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:07:05:11  19:07:11:08\r\nApr\u00e8s la R\u00e9volution, on s'est demand\u00e9\r\n      qui \u00e9taient les citoyens:\r\n\r\n19:07:11:10  19:07:17:18\r\nles habitants, dont les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s,\r\n    les \u00e9trangers de l'\u00e9poque,\r\n\r\n19:07:17:20  19:07:22:04\r\n et quelques Fran\u00e7ais et Italiens\r\n       qui r\u00e9sidaient ici.\r\n\r\n19:07:22:06  19:07:28:13\r\n  -Depuis 2007, les ressortissants\r\npeuvent \u00eatre \u00e9lus dans les communes.\r\n\r\n19:07:28:15  19:07:31:22\r\n         9 ans plus tard,\r\n   y a-t-il des \u00e9lus \u00e9trangers ?\r\n\r\n19:07:32:00  19:07:36:16\r\n -Quelques-uns: des professionnels\r\n     dans des grands ex\u00e9cutifs\r\n\r\n19:07:36:17  19:07:41:09\r\n   ou dans des petites communes.\r\n\r\n19:07:41:11  19:07:45:06\r\n    Les \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices\r\n       choisissent les gens\r\n\r\n19:07:45:08  19:07:50:10\r\n     pour leurs comp\u00e9tences,\r\n   leurs qualit\u00e9s personnelles.\r\n\r\n19:07:50:11  19:07:53:07\r\n -L'extension des droits civiques\r\n\r\n19:07:53:09  19:07:57:10\r\nfavorise le sentiment d'appartenance\r\n       dans le lieu de vie ?\r\n\r\n19:07:57:11  19:07:59:11\r\n           -Clairement.\r\n\r\n19:07:59:12  19:08:03:13\r\n   On parle de la responsabilit\u00e9\r\n      des gens de s'int\u00e9grer\r\n\r\n19:08:03:15  19:08:07:14\r\n   mais peu de la responsabilit\u00e9\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:08:07:16  19:08:11:21\r\n  Elle doit accueillir et ouvrir\r\n  ses portes, c'est dans la loi.\r\n\r\n19:08:11:23  19:08:15:21\r\nLe symbole fort donn\u00e9 par Neuch\u00e2tel\r\n       permet aux arrivants\r\n\r\n19:08:15:23  19:08:21:07\r\n    de se projeter dans la vie\r\n de la collectivit\u00e9 neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:08:21:09  19:08:23:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:08:23:06  19:08:27:04\r\n      On parle d'int\u00e9gration\r\n         et de migration.\r\n\r\n19:08:27:06  19:08:31:17\r\n       Quel r\u00f4le peut jouer\r\n l'extension des droits civiques ?\r\n\r\n19:08:31:19  19:08:34:15\r\n On en parle avec mon 2\u00e8me invit\u00e9.\r\n\r\n19:08:34:17  19:08:39:04\r\nEtienne Piguet, vous \u00eates professeur\r\n    \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:08:39:06  19:08:42:05\r\n            sp\u00e9cialis\u00e9\r\n dans les questions de migration.\r\n\r\n19:08:42:07  19:08:46:23\r\nEn Suisse, les mentalit\u00e9s sont-elles\r\n   pr\u00eates \u00e0 voir un ressortissant\r\n\r\n19:08:47:00  19:08:50:17\r\n    si\u00e9ger au niveau cantonal ?\r\n\r\n19:08:50:19  19:08:52:21\r\n   -En Suisse, je ne pense pas.\r\n\r\n19:08:52:23  19:08:57:13\r\n          Mais Neuch\u00e2tel\r\n     a une ouverture politique\r\n\r\n19:08:57:15  19:09:00:16\r\n    et pourrait \u00eatre pionni\u00e8re.\r\n\r\n19:09:00:18  19:09:05:04\r\n     -Pourquoi pas en Suisse ?\r\n\r\n19:09:05:06  19:09:09:18\r\n  -On pense que la naturalisation\r\n        doit venir d'abord.\r\n\r\n19:09:09:20  19:09:15:00\r\n On oublie que certains \u00e9trangers\r\n veulent garder leur nationalit\u00e9\r\n\r\n19:09:15:02  19:09:21:00\r\net s'engager dans leur lieu de vie.\r\n\r\n19:09:21:02  19:09:24:02\r\n       -Au niveau communal,\r\n\r\n19:09:24:04  19:09:27:08\r\n        la Suisse romande\r\n   compte plus d'\u00e9lus \u00e9trangers\r\n\r\n19:09:27:10  19:09:29:11\r\n     que la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:09:29:13  19:09:33:07\r\n      Il y a un Roestigraben\r\n sur l'octroi des droits civiques?\r\n\r\n19:09:33:09  19:09:38:11\r\n-On a une sensibilit\u00e9 communautaire \r\nversus une sensibilit\u00e9 plus ouverte.\r\n\r\n19:09:38:12  19:09:45:08\r\n       Mais il ne faut pas\r\n   surestimer cette diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:09:45:10  19:09:50:04\r\n  -Les ressortissants veulent-ils\r\n   participer \u00e0 la vie civique ?\r\n\r\n19:09:50:06  19:09:54:04\r\n Ils votent moins que les Suisses.\r\n\r\n19:09:54:06  19:09:56:21\r\n-Leur participation est plus faible.\r\n\r\n19:09:56:23  19:10:00:16\r\nMais il faut comprendre la langue,\r\n          le syst\u00e8me...\r\n\r\n19:10:00:18  19:10:05:17\r\nOn devrait peut-\u00eatre ouvrir la porte\r\n   pour faire augmenter le taux.\r\n\r\n19:10:05:19  19:10:07:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:10:07:09  19:10:12:20\r\n   Verra-t-on un ressortissant\r\n briguer une fonction cantonale ?\r\n\r\n19:10:12:22  19:10:15:20\r\n     R\u00e9ponse le 25 septembre.\r\n\r\n19:10:15:22  19:10:18:19\r\n        Excellente soir\u00e9e !\r\n\r\n19:10:19:14  19:10:21:12\r\n          -Merci Steven !\r\n\r\n19:10:21:14  19:10:24:13\r\nConnaissez-vous la p\u00eache au coup ?\r\n\r\n19:10:24:15  19:10:27:22\r\n     Discipline tr\u00e8s technique\r\n       qui a ses passionn\u00e9s\r\n\r\n19:10:28:00  19:10:30:02\r\n   et ses championnats du monde.\r\n\r\n19:10:30:04  19:10:32:08\r\n    Ils ont d\u00e9but\u00e9 en Bulgarie.\r\n\r\n19:10:32:10  19:10:37:18\r\nRencontre avec les trois Jurassiens\r\ns\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n19:10:39:18  19:10:43:05\r\n -Gilberto, Alain et Christian,\r\n        trois Jurassiens\r\n\r\n19:10:43:07  19:10:47:02\r\n     au championnat du monde\r\n  de p\u00eache au coup en Bulgarie.\r\n\r\n19:10:47:04  19:10:52:19\r\n  Le p\u00eacheur doit faire preuve\r\n   d'un grand sens tactique.\r\n\r\n19:10:53:01  19:10:58:05\r\n       -Il devra d\u00e9terminer\r\n      un endroit et un coup.\r\n\r\n19:10:58:07  19:11:04:05\r\n   Il va mettre de la nourriture\r\n   sur cet endroit assez pr\u00e9cis\r\n\r\n19:11:04:07  19:11:12:05\r\n      pour attirer le poisson\r\net il devra p\u00eacher sur cet endroit.\r\n\r\n19:11:12:16  19:11:17:14\r\n  -Si la manoeuvre est pr\u00e9cise,\r\nle poisson mord vite \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:11:17:20  19:11:21:06\r\n        -Le poisson a faim,\r\n        il va venir manger.\r\n\r\n19:11:21:08  19:11:22:21\r\n              Oui, voil\u00e0.\r\n\r\n19:11:22:23  19:11:25:17\r\n     On va pi\u00e9ger le poisson.\r\n\r\n19:11:25:22  19:11:29:20\r\n       -Gilberto, 27 ans,\r\nici lors du dernier entra\u00eenement,\r\n\r\n19:11:29:22  19:11:35:18\r\n est le plus jeune des trois mais \r\nle plus exp\u00e9riment\u00e9 en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:11:35:20  19:11:38:21\r\nPour progresser, il a sa m\u00e9thode.\r\n\r\n19:11:39:04  19:11:42:08\r\n        -Il faut regarder\r\n     comment les autres font,\r\n\r\n19:11:42:10  19:11:49:15\r\n  prendre le meilleur de chacun,\r\nl'assembler et l'utiliser au mieux.\r\n\r\n19:11:49:17  19:11:53:15\r\n     Mes meilleurs r\u00e9sultats,\r\n     je les ai eus en piquant\r\n\r\n19:11:53:17  19:11:55:22\r\n    les bonnes choses \u00e0 chacun.\r\n\r\n19:11:56:04  19:12:00:16\r\n   -Gilberto aimerait terminer\r\ndans les dix premiers en Bulgarie.\r\n\r\n19:12:00:18  19:12:02:19\r\n     Alain, lui, participera\r\n\r\n19:12:02:21  19:12:06:07\r\n    \u00e0 sa premi\u00e8re comp\u00e9tition\r\n         internationale.\r\n\r\n19:12:06:09  19:12:10:00\r\nIl esp\u00e8re juste \u00eatre \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n19:12:10:06  19:12:18:11\r\n     -On risque d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de professionnels de la p\u00eache\r\n\r\n19:12:18:12  19:12:21:17\r\n    qui font \u00e7a tous les jours.\r\n\r\n19:12:21:19  19:12:25:17\r\n       En tant qu'amateurs\r\n    avec notre travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:12:25:19  19:12:29:18\r\n         \u00e7a va surprendre.\r\n\r\n19:12:30:01  19:12:34:11\r\n-Christian est l'autre valeur s\u00fbre\r\n      de l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:12:34:12  19:12:40:13\r\nAncien p\u00eacheur de rivi\u00e8re, il s'est\r\n   tourn\u00e9 vers la p\u00eache au coup.\r\n\r\n19:12:40:20  19:12:46:12\r\n -J'ai fait des concours r\u00e9gionaux\r\n    puis le championnat suisse,\r\n\r\n19:12:46:14  19:12:51:23\r\n          les s\u00e9lections\r\n  et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me qualifier.\r\n\r\n19:12:52:07  19:12:56:10\r\n     -Les trois Jurassiens\r\n esp\u00e8rent les poissons nombreux\r\n\r\n19:12:56:11  19:12:58:18\r\n    au bout de leurs cannes.\r\n\r\n19:12:58:20  19:13:01:04\r\n  L'\u00e9quipe championne du monde\r\n\r\n19:13:01:06  19:13:04:09\r\n   sera celle qui aura p\u00each\u00e9 \r\n  le plus de kilos de poisson.\r\n\r\n19:13:05:10  19:13:07:21\r\n    -On part \u00e0 Baden en Argovie\r\n\r\n19:13:07:23  19:13:10:23\r\n          avec sa source\r\n     la plus chaude de Suisse.\r\n\r\n19:13:11:01  19:13:13:18\r\nLe beau monde s'y pressait en cure.\r\n\r\n19:13:13:20  19:13:17:14\r\nL'h\u00f4tel historique des bains thermaux\r\n           est \u00e0 l'abandon\r\n\r\n19:13:17:16  19:13:21:04\r\n    mais a repris vie le temps\r\n     d'un spectacle original.\r\n\r\n19:13:21:06  19:13:24:10\r\n           Un reportage\r\n   de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:13:25:08  19:13:28:14\r\n       -Le Verenahof \u00e9tait\r\n   une des meilleures adresses\r\n\r\n19:13:28:16  19:13:32:05\r\n         pour les cures\r\n     et les bains thermaux.\r\n\r\n19:13:32:07  19:13:36:06\r\n    Aujourd'hui, il ne reste\r\n     plus que ces fa\u00e7ades.\r\n\r\n19:13:36:08  19:13:43:05\r\n    Mais ce b\u00e2timent s'offre une\r\n2\u00e8me vie gr\u00e2ce \u00e0 un th\u00e9\u00e2tre musical.\r\n\r\n19:13:43:07  19:13:45:20\r\n       Tout est obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:13:45:22  19:13:51:01\r\n       L'h\u00f4tel a accueilli\r\n  ses derniers clients en 2002.\r\n\r\n19:13:51:03  19:13:56:15\r\n    Le mobilier est d'\u00e9poque,\r\n        le d\u00e9cor surann\u00e9.\r\n\r\n19:13:56:17  19:14:00:04\r\n     Durant la performance,\r\n   le public s'offre un voyage\r\n\r\n19:14:00:06  19:14:04:06\r\n  dans les diff\u00e9rentes pi\u00e8ces \r\n  de l'h\u00f4tel et dans le temps.\r\n\r\n19:14:04:08  19:14:08:01\r\n           Clarinette\r\n\r\n19:14:08:03  19:14:12:08\r\n             Violon\r\n\r\n19:14:12:10  19:14:17:08\r\n       Dans ces souterrains,\r\nles bourgeois se faisaient soigner.\r\n\r\n19:14:17:10  19:14:22:11\r\n   Andrea Schaer conna\u00eet bien\r\n     l'histoire de ce lieu.\r\n\r\n19:14:22:16  19:14:26:22\r\n    -Beaucoup de personnalit\u00e9s\r\n  prestigieuses sont venues ici.\r\n\r\n19:14:27:00  19:14:31:16\r\n Une des derni\u00e8res \u00e9taient Ha\u00efl\u00e9 \r\nS\u00e9lassi\u00e9 Ier, empereur d'Ethiopie.\r\n\r\n19:14:31:18  19:14:38:10\r\n      On a des photos de lui\r\n  et du directeur devant l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:14:40:13  19:14:44:14\r\n  -Certaines parties de l'h\u00f4tel\r\n         sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:14:44:16  19:14:50:06\r\n     Ces bains du Moyen-\u00c2ge \r\n     sont uniques en Suisse.\r\n\r\n19:14:50:11  19:14:53:20\r\n -Ici, c'est la source du paradis.\r\n\r\n19:14:53:22  19:14:56:21\r\nElle se trouvait juste l\u00e0-dessous.\r\n\r\n19:14:56:23  19:15:02:08\r\n Elle arrivait dans une pi\u00e8ce tr\u00e8s \r\nsombre qui faisait office de hammam.\r\n\r\n19:15:02:14  19:15:06:09\r\n -Ici, on trouve un peu partout\r\n    ces morceaux d'histoire.\r\n\r\n19:15:06:11  19:15:09:22\r\n     Ce b\u00e2timent est un m\u00e9lange\r\nde diff\u00e9rents styles d'architecture.\r\n\r\n19:15:10:00  19:15:13:13\r\n       La plus belle pi\u00e8ce\r\n    est cette salle \u00e0 manger.\r\n\r\n19:15:13:15  19:15:18:21\r\n  Au XX\u00e8me si\u00e8cle, les puissants\r\nde toute l'Europe s'y retrouvaient.\r\n\r\n19:15:19:05  19:15:25:14\r\n  Mais des investisseurs priv\u00e9s\r\n  ont des plans pour le futur.\r\n\r\n19:15:25:16  19:15:29:15\r\n Benno Zehnder aimerait d\u00e9truire\r\n    ce qui n'est pas prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n19:15:29:17  19:15:32:00\r\n     et reconstruire \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:15:32:02  19:15:35:04\r\n     Les parties historiques\r\n       seraient conserv\u00e9es\r\n\r\n19:15:35:06  19:15:39:23\r\n    mais il aimerait en faire\r\nun m\u00e9lange d'ancien et de moderne.\r\n\r\n19:15:40:05  19:15:43:23\r\n       -Beaucoup de choses\r\ndoivent \u00eatre compl\u00e9tement refaites\r\n\r\n19:15:44:01  19:15:46:23\r\n       pour \u00eatre utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:15:47:01  19:15:52:04\r\nLes anciens propri\u00e9taires ont d\u00e9j\u00e0 \r\nreconstruit une partie du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:15:52:06  19:15:58:17\r\nLa prochaine g\u00e9n\u00e9ration construira\r\n aussi quelque chose de nouveau.\r\n\r\n19:15:58:19  19:16:02:22\r\n          C'est normal,\r\n    c'est dans l'air du temps.\r\n\r\n19:16:03:08  19:16:08:08\r\n-Dans 2-3 ans s'ouvrira un nouveau\r\n chapitre de cet embl\u00e8me h\u00f4telier\r\n\r\n19:16:08:10  19:16:15:03\r\n         mais jusque-l\u00e0,\r\nles musiciens occuperont l'espace.\r\n\r\n19:16:16:22  19:16:22:16\r\n -Demain, premiers jeux inter-EMS\r\n          dans le Jura.\r\n\r\n19:16:22:18  19:16:27:17\r\nPlus d'une centaine de participants\r\n       seront de la partie.\r\n\r\n19:16:27:19  19:16:33:00\r\nAu programme: slalom en d\u00e9ambulateur,\r\n        empilage d'\u00e9ponges...\r\n\r\n19:16:33:02  19:16:39:05\r\n    Autant d'\u00e9preuves in\u00e9dites \r\n   pour se d\u00e9passer \u00e0 tout \u00e2ge !\r\n\r\n19:16:40:09  19:16:43:11\r\n      Dans quelques instants,\r\n         le 19:30 revient\r\n\r\n19:16:43:12  19:16:46:21\r\n      sur la superbe victoire\r\n         de Stan Wawrinka\r\n\r\n19:16:46:23  19:16:51:05\r\n     avec son fr\u00e8re Jonathan.\r\n\r\n19:16:51:07  19:16:55:15\r\n    Belle soir\u00e9e et a demain !\r\n\r\n19:16:55:17  19:17:00:03\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\nC.Mohnhaupt, R.Pawlak, M.De Piante\r\n\r\n19:17:00:05  19:17:04:11\r\n         Dans un instant,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T01:52:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543474", "durationSec": 147, "title": "CL JUBE PECHE AU COUP_RTS000000925346", "excerpt": "Rencontre avec Alain Christe, Gilberto Belgrado et Christian Bertschi, 3 p\u00eacheurs jurassiens s\u00e9lectionn\u00e9s dans l'\u00e9quipe de Suisse de p\u00eache qui va participer aux championnats du monde de p\u00eache au coup en Bulgarie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BASSECOURT"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (COMP\u00c9TITION)", "P\u00caCHEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543475", "durationSec": 96, "title": "CL MOBILITE VD_RTS000000925460", "excerpt": "Le canton de Vaud va investir 4 milliards de francs dans les transports publics afin de fournir des infrastructures adapt\u00e9es \u00e0 l'augmentation de sa population et du trafic des pendulaires. La conseill\u00e8re d'Etat vaudoise Nuria Gorrite et le responsable de l'observatoire de la mobilit\u00e9 Christian Liaudat nous exposent les enjeux de cette politique des transports dont les projections ont \u00e9t\u00e9 faites jusqu'en 2050.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["GORRITE, NURIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543476", "durationSec": 136, "title": "CL VOTE ELIGIBILITE ETRANGERS NE_RTS000000924968", "excerpt": "Les \u00e9lecteurs neuch\u00e2telois. doivent se prononcer sur l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers au niveau cantonal. La campagne a commenc\u00e9 et les Italiens de Neuch\u00e2tel sont nombreux \u00e0 se mobiliser. Le canton est un pionnier en la mati\u00e8re, les \u00e9trangers \u00e9tant \u00e9ligibles dans les communes depuis 2007.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["DROITS POLITIQUES DES \u00c9TRANGERS", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543477", "durationSec": 174, "title": "FRIGO CL BAINS THERMAUX_RTS000000850728", "excerpt": "L'h\u00f4tel historique des bains thermaux de Baden, le Verenahof est pour le moment \u00e0 l'abandon, mais l'\u00e9tablissement historique est en passe d'\u00eatre compl\u00e9tement r\u00e9nov\u00e9 par l'architecte suisse Mario Botta. En attendant le projet de r\u00e9novation, il a pu reprendre vie le temps d'un spectacle musical.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BADEN"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "PERFORMANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543478", "durationSec": 38, "title": "TI FR TETRA PACK_RTS000000925342", "excerpt": "Le canton de Fribourg devrait \u00eatre le nouveau propri\u00e9taire du site de l'usine Tetra Pak de Romont. Le canton est pr\u00eat \u00e0 verser 21 millions de francs au groupe su\u00e9dois afin d'acqu\u00e9rir les b\u00e2timents et le terrain. Itw du directeur de la promotion \u00e9conomique fribourgeois Jean-Luc Mossier.", "thematicGeographicals": ["ROMONT"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["TETRA PAK"], "sequenceIds": ["1543670"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543479", "durationSec": 44, "title": "TI GE POUBELLES VERTES 1209_RTS000000925315"}, {"internalArchiveId": "AA1609543480", "durationSec": 25, "title": "TI JEUNES AGRICULTEURS_RTS000000925247"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609543711", "summary": "Ext fa\u00e7ades des b\u00e2timents abritant usine Tetra Pak. Int usine Tetra Pak vide.\nItw Jean-Luc Mossier, directeur promotion \u00e9conomique fribourgeoise.", "id": "1543670", "visualThemes": ["USINE"], "visualGeographicals": ["ROMONT"], "visualCorporations": ["TETRA PAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543715", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw C\u00e9line Maye, cheffe Service coh\u00e9sion multiculturelle et Etienne Piguet, professeur Uni Neuch\u00e2tel.", "id": "1543674", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027156", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1537218", "internalArchiveId": "AA1608537267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Alerte aux faux dipl\u00f4mes", "publicationDate": "2016-09-12T00:00:00Z", "durationSec": 1602, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8011285", "imageURL": "http://www.rts.ch/8011282.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Faux dipl\u00f4mes/ Mode islamique", "Mode islamique", "Finance islamique: entretien avec Salima Boutelitene", "Merci Patron: Takinoa", "S\u00e9quence didactique: PIB", "Dossier: faux dipl\u00f4mes", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes"], "alternativeSummary": ["Alerte aux faux dipl\u00f4mes\n- Dossier: faux dipl\u00f4mes\n- S\u00e9quence didactique: PIB\n- Merci Patron: Takinoa\n- Finance islamique\n- Mode islamique", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes\n- Dossier: faux dipl\u00f4mes\n- S\u00e9quence didactique: PIB\n- Merci Patron: Takinoa\n- Finance islamique\n- Mode islamique", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes\n- Dossier: faux dipl\u00f4mes\n- S\u00e9quence didactique: PIB\n- Merci Patron: Takinoa\n- Finance islamique\n- Mode islamique", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes\n- Dossier: faux dipl\u00f4mes\n- S\u00e9quence didactique: PIB\n- Merci Patron: Takinoa\n- Finance islamique\n- Mode islamique", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes, toujours plus faciles \u00e0 trafiquer ou \u00e0 acheter sur internet. Reportage avec la brigade anti-fraude de l'EPFL. Les startups pas seulement une affaire de djeunes! La success story de deux papys dans le business du manger sain! En plein d\u00e9bat sur la burka et le burkini, le voile se fait aussi glamour. On le retrouve sur les podiums des fasion weeks.", "En plein d\u00e9bat sur la burka et le burkini, le voile se fait aussi glamour. On le retrouve sur les podiums des fasion weeks.", "Les startups pas seulement une affaire de djeunes! La success story de deux papys dans le business du manger sain!", "Alerte aux faux dipl\u00f4mes, toujours plus faciles \u00e0 trafiquer ou \u00e0 acheter sur internet. Reportage avec la brigade anti-fraude de l'EPFL."], "variantIds": ["ece-7915486", "ece-7915617", "ece-7915621", "ece-7914957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-07T15:24:16Z", "subTitles": ["00:17:43:00  00:17:47:00\r\n...\r\n\r\n00:17:47:05  00:17:53:17\r\n   -C'est le montant empoch\u00e9\r\n par Wawrinka la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n00:17:55:16  00:18:00:03\r\n   -Alerte aux faux dipl\u00f4mes,\r\ntoujours plus faciles \u00e0 acheter.\r\n\r\n00:18:00:08  00:18:02:14\r\n       Reportage \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:18:04:11  00:18:09:08\r\n   Les startups, pas seulement\r\n     une affaire de jeunes.\r\n\r\n00:18:09:12  00:18:11:16\r\n La success-story de deux papys.\r\n\r\n00:18:13:03  00:18:17:08\r\n  En plein d\u00e9bat sur la burka, \r\n le voile se fait aussi glamour.\r\n\r\n00:18:17:12  00:18:19:21\r\n On le retrouve sur les podiums.\r\n\r\n00:18:33:02  00:18:35:11\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n00:18:35:16  00:18:40:16\r\n         Dans une semaine,\r\n  c'est la rentr\u00e9e universitaire.\r\n\r\n00:18:40:21  00:18:45:10\r\n Les grandes \u00e9coles sont au taquet\r\n pour d\u00e9busquer les faux dipl\u00f4mes\r\n\r\n00:18:45:14  00:18:51:21\r\n   toujours plus faciles \u00e0 acheter\r\nsur Internet ou \u00e0 trafiquer soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:18:52:02  00:18:55:10\r\nLa chasse est devenue prioritaire.\r\n\r\n00:18:58:10  00:19:00:14\r\n    -C'est une cl\u00e9 pr\u00e9cieuse,\r\n\r\n00:19:00:19  00:19:05:11\r\n  elle ne sert qu'une fois l'an\r\n     et n'a qu'une utilit\u00e9.\r\n\r\n00:19:07:14  00:19:11:18\r\n    -C'est dans cette armoire,\r\n        que je vous ouvre,\r\n\r\n00:19:11:23  00:19:17:10\r\n      que sont les documents\r\n        pour la maturit\u00e9.\r\n\r\n00:19:19:06  00:19:23:03\r\n       -Mme Rousset-Grenon\r\n   dirige un coll\u00e8ge genevois.\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:28:04\r\n  C'est dans son \u00e9tablissement\r\nque les maturit\u00e9s sont imprim\u00e9es.\r\n\r\n00:19:28:09  00:19:32:00\r\n     L'op\u00e9ration se d\u00e9roule\r\n        sur une journ\u00e9e.\r\n\r\n00:19:32:05  00:19:37:02\r\n  Pour cela, un papier sp\u00e9cial,\r\n     filigran\u00e9 et num\u00e9rot\u00e9.\r\n\r\n00:19:38:20  00:19:45:04\r\n   -Appara\u00eetra sur ce document,\r\n        les notes finales,\r\n\r\n00:19:45:09  00:19:51:10\r\nl'identit\u00e9 de l'\u00e9l\u00e8ve et ce document\r\n   est pr\u00e9sign\u00e9 avec la signature\r\n\r\n00:19:51:14  00:19:54:05\r\n     de la conseill\u00e8re d'Etat.\r\n\r\n00:19:54:10  00:19:57:09\r\n       Ensuite, je le signe\r\n        \u00e0 la main \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:19:57:13  00:20:01:15\r\n        C'est le document\r\n    que pr\u00e9sentera un \u00e9tudiant\r\n\r\n00:20:01:20  00:20:05:00\r\nlorsqu'il s'inscrira \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:10:11\r\n  -L'an pass\u00e9, 18'602 maturit\u00e9s\r\n       ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es.\r\n\r\n00:20:10:16  00:20:14:11\r\n    Ce s\u00e9same est devenu plus\r\n     strat\u00e9gique que jamais.\r\n\r\n00:20:14:15  00:20:18:22\r\n    Plus tard, pour les dipl\u00f4mes\r\nuniversitaires, c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n00:20:19:02  00:20:21:17\r\n          D'o\u00f9 l'id\u00e9e\r\n   dans l'esprit de certains.\r\n\r\n00:20:22:04  00:20:26:09\r\n    -Est-ce que vous pourriez\r\n   tricher sur votre dipl\u00f4me ?\r\n\r\n00:20:26:13  00:20:30:02\r\n        -Non, y penser oui,\r\n       car certains le font.\r\n\r\n00:20:30:07  00:20:32:00\r\n          Mais moi, non.\r\n\r\n00:20:32:05  00:20:34:20\r\n     -Vous avez d\u00e9j\u00e0 trich\u00e9\r\n        sur un dipl\u00f4me ?\r\n\r\n00:20:35:01  00:20:36:20\r\n    -Non, mais j'aimerais bien.\r\n\r\n00:20:37:01  00:20:39:16\r\n Ca arrangerait de temps en temps.\r\n\r\n00:20:39:21  00:20:42:21\r\n     Mais je le ferai jamais.\r\n\r\n00:20:43:02  00:20:45:19\r\n        -C'est trop risqu\u00e9.\r\n\r\n00:20:47:05  00:20:50:06\r\n      -Pourtant, il existe\r\n    des \u00e9tudiants fraudeurs.\r\n\r\n00:20:50:11  00:20:54:02\r\n      Des dizaines de cas\r\n   sont rep\u00e9r\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n00:20:54:07  00:20:58:17\r\nLa fraude aux dipl\u00f4mes mobilise \r\nde plus en plus les universit\u00e9s.\r\n\r\n00:20:58:23  00:21:03:01\r\n Car elle peut leur co\u00fbter cher\r\n    en terme de r\u00e9putation.\r\n\r\n00:21:03:06  00:21:05:07\r\n     C'est le cas \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:21:07:18  00:21:11:23\r\n  -Les cas de fraude sont vari\u00e9s.\r\n\r\n00:21:12:04  00:21:15:13\r\n      Ca ressemble \u00e0 ce que\r\n    beaucoup font sur leur CV.\r\n\r\n00:21:15:18  00:21:18:07\r\n  C'est d'embellir la situation.\r\n\r\n00:21:18:11  00:21:21:16\r\n     On a quelqu'un qui a fait\r\n      une formation continue\r\n\r\n00:21:21:21  00:21:26:01\r\n   avec un certificat limit\u00e9 et \r\n   il va jouer sur une ambigu\u00eft\u00e9\r\n\r\n00:21:26:06  00:21:30:04\r\n     pour faire croire qu'il a\r\n     un titre plus cons\u00e9quent.\r\n\r\n00:21:30:09  00:21:38:01\r\n Ca peut \u00eatre de la fraude sur la \r\nmodification d'un bulletin de note.\r\n\r\n00:21:38:06  00:21:42:07\r\n   Et \u00e7a va jusqu'\u00e0 s'attribuer\r\n     un titre que l'on a pas.\r\n\r\n00:21:42:11  00:21:46:07\r\n Titre qui est d'ailleurs prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n00:21:47:15  00:21:51:17\r\n  -Pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne, \r\n le service acad\u00e9mique de l'EPFL\r\n\r\n00:21:51:22  00:21:54:22\r\n        s'est transform\u00e9\r\n      en unit\u00e9 anti-fraude.\r\n\r\n00:21:55:03  00:21:57:22\r\n        Avec des m\u00e9thodes\r\n       presque polici\u00e8res.\r\n\r\n00:21:58:03  00:22:01:03\r\nLes dipl\u00f4mes sont imprim\u00e9s sur place\r\n\r\n00:22:01:08  00:22:05:13\r\n    et truff\u00e9s de dispositifs\r\n          de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:22:06:22  00:22:10:11\r\n-C'est presque un billet de banque.\r\n           -Presque, oui.\r\n\r\n00:22:10:22  00:22:15:04\r\n      -Lors des admissions,\r\no\u00f9 2'500 \u00e9tudiants sont int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n00:22:15:09  00:22:18:13\r\n       jusqu'\u00e0 8 personnes\r\n    contr\u00f4lent les documents.\r\n\r\n00:22:18:18  00:22:23:01\r\n      L'EPFL exige d'avoir\r\n   les originaux des dipl\u00f4mes.\r\n\r\n00:22:23:13  00:22:28:04\r\n       -D'abord, on regarde\r\n     d'o\u00f9 vient le certificat.\r\n\r\n00:22:28:09  00:22:37:06\r\n  Ensuite, on contr\u00f4le que tout \r\n  corresponde avec le passeport.\r\n\r\n00:22:37:11  00:22:42:16\r\n  On a de nouveau notre lampe UV.\r\n\r\n00:22:42:21  00:22:46:21\r\n    -C'est un vrai dipl\u00f4me ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:22:48:22  00:22:52:19\r\nMais quand quelque chose cloche,\r\n      que se passe-t-il ?\r\n\r\n00:22:53:00  00:22:56:06\r\n   Dans le cadre d'un \u00e9tudiant\r\n       r\u00e9sidant en Suisse,\r\n\r\n00:22:56:11  00:23:00:14\r\nles \u00e9tablissements ont l'obligation\r\n        de d\u00e9poser plainte.\r\n\r\n00:23:00:18  00:23:04:16\r\n     Les fraudeurs risquent\r\n    jusqu'\u00e0 5 ans de prison.\r\n\r\n00:23:04:21  00:23:09:15\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, l'EPFL s'est\r\ntourn\u00e9 6 fois vers les tribunaux.\r\n\r\n00:23:09:20  00:23:13:11\r\n    Notamment avec cet \u00e9l\u00e8ve \r\n   qui avait postul\u00e9 en France\r\n\r\n00:23:13:16  00:23:15:08\r\n      avec un faux master.\r\n\r\n00:23:15:20  00:23:22:02\r\n -Sur la partie de droite, on voit\r\n les notes officielles de l'\u00e9cole.\r\n\r\n00:23:22:07  00:23:27:04\r\n     Sur la partie de gauche,\r\n   le document qu'il a falsifi\u00e9\r\n\r\n00:23:27:09  00:23:31:05\r\n        pour faire croire\r\n   \u00e0 la r\u00e9ussite de son master.\r\n\r\n00:23:31:10  00:23:34:14\r\nToutes les notes ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es\r\n\r\n00:23:34:19  00:23:39:11\r\n         pour faire croire\r\n     \u00e0 des r\u00e9sultats positifs.\r\n\r\n00:23:40:23  00:23:44:07\r\n  -C'est l'universit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n        qui l'a d\u00e9couvert\r\n\r\n00:23:44:11  00:23:48:09\r\n    en passant un coup de fil\r\n    de v\u00e9rification \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:23:48:13  00:23:50:06\r\n    Pour fabriquer son faux,\r\n\r\n00:23:50:11  00:23:54:03\r\n      le gar\u00e7on avait copi\u00e9\r\n    le dipl\u00f4me d'un camarade.\r\n\r\n00:23:54:08  00:23:57:03\r\n      La retouche graphique\r\n         par ordinateur,\r\n\r\n00:23:57:08  00:24:01:21\r\n   c'est \u00e0 cause de ces outils\r\n     que la fraude augmente.\r\n\r\n00:24:03:13  00:24:07:09\r\n      -La majorit\u00e9 sont faits\r\n         \u00e9lectroniquement.\r\n\r\n00:24:07:13  00:24:13:13\r\n    C'est beaucoup plus facile\r\nde g\u00e9n\u00e9rer une image pour postuler.\r\n\r\n00:24:13:18  00:24:18:11\r\n  C'est beaucoup plus compliqu\u00e9\r\nde falsifier un document physique.\r\n\r\n00:24:19:21  00:24:24:09\r\n-Les tricheurs sont plus nombreux\r\n parmi les \u00e9tudiants \u00e9trangers.\r\n\r\n00:24:24:13  00:24:29:20\r\nL'Asie et l'Afrique de l'Ouest sont\r\nparticuli\u00e8rement bien repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n00:24:30:18  00:24:33:04\r\n     -Yann Dieuaide, bonsoir.\r\n\r\n00:24:33:09  00:24:36:18\r\n      Il y a une incitation\r\n   \u00e0 tricher plus aujourd'hui ?\r\n\r\n00:24:36:23  00:24:42:04\r\n   -Probablement, la pression est\r\ntr\u00e8s forte sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n00:24:42:10  00:24:45:09\r\n Il y a aussi la pression sociale,\r\n\r\n00:24:45:13  00:24:50:23\r\ndes fortunes sont d\u00e9pens\u00e9es par les \r\nfamilles pour soutenir leurs jeunes.\r\n\r\n00:24:51:04  00:24:53:22\r\n    Et pour certains \u00e9trangers,\r\n\r\n00:24:54:03  00:25:01:13\r\n   obtenir le statut d'\u00e9tudiant\r\n est synonyme de permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n00:25:01:18  00:25:06:18\r\n    -Est-ce que les possibilit\u00e9s\r\ninformatiques sont une explication ?\r\n\r\n00:25:06:23  00:25:10:20\r\n  -Oui, mais l'informatique aide\r\n     autant ceux qui trichent\r\n\r\n00:25:11:01  00:25:13:05\r\n    que ceux qui les traquent.\r\n\r\n00:25:13:10  00:25:19:10\r\n Ce qui est plus convaincant, c'est\r\nl'internationalisation des \u00e9tudiants.\r\n\r\n00:25:19:14  00:25:34:12\r\n  Ils sont 4 mios dans le monde.\r\n\r\n00:25:34:17  00:25:36:06\r\n           -Merci, Yann.\r\n\r\n00:25:36:11  00:25:39:14\r\n    La suite de votre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:25:42:10  00:25:47:06\r\n  -Obtenir un faux dipl\u00f4me sur \r\n  Internet est un jeu d'enfant.\r\n\r\n00:25:47:11  00:25:50:12\r\n          Sur la toile,\r\n   les propositions pullulent.\r\n\r\n00:25:50:17  00:25:54:23\r\n Du mode d'emploi au site d\u00e9di\u00e9\r\n     op\u00e9rant en plein jour.\r\n\r\n00:25:55:05  00:26:00:11\r\n En passant par YouTube o\u00f9 des \r\n dizaines d'adresses de contact\r\n\r\n00:26:00:16  00:26:04:08\r\n     se trouvent en un clic.\r\n\r\n00:26:04:12  00:26:09:10\r\nCes \u00e9tranges prestataires proposent\r\n  surtout des documents fran\u00e7ais,\r\n\r\n00:26:09:14  00:26:14:07\r\n    mais on trouve aussi des\r\n interlocuteurs pour la Suisse.\r\n\r\n00:26:24:12  00:26:29:00\r\n  En 24 h, nous sommes entr\u00e9s \r\n  en contact avec 3 personnes.\r\n\r\n00:26:29:05  00:26:34:09\r\n Toutes peu dou\u00e9es en orthographe\r\net d\u00e9sireuses que nous payons vite\r\n\r\n00:26:34:13  00:26:39:05\r\n          en utilisant\r\n  une carte de cr\u00e9dit pr\u00e9pay\u00e9e.\r\n\r\n00:26:39:10  00:26:44:23\r\n    Les faussaires utilisent\r\n des adresses e-mails normales.\r\n\r\n00:26:45:04  00:26:50:22\r\nMais aussi une adresse \"yandex\",\r\n        bas\u00e9e en Russie.\r\n\r\n00:26:51:03  00:26:54:19\r\n  Nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s l\u00e0.\r\n\r\n00:26:55:00  00:26:59:11\r\nMais nous pourrions \u00eatre titulaires\r\n    d'un certificat de maturit\u00e9\r\n\r\n00:26:59:15  00:27:01:11\r\n     de ce coll\u00e8ge s\u00e9dunois.\r\n\r\n00:27:01:16  00:27:05:22\r\n Ou dipl\u00f4m\u00e9s de feu l'\u00e9cole de \r\n commerce de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n00:27:06:03  00:27:07:21\r\n   Au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res,\r\n\r\n00:27:08:02  00:27:11:10\r\n    tricher sur son dipl\u00f4me \r\n    est aussi une tentation.\r\n\r\n00:27:11:14  00:27:14:02\r\nUne pratique qui a ses champions.\r\n\r\n00:27:14:07  00:27:18:19\r\nSur la plus haute marche, l'Inde\r\n o\u00f9 les universit\u00e9s sont rares.\r\n\r\n00:27:19:00  00:27:21:01\r\n         Indira Gandhi.\r\n\r\n00:27:21:06  00:27:24:06\r\n      L'actuelle ministre\r\n    des ressources humaines.\r\n\r\n00:27:24:11  00:27:27:20\r\n   Ou encore l'ancien ministre\r\n     de la justice de Dehli.\r\n\r\n00:27:28:01  00:27:31:21\r\n      Trois personnalit\u00e9s\r\n qui ont menti sur leur cursus.\r\n\r\n00:27:32:02  00:27:35:17\r\n      Un autre pays a fait\r\n    parler de lui, la France.\r\n\r\n00:27:36:06  00:27:38:17\r\n       -Bonjour, bienvenue.\r\n\r\n00:27:39:09  00:27:41:05\r\n   -Nous sommes \u00e0 Versailles.\r\n\r\n00:27:41:10  00:27:43:22\r\n        Cette entreprise\r\n      est unique en Europe.\r\n\r\n00:27:44:03  00:27:46:00\r\n       Elle a mis au point\r\n\r\n00:27:46:05  00:27:49:14\r\n   un syst\u00e8me de v\u00e9rification\r\n   instantan\u00e9e des dipl\u00f4mes,\r\n\r\n00:27:49:19  00:27:53:10\r\n        qu'elle propose\r\n    \u00e0 plus de 1'000 clients.\r\n\r\n00:27:54:19  00:27:59:06\r\nAu d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la ministre\r\nde l'\u00e9ducation a lanc\u00e9 la chasse\r\n\r\n00:27:59:11  00:28:00:23\r\n       aux faux documents.\r\n\r\n00:28:01:04  00:28:06:04\r\n   Annon\u00e7ant une num\u00e9risation\r\n         des documents.\r\n\r\n00:28:08:03  00:28:13:22\r\n          -On a un CV et\r\n   on va voir si \u00e7a correspond.\r\n\r\n00:28:14:03  00:28:17:10\r\n   Je vais prendre mon exemple.\r\n\r\n00:28:17:14  00:28:22:07\r\nSur mon CV, je m'appelle M.Chomarat.\r\n\r\n00:28:22:11  00:28:25:11\r\nJe tape le nom de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:28:25:16  00:28:28:11\r\n       C'\u00e9tait la Sorbonne.\r\n\r\n00:28:28:16  00:28:32:05\r\n      Et je demande s'il y a\r\n    un r\u00e9sultat qui correspond.\r\n\r\n00:28:32:10  00:28:37:12\r\n   Et oui, je suis bien dipl\u00f4m\u00e9\r\n      de cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n00:28:37:17  00:28:41:22\r\n    -Et combien de personnes\r\n  dans cette base de donn\u00e9es ?\r\n\r\n00:28:42:03  00:28:44:13\r\n            -4,5 mios.\r\n\r\n00:28:45:04  00:28:49:11\r\n -Un employeur ou une universit\u00e9\r\nne peut demander une v\u00e9rification\r\n\r\n00:28:49:16  00:28:53:07\r\n     qu'\u00e0 condition d'avoir\r\n l'autorisation de l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n00:28:53:11  00:28:57:10\r\n    Le prix de la prestation:\r\n       33 frs par dipl\u00f4me.\r\n\r\n00:28:57:14  00:29:00:21\r\n       Le service dispose\r\n    d'un beau terrain de jeu.\r\n\r\n00:29:01:08  00:29:07:15\r\n     -Aujourd'hui, nos clients\r\n     ont 8 % de faux dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n00:29:07:20  00:29:13:21\r\n   Avec 4 % qui n'ont jamais mis\r\n  les pieds dans l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n00:29:14:02  00:29:17:14\r\n          Et 4 % de gens\r\n     qui ont fait le parcours,\r\n\r\n00:29:17:19  00:29:21:07\r\n mais qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n00:29:22:18  00:29:26:01\r\n     -Num\u00e9riser l'ensemble\r\n  des dipl\u00f4mes internationaux,\r\n\r\n00:29:26:06  00:29:30:02\r\n  et mettre en place un syst\u00e8me\r\n   mondial d'\u00e9change s\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n00:29:30:07  00:29:33:13\r\n    voil\u00e0 la prochaine \u00e9tape\r\n    pour contrer la fraude.\r\n\r\n00:29:33:18  00:29:38:03\r\n  Un projet existe en Europe: \r\n  la d\u00e9claration de Groningen.\r\n\r\n00:29:42:09  00:29:48:02\r\n -Depuis la fin du taux plancher,\r\n  on nous annonce la r\u00e9cession.\r\n\r\n00:29:48:07  00:29:50:20\r\n          On en est loin.\r\n\r\n00:29:51:01  00:29:58:05\r\n     Le PIB a encore augment\u00e9 \r\n    de 0,6 % au 2\u00e8me trimestre.\r\n\r\n00:29:58:23  00:30:00:20\r\n       Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n00:30:01:01  00:30:03:13\r\n L'\u00e9conomie suisse se porte bien ?\r\n\r\n00:30:03:18  00:30:11:21\r\n-Effectivement, la croissance atteint\r\n 2 % depuis le 2\u00e8me trimestre 2015.\r\n\r\n00:30:12:02  00:30:16:02\r\n    Si on regarde la croissance\r\n     corrig\u00e9e de l'inflation,\r\n\r\n00:30:16:07  00:30:24:00\r\nla Suisse est un \u00eelot de prosp\u00e9rit\u00e9\r\n  qui a distanc\u00e9 ses partenaires.\r\n\r\n00:30:24:05  00:30:26:15\r\n     -Il y a une explication ?\r\n\r\n00:30:26:20  00:30:32:18\r\n  -C'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse car\r\n la croissance des m\u00e9nages stagne.\r\n\r\n00:30:32:23  00:30:36:17\r\nC'est l'Etat qui sauve la croissance.\r\n\r\n00:30:36:22  00:30:41:11\r\n Les d\u00e9penses des administrations\r\n     publiques ont augment\u00e9.\r\n\r\n00:30:41:16  00:30:49:04\r\n     Notamment dans l'\u00e9nergie\r\n  et l'enseignement et la sant\u00e9.\r\n\r\n00:30:49:09  00:30:56:07\r\n     -Mais le PIB par habitant\r\n     n'augmente pas, bizarre ?\r\n\r\n00:30:56:11  00:31:04:07\r\n-Environ la moiti\u00e9 de la croissance\r\n     est li\u00e9e \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n00:31:04:11  00:31:11:08\r\n       On produit plus parce\r\n    qu'il y a plus d'habitants.\r\n\r\n00:31:11:12  00:31:15:19\r\n   Mais la richesse individuelle\r\n          n'augmente pas.\r\n\r\n00:31:16:00  00:31:19:11\r\nDonc les m\u00e9nages n'en profitent pas.\r\n\r\n00:31:19:15  00:31:22:08\r\n        -Merci quand m\u00eame.\r\n\r\n00:31:23:07  00:31:28:22\r\n Elles participent \u00e0 la croissance,\r\nce sont les startups qui r\u00e9ussissent.\r\n\r\n00:31:29:03  00:31:33:02\r\nEt il n'y a pas d'\u00e2ge pour se lancer.\r\n\r\n00:31:33:07  00:31:36:23\r\n  Exemple, avec la success-story\r\n          de deux papys.\r\n\r\n00:31:45:07  00:31:48:19\r\n     -A l'heure o\u00f9 certains\r\n    pensent \u00e0 leur retraite,\r\n\r\n00:31:49:00  00:31:52:21\r\n         Eric et Beno\u00eet\r\n     lancent une entreprise.\r\n\r\n00:31:53:02  00:31:56:10\r\n  Le but: contrer la malbouffe.\r\n\r\n00:31:56:14  00:32:02:08\r\n   Pour Eric, ce f\u00fbt un virage \u00e0\r\n180 degr\u00e9s qui lui a pris du temps.\r\n\r\n00:32:03:19  00:32:09:03\r\n-Dans les ann\u00e9es 1980, j'ai travaill\u00e9\r\n  pour une soci\u00e9t\u00e9 de restauration.\r\n\r\n00:32:09:08  00:32:15:11\r\n    A cette \u00e9poque, on vendait\r\n  du Coca, des frites et des Mars\r\n\r\n00:32:15:16  00:32:16:19\r\n          \u00e0 des enfants.\r\n\r\n00:32:17:00  00:32:21:04\r\n    On n'avait pas conscience\r\n  du mal que l'on pouvait faire.\r\n\r\n00:32:22:11  00:32:26:11\r\n-Beno\u00eet \u00e9tait dans la comptabilit\u00e9\r\n     et avait une fiduciaire.\r\n\r\n00:32:26:15  00:32:30:02\r\n        Il a tout vendu\r\n    pour rejoindre son pote.\r\n\r\n00:32:31:20  00:32:36:08\r\n    -Je n'aurais pas abandonn\u00e9\r\n          ces chiffres.\r\n\r\n00:32:36:12  00:32:42:11\r\n      Le fait de se relancer\r\n  dans cette alimentation saine.\r\n\r\n00:32:43:22  00:32:47:16\r\n   -Le concept est de proposer\r\n     de la nourriture saine,\r\n\r\n00:32:47:21  00:32:53:08\r\n essentiellement v\u00e9g\u00e9tarienne, \r\nqui a bon go\u00fbt et un bel aspect.\r\n\r\n00:32:54:21  00:32:58:22\r\n   -Pas de sucre, peu de graisse\r\n    ou des graisses de qualit\u00e9.\r\n\r\n00:32:59:03  00:33:04:00\r\n Cela fait qu'on n'a pas de coup \r\n de barre apr\u00e8s le repas de midi.\r\n\r\n00:33:04:05  00:33:07:22\r\n  J'ai fait beaucoup de montagne\r\n       et \u00e0 cette occasion\r\n\r\n00:33:08:03  00:33:12:00\r\n   on a besoin d'une nourriture\r\n      l\u00e9g\u00e8re et \u00e9nergisante.\r\n\r\n00:33:13:22  00:33:16:22\r\n   -Cette entreprise rencontre\r\n       un certain succ\u00e8s.\r\n\r\n00:33:17:03  00:33:19:12\r\n       Elle a d\u00e9j\u00e0 ouvert\r\n       6 points de vente,\r\n\r\n00:33:19:17  00:33:25:07\r\n   emploie 50 personnes et vise\r\nune expansion en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n00:33:27:23  00:33:32:15\r\n -Dans l'imm\u00e9diat, l'entreprise va\r\n se d\u00e9velopper en Suisse romande.\r\n\r\n00:33:32:20  00:33:36:21\r\n         Elle ouvre lundi\r\n son 7\u00e8me point de vente \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n00:33:37:02  00:33:41:06\r\n          On s'int\u00e9resse\r\n     \u00e0 l'influence de l'islam\r\n\r\n00:33:41:11  00:33:44:12\r\n dans la mode et dans la finance.\r\n\r\n00:33:44:17  00:33:48:05\r\n       La finance islamique\r\n  conna\u00eet une forte progression.\r\n\r\n00:33:48:10  00:33:55:17\r\n    D'apr\u00e8s la Banque mondiale,\r\nelle p\u00e8serait 2'000 mias de dollars.\r\n\r\n00:33:55:22  00:34:00:08\r\n      Le plaisir d'accueillir\r\n        Salima Boutelitene.\r\n\r\n00:34:00:12  00:34:04:02\r\n     Bonsoir, vous connaissez\r\n      la finance islamique,\r\n\r\n00:34:04:07  00:34:07:05\r\n      vous l'avez pratiqu\u00e9e ?\r\n\r\n00:34:16:08  00:34:19:19\r\n  Est-ce que la finance islamique\r\n      finance le terrorisme ?\r\n\r\n00:34:19:23  00:34:25:21\r\n -Cette question se pose beaucoup.\r\n\r\n00:34:26:01  00:34:29:04\r\n    Si Madame Christine Lagarde\r\n     pr\u00e9sidente du FMI promeut\r\n\r\n00:34:29:08  00:34:31:13\r\n   la finance islamique, on a la\r\n             r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:34:31:17  00:34:37:15\r\n  -Donc pas de souci \u00e0 se faire.\r\n\r\n00:34:38:00  00:34:44:00\r\nLa finance islamique se pratique pas\r\n           mal \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:34:47:11  00:34:50:17\r\n     -Oui, toutes les banques\r\ntraditionnelles offrent une fen\u00eatre\r\n\r\n00:34:50:21  00:34:56:19\r\n   pour les produits islamiques.\r\n\r\n00:34:57:21  00:35:01:09\r\n   -Oui mais on n'a pas le droit\r\n d'investir dans certains domaines\r\n\r\n00:35:01:12  00:35:07:10\r\n    comme l'alcool, le tabac, \r\n   la prostitution, l'armement.\r\n\r\n00:35:07:15  00:35:11:11\r\nIl y a aussi des produits financiers\r\n  non islamiques comme les jeux de\r\n\r\n00:35:11:14  00:35:17:12\r\n              hasard.\r\n\r\n00:35:17:17  00:35:23:17\r\n  -Il faut un label conforme \u00e0 la\r\n             charia ?\r\n\r\n00:35:23:21  00:35:29:19\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n00:35:30:11  00:35:36:12\r\n      -Qui fixe ces labels ?\r\n\r\n00:35:37:08  00:35:40:15\r\n-Ce sont des personnes qui ont des\r\n    connaissances financi\u00e8res,\r\n\r\n00:35:40:19  00:35:43:20\r\n    \u00e9conomiques et culturelles.\r\n   -Quel est le r\u00f4le de l'Arabie\r\n\r\n00:35:44:00  00:35:46:03\r\n            Saoudite ?\r\n\r\n00:35:46:07  00:35:48:23\r\n     -Il n'y a pas de standard\r\n     international qui propose\r\n\r\n00:35:49:03  00:35:55:01\r\n  une uniformisation des r\u00e8gles \u00e0\r\n              suivre.\r\n\r\n00:35:56:11  00:36:02:11\r\n  Chaque board \u00e9dicte ses r\u00e8gles.\r\n\r\n00:36:06:01  00:36:11:14\r\n -Aujourd'hui, l'Arabie Saoudite \r\n n'est pas une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9thique.\r\n\r\n00:36:11:18  00:36:17:16\r\n-\u00c7a, c'est une question \u00e0 laquelle\r\n       je ne r\u00e9pondrai pas.\r\n\r\n00:36:28:13  00:36:34:13\r\n -La finance islamique est ouverte\r\n       aux non islamiques ?\r\n\r\n00:36:36:23  00:36:42:23\r\n-Tout \u00e0 fait, si vos normes \u00e9thiques\r\nco\u00efncident, vous pouvez y investir.\r\n\r\n00:36:49:22  00:36:55:19\r\n Ces fonds en plus r\u00e9sistent mieux\r\n      aux crises \u00e9conomiques.\r\n\r\n00:36:55:23  00:36:59:07\r\n -Et dans la finance islamique, il\r\n   n'y a pas de taux d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n00:36:59:11  00:37:03:23\r\n       Comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n00:37:04:03  00:37:09:10\r\n -Si vous empruntez 1 million, la\r\n    banque va acheter le bien.\r\n\r\n00:37:09:13  00:37:15:11\r\nEn tant que client, vous remboursez\r\n         des mensualit\u00e9s.\r\n\r\n00:37:16:11  00:37:21:10\r\n  Un contrat est \u00e9tabli entre la\r\n       banque et le client.\r\n\r\n00:37:21:13  00:37:27:11\r\nSi vous avez une difficult\u00e9 \u00e0 faire\r\n        des remboursements,\r\n\r\n00:37:31:22  00:37:35:11\r\nc'est la banque qui y perd car elle\r\n va subir des pertes financi\u00e8res.\r\n\r\n00:37:35:14  00:37:39:02\r\n  Elle ne vous imposera jamais de\r\n             p\u00e9nalit\u00e9.\r\n\r\n00:37:39:06  00:37:45:04\r\n -Les int\u00e9r\u00eats qui sont interdits \r\nsont remplac\u00e9s par d'autres frais ?\r\n\r\n00:37:45:20  00:37:51:14\r\n-En Islam, il est accept\u00e9 d'ajouter\r\n      une marge b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n\r\n00:37:51:18  00:37:57:16\r\npour la banque car on transforme le\r\n pr\u00eat de court terme \u00e0 long terme.\r\n\r\n00:37:57:20  00:38:01:01\r\n-Dans le prochain reportage, on va\r\n    parler du voile islamique.\r\n\r\n00:38:01:05  00:38:03:08\r\n Vous \u00eates musulmane pratiquante.\r\n\r\n00:38:03:11  00:38:06:16\r\n Pourquoi vous ne le portez pas ?\r\n\r\n00:38:06:20  00:38:12:18\r\n  -Ce sont des valeurs qu'on m'a\r\n           inculqu\u00e9es.\r\n\r\n00:38:15:12  00:38:18:02\r\n   J'ai v\u00e9cu un peu \u00e0 Duba\u00ef, j'y\r\n         portait le voile.\r\n\r\n00:38:18:06  00:38:20:09\r\n C'est une question de discr\u00e9tion.\r\n\r\n00:38:20:12  00:38:22:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:38:22:04  00:38:26:11\r\n     En marge des pol\u00e9miques,\r\n le voile peut aussi \u00eatre glamour.\r\n\r\n00:38:26:15  00:38:30:22\r\nIl s'invite dans les d\u00e9fil\u00e9s de mode.\r\n\r\n00:38:36:13  00:38:42:09\r\n -25 ans, Suissesse et blogueuse\r\n sp\u00e9cialis\u00e9e enmodest fashion.\r\n\r\n00:38:43:07  00:38:46:17\r\n -On le traduit par mode pudique.\r\n\r\n00:38:46:22  00:38:51:03\r\n      Ce qui va dans le sens\r\n    des convictions religieuses\r\n\r\n00:38:51:08  00:38:52:22\r\n        d'une femme voil\u00e9e.\r\n\r\n00:38:54:10  00:38:56:08\r\n    -Sur son blog, elle pose.\r\n\r\n00:38:56:12  00:39:01:01\r\n   Maquillage impeccable et une\r\ncollection de robes traditionnelles\r\n\r\n00:39:01:05  00:39:04:20\r\n  et de voiles aussi importante\r\n       que sesfollowers.\r\n\r\n00:39:05:19  00:39:09:07\r\n         -J'aime associer\r\n    mes habits avec mes voiles.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:13:23\r\n    Beaucoup de gens m'ont dit \r\n   que je devrais faire un blog.\r\n\r\n00:39:14:04  00:39:17:10\r\n          Car je pourrais\r\n      inspirer plus de monde.\r\n\r\n00:39:17:14  00:39:20:09\r\n C'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9.\r\n\r\n00:39:21:22  00:39:26:04\r\n    Je fais des collaborations \r\n   avec des boutiques en France.\r\n\r\n00:39:26:09  00:39:31:07\r\nEt derni\u00e8rement, j'ai cette marque\r\n de laquelle je porte les habits.\r\n\r\n00:39:31:11  00:39:36:11\r\n C'est une marque fran\u00e7aise qui a\r\n des influences du Moyen-Orient.\r\n\r\n00:39:36:15  00:39:38:22\r\n   C'est le compromis qui me va.\r\n\r\n00:39:39:21  00:39:44:12\r\n-La mode islamique est sortie du\r\ncercle restreint des blogueuses.\r\n\r\n00:39:44:17  00:39:48:20\r\n   Elle a envahi les podiums,\r\n     comme ici \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n00:39:49:01  00:39:54:12\r\n  Une tendance entam\u00e9e d\u00e8s 2010\r\nqui pla\u00eet auxhipstersmusulmans.\r\n\r\n00:39:54:17  00:39:59:20\r\n    Les marques occidentales\r\n      l'ont bien compris.\r\n\r\n00:40:00:01  00:40:05:10\r\n En 2014, les musulmans ont d\u00e9pens\u00e9\r\n230 mias de dollars pour s'habiller,\r\n\r\n00:40:05:14  00:40:09:12\r\n      plus que les Japonais\r\n        et les Italiens.\r\n\r\n00:40:09:17  00:40:13:20\r\n     Ces d\u00e9penses devraient\r\n   atteindre 327 mias en 2020.\r\n\r\n00:40:14:01  00:40:21:09\r\n         Pour la Suisse,\r\n      pas de chiffre exact.\r\n\r\n00:40:21:13  00:40:24:05\r\n     La mode islamique y est\r\n  rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la vente en ligne.\r\n\r\n00:40:24:10  00:40:27:15\r\n  Cette sociologue de la mode \r\n  voit la population musulmane\r\n\r\n00:40:27:20  00:40:29:11\r\n    comme une nouvelle cible.\r\n\r\n00:40:29:22  00:40:34:03\r\n  -Ce march\u00e9 des objets de luxe \r\n s'est d\u00e9velopp\u00e9 au Moyen-Orient.\r\n\r\n00:40:34:08  00:40:37:00\r\n         Particuli\u00e8rement\r\n      dans les pays du Golfe.\r\n\r\n00:40:37:05  00:40:42:09\r\n      1'300 dollars par mois\r\n     sont d\u00e9pens\u00e9s en moyenne\r\n\r\n00:40:42:13  00:40:46:18\r\n    dans les pays du Golfe pour\r\n  les v\u00eatements et les chaussures\r\n\r\n00:40:46:23  00:40:49:05\r\n  contre 120 en Grande-Bretagne.\r\n\r\n00:40:50:15  00:40:55:16\r\n -Cette ann\u00e9e, Dolce & Gabbanna,\r\nconnue pour son image catho sexy,\r\n\r\n00:40:55:21  00:40:59:18\r\n     a d\u00e9voil\u00e9 sa premi\u00e8re\r\n   collectionmuslim friendly\r\n\r\n00:40:59:23  00:41:03:09\r\nvendue en Europe et au Moyen-Orient.\r\n\r\n00:41:05:06  00:41:08:19\r\n -Il y a cette dimension branch\u00e9e.\r\n\r\n00:41:09:00  00:41:13:00\r\n   Cette une femme contemporaine\r\n        qui est pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n\r\n00:41:13:05  00:41:17:19\r\n     Une jeune femme qui est \r\n    pr\u00e9sent\u00e9e comme d\u00e9sirable.\r\n\r\n00:41:19:09  00:41:22:03\r\n  -Milan, capitale de la mode.\r\n\r\n00:41:22:08  00:41:26:18\r\nUn syndicat de la mode musulmane\r\n       vient d'y ouvrir.\r\n\r\n00:41:26:23  00:41:31:06\r\nPreuve de la professionnalisation\r\n          de ce march\u00e9.\r\n\r\n00:41:32:02  00:41:37:08\r\n -L'Italie est l'un des principaux\r\n  exportateurs de mode islamique.\r\n\r\n00:41:37:12  00:41:41:20\r\nActuellement, les femmes musulmanes\r\n     sont oblig\u00e9es de se v\u00eatir\r\n\r\n00:41:42:01  00:41:45:12\r\n  \u00e0 l'image de leurs grand-m\u00e8res.\r\n\r\n00:41:47:00  00:41:51:09\r\n         -Pour r\u00e9pondre\r\n    \u00e0 la demande croissante,\r\n\r\n00:41:51:13  00:41:57:07\r\n   investisseurs et stylistes\r\n se mettent au v\u00eatement modeste.\r\n\r\n00:41:57:11  00:42:02:04\r\n  Un journal en ligne, \"Cover\",\r\n        vient de sortir.\r\n\r\n00:42:02:09  00:42:07:07\r\n Le but: atteindre une client\u00e8le\r\n      aux 4 coins du monde.\r\n\r\n00:42:08:22  00:42:13:03\r\n     -Notre id\u00e9e est de lancer\r\n   un produit de la m\u00eame qualit\u00e9\r\n\r\n00:42:13:08  00:42:16:18\r\n    qu'un produit \u00e0 500 euros.\r\n\r\n00:42:16:23  00:42:22:11\r\n   Un produit de la m\u00eame beaut\u00e9,\r\n          fait en Italie,\r\n\r\n00:42:22:16  00:42:25:04\r\n         mais \u00e0 250 euros.\r\n\r\n00:42:26:17  00:42:29:17\r\n-Avec la \"glamourisation\" du voile,\r\n\r\n00:42:29:22  00:42:34:14\r\n la mode de cautionne-t-elle pas\r\n   un retour au traditionnel ?\r\n\r\n00:42:36:05  00:42:40:12\r\n     -La mode a une capacit\u00e9\r\n\u00e0 dig\u00e9rer \u00e9norm\u00e9ment de v\u00eatements.\r\n\r\n00:42:40:17  00:42:45:16\r\n Quand elle s'empare de v\u00eatements\r\n  qui ont une charge symbolique,\r\n\r\n00:42:45:21  00:42:52:07\r\n  ou identitaire, il faut savoir\r\nque ces charges n'y survivent pas.\r\n\r\n00:42:53:20  00:42:57:02\r\n       -C'est bien connu,\r\n  une mode en chasse une autre.\r\n\r\n00:42:57:07  00:43:00:03\r\nEn attendant, le voile sera la star\r\n\r\n00:43:00:08  00:43:04:19\r\n         de la prochaine\r\n      Fashion week\u00e0 Duba\u00ef.\r\n\r\n00:43:11:17  00:43:15:13\r\n          -Pour r\u00e9pondre\r\n     aux nombreuses demandes,\r\n\r\n00:43:15:18  00:43:20:21\r\nnotre grand concours boursier n'aura\r\n       pas lieu cet automne,\r\n\r\n00:43:21:02  00:43:25:10\r\n          il est report\u00e9\r\n      au printemps prochain.\r\n\r\n00:43:27:01  00:43:31:00\r\n   La semaine prochaine \u00e7a sera\r\n   une \u00e9mission tr\u00e8s sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:43:31:05  00:43:35:22\r\n       Nous serons en direct\r\n   depuis la d\u00e9salpe en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n00:43:36:03  00:43:39:04\r\n  Il y aura le folklore et aussi,\r\n\r\n00:43:39:09  00:43:43:01\r\n    le Prince Albert de Monaco\r\n         et ses potagers.\r\n\r\n00:43:43:06  00:43:51:07\r\n   -C'est formidable de pouvoir \r\n  associer Monaco et agriculture.\r\n\r\n00:43:51:11  00:44:01:07\r\n         -TTC vous emm\u00e8ne\r\n    de l'alpage au supermarch\u00e9.\r\n\r\n00:44:01:11  00:44:04:13\r\n     Passez une bonne semaine,\r\n            \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:44:04:18  00:44:08:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-12T01:53:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543374", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Fraude sur les dipl\u00f4mes!", "excerpt": "Les universit\u00e9s re\u00e7oivent de plus en plus souvent de faux dipl\u00f4mes d'\u00e9tudiants souhaitant s'inscrire \u00e0 leur cursus. La falsification de ces documents officiels est facilit\u00e9e par les logiciels informatiques de retouche graphique. L'EPFL exige donc de recevoir la version papier des dipl\u00f4mes et proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les stricts.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543493", "durationSec": 335, "title": "TTC DIPLOMES1 1209 PAD_RTS000000925180", "excerpt": "Il est tr\u00e8s facile d'obtenir un faux dipl\u00f4me sur internet ou de trouver des explications pour en fabriquer un. Pour contrer ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'entreprise fran\u00e7aise Verifdiploma offre un service payant qui permet de v\u00e9rifier instantan\u00e9ment si une personne est bien dipl\u00f4m\u00e9e de l'\u00e9cole dont elle se r\u00e9clame.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIPL\u00d4ME", "CONTREFA\u00c7ON"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1554058"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543494", "durationSec": 245, "title": "TTC DIPLOMES2 1209 PAD_RTS000000925179", "excerpt": "Les start-up ne sont pas forc\u00e9ment cr\u00e9\u00e9es que par des jeunes. Eric Lebel et Beno\u00eet Rol ont cr\u00e9\u00e9 l'entreprise de restauration saine Takinoa alors qu'ils ont tous deux la soixantaine.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["DIPL\u00d4ME", "CONTREFA\u00c7ON", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543495", "durationSec": 112, "title": "TTC MERCI PATRON 1209 PAD_RTS000000925132", "excerpt": "L'offre des marques de couture \u00e0 destination des femmes portant le voile islamique se d\u00e9veloppe. L'industrie de l'habillement s'adapte \u00e0 cette mode dite de v\u00eatements modestes ou pudiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LUGASSY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["START-UP", "VIEILLESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543496", "durationSec": 280, "title": "TTC MODE ISLAMISTE 1209 PAD_RTS000000925182", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Jo\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DE L'HABILLEMENT", "FOULARD ISLAMIQUE", "ISLAM", "V\u00caTEMENT", "MODE VESTIMENTAIRE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610554108", "summary": "Int coll\u00e8ge Clapar\u00e8de : Madeleine Rousset-Grenon, directrice du coll\u00e8ge, ouvrant serrure d'armoire contenant papier pour imprimer les dipl\u00f4mes de maturit\u00e9. Livrets de maturit\u00e9 vierges et papier filigran\u00e9, num\u00e9rot\u00e9 et pr\u00e9-sign\u00e9 pour impression des dipl\u00f4mes.\nExt b\u00e2timent EPFL avec logo. Etudiants marchant devant b\u00e2timent. Itw \u00e9tudiants. Gros plans dipl\u00f4mes de diverses origines. Itw Daniel Chuard, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la formation de l'EPFL. Int bureaux du Service acad\u00e9mique de l'EPFL, employ\u00e9es v\u00e9rifiant dipl\u00f4mes papier en passant lampe UV dessus. Itw Claudia Magro Martinez, employ\u00e9e du Service acad\u00e9mique de l'EPFL. Sur \u00e9cran d'ordinateur, faux dipl\u00f4me de master de l'EPFL produit par ancien \u00e9l\u00e8ve fraudeur.", "id": "1554058", "visualThemes": ["DIPL\u00d4ME", "CONTREFA\u00c7ON"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554135", "summary": "Plateau : itw Salima Boutelitene, employ\u00e9e Strategic Partner.", "id": "1554085", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665163", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026773", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6715092A-AE7D-41AE-A6F5-3198EDC7BAAB", "internalArchiveId": "6715092A-AE7D-41AE-A6F5-3198EDC7BAAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les villes de Berne, B\u00e2le, Zurich et Gen\u00e8ve qui veulent tester la vente l\u00e9gale de cannabis, le clivage droite-gauche en politique qui serait d\u00e9pass\u00e9 selon l'ex-ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le retour des nations et des nationnalistes.", "durationSec": 879, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7972346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-09-11T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 11.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les villes de Berne, B\u00e2le, Zurich et Gen\u00e8ve qui veulent tester la vente l\u00e9gale de cannabis, le clivage droite-gauche en politique qui serait d\u00e9pass\u00e9 selon l\u2019ex-ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le retour des nations et des nationnalistes."], "variantIds": ["ece-7972346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-18T09:17:20Z", "webPublicationDate": "2016-09-11T10:41:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pilet, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D707919-C51C-40A0-9513-FF01675AE74E", "internalArchiveId": "7D707919-C51C-40A0-9513-FF01675AE74E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jacques Pilet", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "summary": "Pour ce deuxi\u00e8me rendez-vous de la rentr\u00e9e des Beaux parleurs, Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Slobodan Despot et Ivan Radja. C'est au tour de Charles Nouveau d'ajouter son grain de sel aux \u00e9changes que ne manqueront pas d'avoir le trio de bavards \u00e0 propos de trois sujets d'actualit\u00e9 de la semaine. La conversation promet d'\u00eatre vive, intelligente et m\u00eame spirituelle. D'autant qu'en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, le journaliste Jacques Pilet se joindra \u00e0 la bande. Fondateur de plusieurs journaux, \u00e9ditorialiste, Jacques Pilet bascule dans le roman: il vient de publier \u00ab Polonaises \u00bb, sa premi\u00e8re fiction aux Editions de l'Aire.\r\nP1 La chronique de Charles Nouveau\r\nCe dimanche 11 septembre, anniversaire de l'attentat terroriste le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire de l'humanit\u00e9, est l'occasion pour l'humoriste Charles Nouveau de proposer un petit best of des plus belles th\u00e9ories conspirationnistes.\r\nP3 L'interview de Jacques Pilet\r\nN\u00e9 en 1943 \u00e0 la Tour-de-Peilz, Jacques Pilet a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne et G\u00f6ttingen. Il a travaill\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision et plusieurs titres suisses francophones. Il a cr\u00e9\u00e9 le magazine L'Hebdo, o\u00f9 il tient une chronique, et le Nouveau Quotidien. Grand voyageur, ses territoires de pr\u00e9dilection sont l'Am\u00e9rique du Sud et l'Europe de l'Est o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de missions pour le groupe de presse Ringier. Il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre: \u00ab Le Crime nazi de Payerne \u00bb (1977) et \u00ab L'Europe au cour \u00bb (2007).\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les villes de Berne, B\u00e2le, Zurich et Gen\u00e8ve qui veulent tester la vente l\u00e9gale de cannabis, le clivage droite-gauche en politique qui serait d\u00e9pass\u00e9 selon l'ex-ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le retour des nations et des nationnalistes.\r\n\r\n* * Pour ce deuxi\u00e8me rendez-vous de la rentr\u00e9e des Beaux parleurs, Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Slobodan Despot et Ivan Radja. C'est au tour de Charles Nouveau d'ajouter son grain de sel aux \u00e9changes que ne manqueront pas d'avoir le trio de bavards \u00e0 propos de trois sujets d'actualit\u00e9 de la semaine. La conversation promet d'\u00eatre vive, intelligente et m\u00eame spirituelle. D'autant qu'en deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, le journaliste Jacques Pilet se joindra \u00e0 la bande. Fondateur de plusieurs journaux, \u00e9ditorialiste, Jacques Pilet bascule dans le roman: il vient de publier \u00ab Polonaises \u00bb, sa premi\u00e8re fiction aux Editions de l'Aire.\r\nP1 La chronique de Charles Nouveau\r\nCe dimanche 11 septembre, anniversaire de l'attentat terroriste le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire de l'humanit\u00e9, est l'occasion pour l'humoriste Charles Nouveau de proposer un petit best of des plus belles th\u00e9ories conspirationnistes.\r\nP3 L'interview de Jacques Pilet\r\nN\u00e9 en 1943 \u00e0 la Tour-de-Peilz, Jacques Pilet a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne et G\u00f6ttingen. Il a travaill\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision et plusieurs titres suisses francophones. Il a cr\u00e9\u00e9 le magazine L'Hebdo, o\u00f9 il tient une chronique, et le Nouveau Quotidien. Grand voyageur, ses territoires de pr\u00e9dilection sont l'Am\u00e9rique du Sud et l'Europe de l'Est o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de missions pour le groupe de presse Ringier. Il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre: \u00ab Le Crime nazi de Payerne \u00bb (1977) et \u00ab L'Europe au cour \u00bb (2007).\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les villes de Berne, B\u00e2le, Zurich et Gen\u00e8ve qui veulent tester la vente l\u00e9gale de cannabis, le clivage droite-gauche en politique qui serait d\u00e9pass\u00e9 selon l'ex-ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le retour des nations et des nationnalistes.", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7972348", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 11.09.2016", "Les beaux parleurs / LBP_2016-09-11T11:03:45_les-beaux-parleurs", "L\u2019interview de Jacques Pilet / LBP_2016-09-11T11:03:45_l-interview-president", "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-09-11T11:03:45_le-debat", "La chronique de Charles Nouveau / LBP_2016-09-11T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 11.09.2016", "Les beaux parleurs / LBP_2016-09-11T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["Pour ce deuxi\u00e8me rendez-vous de la rentr\u00e9e des Beaux parleurs, Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Slobodan Despot et Ivan Radja. C\u2019est au tour de Charles Nouveau d\u2019ajouter son grain de sel aux \u00e9changes que ne manqueront pas d\u2019avoir le trio de bavards \u00e0 propos de trois sujets d\u2019actualit\u00e9 de la semaine. La conversation promet d\u2019\u00eatre vive, intelligente et m\u00eame spirituelle\u2026 D\u2019autant qu\u2019en deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, le journaliste Jacques Pilet se joindra \u00e0 la bande. Fondateur de plusieurs journaux, \u00e9ditorialiste, Jacques Pilet bascule dans le roman: il vient de publier \u00ab Polonaises \u00bb, sa premi\u00e8re fiction aux Editions de l\u2019Aire.", "N\u00e9 en 1943 \u00e0 la Tour-de-Peilz, Jacques Pilet a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne et G\u00f6ttingen. Il a travaill\u00e9 pour la t\u00e9l\u00e9vision et plusieurs titres suisses francophones. Il a cr\u00e9\u00e9 le magazine L\u2019Hebdo, o\u00f9 il tient une chronique, et le Nouveau Quotidien. Grand voyageur, ses territoires de pr\u00e9dilection sont l\u2019Am\u00e9rique du Sud et l\u2019Europe de l\u2019Est o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 de missions pour le groupe de presse Ringier. Il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre: \u00ab Le Crime nazi de Payerne \u00bb (1977) et \u00ab L\u2019Europe au c\u0153ur \u00bb (2007).", "L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les villes de Berne, B\u00e2le, Zurich et Gen\u00e8ve qui veulent tester la vente l\u00e9gale de cannabis, le clivage droite-gauche en politique qui serait d\u00e9pass\u00e9 selon l\u2019ex-ministre fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le retour des nations et des nationnalistes.", "Ce dimanche 11 septembre, anniversaire de l\u2019attentat terroriste le plus c\u00e9l\u00e8bre de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9, est l\u2019occasion pour l\u2019humoriste Charles Nouveau de proposer un petit best of des plus belles th\u00e9ories conspirationnistes.", "Pour ce deuxi\u00e8me rendez-vous de la rentr\u00e9e des Beaux parleurs, Michel Zendali a r\u00e9uni les chroniqueurs Suzette Sandoz, Slobodan Despot et Ivan Radja. C\u2019est au tour de Charles Nouveau d\u2019ajouter son grain de sel aux \u00e9changes que ne manqueront pas d\u2019avoir le trio de bavards \u00e0 propos de trois sujets d\u2019actualit\u00e9 de la semaine. La conversation promet d\u2019\u00eatre vive, intelligente et m\u00eame spirituelle\u2026 D\u2019autant qu\u2019en deuxi\u00e8me partie d\u2019\u00e9mission, le journaliste Jacques Pilet se joindra \u00e0 la bande. Fondateur de plusieurs journaux, \u00e9ditorialiste, Jacques Pilet bascule dans le roman: il vient de publier \u00ab Polonaises \u00bb, sa premi\u00e8re fiction aux Editions de l\u2019Aire."], "variantIds": ["ece-7972349", "ece-7972348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:58Z", "speechToTexts": ["27.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [91%] :\r\nLes beaux parleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [95%] :\r\nMichel Zen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs bienvenue pour notre aimable dispute dominicale 2\u00e8me de cette nouvelle saison avec les 3 chroniqueurs du jour que je vais vous pr\u00e9senter dans un instant, nous allons revenir sur quelques \u00e9v\u00e9nements majeurs de la semaine \u00e9coul\u00e9e, de ceux qui sont dans l'actualit\u00e9, mais aussi dans l'air du temps, nous parlerons du cannabis et de sa consommation peut-\u00eatre bient\u00f4t l\u00e9galis\u00e9 entre 40 et 60 tonnes 60000 kilos messieurs dames sont consomm\u00e9s tous les ans en Suisse, en principe, en toute ill\u00e9galit\u00e9, il essaie donc d'en autoriser la consommation sous contr\u00f4le, on ne sait pas encore sur quel mod\u00e8le les villes de Gen\u00e8ve Albert mais Zurich sont sur le point de se lancer, Lausanne vient de les rejoindre, nous parlerons aussi du retour des nations de l'id\u00e9e de l'action et donc du nationalisme union europ\u00e9enne s'est construite sur l'id\u00e9e de disparition souhaitable au moins des nations jug\u00e9s responsable des 2 guerres mondiales du si\u00e8cle pass\u00e9, \u00e0 l'\u00e9vidence, cette id\u00e9e ne convainc pas les citoyens europ\u00e9ens qui, partout, voter pour des femmes, des formations au minimum nationaliste est sur une pente fatale n'y avait -il que des valeurs n\u00e9gatives attach\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de nation, nous en parlerons avec notre invit\u00e9, Jacques Pilet du fut longtemps la figure du courant pro- europ\u00e9en en Suisse romande, il a fond\u00e9 plusieurs journaux les tours, le Nouveau Quotidien dimanche Point CH aujourd'hui, il est encore \u00e9ditorialiste dans le 1er de ses 3 titres et membre de la direction du groupe Ringier mais l\u00e0, il se lance dans l'\u00e9criture romanesque avec Polonaises au pluriel, histoire d'un banquier en d\u00e9sh\u00e9rence et de ces rencontres en Europe de l'Est avec des femmes toutes sortes de femmes et Louis demanderons aussi un roman, \u00e7a n'est finalement pas la meilleure mani\u00e8re de raconter le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [71%] :\r\nAlors, le 1er des beaux parleurs du jour, c'est d'une part, l'eau, c'est m\u00eame une bavarde dont on est vous Canada Vardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [77%] :\r\nAlors, ben, dans la mesure o\u00f9 bavarder, parler pour ne rien dire, j'esp\u00e8re, rendent votre \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [80%] :\r\nC'est non mais alors vous \u00eates une vraie par le CERN cela pas de vous, vous \u00eates maintenant titulaire du prix pour la libert\u00e9, il y a 10 jours, \u00e7a y est, vous avez maintenant \u00e0 titre parce que j'ai \u00e0 vous pr\u00e9senter en disant avec ceci, avec cela, maintenant vous \u00eates 1er, alors on m'a renouvel\u00e9 sa la r\u00e9alit\u00e9 certaines fa\u00e7on oui avec moi aussi Ivan Radja, journaliste au Matin dimanche bonjour c'est exact, pas de prix pour vous mais vous en r\u00eavez \u00e9videmment d'un prix, vous auriez qu'est -ce que c'est le prix pour un joli, c'est le prix Pulitzer, mais \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [85%] :\r\nLe Pulitzer, \u00e9videmment, mais je pense que d\u00e9j\u00e0 un bon petit prix du journalisme local d\u00e9j\u00e0 bien pour les volontaires, j'aime bien cette fa\u00e7on chaque fois de mettent le doigt sur mes 40. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [84%] :\r\nMais non, pas du tout plut\u00f4t de laisser c'est moi non plus, il y a pas d'un mais c'est bien, c'est un coup de fouet salutaire quand je vois tr\u00e8s bien ailleurs pas Slobodan Despot, conseiller en communication de ce quart Friesinger \u00e9diteur, romancier, vous aussi vous \u00eates venu \u00e0 la fiction, vous avez \u00e9crit un livre plusieurs m\u00eame, mais vous continuez \u00e0 \u00e9crire sur les affaires du monde il y a eu quoi \u00eatre romancier alors vous choisissez pas vous entre \u00e9ditorial et impossible de choisir. \r\nIl le mieux dans le dans de la la satisfaction est est plus grande dans quel exercice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [83%] :\r\nLa satisfaction est bien s\u00fbr plus grande dans le roman, mais elle n'a lieu qu'une seule fois, c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 il para\u00eet en rendant en attendant on on s'ennuie beaucoup et on peine tendresse quand vous quand vous commenter les \u00e9v\u00e9nements de semaine en semaine, ben, vous avez des petites de petites gratifications r\u00e9guli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [90%] :\r\nEt vous pouvez changer d'avis et on peut changer la vie et puis il y a vous Charles Nouveau bonjour, bonjour, vous avez jou\u00e9 \u00e0 Paris vous le 16 septembre vendredi prochain voil\u00e0, alors tous ceux qui nous \u00e9coutent \u00e0 Paris, allez voir ch\u00e8re \u00e0 nouveau s'il vous pla\u00eet, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:39) [90%] :\r\nVous allez sur le site de la nouvelle sc\u00e8ne qui est une p\u00e9niche et un th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a va alors, on manquera pas d'y aller et si et si de Paris on nous entend, je suis s\u00fbr que tout le monde va courir ben je suis alors quoi de 9 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:50) [87%] :\r\nNous sommes dimanche Michel le 7\u00e8me jour jour sacr\u00e9 de la Chaume, cr\u00e9\u00e9 en hommage aux premiers cong\u00e9s de l'histoire, celui que prie-Dieu lorsqu'il cr\u00e9a la terre, il y a 3600 ans c'est presque un blasph\u00e8me, de me faire travailler aujourd'hui et l'enfant de catholiques tiers- monde ici que je suis, vous en veux un peu, mais plus qu'un simple dimanche nous sommes le dimanche 11 septembre 2016 une date d'anniversaire hautement symbolique, celle de l'attentat terroriste le plus c\u00e9l\u00e8bre de l'histoire de l'humanit\u00e9, celui des 2 tours en flammes, celui auquel on pense \u00e0 chaque fois qu'on rentre de soir\u00e9e Cond\u00e9, gommant tout XO de la gare de Lyon, celui qui justifia une 2\u00e8me guerre d'Afghanistan et la r\u00e9\u00e9lection d'un cowboy simple \u00e0 la t\u00eate du monde du monde libre, celui qui change \u00e0 tout jamais l'humanit\u00e9 on engendrant notamment des conversations du type. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [87%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 monsieur mais votre dentifrice ferait plus de 100 millim\u00e8tres, \u00e7a va pas \u00eatre possible en \u00e0 Barcelone, mais ce n'est pas effectu\u00e9 celui qui signait le d\u00e9but de la arrive de terreur dans laquelle nous sommes si profond\u00e9ment ancr\u00e9e aujourd'hui, ainsi que le d\u00e9but de la mode hipster \u00e9tonnamment co\u00efncidence, h\u00e9 bien je ne sais pas, demandons \u00e0 leur Barbier respectifs ou peut-\u00eatre s'agit -il des m\u00eames personnes car oui le 15\u00e8me anniversaire du 11 septembre attentats d\u00e9sormais adolescent boutonneux qui parle mal \u00e0 sa m\u00e8re, c'est aussi l'occasion de parler du conspirationnisme et pour ce faire, on va donc se farcir un petit Best of des plus belle th\u00e9orie conspirationniste en commen\u00e7ant bien s\u00fbr par celle qui veulent que le 11 septembre \u00e9tait organis\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain lui- m\u00eame, vous savez celui qui \u00e9tait alors pr\u00e9sid\u00e9 par un type dont une citation sur 2 si je t'offrir et qui sait pas m\u00e2ch\u00e9 son grain de sel d\u00e9glutir, mais si vous regardez sur les photos, on voit bien que c'est Donald Rumsfeld qui tient les allumettes, \u00e7a c'est une des nombreuses th\u00e9ories dites de flag qui veut qu'un pays aurait choisi de s'auto- mutiler en se faisant passer pour une autre nation afin d'en faire un v\u00e9ritable ennemi commun et d'obtenir un soutien populaire, comme les Am\u00e9ricains avec le Japon \u00e0 Berlin ou Thomas Wiesel avec l'UDC sur Facebook pour certains, apr\u00e8s il y a bien s\u00fbr les th\u00e9ories sur les morts qui n'ont pas vraiment eu lieu ainsi comme chacun sait, Lady Di, Elvis Presley Jackson sont en r\u00e9alit\u00e9 vivant et en ce moment m\u00eame des morilles sur une \u00eele du Pacifique en compagnie de Michel Galabru beaucoup aujourd'hui et cette \u00eele du Pacifique, on peut y acc\u00e9der que dans une direction attention parce que l'Internet par Hollande \u00e9gal il est pas l'faire voir chez les Grecs, d'ailleurs, a -t-on pas non plus autour du Soleil, et on n'est jamais all\u00e9 sur la Lune, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans un Studio hollywoodien \u00e0 l'image de l'hilarant film australien Iron Sky qui sp\u00e9culent sur la pr\u00e9sence de nazis sur l'astre lunaire mais non mais c'est pas moins de la fiction, contrairement aux extraterrestres dont l'existence est couvert par ces satan\u00e9s z'amerloques depuis des lustres a rejoint dans l'Arizona, les nazis qui ont failli dans leur tentative de domination mondiale contrairement aux Illuminati, ancien alli\u00e9 de Tom Hanks aux Francs-Ma\u00e7ons qui sortent de retard, les clubs \u00e0 la poign\u00e9e de main secr\u00e8te au reptilien Ovi par humano\u00efdes ayant comme leader Denver le dernier dinosaure et ironiquement aux juifs, bien s\u00fbr, qui tire toutes les ficelles depuis le haut de leur pyramide cyclope aux sionistes aux c\u00f4t\u00e9s du PDC voil\u00e0 \u00e0 ceci n'\u00e9tait bien s\u00fbr qu'un cours introductif non- exhaustif pour ceux qui sont d\u00e9sireux de poursuivre leur qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, de nombreux s\u00e9minaires gratuits sont disponibles \u00e0 travers Internet et pour les autres, apr\u00e8s tout, \u00e7a fait toujours sourire de se rappeler qu'on d\u00e9plie d'une alphab\u00e9tisation toujours grandissante au 21\u00e8me si\u00e8cle conspirationniste demeure l'un des grands maux de notre soci\u00e9t\u00e9, souvent perp\u00e9tr\u00e9s par des gens malheureux qui s'ab\u00eeme, habite toujours chez leur m\u00e8re, mais peut-\u00eatre que l\u00e0 aussi ce n'est qu'une co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [61%] :\r\nPar la quasiment Monsieur 11 Rallye sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:08) [82%] :\r\nAlors on a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce sujet ici, entre nous, mais ils sont bien que la route soit \u00e0 bout touchant 4 villes de Suisse donc Berne, B\u00e2le Zurich Gen\u00e8ve l'tension de tester un essai de contr\u00f4ler de cannabis en pharmacie, par exemple, et seulement pour les gens majeurs Lausanne va sans doute et rejoindront ce qu'on imaginait maintenant des \u00e9piceries communal \u00e0 l'enseigne de la jolie feuille par exemple, je n'y pas eu d'avis ce serait amusant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [82%] :\r\nAh, ce serait un retour en arri\u00e8re, int\u00e9ressant, allongez -vous rarement fumer la feuille d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:36) [59%] :\r\nMais \u00e7a fait derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [80%] :\r\nC'\u00e9tait simplement alors on conna\u00eet votre opposition de principe \u00e0 \u00e7a, la lib\u00e9ralisation du de la consommation de cannabis mais l\u00e0 quand vous entendez que 40 \u00e0 60 tonnes sont 60000 kilos sont consomm\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse, \u00e0 vous, vous dites pas qu'au fond, voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:50) [67%] :\r\nPar les 8 personnes, je pourrais vous savez que c'est vrai, parce que l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [86%] :\r\nLe principe de r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 au fond devrait vous ou vous faire baisser la garde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [90%] :\r\nBah alors \u00e9coutez, je crois pas du tout parce que, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a montre bien qu'on a eu un discours totalement flou depuis des ann\u00e9es, on n'a pas arr\u00eat\u00e9 de dire oui, on est contre, mais on sait pas vraiment, si on n'est pas un peu pour il faut permettre la consommation individuelle, on n'a pas le temps vraiment de punir, etc, j'avoue que le discours qu'on n'en contient depuis plus de 20 ans, est un discours qui ne fait qu'inciter \u00e0 la consommation, tous ceux qui ont envie de commencer, et l\u00e0 je pense que c'est vraiment un discours tr\u00e8s tr\u00e8s trompeur et destructeur qu'on a eu et qu'entendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:30) [82%] :\r\n60 tonnes, \u00e7a vous \u00e7a vous mais \u00e9coutez, j'ai fait le calcul sur 8 millions et demi savait pas tout \u00e0 fait en grammes par personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [84%] :\r\nCe matin, au d\u00e9but, il faut en tout cas faire votre calcul en meurtre en me donc c'est int\u00e9ressant parce on mais dans les racines carr\u00e9es ou je sais pas quoi, mais, mais \u00e7a ne veut pas dire qu'il faille lib\u00e9raliser \u00e7a veut peut-\u00eatre dire qu'on doit trouver un autre discours, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on ne nous a pas dit le v\u00e9ritable r\u00e9sultat positif, les exp\u00e9riences sont trop courtes quand on nous dit en 2014 ou 2015 d\u00e9j\u00e0 quels \u00e9tats des \u00c9tats-Unis se sont mis \u00e0 lib\u00e9raliser on peut pas savoir quel r\u00e9sultat le seul r\u00e9sultat qu'on nous mentionne, c'est une augmentation des des accidents de voiture, je sais pas si vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:10) [72%] :\r\nNon, l'a int\u00e9ress\u00e9 \u00e7a je veux dire, parce que l\u00e0, excusez -moi, Suzette n'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [47%] :\r\nCoup prennent m\u00eame la fin du mois pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:18) [81%] :\r\nJe vois pas l'int\u00e9r\u00eat, il souhaite dire on \u00e9value \u00e0 peu pr\u00e8s 400 son 1000000 de francs de march\u00e9, nous avons en Suisse, tu vois les taxes pour Lausanne au Colorado, ils attendent 120 millions de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [70%] :\r\nNe rien pour 2015, \u00e7a c'est fou \u00e7a, c'est une chose, si vous voulez, tr\u00e8s bien partisans, \u00e7a c'est vrai, oui c'est vrai, c'est-\u00e0-dire que vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [82%] :\r\nDes spots, m'avait dit : au fond, oui, au fond, le principe de r\u00e9alit\u00e9 a rattrap\u00e9 la la la la, au fond, la volont\u00e9 d'interdire dans les m\u00eames de vos enfants, vous dites au fond avait amalgame d'enfants, je peux rien, je ne peux aujourd'hui plus rien n'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:49) [80%] :\r\nAh non, mais je crois, oui je je pr\u00e9ciser en pr\u00e9ambule, que j'ai un tr\u00e8s grand consommateur de chanvre je porte des chemises en changer je n'utilise que des ficelles en Champ parce que c'est le seul qui qui qui qui qui qui peut gagner qui tiennent sur les paquets, je je Bois de la bi\u00e8re de chambres la la graine de chanvre, c'est formidable, mais on n'a jamais r\u00e9ussi, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 me stup\u00e9fier avec du cannabis, on m'a fait manger Live Pesquet qu'aucun, aucun effet je ne fume pas, donc c'\u00e9tait le syst\u00e8me, le seul moyen, donc j'ai j'ai j'ai pas compris o\u00f9 \u00e9tait le gag avec le le cannabis, mais je me dis que c'est un s\u00e9datif s\u00e9datifs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [70%] :\r\nPlut\u00f4t, enfin c'est cool, on vient d'entendre dire : oui, oui, oui, \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [86%] :\r\nC'est vrai autant que s\u00e9datifs c'est vachement pratique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 comme l'a relev\u00e9, Yvan, \u00e7a fait, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup d'imp\u00f4ts qui nous \u00e9chappe et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon moyen de calmer les masses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [83%] :\r\nJe savais pas qu'ils imp\u00f4ts \u00e9taient des s\u00e9datifs, mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:40) [91%] :\r\nMais c'est un tr\u00e8s bon moyen de calmer les masses, donc je pense qu'un pouvoir qui ne sait plus comment g\u00e9rer la situation des rollers doivent r\u00e9sonner du cannabis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [81%] :\r\nR\u00f4le dans une \u00e9poque h\u00e9doniste, comment, comment priver des gens plaisir parce que de toute \u00e9vidence, \u00e7a donne du plaisir, alors \u00e7a, \u00e7a ne para\u00eet -t-il aussi de la naus\u00e9e, d'accord, mais le plaisir, on le, on le principe de plaisir \u00e9tonnant au fond \u00e9tat \u00e9tat c'est le principe cardinal de notre monde aujourd'hui Suzette donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [80%] :\r\nBen \u00e9coutez, le principe de plaisir, c'est vrai, une fois que j'en entends parler, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est vrai, qu'y a plaisir et plaisir, il y a des gens qui ont \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 arracher les ailes des mouches a des emplois, il avait des \u00e9triper ou que sais -je, alors \u00e9videmment l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:18) [71%] :\r\nPrincipe du pr\u00e9sum\u00e9 sobrement seront jamais Ivan Radja ils se font du mal \u00e0 alors c'est apr\u00e8s tout leur probl\u00e8me : les jeunes des c'est pas du malade dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:25) [83%] :\r\nMais la vie, on souhaite, c'est-\u00e0-dire que le plus beau la bourse c'est tr\u00e8s subjectif, le plaisir comme Suzette a soulign\u00e9 les ailes des mouches, bon, mais de la \u00e0 dire que c'est un principe, moi je pense que m\u00eame pas un principe principe d\u00e9j\u00e0 une th\u00e9orie s\u00e9quelles \u00e0 mon avis c'est consubstantiel \u00e0 tout \u00eatre vivant, j'ai fait des recherches, j'ai fait des recherches, j'ai vu que les ours, par exemple, ils adorent attendent que je sais plus quel arbre en Afrique ces fruits soient bien faire monter pour avoir un effet des jours \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [73%] :\r\nIl a beaucoup oui et la personne du toujours \u00e0 conna\u00eetre les \u00e9l\u00e9phants, les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [71%] :\r\nQuand l'ours lui les plut\u00f4t champignons hallucinog\u00e8nes ou alors bon, bien s\u00fbr, on a vu et de ce dossier et comme soldat suisse nous la on l'a vu sniffer des bidons de k\u00e9ros\u00e8ne vide. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [67%] :\r\nEn Sib\u00e9rie, quel est le niveau de la vie, tout ce qui est un animal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [79%] :\r\nQui bouffent du pavot en Australie, ce qui ce qui n'est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui doit c'est consubstantiel vivant ce voil\u00e0 donc celui d'Andr\u00e9 \u00eatre approuv\u00e9 que dans, dans, dans, dans, dans le soci\u00e9t\u00e9 y compris chez les esp\u00e8ces animales, on a besoin de substances psychotropes a la besoin de se distraire du d\u00e9bat lors du monde, enfin moi je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:23) [78%] :\r\nJe me suis fait retirer de la substance psychotrope \u00e0 l'a\u00e9roport, il y a 2 semaines, prenant easyjet \u00e0 Paris, \u00c9va pour encha\u00eener sur le sur le la chronique de Charles de tout \u00e0 l'heure selon septembre le terrorisme, j'ai demand\u00e9 au au douanier qui me qui m'a retir\u00e9, retir\u00e9 de mon sac de cabine \u00e0 un camembert qui venait de camembert jamais achet\u00e9 \u00e0 camembert en Normandie j'dit mais attendez, vous me retirer \u00e7a pourquoi d\u00e9bats parce que c'est assimilable \u00e0 liquide g\u00eanant, il est pas encore assez et pas encore assez fait -il encore ce milieu mais ce semi- c'est d\u00e9j\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 Mouffe, d'accord, mais est -ce que c'est au nom est -ce que c'est au nom de l'hygi\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire parce que c'est un stup\u00e9fiant ou est -ce que c'est au nom du terrorisme, Philippe Vasseur, au nom du terrorisme, ben, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [58%] :\r\nPour nous, allons -y, tout le monde vous avons pas tout \u00e0 fait \u00e0 prendre la maison moi j'ai certifi\u00e9 \u00e7a vous ne peut plut\u00f4t pour l'Union, camembert, c'est que l'on mais pas ou la Coudray. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [80%] :\r\nS\u00e9oul arriv\u00e9 serait pr\u00eat \u00e0 prendre la terre au s\u00e9rieux, je vois mais alors je suis avec vous, sujet de Sordo, au fond, quand m\u00eame, \u00e7a va venir, \u00e7a va venir et, au fond, on on se rend compte par exemple que la pr\u00e9vention n'a servi \u00e0 rien par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [81%] :\r\nNon, c'est tout \u00e0 fait inexact, on n'a simplement pas pratiquer la pr\u00e9vention parce qu'on a toujours eu un discours je le r\u00e9p\u00e9terai 1000 fois pas \u00e7a fait en tout cas, 25 ans que le sujet sur la table, je respecte, je r\u00e9p\u00e8te, mais en vain, le m\u00eame discours : on a toujours eu \u00e0 lundi un discours nous ambigu, j'entends en Suisse, mais \u00e7a va mais \u00e7a ne va pas plus, ce n'est pas vraiment mauvais, qu'il faut pas dire que et puis vous rendez compte, \u00e7a peut calmer des angoisses etc, alors que l\u00e0, c'est ce qu'il a eu des angoisses, alors si c'est m\u00e9dical, comment la r\u00e9duit \u00e0 une ordonnance alors cette publication choisir grand retour dire soit nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:56) [88%] :\r\nOui, moi j'aimerai juste dire que je, je pense que c'est juste faire face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 et les gens aiment effec si effectivement cette ivresse c'est de la m'pour les m\u00eames raisons pour lesquelles la prohibition a finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e aux \u00c9tats-Unis au si\u00e8cle dernier, il faut le ben voil\u00e0, les gens ils adorent, ils adorent faire \u00e7a ici, et puis c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui existera toujours, alors pourquoi pas \u00e0 s'en accommoder et faire les choses correctement, vous savez, pense et facile d'acheter du cannabis, et je dis \u00e7a parce que j'ai des amis \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:28) [71%] :\r\nIl avait c'est la qui en consomment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est, je pense que \u00e7a fait du mal \u00e0 personne, et en revanche pour ce qui est des accidents de voiture, j'ai pas observ\u00e9 les statistiques mais \u00e7a par contre oui c'est une des choses auxquelles il faut faire attention, il faut d\u00e9tecter \u00e7a et interdire \u00e9videmment aux gens de conduire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [87%] :\r\nSous cette valeur, vous ne prenez -le, d'ailleurs, vous prenez le train, vous, aujourd'hui, je prends, j'ai pas et vous avez fait, vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir, on va en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [90%] :\r\nOui, alors c'est une br\u00e8ve dans les situations que devient Philips Ross, un de nos anciens h\u00e9ros nationaux, il avait commenc\u00e9 la saison derni\u00e8re sur le banc des rempla\u00e7ants d'une \u00e9quipe, finalement rel\u00e9gu\u00e9 de 1\u00e8re ligue anglaise, il a tent\u00e9 de se refaire une sant\u00e9 en Suisse et a conc\u00e9d\u00e9 en but de grand- m\u00e8re en amical contre la Belgique, juste avant l'Euro, ce qui lui est certes et ce qui est certainement ce qui lui a valu de ne pas finir dans les 23 s\u00e9lectionn\u00e9s d'Petkovic malheureusement le pauvre mais cet \u00e9t\u00e9, Philippe signe avec les Glasgow Rangers club historique qui rena\u00eet de ses cendres et souhaite, comme lui, un nouveau d\u00e9part et son 1er match c'\u00e9tait ce week- end lors du grand derby de Glasgow face au Celtic et c'est une grosse a co\u00fbt\u00e9 2 buts \u00e0 son \u00e9quipe avant de prendre un carton rouge de 2 matches 5 buts \u00e0 1, alors tout \u00e7a pour vous dire : mais si vous passez une mauvaise rentr\u00e9e il y a pas que vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:29) [70%] :\r\nRendu basque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:36) [82%] :\r\nDroite, ni gauche, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e \u00e0 l'air neuve, mais cette id\u00e9e n'avait plut\u00f4t une id\u00e9e ancienne, elle est port\u00e9e par le s\u00e9millant ex- ministre, Emmanuel Macron au fond, ce clivage classique, dit -il, serait d\u00e9pass\u00e9 voulait passer \u00e0 autre chose maintenant, sans qu'on sache tr\u00e8s bien quoi, d'ailleurs, les Fran\u00e7ais sont doute lass\u00e9s, us\u00e9s par le le mod\u00e8le ont l'air de pl\u00e9bisciter cette id\u00e9e alors vous Suzette sont toujours commence avec vous parce que vous \u00eates une femme de droite h\u00e9 bien dans ses bottes par va bien dans ses chaussures de son papa dans ses bottes. \r\nEt qu'est -ce qu'elle alors que alors alors qu'est -ce que l'on pense de vous qui \u00eates une fan de loin de cette id\u00e9e de de finir avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:10) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez ou en finir avec \u00e7a je pense que c'est une utopie parce que \u00e7a simplifie \u00e9norm\u00e9ment les choses pour tout le monde de savoir que ce gauche et droite et comme \u00e7a \u00e7a permet d'avoir une cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle on se rattache plus ou moins, mais ensuite, vous savez, monsieur Macron, je pense que ce qui a de tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'il a peut-\u00eatre compris que quand on \u00e9lit le pr\u00e9sident de du royaume voisin par le peuple, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien de n'\u00eatre ni droite ni gauche parce que \u00e7a permet de ne rien promettre, en ce qui concerne ce que j'appelle le droit de cuissage des amis politiques, une fois qu'on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lus y arriver, je crois que \u00e7a donne une certaine libert\u00e9 d'ailleurs le chef de l'\u00c9tat ne doit pas \u00eatre officiellement de droite ou de gauche, il doit chercher \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, peut-\u00eatre que l\u00e0, il tient un discours qui monte, il essaie, il essaie de sortir simplement du magma du Pare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:57) [76%] :\r\nSi absurde la despote \u00e7a vous convainc c'\u00e9tait il faut d\u00e9passer \u00e7a confond maintenant oui, disons, la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, parce que \u00e7a \u00e7a bon \u00e0 droite, on est pour la libert\u00e9, \u00e0 gauche, plut\u00f4t pour l'\u00e9galit\u00e9 selon moi en cat\u00e9gorie mai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:09) [90%] :\r\nPersonnellement, personnellement je j'ai un peu de peine situ\u00e9 \u00e0 la droite et la gauche j'je je pr\u00e9f\u00e8re parler de b\u00e2bord, tribord parce que \u00e7a indique une direction mais en tout cas pour ce qui est de monsieur Macron, je comprends que cette cette cette id\u00e9e -l\u00e0, sauf une n\u00e9cessit\u00e9 pour lui parce qu'il doit \u00e0 la fois faire oublier qu'il a \u00e9t\u00e9 le ministre d'un gouvernement de gauche calamiteuse et l'employ\u00e9 d'une banque droite donc ni droite ni gauche s'acheter une virginit\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:32) [83%] :\r\nIvan Radja c'est, c'est, au fond, on est l\u00e0, d'entendre toujours oui, ceci est de droite, ceci est de gauche a on a et le monde d'aujourd'hui n'est n'est n'est plus divis\u00e9e entre vos fonds ne serait plus divis\u00e9e, je pense qu'il souffrait ceux qui accaparent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [87%] :\r\nOui, mais en ce qui concerne justement Macron et d'autres exemples, c'est typiquement une id\u00e9e de politicien, j'ai l'impression est -ce que \u00e7a refl\u00e8te r\u00e9ellement une base parce qu'on voit tr\u00e8s bien la le discr\u00e9dit jet\u00e9 sur la gauche ou la droite renvoie plut\u00f4t aux extr\u00eames Extr\u00eame Gauche, Extr\u00eame droite plut\u00f4t qu'un centre qu'on voit pas tr\u00e8s bien \u00e9merger en tout cas, dont je peux me tromper par exemple en France, l'on a vu dans les primaires \u00e0 droite l\u00e0 il y a un peu pr\u00e8s tout, toute la droite qui est repr\u00e9sent\u00e9, mais les partis du centre UDI MoDem et tous n'y sont pas, ils ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire leur candidature, donc je ne suis pas s\u00fbr que le centre soit est ce qu'il a r\u00e9ellement une base, c'est \u00e7a, on verra bien ce qui va r\u00e9unir de lui mais \u00e0 part des amis financiers et puis des des Liens \u00e0 gauche ou \u00e0 droite dans le peuple, c'est-\u00e0-dire le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:23) [83%] :\r\nQuand vous entendez autour de vous des gens ici, personne ne dit qu'il ne droite ou de gauche, vous entendez ce volet -l\u00e0, la plupart Rhapsody militant, \u00e9videmment, mais personne ne le dit, tout le monde \u00e0 la pression qui peut prendre un peu ici, il y a un peu l\u00e0, au fond, c'est plus des cat\u00e9gories mentales et politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:36) [78%] :\r\nEn tout cas, et au P\u00e9rou il y a un parti en France qui, qui r\u00e9alise tr\u00e8s tr\u00e8s bien cette id\u00e9e, c'est le Front national parce que le Front national, quand on voit que, d'o\u00f9 vient l'afflux d'\u00e9lecteurs, ces maisons bien c'est les ouvriers, donc c'est le seul parti ni nous est ni de droite, ni gauche, c'est-\u00e0-dire et droite et gauche, c'est le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:52) [84%] :\r\nEst -ce que vous pensez et ce ne sont donc, au fond, on essaie passer cette id\u00e9e qu'elle revient finalement fort alors bien par la fen\u00eatre en quelque sorte \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [87%] :\r\nMais je crois pas du tout qu'on essaie de la d\u00e9passer, je crois qu'en effet cette essentiellement tactique et utilitaires en ce moment, par rapport \u00e0 Monsieur combien, et on ne pourra jamais \u00e9viter cette cat\u00e9gorisation dans laquelle on sait bien que chacun des mots lourds de ces diff\u00e9rents partis \u00e0 un certain nombre d'ob\u00e8ses les affirmations d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre sur ensuite \u00e7a existe pas pour vous aviez centrait un point et un ventre mou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [77%] :\r\nEst rest\u00e9 environ suisse, h\u00e9 bien on peut pas dire qu'il est maintenant Lagrange, c'est-\u00e0-dire du Tchad, \u00e7a serait le mod\u00e8le il y a, il y a pas beaucoup diff\u00e9rents sont \u00e0 droite et la gauche en Suisse en on est assez on se retrouverait en effet au centre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:33) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on est assez intelligent pour \u00e9couter l'autre, ne pas forc\u00e9ment imm\u00e9diatement le tuer quand il n'est pas du m\u00eame avis que soi -m\u00eame, moi je pense que c'est une bonne chose, mais je crois qu'il y a une tendance de droite quant \u00e0 la conception de l'\u00c9tat, une tendance de gauche quant \u00e0 la conception et au r\u00f4le de l'\u00c9tat et puis, il est \u00e9vident que personne n'ayant la v\u00e9rit\u00e9 absolue, il \u00e9tait indispensable de s'\u00e9couter les uns les sous les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:54) [74%] :\r\nIl remplace aujourd'hui c'est plut\u00f4t : Oh h\u00e9 ben c'est-\u00e0-dire Soudan au Soudan bat la dans la fonction justement justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [86%] :\r\nIl y a la France, dont la France d'en-bas, les conservateurs ou la mode alors les conservateurs et les progressistes et les et r\u00e9gressif qui ne sait pas comment les appeler, oui, mais tout cela n'est pas forc\u00e9ment politique ou pas politique, on aurait tort de mettent sur le m\u00eame plan, moi je compare un petit peu \u00e7a un corps social, c'est un peu comme un boxeur, en fait, il doit soigner sa gauche soigner soit droite autrement il prend tout dans la poire au centre et puis, ou alors il a plu comme arme que le coup de boule tr\u00e8s subtil, donc, et tout le reste, ce que vous appelez la France, dont la France d'en bas, c'est-\u00e0-dire la soci\u00e9t\u00e9 vous irait suisse dont la suite sera l'ann\u00e9e o\u00f9 l'effet de la migration qui doit s'adapter aux d\u00e9fis de la globalisation \u00e0 tous ces courants qui traversent et qui clive \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, \u00e7a c'est le jeu de jambes, mais en fait, \u00e7a doit pas \u00eatre forc\u00e9ment que politique donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:36) [77%] :\r\nVoil\u00e0, beaucoup d'espace, vous croyez \u00e7a \u00e0 une nouvelle division qui serait plus droite- gauche qui serait abat qui serait conservateurs progressistes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:43) [85%] :\r\nD'abord cette cette division, on bat toujours exist\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, qui relevait une chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est que les id\u00e9es progressistes ont toujours \u00e9t\u00e9 le le la la la la propri\u00e9t\u00e9 des riches les les pauvres sont tr\u00e8s conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [73%] :\r\nCharles Nouveau bah dis donc sur cette sur cette affirmation ces cat\u00e9gorique \u00e0 nouveau les nouvelles qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:02) [83%] :\r\nEux n'ont rien \u00e0 voir n\u00e9o, transfuge du Mercato m\u00e9diatique de France Inter radio formidable face \u00e0 Jean, pour laquelle je ne travaille qu'occasionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:10) [85%] :\r\nL'auteur et cin\u00e9aste Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder s'est point\u00e9 \u00e0 la matinale de Patrick Cohen directement en sortant de bo\u00eete de nuit, hein, il y a manifestement torcher une chronique on Lastminute compl\u00e8tement \u00e9m\u00e9ch\u00e9 a choquer certaines personnes, mais franchement, moi j'ai \u00e9crit \u00e0 sa chronique dont il assume totalement la fra\u00eecheur alors maintenant vous vous demandez peut-\u00eatre si, par solidarit\u00e9, je veux la fin de cette br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:31) [66%] :\r\nApr\u00e8s, vous \u00eates, mais c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [80%] :\r\nJacques Pilet, vous vous installez bonjour, bonjour, tr\u00e8s heureux de vous, de vous recevoir ici pour vous conna\u00eetre un peu, je sais que vous \u00eates un beau parleur journaliste voulait fonder donc les le Nouveau Quotidien dimanche Point CH Les travaille \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, vous \u00eates un \u00e9ditorialiste \u00e9coutez a parfois redout\u00e9 m\u00eame mais l\u00e0 changer de genre, alors vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans le roman \u00e0 l'\u00e9criture romanesque, alors il s'appelle pas longtemps mise \u00e0 mal entendu avec Jean Audio, donc de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:18) [71%] :\r\nC'est un peu dangereuse une madame Pilet bonjour merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:24) [84%] :\r\nCe ne sera pas donc s'appelle polonaise au pluriel, \u00e0 part le donc le le le narrateur, \u00e7a n'est pas vous, hein, c'est un narrateur, le h\u00e9ros du roman qui est un bon banquier au ch\u00f4mage, donc c'est la preuve que c'est pas vous, c'est une m\u00e8re et qui malgr\u00e9 \u00e7a pourcent beaucoup hein, il y a 4 femmes \u00e0 part ce narrateur il y a 4 femmes originaires d'Europe de l'Est et ce livre c'est et si des p\u00e9r\u00e9grinations de votre h\u00e9ros avec ces femmes en Europe de l'Est en Tch\u00e9quie, en Pologne, en Ukraine, alors quoi, j'vous vous lancez dans le roman, parce que vous trouvez que l'exercice journalistique et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:54) [83%] :\r\nS\u00fbrement pas 20 ans j'ai consacr\u00e9 ma vie, il y a c'est exercice, je vais m'journaliste bien s\u00fbr mais c'est vrai que j'ai beaucoup voyag\u00e9 dans cette partie de l'Europe de l'Est, depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, et puis je me rendais compte que c'\u00e9tait difficile, au fond, d'expliquer ce qui se passe l\u00e0- bas, c'est un bout de l'Europe qui est compl\u00e8tement couvert de cicatrices BS regagneront encore ouverte parfois et puis que faire pour raconter \u00e7a veut pervers en Manuel scolaire avec des belles cartes en couleurs et d'une s\u00e9rie d'articles, oui, oui, voil\u00e0, qui qui les liera vraiment vous avez que vous vous dites \u00e7a, oui, j'ai avec la monsieur il y a des sujets qui sont difficiles \u00e0 aborder dans le vandalisme, le reconna\u00eet bien bien ais\u00e9ment et puis soudain, je me suis dit mais au fond, c'est \u00e0 travers les les personnages \u00e0 travers les gens que j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0- bas alors ils vont se livrer, il est, il est nourri de ses voix, il y a des, des, des lectures, des rencontres et puis j'ai trouv\u00e9 tout \u00e0 fait int\u00e9ressant lorsque je parlais \u00e0 quelqu'un, notamment \u00e0 ces femmes polonaises, vous \u00e9voquez tr\u00e8s vite lorsqu'on commence \u00e0 parler de ses parents, de ses grands parents, h\u00e9 bien on soul\u00e8ve les morceaux de ce pass\u00e9 douloureux qui n'est pas abord\u00e9 tr\u00e8s facilement, il faut parfois des mois la prochain pour que l'est la parole, les gens se laissent aller, oui, oui, bien s\u00fbr, puis soudain la l\u00e0, au d\u00e9tour d'une phrase voit petites blessures qu'elle a et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait beaucoup plus int\u00e9ressant de parler de ces femmes, mais c'est terrible parce que vous \u00eates en train de dire que les Romands \u00e7a raconte -nous la vie que le colis oui oui bien s\u00fbr mais il pas de c'est vrai, vous avez une savez rescap\u00e9e oui mais l\u00e0 il y a l\u00e0 il y a le r\u00e9cit imm\u00e9diat actuel de ce qui se passe dans dans la presse, dans les m\u00e9dias, mais il faut, je crois que nous avons besoin d'une d'un autre r\u00e9cit et ce r\u00e9cit, il passe par par des personnages parce que il n'y a pas que le fait politique a pas que le fait historique, il y a des blessures personnelles et les sentiments moche, on y aller pas r\u00e9alise espoir \u00e7a raconte aussi le pr\u00e9sent d'ailleurs parce que ces femmes, bah c'est des jeunes adultes qui cherche un petit peu le revoir pour beaucoup d'entre elles, c'est tr\u00e8s difficile de l'en Pologne aujourd'hui on gagne tr\u00e8s tr\u00e8s peu il y il y a un gouvernement qui prend quelques libert\u00e9s avec la libert\u00e9 jusqu'alors aujourd'hui, h\u00e9 oui, et ce livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit avant, \u00e0 la demande du gouvernement, mais bien s\u00fbr et puis ce qui est extraordinaire avec les, les Polonais et les Polonaises c'est qu'ils sont extraordinairement mobiles \u00e0 ne pas ixi\u00e8me bigre, il y a 800000 Polonais en Grande-Bretagne, ils partent, ils reviennent, ils se d\u00e9placent dans les pays, il y a une volont\u00e9 de se de se battre, qui est, qui est, on aimerait aussi voir la fameuse figure mais qui est n\u00e9gative ici du plombier polonais qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:47) [69%] :\r\nDe quoi parler, oui, oui \u00e0 la porte mal orient\u00e9 ferroviaire il y a bien s\u00fbr leur oui on votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:52) [77%] :\r\nMais ce qui frappe sur place et cette force de vie, y a un de de de la jeune g\u00e9n\u00e9ration et quelle descente. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:58) [75%] :\r\nOui, \u00e7a m'a alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:02) [90%] :\r\nJ'ai eu envie de raconter cette histoire et je le fais pour le plaisir de la raconter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:07) [86%] :\r\nMoi je trouve que ce qui donne, pardon Ivan Radja oui, oui, je trouve ce qui donne de la force justement et ce qui distingue \u00e7a d'une s\u00e9rie de reportages, c'est le le 3\u00e8me personnage ou 4\u00e8me mur comme on dit au th\u00e9\u00e2tre, c'est vous, c'est-\u00e0-dire vous votre alter \u00e9go, le narrateur, c'est le regard port\u00e9 sur les \u00e9v\u00e9nements sur ces jeunes filles c'est \u00e0 pied qu'on soul\u00e8ve cette appliquons soul\u00e8ve pour voir toutes les blessures assez proche des g\u00e9n\u00e9rations, c'est aussi le regard que porte votre banquier en d\u00e9serrance comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [88%] :\r\nQui est tr\u00e8s ambigu, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a dans le roman, parce qu'on sait jamais si il est content d'\u00eatre Suisse et d'avoir \u00e9chapp\u00e9 au alors l\u00e0, il est par contre s'il y a non mais attendez, c'est tr\u00e8s ambigu, si il est presque un petit peu g\u00ean\u00e9 emp\u00eatr\u00e9, maladroit, un petit peu, s'excusant d'\u00eatre l\u00e0, devant toutes ces jeunes filles qui n'ont pas connu la guerre mais qui ont toutes des ascendances tr\u00e8s tourment\u00e9, alors que lui non, ou \u00e0 peine ses parents, ils ont vu l'incendie \u00e0 Saint-Gingolph en face, point, on s'arr\u00eate un peu l\u00e0 quel le votre position l\u00e0- dessus bras. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:04) [67%] :\r\nOn va chez vous le savez, int\u00e9rieur, \u00e7a c'est vous en Suisse morose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:08) [71%] :\r\nNon, non, j'entends bien, au moment o\u00f9 le bon revenons aujourd'hui maman parce que il avait on va siffler vous dans le livre, le nombre d'iPhone mais mais non, voyez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:17) [84%] :\r\nD'abord, je me suis amus\u00e9 \u00e0 imaginer un narrateur qui est un petit peu le contraire de moi parce que voil\u00e0, c'est fait un peu Luzerner voil\u00e0, il s'est fait d\u00e9barquer sa femme l'a quitt\u00e9 il y a une telle tellement son m\u00e9tier et puis, il flotte un peu et \u00e7a m'amusait d'ailleurs de le faire rencontrer une jeune femme polonaise qui flotte aussi elle- m\u00eame disait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elle va aller \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement, vous \u00eates flottant qui se rapproche de pr\u00e9senter des services non pas rapport \u00e0 la Suisse, alors \u00e9videmment ce que vous \u00e9voquez, lorsqu'on parle beaucoup de du pass\u00e9 avec des voisins on s'interroge aussi sur notre regard sur le pass\u00e9 et puis c'est vrai que des fois on est interpell\u00e9 il y a un il y a une personne Polonaises qui m'a dit un jour, mais au fond vous \u00eates Les les voyeurs de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle hein oui, il y aura, vous aviez vous avez \u00e9chapp\u00e9 au conflit o\u00f9 il y avait, regardez ce qui s'est pass\u00e9 et j'ai pas fait grand chose pour abattre le nazisme dans le roman mais et donc nous sommes parfois mis un peu en cause : un, nous ne nous faisons pas des visions, alors on est bien s\u00fbr admirer est -ce que c'est \u00e7a, c'est d'autres sujets. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:26) [80%] :\r\nOn est dans le roman justement elle pas cette phrase, hein, vous avez dit, car l\u00e0, vous \u00eates les voyeurs de l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, du haut de votre bonne conscience et on l'impression que c'est \u00e7a qui taraude votre actionnaire principal est -ce qu'on a ou mourir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:38) [87%] :\r\nMerci, on voit parfois les, les, les gens sortis peu surpris avec quelle bonne conscience, on aborde notre propre notre propre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:46) [82%] :\r\nSi donc vous entendez \u00e7a c'est-\u00e0-dire, au fond, le Suisse qui vous regardent au foie qui observe les trag\u00e9dies ailleurs et qui est lui- m\u00eame pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise \u00e0 l'\u00e9gard des trag\u00e9dies savent qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [85%] :\r\nMais je pense que c'est r\u00e9el parce que si on observe, on est reconnaissant dit y avoir \u00e9chapp\u00e9 je crois qu'on ne sera jamais oui oui aussi suffisamment \u00e0 la maison conscience connaissant ben \u00e9coutez, vous avez vous raisonnez -ci non pas du tout, alors je ne me sens absolument pas porteuses des responsables des crimes ou des erreurs des autres, je pense que c'est d'ailleurs un des points gravissime par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 par la Seconde Guerre mondiale, tant que l'Europe n'aura pas tourn\u00e9 la page de la culpabilisation des uns ou des autres, \u00e0 propos de la 2\u00e8me guerre mondiale n'aura aucun avenir et \u00e7a \u00e7a me pr\u00e9occupe \u00e9norm\u00e9ment, mais en revanche je je crois que il faut \u00eatre reconnaissant de ce qu'on a eu la bonne conscience, c'est peut-\u00eatre m\u00eame ceux qui n'ont pas eu toujours la m\u00eame : assez de leurs Doulce oui mais \u00e7a, \u00e9coutez alors donnez -moi un peuple qui n'est pas donneur de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:41) [62%] :\r\nLa r\u00e9solution donneur de le\u00e7ons, les oui, non mais on regardant oui mais moi avant d'avoir introduit au et en particulier, et voil\u00e0, oui, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:49) [82%] :\r\nNon et puis je pense \u00e0 la vente, pardon, oui oui je vous entends tout de m\u00eame, comme on dit, les Polonais, voyez maintenant des des comprim\u00e9s, les Polonais, on a \u00e0 l'esprit, ce gouvernement, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, excusez -moi, mais aucun des personnages dans la moelle sympathie pour ce gouvernement, il y a en tout cas je veux pas, on est comme \u00e7a, la moiti\u00e9 de Polonais et qui qui nous, nous n'adh\u00e8re pas du tout \u00e0 cette vision compl\u00e8tement il perd pas hyper nationaliste hyper conservatrice hyper catholique de l'\u00e9quipe actuelle, il y a une il y a une Pologne 3 ou alors tu tr\u00e8s d\u00e9mocratique qui n'est pas du tout dans ce dans dans ce sens -l\u00e0, donc il faut quand m\u00eame un petit peu attention simplification d'accord, j'ai des obligations de journalisme, non vous \u00eates romancier, vous \u00eates dans la nuance, voil\u00e0 l'autre le manche de peuvent trouver assez contrast\u00e9 mais \u00e9videmment par exemple les, les, les parents de d'un des personnages d'une des femmes qui sont des gens extraordinairement modestes dans l'est de la Pologne, la partie la plus pauvre, \u00e0 la fronti\u00e8re de la Bi\u00e9lorussie, s'ils ont vot\u00e9 bien s\u00fbr pour le Parti conservateur, parce que leur on leur a promis aussi l'id\u00e9e des allocations familiales plus importante et puis parce que c'est quelque chose de rassurant, oui vous lorsque on est dans une situation, c'est difficile de d\u00e9crocher des emplois o\u00f9 on se met \u00e0 douter de l'avenir de la famille \u00e0 dire avoir comme \u00e7a une perspective un peu maternel, il y a un espace de vie d'une famille politique qui vous qui vous disent qu'il faut faire oui laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:23) [81%] :\r\nQue chose aussi chez les polonais, il y a eu la peur de dispara\u00eetre au fond c'est c'est \u00e7a alors c'est on imagine avec nous, j'ai commenc\u00e9, Pascaline avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:30) [79%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e de 200 kilom\u00e8tres d'est en ouest mais vous imaginez ce que c'est alors \u00e7a veut dire que une partie de de ce qui \u00e9tait l'est de la Pologne hier est devenu ukrainien avec village du cr\u00e2nien et une partie de ce qui \u00e9tait l'Allemagne, depuis toujours, est devenue polonaise, alors oui, c'est tr\u00e8s concret, tout \u00e7a, je suis arriv\u00e9 une fois dans un village justement cautionnement polonais aujourd'hui ukrainien et je parlais avec une femme comme \u00e7a, la place du march\u00e9 et puis cette femme un peu sur comment \u00e9tait cette ville autrefois \u00c9douard bonjour tout regard\u00e9 en gros d'Ukrainiens enti\u00e8re de Polonais et en tire de juifs ah oui la main oui oui oui, non, non, non, c'\u00e9tait disparus ah oui, non, il y a, il y a plus de la mort assist\u00e9e pour moi les plus vifs, on le sait, plus de perdants : les Polonais sont partis, hein, son parti oui, voil\u00e0 les 2 tiers, voil\u00e0, voil\u00e0 pourquoi parti mais on revient \u00e0 la Suisse, ce sont des traumatismes extraordinaire de la m\u00eame fa\u00e7on les les Polonais qui se sont ceux qui ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s ou qui se sont install\u00e9s dans les partis anciennement allemandes, parfois ne veulent oublier \u00e9labore le parti allemand de mais ce il ressurgit, est ce que vous voulez quand vous \u00eates dans une ville comme Brest, l\u00e0- haut, permettez -moi, donnez allemand ben bref car depuis des si\u00e8cles et totalement Slobodan Despot alors comment comment est -ce qu'on m\u00e9lange tout cela je je je ne porte pas de jugement sur les r\u00e9actions vous dit simplement que c'est une, ce sont des f\u00eates, ce sont des r\u00e9alit\u00e9s douloureuses qui laissent des traces encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:09) [85%] :\r\nN\u00e9anmoins, n\u00e9anmoins, il me semble, moi, vous \u00eates \u00e0 vous \u00e9couter, que vous avez fait des Lettres persanes, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers des Polonais, vous parlez vous- m\u00eame de la de du regard des Suisses oui alors je voulais vous dire au juste et il semble gaulliste disais que aucun de vos personnages n'avait n'\u00e9tait dans les id\u00e9es de, de, de, de, du pouvoir actuel, qui est un pouvoir ultra au traditionalistes conservateurs mais je pense que du point de vue romanesque le plus int\u00e9ressant \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment de se fondre dans ces id\u00e9es l\u00e0 qui sont les plus \u00e9loign\u00e9s de vous, le romancier n'est ni homme ni femme, ni de droite et de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:39) [74%] :\r\nIl voulait pas faire du journalisme en donnant la parole \u00e0 chacun : voil\u00e0, j'\u00e9tais pas ah voil\u00e0, j'\u00e9tais pas envoy\u00e9 de la RTS dans le roman, \u00e7a c'est juste, donc moi j'avertis pr\u00e9voit aussi, \u00e7a c'est la grande moi, moi je vais vous songez oui histoire \u00e0 raconter, j'ai trouv\u00e9 que j'ai fait cette histoire avec avec les personnes que j'ai avec qui j'ai parl\u00e9 et qui vivent la peut-\u00eatre une autre, une autre fois sur votre sujet mais vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:00) [86%] :\r\nPas de moi, je suis moi parce que je trouve admirable vous parlez polonais non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:03) [74%] :\r\nNon, malheureusement pas sur la torture pour un meilleur d\u00e9marrage, il a bien vous allez avoir le revient petit peu ensuite vous dites vous dire vous le vous avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a il va dire : il y a, il y a, il y a une mauvaise conscience du Suisse et puis surtout, il y a, vous avez sur votre propre pays sur votre votre personnage \u00e9videmment moi c'est, au fond, il y a la loi sur l'fin, au fond, la Suisse et la le tri des d\u00e9chets se dit paysage trop beau train presque trop beau, au point qu'on a une accablante quand on arrive \u00e0 la charge qui qu'on voit, voil\u00e0 le mammouth non c'est parce y j'ai pass\u00e9, \u00e7a c'est tout \u00e7a, c'est : \u00e9coutez, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:38) [78%] :\r\nC'est vous, c'est moi, j'ai il y a peut-\u00eatre une composante un tout petit peu d\u00e9pressif chez ce narrateur pas \u00e0 la vague qui n'est pas l\u00e0 oui, donc moi l\u00e0 et c'est vrai, \u00e0 part cela, c'est vrai que on se dit tu vois certains paysages mais c'est tellement beau que sans dire presque un peu insupportable, on a tous prouv\u00e9 cela or alors voil\u00e0, apr\u00e8s on change d'humeur et puis on voit \u00e7a diff\u00e9remment, puis heureusement il y a eu la rage car il y a un petit saut qui soul\u00e8ve les les feuilles des arbres et puis qui trouble tableaux mais il y a un c\u00f4t\u00e9 une si vous voulez helv\u00e9tique qui nous enferme parfois un peu voil\u00e0, vous avez pass\u00e9 relay\u00e9 par la pub, etc on voil\u00e0 on ouvre n'importe quelle page internet les 10 raisons pourquoi aimer la Suisse on vous mart\u00e8le \u00e7a apr\u00e8s vous regardez les la les pubs \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est notre voiture japonaise, mais les plus suisse qui laisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:32) [61%] :\r\nNon, quand m\u00eame la preuve ce r\u00e9p\u00e8te, vous avez les boules qui vont d\u00e9couvrir la il y jou\u00e9 des aujourd'hui clairement, moi je peux vous dire ici vous approuvez vous approuvez parce c'\u00e9tait aussi son courrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:43) [77%] :\r\nQui m'importe, \u00e9crit remarquera en passant le Simplon o\u00f9 l'entrant en Suisse par le par Laferri\u00e8re et et et et par Vallorbe que l'herbe est beaucoup plus verte du c\u00f4t\u00e9 suisse, de la fronti\u00e8re, c'\u00e9tait je vais tirer ronronner Olivia non mais c'est vrai, cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:57) [82%] :\r\nSurtout dans le canton de Vaud parce qu'il \u00e9tait radical, c'\u00e9tait leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:59) [68%] :\r\nCool ah ben \u00e7a oui, mais, mais savoir lui vous disiez tout donc fait partie, oui, parce que vous savez comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:05) [73%] :\r\nC'est encore autre chose dans le roman de billets, on mange pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:08) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, parce que moi je m'int\u00e9resse aussi un roman est fait pour \u00e7a, il y a les grands faits les grands personnages, les grandes lignes de force et puis \u00e0 la petite histoire qui tricote derri\u00e8re, puis \u00e0 force d'avancer dans le roman abandonn\u00e9, je suis revenu en arri\u00e8re, je me suis dit c'est fou, mon Dieu, ce que j'ai mal au ventre et tout, et si j'ai un petit moment, c'est vous et la nourriture n'est pas chanceux alors si je reprends en Italie comme \u00e0 d'aller \u00e0 l'oc\u00e9an, l'Italie, les fid\u00e8les et filet de daurade sont trop cuit, le vin blanc est trop l\u00e9ger et l'addition est exag\u00e9r\u00e9, a mont\u00e9 Cassino elle mord dans un sandwich qui d\u00e9borde le gravier, du jambon \u00e0 Varsovie il y a une assiette de poisson fum\u00e9, mais suscite absence transfert en Mazurie le caf\u00e9 d'une couleur brune et p\u00e2le, les raviolis qui donne la pression de m\u00e2cher du carton, on revient \u00e0 Paris, Youpi, le caf\u00e9 de la gare de Lyon est ex\u00e9crable, on retourne apr\u00e8s laquelle on a repas la bonjour beaucoup la r\u00e9v\u00e9lation, il y a un plaisir Peter Daniel Pennac et des brochettes sont graisseuses, \u00e0 Paris, le repas sur Batum, on fait pas ce qui quelle pour Bush et enfin \u00e0 de Daimler tarderont fum\u00e9 parce que j'ai pas envie, alors il sera pas sur le silure qui, je cite : c'est pourquoi ceux qui se nourrissent de merde dans la vase et qui n'a gu\u00e8re de go\u00fbt si ce n'est celui d'une sauce embo\u00eete alors on arrive \u00e0 la derni\u00e8re page, et l\u00e0 il y a un plat qui trouve gr\u00e2ce \u00e0 vos yeux c'est le pape est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:15) [64%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 l'arriv\u00e9e parce que \u00e7a va aller, alors voil\u00e0 qui \u00e9crit tous les d\u00e9ranger termin\u00e9 aujourd'hui un tournoi, il y a pas que l'air du plus Vert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:23) [74%] :\r\nSi la raison il la r\u00e9gion \u00e7a c'est c'est curieux, mais enfin, c'est parce que c'est r\u00e9el voil\u00e0, allez dire c'est parce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:27) [75%] :\r\nOui, c'est vrai quand on voyage beaucoup rapidement tr\u00e8s mal, il faut le dire ne m'invitez jamais au resto ou c'est la porte, c'\u00e9tait parce que bien, est all\u00e9 dans les Balkans, si je dis cela, c'est parce que c'est plus juste, et c'est vrai que comme des pays o\u00f9 on mange mieux, mais pour la Pologne vous recommande aux personnes d'aller en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:43) [79%] :\r\nPour pour s'arr\u00eater 4 accords pour \u00e7a dans la t\u00eate pour autre chose parce que vos personnages mais on va pas s'allonger trop l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire s'allonger vos votre votre h\u00e9ros est un \u00e9rotomane disons un \u00e9rotomane non nous non non pas \u00e9rotomane. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:57) [73%] :\r\nEnfin les avec nous, il y a pas de quoi constituer un bonsoir de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:00) [83%] :\r\nIls ont quelqu'un qui a le go\u00fbt des femmes, vous \u00eates d'accord avec la divulgation \u00e0 voil\u00e0 donc il y a ceux o\u00f9 les femmes dans ce roman, on n'en parlera pas de cette partie -l\u00e0 parce que j'aimerais qu'on passe en petit moment avec vous puisque vous \u00eates membre de la direction du groupe Ringier anticipant Sultan consultant excusez -moi alors on sait la crise que traverse la presse \u00e9crite alors une rumeur court alors d'abord me dire si elle est vraie, les ce journal que vous avez fond\u00e9e et ce qu'il \u00e9tait encore ce qui va durer encore longtemps, moi \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:29) [85%] :\r\nSinon, il a travers\u00e9 toutes sortes de, de, de 2 p\u00e9riodes difficiles aujourd'hui, il y a une force extraordinaire, c'est qu'il y a un lectorat tr\u00e8s stable et ce n'est pas le cas de tous les magazines et de tous les journaux, mais il y a, il y a des Lecteurs fid\u00e8les qui r\u00e9agissent avec lui non, il y a un renouvellement \u00e9galement il y a intention qui attendent le m\u00e9decin dans le oui oui oui, il y a, il y a un renouvellement et il y a une fonction, il a quelque chose \u00e0 dire, alors voil\u00e0, il y a des num\u00e9ros sont plus re\u00e7u d'autres terrains, mais il y a, il y a, il y a une raison d'\u00eatre, il y a une raison d'exister, vous et il y a bien entendu que son existence et donc l'id\u00e9e, l'id\u00e9e qui dispara\u00eetra la fin d'ann\u00e9e ou qui serait donc Arte dont le temps puisque maintenant les les 2 titres sont dans le m\u00eame groupe c'est union des ce sont des rumeurs absolument d'abord l'hebdo a 2 fois plus de Lecteurs que le temps c'est ce n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame que c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame public, et alors c'est c'est c'est ces rumeurs Suzy \u00e9chafaudages comme \u00e7a qui court dans les une des rumeurs \u00e7a, il nous a journaliste vous accordiez mais donc c'est l\u00e0 que les et on a aussi une cause de son nom, d'autres d'autres maisons d'accord qui ont d'autres journaux croient que c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant, c'est de savoir si, si, si le journalisme d'aujourd'hui, ben voil\u00e0 correspond \u00e0 \u00e0 la la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et si on arrive \u00e0 trouver les moyens technologiques et commerciaux de pour payer les journalistes \u00e0 la fin du mois, c'est \u00e7a les vraies questions et et c'est vrai que nous sommes en pleine transformation, adaptation et il y aura veill\u00e9 sur discours sur cette sc\u00e8ne- l\u00e0, dans les mois et les ann\u00e9es qui viennent, mais autre au fond si une \u00e9quipe de journalistes a quelque chose \u00e0 une volont\u00e9 de faire son travail s\u00e9rieusement de peut-\u00eatre aussi apport\u00e9 de temps en temps, des \u00e9clairages, des visions particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:22) [84%] :\r\nJe pense que, alors, \u00e7a vous alors vous allez voir, vous venez l\u00e0- dessus est -ce que vous, vous avez \u00e9t\u00e9 journaliste, qui a tenu une sorte de magist\u00e8re, au fond, on attendait votre \u00e9ditorial on votre journal d'ailleurs, je parle de l'hebdo de l'\u00e9poque de l'hebdo, m\u00eame des \u00e9poques ult\u00e9rieures, vous avez l\u00e0, vous avez la nostalgie de \u00e7a parce que c'est un peu fini \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:38) [83%] :\r\nLe magist\u00e8re du journaliste, c'est fini, je me fais pas forc\u00e9ment magist\u00e8re le le le le journal est \u00e9lu ou pas est -ce qu'on l'attend au pas, c'est la bonne question, je pense que beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:49) [84%] :\r\nDans l'hebdo alors qu'est -ce que au jour je vais vous montrer l\u00e0 les gens connaissent journaliste avec la belle for\u00eat c'est un succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique parce que justement il est ce journaliste dont vous parliez \u00e0 l'instant, c'est-\u00e0-dire qui affirme des choses qui a des opinions qui sont pas \u00e9videmment pas les v\u00f4tres, en l'occurrence, est ce que les journalistes d'aujourd'hui manque un peu de courage dire manque un peu de courage au sens de de pignons d'affirmer et de, de, de, de, de claironner m\u00eame des opinions claires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:12) [83%] :\r\nOui, vous savez le journaliste on sait pas forc\u00e9ment ce que vous avez \u00e9t\u00e9, on peut vous en pour claironner vraiment peu importe, voil\u00e0 c'est l'instrument que je leur donne quand on \u00e9voquait tout \u00e0 fait justement ben serait donc je dirais il y a du journalisme, violoncelle, c'est-\u00e0-dire la \u00e0 bord non mais pour ce qui ce qui est de l'audace, d'abord, c'est-\u00e0-dire que la Weltwoche heureusement qu'elle existe, c'est une voix en plus c'est tr\u00e8s bien fait, du point de vue professionnel bon sur le fond, je trouve des points petit peu r\u00e9p\u00e9titif parce que c'est un peu attendu, hein, voyez, l\u00e0, oui, oui, oui, c'est un petit peu tous dans la m\u00eame salade ma banque a convoqu\u00e9, mais la question n'est pas \u00e7a, vous parlez du courage, la question du courage, c'est pas seulement le courage d'afficher une opinion, une vision du monde, le courage, c'est surtout de d'enqu\u00eater, de mettre la main ou le doigt plut\u00f4t sur certains points sensibles qui sont peu abord\u00e9 ce qui ne sont pas dans l'argent d'un politique, il faut pas pr\u00eat par les conf\u00e9rences de presse mais de d\u00e9couvrir des, des, des sujets d\u00e9couvrir des sujets dont on n'a pas tr\u00e8s envie de parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:29) [73%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous manque sa justement les ors et les autres, vous \u00eates tous Lecteurs est -ce que \u00e7a vous manque un journal comme \u00e7a qui \u00e0 la fois met le doigt, et puis en m\u00eame temps, affirme \u00e0 des opinions Claire, vous dites -vous qu'il avait bien un site Despot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:41) [82%] :\r\nC'est pas un site, c'est une lettre il y a 13 ans, alors j'ai fait l'anti- presse justement parce que sommes encore moins anti- presse j'ai j'ai j'ai pas d'annonceurs, je crois que le clairon et les, les, les opinions clairement exprim\u00e9e d\u00e9plaisent \u00e9norm\u00e9ment aux annonceurs, donc comme je n'ai pas d'annonceurs, mais uniquement des, des, des soutiens, des gens qui font des dons et moi je peux raconter ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:57) [61%] :\r\nDonc, si vous voyez n'pas les soupe ti\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:01) [84%] :\r\nNon, mes joueurs que je connais qui a tr\u00e8s peu de journaux qui a une opinion v\u00e9ritablement maintenant on lit des failles \u00e0 des articles de fond int\u00e9ressant, on ne donne qu'on n'est pas d'accord, il y a des jours o\u00f9 je vous dis tout je me d\u00e9sabonne, tout de suite tellement \u00e7a m'\u00e9nerve, je ne dirais pas de quel journal et puis d'autres jours, je vous dis : tiens, l\u00e0, c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, non, \u00e7a reste quelque chose, mais on n'a pas l'impression d'un fil conducteur, et \u00e7a c'est un peu dommage le dont on il vous manque oui oui, \u00e9coutez, on a un sens oui, c'est un incendie, on est d'accord ou pas d'accord, mais on sait que \u00e7a va dans une certaine direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:30) [66%] :\r\nAlors j'ai les d'ailleurs son conformiste alors je je vais m'a demand\u00e9 aux journalistes parce qu'on moi moi il faudra. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:35) [80%] :\r\nPoser des questions sur ce tr\u00e8s mal pris l'air mais je trouve que, justement, par exemple, quand m\u00eame, mais c'est pas par flagornerie vraiment au matin du monde, je trouve qu'on a un peu de temps encore, donc \u00e7a c'est absolument rien et puis \u00e7a va encore, hein, il y a pas de date alors est -ce que j'aurais sont confin\u00e9s, on trop sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:49) [80%] :\r\nOui, une tendance au conformisme s\u00fbr c'est quand m\u00eame plus facile si vous voulez de de s'engouffrer un petit peu sur les sujets dont les autres parlent et puis finalement de trouver des opinions comme \u00e7a une sorte d'\u00e9quilibre, alors c'est bien s\u00fbr, mais j'aimerais juste corriger que je suis Despot a dit, alors moi je parce qu'il parle plus, tandis que les publicitaires n'aimerait parce que j'ai \u00e9crit ce qui est int\u00e9ressant quand on parle aux publicitaires, aujourd'hui il y a un, c'est qu'ils nous disent : au fond, ce qui nous manque, c'est des magazines un peu plus affirm\u00e9e \u00e7a tout \u00e7a \u00e7a moi je parce vous concerne, c'est le mod\u00e8le parce que \u00e7a, c'est le mod\u00e8le avec que chacun ce que encore que des bo\u00eetes Mail de peine \u00e0 trouver la plume Sanofi, ils s'en fichent, ils ont toute des sources de financement bloch\u00e9rienne qui leur donne aucun souci non mais ce que vous dire, c'est que m\u00eame les publicitaires se rendent compte que nous \u00e9voluons dans un paysage o\u00f9 on est inond\u00e9 d'informations avec les sites g\u00e9n\u00e9ralistes et tout \u00e7a, les journaux gratuits ou qui disent petit peu en gros, toujours la m\u00eame chose, surtout vous les m\u00eames sujets il \u00e0 son cerveau oui bien s\u00fbr, mais on aimerait quelque chose oui des asp\u00e9rit\u00e9s et beaucoup de tenir le lecteur, voil\u00e0, donc je ne crois pas que la publicit\u00e9 \u00e7a forc\u00e9ment, on obstacle \u00e0 Liberty. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:00) [68%] :\r\nSi on attendez, attendez Despot Thomasson ressentir l\u00e0 parce qu'on a pass\u00e9 le 3\u00e8me sujet \u00e0 Brossard alors vous \u00eates bien install\u00e9, un peu dans le 3\u00e8me sujet avec Jacques Pilet mais avant d'avoir Star genre nouveau une br\u00e8ve qui varie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:09) [88%] :\r\nAlors \u00e0 la qu\u00eate d'une nouvelle croustillantes mais sous le danger d\u00e9couverts dans les pages du matin l'existence d'Aurora, un chat qui a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:15) [83%] :\r\nPlus de 90000 followers sur Internet, alors bon voil\u00e0 merde pourquoi on s'fait chier \u00e0 \u00e9crire des chroniques, hein, et je profite de cette vaste blague pour crier haut et fort mon d\u00e9samour pour les chats des \u00eatre asociaux et paresseux qui n'aiment que manger se faire gratter le dos d'une ingratitude la plus totale, mon du Michel je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:34) [81%] :\r\nVoulez vous rende compte que vous \u00eates un peu chez vous, c'est \u00e7a, ben oui, je crois que c'est \u00e7a, sauf que moi j'avais quand m\u00eame les chiens aussi loin que le bout la. \r\nAlors le taux court vite on va aborder le le 3\u00e8me th\u00e8me de l'autre dispute, c'est celui du d'une une du retour des nations les nations et d'ailleurs c'est tr\u00e8s en \u00e9cho avec le livre que vous avez \u00e9crit Lib\u00e9ration, on les a tenu longtemps pour responsable des guerres, il fallait donc s'en d\u00e9barrasser la construction europ\u00e9enne, on avait fait une base de son programme au fond s'en d\u00e9barrasser l'\u00e9galisation des conditions d'un but \u00e0 l'autre du continent devait faire dispara\u00eetre l'id\u00e9e m\u00eame de au mois d'identit\u00e9 nationale et la d\u00e9mondialisation devait faire le reste, or voil\u00e0 que tout se passe \u00e0 l'envers les nations et les nationalismes renaissent en Europe, en Espagne, en Gr\u00e8ce, en Grande-Bretagne, m\u00eame en Grande-Bretagne, \u00e0 travers des partis qui r\u00e9clament chacun \u00e0 leur mani\u00e8re le retour \u00e0 l'espace national \u00e0 gestion de l'espace national pour la vie collective, alors j'ai Pilet que l'id\u00e9e les \u00e9lites europ\u00e9ennes se sont compl\u00e8tement tromp\u00e9s, la nation, elle pas encore quelle Barbie, elle revient. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:38) [87%] :\r\nD'abord, je voulais faire autre r\u00e9sum\u00e9 vid\u00e9o les caricatures, vous allez pas dire que le cr\u00e9ateur disant : De Gaulle, Adenauer etc voulait l'abolition de la nation, pas du tout, il voulait vraiment une Union europ\u00e9enne qui vient sur respecte les nations et les identit\u00e9s de chaque peuple, mais mettent en commun un certain nombre de de t\u00e2ches et alors ce programme, h\u00e9 bien il est et n'est en rien Oeuvres alors finalement Marc nous reviendrons d\u00e8s qu'on parle de l'europ\u00e9en il faut imm\u00e9diatement la couvrir de tous les reproches, elle a r\u00e9ussi \u00e0 ce nombre de choses non seulement sur le plan \u00e9conomique et et et n\u00e9o- comme on dit, sans cesse, \u00e0 gauche, mais elle a par exemple r\u00e9ussi un projet qui \u00e9tait celui justement d'int\u00e9grer ces pays qui sortait du communisme et de les aider et si oui, sur le plateau et c'est c'est de solidarit\u00e9 qu'on ne souligne jamais il n'y a jamais eu autant de transfert de richesses avec les plus riches vers les plus beaux que, \u00e0 cette occasion -l\u00e0, ce sont des centaines de milliards qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9es justement vers la Pologne vers la bulle tch\u00e8que vers les pays de l'Est pour les aider \u00e0 refaire leur art, leur infrastructure apr\u00e8s le communisme, et \u00e7a c'est tout de m\u00eame admirable, \u00e7a n'est jamais arriv\u00e9 dans l'histoire, alors \u00e9videmment, maintenant, vous le dites -vous \u00e0 l'instant, il y a une r\u00e9surgence tr\u00e8s forte de l'id\u00e9e de nation, pas seulement \u00e0 l'Est, mais si on parle de de de l'Est de l'Europe de l'Est, c'est c'est d'autant plus frappante justement que ces pays ont \u00e9norm\u00e9ment va b\u00e9n\u00e9ficier de l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne et maintenant on attend les pires choses alors \u00e9videmment avant de condamner ou de ou de s'en f\u00e9liciter, ben voil\u00e0, il faut vous voir les causes, c'est que ces pays ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de toute souverainet\u00e9 pendant la plus grande partie de leur histoire, pour la plupart d'entre eux, et aujourd'hui revendiquent une souverainet\u00e9 nationale et comme en plus il y a ceux que vous \u00e9voquez, c'est-\u00e0-dire les troubles li\u00e9s \u00e0 la mondialisation au changement de technologie \u00e0 la concurrence internationale, l'id\u00e9e de se recr\u00e9er une sorte de de coca\u00efne de quand on est esclave est -ce que c'est pas avis des assurances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:58) [81%] :\r\nL'Espagne aujourd'hui, vous \u00e9crivez d'anti- presque rien que pour vous rappeler l'Avantage qu'il y a \u00e0 \u00e0 donner des des clich\u00e9s alors c'est assez bon alors les domaines plut\u00f4t plut\u00f4t des mentalit\u00e9s plut\u00f4t culturelles voil\u00e0 vous c'est l\u00e9gitime, pas de probl\u00e8me aux nations a -t-il toujours cette cette connotation n\u00e9gative oui, despote. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:17) [81%] :\r\nPas, il n'a pas une connotation n\u00e9gative \u00e0 mes yeux en tout cas moi, moi, \u00e0 mes yeux, c'est positif, \u00e7a veut dire la la la naissance commune, donc \u00e7a, \u00e7a a quelque chose de familial, quelque chose de dite anti- m\u00eame quand on n'est pas instruire l'universit\u00e9, \u00e7a a quelque chose qui qui d\u00e9passe, qui est qui et 36 th\u00e9orique et qu'ils d\u00e9passe les conditions \u00e9conomiques, les conditions id\u00e9ologiques, c'est pas id\u00e9ologique, la nation, la nouvelle condamnation c'est la c'est la grande famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est la langue c'est l'histoire, c'est celui de son dos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:40) [88%] :\r\nMoi je suis pas du tout d'accord si vous pardonner, je n'aime pas le terme de nation, je crois que \u00e7a correspond \u00e0 une forme de de messianisme de de racisme culturel, j'aime le terme de patrie, pour moi, la patrie, correspond \u00e0 une terre \u00e0 une filiation aussi patrie 11 comme Gennevilliers dans la r\u00e9gion, oui, mais \u00e7a n'est peut-\u00eatre pas un tort, parce que je crois que c'est important d'avoir une terre on s'y enraciner on peut accueillir la nation qui a quelque chose de vague la culture se d\u00e9veloppe, se d\u00e9place etc Est- avant la vie, une notion belliqueuse et une notion agressive, pas le terme de patrie et on a confondu nations et patries et au fond, on a supprim\u00e9 la notion de patrie avec la notion de franglais et excusez -moi une chose, mais le programme de l'Union europ\u00e9enne par rapport \u00e0 cette notion -l\u00e0 est exactement la m\u00eame que celui d'URSS, j'avais lu en son temps les grandes d\u00e9clarations de Khrouchtchev, supprimer les fronti\u00e8res supprim\u00e9es, la souris de la citoyennet\u00e9 n'en avoir qu'une seule, avoir la m\u00eame \u00e9conomie avance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:37) [78%] :\r\nIl justement la la nouvelle ensemble ce national mais oui \u00e0 l'estime avoir fait partie d'un grand tour oui bonsoir, URSS o\u00f9 l'ex- Yougoslavie et n'avoir pas d'existence propos mal d\u00e9finies, ou tr\u00e8s chaotique, on peut pas passer d'un grand tout o\u00f9 l'on est soi dans une gestion chaotique, un peu ni\u00e9 ou \u00e0 une participation collaborative, un autre grand ou m\u00eame s'il se veut, avec toute sa perfection peu d\u00e9mocratique, sans passer par une case, la case identitaire, h\u00e9 bien, c'est-\u00e0-dire qu'on a vraiment le probl\u00e8me, c'est que maintenant ils les d\u00e9mocraties, il avait -vous assez bien s\u00fbr, elle se elle s'exerce dans l'espace d'un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:08) [82%] :\r\nCela \u00e0 l'appui de de ce que vient dire si le aujourd'hui quand m\u00eame citer ce mot tellement clair de Charles de Gaulle, qui dit le patriotisme, c'est aimer son pays, le nationalisme s'est d\u00e9sist\u00e9, celui des autres, je trouve ce mot, c'est fort, tr\u00e8s fort et et aujourd'hui au l\u00e9gitime patriotisme \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats particuliers Jack pays s'ajoute une mont\u00e9e vraiment pleine de rancoeur entre peu diff\u00e9rents pays qui est extr\u00eamement dangereuse, et aujourd'hui il y a danger nationaliste qui p\u00e8sent sur l'Europe, vraiment, donc j'ai \u00e9cout\u00e9, et moi j'aime encore \u00e0 voter, et ceci est d'autant plus surprenant que l'\u00c9glise grand d\u00e9fi que nous avons devant nous, on voit bien que c'est pas l'\u00e9chelle des nations qu'on peut les r\u00e9soudre, je prends, je vais prendre l'actualit\u00e9 de ces derniers jours, vous avez \u00e0 la un qui ne payent pas d'imp\u00f4ts qu'qui vole au fond le Fisc de chaque pays, puisqu'ils ne payent pas d'imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9 il fait les profits, mais il les payent des ventes de peanuts en Irlande, il y a bien s\u00fbr que l'union de ces pays ressemblent qui peuvent imposer une amende \u00e0 si vous prenez le le le de du terrorisme des r\u00e9seaux terroristes et mafieux, il y a \u00e9videmment quand il semble qu'on a peut-\u00eatre une chance de lait la migration aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:34) [77%] :\r\nSi on range les gens sont convaincus qu'on doit la raison dans l'espace national Magda aucune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:38) [82%] :\r\nMoi, j'ai jou\u00e9 oui oui non mais l\u00e0, il faut quand m\u00eame se remettent les yeux en face des trous, je rappelle que la magnifique phrase Vladimir Boukovsky qui est un grand connaisseur du syst\u00e8me sovi\u00e9tique et qui disait europ\u00e9en votre avenir, j'ai v\u00e9cu \u00e7a pas march\u00e9 c'est donc \u00e7a ne marche pas, pire que lorsque le le le le grand test de l'Union europ\u00e9enne, qui s'appelait pas encore ainsi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la l'\u00e9clatement de la Yougoslavie, vous savez tr\u00e8s bien lorsque la Yougoslavie \u00e9clate j'ai compris que le le syst\u00e8me europ\u00e9en ne marcherait jamais, et pourquoi il marche jamais seul pour un pour un fait tr\u00e8s simple, c'est que, ils ont eu l'occasion, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait encore un \u00e9lan europ\u00e9en o\u00f9 il y avait des finances maintenant y en a plus, ils ont eu l'occasion de dire yougoslave, on vous int\u00e8gre \u00e0 tous en m\u00eame temps et on abolit ou fronti\u00e8res int\u00e9rieures, nous faisons un exemple, une construction europ\u00e9enne sur votre pays en crise qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont des dettes des les payer, on l'a vu pendant que avant il y avait moins mais avant que l'Union europ\u00e9enne se m\u00eale de pacifier l'\u00eele \u00e0 la Yougoslavie, il y avait d'ici \u00e0 Belgrade aux fronti\u00e8res aujourd'hui en a 5, ils ont fait exactement le contraire de ce qu'ils pr\u00e9tendent faire c'est une construction id\u00e9ologique totalement utopique et nul, je veux dire c'est \u00e7a le danger en Europe le danger en Europe, c'est la sovi\u00e9tisation de l'Europe, c'est pas l\u00e0, c'est pas le r\u00e9veil des nations arriv\u00e9e des nations, c'est la r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:45) [73%] :\r\nLa sovi\u00e9tique des assauts des vous allez pas mais qu'est -ce que \u00e7a vous a compris que son auditoire, revenir sur la guerre, Yougoslavie, mais une mani\u00e8re quel g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:51) [80%] :\r\nC'est tr\u00e8s facile d'une image Lagaf au d\u00e9tour les autres ainsi jamais soit, \u00e7a c'est clair, moi ce que j'observe, par exemple, maintenant j'observe qu'\u00e0 des \u00e9lections aujourd'hui en Croatie, o\u00f9 les partis rivalisent de, de, de, de diatribes et mieux envers les voisins, j'observe qu'\u00e0 Belgrade, il y a aussi des groupements ultranationaliste qui qui qui ne font que d\u00e9clarer la guerre, un petit peu \u00e0 au voisinage et ce qui se passe dans une forme parti les mots ouverte et est violente dans les Balkans, h\u00e9 bien c'est en train de se passer aussi dans une forme \u00e9videmment beaucoup plus mod\u00e9r\u00e9 et tu verras, m\u00eame \u00e0 l'ouest de l'Europe quand vous entendez monsieur M\u00e9lenchon, parl\u00e9 de l'Allemagne, vous dites qu'il ne parle pas seulement de la politique dans le regard, on oui, on \u00e9tait all\u00e9 via Iran ceux qui mentent un qui climat c'est d'accord pour lui regardez alors alors rendez- \u00e0 redire : on peut produire en merci tr\u00e8s d\u00e9plorable des bons d\u00e9buts nationalisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:50) [70%] :\r\nMais \u00e7a co\u00fbte de l'Union europ\u00e9enne, son allure est pas national. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:53) [79%] :\r\nMais moi je crois en tout cas, r\u00e9seau et vous avez cit\u00e9, vous avez cit\u00e9 les \u00e9lections Croates, vous savez que le grand argument d'un des partis les partis extr\u00e9mistes Croates, ils observent, allez vous faire foutre dans l'Union europ\u00e9enne, vous \u00eates pas pos\u00e9 des barbares, c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait semer la discorde une discorde plus par- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:07) [81%] :\r\nMais est ce que vous dites au sujet de son dos sur la pas sur la patrie ou \u00e0 la rue, les espaces nationaux est -ce que c'est pas aussi des espaces dans lesquels on peut r\u00e9sumer certains probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:16) [91%] :\r\nC'est \u00e7a le probl\u00e8me : on a, je crois, je ne crois pas \u00e0 l'universalisme ou \u00e0 l'universalit\u00e9 \u00e0 la globalit\u00e9 pour r\u00e9gler toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes sociaux, politiques, on est oblig\u00e9 d'avoir un d'espace limit\u00e9 dans lequel on peut s'adapter \u00e0 une culture locale, ce qui ne veut pas dire qu'on ne s'ouvre pas par rapport \u00e0 une r\u00e9flexion \u00e0 une autre forme de culture aussi au reste du monde, exercice qui est dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:38) [78%] :\r\nMerci Suzette on en restera l\u00e0, vous pensez bien, Jacques qu'on allait parler de l'Europe avec vous pour savoir pourquoi, pas quoi, je vous remercie, Hollande car il y a fait, \u00e0 Bercy, je vous remercie de de, en tout cas d'\u00eatre venu sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:50) [85%] :\r\nEt le titre de votre livre Polonaises paru aux \u00e9ditions de l'Aire la rubrique les perles de la semaine, h\u00e9 bien, nous en parlerons la semaine prochaine dans le Hall de nos nouveaux du la manquer parce que la discussion \u00e9tait trop int\u00e9ressante, merci \u00e0 nos beaux parleurs, d'\u00eatre venu vous voir la semaine prochaine, recevront un autre artiste s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:12) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrir point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:17) [92%] :\r\nEt sur la 1\u00e8re il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T10:18:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Radja, Ivan", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pilet, Jacques", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "professeure de droit, femme politique vaudoise membre du Parti lib\u00e9ral ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67FE3112-C80D-4092-B11E-A20B8036873B", "internalArchiveId": "67FE3112-C80D-4092-B11E-A20B8036873B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche fran\u00e7aise a-t-elle les moyens de stopper Fran\u00e7ois Hollande?", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sieffert, Denis\r\nLes socialistes frondeurs fran\u00e7ais se r\u00e9unissaient dimanche \u00e0 La Rochelle pour leur universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9. Les anciens ministres Beno\u00eet Hamon, Arnaud Montebourg et la d\u00e9put\u00e9e Marie-No\u00eblle Lienneman \u00e9taient pr\u00e9sent. Tous veulent incarner une candidature de \"vrai gauche\". L'interview de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire de gauche \"Politis\".\r\n\r\n* * La gauche fran\u00e7aise a-t-elle les moyens de stopper Fran\u00e7ois Hollande? 18h France : la gauche peut-elle stopper Hollande ?\r\n\"Tout sauf Fran\u00e7ois Hollande !\"... C'est le cr\u00e9do des socialistes frondeurs qui se r\u00e9unissaient aujourd'hui \u00e0 La Rochelle pour leur universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9. \r\nLes anciens ministres Benoit Hamon et Arnaud Montebourg, la d\u00e9put\u00e9e Marie-Noelle Lienneman. Tous veulent incarner une candidature de gauche, de \u00ab Vraie gauche \u00bb, par opposition \u00e0 un pr\u00e9sident qui a incarn\u00e9 \u00ab une alternance fictive \u00bb au quinqu\u00e9nat de Sarkozy, pour reprendre les propos de ces frondeurs.\r\nDenis Sieffert, bonsoir. Vous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire de gauche \u00ab Politis \u00bb.\r\n- Les frondeurs veulent arr\u00eater Hollande, l'emp\u00eacher de se porter candidat \u00e0 sa propre succession, mais est-ce possible d'arr\u00eater Hollande ?\r\nC'est pas les frondeurs qui arr\u00eateront Hollande.\r\nSi quelque chose arr\u00eate hollande ce sera les sondages et les chiffres \u00e9co, si rel\u00e8ve pas la t\u00eate il sera  en dessous de 10% Mais plus on s'approchera de l'\u00e9ch\u00e9ance plus il va gauchir le discours, et dire qu'il faut faire barrage \u00e0 la droite.\r\n- D'autant que les frondeurs sont d'accord pour le bloquer mais pas d'accord pour se retirer. Incapable de se rallier derri\u00e8re un candidat unique \u00e0 ce stade\r\nC'est redoutable comme discours car ils vont s'annihiler les uns les autres et permettre \u00e0 Hollande de se poser comme recours.\r\n- Fran\u00e7ois Hollande a une double strat\u00e9gie : il offre des cadeaux fiscaux (deux millards d'all\u00e8gements d'imp\u00f4t apr\u00e8s des dizaines de milliards de hausse.) et se pr\u00e9sente comme le garant de la d\u00e9mocratie et le protecteur des Fran\u00e7ais.... \u00c7a peut marcher ?\r\nIl gauchise son discours surtout sur les questions de r\u00e9publique, se d\u00e9marquue de la droite mais aussi de Valls ! Bcp moins r\u00e9publicaniste et laicard que Valls.\r\n\u00c7a peut lui faire du bien aupr\u00e8s d'une partie de la gauche.\r\nMais il est trop tard. La gauche ne lui pardonne pas. Son bilan est accablant.\r\nSe redresser et \u00eatre candidat c'est deux choses. C'est suicidaires.\r\n- Son entourage peut-il le convaincre ? On sait qu'il a des hommes de confiance, comme le ministre de la D\u00e9fense. Ils peuvent lui dire qu'en allant au combat, et en perdant avec un fort rejet des \u00e9lecteurs, il va plomber la gauche pour longtemps.\r\nLa  gauche serait plomb\u00e9e ? C'est pas leur probl\u00e8me principal. Dans son entourage, les gens ont-ils le courage du discours de v\u00e9rit\u00e9, j'en doute. Il est isol\u00e9, il n'entend plus.\r\n- Mais il n'est pas isol\u00e9 ! Il re\u00e7oit la moiti\u00e9 des journalistes politiques de Paris pour commenter en continu sa propre action (ou non action) politique !\r\nEntre recevoir des jounralistes et \u00e9couter les procehs politiques qui lui disent n'y va pas. C'est autre chose. Au contraire, \u00e7a lui donne l'illusion de dessiner un pr\u00e9sident pour l'Histoire. Il singe Mitterrand, se d\u00e9lecte de voir des livres qui diss\u00e8quent ces \u00e9tats-d'\u00e2me.\r\n- Macron un pb pour Fran\u00e7ois Hollande ?\r\nDans l'opinion oui, car Hollande appara\u00eet comme celui qui s'est fait flou\u00e9 par son enfant ch\u00e9ri, il joue le r\u00f4le du cocu politique. C'est un mauvais coup. Mais en terme d'image, pas obligatoirement politique puisqu'on ne sait pas s'il va y aller.\r\nMacron n'a pas d'appareil, il a de l'argent. \r\nMoi je pense que Hollande va y aller, au final.", "durationSec": 422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7990197", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La gauche fran\u00e7aise a-t-elle les moyens de stopper Fran\u00e7ois Hollande? / FOR_2016-09-11T18:06:00_developpement-4", "Forum du 11.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes frondeurs fran\u00e7ais se r\u00e9unissaient dimanche \u00e0 La Rochelle pour leur universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9. Les anciens ministres Beno\u00eet Hamon, Arnaud Montebourg et la d\u00e9put\u00e9e Marie-No\u00eblle Lienneman \u00e9taient pr\u00e9sent. Tous veulent incarner une candidature de \"vrai gauche\". L'interview de Denis Sieffert, directeur de la r\u00e9daction de l\u2019hebdomadaire de gauche \"Politis\"."], "variantIds": ["ece-7990197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T09:22:04Z", "speechToTexts": ["27.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nTout sauf Fran\u00e7ois Hollande c'est le credo des socialistes frondeurs qui se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 La Rochelle pour leur universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, les anciens ministres, Beno\u00eet Hamon et Arnaud Montebourg, la d\u00e9put\u00e9e Marie- No\u00eblle Lienemann, tous veulent incarner une candidature de gauche de Vraie gauche par opposition \u00e0 un pr\u00e9sident qui a incarn\u00e9 selon eux une alternance fictive au quinquennat de Sarkozy pour reprendre ailleurs les propos de ces frondeurs, on va parler avec Denis Siffert, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire de gauche, Politis, alors les frondeurs veulent arr\u00eater un peu stopper, Fran\u00e7ois Hollande l'emp\u00eacher de se porter candidat \u00e0 sa propre succession, mais est -ce possible d'arr\u00eater, Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [85%] :\r\nBen je crois que ce qui peut arr\u00eater, Fran\u00e7ois Hollande, c'est pas les frondeurs, ni peut-\u00eatre personne d'autre, mais les Fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire que si les sondages d'opinion continue d'aussi d\u00e9favorable, je crois qu'un moment donn\u00e9, \u00e7a il a situ\u00e9 lui- m\u00eame d'ailleurs, le seuil de cette d\u00e9cision \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il pourra pas y aller si il continue d'\u00eatre aux alentours de 12 ou 14 pourcent au au maximum dans les sondages, je pense qu'il sera assez conscient pour voir qu'il court au d\u00e9sastre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nD'autant que les frondeurs sont d'accord pour le bloquer, certes, mais pas d'accord pour se retirer en faveur d'un candidat unique, il y a ce probl\u00e8me aussi non de de se rallier derri\u00e8re un candidat unique \u00e0 ce stade, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [84%] :\r\nPas le probl\u00e8me du candidat unique, c'est de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment si un Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls ou m\u00eame \u00e0 Emmanuel Macron font partie qui, fa\u00e7on de la gauche, en tout cas dans l'imaginaire maintenant de de l'\u00e9lectorat de gauche alors que vous passez curseur Moussa curseur donc avec qui on fait comp\u00e9tition en somme effectivement aussi, c'est un peu le d\u00e9bat entre notamment M\u00e9lenchon et puis les, les, les, les frondeurs si si on me permet \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, m\u00eame avec beaucoup de de critiques, de participer \u00e0 cette comp\u00e9tition -l\u00e0, bon, il faut admettre que c'est l'emporte mais il faudra, si j'ose dire que les affiches pour lui s'est install\u00e9 que c'est assez paradoxal et et de toute fa\u00e7on le remet dans le cercle disons vertueux de, de, de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Hollande a une double strat\u00e9gie : on l'a vu, hein, il offre des cadeaux fiscaux 2 milliards d'all\u00e9gements d'imp\u00f4ts apr\u00e8s des dizaines de milliards de hausses et se pr\u00e9sente comme le garant de la d\u00e9mocratie comme le protecteur des Fran\u00e7ais, \u00e7a peut marcher franchement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il je ne pense quand m\u00eame que le la gauche sont son coeur, si j'ose dire, c'est la question sociale et sur la caisse ou social, on peut pas dire que le pr\u00e9sent est beaucoup li\u00e9e et que son quinquennat et \u00e9tait extr\u00eamement convaincant, alors \u00e9videmment il y a la question de la d\u00e9mocratie a qui du terrorisme, je suis pas s\u00fbr que ce soit non plus le le meilleur terrain pour lui parce que, on assiste \u00e0 une surench\u00e8re de de la droite, donc dans les et qui est extr\u00eamement d\u00e9magogique qui, dans le sillage de de l'extr\u00eame droite, je dirais m\u00eame que dans le le la proximit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, il y a un homme qui est Manuel Valls, qui lui- m\u00eame disons surfe sur les positions beaucoup plus droiti\u00e8re et alors le discours de Fran\u00e7ois Hollande, de ce point de vue qui est plut\u00f4t rassurant, c'est-\u00e0-dire que, il a rappel\u00e9 l'\u00c9tat de droit, c'est si on essaye plut\u00f4t une position de gauche, assur\u00e9ment, mais je pense que c'est quand m\u00eame sur la question sociale, il pourrait reconqu\u00e9rir du terrain et l\u00e0 je crois qu'il est bien tard, trop tard en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [92%] :\r\nEst -ce que l'entourage de Fran\u00e7ois Hollande pourrait le convaincre de ne pas y aller, on sait qu'il a des hommes de confiance un comme comme le ministre de la d\u00e9fense, par exemple, il pourrait tr\u00e8s bien lui dire qu'en allant au combat et en perdant avec un fort rejet des \u00e9lecteurs, h\u00e9 bien il va, il va plomber la gauche pour longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [76%] :\r\nOui alors l\u00e0 aussi leur fait cr\u00e9dit cr\u00e9dit moral qui est important, c'est la t\u00eate parce que l\u00e0 c'est senti aussi soucieux au-del\u00e0 de leur personne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [93%] :\r\nL'avenir de la gauche, c'est pas s\u00fbr. \r\nMais ce qui est probable quand m\u00eame, c'est que si ils sont certains que Fran\u00e7ois Hollande va au-devant de un d\u00e9sastre, donc seulement alors ce serait la pire, la gauche mais la viande Fran\u00e7ois Hollande ce serait bien aussi leur propre avenir dans un futur proche, qui sera hypoth\u00e9qu\u00e9 et je pense qu'on est face au bras, il y aura des voix parmi ses meilleurs amis pour lui dire : bah, n'y va pas parce que tu nous emm\u00e8ne quand m\u00eame tout ce d\u00e9sastre, j'ai pas dit, c'est l'avenir, la gauche et peut-\u00eatre leur avenir \u00e0 chacun, chacun de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [94%] :\r\nMacron est -ce que c'est un probl\u00e8me pour Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [83%] :\r\nAlors c'est un probl\u00e8me parce que c'est ce qui la la la la s\u00e9quence que qu'on qu'on a connu avec la d\u00e9mission de Macron quelque chose de tr\u00e8s d\u00e9valorisante pour Fran\u00e7ois Hollande, hein, il a \u00e9t\u00e9 un peu cocufi\u00e9 dans cette affaire pour dire y a \u00e9t\u00e9 que c'\u00e9tait un peu son poulain, l'homme qui l'avait form\u00e9, promu etc et qui d'un seul coup, claque la porte et le pendant, plus le mot de trahison, je sais pas mais enfin en tout cas c'est ce pays a il avait quand m\u00eame fait figure un peu du du du cocu de du th\u00e9\u00e2tre de boulevard, dont cette foot histoire c'est pas tr\u00e8s bon pour lui, autrement dit sur le terrain de de l'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale, je suis pas s\u00fbr que ceux qui porte pr\u00e9judice, il y a quiconque d'autres d'ailleurs, parce que il faudrait que que Macron disons \u00e0 un parti avec lui et qu'il ait des forces et on n'a pas, il va avoir de l'argent parce qu'il va avoir une partie de du PDF qui va le soutenir, \u00e7a suffit pas, il faut quand m\u00eame aussi des militants, beaucoup de militants, il y en a, mais tr\u00e8s peu et un appareil politique et on n'a pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [84%] :\r\nLes Fran\u00e7ois long dans revanche va pouvoir se reposer sur le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:33) [77%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre un peu un parti socialiste c'est s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire le Solf\u00e9rino comme on dit, le si\u00e8ge du Parti socialiste, mais qu'est -ce que c'est que Solf\u00e9rino, c'est-\u00e0-dire si \u00e0 l'appareil, c'est pas rien l'appareil mais combien division combien de militants, c'est quand m\u00eame un parti qui est extr\u00eamement affaibli et tr\u00e8s d\u00e9prim\u00e9, tr\u00e8s d\u00e9moralis\u00e9 et c'est pas s\u00fbr que ils retrouvent en tout cas pour sa candidature \u00e0 lui, forces vives qui sont n\u00e9cessaires pour remporter une telle ce combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [84%] :\r\nEst ce que Fran\u00e7ois Hollande ne veut pas attendre au fond que la droite d\u00e9signe son poulain et que s'il n'y a Nicolas Sarkozy et le le candidat h\u00e9 bien l\u00e0, peut-\u00eatre que Fran\u00e7ois Hollande s'\u00e9lancera en estimant que c'est son meilleur ennemi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [82%] :\r\nAh bah c'est s\u00fbr que, de toute fa\u00e7on, il l'a dit, il a pratiquement 17 heures il va attendre probablement la fin de l'ann\u00e9e, c'est la m\u00eame bien au-del\u00e0 de la m\u00e8re de la droite et sera, quel sera le le le candidat de la droite qui nous prendra sa d\u00e9cision et c'est s\u00fbr que, il cible Nicolas Sarkozy, on l'a vu dans son discours de cette semaine, c'est son son meilleur son meilleur adversaire surveillants et demi et avec un discours qui consiste \u00e0 dire : Rendez -vous compte, on va pas avoir un 2\u00e8me tour Sarkozy- je peine, donc \u00e7a ne \u00e7a peut, \u00e7a pourrait marcher, mais encore une fois, encore faudrait -il qu'ils reconqui\u00e8rent l'\u00e9lectorat de gauche sur les questions sociales et l\u00e0 il y a tr\u00e8s peu de temps et je pense que c'est vraiment trop tard pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [94%] :\r\nMerci beaucoup Denis Siffert d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates le directeur de la r\u00e9daction de l'hebdomadaire de gauche, Politis, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F453A8A-C09C-4A96-988C-A3C5509E54BD", "internalArchiveId": "2F453A8A-C09C-4A96-988C-A3C5509E54BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en mars pour djihadisme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "summary": "L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en mars, notamment pour soutien au groupe Etat islamique (EI), est libre depuis mercredi, a confirm\u00e9 le canton d'Argovie \u00e0 la SonntagsZeitung.\r\n\r\n* * L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en mars pour djihadisme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en Suisse ce printemps pour soutien \u00e0 l'Etat islamique, est donc... libre depuis mercredi... \r\nInformation  de  la SonntagsZeitung. \r\nL'homme de 32 ans avait d'abord \u00e9cop\u00e9 de 3 ans et demi de prison pour avoir notamment soutenu l'activit\u00e9 de DAESH sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\nMais il a eu finalment obtenu gains de cause devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDelphine Gendre, la haute cour a estim\u00e9 qu'il n'y avait aucune base l\u00e9gale pour le maintenir en d\u00e9tention, en attendant son expulsion vers l'Irak . \r\n----\r\nL'homme se retrouve donc libre depuis mercredi dernier apr\u00e8s avoir purg\u00e9 un tier de sa peine, alors m\u00eame que la police f\u00e9d\u00e9rale le qualifie de danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure du pays. Un potentiel poseur de bombes en libert\u00e9, titre d'ailleurs le journal dominical. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0? Mercredi, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 la demande de la Fedpol de le maintenir en d\u00e9tention en vue d'un renvoi vers son pays d'origine, faute de bases l\u00e9gales. D'apr\u00e8s le journal, les chances de voir cet Irakien  de 32 ans, entr\u00e9 en Suisse comme requ\u00e9rant d'asile, \u00eatre expuls\u00e9, seraient de toute fa\u00e7on minces, car il risque la peine de mort en Irak. \r\n*** Les r\u00e9actions politiques, Delphine, ne se sont pas fait attendre...\r\nToujours dans la SonntagsZeitung, les pr\u00e9sidents de l'UDC, Albert R\u00f6sti, et du PDC, Gerhard Pfister, d\u00e9noncent les lacunes de la loi... L'UDC va d\u00e9poser une motion \u00e0 la session parlementaire qui d\u00e9bute demain pour demander le renvoi imp\u00e9ratif des djihadiste condamn\u00e9s. Un  avis partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi, pour qui la s\u00e9curit\u00e9 de la population doit absolument \u00eatre garantie. Pour rappel, l'Irakien condamn\u00e9 \u00e0 3 ans et demi de prison, pour avoir soutenu l'activit\u00e9 de l'Etat islamique. Ses deux autres coaccus\u00e9s avaient \u00e9cop\u00e9 de peines plus lourdes de quatre ans et huit mois de prison . Ils ne pourront pas \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es avant 2017", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7990185", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en mars pour djihadisme a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 / 12H30_2016-09-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en mars, notamment pour soutien au groupe Etat islamique (EI), est libre depuis mercredi, a confirm\u00e9 le canton d'Argovie \u00e0 la SonntagsZeitung."], "variantIds": ["ece-7990185"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-17T10:41:46Z", "speechToTexts": ["17.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'un des trois Irakiens condamn\u00e9s en Suisse ce printemps pour soutien \u00e0 l'\u00c9tat islamique est donc libre, depuis mercredi, information de la SonntagsZeitung, l'homme de 32 ans avait d'abord \u00e9cop\u00e9 de 3 ans et demi de prison pour avoir notamment soutenu l'activit\u00e9 de Daesh sur les r\u00e9seaux sociaux, mais il a eu finalement gain de cause devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Delphine Gendre la haute cour a estim\u00e9 qu'il n'y avait aucune base l\u00e9gale pour le maintenir en d\u00e9tention en attendant son expulsion vers l'Irak. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, l'homme se retrouve donc libre, hein, vous l'avez dit, depuis mercredi dernier apr\u00e8s avoir purg\u00e9 un tiers de sa peine, alors m\u00eame que la police f\u00e9d\u00e9rale, le qualifie de danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure du pays, un potentiel poseur de bombes en libert\u00e9, titre m\u00eame le journal dominical alors comment en est -on arriv\u00e9 l\u00e0 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 la demande de la Fedpol de le maintenir en d\u00e9tention en vue d'un renvoi vers son pays d'origine, faute de base l\u00e9gale, d'apr\u00e8s le journal, les chances de voir cet Irakien de 32 ans, entr\u00e9 en Suisse comme requ\u00e9rant d'asile \u00eatre expuls\u00e9 seraient de toute fa\u00e7on, minces, car il risquerait la peine de mort en Irak, selon ses dires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [82%] :\r\nEt les r\u00e9actions politiques, Delphine, elles ne sont pas faites \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nNon, toujours dans la SonntagsZeitung, les pr\u00e9sidents de l'UDC Albert rejet\u00e9 et du PDC Gerhard Pfister d\u00e9noncent les lacunes de la loi, l'UDC va m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une motion \u00e0 la session parlementaire qui d\u00e9bute demain \u00e0 Berne pour demander le renvoi imp\u00e9ratif des djihadiste condamn\u00e9s en Suisse, un avis partag\u00e9 par la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra Gauci, pour qui la s\u00e9curit\u00e9 de la population doit absolument \u00eatre garantie pour rappel, l'Irakien, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans et demi de prison pour avoir soutenu l'activit\u00e9 de l'\u00c9tat islamique, ces 2 autres coaccus\u00e9s avaient \u00e9cop\u00e9 de peines plus lourdes de 4 ans et 8 mois de prison, ils ne pourront pas \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es avant 2017 de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-11T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1542061", "internalArchiveId": "AA1609542073", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 3004, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8008663", "imageURL": "http://www.rts.ch/8008666.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Space swiss systems: des finances n\u00e9buleuses / Retraite de ministre / Mariage \u00e0 l\u2019italienne", "Interview: Claude Ruey, ancien conseiller d\u2019Etat, VD", "Retraite de ministre", "Agression", "Mariage \u00e0 l\u2019italienne", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Agression\n- Retraite de ministre\n- Mariage \u00e0 l'italienne", "- Agression\n- Retraite de ministre\n- Mariage \u00e0 l'italienne", "- Agression\n- Retraite de ministre\n- Mariage \u00e0 l'italienne", "- Agression\n- Retraite de ministre\n- Mariage \u00e0 l'italienne", "qui d\u00e9fend les rentes viag\u00e8res.", "Plus de 10 millions sont d\u00e9volus chaque ann\u00e9e aux rentes des conseillers d\u2019Etat en Suisse Romande, c\u2019est trop pour certains cantons qui veulent abolir le syst\u00e8me.", "Retour sur l\u2019agression de Pascal Jaussi, patron suisse du spatial et sur les difficult\u00e9s financi\u00e8res de sa soci\u00e9t\u00e9 S3 Space swiss systems.", "A Florence, le mariage est devenu est un v\u00e9ritable business. Les couples du monde entier y  viennent  r\u00e9aliser leurs r\u00eaves les plus fous, reportage avec des mari\u00e9s suisses.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine"], "variantIds": ["ece-7915591", "ece-7915549", "ece-7915700", "ece-7915033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-12T12:07:39Z", "subTitles": ["00:04:28:18  00:04:34:04\r\n...\r\n\r\n00:04:35:20  00:04:38:08\r\n    -Exiger de nos chasseurs,\r\n\r\n00:04:38:12  00:04:40:15\r\n  collectionneurs, passionn\u00e9s,\r\n\r\n00:04:40:20  00:04:42:08\r\n    des test psychologiques ?\r\n\r\n00:04:42:12  00:04:44:03\r\n            Insens\u00e9 !\r\n\r\n00:04:44:12  00:04:46:20\r\n        -L'UE a tout faux\r\n       en mati\u00e8re d'armes.\r\n\r\n00:04:47:01  00:04:51:17\r\nElle fait preuve d'une ignorance\r\n     crasse et dangereuse.\r\n\r\n00:04:52:07  00:04:56:22\r\n -Des tests psychologiques, oui,\r\npour les journalistes de la RTS !\r\n\r\n00:04:57:03  00:05:00:15\r\nSont-ils compatibles avec la notion\r\n      d'information neutre ?\r\n\r\n00:05:01:02  00:05:04:16\r\n-Joli reportage sur les ambulances\r\n        pour la Jordanie.\r\n\r\n00:05:05:04  00:05:08:17\r\n    -La Suisse aide les pays\r\n  dans le besoin: merveilleux.\r\n\r\n00:05:08:22  00:05:11:14\r\n       Pensez-vous offrir\r\n    des ambulances en Suisse\r\n\r\n00:05:11:19  00:05:15:04\r\n   pour \u00e9viter l'augmentation\r\n      des primes maladie ?\r\n\r\n00:05:15:15  00:05:20:02\r\n   -\"Le Pestacle\" de Titeuf sera\r\nen tourn\u00e9e dans toute la Romandie ?\r\n\r\n00:05:20:07  00:05:26:18\r\n    Aucune date dans le Jura:\r\nc'est donc pas toute la Romandie !\r\n\r\n00:05:30:17  00:05:32:01\r\n       -Ce soir dans MAP.\r\n\r\n00:05:32:06  00:05:36:13\r\nAffaire du patron de la soci\u00e9t\u00e9 S3\r\nsauvagement agress\u00e9: r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n00:05:36:18  00:05:41:03\r\n   Elle attirait les convoitises\r\net \u00e9tait en difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:05:41:14  00:05:45:06\r\n     Valais et Jura s'attaquent\r\naux retraites des anciens ministres.\r\n\r\n00:05:45:11  00:05:48:02\r\n     Combien touchent-ils ?\r\n\r\n00:05:48:13  00:05:52:16\r\nLe mariage, un business florissant\r\n    pour la ville de Florence.\r\n\r\n00:05:52:21  00:05:56:23\r\nDes milliers d'amoureux y d\u00e9pensent\r\n  sans compter pour leurs noces.\r\n\r\n00:05:57:03  00:05:59:06\r\nNous avons suivi un couple suisse.\r\n\r\n00:06:02:22  00:06:05:17\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous\r\n      et bienvenue dans MAP.\r\n\r\n00:06:05:22  00:06:08:01\r\n  Je suis ravie de vous retrouver\r\n\r\n00:06:08:06  00:06:10:19\r\n      dans ce nouveau studio.\r\n\r\n00:06:11:00  00:06:15:14\r\n  Pour commencer, quelques petits\r\nou gros probl\u00e8mes de communication,\r\n\r\n00:06:15:19  00:06:18:23\r\n      heureusement d\u00e9crypt\u00e9s\r\n       par Olivier Tornay.\r\n\r\n00:06:26:05  00:06:34:20\r\n -A St-Gall, on se passionnerait\r\n   pour le pont de la Tamina.\r\n\r\n00:06:35:01  00:06:39:14\r\n Une webcam du canton retransmet\r\n    l'avancement des travaux.\r\n\r\n00:06:39:19  00:06:47:03\r\n Images dimanche soir: un d\u00e9cor\r\n  est pos\u00e9 devant la cam\u00e9ra...\r\n\r\n00:06:47:08  00:06:52:02\r\n  Les autorit\u00e9s ont vite coup\u00e9 \r\n  les ponts avec la demoiselle.\r\n\r\n00:06:54:21  00:07:00:05\r\n    Il a pirat\u00e9 des dizaines de\r\nBancomats, pour plus de 300'000 frs.\r\n\r\n00:07:00:10  00:07:03:18\r\n      Personne n'a compris\r\n      comment il faisait.\r\n\r\n00:07:03:23  00:07:08:02\r\n  Un simple contr\u00f4le d'identit\u00e9\r\n    en Valais le fait tomber.\r\n\r\n00:07:08:07  00:07:12:22\r\n   Son faux passeport portait\r\nle nom d'un terroriste recherch\u00e9.\r\n\r\n00:07:13:03  00:07:17:17\r\n     Un g\u00e9nie informatique \r\n    trahi par son mat\u00e9riel !\r\n\r\n00:07:21:07  00:07:23:19\r\n      Le discours enflamm\u00e9\r\n\r\n00:07:24:00  00:07:26:08\r\n     du pr\u00e9sident philippin,\r\n\r\n00:07:26:12  00:07:28:05\r\n     peu avant sa rencontre\r\n\r\n00:07:28:11  00:07:31:19\r\n    pr\u00e9vue avec Barack Obama.\r\n\r\n00:07:33:08  00:07:35:15\r\n-Du coup la rencontre est annul\u00e9e.\r\n\r\n00:07:35:20  00:07:35:21\r\n    Le porte-parole s'excuse.\r\n\r\n00:07:36:01  00:07:42:13\r\n           -Le pr\u00e9sident\r\n    regrette cette controverse.\r\n\r\n00:07:43:07  00:07:46:08\r\n{\\an5}   -C'\u00e9tait juste pour rire !\r\n\r\n00:07:46:18  00:07:48:11\r\n         Barack a r\u00e9agi:\r\n\r\n00:07:48:16  00:07:52:16\r\n        -J'ai d\u00e9j\u00e0 entendu\r\n    ses d\u00e9clarations color\u00e9es.\r\n\r\n00:07:52:21  00:07:57:14\r\n        C'est manifestement\r\n     un homme haut en couleur.\r\n\r\n00:07:59:11  00:08:05:02\r\n       -Moins de r\u00e9partie\r\n       pour Gary Johnson,\r\n\r\n00:08:05:07  00:08:09:00\r\n      candidat ind\u00e9pendant\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n00:08:09:05  00:08:13:06\r\n{\\an5}Grand moment de solitude en direct.\r\n\r\n00:08:29:15  00:08:34:17\r\n    -\"J'ai un vrai plan pour\r\n la crise syrienne vous savez !\"\r\n\r\n00:08:39:09  00:08:45:17\r\n    L'Etat islamique interdit\r\n        la Burqa en Irak:\r\n\r\n00:08:45:22  00:08:49:19\r\n    des terroristes d\u00e9guis\u00e9s\r\n pourraient y cacher des bombes.\r\n\r\n00:08:50:00  00:08:53:19\r\n    Cette news est finalement\r\n       jug\u00e9e peu cr\u00e9dible.\r\n\r\n00:08:54:00  00:08:56:01\r\n  Dans le calendrier islamique,\r\n\r\n00:08:56:06  00:08:59:15\r\n          le 1er avril,\r\n   c'\u00e9tait pas cette semaine ?\r\n\r\n00:09:01:15  00:09:05:08\r\n         -Cette agression\r\n       a frapp\u00e9 les esprits.\r\n\r\n00:09:05:12  00:09:10:08\r\n    La violence employ\u00e9e contre\r\n  le patron suisse Pascal Jaussi,\r\n\r\n00:09:10:12  00:09:12:16\r\n           et le myst\u00e8re\r\n      qui plane sur l'attaque\r\n\r\n00:09:12:21  00:09:15:21\r\n         et sur la soci\u00e9t\u00e9\r\n      S3 Swiss Space Systems.\r\n\r\n00:09:16:02  00:09:19:05\r\n       L'entreprise navigue\r\n    dans de tr\u00e8s hautes sph\u00e8res\r\n\r\n00:09:19:10  00:09:22:07\r\n  en terme d'int\u00e9r\u00eats industriels\r\n\r\n00:09:22:11  00:09:25:23\r\n            et conna\u00eet\r\nde graves difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n00:09:27:19  00:09:31:16\r\n  -Cette route m\u00e8ne au village \r\n  d'Aumont, canton de Fribourg.\r\n\r\n00:09:31:21  00:09:34:05\r\nQuatre jours avant ses quarante ans,\r\n\r\n00:09:34:10  00:09:36:21\r\n     la vie de Pascal Jaussi\r\n         a bascul\u00e9 ici.\r\n\r\n00:09:37:02  00:09:39:17\r\nVendredi 26 ao\u00fbt, 18h00 pass\u00e9es.\r\n\r\n00:09:39:22  00:09:44:11\r\n Le patron de S3 est au volant;\r\n  un homme assis derri\u00e8re lui\r\n\r\n00:09:44:16  00:09:48:00\r\n     qui tiendrait une arme \r\n     enfonc\u00e9e dans ses c\u00f4tes\r\n\r\n00:09:48:05  00:09:52:22\r\n    et aurait pass\u00e9 une corde\r\n       autour de son cou.\r\n\r\n00:09:55:00  00:09:58:16\r\n      La voiture bifurque\r\n   et s'arr\u00eate dans la for\u00eat.\r\n\r\n00:09:58:21  00:10:04:08\r\nD'apr\u00e8s son entourage, Pascal Jaussi\r\n   aurait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 violemment.\r\n\r\n00:10:04:12  00:10:08:01\r\n  Son agresseur et un complice\r\n     dans un autre v\u00e9hicule\r\n\r\n00:10:08:06  00:10:12:19\r\n     lui auraient mis le feu\r\n      avant de dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:10:13:08  00:10:15:18\r\n-Lui mettre un produit inflammable,\r\n\r\n00:10:15:23  00:10:18:04\r\nbr\u00fbler, le mettre dans la voiture.\r\n\r\n00:10:18:09  00:10:22:17\r\n C'est inimaginable, c'est grave,\r\n     du jamais vu en Suisse.\r\n\r\n00:10:23:08  00:10:29:01\r\n-Deux semaines apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements,\r\n    les traces sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:10:29:06  00:10:32:21\r\nUne partie de la v\u00e9g\u00e9tation a br\u00fbl\u00e9,\r\n\r\n00:10:33:02  00:10:36:17\r\n      les d\u00e9bris de vitres\r\n        jonchent le sol.\r\n\r\n00:10:36:22  00:10:42:06\r\nPascal Jaussi termine tout juste\r\n     de panser ses plaies.\r\n\r\n00:10:42:11  00:10:45:11\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 au visage,\r\n       au cou et au torse.\r\n\r\n00:10:45:15  00:10:50:01\r\n     Ses proches le disent \r\n    menac\u00e9 depuis longtemps.\r\n\r\n00:11:00:02  00:11:01:21\r\n         -On parle de vous\r\n\r\n00:11:02:02  00:11:04:03\r\n      comme d'un doux r\u00eaveur,\r\n\r\n00:11:04:08  00:11:06:05\r\n      voire d'un fou furieux.\r\n\r\n00:11:06:16  00:11:09:11\r\n -Des images du d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:11:09:15  00:11:13:13\r\nCe jeune entrepreneur pr\u00e9sentait\r\n  encore une fois son projet.\r\n\r\n00:11:13:18  00:11:17:17\r\n        Un r\u00eave d'espace\r\n    et de haute technologie.\r\n\r\n00:11:18:15  00:11:20:03\r\n   -Ceux qui ne connaissent pas\r\n      voient un doux r\u00eaveur,\r\n\r\n00:11:20:08  00:11:25:23\r\n     et les grands industriels\r\n     et les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9tablies\r\n\r\n00:11:26:04  00:11:31:03\r\nnous voient comme des fous furieux.\r\n\r\n00:11:31:08  00:11:36:00\r\n    Ceux qui prennent le virage\r\n     vont avec les chasseurs.\r\n\r\n00:11:36:05  00:11:39:12\r\nCeux qui attendent seront chass\u00e9s.\r\n\r\n00:11:40:03  00:11:44:13\r\n-N\u00e9 au sud de Casablanca d'une m\u00e8re\r\n  marocaine et d'un p\u00e8re romand.\r\n\r\n00:11:44:17  00:11:48:13\r\n   C'est une enfance chahut\u00e9e\r\n pour cet a\u00een\u00e9 de trois enfants.\r\n\r\n00:11:48:18  00:11:52:10\r\n Il grandit \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n     puis \u00e9tudie \u00e0 Zurich,\r\n\r\n00:11:52:14  00:11:57:23\r\n  et le ciel s'\u00e9claircit pour lui\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e o\u00f9 il fait des \u00e9tincelles.\r\n\r\n00:11:58:04  00:12:04:07\r\nCommando, pilote, champion de tir, \r\nforces sp\u00e9ciales: tout lui r\u00e9ussit.\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:08:14\r\n            En 2012,\r\n  le lieutenant-colonel Jaussi\r\n\r\n00:12:08:19  00:12:13:22\r\nest l'un des ing\u00e9nieurs d'essai \r\nen vol les plus \u00e9cout\u00e9s du pays.\r\n\r\n00:12:15:09  00:12:19:10\r\n -C'est quelqu'un de tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:12:19:14  00:12:21:07\r\n       Au niveau militaire,\r\n\r\n00:12:21:11  00:12:23:12\r\n        c'est un officier,\r\n\r\n00:12:23:17  00:12:26:02\r\n    et au niveau professionnel,\r\n\r\n00:12:26:07  00:12:30:22\r\n   un ing\u00e9nieur qui contr\u00f4lait \r\n  les essais de certains avions.\r\n\r\n00:12:31:03  00:12:34:10\r\nIl faisait partie de la commission\r\n\r\n00:12:34:14  00:12:39:06\r\n  de mise au concours pour l'achat\r\nde nouveaux jets militaires suisses.\r\n\r\n00:12:39:11  00:12:41:18\r\nIl est professionnellement au top.\r\n\r\n00:12:44:06  00:12:46:05\r\n-Ce profil a s\u00e9duit dans la Broye\r\n\r\n00:12:46:10  00:12:48:06\r\n   quand d\u00e9but 2013, il lance\r\n\r\n00:12:48:11  00:12:50:17\r\n     son \u00e9tonnante soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:12:50:22  00:12:56:12\r\n Les plus grosses pointures sont \r\npr\u00e9sentes, comme Claude Nicollier.\r\n\r\n00:12:56:22  00:12:58:12\r\n        -C'est un privil\u00e8ge\r\n\r\n00:12:58:17  00:13:00:15\r\n     de soutenir ce programme.\r\n\r\n00:13:01:01  00:13:05:07\r\n  -Mais aussi l'Agence spatiale\r\neurop\u00e9enne, de grandes universit\u00e9s\r\n\r\n00:13:05:11  00:13:10:04\r\net le Fran\u00e7ais Dassault Aviation.\r\n\r\n00:13:10:16  00:13:16:03\r\n-L'apr\u00e8s-guerre se caract\u00e9rise par\r\ndes liens \u00e9troits avec la Suisse.\r\n\r\n00:13:16:17  00:13:20:14\r\n  -Pour Payerne, cette start-up\r\n   est un \u00e9v\u00e8nement inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:13:20:19  00:13:22:19\r\n  La commune relance le projet\r\n\r\n00:13:23:00  00:13:25:20\r\n de donner une dimension civile\r\n         \u00e0 l'a\u00e9rodrome\r\n\r\n00:13:26:01  00:13:30:19\r\nen accueillant les jets d'affaires \r\net en cr\u00e9ant un parc technologique.\r\n\r\n00:13:31:00  00:13:32:23\r\n Parmi les parcelles r\u00e9serv\u00e9es,\r\n\r\n00:13:33:04  00:13:38:01\r\nces 25'000 m2 destin\u00e9s \u00e0 accueillir\r\n      le port spatial de S3.\r\n\r\n00:13:41:16  00:13:44:22\r\n-C'est un projet qui devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n00:13:45:03  00:13:48:17\r\n      Il s'agit d'A\u00e9rop\u00f4le 1.\r\n\r\n00:13:48:22  00:13:53:13\r\n       Cet endroit est d\u00e9di\u00e9\r\n    \u00e0 l'industrie a\u00e9rotechnique\r\n\r\n00:13:53:18  00:13:58:13\r\n       avec acc\u00e8s \u00e0 la piste\r\n     de l'a\u00e9rodrome militaire.\r\n\r\n00:13:59:19  00:14:03:16\r\n -Le projet de S3: envoyer dans\r\n l'espace de petits satellites\r\n\r\n00:14:03:21  00:14:06:06\r\n       de moins de 250 kg.\r\n\r\n00:14:06:10  00:14:09:00\r\nPour y arriver, un avion standard\r\n\r\n00:14:09:05  00:14:12:14\r\nsurmont\u00e9 d'une navette sans pilote.\r\n\r\n00:14:12:19  00:14:16:18\r\n  Ce robot, pass\u00e9s les 7'000 m,\r\n  op\u00e8re seul la mise en orbite.\r\n\r\n00:14:16:23  00:14:21:10\r\nToutes ces technologies existent\r\nd\u00e9j\u00e0, S3 ne fait que les r\u00e9unir.\r\n\r\n00:14:21:14  00:14:26:11\r\nDe quoi imaginer des lancements de\r\nsatellites quatre fois moins chers\r\n\r\n00:14:26:16  00:14:30:05\r\n   et un emploi de la navette\r\n    comme un avion de ligne:\r\n\r\n00:14:30:10  00:14:34:19\r\n  des vols suborbitaux mettant\r\n  New York \u00e0 1 h 30 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:14:35:20  00:14:38:07\r\n              -All\u00f4.\r\n\r\n00:14:38:23  00:14:43:08\r\n    -Ce journaliste a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n  l'agression de Pascal Jaussi.\r\n\r\n00:14:43:12  00:14:51:02\r\nIl conna\u00eet bien les dossiers locaux.\r\n\r\n00:14:52:22  00:14:59:05\r\n      -La premi\u00e8re rencontre\r\nse fait \u00e0 la fin de l'automne 2012.\r\n\r\n00:14:59:10  00:15:01:16\r\n   Il est dans un petit bureau,\r\n\r\n00:15:01:21  00:15:03:18\r\n          un appartement,\r\n\r\n00:15:03:23  00:15:08:09\r\n    il y a des photos d'avions \r\n   et de fus\u00e9es contre les murs.\r\n\r\n00:15:08:13  00:15:16:15\r\n    Il dit: \"C'est ici qu'on va\r\n     cr\u00e9er un centre spatial.\"\r\n\r\n00:15:16:19  00:15:21:06\r\n   Ca ressemble \u00e0 rien du tout.\r\n\r\n00:15:21:11  00:15:24:04\r\n      C'est un appartement: \r\n      cuisine, murs d\u00e9lav\u00e9s.\r\n\r\n00:15:24:09  00:15:26:13\r\n           Je suis s\u00fbr\r\n   que c'est un p\u00e9tard mouill\u00e9.\r\n\r\n00:15:26:18  00:15:30:15\r\nCa fait partie de ces grandes id\u00e9es\r\n    qui vont jamais plus loin.\r\n\r\n00:15:30:20  00:15:33:11\r\n\"On va pas aller loin\", je me dis.\r\n\r\n00:15:33:21  00:15:37:14\r\n-Mais les intuitions du journaliste\r\n          seront fausses.\r\n\r\n00:15:37:19  00:15:40:12\r\n     Apr\u00e8s l'inauguration, \r\n     pendant un an et demi,\r\n\r\n00:15:40:17  00:15:42:09\r\n    la jeune pousse multiplie\r\n\r\n00:15:42:13  00:15:45:13\r\n     les accords commerciaux\r\n        et de sponsoring.\r\n\r\n00:15:45:18  00:15:50:04\r\n  S3 cr\u00e9e des filiales aux USA,\r\n     en Espagne, en Croatie.\r\n\r\n00:15:50:09  00:15:53:23\r\n  S'allie \u00e0 un motoriste russe.\r\n\r\n00:15:55:11  00:15:56:20\r\n         A cette \u00e9poque,\r\n\r\n00:15:57:01  00:15:58:23\r\n     MAP se rend sur place.\r\n\r\n00:15:59:04  00:16:02:14\r\n    Pascal Jaussi croit fort\r\n   \u00e0 sa conqu\u00eate de l'espace.\r\n\r\n00:16:03:00  00:16:05:10\r\n-Bienvenue chez Swiss Space Systems.\r\n\r\n00:16:05:14  00:16:08:13\r\n On a diff\u00e9rents corps de travail.\r\n\r\n00:16:08:18  00:16:10:21\r\n On a tout ce qui est trajectoire,\r\n\r\n00:16:11:02  00:16:14:10\r\n          a\u00e9rodynamique,\r\n     on a la partie thermique.\r\n\r\n00:16:14:14  00:16:18:13\r\n    On est 75 \u00e0 travailler ici.\r\n\r\n00:16:18:18  00:16:21:21\r\n  La moiti\u00e9 sont des ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n00:16:22:12  00:16:25:11\r\n     -Quatre mois plus tard,\r\n       le r\u00eave s'effondre.\r\n\r\n00:16:25:15  00:16:28:11\r\n La machine stoppe brutalement.\r\n\r\n00:16:28:16  00:16:32:07\r\nEn coulisses, Dassault a l\u00e2ch\u00e9 S3\r\n\r\n00:16:32:11  00:16:36:16\r\n  qui aurait refus\u00e9 de devenir\r\n    son partenaire exclusif.\r\n\r\n00:16:36:21  00:16:39:19\r\n    Des millions s'envolent.\r\n\r\n00:16:40:00  00:16:43:06\r\n     A partir de mars 2015, \r\n     selon nos informations,\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:46:12\r\n          la start-up\r\n   ne paie plus ses employ\u00e9s.\r\n\r\n00:16:46:22  00:16:49:11\r\n    -A partir de ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n00:16:49:15  00:16:53:21\r\n il faudra du temps pour retrouver\r\n    un autre partenaire fiable.\r\n\r\n00:16:54:02  00:16:57:02\r\n         L'argent manque,\r\n     les factures s'entassent.\r\n\r\n00:16:57:07  00:17:06:21\r\nDes investisseurs seraient int\u00e9ress\u00e9s\r\n    mais peu de noms sont cit\u00e9s.\r\n\r\n00:17:07:02  00:17:15:23\r\n    Secret des affaires oblige,\r\n     on a peu d'informations.\r\n\r\n00:17:16:21  00:17:22:10\r\n    -D'apr\u00e8s notre enqu\u00eate,\r\n cette situation perdure un an.\r\n\r\n00:17:22:14  00:17:28:00\r\n    D\u00e8s mai 2015, S3 obtient \r\n   un ajournement de faillite.\r\n\r\n00:17:28:05  00:17:33:11\r\nLa proc\u00e9dure met la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'abri\r\n des poursuites de ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n00:17:33:16  00:17:39:09\r\nS3 doit pr\u00e8s de 6 mios de francs\r\n   r\u00e9clam\u00e9s par des banques,\r\n\r\n00:17:39:13  00:17:45:01\r\n     des consultants, l'AVS,\r\nles imp\u00f4ts ou d'anciens salari\u00e9s.\r\n\r\n00:17:48:11  00:17:53:04\r\nCette semaine, nous avons sollicit\u00e9\r\n  la start-up \u00e0 maintes reprises.\r\n\r\n00:17:53:09  00:17:58:11\r\nNous nous sommes rendus sur place\r\npour d\u00e9couvrir des lieux d\u00e9serts.\r\n\r\n00:17:58:15  00:18:01:06\r\n          Porte close\r\n   devant l'entr\u00e9e principale\r\n\r\n00:18:01:11  00:18:08:01\r\n   et \u00e0 l'arri\u00e8re du b\u00e2timent.\r\n\r\n00:18:09:04  00:18:11:08\r\n *-Swiss Space Systems, bonjour.\r\n\r\n00:18:11:12  00:18:14:13\r\n*Etant donn\u00e9 la quantit\u00e9 d'appels\r\n       re\u00e7us en ce moment,\r\n\r\n00:18:14:18  00:18:18:03\r\n      nous ne pouvons plus\r\n     r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:23:00\r\n-Un homme a finalement accept\u00e9 de\r\nnous parler au nom de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:18:23:05  00:18:26:18\r\n      Philippe Petitpierre,\r\nindustriel vaudois tr\u00e8s puissant,\r\n\r\n00:18:26:23  00:18:29:06\r\naffirme que l'agression est survenue\r\n\r\n00:18:29:11  00:18:32:21\r\n         alors que tout\r\n     rentrait dans l'ordre.\r\n\r\n00:18:33:11  00:18:35:09\r\n  -S3 n'est pas en faillite mais\r\n\r\n00:18:35:13  00:18:38:11\r\n a \u00e9t\u00e9 mis sous protection du juge\r\n\r\n00:18:38:16  00:18:41:04\r\n  de fa\u00e7on a \u00e9viter des tensions\r\n\r\n00:18:41:09  00:18:43:15\r\nentre la soci\u00e9t\u00e9 et ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n00:18:43:20  00:18:46:22\r\n    Cela permet \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9\r\n        de se restructurer.\r\n\r\n00:18:47:03  00:18:49:10\r\n     On est au bout du tunnel.\r\n\r\n00:18:49:14  00:18:52:10\r\n        On voit le soleil.\r\n\r\n00:18:52:23  00:18:56:18\r\n      -Philippe Petitpierre\r\n est l'un des hommes-cl\u00e9s de S3.\r\n\r\n00:18:56:23  00:19:02:02\r\nIl a mobilis\u00e9 sa fortune personnelle\r\n        pour aider l'\u00e9quipe.\r\n\r\n00:19:02:07  00:19:09:10\r\nC'est lui qui a sollicit\u00e9 cet homme\r\n d'affaires: Amin Forati, iranien,\r\n\r\n00:19:09:14  00:19:13:06\r\n          mais op\u00e9rant\r\n    aux Emirats arabes unis.\r\n\r\n00:19:13:11  00:19:19:18\r\n         Cet investisseur\r\naurait collect\u00e9 29 mios de francs.\r\n\r\n00:19:21:12  00:19:24:02\r\n   -Les prochains mois, on devra\r\n\r\n00:19:24:07  00:19:27:18\r\n      restabiliser la soci\u00e9t\u00e9\r\n      sur le plan financier.\r\n\r\n00:19:27:23  00:19:30:08\r\n        On est bien partis.\r\n\r\n00:19:30:11  00:19:35:01\r\nOn va pouvoir r\u00e9engager du personnel.\r\n\r\n00:19:35:06  00:19:38:16\r\n       La garde pr\u00e9torienne\r\n    de Pascal Jaussi est pr\u00eate.\r\n\r\n00:19:38:21  00:19:41:22\r\nOn est pr\u00eats \u00e0 repartir demain matin\r\n\r\n00:19:42:03  00:19:46:05\r\n          sur ce projet\r\n   avec de grandes comp\u00e9tences.\r\n\r\n00:19:46:19  00:19:51:04\r\n  -Philippe Petitpierre tient\r\n\u00e0 prouver cette horizon \u00e9clairci\r\n\r\n00:19:51:09  00:19:56:11\r\n avec l'image de cet Airbus A340\r\n   \u00e0 Payerne en juin dernier.\r\n\r\n00:19:56:15  00:19:59:23\r\nS3 proposera d\u00e8s janvier prochain\r\n\r\n00:20:00:04  00:20:02:08\r\n     des vols en apesanteur\r\n\r\n00:20:02:12  00:20:05:17\r\n     au d\u00e9part de la Suisse\r\n     puis du monde entier.\r\n\r\n00:20:05:22  00:20:09:14\r\n      Un moyen de financer\r\n      les mini satellites.\r\n\r\n00:20:09:19  00:20:13:00\r\n  Or cet Airbus est un leasing\r\n\r\n00:20:13:05  00:20:21:15\r\net les 29 mios de l'investisseur ne\r\nseraient pas sur les comptes de S3\r\n\r\n00:20:21:20  00:20:28:18\r\n et proviennent d'un \u00e9tablissement\r\nde Singapour sans licence bancaire.\r\n\r\n00:20:28:23  00:20:35:00\r\n Dernier probl\u00e8me: l'entreprise\r\n   a d\u00fb prendre ses distances\r\n\r\n00:20:35:05  00:20:39:15\r\n   avec un partenaire chinois\r\n    et en informer le DFAE.\r\n\r\n00:20:39:20  00:20:43:20\r\n      Celui-ci se vantait \r\n     d'un accord militaire,\r\n\r\n00:20:44:01  00:20:49:08\r\n   or S3 ne fait que du civil.\r\n\r\n00:20:49:12  00:20:53:19\r\n      Les questions autour\r\n de l'agression de Pascal Jaussi\r\n\r\n00:20:54:00  00:20:56:21\r\n   demeurent tr\u00e8s nombreuses.\r\n\r\n00:20:57:02  00:21:02:00\r\n    Son entourage raconte les\r\nintimidations v\u00e9cues derni\u00e8rement.\r\n\r\n00:21:02:05  00:21:09:03\r\n       Comme ces serveurs\r\n    inond\u00e9s en octobre 2015.\r\n\r\n00:21:09:14  00:21:12:09\r\n   -Il y avait des pressions ?\r\n\r\n00:21:12:13  00:21:15:12\r\n      -Comme dans tout projet\r\n\r\n00:21:15:17  00:21:17:15\r\n   qui a une port\u00e9e strat\u00e9gique\r\n\r\n00:21:17:20  00:21:24:11\r\n    et qui peut venir \u00e9branler\r\n     des syst\u00e8mes install\u00e9s.\r\n\r\n00:21:24:15  00:21:28:21\r\n      Ca ne fait pas plaisir\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n00:21:31:03  00:21:34:03\r\n-Pascal Jaussi se remet peu \u00e0 peu.\r\n\r\n00:21:34:08  00:21:39:06\r\n  Ses plaies cicatrisent et il \r\n  a pu revoir ses deux enfants.\r\n\r\n00:21:39:11  00:21:43:11\r\nLe minist\u00e8re public fribourgeois\r\n         m\u00e8ne l'enqu\u00eate\r\n\r\n00:21:43:15  00:21:51:15\r\n    pour l\u00e9sions corporelles,\r\n     incendie et contrainte.\r\n\r\n00:22:03:12  00:22:07:09\r\n    -Un mariage \u00e0 l'italienne,\r\n  c'est tout \u00e0 l'heure dans MAP.\r\n\r\n00:22:10:11  00:22:13:03\r\n       -Catherine et Lucas\r\n     ont cass\u00e9 leur tirelire\r\n\r\n00:22:13:08  00:22:15:21\r\n          pour se payer\r\n  des noces de r\u00eave en Toscane.\r\n\r\n00:22:16:02  00:22:19:02\r\n      Florence est devenu\r\n   le Las Vegas des mariages.\r\n\r\n00:22:19:07  00:22:21:08\r\n     Stars, riches Indiens:\r\n\r\n00:22:21:12  00:22:26:01\r\n        le monde entier\r\n   y vient avec ses caprices.\r\n\r\n00:22:30:22  00:22:33:18\r\n  -Il a une retraite de ministre.\r\n\r\n00:22:33:23  00:22:38:05\r\n       L'expression signifie\r\n une rente assur\u00e9e et confortable.\r\n\r\n00:22:38:10  00:22:41:04\r\n      Dans certains cantons,\r\n       elle va dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:22:41:09  00:22:46:03\r\nEn Suisse romande, plus de 10 mios\r\n      par an y sont d\u00e9volus.\r\n\r\n00:22:46:08  00:22:50:11\r\n     Le syst\u00e8me mis en place\r\n veut que tout ministre cantonal,\r\n\r\n00:22:50:15  00:22:54:07\r\n  lorsqu'il quitte ses fonctions,\r\n     re\u00e7oive une rente \u00e0 vie.\r\n\r\n00:22:54:11  00:22:56:19\r\nLe Valais vient d'y mettre un terme,\r\n\r\n00:22:57:00  00:23:00:02\r\n         et dans le Jura\r\n   on planche sur une solution.\r\n\r\n00:23:03:21  00:23:07:21\r\n            -A Del\u00e9mont,\r\ntout allait bien pour les ministres.\r\n\r\n00:23:08:02  00:23:10:07\r\nComme dans la plupart des cantons,\r\n\r\n00:23:10:11  00:23:14:13\r\n ils touchaient une rente \u00e0 vie\r\nd\u00e8s leur sortie du gouvernement.\r\n\r\n00:23:14:18  00:23:18:16\r\n Mais le Parlement serre la vis.\r\n\r\n00:23:21:00  00:23:25:18\r\n     -On a re\u00e7u les commandes.\r\n\r\n00:23:25:23  00:23:29:22\r\nEt les salopettes pour les ouvriers.\r\n\r\n00:23:30:11  00:23:33:03\r\n-G\u00e9raldine Beuchat, parlementaire,\r\n\r\n00:23:33:08  00:23:36:21\r\ng\u00e8re les comptes de l'entreprise\r\n     familiale de peinture,\r\n\r\n00:23:37:02  00:23:43:06\r\ndu club de basket de Boncourt et \r\nsi\u00e8ge \u00e0 la commission de gestion.\r\n\r\n00:23:44:09  00:23:48:07\r\n   -Il y a urgence car le fonds\r\n\r\n00:23:48:11  00:23:51:04\r\n  qui est aliment\u00e9 par la retenue\r\n\r\n00:23:51:09  00:23:54:11\r\nfaite sur les salaires des ministres\r\n\r\n00:23:54:16  00:23:59:01\r\n    ne suffit plus pour couvrir\r\n     les rentes qui sont dues.\r\n\r\n00:23:59:06  00:24:02:11\r\n        Si on ne fait rien,\r\n        on devra continuer\r\n\r\n00:24:02:16  00:24:06:21\r\n            de prendre\r\n sur le budget de fonctionnement.\r\n\r\n00:24:07:02  00:24:10:00\r\n          Ca co\u00fbte cher\r\n    au contribuable jurassien.\r\n\r\n00:24:10:05  00:24:13:06\r\n         Il faut trouver\r\n     une solution rapidement.\r\n\r\n00:24:19:20  00:24:23:09\r\n       -Charles Julliard,\r\n     ministre des Finances,\r\n\r\n00:24:23:13  00:24:28:19\r\n doit r\u00e9former les retraites des \r\nmembres du gouvernement jurassien.\r\n\r\n00:24:29:00  00:24:32:03\r\n      Or lui qui si\u00e8ge d\u00e9j\u00e0\r\n        depuis huit ans,\r\n\r\n00:24:32:08  00:24:36:13\r\n      ne sera pas concern\u00e9,\r\n    il garde une rente \u00e0 vie.\r\n\r\n00:24:36:18  00:24:40:22\r\nSes quatre coll\u00e8gues de l'ex\u00e9cutif\r\n           en revanche,\r\n\r\n00:24:41:03  00:24:43:18\r\n      tous \u00e9lus fin 2015,\r\nseront soumis au nouveau r\u00e9gime,\r\n\r\n00:24:43:23  00:24:48:02\r\n        bien plus strict\r\n     et sans rente viag\u00e8re.\r\n\r\n00:24:49:19  00:24:55:03\r\nIl y a une pression de vos coll\u00e8gues\r\n  pour un mod\u00e8le plus favorable ?\r\n\r\n00:24:55:13  00:24:57:16\r\n       -Pas pour l'instant.\r\n\r\n00:24:57:21  00:24:59:23\r\nIls connaissent les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n00:25:00:04  00:25:02:11\r\n  -Ils ne vous soudoient pas ?\r\n              -Non.\r\n\r\n00:25:02:16  00:25:04:17\r\n-Vous en avez parl\u00e9 entre vous ?\r\n\r\n00:25:04:22  00:25:06:20\r\n          -Oui, une fois.\r\n\r\n00:25:07:01  00:25:10:18\r\n       La discussion de fond\r\n     n'a pas encore \u00e9t\u00e9 men\u00e9e.\r\n\r\n00:25:11:08  00:25:13:12\r\n         -C'est tendu,\r\n   les s\u00e9ances sur ce sujet ?\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:15:09\r\n        -Non, pas vraiment.\r\n\r\n00:25:15:13  00:25:17:10\r\n      Mais c'est particulier.\r\n\r\n00:25:17:14  00:25:21:07\r\n  Parler de ce qui nous concerne\r\n          directement...\r\n\r\n00:25:21:11  00:25:25:09\r\n       On n'est pas toujours\r\n       son meilleur avocat.\r\n\r\n00:25:25:13  00:25:33:09\r\nFaire part d'un changement qui p\u00e9jore\r\n  la situation n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n00:25:33:13  00:25:38:18\r\n  On l'a fait pour nos employ\u00e9s,\r\n  on le fera pour les ministres.\r\n\r\n00:25:40:12  00:25:42:22\r\n-A l'origine du d\u00e9bat jurassien,\r\n\r\n00:25:43:03  00:25:45:19\r\nla trajectoire de Pierre Kohler.\r\n\r\n00:25:46:00  00:25:51:07\r\n  En 2002, \u00e0 39 ans seulement,\r\n il quitte l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n00:25:53:00  00:25:56:05\r\n       -Je mets mes affaires\r\n         dans des cartons.\r\n\r\n00:25:56:10  00:25:59:21\r\n Je pars avec ma famille en Chine.\r\n\r\n00:26:00:08  00:26:04:09\r\n  -Depuis, il touche une rente\r\nannuelle de plus de 120'000 frs.\r\n\r\n00:26:04:13  00:26:08:01\r\n      Il a choisi de passer\r\n  du temps aupr\u00e8s de sa famille\r\n\r\n00:26:08:06  00:26:13:11\r\net s'est vite vu attribuer le titre\r\nde nounou la mieux pay\u00e9e du canton.\r\n\r\n00:26:13:15  00:26:21:10\r\n   Pierre Kohler n'a pas voulu\r\n    s'exprimer sur sa rente.\r\n\r\n00:26:21:14  00:26:22:22\r\n  Selon nos calculs, \u00e0 80 ans,\r\n\r\n00:26:23:03  00:26:26:02\r\n     il aura touch\u00e9 environ\r\n 5 millions de l'Etat jurassien.\r\n\r\n00:26:26:11  00:26:28:20\r\n   -Je n'ai pas fait ce calcul.\r\n\r\n00:26:29:01  00:26:33:08\r\n    Mais c'est quand m\u00eame ce cas\r\nparticulier qui a lanc\u00e9 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n00:26:33:12  00:26:36:22\r\nAu sein de notre parti, on s'est dit\r\n\r\n00:26:37:03  00:26:44:12\r\n     qu'il y avait peut-\u00eatre \r\n     quelque chose \u00e0 changer.\r\n\r\n00:26:45:11  00:26:51:19\r\n-Impossible de conna\u00eetre la teneur\r\nexacte de la r\u00e9forme jurassienne.\r\n\r\n00:26:52:00  00:26:59:03\r\nMais un premier projet, jug\u00e9 encore\r\ntrop g\u00e9n\u00e9reux, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retoqu\u00e9.\r\n\r\n00:26:59:17  00:27:03:20\r\n -Oui, c'est une t\u00e2che difficile.\r\n\r\n00:27:04:01  00:27:08:01\r\n C'est un poste \u00e0 responsabilit\u00e9s\r\n\r\n00:27:08:06  00:27:09:19\r\n       au service de l'Etat.\r\n\r\n00:27:10:00  00:27:13:09\r\n       On doit les r\u00e9mun\u00e9rer\r\n         dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n00:27:13:13  00:27:16:00\r\n        Mais aucune raison\r\n\r\n00:27:16:05  00:27:20:05\r\n   que le contribuable jurassien\r\n      paye ce service \u00e0 vie !\r\n\r\n00:27:21:04  00:27:24:10\r\n    -Voici comment fonctionne\r\n    un peu partout en Suisse\r\n\r\n00:27:24:14  00:27:27:02\r\nle syst\u00e8me de rente de ministre.\r\n\r\n00:27:27:07  00:27:32:01\r\nEn moyenne, 120'000 frs soit 50 %\r\ndu salaire de conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:27:32:06  00:27:36:19\r\n  Si l'ex-\u00e9lu reprend une activit\u00e9\r\nprofessionnelle, la rente se cumule.\r\n\r\n00:27:37:00  00:27:40:10\r\nS'il gagne beaucoup, elle diminue,\r\n         et ne dispara\u00eet\r\n\r\n00:27:40:14  00:27:46:19\r\nque si le salaire \u00e9gale ou d\u00e9passe\r\n   celui de l'\u00e9lu en fonction.\r\n\r\n00:27:47:00  00:27:51:06\r\n   Un syst\u00e8me qui co\u00fbte cher.\r\n\r\n00:27:51:11  00:27:54:11\r\n      Les cantons romands,\r\n      sans compter Berne,\r\n\r\n00:27:54:15  00:28:01:16\r\n    d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e pr\u00e8s\r\nde 11 mios pour leurs ex-ministres.\r\n\r\n00:28:01:21  00:28:05:08\r\n    Sujet tabou: la plupart\r\n  des b\u00e9n\u00e9ficiaires du syst\u00e8me\r\n\r\n00:28:05:12  00:28:09:14\r\n   ont refus\u00e9 notre interview.\r\n\r\n00:28:10:20  00:28:14:01\r\n          -Je le promets.\r\n\r\n00:28:16:12  00:28:22:13\r\n  -Fran\u00e7ois Marthaler, 56 ans\r\ndont dix au gouvernement vaudois\r\n\r\n00:28:22:18  00:28:25:02\r\n      ne s'est pas d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n00:28:25:07  00:28:29:03\r\nIl touche la rente depuis quatre ans\r\n\r\n00:28:29:08  00:28:33:00\r\n         et en a profit\u00e9\r\n      pour lancer sa bo\u00eete.\r\n\r\n00:28:35:04  00:28:37:14\r\n      -Why! est l'entreprise\r\n         que j'ai fond\u00e9e\r\n\r\n00:28:37:19  00:28:41:03\r\n      peu apr\u00e8s avoir quitt\u00e9\r\n    le Conseil d'Etat en 2012.\r\n\r\n00:28:41:12  00:28:43:02\r\n       Mon objectif: lutter\r\n\r\n00:28:43:07  00:28:45:14\r\n contre l'obsolescence programm\u00e9e\r\n\r\n00:28:45:19  00:28:48:13\r\n dans le domaine de l'informatique\r\n\r\n00:28:48:18  00:28:53:16\r\n          o\u00f9 se trouvent\r\n  les exemples les plus patents.\r\n\r\n00:28:54:15  00:28:57:21\r\n    -L'entreprise produit des\r\nordinateurs facilement r\u00e9parables,\r\n\r\n00:28:58:02  00:29:01:11\r\n       d'une dur\u00e9e de vie\r\n       d'au moins 10 ans.\r\n\r\n00:29:01:15  00:29:05:22\r\nElle distribue aussi le Fairphone,\r\n       t\u00e9l\u00e9phone \u00e9quitable.\r\n\r\n00:29:06:03  00:29:10:01\r\nL'affaire n'est pas encore rentable.\r\n\r\n00:29:11:18  00:29:15:12\r\n-Sans cette rente, je n'aurais jamais\r\n        pu lancer ce projet.\r\n\r\n00:29:15:17  00:29:22:01\r\nJe travaille ici depuis quatre ans\r\n     sans toucher de salaire.\r\n\r\n00:29:22:06  00:29:27:07\r\n Il y a un retour pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n00:29:27:11  00:29:32:16\r\n            en ce sens\r\n  que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une activit\u00e9\r\n\r\n00:29:32:21  00:29:37:08\r\n        qui est je l'esp\u00e8re\r\n        porteuse d'avenir,\r\n\r\n00:29:37:12  00:29:40:07\r\n             orient\u00e9e\r\n   vers une \u00e9conomie plus verte.\r\n\r\n00:29:40:23  00:29:44:11\r\n-D'autres ind\u00e9pendants ne touchent\r\n    pas 130'00 frs par ann\u00e9e !\r\n\r\n00:29:44:15  00:29:46:10\r\n   Ils pourraient vous envier.\r\n\r\n00:29:46:14  00:29:50:11\r\n   -Oui, mais qu'ils se lancent\r\n       dans les \u00e9lections !\r\n\r\n00:29:50:15  00:30:00:02\r\nQu'ils vivent avec 13-17 h de travail\r\n     par jour, week-end compris.\r\n\r\n00:30:00:07  00:30:03:06\r\n        C'\u00e9tait \u00e9prouvant.\r\n\r\n00:30:03:21  00:30:09:22\r\n  -Au d\u00e9part, Fran\u00e7ois Marthaler\r\n\u00e9tait de ceux qui s'interrogeaient\r\n\r\n00:30:10:03  00:30:14:17\r\n      quant \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\r\nde l'Etat envers ses ex-ministres.\r\n\r\n00:30:14:22  00:30:19:20\r\n    Il reconna\u00eet que le syst\u00e8me\r\nest imparfait, sans doute obsol\u00e8te,\r\n\r\n00:30:20:01  00:30:25:00\r\nmais n'a pas renonc\u00e9 \u00e0 sa rente !\r\n\r\n00:30:25:14  00:30:29:03\r\n       -J'ignore s'il existe\r\n  une proc\u00e9dure pour y renoncer !\r\n\r\n00:30:29:08  00:30:31:18\r\n     Mais je n'ai pas de g\u00eane\r\n        par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:30:31:23  00:30:34:10\r\n Quand j'\u00e9tait au Conseil d'Etat,\r\n\r\n00:30:34:14  00:30:40:09\r\n   j'ai conduit \u00e0 des \u00e9conomies\r\n   de pr\u00e8s de 6 mios par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:30:40:13  00:30:45:06\r\n   Depuis 2008, \u00e7a fait 50 mios\r\n     d'\u00e9conomies pour l'Etat.\r\n\r\n00:30:45:11  00:30:50:14\r\nLargement plus que mes rentes \u00e0 vie.\r\n\r\n00:30:52:02  00:30:55:05\r\n    -Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n00:30:55:10  00:30:57:23\r\nLe professeur Ren\u00e9 Knuesel \u00e9tudie\r\n\r\n00:30:58:04  00:31:02:23\r\nles volont\u00e9s de r\u00e9forme du syst\u00e8me\r\nde pension des conseillers d'Etat.\r\n\r\n00:31:03:04  00:31:06:03\r\n   Pour lui, remettre en cause\r\n     les avantages mat\u00e9riels\r\n\r\n00:31:06:08  00:31:09:13\r\nrisque de d\u00e9pr\u00e9cier la fonction.\r\n\r\n00:31:13:04  00:31:15:13\r\n  -La carri\u00e8re politique s'ins\u00e8re\r\n\r\n00:31:15:18  00:31:17:22\r\ndans une carri\u00e8re professionnelle.\r\n\r\n00:31:18:03  00:31:20:11\r\n     Elle est en comp\u00e9tition.\r\n\r\n00:31:20:16  00:31:23:21\r\n        Si on veut durcir,\r\n     il faut prendre en compte\r\n\r\n00:31:24:02  00:31:29:20\r\nle fait que les gens vont renoncer:\r\non risque une s\u00e9lection par le bas.\r\n\r\n00:31:30:01  00:31:36:16\r\n    Renonceront \u00e0 ces carri\u00e8res\r\ndes gens qui y voient trop de pertes\r\n\r\n00:31:36:21  00:31:42:19\r\n        ou plus d'avantages\r\n   \u00e0 ne pas entrer en politique.\r\n\r\n00:31:43:17  00:31:49:18\r\n    -L'ind\u00e9pendance des \u00e9lus\r\n       serait fragilis\u00e9e.\r\n\r\n00:31:52:07  00:31:56:15\r\n   -Si on remettait en question\r\n ces r\u00e9mun\u00e9rations et ces rentes,\r\n\r\n00:31:56:20  00:32:01:10\r\n    la tentation de connivence\r\n       avec le monde priv\u00e9,\r\n\r\n00:32:01:14  00:32:07:11\r\n         qui existe d\u00e9j\u00e0,\r\n      serait plus importante.\r\n\r\n00:32:07:15  00:32:20:02\r\nComme \u00e9lu, je prendrais des contacts\r\npour faciliter ma future transition.\r\n\r\n00:32:24:01  00:32:27:09\r\n    -En Valais, ces arguments\r\n      n'ont pas pes\u00e9 lourd.\r\n\r\n00:32:27:13  00:32:31:20\r\n   Le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nsupprimer les rentes des ministres\r\n\r\n00:32:32:01  00:32:36:00\r\n tout en augmentant leur salaire \r\npour atteindre 300'000 frs par an.\r\n\r\n00:32:36:05  00:32:40:03\r\n       La mesure touchera\r\ntous les nouveaux \u00e9lus d\u00e8s 2017.\r\n\r\n00:32:40:08  00:32:45:19\r\n   Maurice Tornay, ministre des\r\nFinances, a d\u00fb conduire la r\u00e9forme.\r\n\r\n00:32:47:11  00:32:49:10\r\n       -Ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n00:32:49:14  00:32:52:17\r\n   c'est la volont\u00e9 du Parlement\r\n\r\n00:32:52:22  00:32:58:00\r\nde faire en sorte que le gouvernement\r\nsoit affili\u00e9 \u00e0 une caisse de pension.\r\n\r\n00:32:58:05  00:33:00:18\r\n   Tout comme les fonctionnaires\r\n            valaisans.\r\n\r\n00:33:00:23  00:33:05:20\r\nOn assimile la fonction de conseiller\r\n      d'Etat, un \u00e9lu du peuple,\r\n\r\n00:33:06:01  00:33:10:02\r\n   avec celle de tout un chacun.\r\n\r\n00:33:10:07  00:33:19:07\r\n        Ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 devrait\r\n       \u00eatre mis en lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:33:20:13  00:33:23:02\r\n       -Ainsi par exemple,\r\n\r\n00:33:23:07  00:33:25:07\r\n      s'il est \u00e9lu en 2017,\r\n\r\n00:33:25:11  00:33:29:13\r\nChristophe Darbellay sera soumis \r\n\u00e0 un syst\u00e8me de pension standard.\r\n\r\n00:33:29:18  00:33:31:12\r\n  A sa sortie du gouvernement,\r\n\r\n00:33:31:17  00:33:34:08\r\n     il touchera uniquement\r\n     ce qu'il aura cotis\u00e9.\r\n\r\n00:33:34:12  00:33:37:20\r\n   Il si\u00e9gera alors peut-\u00eatre \r\n  aux c\u00f4t\u00e9s d'Oskar Freysinger,\r\n\r\n00:33:38:01  00:33:42:04\r\n      qui lui, \u00e9lu en 2013,\r\n b\u00e9n\u00e9ficiera de l'ancien mod\u00e8le.\r\n\r\n00:33:42:09  00:33:47:07\r\n Le Valais est le premier canton\r\n romand a supprimer les rentes.\r\n\r\n00:33:47:11  00:33:52:23\r\n      Philippe Nantermod,\r\naujourd'hui conseiller national,\r\n\r\n00:33:53:04  00:33:55:21\r\navait convaincu le Grand Conseil\r\n\r\n00:33:56:02  00:33:58:18\r\n     en mena\u00e7ant notamment \r\n    de faire voter le peuple\r\n\r\n00:33:58:23  00:34:01:07\r\n        sur la question.\r\n\r\n00:34:04:11  00:34:06:06\r\n       -D'apr\u00e8s nos calculs,\r\n\r\n00:34:06:11  00:34:09:19\r\n       on devrait \u00e9conomiser\r\n\r\n00:34:10:00  00:34:12:12\r\n   plusieurs millions par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:34:12:17  00:34:16:22\r\nUn conseiller d'Etat a une esp\u00e9rance\r\n       de vie assez \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n00:34:17:03  00:34:24:12\r\n   D'autres professions ont plus\r\n      d'impact sur la sant\u00e9.\r\n\r\n00:34:24:17  00:34:30:08\r\n    Eux vivent assez longtemps\r\n         et co\u00fbtent cher,\r\n\r\n00:34:30:12  00:34:33:23\r\ndonc une pr\u00e9voyance professionnelle\r\n        par capitalisation\r\n\r\n00:34:34:04  00:34:41:22\r\n        est moins on\u00e9reuse \r\n        qu'une rente \u00e0 vie.\r\n\r\n00:34:44:13  00:34:50:16\r\n -Au-del\u00e0 des \u00e9conomies, l'enjeu\r\n est id\u00e9ologique et symbolique.\r\n\r\n00:34:51:16  00:34:56:12\r\n     -On r\u00e9vise les retraites\r\nde tous les travailleurs de Suisse.\r\n\r\n00:34:56:17  00:35:02:18\r\n   On veut une juste solidarit\u00e9\r\n entre les actifs et les rentiers.\r\n\r\n00:35:02:23  00:35:07:16\r\n      On veut un syst\u00e8me bas\u00e9\r\n\r\n00:35:07:21  00:35:13:11\r\n         sur la pr\u00e9voyance\r\n  personnelle et professionnelle.\r\n\r\n00:35:13:16  00:35:18:10\r\n     Il serait juste que ceux\r\n    qui prennent les d\u00e9cisions\r\n\r\n00:35:18:14  00:35:23:01\r\nappliquent \u00e0 eux-m\u00eames les r\u00e9formes\r\n    qu'ils imposent aux autres.\r\n\r\n00:35:23:13  00:35:27:13\r\n -Zurich a aussi franchi le pas\r\n en 2009, le Jura s'y achemine.\r\n\r\n00:35:27:18  00:35:32:19\r\nLe mod\u00e8le de rente \u00e0 vie ne sera \r\npeut-\u00eatre bient\u00f4t qu'un souvenir.\r\n\r\n00:35:45:12  00:35:49:07\r\n      -Claude Ruey, bonsoir.\r\n\r\n00:35:49:11  00:35:53:11\r\n      Vous \u00eates un d\u00e9fenseur\r\n       des rentes viag\u00e8res.\r\n\r\n00:35:53:16  00:35:57:15\r\n    On vous remercie de jouer \r\n   la carte de la transparence.\r\n\r\n00:35:57:21  00:36:05:06\r\nVous nous avez dit le montant pr\u00e9cis\r\nde votre rente: 131'852 frs par an.\r\n\r\n00:36:05:11  00:36:16:06\r\n      Nombre de vos coll\u00e8gues\r\n  sont mal \u00e0 l'aise sur ce sujet.\r\n\r\n00:36:16:11  00:36:19:16\r\n     Sans tabou, vous estimez \r\n     avoir m\u00e9rit\u00e9 cet argent ?\r\n\r\n00:36:19:21  00:36:22:12\r\n -Il n'y a pas de syst\u00e8me parfait\r\n\r\n00:36:22:17  00:36:25:14\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n00:36:25:19  00:36:29:05\r\n     Que veut-on quand on veut\r\n      un conseiller d'Etat ?\r\n\r\n00:36:29:10  00:36:32:16\r\n   On veut le meilleur possible.\r\n\r\n00:36:32:21  00:36:38:06\r\n   Si on abaisse trop la mani\u00e8re\r\n     de traiter ces personnes,\r\n\r\n00:36:38:11  00:36:42:04\r\n on risque d'avoir des m\u00e9diocres.\r\n\r\n00:36:42:09  00:36:47:02\r\n  Il faut voir comment est trait\u00e9\r\n    un membre de gouvernement.\r\n\r\n00:36:47:07  00:36:52:05\r\nIl ne doit pas \u00eatre trop pay\u00e9, pour \r\nqu'il ne vienne pas pour s'enrichir.\r\n\r\n00:36:52:10  00:36:56:20\r\n  Mais, en m\u00eame temps, il ne faut\r\n   pas qu'il soit trop mal pay\u00e9.\r\n\r\n00:36:57:01  00:37:02:21\r\nCa \u00e9vite que des gens qui seraient\r\nmoins pay\u00e9s ailleurs ne viennent.\r\n\r\n00:37:03:02  00:37:07:09\r\n  Un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs disait:\r\n  pour \u00eatre avocat et agriculteur\r\n\r\n00:37:07:13  00:37:11:23\r\n     en ayant le m\u00eame salaire,\r\n  il faut \u00eatre conseiller d'Etat.\r\n\r\n00:37:12:04  00:37:16:21\r\nUn avocat gagne beaucoup moins sa vie\r\n     s'il est au conseil d'Etat.\r\n\r\n00:37:17:02  00:37:20:12\r\nUn agriculteur gagnera un peu plus.\r\n\r\n00:37:20:17  00:37:23:21\r\n       C'est bon de ne pas \r\n       trop payer les gens.\r\n\r\n00:37:24:02  00:37:26:03\r\n        Mais il faut \u00e9viter\r\n\r\n00:37:26:08  00:37:30:06\r\n de se trouver dans une situation\r\n     o\u00f9 \u00e7a devient dissuasif.\r\n\r\n00:37:30:11  00:37:34:05\r\n      -On voit que le syst\u00e8me\r\n    est l'h\u00e9ritage du 19\u00e8me s.,\r\n\r\n00:37:34:10  00:37:36:23\r\n   bien avant que l'AVS existe.\r\n\r\n00:37:37:04  00:37:41:19\r\n A l'\u00e9poque, la carri\u00e8re politique\r\n      durait plus longtemps.\r\n\r\n00:37:42:00  00:37:49:03\r\n Aujourd'hui, un conseiller d'Etat\r\n    va-t-il pointer au ch\u00f4mage\r\n\r\n00:37:49:08  00:37:51:16\r\n             une fois\r\n   la retraite politique venue ?\r\n\r\n00:37:51:21  00:37:54:15\r\n   -Le travail a bien a chang\u00e9.\r\n\r\n00:37:54:20  00:37:59:18\r\n         Vous travaillez\r\n pendant 15 ans 80 h par semaine,\r\n\r\n00:37:59:23  00:38:02:22\r\n  avec une tension particuli\u00e8re.\r\n\r\n00:38:03:03  00:38:07:17\r\n     Ce n'est pas le m\u00eame job\r\n   que manager d'une entreprise.\r\n\r\n00:38:07:22  00:38:15:15\r\nC'est un travail tr\u00e8s particulier,\r\nsoumis \u00e0 des pressions du public,\r\n\r\n00:38:15:20  00:38:19:06\r\ndes partis politiques, des m\u00e9dias.\r\n\r\n00:38:19:11  00:38:24:05\r\n    Avec le temps, vous perdez\r\nvotre sp\u00e9cificit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n00:38:24:10  00:38:28:08\r\n      Un m\u00e9decin par exemple,\r\n  apr\u00e8s 12 ans au conseil d'Etat,\r\n\r\n00:38:28:12  00:38:32:11\r\n ne pourra pas redevenir m\u00e9decin.\r\n\r\n00:38:32:16  00:38:35:07\r\n    Il faut qu'il soit assur\u00e9.\r\n\r\n00:38:35:11  00:38:40:01\r\n Ce n'est pas une rente \u00e0 vie mais \r\nune prime de risque que l'on touche.\r\n\r\n00:38:40:06  00:38:44:15\r\nSi on gagne sa vie, on ne touche pas\r\n  toute la rente, on la rembourse.\r\n\r\n00:38:44:20  00:38:46:21\r\n   -Mais on pourrait la toucher.\r\n\r\n00:38:47:02  00:38:50:06\r\n         Vous m'avez dit:\r\n \"Le pantouflage, c'est termin\u00e9.\"\r\n\r\n00:38:50:11  00:38:54:07\r\n    Ca veut dire que certains\r\n  de vos coll\u00e8gues ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n00:38:54:11  00:38:58:10\r\n d'une situation plus confortable \r\nque le reste des rentiers suisses ?\r\n\r\n00:38:58:14  00:39:02:04\r\n  -Le monde a chang\u00e9: l'\u00e9conomie\r\n   n'a plus les m\u00eames relations\r\n\r\n00:39:02:09  00:39:04:10\r\n avec les gouvernements cantonaux.\r\n\r\n00:39:04:14  00:39:08:18\r\nLes d\u00e9cisions se prennent aux niveaux\r\n     national et international.\r\n\r\n00:39:08:23  00:39:13:06\r\n Les liens qu'un ancien conseiller\r\n       d'Etat pouvait avoir\r\n\r\n00:39:13:11  00:39:17:15\r\n quand il entrait dans un conseil \r\n d'administration n'existent plus.\r\n\r\n00:39:17:20  00:39:22:07\r\nOn est dans une situation de travail\r\n       beaucoup plus intense.\r\n\r\n00:39:22:11  00:39:30:04\r\n        On perd donc aussi\r\nla possibilit\u00e9 de pr\u00e9voir la suite.\r\n\r\n00:39:30:09  00:39:36:08\r\nC'est beaucoup plus dur qu'autrefois\r\n de se r\u00e9int\u00e9grer dans le travail.\r\n\r\n00:39:36:12  00:39:43:15\r\n-La socialiste Francine Jeanpr\u00eatre\r\n\r\n00:39:43:20  00:39:48:17\r\n   est partie du conseil d'Etat\r\n en m\u00eame temps que vous, en 2002.\r\n\r\n00:39:48:22  00:39:52:14\r\n   Il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 19'000 frs \r\n  de diff\u00e9rence entre vos rentes.\r\n\r\n00:39:52:19  00:39:55:19\r\n     C'est peu si on consid\u00e8re\r\n\r\n00:39:56:00  00:39:59:13\r\n        que vous avez fait\r\ntrois fois plus longtemps qu'elle.\r\n\r\n00:39:59:18  00:40:03:15\r\nEst-ce qu'apr\u00e8s quatre ans, on m\u00e9rite\r\nvraiment d'avoir une rente viag\u00e8re ?\r\n\r\n00:40:03:20  00:40:06:18\r\n       -C'est justement l\u00e0\r\n   que le syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9.\r\n\r\n00:40:06:23  00:40:08:22\r\nCe n'\u00e9tait quasiment jamais arriv\u00e9\r\n\r\n00:40:09:03  00:40:12:02\r\n           que les gens\r\n  soient battus apr\u00e8s quatre ans.\r\n\r\n00:40:12:08  00:40:15:12\r\n           On a r\u00e9alis\u00e9\r\nque c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop.\r\n\r\n00:40:15:17  00:40:19:11\r\n   Vaud tient maintenant compte\r\n   du nombre d'ann\u00e9es pass\u00e9es.\r\n\r\n00:40:19:15  00:40:22:11\r\n          Mme Jeanpr\u00eatre\r\n    a \u00e9t\u00e9 battue aux \u00e9lections.\r\n\r\n00:40:22:15  00:40:26:05\r\n    Ca n'aurait pas \u00e9t\u00e9 le cas\r\n     si elle s'\u00e9tait retir\u00e9e.\r\n\r\n00:40:26:10  00:40:30:11\r\n        -Les attaques contre\r\nces rentes reviennent r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n00:40:30:16  00:40:35:07\r\nDe nombreux membres de votre parti,\r\n     dont Philippe Nantermod,\r\n\r\n00:40:35:11  00:40:37:20\r\nsont assez actifs sur la question.\r\n\r\n00:40:38:01  00:40:42:04\r\n      Comment expliquez-vous\r\n        cette diff\u00e9rence ?\r\n\r\n00:40:42:09  00:40:45:00\r\n       -Je tiens P.Nantermod\r\n\r\n00:40:45:05  00:40:49:08\r\n      pour un des meilleurs\r\n conseillers nationaux de Suisse.\r\n\r\n00:40:49:12  00:40:53:07\r\n  Il est d'un parti qui n'est pas\r\n    au gouvernement en Valais.\r\n\r\n00:40:53:11  00:40:56:16\r\n  Il y avait un peu de populisme\r\n       dans ce qu'il a dit.\r\n\r\n00:40:56:21  00:40:59:06\r\n  Il s'est bien gard\u00e9 de comparer\r\n\r\n00:40:59:11  00:41:04:13\r\n  avec les salaires des managers\r\n    des grandes entreprises !\r\n\r\n00:41:04:18  00:41:07:16\r\n           -On est dans\r\n    un grand chantier de l'AVS.\r\n\r\n00:41:07:21  00:41:12:20\r\n    Tous les rentiers suisses \r\n    devront faire des efforts.\r\n\r\n00:41:13:01  00:41:17:20\r\n    N'est-ce pas aux magistrats\r\n     de faire des sacrifices ?\r\n\r\n00:41:18:01  00:41:22:06\r\n-Je suis rentier AVS depuis 2 ans.\r\n\r\n00:41:22:11  00:41:27:02\r\n  Nous avons fait ces sacrifices\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:41:27:07  00:41:30:11\r\nQuand nous avons fait des \u00e9conomies,\r\n\r\n00:41:30:16  00:41:34:13\r\nnous avons pay\u00e9 des contributions de\r\nsolidarit\u00e9 comme conseillers d'Etat.\r\n\r\n00:41:34:18  00:41:37:03\r\n          Ce que je dis,\r\n c'est qu'il faut faire attention\r\n\r\n00:41:37:08  00:41:39:11\r\n           \u00e0 la mani\u00e8re\r\n   dont on paye les magistrats.\r\n\r\n00:41:39:15  00:41:42:15\r\n  Pour avoir de bons magistrats,\r\n  il ne faut pas les sous-payer.\r\n\r\n00:41:42:20  00:41:44:10\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n00:41:44:20  00:41:47:13\r\n    -Les mariages \u00e0 destination\r\n         allient \u00e0 la noce\r\n\r\n00:41:47:18  00:41:49:14\r\nl'exotisme d'une destination de r\u00eave.\r\n\r\n00:41:49:19  00:41:52:05\r\n        L'Italie exploite\r\n    particuli\u00e8rement le filon:\r\n\r\n00:41:52:10  00:41:54:01\r\nmaison de ma\u00eetre, \u00e9glise renaissance\r\n\r\n00:41:54:06  00:41:56:21\r\n        et chaleur latine\r\n   sont propos\u00e9es cl\u00e9s en main.\r\n\r\n00:41:57:02  00:42:01:03\r\n  A Florence, il y a des milliers\r\n   de ces c\u00e9r\u00e9monies par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:42:01:08  00:42:05:19\r\nVal\u00e9rie Dupont a suivi \u00e0 Florence un\r\ncouple venu de Suisse pour se marier.\r\n\r\n00:42:08:11  00:42:09:22\r\n      -C'est le grand jour.\r\n\r\n00:42:10:03  00:42:13:03\r\n  Comme tous les futurs mari\u00e9s,\r\n    Luca est un peu nerveux.\r\n\r\n00:42:22:04  00:42:25:16\r\n   -Pour les nombreux invit\u00e9s,\r\n   des Anglais et des Suisses,\r\n\r\n00:42:25:21  00:42:28:09\r\n      ce mariage \u00e0 Florence\r\n     a un parfum d'exotisme.\r\n\r\n00:42:32:02  00:42:34:05\r\n-Dans la pure tradition italienne,\r\n\r\n00:42:34:10  00:42:38:07\r\n la mari\u00e9e, pourtant genevoise,\r\n       se fait attendre.\r\n\r\n00:42:38:11  00:42:43:03\r\n  Elle r\u00e9alise un r\u00eave d'enfant:\r\nnon pas un simple mariage \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n00:42:43:08  00:42:52:13\r\nmais sous le soleil d'Italie avec\r\ntoute sa famille venue de Suisse.\r\n\r\n00:42:59:17  00:43:01:20\r\n A quelques centaines de m\u00e8tres\r\n\r\n00:43:02:01  00:43:04:22\r\n        du Ponte Vecchio\r\n      au coeur de Florence,\r\n\r\n00:43:05:03  00:43:10:10\r\ncette place semble avoir \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\r\npour accueillir les jeunes mari\u00e9s.\r\n\r\n00:43:10:21  00:43:14:09\r\n Autour de cette petite \u00e9glise,\r\n     deux h\u00f4tels 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n00:43:14:13  00:43:17:16\r\n            Un \u00e0 gauche,\r\navec les suites des futures \u00e9pouses.\r\n\r\n00:43:17:21  00:43:20:19\r\n       Un autre \u00e0 droite,\r\n  pour loger les futurs \u00e9poux.\r\n\r\n00:43:21:00  00:43:26:07\r\n     De quoi bien respecter\r\n       luxe et tradition.\r\n\r\n00:43:26:11  00:43:31:23\r\nLuca et Catherine arrivent de Suisse\r\n   trois jours avant le mariage.\r\n\r\n00:43:32:04  00:43:35:01\r\n       Ils ont d\u00e9j\u00e0 fait\r\n    plusieurs allers-retours\r\n\r\n00:43:35:06  00:43:38:02\r\n    entre Gen\u00e8ve et Florence.\r\n\r\n00:43:38:07  00:43:40:15\r\nPr\u00e9parer un mariage \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n00:43:40:20  00:43:45:01\r\n       est plus compliqu\u00e9\r\n    qu'ils ne l'imaginaient.\r\n\r\n00:43:45:06  00:43:53:02\r\n Derni\u00e8re r\u00e9union pour peaufiner\r\n  les d\u00e9tails et parler budget.\r\n\r\n00:43:53:07  00:43:55:11\r\n        Depuis neuf mois,\r\n\r\n00:43:55:15  00:43:58:02\r\n    le couple est en contact\r\n       presque journalier\r\n\r\n00:43:58:07  00:44:00:23\r\n          avec Helga,\r\n leur organisatrice de mariage.\r\n\r\n00:44:01:04  00:44:03:19\r\n      Elle a repris en main\r\n      toute la pr\u00e9paration\r\n\r\n00:44:04:00  00:44:06:10\r\n  apr\u00e8s une exp\u00e9rience n\u00e9gative\r\n\r\n00:44:06:14  00:44:11:01\r\n      avec un bureau suisse\r\n     aux tarifs exorbitants.\r\n\r\n00:44:12:02  00:44:16:12\r\n  -On \u00e9tait partis avec quelqu'un\r\n    qui travaillait sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:44:16:17  00:44:20:14\r\nFinalement, on a visit\u00e9 des lieux...\r\n\r\n00:44:20:19  00:44:23:10\r\n          Et la personne,\r\n\r\n00:44:23:14  00:44:26:16\r\n  sachant qu'on n'\u00e9tait pas d'ici\r\n\r\n00:44:26:21  00:44:34:12\r\n nous a propos\u00e9 un tarif qui \u00e9tait\r\n le double de ce qui est vraiment.\r\n\r\n00:44:34:17  00:44:37:13\r\n          Le plus dr\u00f4le,\r\n    quand il a rencontr\u00e9 Luca:\r\n\r\n00:44:37:18  00:44:40:23\r\n    \"Mais vous \u00eates italien ?\"\r\n\r\n00:44:41:04  00:44:42:13\r\n       \"Alors, c'est faux !\"\r\n\r\n00:44:42:18  00:44:45:01\r\n      \"C'est un autre tarif.\"\r\n\r\n00:44:45:13  00:44:47:22\r\n-Le couple se rend rapidement compte\r\n\r\n00:44:48:03  00:44:52:09\r\nqu'il va devoir augmenter son budget\r\n   pour obtenir le mariage r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n00:44:52:13  00:44:56:02\r\n   La facture totale d\u00e9passera\r\n   largement les 100'000 frs.\r\n\r\n00:44:56:13  00:45:02:06\r\n      -Le mariage \u00e0 Florence,\r\n pour 5'000 euros, c'est possible.\r\n\r\n00:45:02:11  00:45:05:11\r\n         Ou pour 20 mios !\r\n\r\n00:45:05:16  00:45:10:00\r\n        Ca d\u00e9pend vraiment\r\n      de ce qu'on veut faire.\r\n\r\n00:45:10:05  00:45:13:12\r\n     Il y a des organisateurs\r\n\r\n00:45:13:17  00:45:18:18\r\n         qui nous invitent\r\n\r\n00:45:18:23  00:45:20:19\r\n      \u00e0 d\u00e9penser un peu plus.\r\n\r\n00:45:21:00  00:45:25:12\r\n      \"Poussez encore un peu,\r\n        \u00e7a vaut la peine.\"\r\n\r\n00:45:26:18  00:45:29:09\r\n    -La veille du grand jour,\r\n\r\n00:45:29:13  00:45:34:12\r\n    couple et t\u00e9moins r\u00e9p\u00e8tent\r\nle mariage avec le pr\u00eatre italien.\r\n\r\n00:45:34:17  00:45:39:10\r\nDifficile de trouver meilleur cadre\r\n   que cette \u00e9glise Renaissance.\r\n\r\n00:45:39:14  00:45:42:15\r\n La d\u00e9nicher n'a pas \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n00:45:42:20  00:45:45:15\r\n       Les pr\u00eatres locaux\r\n     acceptent difficilement\r\n\r\n00:45:45:20  00:45:50:01\r\nles requ\u00eates des couples \u00e9trangers,\r\n    souvent des non chr\u00e9tiens,\r\n\r\n00:45:50:06  00:45:53:20\r\n       qui veulent se marier\r\ndans les belles \u00e9glise de Florence.\r\n\r\n00:45:54:07  00:45:56:15\r\n     -On refuse que les noces\r\n\r\n00:45:56:20  00:45:58:20\r\n        s'organisent juste\r\n\r\n00:45:59:01  00:46:02:02\r\npour avoir une belle carte postale.\r\n\r\n00:46:02:07  00:46:08:08\r\n  Comme les mariages \u00e0 Las Vegas,\r\n o\u00f9 on va juste pour la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n00:46:10:09  00:46:16:03\r\n-Pourtant Florence se verrait bien \r\nen Las Vegas europ\u00e9enne du mariage.\r\n\r\n00:46:16:08  00:46:19:20\r\n       Mariage et business\r\n    font ici tr\u00e8s bon m\u00e9nage.\r\n\r\n00:46:20:01  00:46:23:22\r\n   Les Am\u00e9ricains en raffolent\r\n      et ont lanc\u00e9 la mode.\r\n\r\n00:46:24:03  00:46:29:18\r\n Les autorit\u00e9s de Florence veulent\r\nprofiter de secteur en plein essor.\r\n\r\n00:46:30:06  00:46:32:07\r\n      -Le business du mariage\r\n\r\n00:46:32:11  00:46:35:04\r\n   est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n00:46:35:09  00:46:39:12\r\nCertainswedding plannersorganisent\r\n  jusqu'\u00e0 17'000 mariages par an.\r\n\r\n00:46:39:17  00:46:41:03\r\n        Rien qu'\u00e0 Florence,\r\n\r\n00:46:41:08  00:46:45:12\r\n   les mariages \u00e9trangers nous\r\nrapportent 51 mios d'euros par an.\r\n\r\n00:46:46:01  00:46:48:11\r\n       -En avril dernier, \r\n       Florence a organis\u00e9\r\n\r\n00:46:48:15  00:46:52:09\r\nla 3\u00e8me conf\u00e9rence internationale\r\n sur les mariages \u00e0 destination.\r\n\r\n00:46:52:13  00:46:56:05\r\nUne trentaine dewedding planners\r\n     parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres\r\n\r\n00:46:56:10  00:46:58:15\r\n           sont venus\r\n    partager leur exp\u00e9rience.\r\n\r\n00:46:58:20  00:47:01:05\r\n      Venus du monde entier\r\n        tous frais pay\u00e9s,\r\n\r\n00:47:01:10  00:47:02:23\r\n      ces mages du mariage\r\n\r\n00:47:03:04  00:47:07:11\r\n vivent dans un monde o\u00f9 le r\u00eave\r\n   s'entrelace avec l'argent.\r\n\r\n00:47:09:13  00:47:10:22\r\n       -Ne dites jamais non.\r\n\r\n00:47:11:03  00:47:12:22\r\n  Mais demandez toujours combien.\r\n\r\n00:47:13:03  00:47:14:17\r\n    Mais ne dites jamais non !\r\n\r\n00:47:14:22  00:47:18:06\r\n        Beaucoup de clients\r\nn'aiment pas entendre le mot \"non\".\r\n\r\n00:47:18:11  00:47:20:14\r\n  Pour eux, l'argent, c'est \u00e9gal.\r\n\r\n00:47:21:01  00:47:22:22\r\n    -Ici personne n'est dupe:\r\n\r\n00:47:23:03  00:47:26:12\r\nle r\u00eave, l'amour le moment magique\r\n      ne sont que la fa\u00e7ade.\r\n\r\n00:47:26:17  00:47:30:10\r\nCes mariages sont un \u00e9norme business\r\n et chacun veut sa part du g\u00e2teau.\r\n\r\n00:47:30:14  00:47:33:12\r\n     En milieu de journ\u00e9e,\r\nc'est l'heure du \"speed dating\".\r\n\r\n00:47:33:17  00:47:35:20\r\nH\u00f4tels de luxe, traiteurs renomm\u00e9s\r\n\r\n00:47:36:01  00:47:39:16\r\net de nombreux offices du tourisme\r\n louent une table de rendez-vous.\r\n\r\n00:47:39:21  00:47:43:22\r\n Pour 10'000 frs, huit rencontres \r\navec les organisateurs de mariages.\r\n\r\n00:47:44:09  00:47:49:18\r\n-Nous cernons bien ce dont le couple\r\n     r\u00eave pour leur grand jour.\r\n\r\n00:47:50:08  00:47:52:15\r\n-Pour les gens qui viennent de loin,\r\n\r\n00:47:52:20  00:47:57:05\r\n la diversit\u00e9 des paysages suisses\r\n         est int\u00e9ressante.\r\n\r\n00:47:57:10  00:48:01:09\r\n    Le lac de C\u00f4me, en Italie,\r\n         est magnifique.\r\n\r\n00:48:01:13  00:48:05:16\r\n       Mais c'est vraiment\r\n  tr\u00e8s pr\u00e8s du sud de la Suisse.\r\n\r\n00:48:05:21  00:48:10:17\r\n  L'atmosph\u00e8re y est la m\u00eame qu'en\r\nItalie mais avec la pr\u00e9cision suisse:\r\n\r\n00:48:10:22  00:48:15:11\r\n tout est plus facile \u00e0 organiser.\r\n\r\n00:48:16:11  00:48:19:03\r\n -Seize minutes pour convaincre.\r\n\r\n00:48:19:08  00:48:23:13\r\n   Pour les vendeurs de r\u00eave,\r\n  le temps, c'est de l'argent.\r\n\r\n00:48:23:18  00:48:26:10\r\n        Un gong retentit\r\n\r\n00:48:26:22  00:48:29:03\r\n{\\an5}  -L'objectif de cette rencontre\r\n\r\n00:48:29:08  00:48:31:19\r\n{\\an5}    est de d\u00e9couvrir ce march\u00e9.\r\n\r\n00:48:32:00  00:48:35:06\r\n          Car en Suisse,\r\n c'est encore un segment de niche.\r\n\r\n00:48:35:11  00:48:38:19\r\n    On est ici pour promouvoir \r\n    les possibilit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n00:48:39:00  00:48:44:02\r\n Et pour d\u00e9couvrir quels sont les\r\n besoins de ceswedding planners.\r\n\r\n00:48:44:15  00:48:47:23\r\n   -L'un des plus courtis\u00e9s: \r\n   Mohamed Morani, un Indien.\r\n\r\n00:48:48:04  00:48:52:01\r\n Il a organis\u00e9 le mariage le plus\r\ncher du monde: 76 mios de dollars.\r\n\r\n00:48:52:22  00:48:55:08\r\n{\\an5} -Dans les hautes castes en Inde,\r\n\r\n00:48:55:12  00:48:58:00\r\n{\\an5}ils veulent des choses diff\u00e9rentes,\r\n\r\n00:48:58:05  00:49:01:20\r\n   des mariages o\u00f9 ils voyagent\r\n    avec leur immense famille.\r\n\r\n00:49:02:01  00:49:05:14\r\n        C'est un spectacle,\r\n   une comp\u00e9tition entre riches.\r\n\r\n00:49:05:19  00:49:09:18\r\n Les hommes d'affaires en profitent\r\npour \u00e9largir leur r\u00e9seau d'influence.\r\n\r\n00:49:09:23  00:49:11:17\r\nIls souhaitent partir tous ensemble\r\n\r\n00:49:11:22  00:49:13:21\r\n          pour organiser\r\n  un grand mariage \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n00:49:14:02  00:49:15:00\r\n          C'est la mode.\r\n\r\n00:49:15:05  00:49:19:06\r\n  Pour un mariage, ils d\u00e9pensent\r\n    1 mio de dollars minimum.\r\n\r\n00:49:19:15  00:49:22:19\r\n      -En novembre dernier,\r\n  Florence a touch\u00e9 le jackpot:\r\n\r\n00:49:23:00  00:49:26:12\r\nRohan Mehta, fils d'un richissime\r\n     roi du p\u00e9trole indien,\r\n\r\n00:49:26:17  00:49:30:18\r\n       est venu se marier \r\n      avec ses 500 invit\u00e9s.\r\n\r\n00:49:30:23  00:49:35:03\r\nPour la ravissante jeune mari\u00e9e,\r\nRoshni, rien n'\u00e9tait trop beau.\r\n\r\n00:49:35:08  00:49:37:08\r\n  La famille a d\u00e9pens\u00e9 6 mios:\r\n\r\n00:49:37:12  00:49:41:16\r\n 25'000 frs en taxes de s\u00e9jour \r\n pour les 600 chambres d'h\u00f4tel,\r\n\r\n00:49:41:21  00:49:45:18\r\n 250'000 pour louer durant trois\r\n   jours une place historique\r\n\r\n00:49:45:23  00:49:49:01\r\n   et organiser comme le veut\r\n     la tradition indienne,\r\n\r\n00:49:49:06  00:49:51:11\r\n    la parade du futur \u00e9poux.\r\n\r\n00:49:51:16  00:49:56:12\r\n La ville toscane a tout autoris\u00e9,\r\n\u00e0 l'exception d'un d\u00e9tail de taille.\r\n\r\n00:49:57:01  00:49:59:01\r\n      -Ils voulaient parader\r\n\r\n00:49:59:06  00:50:00:17\r\n         avec un \u00e9l\u00e9phant\r\n\r\n00:50:00:22  00:50:02:16\r\n     tout autour de la ville.\r\n\r\n00:50:02:21  00:50:04:18\r\n    Cela nous a sembl\u00e9 exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n00:50:04:23  00:50:07:18\r\nL'\u00e9l\u00e9phant devait arriver d'Inde !\r\n\r\n00:50:07:23  00:50:11:21\r\n Florence a une longue histoire, \r\n nous sommes fiers de notre ville\r\n\r\n00:50:12:02  00:50:16:12\r\n   et nous sommes tr\u00e8s ouverts\r\nmais on ne peut pas tout accepter.\r\n\r\n00:50:17:00  00:50:21:13\r\n-Pour Catherine et Luca, la pluie \r\nest venue jouer les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n00:50:21:18  00:50:25:01\r\n  Helga, leurwedding planner,\r\n        leur a conseill\u00e9\r\n\r\n00:50:25:06  00:50:29:21\r\n  de louer un immense chapiteau\r\n   pour prot\u00e9ger les invit\u00e9s.\r\n\r\n00:50:30:02  00:50:33:22\r\n   Aux 13'000 frs de location\r\nde la villa s'ajoutent 37'000 frs\r\n\r\n00:50:34:03  00:50:36:11\r\n         pour le montage\r\n    et d\u00e9montage de la tente.\r\n\r\n00:50:36:16  00:50:40:10\r\n       Dans cinq heures, \r\n      tout doit \u00eatre pr\u00eat.\r\n\r\n00:50:56:17  00:51:00:22\r\n -A Florence, 2'800 entreprises\r\n\r\n00:51:01:03  00:51:05:00\r\n      vivent exclusivement\r\ngr\u00e2ce aux mariages \u00e0 destination.\r\n\r\n00:51:05:05  00:51:07:14\r\n    Leurs affaires d\u00e9pendent\r\n\r\n00:51:07:18  00:51:12:13\r\n      de leurs bons rapports\r\navec les organisateurs de mariage.\r\n\r\n00:51:12:18  00:51:17:13\r\n  Et lewedding plannerprend sa\r\ncommission sur chaque fournisseur.\r\n\r\n00:51:17:23  00:51:20:12\r\n-Ici on a mis presque 1'000 roses.\r\n\r\n00:51:20:17  00:51:23:04\r\n        Et des hortensias.\r\n\r\n00:51:23:09  00:51:26:20\r\n  -Des mariages comme celui-ci,\r\n    vous en faites beaucoup ?\r\n\r\n00:51:27:01  00:51:30:14\r\n-Aujourd'hui, nous en avons trois.\r\n\r\n00:51:35:14  00:51:38:18\r\n      -Helga est sur place \r\n     avec une immense \u00e9quipe\r\n\r\n00:51:38:23  00:51:41:20\r\n  et n'a pas droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n00:51:42:09  00:51:45:06\r\n  -Le rapport est de un pour un:\r\n\r\n00:51:45:11  00:51:47:11\r\n  un travailleur pour un invit\u00e9.\r\n\r\n00:51:47:15  00:51:49:15\r\nDonc pour un mariage de 100 invit\u00e9s,\r\n\r\n00:51:49:20  00:51:55:11\r\n        70 \u00e0 100 personnes\r\n   seront au service de la f\u00eate.\r\n\r\n00:51:56:08  00:51:58:13\r\nLes traiteurs, ceux qui installent\r\n\r\n00:51:58:18  00:52:01:22\r\n    le mat\u00e9riel pour la musique\r\n         et tout le reste.\r\n\r\n00:52:03:06  00:52:08:08\r\n-Fin d'apr\u00e8s midi: le soleil a fait\r\n  son grand retour sur Florence.\r\n\r\n00:52:08:12  00:52:12:07\r\n      C'est d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 \r\n     de la r\u00e9ussite assur\u00e9e.\r\n\r\n00:52:12:11  00:52:17:21\r\n La noce de Catherine et Luca peut\r\ncommencer et s'annonce pharaonique.\r\n\r\n00:52:18:02  00:52:24:19\r\nDes minibus transportent les invit\u00e9s\r\n      vers la Villa di Maiano,\r\n\r\n00:52:25:00  00:52:28:01\r\nsur l'une des collines de Florence.\r\n\r\n00:52:28:06  00:52:31:07\r\nLes palais de l'\u00e9poque des M\u00e9dicis\r\n\r\n00:52:31:11  00:52:35:05\r\nse sont quasi tous mu\u00e9s en lieux\r\n  de location pour \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n00:52:35:10  00:52:38:02\r\n        Pour un ap\u00e9ritif\r\n   dans un parc \u00e0 l'italienne,\r\n\r\n00:52:38:07  00:52:41:01\r\n          les couples\r\n ne regardent pas \u00e0 la d\u00e9pense.\r\n\r\n00:52:41:06  00:52:45:02\r\nPour un jour, ils sont les acteurs\r\n       de leur propre film.\r\n\r\n00:52:45:07  00:52:50:16\r\n      Pour animer la f\u00eate,\r\n\r\n00:52:50:21  00:52:55:08\r\nle couple a fait venir de Paris une\r\ndizaine de chanteurs et musiciens.\r\n\r\n00:52:55:12  00:52:57:13\r\n     L'objectif est atteint:\r\n\r\n00:52:57:18  00:53:02:22\r\n   le mariage restera \u00e0 jamais\r\n grav\u00e9 dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n00:53:19:11  00:53:24:21\r\n-Le nombre de mariages \u00e0 destination\r\n\r\n00:53:25:02  00:53:31:03\r\n        devrait cro\u00eetre\r\nde 25 % les 5 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n00:53:31:08  00:53:37:04\r\n        Catherine et Luca\r\n  ont la t\u00eate dans les \u00e9toiles.\r\n\r\n00:53:37:09  00:53:41:13\r\n        Vive les mari\u00e9s !\r\n\r\n00:53:47:10  00:53:51:11\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:53:51:15  00:53:55:07\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n          en tous genres\r\n\r\n00:53:55:11  00:53:58:11\r\n         et de la mani\u00e8re\r\n    qui vous convient le mieux.\r\n\r\n00:53:58:15  00:54:01:05\r\n        Nous aurons plaisir\r\n         \u00e0 les r\u00e9percuter.\r\n\r\n00:54:01:09  00:54:05:01\r\nExcellente soir\u00e9e et belle semaine.\r\n\r\n00:54:09:17  00:54:19:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T01:52:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542840", "title": "Mariage \u00e0 l'italienne", "excerpt": "De nombreux \u00e9tranger souhaitent organiser leur mariage \u00e0 Florence. Des organisateurs de mariage, ou wedding planners, aident ces touristes qui souhaitent vivre leurs noces en Italie \u00e0 organiser cette journ\u00e9e. Un couple de Suisses, Luca et Catherine, \u00e0 fait appel \u00e0 une de ces entreprises pour c\u00e9l\u00e9brer leur luxueuse union dans la ville italienne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORENCE"], "thematicThemes": ["MARIAGE", "C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "PRODUIT DE LUXE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543309", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543310", "title": "Une histoire Space", "excerpt": "Portrait de Pascal Jaussi, le fondateur et directeur de la start-up fribourgeoise active dans l'a\u00e9ronautique Swiss Space Systems S3 qui a subi une violente agression le 26.08.2016. Des archives et des interviews de connaissances de Pascal Jaussi dressent le portrait de l'homme et de son entreprise, qui serait la cible de jalousies de la part d'autres entreprises actives dans l'a\u00e9rospatiale et plus particuli\u00e8rement l'envoi de navettes et de satellites dans l'espace.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FAYOLLE, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE A\u00c9ROSPATIALE", "START-UP", "AGRESSION", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543311", "title": "Un salaire de ministre", "excerpt": "Les conseillers d'Etat ont droit \u00e0 une rente \u00e0 la fin de leur mandat politique, et cette retraite vers\u00e9e aux magistrats est remise en cause. Dans la plupart des cantons romands, certains s'interrogent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9forme de ce syst\u00e8me co\u00fbteux pour les finances publiques. Ainsi, pr\u00e8s de 10 millions de francs seraient vers\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 des anciens \u00e9lus en Suisse romande. Ces rentes viag\u00e8res comportent \u00e9galement des avantages, permettant une reconversion professionnelle apr\u00e8s un mandat politique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)"], "sequenceIds": ["1548613", "1548668", "1548669", "1548670"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548694", "summary": "Charles Juillard, conseiller d'Etat PDC jurassien, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Charles Juillard.", "id": "1548613", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "FONCTION POLITIQUE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "visualPersons": ["JUILLARD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548749", "summary": "Fran\u00e7ois Marthaler, ex-conseiller d'Etat Les Verts vaudois, roulant \u00e0 v\u00e9lo. Itw Fran\u00e7ois Marthaler. Fran\u00e7ois Marthaler manipulant Fairphone.", "id": "1548668", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["MARTHALER, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548750", "summary": "Itw Maurice Tornay, conseiller d'Etat PDC valaisan.", "id": "1548669", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["TORNAY, MAURICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548751", "summary": "Itw Philippe Nantermod, conseiller national PLR.", "id": "1548670", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "RETRAITE (PENSION)"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548752", "summary": "Plateau : itw Claude Ruey, ex-conseiller d'Etat.", "id": "1548671"}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668141", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027141", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541932", "internalArchiveId": "AA1609541933", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-11T00:00:00Z", "durationSec": 1790, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8007902", "imageURL": "http://www.rts.ch/8007903.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Hillary Clinton a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 aux Etats-Unis en s'attaquant aux \u00e9lecteurs de son rival r\u00e9publicain", "GE: des passionn\u00e9s de toute l'Europe pr\u00e9sentent des engins volants un peu particuliers", "La revue de presse dominicale", "Tennis/US Open: Wawrinka jouera en finale contre Djokovic", "La prison de Reading en Angleterre accueille les \u0153uvres d'Oscar Wilde", "Football/Superleague: les B\u00e2lois ont remport\u00e9 la victoire 3-1 contre Grasshopper", "Augmentation de l'\u00e2ge de la retraite: les pr\u00e9cisions d'Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Hockey/LNA: les r\u00e9sultats des derniers matches", "Minimag: le meilleur de la semaine sur le th\u00e8me des toits", "Les Etats-Unis marquent le 15e anniversaire des attentats du 11 septembre 2001", "Tennis/US Open: Ang\u00e9lique Kerner remporte l'US Open en battant Karolina Pliskova", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Une erreur politique qui pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate.", "Ces engins volants ne ressemblent pas tous \u00e0 des avions miniatures.", "Il s'agit de sa troisi\u00e8me finale dans un tournoi de Grand Chelem.", "L\u2019\u00e9crivain irlandais fut l'un des plus illustres d\u00e9tenus de cet \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire.", "Lucerne s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 face \u00e0 Young Boys.", "Une messe a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick en l'honneur des pompiers de New York.", "L'allemande a remport\u00e9 la victoire contre la Tch\u00e8que 6-3, 4-6, 6-4."], "variantIds": ["ece-7915051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T14:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027125\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:00 > 0:00:02) [86%] : \r\nVoil\u00e0 qui est parfait, d'accord, c'est bon l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:25 > 0:00:26) [98%] : \r\nMerde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:34 > 0:00:40) [74%] : \r\nTu sais, j'ai toujours peur apr\u00e8s la fin surtout c'est que le micro- soit pas, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:45) [89%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 la t\u00e9l\u00e9 puis j'entendais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:46 > 0:00:47) [88%] : \r\nPendant un sujet d\u00e9fend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:52 > 0:00:56) [86%] : \r\nSoit 7 j', arriv\u00e9 dans l'histoire de la t\u00e9l\u00e9, j'ai entendu Darius qui disait un truc pendant un sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:59 > 0:01:03) [83%] : \r\nSi Pacs j'pas que \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas toi, c'est s\u00fbr, \u00e7a se pouvait pas et toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:05 > 0:01:08) [87%] : \r\nDonc l\u00e0 2 pour l'intro, on est d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:01:08 > 0:02:01) [92%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:51) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition les \u00c9tats-Unis c\u00e9l\u00e8brent le 15\u00e8me anniversaire des attentats du 11 septembre des comm\u00e9morations ont lieu dans tout le pays aujourd'hui dans le m\u00eame temps Hillary Clinton provoque la pol\u00e9mique apr\u00e8s ses propos sur les fans de Donald 3, avez-vous d\u00e9j\u00e0 vu un v\u00e9lo vol\u00e9 des passionn\u00e9s de mod\u00e9lisme sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve et pr\u00e9sente des engins volants originaux, reportage dans ce journal et notre page sport le grand moment approche pour Stan Wawrinka et d\u00e8s ce soir en finale de l'US Open \u00e0 New York, et nous reviendrons sur les r\u00e9sultats, roman de hockey sur glace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:55 > 0:03:08) [90%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis marque aujourd'hui le 15\u00e8me anniversaire des attentats du 11 septembre 2001, les c\u00e9r\u00e9monies du souvenir ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9marr\u00e9 hier, une messe a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Patrick en L\u00e4nder des pompiers de New York, S\u00e9verine Verga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:09 > 0:03:19) [95%] : \r\n343 c'est le nombre de pompiers morts le 11 septembre 2001, des hommes et des femmes \u00e2g\u00e9es de 22 \u00e0 71 ans honorer aujourd'hui pour leur h\u00e9ro\u00efsme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:20 > 0:03:30) [90%] : \r\nBonjour cela qui ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, nous rappelle sans cesse cette persistante douleur et nous pensons \u00e0 eux au cours de cette c\u00e9r\u00e9monie du souvenir, nous n'oublierons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:31 > 0:03:43) [97%] : \r\nDes centaines de proches des victimes sont l\u00e0 et d'autres qui ont surv\u00e9cu aux attaques, le nombre de pompiers morts le 11 septembre 2001 est le plus \u00e9lev\u00e9 en une seule journ\u00e9e de toute l'histoire des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:44 > 0:03:54) [86%] : \r\nOnt m\u00eame je je peux seulement imaginer ce que vous ressentez aujourd'hui beaucoup d'entre vous ont dit comment la douleur ne s'att\u00e9nue pas ce jour de l'ann\u00e9e, c'est un jour difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:56 > 0:04:09) [90%] : \r\nCe souvenir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, en regardant le ciel de New York, comme ces 2 faisceaux lumineux qui, chaque 11 septembre \u00e9clairent la nuit en rappelant les tours jumelles et les 3000 personnes qui perdirent alors la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:30) [94%] : \r\nAlors que ces comm\u00e9morations sont cens\u00e9s \u00eatre marqu\u00e9e par une tr\u00eave dans la campagne pour les pr\u00e9sidentielles, Hillary Clinton a provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en s'attaquant aux \u00e9lecteurs de son rival r\u00e9publicain Donald Trump, elle les a trait\u00e9s de pitoyable, une erreur politique qui pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:31 > 0:04:46) [91%] : \r\nUne soir\u00e9e de gala \u00e0 New York, devant un parterre d'associations gay pour lever des fonds pour sa compagne, c'est alors qu'Hillary Clinton a d\u00e9nigr\u00e9 violemment une partie de l'\u00e9lectorat de son rival r\u00e9publicain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:04:48 > 0:04:57) [90%] : \r\nPour g\u00e9n\u00e9raliser en gros reste vous pouvez placer la moiti\u00e9 des partisans de trop dans ce que j'appelle le panier des pitoyables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:03 > 0:05:11) [92%] : \r\nLes racistes sexy faire x\u00e9nophobe, islamophobe, vous n'avez qu'\u00e0 choisir homophobe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:13 > 0:05:19) [82%] : \r\nDu pain b\u00e9nit pour donner un point peu qui s'est empress\u00e9 de r\u00e9agir sur son compte, tuteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:22 > 0:05:31) [92%] : \r\nHillary Clinton \u00e9tait tellement insultantes envers les supporters des millions de personnes incroyable qui travaillent dur, je pense que \u00e7a va lui co\u00fbter cher dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:32 > 0:06:07) [91%] : \r\nElle monte dans les sondages donnent un un peu qui talonne Hillary Clinton, la qualifiant m\u00eame de psychologiquement instable Charles avec Gis\u00e8le pour personne face \u00e0 l'onde de choc suscit\u00e9e par sa d\u00e9claration, Hillary Clinton s'est excus\u00e9, mais cette faute politique pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate qui bat des records d'impopularit\u00e9, renfor\u00e7ant son image de femme ou telle des classes populaires, elle qui pourtant a fait de l'unit\u00e9 des Am\u00e9ricains, son slogan de campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:08 > 0:06:26) [96%] : \r\nEn Syrie, des dizaines de personnes ont p\u00e9ri dans des raids meurtriers des raids qui interviennent alors que doit entrer en vigueur, ce soir, l'accord de tr\u00eave russo- am\u00e9ricain sign\u00e9 ce week- end \u00e0 Gen\u00e8ve un accord approuv\u00e9 par ailleurs par le gouvernement de Damas et qui pourrait d\u00e9boucher sur une coop\u00e9ration militaire in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:26 > 0:06:27) [76%] : \r\nC'est contre directive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:29 > 0:07:29) [92%] : \r\nNous passons maintenant \u00e0 notre revue de presse dominicale, comme tous les dimanches, nous parcourons Les une de la presse suisse, mention sp\u00e9ciale aujourd'hui au SonntagsBlick qui publique cette photo de Stan Wawrinka en statue de la libert\u00e9, le Vaudois est l'homme du jour avant sa finale \u00e0 l'US Open, le Matin dimanche s'\u00e9tonne de l'opacit\u00e9 qui entoure les salaires des m\u00e9decins en Suisse et ce juste avant la publication des nouvelles primes de caisse-maladie le journal rel\u00e8ve que l'an dernier 30 m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s devant les tribunaux pour surfacturation et le ministre g\u00e9nevois de la Sant\u00e9 Maroc au-del\u00e0 de dire je cite certains m\u00e9decins crient mis\u00e8re lorsqu'il ne gagne pas un 1000000 par an et puis enfin, les jeunes ne croit plus en l'AVS selon Schweiz \u00e2me Sonntag le journal al\u00e9manique a aussi effectu\u00e9 un sondage sur la proposition d'\u00e9lever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans pour tous, le r\u00e9sultat est Net, vous le voyez, 60 2 9 pourcent des sond\u00e9s y sont oppos\u00e9s et pour en parler nous retrouvons \u00e0 Berne Alain Rebetez alors ce sondage Alain il va pas passer inaper\u00e7u \u00e0 Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:29 > 0:08:20) [94%] : \r\nOui, car il pose une des questions les plus br\u00fblantes du moment qui touche \u00e0 un des objets phares de la session parlementaire d'Automne qui va commencer demain, c'est le paquet Pr\u00e9voyance 20 20 d'Alain Berset alors pour m\u00e9moire, il pr\u00e9voit l'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans, une augmentation de la TVA pour aider \u00e0 financer l'AVS, une baisse du taux de conversion 2\u00e8me pilier, mais c'\u00e9tait la commission du National \u00e0 ajouter un nouvel \u00e9l\u00e9ment, ce serait un m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, en fonction des finances de de l'AVS et c'est cette question- l\u00e0 qui est balay\u00e9e dans le sondage que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, qui sera un des gros enjeux de de la session est-ce que la majorit\u00e9 de droite \u00e0 maintenir ce m\u00e9canisme d'\u00e9l\u00e9vation de l'\u00e2ge \u00e0 67 ans, au risque de tout faire capoter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:20 > 0:08:29) [93%] : \r\nCe sondage montre aussi Alain qu'il y a une inqui\u00e9tude des jeunes il y a eu hier une forte mobilisation des syndicats, l'AVS au fond, c'est le th\u00e8me fort de la rentr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:29 > 0:09:24) [92%] : \r\nOui, c'est le th\u00e8me fort et pour une raison tr\u00e8s simple, hein, quand on touche \u00e0 l'AVS, on touche \u00e0 l'assurance sociale \u00e0 laquelle les Suisses sont le plus attach\u00e9s parce qu'ils sont absolument tous concern\u00e9s et, vu l'\u00e9volution d\u00e9mocratique, il y a vraiment une crainte qui monte dans le public, vous l'avez dit, d'ailleurs, peut-\u00eatre, \u00e0 commencer par par les jeunes qui, qui s'inqui\u00e8te du financement \u00e0 long terme, donc absolument tout le monde aujourd'hui, on est convaincu dans le public et dans le monde politique, il faut que ce paquet Pr\u00e9voyance 20 20 aboutissent, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, mais le probl\u00e8me pour l'instant il n'y a pas de base politique, il n'y a pas, il n'y a pas ce consensus qu'on pourrait, on pourrait voir se dessiner, donc il y a cette situation, on doit absolument trouver une solution, mais est pas s\u00fbr que les forces politiques seront capables de trouver ce consensus et c'est cela qui fait que cet Automne, c'est objets soit si intens\u00e9ment d\u00e9battue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:39) [78%] : \r\nElle a regrett\u00e9 merci beaucoup du spectacle maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve ce week- end et passionn\u00e9 de toute l'Europe pr\u00e9sente des engins volants un peu particulier, les amateurs de mod\u00e9lisme, on de 7 \u00e0 77 ans, regardez Henri Motta avant je viens enfin droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:47) [96%] : \r\nFaire voler des avions miniatures, rien de bien nouveau, vous me direz, mais faire s'envoler une horloge, un v\u00e9lo ou encore une vieille 2 chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:50 > 0:09:53) [99%] : \r\nC'est le d\u00e9fi d'une quinzaine de passionn\u00e9s venus de toute l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:53 > 0:10:12) [95%] : \r\nCe sont des personnes qui recherchent du travail pendant une ann\u00e9e, sur un projet, il y en a qui n'ont jamais vol\u00e9, ils sortent des ateliers et ils essayent aujourd'hui C\u00e9line autre imagination mais toujours sous des contraintes a\u00e9ronautiques, quand m\u00eame, il y a des bases, et \u00e7a on n'y coupe pas, on peut faire voler en fer \u00e0 repasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:13 > 0:10:15) [99%] : \r\nMais il y aura des contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:15 > 0:10:35) [92%] : \r\nD'autres ont d\u00e9cid\u00e9 de faire revivre certains pans de l'histoire et la reproduction exacte d'un avion qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 2200 par un \u00c9gyptien et le r\u00e9alisme peut parfois aller tr\u00e8s loin, comme ici avec cet avion, des fr\u00e8res Wright reconstruit \u00e0 l'\u00e9chelle un quart, un engin de 16 kilos projet\u00e9s \u00e0 l'aide d'une catapulte et qui ne passe pas inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:48 > 0:10:54) [90%] : \r\nYoann et J\u00e9r\u00e9my ont attrap\u00e9 le virus enfants d\u00e9j\u00e0 place aux derniers r\u00e9glages avant le bapt\u00eame du feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:54 > 0:11:01) [86%] : \r\nCe sera son 1er vol il y a construit maison il y a \u00e9t\u00e9 fait en 2 semaines et c'est le format.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:03 > 0:11:06) [73%] : \r\nJe pense qu'on va coller quelle 4 types de Kohl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:06 > 0:11:07) [68%] : \r\nOn a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:07 > 0:11:18) [80%] : \r\nCe qui est le plus important en fait sur un avion, c'est l'\u00e9quilibrage eu c'est-\u00e0-dire que il faut pas trop qu'il soit \u00e9quilibr\u00e9, rien n'y croit vraiment, et du coup, \u00e7a prend du temps, \u00e7a arrive de casser en faisant ces tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:18 > 0:11:27) [90%] : \r\nEt si vous deviez crois\u00e9 quelques objets volants non identifi\u00e9s dans le ciel je ne Genevois, ne vous inqui\u00e9tez pas, la rencontre a lieu jusqu'\u00e0 ce soir et tous les curieux sont les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:30 > 0:11:52) [90%] : \r\nOn passe maintenant \u00e0 notre page sport du dimanche, nous allons bien s\u00fbr passer en revue en revue, pardon, les r\u00e9sultats sportifs du week- end, mais avant \u00e7a, Miguel AQUISO, va bien s\u00fbr par le stade Wawrinka qui va disputer la finale de l'US pas une ce soir \u00e0 New York face \u00e0 Novak Djokovic, num\u00e9ro 1 mondial, alors si le Vaudois part pas favoris, on va voir, on va voir, il pourrait gagner, on va voir s'il est en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:52 > 0:12:26) [90%] : \r\nBen, il sera notamment question de de conditions, c'est que les conditions \u00e0 New York sont actuellement extr\u00eame, il fait tr\u00e8s chaud et fait surtout tr\u00e8s humide et puis \u00e7a peut avoir son importance puisque, Novak Djokovic a pass\u00e9 lui la moiti\u00e9 moins de temps sur les courts, gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de de l'abandon de plusieurs de ses adversaires ou lendemain de sa victoire, en tous les cas contre Nishikori en 2000 finale Wawrinka s'est entra\u00een\u00e9 dans la fournaise new-yorkaise on voit \u00e7a d\u00e9gouline, on le d\u00e9couvre avec Magnus Norman, son entra\u00eeneur, il s'est ensuite volontiers pli\u00e9s au jeu des autographes Wawrinka serein et pr\u00eat \u00e0 aller au combat ce soir face \u00e0 Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:57) [88%] : \r\nBeaucoup sur le terrain, il fait lourd, c'est surtout tr\u00e8s humide, je crois que les 4 derniers jours de de ce tournoi ont \u00e9t\u00e9 vraiment extr\u00eame au niveau de l'humidit\u00e9 et \u00e7a c'est le plus dur pour le corps est-ce que je suis pr\u00eat pour cette finale oui est-ce que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 oui est-ce que je suis \u00e0 100 pourcent pour entamer oui, apr\u00e8s faut pas oublier que j'ai pass\u00e9 quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de temps sur le terrain pendant 2 semaines donc combien de temps je vais venir en sait pas peut-\u00eatre que tout le match, \u00e7a ira tr\u00e8s bien peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s 2 heures une heure ou 3 heures je vais commencer vraiment \u00e0 souffrir, mais, mais, voil\u00e0, en tout cas je me sens, je me sens pr\u00eat pour cette finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:13:11) [86%] : \r\nChez \u00e2me d'hier soir la finale f\u00e9minine \u00e0 l'US Open, avec l'Allemande Angela que qu'Herbert, qui a battu et remport\u00e9 son 1er US Open en battant la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en trois sets Michel Di Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:13 > 0:13:51) [89%] : \r\nLa nouvelle reine de New York, la nouvelle reine du tennis, c'\u00e9tait l'Ang\u00e9lique Kerber jusqu'\u00e0 cette finale l'Allemande n'avait perdu aucun set \u00e0 cette US Automne elle s'deviendra num\u00e9ro un mondial d\u00e8s demain \u00e0 la barbe de S\u00e9r\u00e9na Williams mais dans cette rencontre, elle a eu fort \u00e0 faire face \u00e0 Karolina Pliskova la grande Tch\u00e8que a fait tr\u00e8s mal \u00e0 la joueuse de Br\u00eame, avec son jeu offensif, Herbert a m\u00eame sembl\u00e9 proche du chaos, lorsqu'elle s'est retrouv\u00e9e men\u00e9e 3 1 dans la manche d\u00e9cisive mais finalement Pliskova a commis trop de fautes et Ang\u00e9lique Kerber \u00e0 recoller au score avant de s'imposer 6 3 4 6 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:54 > 0:14:04) [95%] : \r\nLa gauch\u00e8re de 28 ans, s'est ainsi offert le 2\u00e8me Grand Chelem de sa carri\u00e8re, 8 mois apr\u00e8s son titre \u00e0 l'Open de Strasbourg, une saison qui l'aura vu atteindre la finale de Wimbledon et des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:05 > 0:14:17) [88%] : \r\nCette baisse n'et c'est la meilleure ann\u00e9e de toute ma carri\u00e8re, c'est juste incroyable dailleurs tout pour moi a commenc\u00e9 ici ont 2011 et je suis l\u00e0, 5 ans plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:18 > 0:14:28) [81%] : \r\nEn 2011, en effet, qu'Herbert avait pu atteindre la demi- finale de ce qui soup\u00e7onne alors qu'elle \u00e9tait inconnu 5 ans auront suffi pour devenir la meilleure joueuse du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:29 > 0:14:43) [89%] : \r\nAlors on va revenir, bien s\u00fbr, Miguel ce soir dans le 19 30 sur la finale Sallenave une le Direct, d'ailleurs, sera diffus\u00e9e sur RTS deux \u00e0 22 heures 30, vous allez nous parler maintenant des r\u00e9sultats de hockey sur glace de ce week- end, alors c'est les clubs romands qui ont encha\u00een\u00e9 leur 2\u00e8me journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:43 > 0:14:56) [90%] : \r\nOui, et ils ont m\u00eame crois\u00e9 le rencontre puisqu'il y a eu 2 nouveaux derby Romand Lausanne qui avait gagn\u00e9 la veille \u00e0 Bienne a confirm\u00e9 qu'il est en forme, m\u00eame si c'est encore un peu pr\u00e9matur\u00e9 pour parler de m\u00e9tamorphose offensive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:56 > 0:15:09) [92%] : \r\nEt Lausanne tout de m\u00eame pass\u00e9 6 buts \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 la veille donc \u00e0 face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette 3 \u00e0 2 l'ouverture du score et sign\u00e9 ici \u00c9ric Walsky Lausanne qui sera pourtant men\u00e9 4 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:11 > 0:15:13) [84%] : \r\nAlors que nous allons leur but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:37) [79%] : \r\n4 \u00e0 de mener, donc sur cette r\u00e9ussite de jardin cas bien servi par la et on va le voir rel\u00e2che froide, vous \u00eates en retard et certains cas peut marquer le 4\u00e8me supporters fribourgeois qui ont fait le d\u00e9placement Malley sont alors qu'il a, mais \u00e7a ne va pas durer, juste avant la fin du 2\u00e8me tiers, on retrouve le d\u00e9fenseur Union de l'Inde, en face, offensive et servir pour personnel \u00e0 peine rentr\u00e9s sur la glace et qui \u00e9galise \u00e0 Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:16:13) [87%] : \r\nYolande, encore lui, marquera de 5 \u00e0 4 \u00e0 la 53\u00e8me et Froidevaux va inscrire le 6\u00e8me et d\u00e9finitive but dans la cage vide dans les derni\u00e8res secondes de se retrouve en t\u00eate du championnat de Ligue nationale apr\u00e8s 2 matches avec la mani\u00e8re, on attendra confirmation de cette embellie dans l'autre derby de la soir\u00e9e, Bienne s'est rebiff\u00e9 battus la veille par Lausanne, les Biennois sont all\u00e9s gagner \u00e0 Gen\u00e8ve Servette on voit le but \u00e9galisateur de Micflikier Tschantr\u00e9 marquera de 2 ans, le 3\u00e8me tombera \u00e0 la 60\u00e8me dans laquelle vide mauvais d\u00e9but donc pour Gen\u00e8ve- Servette battu \u00e0 2 reprises apr\u00e8s demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:16 > 0:16:18) [99%] : \r\nEt on termine avec un petit mot de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:18 > 0:16:32) [89%] : \r\nAvec la Ligue nationale a et on peut d\u00e9j\u00e0 le dire balle \u00e9tant pass\u00e9 en tous les cas, bien parti pour se succ\u00e9der \u00e0 lui- m\u00eame, puisqu'apr\u00e8s 7 journ\u00e9es de championnat, h\u00e9 bien les B\u00e2lois poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 9 points d'avance au classement hier les B\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:32 > 0:16:48) [90%] : \r\nOnt battu Grasshopper 3 \u00e0 1 avec des r\u00e9ussites de Berlin sonnen et de Doumbia, buteur \u00e0 2 reprises, de son c\u00f4t\u00e9, le chien ne s'est inclin\u00e9 2 1 face \u00e0 Young Boys les B\u00e2lois peuvent d\u00e9sormais se concentrer tranquillement sur leur 1er match de Ligue des champions, ce sera mardi face aux Bulgares de Ludogorets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:52 > 0:17:09) [88%] : \r\nEt bien, merci beaucoup, mais il y a l'AQUISO merci la prison de Reading, en Angleterre, accueille les Oeuvres de ce cas pour une Exposition gla\u00e7ante sur le th\u00e8me de l'isolement, l'\u00e9crivain irlandais, fut l'un des plus illustres d\u00e9tenus de cette \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:11 > 0:17:44) [92%] : \r\nLa prison d\u00e9saffect\u00e9e de Reading, c'est ici qu'il a croupi entre 1895 et 97 l'\u00e9crivain irlandais Oscar Wilde, condamn\u00e9 \u00e0 des travaux forc\u00e9s pour homosexualit\u00e9 120 ans apr\u00e8s ses \u00e9crits sont accueillis dans son ancienne ge\u00f4le aux c\u00f4t\u00e9s d'autres Oeuvres symbolisant l'isolement, les visiteurs amateurs d'art ont remplac\u00e9 les d\u00e9tenus pour d\u00e9couvrir des dizaines de toiles installation ou \u00e9crit diss\u00e9min\u00e9s dans les anciennes cellules, une initiative men\u00e9e par une association londonienne, sp\u00e9cialiste des expositions dans des lieux atypiques Artem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:45 > 0:18:09) [86%] : \r\nEt elle se d\u00e9cha\u00eene au l'Exposition est consacr\u00e9e \u00e0 l'isolement et au confinement \u00e0 la relation entre les mondes int\u00e9rieurs et un monde ext\u00e9rieur wahou, ce qui est bien sur le th\u00e8me de ce qu'Oscar Wilde \u00e9crit dans l'une de ses Oeuvres, probablement l'une des meilleures lettres \u00e9crites dans la langue anglaise mais voil\u00e0 quoi c'est cela avec vous \u00eates n\u00e9 Michelin cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:09 > 0:18:24) [92%] : \r\nTexte des profundis est une lettre que le po\u00e8te \u00e0 son amant 55000 mots un titre noir \u00e9vocateur pour l'Exposition 9 artistes dont l'activiste chinois Highway ont r\u00e9dig\u00e9 une lettre sur la s\u00e9paration avec un \u00eatre cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:50) [87%] : \r\nDans le Loiret, \u00e7a fait certains \u00e9crivains comme l'artiste chinois et activiste Weiwei et l'\u00e9crivain irlandais Danny Morrison ont v\u00e9cu des p\u00e9riodes de stricto d\u00e9tention pas tr\u00e8s diff\u00e9rente du syst\u00e8me qu'Oscar Wilde a d\u00fb endurer ici enferm\u00e9 dans un cellule 23 heures par jour, avec interdiction de parler \u00e0 qui que ce soit cette fois j'fait c'\u00e9tait fait donc \u00e7a se soigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:50 > 0:19:01) [93%] : \r\nLa prison a bris\u00e9 la vie d'Oscar Wilde, mais \u00e0 lui inspira aussi son ultime po\u00e8me, l'un des textes les plus puissants jamais \u00e9crit sur l'univers carc\u00e9ral, la ballade de la ge\u00f4le de Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:02 > 0:19:16) [93%] : \r\nEt maintenant notre retour sur le meilleur moment de notre s\u00e9rie de magazines diffus\u00e9s dans le 12 45 la th\u00e9matique de la semaine, les m\u00e9tiers qui se pratique sur les toits et nous commen\u00e7ons avec une profession de moins en moins pratiqu\u00e9s, celle de ramoneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:17 > 0:19:18) [100%] : \r\nMmh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:20 > 0:19:34) [92%] : \r\nOn pensait les trouver sur les toits et non surprise si les Ramoneurs s'activent toujours dans les fourneaux et les chemin\u00e9es, ils y acc\u00e8dent de plus en plus souvent par les sous- sols, \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 l'\u00e9volution des outils leur permettant de travailler en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:45) [77%] : \r\nIl y a aussi un changement dans les conduits de fum\u00e9e maintenant hausse plut\u00f4t des et qui sont form\u00e9s et puis voici la est de devenu le port.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:45 > 0:19:52) [95%] : \r\nReste qu'une partie des tubes sont peu accessibles alors m\u00eame quand on a plus de 30 ans d'exp\u00e9rience se glisser dedans est oppressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:52 > 0:20:11) [88%] : \r\n\u00e7a nous compresse people et du poumon parce qu'on est un peu, pas beaucoup de place pour se retourner, je crois que j'ai vu comment on essaye de se tourner de nettoyer, de voir ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait, c'est beaucoup plus petit, Cavanna, voil\u00e0, c'est bien peu craintifs l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:12 > 0:20:30) [87%] : \r\nAlors, certes, de temps en temps, Ren\u00e9 Schwaab et son \u00e9quipe continuent de grimper sur les toitures, mais c'est surtout pour former leur apprenti, ce serait aussi pas trop, hein, faut quand m\u00eame un certain souplesse raison des normes de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9crasser les chemin\u00e9es par le sommet ressemble \u00e0 une escalade alpine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:30 > 0:20:42) [84%] : \r\nSon aventure oui parce que carte on s'attache maintenant \u00e0 la chemin\u00e9e pour par tomber et on peut travailler, on a les prend, lui, parce qu'on peut faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:42 > 0:21:05) [88%] : \r\nUn travail qui se fait toujours \u00e0 2 sur l'\u00e9chelle l'apprenti veille donc \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, et si les novices, la passion les gagne d\u00e9j\u00e0 il y a quand m\u00eame des chemin\u00e9es qui change maintenant, il y a des inserts puis bah c'est toujours sympa de voir une diff\u00e9rente une acquiert une passion qui se transforme en virus retour dans le b\u00e2timent du chauffage \u00e0 distance ou toute l'\u00e9quipe, confirme sa flamme pour ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:05 > 0:21:13) [83%] : \r\nMoi j'adore, parce que je pense que je fais et c'est vraiment \u00e7a rend physique et puis moi je me salit et puis voil\u00e0, je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:15 > 0:21:33) [86%] : \r\nQuant \u00e0 la l\u00e9gende du ramoneur porte- bonheur, autant dire que chacun a sa version : il semble qu'apr\u00e8s leur passage dans les villages, la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gnait, d\u00e9jouant les incendies les Ramoneurs aurait des vertus magiques, d'autres disent que le roi Guillaume de Grande-Bretagne aurait \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s par l'an 2 du coup il porterait tout ce bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:35 > 0:21:46) [84%] : \r\nSous son enveloppe de toile, le vieux ch\u00e2teau Saint maire se fait retaper le couvre- chef et pour ce genre de travaux, celui qui a le plus d'exp\u00e9rience c'est bien ce mettre, faire l'entier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:46 > 0:21:55) [86%] : \r\nJ'avais fait aussi \u00e0 l'\u00e9poque le le Grand Conseil la quand il a br\u00fbl\u00e9, j'ai fait le gymnase la l'ancienne Acad\u00e9mie on voit la tour la la tour lanterne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:56 > 0:22:00) [89%] : \r\nLa cath\u00e9drale avec le coq, le transept nord de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:00 > 0:22:10) [84%] : \r\nMario Bourriaud et le Chapelier des vieux b\u00e2timents lausannois il a presque foul\u00e9e tous leurs toits, ce qu'il aime sur ce type de chantier historique, c'est que tout le temps, il faut s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:10 > 0:22:24) [89%] : \r\nAlors ici, on a d\u00fb faire les tablettes en cherchant moyen parce que la la, tout est un peu d\u00e9form\u00e9 donc ici, on est presque \u00e0 pleurer des pierres, des des briques et puis l\u00e0 on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s 7 8 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:27 > 0:22:40) [84%] : \r\nIci, la difficult\u00e9, c'est que le ch\u00e2teau et c'est ventre, hein, parce que les murs ont tendance \u00e0 sortir et nous, on a d\u00fb suivre ce ventre et en plus, on a d\u00fb donner de la pente au chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:44 > 0:22:47) [90%] : \r\nC'est pas \u00e9vident parce que il faut pas qu'on sache per\u00e7oivent depuis en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:22:57) [79%] : \r\nCe travail l\u00e0 chez les banlieues, il se le passe de p\u00e8re en fils depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 transformer le cuivre pour qu'qui s'embo\u00eetent en vieilles pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:57 > 0:23:09) [81%] : \r\nArrive qu'on passe 3 semaines sur un d\u00e9tail, cibl\u00e9e sur les maisons standard, on peut tout acheter, on toutes les pi\u00e8ces qui vont aller sur la maison non m\u00eame pas fabriqu\u00e9 en fait c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:10 > 0:23:13) [86%] : \r\nCe ici on objets fabriqu\u00e9s chaque chaque pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:18 > 0:23:26) [74%] : \r\n\u00e7a \u00e7a Michael on va plus beaucoup alors continue encore \u00e0 affronter et puis apr\u00e8s tu commences \u00e0 taper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:28 > 0:23:35) [90%] : \r\nLes m\u00eames outils, les m\u00eames mouvements depuis la nuit des temps, ici, c'est dans cette atelier que les bords transmettre leur h\u00e9ritage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:39 > 0:23:50) [83%] : \r\nMoi, je me sens plus comme artisan comme artisan comme d\u00e9tenteur de 2 salles d'un savoir- faire qui m'a \u00e9t\u00e9 appris et puis j'essaie de transmettre plus loin Miami mais je ne crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:51 > 0:24:00) [91%] : \r\nDes jeunes que vous reconna\u00eetrez facilement car les faibles entiers ont toujours la t\u00eate en l'air \u00e0 l'aff\u00fbt des vieux toits qu'il faudra certainement un jour r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:08 > 0:24:13) [76%] : \r\nAlors voil\u00e0 les fiches, une \u00e0 pr\u00e9parer, je suis pratiquement marquer une certaine hauteur pour la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:14 > 0:24:22) [92%] : \r\n20 ans 20 ans que Joe pose des ardoises un savoir- faire unique et un v\u00e9ritable travail de fourmi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:22 > 0:24:49) [80%] : \r\nL'arbre aux ar\u00e8nes tu disons \u00e7a des ardoises qui viennent de qui sont import\u00e9s de Gr\u00e8ce ou, par exemple celle-ci de ce pagne, elles sont Harouach dans les panneaux, il faut l'ajuster sur la toiture avec qu'une tuile calibrer la prochaine diversion dans au minimum 10 10 \u00e0 12 centim\u00e8tres parce qu'polarit\u00e9 avec l'ardoise lol revient alors faut calculer le retour de l'eau plus une marge pour vous faire \u00e9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:50 > 0:24:59) [88%] : \r\nL'utilisation de l'ardoise en Valais remonte au XVe si\u00e8cle, la technique de pose, a tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9 dans le 15 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:00 > 0:25:02) [90%] : \r\nIl faut compter 200 kilom\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:06 > 0:25:09) [100%] : \r\nLes styles sont diff\u00e9rents mais le principe reste le m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:11 > 0:25:20) [81%] : \r\nAnciennement c'\u00e9tait pas fixe, c'\u00e9tait les arbres avec le poids de la neige lanc\u00e9 alors chacun 5 6 ans il fallait aller \u00e0 Liverpool et les pour remettre en place, tandis que maintenant les fixe toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:22 > 0:25:27) [98%] : \r\nPour maintenir ce Patrimoine, les pouvoirs publics soutiennent les propri\u00e9taires qui font le choix de l'ardoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:29 > 0:25:43) [89%] : \r\nIl y a pas mal de de Jean-Pierre les toits en ardoise du fait que les communes et l'\u00c9tat du Valais, elle donne des subventions pour relancer, pour poser l'arbre alors \u00e7a compense pas mal, on la pas tout \u00e0 fait la diff\u00e9rence, mais pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:48 > 0:25:59) [97%] : \r\nCertaines communes vont m\u00eame jusqu'\u00e0 interdire l'utilisation d'autres mat\u00e9riaux pour couvrir son toit exige l'utilisation d'ardoise italienne la plus proche de celle que l'on trouve en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:59 > 0:26:19) [91%] : \r\nCe Patrimoine doit \u00eatre sauvegard\u00e9e pour plusieurs raisons : premi\u00e8res parce qu'il est le t\u00e9moin d'une \u00e9poque, ce qui donne une harmonie au village, on n'avait pas forc\u00e9ment de l'ardoise dans toutes les vall\u00e9es ici, c'\u00e9tait le mode de construction de de cette vall\u00e9e, donc c'est important que on est toujours ce savoir- faire qui reste dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:26:20 > 0:26:26) [84%] : \r\nUne fois ce toit termin\u00e9, les propri\u00e9taires pourront dormir tranquille Les huitante prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:28 > 0:26:35) [95%] : \r\nPour exploiter l'\u00e9nergie du soleil, une nouvelle profession a fait son apparition il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, installateur de panneaux solaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:35 > 0:26:48) [92%] : \r\nIci, nous avons un panneau photovolta\u00efque, donc c'est un panneau qui permet de cr\u00e9er de l'\u00e9lectricit\u00e9 alors qu'ici, vous avez des panneaux solaires thermiques, ce sont des panneaux dans lesquelles va circuler de l'eau qui va chauffer gr\u00e2ce au soleil et ensuite alimenter votre chauffe- eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:48 > 0:26:57) [94%] : \r\nPhotovolta\u00efque ou thermique, les panneaux sont essentiellement pos\u00e9s sur les toits, un peu comme des tuiles mais leur installation requiert d'autres comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:57 > 0:27:18) [91%] : \r\nDans le cas pr\u00e9sent, et si on a des panneaux solaires photovolta\u00efques, donc on a toute une s\u00e9rie de de raccordement de de montage \u00e0 effectuer qui sont, qui sont quand m\u00eame d'une certaine complexit\u00e9, on a aussi, dans le cas de couverture thermique de panneaux solaires thermiques, donc des contraintes au niveau hydraulique, on a des des conduites, amen\u00e9es sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:18 > 0:27:25) [96%] : \r\nLa difficult\u00e9 pour les entreprises de ce secteur en pleine expansion, c'est que la profession d'installateurs de panneaux solaires n'existe pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:25 > 0:27:51) [88%] : \r\nEn ce qui concerne le photovolta\u00efque, effectivement, il y a pas de formation qui existe si on recherche du personnel pour monter des panneaux sur les toits, on est oblig\u00e9 de chercher, d\u00e9couvrir les charpentiers des personnes d\u00e9j\u00e0 Bill sur un toit pour ensuite pouvoir se former au photovolta\u00efque, qu'en tous domaines, domaine du solaire thermique, on commence \u00e0 voir certaines petites formation assez g\u00e9n\u00e9raliste, mais g\u00e9n\u00e9ralement on prend nous des chauffagistes, des personnes \u00e0 l'aise en chaufferie qui connaissent l'hydraulique, les probl\u00e8mes de transmission de fluide et on les forme \u00e0 la pose de panneaux sur un toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:51 > 0:27:58) [95%] : \r\nDe plus, bien s\u00fbr, comme pour tous les m\u00e9tiers de toi, il faut que l'installateur supporte le vide et les \u00e9carts de temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:58 > 0:28:19) [89%] : \r\nC'est clair que l\u00e0 on a un merveilleux soleil qu'elle qu'l\u00e0 mais il faut savoir que quand il y a un soleil pareil sur un toit mais on atteint tr\u00e8s vite de tr\u00e8s gros temp\u00e9ratures qui sont aussi contraignantes au niveau physique, donc l\u00e0 on a le show, il y a des saisons, on a le froid mais on doit faire avec, bien s\u00fbr, alors du 12 au 15 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:27) [97%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o est l'un des \u00e9l\u00e9ments qui complique parfois la planification des chantiers, l'autre \u00e9tant la baisse r\u00e9guli\u00e8re des subventions pour le photovolta\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:27 > 0:28:36) [90%] : \r\nDonc, on observe une grande augmentation du nombre d'installations photovolta\u00efques de demande de montage photovolta\u00efque, juste avant la baisse de ces subventions, donc \u00e7a fait une planification avanc\u00e9e qu'on doit, on doit g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:36 > 0:28:45) [95%] : \r\nLes subventions baissent, et pourtant les ventes explosent gr\u00e2ce \u00e0 un rapport qualit\u00e9/prix des installations toujours plus avantageux et, depuis peu, gr\u00e2ce \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:29:01) [90%] : \r\nC'est un syst\u00e8me de stockage aucune batterie qui permet de stocker l'\u00e9nergie produite par les panneaux photovolta\u00efques et de la r\u00e9utiliser plus tard, soit la nuit, soit lors du non- production des panneaux photovolta\u00efques et ces syst\u00e8mes d'autocars se sont d\u00e9mocratis\u00e9s il y a environ une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:01 > 0:29:06) [96%] : \r\nAutant dire que ces prochaines ann\u00e9es pour les installateurs de panneaux sur l'air, le travail ne va pas manquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:10 > 0:29:37) [91%] : \r\nAu-dessus des parasols, rien d'autre que le ciel bleu, un d\u00e9cor de r\u00eave pour les serveurs de cette terrasse sur le toit d'un palace Genevois, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 10 ans que Ga\u00ebl travaille dans la maison apr\u00e8s des ann\u00e9es \u00e0 servir dans la p\u00e9nombre du Laos, du bar au rez-de-chauss\u00e9e de l'h\u00f4tel sur le roof top en \u00e9t\u00e9, c'est pour lui une belle ascension plus d\u00e9contract\u00e9 sous toit offrent une vue imprenable sur la rade genevoise de la rive droite \u00e0 la rive gauche du lac Lehman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:29:38 > 0:29:58) [85%] : \r\nA un c\u00f4t\u00e9 d\u00e9contract\u00e9 entre nous fait aussi que, voil\u00e0 en effet toujours de rester le plus professionnelle, plus pourquoi le plus 5 \u00e9toiles \u00e9videmment possible \u00e9videmment apr\u00e8s notre c\u00f4t\u00e9 si la haute avec la vu avec le cadre et la musique, il y a une ambiance qu'il g\u00e9n\u00e8re, que ce soit au niveau de nous les \u00e9quipes ou des clients qui, \u00e9videmment, le ressentent \u00e9galement qui fait une petite magique sur sc\u00e8ne, on retrouvera partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:58 > 0:30:05) [95%] : \r\nL'h\u00f4tel existe depuis 1854 mais c'est seulement la 3\u00e8me ann\u00e9e que son toit a \u00e9t\u00e9 ouvert au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:05 > 0:30:26) [83%] : \r\nIl y a une mode, je pense, les gens sont de plus en plus l'\u00e9t\u00e9 font la f\u00eate avant on partait vraiment \u00e0 l'\u00e9tranger pour se faire plaisir sur des villes o\u00f9 aujourd'hui au rechargement les vacances instantan\u00e9e, enfin du travail, envie de se croire dans un lieu id\u00e9al de vacances, en fait, ce qu'a jou\u00e9 aussi \u00e0 cette naissance de Rostock, de cr\u00e9er un joli petit jardin on quelques bus, on a le soleil, mais sur le toit et m\u00eame si on est qu'\u00e0 2 heures de notre sortie de bureau en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:27 > 0:30:43) [91%] : \r\nPropri\u00e9taire du b\u00e2timent, la ville de Gen\u00e8ve que l'endroit reste accessible \u00e0 tous, alors si on n'a pas les moyens pour un cocktail ou du saumon on peut traverser la terrasse, c\u00f4t\u00e9 ouest, et profiter du Burger Bar, tout en d\u00e9gustant prix et pour le chef la cuisine en ext\u00e9rieur, \u00e7a n'a pas de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:43 > 0:30:50) [80%] : \r\nEt on est tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 de pouvoir travailler pas \u00e0 la arabe comme \u00e7a on esp\u00e8re bien, sauf quand il pleut, et comme les clients profitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:51 > 0:30:54) [99%] : \r\nLa pluie et le beau temps, c'est \u00e0 la fois des avantages et des inconv\u00e9nients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:30:54 > 0:31:12) [84%] : \r\nOn a abat gros volume, ce qui demande quand m\u00eame une disponibilit\u00e9 \u00e0 fait raison des \u00e9quipes, on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 \u00eatre appel\u00e9 pendant le cong\u00e9 pour venir travailler, il y a ce genre de choses, mais les gens le prennent toujours avec le sourire, \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse, les jours il va pleuvoir en cong\u00e9, il y avait du bien et du moins bien, mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a un tr\u00e8s je pense pour quiconque travaille comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:13 > 0:31:22) [92%] : \r\nContempler tous les soirs le coucher du soleil sur son lieu de travail, c'est franchement pas d\u00e9sagr\u00e9able, d'ailleurs le roof top du Palace n'a jamais de probl\u00e8me \u00e0 recruter du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:23 > 0:31:33) [89%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, puis pardonnez-moi d'arriver sur le banc re\u00e7oit Bernard Pivot je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:41 > 0:31:45) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT5 (0:31:49 > 0:32:19) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:21 > 0:32:23) [80%] : \r\nOuais, \u00e7a dure, dure \u00e0 16 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:27 > 0:32:31) [79%] : \r\n\u00e7a, je crois qu'que on n'accro\u00eet pas allumer un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:57 > 0:33:04) [88%] : \r\nAlors oui, c'est la bonne carte, si je peux demander un cadrage un petit peu plus serr\u00e9 qu'on voit juste pas le collant noir merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:32 > 0:33:37) [67%] : \r\nAutre petit truc avec pendant, bon ben l\u00e0, la vid\u00e9o, l'Union bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:50 > 0:33:55) [78%] : \r\n\u00e7a va, tu vas bien pire \u00e7a tout seul, aujourd'hui, il y a, il y un pas ah d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:55 > 0:33:58) [88%] : \r\nHier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:59 > 0:34:10) [89%] : \r\nD'accord, ce soir on va enregistrer la m\u00e9t\u00e9o, je m'arrange avec l'\u00e9quipe, mais normalement c'est 6 heures moins 10 comme \u00e7a avant la r\u00e9p\u00e8te \u00e7a ira pour toi, quand m\u00eame, je peux \u00eatre toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:18 > 0:34:23) [95%] : \r\nBon, m\u00eame si je suis toute seule, moi \u00e7a me g\u00eane pas, mais je sais pas si vous devez pr\u00e9parer d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:34:33 > 0:36:18) [86%] : \r\nM..\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:36:26 > 0:38:57) [92%] : \r\nBonjour et bon dimanche \u00e0 vous tous, alors, ce dimanche, le temps va rester chaud et lumineux dans l'ensemble malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de quelques passages nuageux et aussi la formation de cellules d'averses ou d'orages possibles localement en cours d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, mais essentiellement en r\u00e9gion de montagne quant \u00e0 la situation g\u00e9n\u00e9rale et n'\u00e9volue gu\u00e8re de jour en jour nous avons toujours une dominante de haute pression, une d\u00e9pression d'altitude qui tournoie sur le sud de l'Italie qui g\u00e9n\u00e8re un peu d'instabilit\u00e9 et d'humidit\u00e9 et puis l\u00e0 les restes de la perturbation qui touch\u00e9 hier le nord- ouest de la France et qui g\u00e9n\u00e8re, par moments, ces passages de nuages d'altitude alors dans le d\u00e9tail, selon nos sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse ce dimanche apr\u00e8s- midi en Suisse romande, h\u00e9 bien sera bien ensoleill\u00e9e dans l'ensemble avec donc toujours des voiles nuageux qui transitent par moment et \u00e9quilibre un peu le ciel et puis les cumulus qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es sur les reliefs qui vont avoir tendance \u00e0 s'activer localement normalement les d\u00e9bordements en r\u00e9gion de plaine d'averses et d'orages devraient rester rares et c'est la m\u00eame situation qui domine sur l'Est, et sur le sud des Alpes, avec l\u00e0 aussi beaucoup de soleil mais c'est cumulus qui pourront s'activer en cours d'apr\u00e8s- midi, localement, les temp\u00e9ratures restent bien au-dessus des normales de saison avec une moyenne de 27 \u00e0 29 en plaine, les maximales sont attendues dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne au Tessin encore en r\u00e9gion de B\u00e2le et devra toujours faire 24 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres par exemple \u00e0 La Chaux-de-Fonds quant on vend et son faible aussi bien en plaine qu'en montagne, nous avons une tendance \u00e0 la bise sur le plateau et sur les bords du Lehman demain lundi ce sera pratiquement le m\u00eame temps, sauf que nous aurons un peu plus de nuages d'altitude et ce, notamment sur le sud- ouest du pays, le bassin l\u00e9manique le sud du Jura, le ciel sera peut-\u00eatre par moments un peu plus opaque, nous aurons aussi t\u00f4t demain matin, quelques bancs de brouillards possibles sur la Suisse al\u00e9manique et puis l'apr\u00e8s- midi \u00e0 nouveau l'\u00e9volution avec nos cumulus qui vont gonfler sur les cr\u00eates et qui pourront donner lieu \u00e0 quelques averses ou orages isol\u00e9s principalement donc en montagne, les temp\u00e9ratures seront toujours aussi \u00e9lev\u00e9, on ne affichera d\u00e9j\u00e0 \u00e0 17 degr\u00e9s sur les bords du L\u00e9mant au petit matin, et m\u00eame 19 en r\u00e9gion tessinoise et puis l'apr\u00e8s- midi \u00e0 \u00e0 nouveau 27 29 degr\u00e9s pour les maximum un tout petit peu moins sur les bords du Helmand, avec un petit peu moins de soleil 26 degr\u00e9s et en ce qui concerne les vents, h\u00e9 bien le resteront faibles sauf si nous avons des orages, il pourrait y avoir quelques rafales, ce sont des vents de sud- ouest en r\u00e9gion de montagne plut\u00f4t des brises thermiques comme on les appelle en r\u00e9gion de plaine, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, ce 11 septembre \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent dimanche apr\u00e8s- midi, au plaisir de vous retrouver ce soir enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-11T01:52:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609543184", "durationSec": 112, "title": "FRIGO OVNI MODELISME GE VRJ_RTS000000924021", "excerpt": "Des amateurs de mod\u00e9lisme se sont retrouv\u00e9s pour tenter de faire voler tous sortes d'objets volants comme des voitures, v\u00e9los ou avions miniatures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERSOIX"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "sequenceIds": ["1543170"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543185", "durationSec": 114, "title": "FRIGO WILDE EXPO READING_RTS000000922133", "excerpt": "Une exposition sur l'isolement a lieu dans une prison de Reading en Angleterre o\u00f9 Oscar Wilde a croupi entre 1895 et 1897.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PRISON"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543186", "durationSec": 98, "title": "MI CLINTON CRITIQUES_RTS000000924406", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC face au HC Fribourg Gott\u00e9ron et d\u00e9faite de Gen\u00e8ve Servette HC face au HC Bienne lors de la 2e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543187", "durationSec": 24, "title": "MI FOOT_RTS000000924333", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis allemande Ang\u00e9lique Kerber face \u00e0 la Tch\u00e8que Karolina Pliskova en finale de l'US Open, tournoi du Grand Chelem."}, {"internalArchiveId": "AA1609543188", "durationSec": 86, "title": "MI HOCKEY_RTS000000924404", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka avant sa finale \u00e0 l'US open de tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543189", "durationSec": 63, "title": "MI ONZE SEPTEMBRE NY_RTS000000924412", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609543190", "durationSec": 19, "title": "MI SYRIE ACCORD_RTS000000924332"}, {"internalArchiveId": "AA1609543191", "durationSec": 78, "title": "MI TENNIS US OPEN_RTS000000924399", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["KERBER, ANGELIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609543192", "durationSec": 47, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000924353", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609543205", "summary": "Avions miniatures et tous genres d'objets volant. Voiture miniature Citroen 2CV s'envolant. Itw G\u00e9rard Ruols, vice-pr\u00e9sident Versoix Model-Club. Reconstituion en miniature de l'avion des fr\u00e8res Wright. Enfants bricolant leur avion miniature. Itw Yohan Hadji, passionn\u00e9 de mod\u00e9lisme. V\u00e9lo miniature volant.", "id": "1543170", "visualThemes": ["A\u00c9ROMOD\u00c9LISME"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668014", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027125", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3C9FD85B-6F29-46DA-BF8E-16A1EF38BB8F", "internalArchiveId": "3C9FD85B-6F29-46DA-BF8E-16A1EF38BB8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Mathieu Menghini, charg\u00e9 d\u2019enseignements en histoire et pratiques de l\u2019action culturelle", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Au micro d'Isabelle Carceles, Mathieu Menghini raconte ses exp\u00e9riences en mati\u00e8re de m\u00e9diation culturelle, d'accessibilit\u00e9 de la culture de mani\u00e8re large, et pourquoi c'est si important que le plus grand nombre puisse y acc\u00e9der.", "durationSec": 1596, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7970194", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["histoire", "culture", "politique culturelle"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 10.09.2016", "Nez \u00e0 nez avec Mathieu Menghini / NEZ_2016-09-10T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 10.09.2016", "Nez \u00e0 nez avec Mathieu Menghini / NEZ_2016-09-10T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Au micro d\u02b9Isabelle Carceles, Mathieu Menghini raconte ses exp\u00e9riences en mati\u00e8re d\u02b9accessibilit\u00e9 de la culture de mani\u00e8re large, et pourquoi c\u02b9est si important que le plus grand nombre puisse y acc\u00e9der", "Au micro d\u02b9Isabelle Carceles, Mathieu Menghini raconte ses exp\u00e9riences en mati\u00e8re d\u02b9accessibilit\u00e9 de la culture de mani\u00e8re large, et pourquoi c\u02b9est si important que le plus grand nombre puisse y acc\u00e9der"], "variantIds": ["ece-7970195", "ece-7970194"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T12:58:07Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNi Nicolas Julliard bienvenue \u00e0 vous une petite demi- heure pour faire plus ample connaissance avec Mathieu mais Guini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [93%] :\r\nAnciennement directeur du Centre culturel neuch\u00e2telois du th\u00e9\u00e2tre du crochetant et du Th\u00e9\u00e2tre Forum Meyrin Mathieu Menghini est aujourd'hui charg\u00e9 d'enseignement en histoire et pratique de l'action culturelle \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale, il intervient \u00e9galement dans la formation et la gestion culturelle propos\u00e9e par les universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve, ainsi qu'\u00e0 l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des Beaux-Arts de Paris, Mathieu Menghini et le concepteur du projet d'action culturelle, artistique et citoyenne, la marmite, il va en parler au micro d'Isabelle car Seles Mathieu Menghini raconte ses exp\u00e9riences en mati\u00e8re d'accessibilit\u00e9 de la culture, de mani\u00e8re large et explique pourquoi c'est si important que le plus grand nombre puisse y acc\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:58) [90%] :\r\nJ'ai le sentiment que lire un livre par exemple s'est d\u00e9velopp\u00e9e ce qu'une philosophe Martha Nussbaum appel\u00e9 l'imagination empathiques la la capacit\u00e9 lorsqu'on est un homme d'essayer de ressentir ce que peut sentir une femme lorsqu'on est quelqu'un de jeune d'entrer dans l'exp\u00e9rience existentielle d'une personne plus \u00e2g\u00e9e, lorsqu'on est un Europ\u00e9en de comprendre un peu la vie de quelqu'un qui, qui vivrait dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, donc il y a eu une une possibilit\u00e9 de se d\u00e9centrer par le biais de la culture, une autre forme de de r\u00e9ponse peut-\u00eatre que donnent les les mus\u00e9es certains mus\u00e9es patrimoniaux, c'est l'historie 6 Sion de ce que nous vivons, et l\u00e0 encore c'est une relativisation de notre exp\u00e9rience de vie que cela g\u00e9n\u00e8re observer qu'au moyen- \u00e2ge notre vie ne tournait pas autour des des m\u00eames priorit\u00e9s qu'aujourd'hui observer qu'il fut un temps dans l'Antiquit\u00e9 ou le monde n'\u00e9tait pas compl\u00e8tement obnubil\u00e9 par l'accumulation capitaliste, c'est consid\u00e9rer notre monde avec plus de relativit\u00e9 et et c'est une formidable \u00e9cole de de libert\u00e9, je trouve, c'est penser que l'avenir peut aussi prendre un autre chemin que que l'actualit\u00e9 Aristote disait c'est une 3\u00e8me forme de r\u00e9ponse disait du th\u00e9\u00e2tre qui l'interrogeait l'agir des hommes et pr\u00e9sent\u00e9 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pr\u00e9sent\u00e9 une trag\u00e9die s'est repr\u00e9sent\u00e9 ou selon la mani\u00e8re dont on traduit la mi- mai This s'est limit\u00e9 aux repr\u00e9senter une action compl\u00e8te qu'est -ce qu'il faut entendre par action compl\u00e8te, c'est une action avec un d\u00e9but, un milieu et une fin et cette chose l\u00e0, c'est une chose qui est d'une extr\u00eame Intelligence savoir dans une histoire o\u00f9 v\u00e9ritablement la cause premi\u00e8re ou est -ce qu'elle d\u00e9marrer ou est -ce qu'elle aboutit ou est sa cons\u00e9quence derni\u00e8re c'est une forme d'Intelligence de nos vies, qui \u00e9tait extr\u00eamement profonde et qui va aller au th\u00e9\u00e2tre d'\u00eatre largement articul\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie dans la Gr\u00e8ce ancienne d'ailleurs, c'est dans le les 2 m\u00eames g\u00e9n\u00e9rations qu'Ath\u00e8nes invent\u00e9 \u00e0 la fois l'histoire, le th\u00e9\u00e2tre de la d\u00e9mocratie et la m\u00e9decine, et si on cherche le lien possible entre ces 4 disciplines, c'est peut-\u00eatre cette aptitude \u00e0 d\u00e9m\u00ealer les les causes des cons\u00e9quences le m\u00e9decin par exemple essayant de rep\u00e9rer la cause d'un sympt\u00f4me, op\u00e9rant un diagnostic et \u00e0 l'envers, si possible \u00e0 la gu\u00e9rison, donc c'est autant d'outils qui permettent d'avoir une prise sur le r\u00e9el une prise modeste une prise \u00e9clair\u00e9 sur nos vies et surtout de de consid\u00e9rer le monde en n'ayant pas uniquement nos int\u00e9r\u00eats notre point de vue en ligne de mire, mais en cherchant \u00e0 l'universaliser c'est peut-\u00eatre un bien grand mot, on Universal ils en notre regard sur sur le monde et sur les autres, donc cette \u00e9cole de de la tension fait presque basculer les mus\u00e9es de de l'esth\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9thique et fait de de la culture, un changement important de la citoyennet\u00e9, je le crois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:15) [92%] :\r\nParce que \u00e7a nous change, \u00e7a nous enrichit en tant que qu'individu mais aussi, \u00e7a nous permet de d'agir en tant que collectivit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:25) [89%] :\r\nC'est en tout cas, tout l'enjeu, je trouve, dans le cadre de de la m\u00e9diation Paul Turrell par exemple de travailler en groupe, on dit en g\u00e9n\u00e9ral que le le vice- guide le visiteur de du mus\u00e9e le lecteur d'un roman le le regardeur d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre ach\u00e8ve la vraie qu'il contribue \u00e0 l'ach\u00e8vement, hein, c'est la fameuse th\u00e9matiques d\u00e9velopp\u00e9e par Umberto \u00c9co, aucune cr\u00e9ation et comme dans les limbes, aller comme l'attente et elle attend effectivement ce regardeur son r\u00e9cepteur pour \u00eatre achev\u00e9e, mais ce qui me para\u00eet le plus int\u00e9ressant, c'est lorsque cette r\u00e9ception et collective et que le sens, fait l'objet d'une transaction de tout un groupe et et c'est l\u00e0 que je vois un parall\u00e8le entre l'exercice du jugement collectif du go\u00fbt et exercice citoyen un grand philosophe allemand \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, Emmanuel Kant, consid\u00e9rait que la d\u00e9mocratie, la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e9tait peut-\u00eatre n\u00e9e dans les salons bourgeois salon bourgeois dans lesquels on se disputait autour de la derni\u00e8re pi\u00e8ce de de Voltaire, autour de des des salons, tels que les d\u00e9crivait Diderot donc, exercice d'un d'un jugement esth\u00e9tique autour d'Oeuvres d'art, qui \u00e9tait une forme d'appel au au d\u00e9centrement au d\u00e9sint\u00e9ressement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [94%] :\r\nEst -ce que vous pourriez nous parler de diff\u00e9rentes exp\u00e9riences pass\u00e9es et actuelles, monsieur Menghini qui ont justement \u00e9t\u00e9 dans cette direction -l\u00e0 nous ouvrir plus largement les portes de la culture d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [91%] :\r\nIl y a 2 exp\u00e9riences qui m'ont, qui m'ont beaucoup marqu\u00e9 une premi\u00e8re exp\u00e9rience lorsque j'\u00e9tais \u00e0 Neuch\u00e2tel au Centre culturel neuch\u00e2telois, j'avais dans l'id\u00e9e de r\u00e9p\u00e9ter de mani\u00e8re un peu d\u00e9risoire mais de r\u00e9p\u00e9ter une chose que j'avais lu chez Jacqueline remis s'agissant du th\u00e9\u00e2tre grec, elle disait que P\u00e9ricl\u00e8s consid\u00e9raient le th\u00e9\u00e2tre tellement utile \u00e0 la vie civique, il faut voir que le th\u00e9\u00e2tre interrog\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment les destin\u00e9es d'Ath\u00e8nes et les destin\u00e9es des Ath\u00e9niens et donc il avait pr\u00e9vu une indemnit\u00e9 pour essayer de, de pallier au manque \u00e0 gagner des des artisans, des modestes et choqu\u00e9 qui quittaient leur lieu de travail pour remplir les les gradins \u00e0 Ath\u00e8nes et donc je ne pouvais pas financi\u00e8rement me permettre de de financer le le public mais j'avais pr\u00e9vu des billets \u00e0 5 francs et, notamment, que j'avais adress\u00e9e \u00e0 l'association d\u00e9fense des ch\u00f4meurs de Neuch\u00e2tel et je m'\u00e9tais dit qu'il fallait \u00e9viter cette inhibition ou cette g\u00eane cet embarras que l'on cr\u00e9e lorsque l'on doit dire sa situation de ch\u00f4meur dans une queue \u00e0 \u00e0 la billetterie d'un d'un th\u00e9\u00e2tre, donc j'allais moi- m\u00eame une fois par mois, le mercredi, lorsque l'association r\u00e9unissait ses diff\u00e9rents membres pr\u00e9sent\u00e9 le le programme du mois suivant, du th\u00e9\u00e2tre et j'jamais j'amenais directement ses coupons de 5 francs pour que les gens n'aient pas \u00e0 redire leur situation de de ch\u00f4meurs, une fois au th\u00e9\u00e2tre, donc je je prenais 45 minutes pour parler de la programmation prenait un caf\u00e9 et puis ensuite, je m'en aller, apr\u00e8s un mois, aucun ch\u00f4meur aucune ch\u00f4meuse n'est n'est venu au th\u00e9\u00e2tre, je suis retourn\u00e9e le 2\u00e8me mois pas davantage de r\u00e9sultats le 3\u00e8me mois l'ambiance, la sociabilit\u00e9 devenait de plus en plus chaleureuse salut Mathieu, comment vas -tu etc le le caf\u00e9 prenait plus de temps qu'\u00e0 l'accoutum\u00e9e je continu\u00e8rent \u00e0 parler des spectacles, mais pas un ch\u00f4meur n'\u00e9tait venu le 4\u00e8me et le 5\u00e8me mois de la m\u00eame mani\u00e8re vont se croiser dans les rues de Neuch\u00e2tel, on s'arr\u00eatait on prenait des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [88%] :\r\nFaisait une partie du march\u00e9 ensemble, mais pas un ch\u00f4meur, elle \u00e9tait venue et j'ai eu une id\u00e9e, c'\u00e9tait de m'adresser aussi \u00e0 ces ch\u00f4meurs d'une autre mani\u00e8re et ses ch\u00f4meuse en tant que parent, je m'\u00e9tais dit mais ils sont, pour certains, 40, 50, 55 ans, certains sont parents, certains sont peut-\u00eatre m\u00eame grand- parents et je m'\u00e9tais interdit jusque -l\u00e0 de parler des spectacle jeune public, craignant d'infantiliser les les gens \u00e0 qui je m'adressais, et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que les premiers ch\u00f4meurs sont venus, est ce que j'ai compris, suite \u00e0 cette exp\u00e9rience, c'est qu'il se jugeait indignes de cette offre que je leur faisais mais il m'accueillaient vraiment avec bienveillance par contre il n'avait pas le coeur d'emp\u00eacher leur enfant de de profiter de cette offre -l\u00e0, et ce qui m'a beaucoup touch\u00e9, c'est que les les premiers ch\u00f4meurs arriv\u00e9s ont accompagn\u00e9 leur enfant et qui avait souvent une une \u00e9motion plus grande encore chez l'adulte que chez l'enfant et donc c'est parfois par des par des tr\u00e9sors par des biais d\u00e9tourn\u00e9s, que l'on peut toucher ces ces publics \u00e9loign\u00e9s de de la culture, \u00e7a c'est peut \u00eatre \u00eatre la premi\u00e8re exp\u00e9rience, c'est la premi\u00e8re le\u00e7on : il y a une 2\u00e8me le\u00e7on qui vient d'une exp\u00e9rience plus tardive que j'ai men\u00e9e dans le cas d'un groupe qui s'appelait le groupe l'Aventin, nous \u00e9tions 3, il y avait les 2 professionnels du collectif microsillons qu'une tr\u00e8s \u00e2ge exp\u00e9rience mus\u00e9ale, mais qui \u00e9tait d'accord de de m'accompagner sur un projet de m\u00e9diation th\u00e9\u00e2tral, je crois qu'il y a important de d'interroger le th\u00e9\u00e2tre non pas uniquement d'un point de vue litt\u00e9raire, linguistique, mais \u00e9galement d'un point de vue plastique, raison pour laquelle je m'adressais \u00e0 des \u00e0 des personnes qui avaient une formation de de plasticien je crois que le l'inscription des corps en sc\u00e8ne la sc\u00e9nographie, les jeux de lumi\u00e8re sont aussi significatifs de la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 que que le texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:08) [92%] :\r\nEt donc, nous avions un lien avec le Th\u00e9\u00e2tre de Carouge et avec l'association Camarada autour de la m\u00e9diation d'une cr\u00e9ation du du directeur des lieux, Jean Liermier, une cr\u00e9ation qui revenait \u00e0 repenser l'Antigone de Sophocle, on parle parfois de de ces publics \u00e9loign\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre comme de de publics qui sont d'une certaine mani\u00e8re des r\u00e9cipients vides qu'il s'agirait de remplir, nous avons un devoir de transmission et c'est quelque chose qui me semble caricaturer la la r\u00e9alit\u00e9 parce qu'il a toujours une expertise chez les personnes auxquelles on s'adresse, quelle exp\u00e9rience du v\u00e9cu et puis il y a bien souvent une culture, une culture d'origine, au sens anthropologique, s'entend, et puis aussi toute une autre culture, mais qui n'est peut-\u00eatre pas celle que vante la culture l\u00e9gitime mais \u00e7a n'est pas rien cette culture et donc, au sortir de la repr\u00e9sentation, il y avait tout un travail de de l'horizon d'attente en amont, mais c'est en aval, que se situe l'anecdote que je voulais vous raconter, il y a un moment o\u00f9 vous le savez, Antigone et Cr\u00e9on entrent en conflit Antigone n'a pas respect\u00e9 le 1er d\u00e9cret du jeune roi Cr\u00e9on enfin jeune non pas par l'\u00e2ge, mais il vient d'acc\u00e9der au tr\u00f4ne et il y a du dans ce 1er d\u00e9cret d\u00e9cid\u00e9 que Polynice qui attaqu\u00e9 sa propre cit\u00e9 qui est son neveu qui se trouve \u00eatre le fr\u00e8re d'Antigone n'aura pas droit aux honneurs qui sont dus \u00e0 \u00e0 tout \u00eatre humain ordinairement, \u00e0 savoir la s\u00e9pulture l'ensevelissement et ce contre quoi se rebiffe Antigone qui va \u00e9mettent quelques pellet\u00e9es de terre cr\u00e9ons lui laisse une derni\u00e8re chance en lui disant que s'il y a eu ni ce fait, h\u00e9 bien il pourra lui donner la vie sauv\u00e9e, elle d\u00e9cide d'assumer pleinement son art. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:05) [75%] :\r\nLa Chair de l'autorit\u00e9, Danone est plus respect\u00e9 les dieux du c'est dans les d\u00e9combres de la mort quiconque ose enfreindre maison, je savais que j'aurais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:18) [82%] :\r\nAlors, \u00e9chevin, si elles sont en arr\u00eat oui mais toi tu mort avant l'heure, si je meurs avant le temps, je dis que la norme est un bienfait je comme moi au milieu des malheurs on arr\u00eatons pas Avantage \u00e0 mourir, c'est parce que la mort de r\u00e9serve parfois dur cause bien la souffrance, la mort pour moi n'est pas une souffrance \u00e9tait une au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:48) [77%] :\r\nJ'avais tol\u00e9rer qu'corps que ma m\u00e8re a mis au monde il \u00e9tait priv\u00e9 de s\u00e9pulture de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:55) [87%] :\r\nPourrait bien \u00eatre celui qui accuse de folie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [89%] :\r\nQuand on interroge le public ordinaire des des th\u00e9\u00e2tres et le public des abonn\u00e9s carougeois n'aurait pas fait exception je crois notre sympathie va assez imm\u00e9diatement \u00e0 cette adolescente qui est Antigone \u00e0 cette courageuse femme et \u00e0 cette volont\u00e9 de reconna\u00eetre une humanit\u00e9 m\u00eame chez cet peut-\u00eatre qui a trahi sa cit\u00e9 une fois mort, il n'y a plus d'amis et d'ennemis, tous ont droit \u00e0 \u00eatre connu dans leur plus stricte humanit\u00e9 et nous avons interrog\u00e9 donc ces ces femmes de camarades \u00e0 certaines venant d'Irak de de Russie de Colombie, etc sur l'endroit de l'horaire identification leur sympathie et l'une de ses femmes nig\u00e9rianes nous a dit : mais moi je trouve que c'est cr\u00e9ons qui a raison. \r\nEt lui a demand\u00e9 de de nous expliquer, et il nous a dit mais \u00e9coutez, moi j'ai v\u00e9cu une guerre civile qui parle d'une guerre civile dans votre pi\u00e8ce jamais v\u00e9cu, j'ai perdu un fr\u00e8re, j'ai perdu un oncle, si le chef de la cit\u00e9 avait d\u00e9cid\u00e9 au lendemain de la guerre que ceux qui ont attaqu\u00e9 la cit\u00e9 avait droit aux m\u00eames honneurs que ceux qui l'avaient d\u00e9fendu, le lendemain c'\u00e9tait moi qui prenait les armes et donc elle avait observ\u00e9 combien ce dilemme tragique pr\u00e9vue par Sophocle qui nous appara\u00eet comme parfaitement \u00e9mouss\u00e9 \u00e0 nous qui n'avons dans le meilleur des cas pas v\u00e9cu de guerres civiles et et donc qui qui voyons la chose d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait \u00e9mouss\u00e9s qui qui prenons fait et cause pour Antigone, h\u00e9 bien voil\u00e0, pour quelqu'un qui arrive qu'une guerre civile qui avait v\u00e9cu la guerre, comme c'\u00e9tait le cas des des g\u00e9n\u00e9rations ath\u00e9nienne qui suivait les Oeuvres de Sophocle, h\u00e9 bien le resituer la tension tragique \u00e0 l'endroit o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment donc consid\u00e9rer que cette femme nig\u00e9riane participe d'un nom public participe de ce qu'on pourrait appeler un public r\u00e9cipient \u00e0 public r\u00e9cipient vide m'apparaissait compl\u00e8tement erron\u00e9, c'est plut\u00f4t ce public l\u00e0 qui peut parfois nous ramener \u00e0 l'urgence 1\u00e8re de certaines Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:18) [81%] :\r\nMathieu Menghini au micro d'Isabelle, car c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:27) [88%] :\r\nUne 2\u00e8me exp\u00e9rience toujours avec ce ce groupe l\u00e0 venez interroger une r\u00e9plique tr\u00e8s pr\u00e9cises d'Antigone, un moment o\u00f9 Antigone, dit ceci : lorsque justement on lui dit mais : mais pourquoi tu tu favorise ton fr\u00e8re mort plut\u00f4t que ton mariage, puisque tu est promise \u00e0 un tr\u00e8s beau mariage en en assumant ton actu va \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort et le fait cette r\u00e9ponse \u00e0 Cr\u00e9on, elle dit un fr\u00e8re, c'est plus important qu'mari c'est m\u00eame plus important qu'un enfant et en g\u00e9n\u00e9ral et directeur d'acteurs, nous montre une Antigone qui perd le sens, ce qui est totalement exalt\u00e9e, presque au bord de l'hyst\u00e9rie, c'est exaltation la voix m\u00eame chez de grands metteurs en sc\u00e8ne comme Villa, on a des captations de son Antigone dans la cour d'honneur du palais des papes et l\u00e0 aussi nous avons interrog\u00e9 ces femmes de camarades et l\u00e0 c'est une irakienne qui a pris la parole et qui a dit : mais \u00e9coutez, je comprends tr\u00e8s bien, c'est m\u00eame proverbiale dans mon pays, donc elle r\u00e9v\u00e9lait en disant qu'effectivement cette priorit\u00e9 du fr\u00e8re sur le mari et l'enfant en nous disant qu'elle \u00e9tait proverbial elle combien c'\u00e9tait un tr\u00e8s et non pas un trait psychique et que la pente des directeurs d'acteurs qui sont des grands sp\u00e9cialistes du du th\u00e9\u00e2tre de traiter ce trait -l\u00e0 comme un trait psychique n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas respectueuses de l'Antigone, originaire \u00e0 l'Antigone de de Sophocle et nous avons demand\u00e9 ensuite \u00e0 cette femme irakienne de nous dire si elle comprenait comment ce proverbe pouvait s'expliquer et nous a dit mais \u00e9coutez, si je perds un mari, je peux en \u00e9pouser un autre si je perds un enfant c'est tr\u00e8s triste, mais je peux peut-\u00eatre en faire un autre si je perds un fr\u00e8re soit mes parents ne sont plus l\u00e0, soit en g\u00e9n\u00e9ral, ils sont trop \u00e2g\u00e9s pour un moment donn\u00e9, \u00e0 nouveau, et elle avait dit avec ses mots \u00e0 elle l'exacte suite la r\u00e9plique de Surf, c'est exactement le le d\u00e9veloppement de la tirade d'Antigone, dans cette pi\u00e8ce d'il y a 2500 ans donc, l\u00e0 aussi \u00e7a m'amener \u00e0 relativiser cette notion de de de non publics ou de publics \u00e9loign\u00e9s, moi, je dois dire que le le travail avec ces gens -l\u00e0 qui ne vont pas au th\u00e9\u00e2tre pour des imp\u00e9ratifs de distinction pour dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9, pour pouvoir animer un Smalto molto que mondain, mais des gens chez lesquels on retrouve les urgences premi\u00e8res les urgences, je dirais dans les pulsations fondamentales qui sont celles irrigu\u00e9e par la la culture avec un grand C, h\u00e9 bien je crois que c'est dans cette confrontation avec ces publics l\u00e0 \u00e9loign\u00e9e ou emp\u00eacher que je que je la retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [85%] :\r\nEt \u00e0 la limite, c'est justement \u00e0 ce public plus habituelle plus rang\u00e9e que \u00e7a rapporterait beaucoup d'entendre tout ce que vous venez de raconter la Mathieu Menghini toutes, toutes, toutes ses cl\u00e9s toutes tous ces cl\u00e9s qui ouvre ses Oeuvres qu'on croit tr\u00e8s bien conna\u00eetre oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [95%] :\r\nAbsolument, il y a quelque chose de l'ordre de l'estime de soi de lors de la reconnaissance. \r\nUn niveau intime, mais pour la soci\u00e9t\u00e9 qui fait cette offre -l\u00e0 \u00e0 sa population, il y a la possibilit\u00e9 d'\u00e9largir le le sens d'\u00e9largir notre compr\u00e9hension du monde aujourd'hui, lorsqu'il s'agit de d'interroger le devenir de notre soci\u00e9t\u00e9, il y a des paroles autoris\u00e9es et des paroles qui le sont moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:54) [92%] :\r\nQue ce soit dans le monde politique que ce le soit dans le monde acad\u00e9mique, il y a des des paroles qui ont cours dans le monde politique, on a beau parler d'une d\u00e9mocratie, nous sommes dans une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, mener une campagne \u00e7a un certain coup devoir passer par l'\u00e9lection, c'est un mode de c'est un mode de aristocratique de de choix des \u00e9lites, hein, nous disait les les philosophes grecs parce qu'effectivement, c'est celui qui parle le mieux, donc il y a, il y a un choix d'une certaine \u00e9lite par le le le mode de l'\u00e9lection qui n'est pas le miroitement r\u00e9el ou la repr\u00e9sentation sociologique la plus large d'une population, donc essayez par la m\u00e9diation culturelle peut-\u00eatre de de donner une place aux repr\u00e9sentations et \u00e0 la sensibilit\u00e9 de la population la plus largement comprise, je pense que c'est un travail non seulement d'\u00e9largissement quantitatif, qualitatif des publics, mais c'est un travail v\u00e9ritablement d'\u00e9largissement de l'horizon d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:01) [95%] :\r\nQuelques mots encore Mathieu Menghini sur un projet, vous \u00eates en train de monter, qui s'appelle la marmite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [90%] :\r\nOui, c'est un projet qui nous tient beaucoup \u00e0 coeur, qui vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, concr\u00e8tement, qu'il le sera formellement \u00e0 l'occasion d'une inauguration \u00e0 la mi- octobre, c'est un projet que que l'on d\u00e9crit de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes : d'une part, on parle d'une universit\u00e9 populaire nomades de la culture parce qu'on sillonne les lieux de culture, de la Suisse romande l'ambition c'est m\u00eame d'aller en France voisine et puis international fran\u00e7ais s'est dit int\u00e9ress\u00e9 un d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur, donc peut-\u00eatre qu'on aura un \u00e9cho dans quelque temps et puis la 2\u00e8me mani\u00e8re de d'Aix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [91%] :\r\nCliquez cette marmite, c'est de parler d'un projet d'action culturelle, artistique et citoyen alors pourquoi Projet d'action culturelle parce que concr\u00e8tement, on s'adresse \u00e0 des groupes sociaux cette ann\u00e9e 3 groupes sont vis\u00e9s, un groupe de femmes li\u00e9es \u00e0 l'association Solidarit\u00e9 femmes des femmes victimes de violences domestiques, un autre groupe li\u00e9 ATD quart Monde, donc des personnes qui sont dans des situations de pr\u00e9carit\u00e9 ou plus encore de de pauvret\u00e9, puis un 3\u00e8me groupe li\u00e9 \u00e0 l'association accrochera peut-\u00eatre d'autres groupements qui nous apporterons des jeunes de 15 \u00e0 25 ans, qui sont dans des situations de d\u00e9crochage scolaire, donc 3 public assez difficile, qui ne sont pas ceux auxquels s'adresse l'\u00e9cole qui a toute une action de m\u00e9diation extr\u00eamement importantes et qui sont parfois oubli\u00e9s par les politiques de communication de marketing, des lieux de de la culture assez groupement \u00e0 chacun de ces groupements propose un parcours culturel chaque groupe verra un spectacle diff\u00e9rent pour chaque groupe, un film diff\u00e9rent pour chaque groupe, une Exposition diff\u00e9rente pour chaque groupe, chaque groupe rencontrera un po\u00e8te ou un intellectuel ce parcours programmatique sur une dur\u00e9e de 8 mois est un parcours \u00e9galement th\u00e9matique, c'est un parcours qui dans un cas, interrogera l'exp\u00e9rience de l'injustice dans un autre cas interrogera nos peurs individuelles, collectives existentiel ou citoyenne et puis dans un 3\u00e8me cas le 3\u00e8me groupe s'int\u00e9ressera \u00e0 la question de l'humanit\u00e9 de l'homme \u00e0 quoi tient la dignit\u00e9 des \u00eatre humains, quels sont les soubassements quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui nous permettent de consid\u00e9rer qu'on a une vie humaine ou que \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait le cas, donc des questions qui peuvent int\u00e9resser je crois tout \u00eatre humain et qui doivent int\u00e9resser la d\u00e9mocratie et donc cette interrogation sera enrichie par tout un parcours, mais l'id\u00e9e c'est de croiser 2 ambitions qui sont souvent s\u00e9par\u00e9es : d'une part, la d\u00e9mocratisation culturelle donc essayer de travailler sur l'acc\u00e8s en essayant de, de prendre conscience, les obstacles symbolique cognitifs et psycho- sociaux dans l'acc\u00e8s \u00e0 la culture et, d'autre part de d'accord, d'accorder \u00e0 cette premi\u00e8re ambition, une ambition de d\u00e9mocratie culturelle, c'est-\u00e0-dire de consid\u00e9rer que tout \u00eatre humain est porteur d'une culture porteur d'une sensibilit\u00e9 porteur de repr\u00e9sentation et porteur de cr\u00e9ativit\u00e9 et donc ce parcours dure 8 mois parce que non seulement il y a un travail vers la culture, aller vers l'offre des institutions culturelles, mais il y a aussi la volont\u00e9 de travailler une expression, c'est-\u00e0-dire de de faire la place \u00e0 ceux dont c'est ces groupes \u00e0 ce dont ses participants sont porteurs et \u00e0 l'issue de ce parcours et c'est pourquoi nous parlons aussi d'un projet d'action artistique \u00e0 l'issue de ce parcours, il y aura un grand t\u00e9moin qui aura pris par chacun des moments du du parcours, un artiste, chaque groupe \u00e0 son artiste dans un cas, un groupe de chor\u00e9graphes dans un autre cas : un grand \u00e9crivain roman et dans dans le 3\u00e8me cas un cin\u00e9aste qui prend les images pour Jean-Luc Godard, dont 3 artistes tr\u00e8s significatif vont chacun devoir cristallis\u00e9 les sentiments, les repr\u00e9sentations de ces groupes dans le cadre de ce qu'on peut appeler une forme d'art collaboratif de cr\u00e9ation partag\u00e9e donc intimement en lien avec ces groupes, ils vont essayer de donner une forme \u00e0 ce qui se sera v\u00e9cue et cette forme -l\u00e0 va \u00eatre \u00e0 la fin de ces parcours diffus\u00e9 dans l'espace public, avec l'aide de tous nos partenaires culturels tous ceux qui nous ont accueillis dans chacun des des parcours et puis avec l'aide, je l'esp\u00e8re aussi des collectivit\u00e9s publiques qui contribuent \u00e0 nous financer Pro Helvetia, la Ville de Gen\u00e8ve pour pour l'instant pour c'\u00e9tait de de collectivit\u00e9s publiques, donc on va chercher \u00e0 diffuser cela ce qui nous permet de parler \u00e9galement d'un projet d'action citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:41) [91%] :\r\nAu cours de cet entretien avec Mathieu Menghini, vous aurez entendu comme ici le violon de Rachel Kolly d'Alba, l'Orchestre national des Pays de la Loire dirig\u00e9 par John Axelrod d'dans cette s\u00e9r\u00e9nade de Bernstein, inspir\u00e9 du banquet de Platon, merci \u00e0 Isabelle Carre Seles pour cet entretien merci \u00e0 G\u00e9rald Estang pour la r\u00e9alisation et merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:06) [99%] :\r\nC'est un des \u00e9v\u00e9nements marquants de la rentr\u00e9e musicale. \r\nDu jeu Massenet on ouverture de saison du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve. \r\nMise en sc\u00e8ne par Olivier Py, avec la soprano Patricia Petibon dans le r\u00f4le-titre casting prometteur pour servir une qui ne cesse de Sidi maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:34) [76%] :\r\nLe 27 septembre \u00e0 l'op\u00e9ra des nations g\u00ean\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menghini, Mathieu", "role": "charg\u00e9 d'enseignement en Histoire et pratiques de l'action culturelle", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5819F466-0196-4B25-A77C-FC15CA6B50D9", "internalArchiveId": "5819F466-0196-4B25-A77C-FC15CA6B50D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la Russie parviennent \u00e0 un accord de tr\u00eave sur la Syrie", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Dans la nuit de vendredi, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov sont parvenus \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un accord de tr\u00eave. Cette tr\u00eave sera-t-elle plus robuste que la pr\u00e9c\u00e9dente sign\u00e9e en f\u00e9vrier dernier et qui avait quasi imm\u00e9diatement vol\u00e9 en \u00e9clats? L'interview de Fabrice Balanche, chercheur invit\u00e9 au Washington Institute.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la Russie parviennent \u00e0 un accord de tr\u00eave sur la Syrie 18h Syrie : accord Etats-Unis-Russie\r\nPr\u00e8s de 300 000 morts, des millions d'exil\u00e9s, des centaines de milliers de civils pris au pi\u00e8ge dans des villes assi\u00e9g\u00e9es et vivant dans des conditions effroyables...\r\nTel est le triste bilan des 5 ans et demi de guerre en Syrie...\r\nLa nuit derni\u00e8re, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov sont parvenus \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un accord de tr\u00eave...\r\nAccord approuv\u00e9 par le r\u00e9gime syrien et qui pr\u00e9voit notamment qu'\u00e0 l'issue de 7 jours de cessation des hostilit\u00e9s, des corridors humanitaires soient mis en place et qu'Am\u00e9ricains et Russes coop\u00e9rent militairement pour frapper les djihadistes de l'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad...\r\nMais cette tr\u00eave sera-t-elle plus robuste que la pr\u00e9c\u00e9dente sign\u00e9e en f\u00e9vrier dernier et qui avait quasi imm\u00e9diatement vol\u00e9 en \u00e9clats ?\r\nOn va le voir avec Fabrice Balanche, bonsoir... Vous \u00eates chercheur invit\u00e9 au Washington Institute...\r\n- D'abord, peut-on croire \u00e0 l'arr\u00eat des combats d\u00e8s lundi ?\r\nA la faveur de la f\u00eate de l'A\u00efd, la f\u00eate du sacrifice.\r\n- Souvent les tr\u00eaves permettent aux bellig\u00e9rants de consolider leurs positions... Diriez-vous que c'est le cas \u00e9galement ici ?\r\n- Cet accord vous para\u00eet-il plus robuste que le pr\u00e9c\u00e9dent sign\u00e9 en f\u00e9vrier et qui avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 tr\u00e8s rapidement ?\r\n- L'accord exige des rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s qu'ils rompent leur coop\u00e9ration militaire avec les djihadistes d'Al Nosra, rebaptis\u00e9s Front Fatah Al-Cham... qu'ils se retirent des lignes de front qu'ils partagent avec ces islamistes... Qui va les en convaincre ?\r\n- Mais en f\u00e9vrier, les rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s avaient rejoint les djihadistes dans leur opposition \u00e0 la tr\u00eave quand ils s'\u00e9taient rendus compte que Damas ne remplirait pas sa part de l'accord, \u00e0 savoir l'acheminement d'aide humanitaire dans les zones assi\u00e9g\u00e9es et la lib\u00e9ration de prisonniers... Qu'est-ce qui permet de croire que cette fois la Russie parviendra \u00e0 convaincre le r\u00e9gime de Bachar al-Assad de respecter la tr\u00eave ?\r\n- A l'instar de l'opposition, les pro-Assad forment aussi une n\u00e9buleuse dont l'arm\u00e9e n'est qu'un acteur... Il y a une multitude de groupes arm\u00e9s, dont certains d'ailleurs r\u00e9pondent plus \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qu'\u00e0 Damas... A se demander si au fond, les deux parrains de la tr\u00eave, Etats-Unis et Russie, d\u00e9tiennent vraiment les cl\u00e9s de la solution au conflit syrien...\r\n- Il y a des chapitres de l'accord qui sont secrets... Que peuvent-ils contenir ? Des promesses de compensation politique pour tels ou tels groupes ?\r\n- En cas d'\u00e9lection du R\u00e9publicain Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis, faut-il s'attendre \u00e0 un changement dans la politique am\u00e9ricaine en Syrie ?", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988663", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la Russie parviennent \u00e0 un accord de tr\u00eave sur la Syrie / FOR_2016-09-10T18:03:00_developpement-2", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Dans la nuit de vendredi, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov sont parvenus \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un accord de tr\u00eave. Cette tr\u00eave sera-t-elle plus robuste que la pr\u00e9c\u00e9dente sign\u00e9e en f\u00e9vrier dernier et qui avait quasi imm\u00e9diatement vol\u00e9 en \u00e9clats? L'interview de Fabrice Balanche, chercheur invit\u00e9 au Washington Institute."], "variantIds": ["ece-7988663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:24:15Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 300000 morts des millions d'exil\u00e9s, des centaines de milliers de civils pris au pi\u00e8ge dans des villes assi\u00e9g\u00e9es et vivant dans des conditions effroyables t\u00e9l\u00e9 le triste bilan des 5 ans et demi de guerre en Syrie, la nuit derni\u00e8re, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry et son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov sont parvenus \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 un accord de tr\u00eave accord approuv\u00e9 par le r\u00e9gime syrien et qui pr\u00e9voit, notamment, quelle issue de 7 jours de cessation des hostilit\u00e9s bien des corridors humanitaires soient mises en place et qu'Am\u00e9ricains et Russes coop\u00e8re militairement pour frapper les djihadistes de l'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad Assad mais cette tr\u00eave sera -t-elle plus robuste que la pr\u00e9c\u00e9dente, sign\u00e9e en f\u00e9vrier dernier et qui avait quasi imm\u00e9diatement vol\u00e9 en \u00e9clats, on valoir avec Fabrice Balanche, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chercheur invit\u00e9 au Washington Institute alors d'abord, peut -on croire \u00e0 l'arr\u00eat des combats d\u00e8s lundi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [86%] :\r\nL'arr\u00eat des combats dans la r\u00e9gion d'Alep, oui, peut-\u00eatre parce que les Russes arm\u00e9e syrienne ont beaucoup avanc\u00e9, ils ont referm\u00e9 le si\u00e8ge donc comme d'habitude apr\u00e8s apr\u00e8s une offensive, ils ont besoin de stabiliser leurs positions \u00e9viter un contresens, il est finalement une tr\u00eave et bienvenue, il faut pas oublier que que toutes ces tr\u00eave entre guillemets humanitaires, elles s'inscrivent dans, dans, dans un contexte de guerre de de conflit, elles sont utilis\u00e9es par par les Russes notamment parce que Poutine a finalement bonjour d\u00e9chets qu'il y a toujours, il y a toujours un coup d'avance, mais il est vrai que depuis plusieurs mois, on assiste \u00e0 une convergence de vues entre les \u00c9tats-Unis et la Russie sur sur le dossier syrien collaboration anti anti- terroriste, \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'\u00e9liminer l'\u00c9tat islamique de Syrie, si c'est pour voir, Al-Qa\u00efda a travers\u00e9 proxy locaux de notre compagnie le le remplacer, donc je ne regarde tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 et peuvent s'entendent sur les Russes avec les Russes sur ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [94%] :\r\nAlors est -ce que cette convergence vous para\u00eet de nature robuste, si j'ose dire, est -ce que le le cet accord va \u00eatre plus robuste que le pr\u00e9c\u00e9dent sign\u00e9 en f\u00e9vrier et qui avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:09) [87%] :\r\nBen ce qui me semble assez assez robuste entre les \u00c9tats-Unis et la Russie, le probl\u00e8me c'est que les les acteurs locaux, les acteurs r\u00e9gionaux sont pas forc\u00e9ment d'accord et peuvent faire voler en \u00e9clats cette cette tr\u00eave en 1er lieu le Front Al-Nosra qui n'a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir justement la tr\u00eave pour permettre cette cette cette coalition contre lui et derri\u00e8re naufrage et \u00e0 l'Arabie Saoudite, \u00e9videmment, qui veut toujours le d\u00e9part de Bachar Al-Assad, qui continuent \u00e0 alimenter l'opposition syrienne, la Turquie, elle a qui peut changer avec la la r\u00e9conciliation avec Moscou fait que, aujourd'hui, elle a une convergence de vues avec avec la la Russie, le principal d'Erdogan ne ce sont les Kurdes le PKK, le pays avec des livres absolument pas d'un d'un \u00c9tat kurde dans le nord de, de, de la Syrie, et par cons\u00e9quent finalement le maintien au pouvoir de Bachar El-Assad, d'un \u00c9tat syrien assez assez forts pouvant emp\u00eacher ou limiter l'expansion d'un \u00c9tat kurde dans dans le Nord, h\u00e9 bien \u00e7a serait \u00e7a serait assez bienvenu mais probl\u00e8me peut venir des groupes locaux et puis le pouvoir de nuisance de l'Arabie-Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [91%] :\r\nAlors l'accord exigeant des rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s qu'ils rompent leur coop\u00e9ration militaire avec les djihadistes d'Al-Nosra, rebaptis\u00e9s Front Fatah Al-Cham qui se retirent des lignes de front, qu'ils partagent avec ces islamistes qui va les en convaincre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [88%] :\r\nDifficile de les convaincre, va falloir utiliser la force, ou, c'est dire si vous ne vous s\u00e9parez pas d'Al-Nosra bien, vous serez bombard\u00e9s il y avait pas, pas de budget, il y a aussi l'aspect financier, on peut essayer de, de, de les acheter, les Russes le flou, ils discutent en ce moment avec des des groupes rebelles islamistes donc pour les d\u00e9tacher de de la coalition, et en \u00e9change de leur offrir une amnistie et puis pourquoi pas un petit territoire en Syrie qui pourrait contr\u00f4ler une cooptation dans un futur parlement national, vous avez les chefs de guerre qui sont beaucoup enrichis pendant le conflit et qui aspirent \u00e0 profiter de leur capital en toute en toute qui\u00e9tude, aujourd'hui donc \u00e7a peut, \u00e7a peut fonctionner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [93%] :\r\nAlors, en f\u00e9vrier dernier, les rebelles dits mod\u00e9r\u00e9s avaient rejoint les djihadistes hein dans leur opposition \u00e0 la tr\u00eave, quand ils se sont rendu compte que Damas ne remplirait pas sa part de l'accord, \u00e0 savoir la Chine l'acheminement d'aide humanitaire dans les zones assi\u00e9g\u00e9es et la lib\u00e9ration de prisonniers qu'est -ce qui permet de croire que cette fois la Russie parviendra \u00e0 convaincre le r\u00e9gime de Bachar Assad de respecter la tr\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [84%] :\r\nLes corridors humanitaires, vous savez, c'est bon pour les groupes rebelles c'est c'est un peu un faux pr\u00e9texte il y a des corps des corridors humanitaires, comment dire non qui qui existe, elle \u00e9tait, c'\u00e9tait par exemple les ravitailler \u00e0 travers la la zone tenue par l'arm\u00e9e syrienne parce que est pas incorruptible et les les camions de vivres peuvent passer, moyennant quoi, moyennant finances, par derri\u00e8re, c'est, c'est, en fait, toutes les manipulations international pour l'Arabie Saoudite, ici pas question d'accepter d'accepter cette tr\u00eave d'accepter la la la d\u00e9faite, donc on va utiliser l'humanitaire comme comme pr\u00e9texte tout comme cette tr\u00eave, c'est son nom \u00e9galement de de de l'humanitaire, mais en fait, qui a d\u00e9but\u00e9 tactiques militaires qui sont, qui sont derri\u00e8re, bon, lib\u00e9rer les prisonniers effectivement \u00e7a va rentrer dans la n\u00e9gociation avec le r\u00e9gime autour de Damas \u00e0 propos de Daraya Mali peut-\u00eatre 1000 civils et combattants qui \u00e9taient encercl\u00e9s, ils ont pu aider \u00e0 exfiltrer vers le nord, il y a pas eu il y a plus de soucis, il y a des des prisonniers pr\u00e8s de 160 prisonniers ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s en \u00e9change du retour de 2 cordes de soldats russes donc, Moscou a les moyens de faire pression sur sur le sur le r\u00e9gime et le r\u00e9gime, a int\u00e9r\u00eat \u00e0 lui aussi est -ce que \u00e7a se Kananaskis, esp\u00e8ce de de r\u00e9conciliation qui mettent en place, coopt\u00e9 des chefs de guerre pour raffermir son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [94%] :\r\nOui mais sauf qu'\u00e0 l'instar de l'opposition, les pro- Assad les loyalistes, hein, comme on dit, forment aussi une n\u00e9buleuse dont l'arm\u00e9e n'est qu'un acteur, il y a une multitude de groupes arm\u00e9s, dont certains d'ailleurs r\u00e9pondent plus \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qu'\u00e0 Damas, au fond, on pourrait se demander si les 2 parrains de la tr\u00eave, c'est-\u00e0-dire les \u00c9tats-Unis, la Russie de d\u00e9tiennent vraiment les cl\u00e9s de la solution au conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:31) [86%] :\r\nAlors il \u00e9lit donc sur le terrain, les groupes sont sont autonomes, il peut y avoir des des conflits locaux comme on l'a vu \u00e0 entre entre les Kurdes et puis, et puis les milices li\u00e9es \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne et puis aussi les combats tout simplement entre 2 milices pro- Assad pour le partage d'un territoire o\u00f9 o\u00f9 la trafic bon il ne faut pas que \u00e7a, c'est la remettent en cause dans la l'accord g\u00e9n\u00e9ral, l'Iran n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 torpiller cet accord il y a vraiment une convergence de vues au plan r\u00e9gional comme au plan syrien entre l'Iran et la Russie, leur but est de maintenir le r\u00e9gime en place de repousser les \u00c9tats-Unis de de la r\u00e9gion d'obtenir une victoire sur la Turquie et l'Arabie Saoudite, donc jusqu'\u00e0 la victoire, en tout cas, ils vont pas dit ils n'ont pas fait casser les soci\u00e9t\u00e9s du de leurs partenaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [96%] :\r\nIl y a des chapitres de l'accord qui sont secrets, Fabrice Balanche, que peuvent -ils contenir des promesses de compensation politique pour tels ou tels groupes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:34) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je vous parlais donc de de de ces groupes que la Russie est en train de courtiser par exemple \u00e0 la division 13 groupes de l'arm\u00e9e syrienne libre qui est aujourd'hui r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re turque, parce que le froid ne serait chasser de malades le leur fief, il est clair que ces, ces gens -l\u00e0, il faut quelque chose parler aussi du r\u00f4le de la de la Turquie, la Turquie a pu rentrer en Syrie s'emparer d'g\u00e9rable of ils ont la corde de Moscou, ils savent jusqu'o\u00f9 ils peuvent aller il y a des lignes rouges qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies \u00e0 mon avis 15 20 kilom\u00e8tres maximum au sud de la fronti\u00e8re turque et les les Turcs et leurs alli\u00e9s savent qu'il faut pas aller plus loin sinon Moscou va se f\u00e2cher et donc lui demandant, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de volets, c'est vrai, et comme d'habitude c'est toujours humanitaire qui est mis en avant pour opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question en cas d'\u00e9lection de du R\u00e9publicain Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis est ce qu'il faut s'attendre \u00e0 un changement radical majeur dans la politique am\u00e9ricaine en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:42) [86%] :\r\nNon que ce soit Trump ou Clinton, il est clair aujourd'hui que les \u00c9tats-Unis ont chang\u00e9 de d'objectifs, c'est vraiment la confrontation avec la Chine qui qui domine, il faut arr\u00eater d'investir dans une entreprise du Moyen-Orient, parce que c'est trop co\u00fbteuse, de temps en ce qui concerne la Syrie, je pense qu'ils sont en train de l'abandonner un condominium irano- russe si Trump ou Hillary Clinton veulent faire quelque chose, \u00e7a sera plut\u00f4t en Libye o\u00f9 l\u00e0 les choses sont plus claires, on sait qui sont les m\u00e9chants, la Russie, il y a pas l'Iran, donc j'aimerais complications internationales, je ne pense pas que le et il y aura un retour au Moyen-Orient, que ce soit Trump ou aux Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [87%] :\r\nMerci beaucoup Fabrice Balanche au souhaite une bonne soir\u00e9e et merci au revoir la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balanche, Fabrice", "role": "Ma\u00eetre de conf\u00e9rences, membre du Groupe de Recherches et d?Etudes sur la M\u00e9diterran\u00e9e et le Moyen-Orient \u00e0 la Maison de l'Orient", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FACCC404-E2B3-4A4C-A36E-3F84FFF9F56C", "internalArchiveId": "FACCC404-E2B3-4A4C-A36E-3F84FFF9F56C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Facebook renonce \u00e0 censurer l'image de la petite Vietnamienne au napalm", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la pol\u00e9mique, Facebook a annonc\u00e9 vendredi \u00eatre revenu sur sa d\u00e9cision de censurer la c\u00e9l\u00e8bre photo d'une petite fille nue br\u00fbl\u00e9e au napalm pendant la guerre du Vietnam, publi\u00e9e par la premi\u00e8re ministre norv\u00e9gienne Erna Solberg. Cette affaire soul\u00e8ve de nombreuses questions, notamment la libert\u00e9 et le pouvoir dont dispose Facebook pour juger qu'un contenu est digne ou pas d'\u00eatre publi\u00e9. L'interview d'Olivier Glassey, sociologue et ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Facebook renonce \u00e0 censurer l'image de la petite Vietnamienne au napalm 18h Facebook republie la protestation de la Premi\u00e8re ministre norv\u00e9gienne\r\n\"La fillette au napalm\", c'est une des photos les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire... On conna\u00eet tous ce clich\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le Prix Pullitzer en 1973, et qui montre une petite vietnamienne de 9 ans, nue, en pleurs, fuyant son village tout juste bombard\u00e9...\r\nEh bien cette photo a \u00e9t\u00e9 au coeur d'un bras de fer entre Facebook et le gouvernement norv\u00e9gien : la Premi\u00e8re ministre Erna Solberg, qui avait post\u00e9 cette photo, a accus\u00e9 le r\u00e9seau social de l'avoir censur\u00e9e en vertu des r\u00e8gles en mati\u00e8re de nudit\u00e9... Et les m\u00e9dias norv\u00e9giens se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre Facebook, accus\u00e9 d'autoritarisme...\r\nVolte-face aujourd'hui de Facebook, qui a finalement republi\u00e9 la protestation de la cheffe du gouvernement norv\u00e9gien utilisant la c\u00e9l\u00e8bre photo de la petite vietnamienne...\r\nCette affaire soul\u00e8ve de nombreuses questions, et notamment la libert\u00e9 et le pouvoir dont dispose Facebook pour juger qu'un contenu est digne ou pas d'\u00eatre publi\u00e9...\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir Olivier Glassey, bonsoir... Vous \u00eates sociologue et ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\n- On atteint l\u00e0 des sommets dans l'absurde... Comment expliquer que Facebook en soit arriv\u00e9 \u00e0 censurer un document historique pareil ?\r\n- Facebook explique qu'il est \"difficile de faire une distinction et d'autoriser la photo d'un enfant nu dans un cas et pas dans d'autres\"... c'est de la mauvaise foi ? \r\n- Les politiques et les m\u00e9dias norv\u00e9giens ont raison de s'inqui\u00e9ter face \u00e0 ces pratiques de facebook? \r\n- En agissant de la sorte, Facebook n'impose-t-il pas partout dans le monde un certain puritanisme am\u00e9ricain ou sa propre vision de ce qui est digne ou pas d'\u00eatre publi\u00e9 ?\r\n- Quand on dit du fondateur de Facebook Mark Zuckerberg qu'il est devenu le r\u00e9dacteur en chef le plus influent au monde, c'est juste ? \r\n- Facebook est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre \u00eatre extr\u00eamement strict lorsqu'il s'agit de nudit\u00e9... Et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on entend souvent dire que les r\u00e9seaux sociaux sont un peu trop tol\u00e9rants vis-\u00e0-vis des contenus extr\u00e9mistes... Y a-t-il deux poids, deux mesures ?", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988654", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Facebook renonce \u00e0 censurer l'image de la petite Vietnamienne au napalm / FOR_2016-09-10T18:05:00_developpement-3", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Face \u00e0 la pol\u00e9mique, Facebook a annonc\u00e9 vendredi \u00eatre revenu sur sa d\u00e9cision de censurer la c\u00e9l\u00e8bre photo d'une petite fille nue br\u00fbl\u00e9e au napalm pendant la guerre du Vietnam, publi\u00e9e par la premi\u00e8re ministre norv\u00e9gienne Erna Solberg. Cette affaire soul\u00e8ve de nombreuses questions, notamment la libert\u00e9 et le pouvoir dont dispose Facebook pour juger qu'un contenu est digne ou pas d'\u00eatre publi\u00e9. L'interview d'Olivier Glassey, sociologue et ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7988654"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T08:37:31Z", "speechToTexts": ["27.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa fillette au napalm, c'est une des photos les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire, on conna\u00eet tous ce clich\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 d'ailleurs par le prix Pulitzer en 1973 et qui montre une petite vietnamienne de 9 ans nue en pleurs fuyant son village tout juste bombard\u00e9, h\u00e9 bien cette photo a \u00e9t\u00e9 au coeur d'un bras de fer entre Facebook et le gouvernement norv\u00e9gien la Premi\u00e8re ministre norv\u00e9gienne, qui avait post\u00e9 cette photo a accus\u00e9 le r\u00e9seau social de l'avoir censur\u00e9e en vertu des r\u00e8gles en mati\u00e8re de nudit\u00e9 et les m\u00e9dias norv\u00e9giens se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre Facebook, accus\u00e9 d'autoritarisme volte-face aujourd'hui m\u00eame de Facebook qui a finalement republi\u00e9 la protestation de la cheffe du gouvernement norv\u00e9gien utilisant la c\u00e9l\u00e8bre photo de la petite vietnamienne, alors c'est \u00e0 lev c'est cette affaire soul\u00e8ve plusieurs questions et notamment celle \u00e9videmment du pouvoir dont dispose Facebook pour juger si un contenu est digne ou pas d'\u00eatre publi\u00e9 pour en parler, le plaisir d'accueillir Olivier Glassey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue et ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors on l'impression qu'on atteint l\u00e0 des sommets quand m\u00eame dans l'absurde, comment expliquez -vous que Facebook en soit arriv\u00e9 \u00e0 censurer un document historique pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [87%] :\r\nAlors je pense que Facebook essaie de r\u00e9aliser une forme de quadrature du cercle, c'est-\u00e0-dire de proposer des gars Ilan, c'est-\u00e0-dire des, des, un esp\u00e8ce de r\u00e8glement pour l'ensemble des contenus et d'essayer tant bien que mal, de l'ensemble des contenus qui sont publi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle du monde et de trouver une esp\u00e8ce de, de, de normes globale neutre et on pourrait dire qui est probl\u00e9matique, mais oui et et donc on on arrive je pense tr\u00e8s souvent aux Nuits de cet exercice, c'est, je pense que c'est li\u00e9 \u00e0 l'ambition globalisante de de Facebook de mettre une plateforme \u00e0 ce point- l\u00e0 unifiante et puis il y a aussi une forme d'arrogance, alors qu'il est plus proche aller dire des strat\u00e9gies habituelles et l\u00e9gions du du web, qui est de faire d'abord de mettre en place leur propre mode de fonctionnement et de r\u00e9fl\u00e9chir ensuite r\u00e9fl\u00e9chit ensuite, c'est-\u00e0-dire quand l'opinion publique ou les politiques s'\u00e9meuvent de quelque chose qui, qui se d\u00e9roule sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [86%] :\r\nAlors, on r\u00e9fl\u00e9chit encore faut -il qu'il y ait des humains, alors il y a le probl\u00e8me \u00e9videmment hein, de la Lotto mythe l'automatisation, si j'ose dire, justement, de ces, de ces interventions de Facebook Facebook explique qu'il est difficile de faire une distinction et d'autoriser finalement la photo d'un enfant nu dans un cas et pas dans d'autres, est -ce que franchement c'est pas de la mauvaise foi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors il y a une longue histoire d\u00e9j\u00e0 m\u00eame malgr\u00e9 pas quelques ann\u00e9es selon que \u00e7a existe, et non l'histoire des rapports difficiles entre Facebook et et la nudit\u00e9, on a vu comment les algorithmes interpr\u00e9tait des fois les coups de, de, de, de, de personnes comme \u00e9tant des 100 napalm montr\u00e9 il y a 2 ans en arri\u00e8re, il y avait tout un d\u00e9bat pour savoir jusqu'\u00e0 ce qu'on pouvait montrer en terme de d'allaitement maternel avec des directives qui font, qui donnent un peu de fois de vertige, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir de quel parce que si on voit le le je veux dire le t\u00e9ton cela \u00e7a devient probl\u00e9matique et \u00e7a peut \u00eatre banni alors qu'elles sont naturelles, par ailleurs, est autoris\u00e9e, et donc il y a aussi toute une une esp\u00e8ce d'ing\u00e9nierie, de, de, de, de, de, du pixel de la nudit\u00e9 alors qui d'apr\u00e8s moi, comme une importation de d'une culture anglo- saxonne et am\u00e9ricaine qui la prend une ampleur monstrueuse alors \u00e9videmment avec le temps il y rajoute chaque fois des, je veux dire des exceptions \u00e0 cette, \u00e0 cette volont\u00e9 d'expurger Facebook de de toute forme de nudit\u00e9 trop provocante est -ce que c'est pas un objectif finalement impossible, il n'est pas au niveau mondial de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [72%] :\r\nTrouvez -en a d\u00e9nominateur commun \u00e0 une forme de puritanisme je dirais am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est c'est c'est en cela que il y a une ambition incroyable et et et une forme d'imp\u00e9rialisme de d'imaginer que une norme unique pourrait satisfaire, prendre en compte \u00e0 la fois les h\u00e9ritages culturels les les sensibilit\u00e9s politiques, religieuses et de dire que non, ben il y a une solution technique assez facile ainsi possible qui Nice rien r\u00e9gler l'ensemble de cette diversit\u00e9, mais qui est aussi, j'allais dire le propre de l'humanit\u00e9 du social, et donc ces solutions un peu st\u00e9rilisant d'apr\u00e8s moi, ils sont, elles, vont rester probl\u00e9matique pour longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [89%] :\r\nMais alors, Facebook est r\u00e9put\u00e9 un pourrait tr\u00e8s extr\u00eamement strict lorsqu'il s'agit de nudit\u00e9, vous l'avez dit, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, on entend souvent dire que les r\u00e9seaux sociaux sont un peu trop tol\u00e9rants vis-\u00e0-vis des contenus extr\u00e9mistes est ce qu'il y a 2 poids, 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [85%] :\r\nAlors il y a une une pluralit\u00e9 en fait d'ailleurs cette cette apparence de, de, de, d'un jugement unique ou une norme unique il y a une il y a une diva \u00e0 tr\u00e8s grande diversit\u00e9 de sensibilit\u00e9s qui qui s'expriment, il a notamment aussi toute la culture du Frispitch c'est-\u00e0-dire du lieu, comme on l'entend aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien, tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de ce que l'on peut avoir dans d'autres pays du monde, mais qui elle aussi bien irrigu\u00e9 ce que l'on consid\u00e8re comme un d\u00e9bat disons de l'expression de la diversit\u00e9 des points de vue ou qui dans certains autres cas consid\u00e9r\u00e9, on consid\u00e8re que c'est des attentes raciste ou enfin je veux dire des divers divers dimension, donc il y a aussi cette cette diff\u00e9rence -l\u00e0 qui qui s'exprimer et j'ai \u00e0 dire plus Facebook essaye de, de mettre en avant, c'est une forme de neutralit\u00e9, plus on on voit \u00e0 quel point elle est ancr\u00e9e en f\u00eate dans une une vision du monde qui est qui, qui a ses origines historique et politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [84%] :\r\nOui, alors quand on dit du fondateur de de Facebook, Mark super Berg qu'il est devenu le r\u00e9dacteur en chef le plus influent du monde, est ce que c'est juste, alors je pense que l\u00e0 on est vraiment au coeur du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [90%] :\r\nProbl\u00e8me : ce sont ceux que pour se d\u00e9fendre, justement pour se simplifier la vie, pour que \u00e7a leur co\u00fbte pas trop cher, c'est-\u00e0-dire qui puisse il se il se d\u00e9fend, il a d\u00e9clar\u00e9 souvent qu'il n'\u00e9tait qu'une entreprise technologique et non pas un m\u00e9dia, mais ce que nous montre cette histoire- l\u00e0 et c'est bien en sens que les \u00e9l\u00e8ves le journal norv\u00e9gien a pris position, c'est que Facebook ne peut pas se soustraire compl\u00e8tement \u00e0 une forme de responsabilit\u00e9 \u00e9ditoriale ou en tout cas \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sa responsabilit\u00e9 \u00e9ditoriale par rapport \u00e0 d'autres responsabilit\u00e9s Historial qui qui eux sont le ferment de de ce que c'est que la presse et la libert\u00e9 de la presse et d'alimenter m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [96%] :\r\nJe vous remercie Olivier Glassey bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glassey, Olivier", "role": "Nouveau directeur / Sociologue, ma\u00eetre d'enseignement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05EED2E7-405D-463B-AE69-CD650B3D4801", "internalArchiveId": "05EED2E7-405D-463B-AE69-CD650B3D4801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron. Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. ", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron, pendant les  deux ans pass\u00e9e au minist\u00e8re de l'Economie, n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "durationSec": 905, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988681", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["ministre", "campagne \u00e9lectorale", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes / 12H30_2016-09-10T12:40:00_quinze-minutes", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron, le reportage de Quinze minutes / 12H30_2016-09-10T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre.", "Emmanuel Macron se profile comme nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique en France. Pendant deux ans au minist\u00e8re de l'Economie, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'attaquer aux totems de la gauche. Populaire dans les sondages, l'ancien ministre demeure tout de m\u00eame un \u00e9lectron libre sur l'\u00e9chiquier politique et doit b\u00e2tir sa propre machine de guerre."], "variantIds": ["ece-7988685", "ece-7988681"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T09:27:11Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\n11 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nJe ne suis pas socialiste qui est d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er un mouvement politique sera pas \u00e0 droite sera pas \u00e0 gauche, je continuerai \u00e0 pousser les jeunes \u00e0 r\u00e9ussir et en effet, des jeunes et cette ambition de pouvoir devenir milliardaire rtsinfo 15 minutes Nicolas qui a o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nIl se profile comme la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique a telle point qu'un sondage publi\u00e9 cette semaine donnerait Emmanuel Macron, devant Fran\u00e7ois Hollande au 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Macron un jeune \u00e9lectron Libre sur l'\u00e9chiquier politique qui vient de claquer la porte du gouvernement et qui doit d\u00e9sormais b\u00e2tir sa propre machine de guerre comment bien c'est ce que nous avons voulu comprendre avec vous un dessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [92%] :\r\nOui, nous avons essay\u00e9 de comprendre son Style et son mouvement en marche, nous avons tent\u00e9 de rencontrer ses amis et ses ennemis pour se rapprocher au plus proche de ce ph\u00e9nom\u00e8ne Macron et c'est un exercice compliqu\u00e9 tant ce qui l'entoure le prot\u00e8ge et vous allez l'entendre suivent un programme d\u00e9j\u00e0 bien rod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [95%] :\r\nDurant une semaine, nous sommes partis sur les traces du ph\u00e9nom\u00e8ne Macron direction pour commencer la banlieue parisienne. \r\nBobigny c'est ici que lundi, Emmanuel Macron, entam\u00e9 sa 1\u00e8re semaine en tant qu'ancien ministre de l'\u00e9conomie m\u00eame si Jordane, cette sortie est en terrain connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [91%] :\r\nNous sommes au Campus des m\u00e9tiers de l'entreprise, c'est la pause de midi, Emmanuel Macron est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des jeunes en apprentissage des jeunes qu'il avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 un an plus t\u00f4t, et des jeunes, pas franchement emball\u00e9 par cette visite de courtoisie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [74%] :\r\nOu, au fond de moi, je ne porte pas sp\u00e9cialement club enfin je veux dire, je monte un squat tellement plaisir donc pour vous il est jeune. \r\nJe sais pas, et les plus jeunes que les autres candidats fin je vois Jupp\u00e9 il est vachement plus que la troupe mais il semble reste quoi Haye-les-Roses que Star quand m\u00eame que le reste dans les autres candidats comme \u00e7a quoi en face, on a perdu un peu espoir envers tous les politiciens qui pourtant un Emmanuel Macron qui vient, et ceux qui s'int\u00e9ressent aux apprentissages, \u00e7a vous encourage pas est -ce que \u00e7a, non, pas du tout, moi je pense qu'il y a une juste l\u00e0 pour pour faire leur campagne se montrer essayer de rapporter le plus de voix possible et, au final, sur 5 ans, ils sont pas grand chose, Ouessant, pourquoi ce quand m\u00eame discuter de quoi avec lui du futur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [82%] :\r\nMur du salaire et si de quelques lois qu'il a souhait\u00e9 faire passer mais qui ne sont pas pass\u00e9es comme lesquels vous vous en souvenez, donc il \u00e9tait ouvert en fait apr\u00e8s, a esquiss\u00e9 une strat\u00e9gie et ce qui se passe, une strat\u00e9gie, l\u00e0 il s'ouvre, jeunes, donc forc\u00e9ment il doit se la jouer James. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [92%] :\r\nPerdu espoir disait cette jeune fille, un espoir, que certains ont pourtant retrouv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ce politicien qui fait James on approche du 17\u00e8me arrondissement \u00e0 2 pas de l'Arc-de-Triomphe, 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [87%] :\r\nL'aurait des il est 20 heures les jeunes avec Macron se retrouvent ce mardi pour organiser leur prochaine conf\u00e9rence l'ambiance studieuse calepin sur table, un peu comme au lyc\u00e9e, d'ailleurs, certains n'auront m\u00eame pas l'\u00e2ge de voter l'an prochain, mais tous sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 soutenir leur fardeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [89%] :\r\nJe m'appelle forums SG 24 ans, et je suis cofondateur de jeunes avec Macron on a fondamentalement qui est totalement autonome, on n'avait jamais eu de contact avec lui avant le lancement officiel de Notting tant qu'on n'avait jamais eu de contact avec lui donc, nous, on s'attendait \u00e0 ce que il siffle la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, moi j'ai du Parti socialiste, vous avez des c'est, il est impossible d'organiser autour d'une personne en toute autonomie, un mouvement non par lire, on va dans les m\u00e9dias on parle en son nom et, pourtant, n'est pas bris\u00e9 par son \u00e9quipe comme \u00e7a, moi j'ai j'ai un m\u00e9tier lensois le soir \u00e0 20 heures parce que parce que je parce que je travaille la journ\u00e9e et je travaille et je travaille pas en politique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [78%] :\r\nVous croyez \u00e0 ce point l\u00e0 assez candidat, c'\u00e9tait l'homme providentiel pour voir ce jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [84%] :\r\nIl y a pas d'hommes comme je pense pas qu'il ait d'homme providentiel, et ils ont marre des d\u00e9bats, des d\u00e9bats actuels, ce que ce soit sur le burkini sur 2, les Fran\u00e7ais, ils veulent de l'emploi, ils veulent de l'espoir, ils veulent surtout que le leurs enfants vivent mieux que eux vivent actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [80%] :\r\nQuoi, vous pensez comme Jacques Emmanuel Macron et l'homme de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:28) [90%] :\r\nS\u00fbr ce qu'Emmanuel Macron non, l\u00e0, on a commenc\u00e9 le suivront en juin 2015, il y a une r\u00e9elle \u00e9nergie qui se d\u00e9gage autour de lui, on a envie de sortir des clivages qui actuels qui sont totalement st\u00e9riles, nous on n'a pas envie que quelqu'un para\u00eetre paraissent plus cr\u00e9dible ou moins pire que quelqu'un d'autre, nous on a envie de de se battre pour quelqu'un et pour pour un projet global en fait qui nous emm\u00e8ne, que ce soit la question de l'Europe, que ce soit la question de l'avenir de la France dans la mondialisation du travail de l'\u00e9mancipation des individus Emmanuel Macron s'est d\u00e9plac\u00e9 hier dans un CFA. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [80%] :\r\nComme on le sait pas, on va, on va rappeler c'est une \u00e9cole professionnelle qui, \u00e0 Bobigny, on y aller aujourd'hui pour rencontrer justement ces jeunes qui, quand m\u00eame un peu sceptique, je dirais oui, un peu \u00e7a quand m\u00eame, il reste en costard cravate qui reste un politicien est -ce que Macron ne tra\u00eene pas derri\u00e8re lui quand m\u00eame des gens qui sont issus, on va dire dans un terroir Macron vous \u00eates l\u00e0, on est l\u00e0 dans un quartier vos quartiers parisiens non, le vrai, vous, vous avez un tr\u00e8s beau phras\u00e9, vous \u00eates bien habill\u00e9e, votre monde, je crois qu'elle dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [88%] :\r\nOn a chez nous des jeunes qui sont qui viennent du 93 qui nous disent : mais vous savez moi, Emmanuel Macron, quand il a dit : je veux que les jeunes puissent devenir milliardaire h\u00e9 ben l\u00e0, je me suis dit je vais le soutenir parce que les jeunes qui viennent des banlieues, ils ont une envie, c'est de r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:42) [72%] :\r\nOui, voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [90%] :\r\nOn est \u00e0 Paris : sensibiliser les jeunes mais aussi s\u00e9duire les moins jeunes et surtout constituer une base solide d'adh\u00e9rents, c'est l'une des premi\u00e8res \u00e9tapes de la fabrication du mouvement en marche. \r\nBonjour \u00e0 toutes et tous dans cet extrait sur le web, Emmanuel Macron, en avril dernier par l\u00e0, des jeunes qui se pr\u00e9parent \u00e0 faire du porte-\u00e0-porte, nous sommes retourn\u00e9s sur les lieux du tournage, un lieu particulier de Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [85%] :\r\nIl s'agit des locaux d'une Start-Up de strat\u00e9gie \u00e9lectorale, elle, pour lier j'ai M\u00fcller Ponce et derri\u00e8re ces noms 3 jeunes communicant, ils ont comme Macron, la trentaine et ils veulent r\u00e9volutionner la fa\u00e7on de faire de la police. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [86%] :\r\nAinsi qu'\u00e0, il faut nous on croit beaucoup en l'alliance des datant du digital et de l'humain Guillaume Liegey, nous souhaitons d\u00e9velopper des des logiciels qui permettent d'organiser des grandes campagnes extr\u00eamement efficace, tr\u00e8s l'explosion des donn\u00e9es disponibles, si vous dites vous habitez en gros ce vous, de vous dire pour qui vous votez et ont les m\u00eames cas veulent faire ensuite ce qu'on a travaill\u00e9 sur la campagne de Vernier il y a \u00e9norm\u00e9ment de litt\u00e9rature scientifique qui montre que c'est ce qui marche le mieux, lorsque vous voulez gagner des voix, il vaut mieux faire du porte-\u00e0-porte que d'envoyer un Mail, par exemple, si vous voulez encourager un abstentionniste \u00e0 aller voter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [89%] :\r\nEmmanuel Macron le mouvement en marche, a fait la m\u00eame chose en l\u00e0, il ne s'agit pas d'un candidat en tout cas pas encore officiellement c'est quoi le but justement David aller frapper des portes quand quelqu'un n'est pas candidat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [85%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est d'aller d'utiliser le contact Direct, donc le porte-\u00e0-porte pour un objectif un peu diff\u00e9rent d'une contrainte l\u00e0, on veut pas aller gagner des voix, c'est un pari gagn\u00e9, pas d'\u00e9lections, on veut \u00e9couter les gens, \u00e9couter ce qu'ils ont \u00e0 dire, donc on a d\u00e9fini avec en marche 8 questions pour en faire un diagnostic de de la France, l\u00e0 il y a eu \u00e0 la fois des donn\u00e9es hallucinante en train de les analyser, il y a, il y a plus de 100000 Verbatim analyser, donc on enfin travailler l\u00e0- dessus, bon, on fait quoi de ces donn\u00e9es de ce verbatim l\u00e0 on marche assez clair : ils ont annonc\u00e9 un calendrier pour pr\u00e9senter le diagnostic, \u00e7a fait \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [84%] :\r\nOn se pose vraiment la question durant cette semaine, de comprendre un tout petit peu ce ph\u00e9nom\u00e8ne de voir jusqu'au, on peut l'amplifier, comment il va \u00eatre amplifi\u00e9 quelles elles sont dans le fond les les outils qui sont utilis\u00e9s pour que pour qu'il prenne de l'ampleur, la crois\u00e9 des jeunes extr\u00eamement motiv\u00e9s, jeunes avec Macron qui ont fait part justement de ces marches qui se r\u00e9jouissent du d\u00e9bat d'id\u00e9es, mais ensuite comment on transforme tout \u00e7a comment 6 id\u00e9es on les r\u00e9cup\u00e8re comme on on ne on a fait quelque chose qui, par la suite peut devenir utile pour un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [83%] :\r\nIl est candidat sur une op\u00e9ration comme la grande marche c'est assez, c'est assez imm\u00e9diat, au sens o\u00f9, si vous voulez r\u00e9organiser une une belle campagne de porte-\u00e0-porte efficace, il vous faut 3 choses : il faut des donn\u00e9es pour savoir o\u00f9 aller, mais pas les partout en France, vous la techno RC2 1er truc c'est sympa, mais de ce qu'il faut surtout, c'est des gens, il faut des gens motiv\u00e9s et form\u00e9s, l'op\u00e9ration de la grande marge Massa a montr\u00e9, \u00e7a m'a prouv\u00e9 que des gens qui n'avaient jamais fait pouvait devenir des super volontaire, faire du porte-\u00e0-porte, en \u00e9tant aussi efficaces que un homme politique qui a fait plein m\u00eame froid et donc j'allais dire pour en marche, s'il y avait une campagne l'ann\u00e9e prochaine une 1\u00e8re base de gens qui sont form\u00e9s qui pourront recruter des gens autour de \u00e9quiperont les former aussi, donc ils ont d\u00e9j\u00e0 un 1er, socle de gens qui pourraient devenir les les lieutenants d'une d'une campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [83%] :\r\nSi il y avait une campagne, il pourrait devenir des lieutenants en attendant que le si se transforme en Jordane un \u00c9tat-Major s'organisent en coulisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [90%] :\r\nLes coulisses qui sont d'ailleurs en construction, parce que les bureaux sont en travaux et plusieurs charg\u00e9s de strat\u00e9gie et de la communication s'activent dans l'ombre, tout comme Emmanuel Macron difficile pour ne pas dire impossible de les interroger, nous rencontrons finalement mercredi soir Benjamin Grivaux, porte- parole d'en marche un mouvement qui compterait 75000 adh\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:29) [91%] :\r\nOn \u00e9tait \u00e0 60000 le mardi, de la d\u00e9mission et on a gagn\u00e9 15000 adh\u00e9rents d'une semaine, beaucoup aimeraient avoir ses courbes de croissance de leurs adh\u00e9rents, ceux qui sont plut\u00f4t en d\u00e9croissance en m\u00eame temps \u00e7a vient r\u00e9pondre \u00e0 une attente et \u00e7a vient remplir un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:43) [88%] :\r\nUn discours engag\u00e9 convaincant mais un discours de porte- parole micro \u00e9teint l'enthousiasme est d'ailleurs encore plus d\u00e9bordant et on sent chez ses Macron une conviction : la France est m\u00fbre pour une nouvelle culture politique, enfin, nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre d'une gauche un peu plus sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [88%] :\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 Gennevilliers, ville relativement populaire des Hauts-de-Seine, juste au nord de Paris, dans la circonscription d'Alexis Bachelay, il a la quarantaine et il anime le courant, la Gauche forte au sein du Parti socialiste, c'est un sondeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [94%] :\r\nL'un de ceux qui ont sign\u00e9 des motions de censure contre son propre gouvernement, les r\u00e9formes sociales lib\u00e9rales de l'\u00e9conomie du march\u00e9 du travail, il est contre, quand on lui parle du ph\u00e9nom\u00e8ne mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [85%] :\r\nFaut -il sourit ah si, si, par ph\u00e9nom\u00e8ne on entend quelque chose d'exceptionnel par la nouveaut\u00e9 et je dirais l'intensit\u00e9 bah oui, on est sur quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:41) [86%] :\r\nPh\u00e9nom\u00e9nal parce qu'on a rarement vu un homme politique se construire une image en 2 ans \u00e0 peine, dans un gouvernement complice a pas toujours tout r\u00e9ussi, apr\u00e8s c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, tout va plus vite, on n'est plus oblig\u00e9 de t\u00e2ter du terrain pendant des ann\u00e9es de ne s'impr\u00e9gner non maintenant si vous avez 250000 followers vous voulez lancer un mouvement politique et puis pourquoi pas aller \u00e0 lection pr\u00e9sidentielle, voil\u00e0 c'est c'est c'est le c'est dans l'air du temps va bien, \u00e7a peut \u00eatre bien que on est des personnalit\u00e9s nouvelles, avec un langage un peu diff\u00e9rent, frais, peut-\u00eatre un peu les vieux codes, et en m\u00eame temps je me dis pas bien parce que on est dans une phase o\u00f9 les gens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [92%] :\r\nC'est bien de se dire, ni de droite ni de gauche, mais si on n'est ni de droite et de gauche, on est o\u00f9 et pour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre dans un temps tr\u00e8s court, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re d'une certaine popularit\u00e9, mais une fois qu'on est dans l'exercice du pouvoir, le risque aussi, c'est de redescendent de plusieurs \u00e9tages donc la Macron, il est en train de manger quelque part son pain blanc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:48) [86%] :\r\nGauche et droite c'est c'est ce clivage, on a l'impression que tout se grippe, que les citoyens s'enlacent et ce qu'il faudrait pas trouver peut-\u00eatre d'autres mani\u00e8res d'organiser la politique men\u00e9e Macron par marchande, il faudrait parler de progressistes les forces pour aller de l'avant et les conservateurs est -ce qu'on assiste pas peut-\u00eatre un changement g\u00e9n\u00e9rationnel dans la mani\u00e8re de voir l'organisation de l'\u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:08) [87%] :\r\nIl de de ses racines, essayer de faire croire que on va partir sur des bases totalement nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:15) [85%] :\r\nUne manipulation soit une imposture, moi je pense que ce qui fait du mal aujourd'hui \u00e0 la politique en France, c'est qu'on a un double verrouillage, on a un verrouillage g\u00e9n\u00e9rationnel, avec des hommes politiques, ils sont l\u00e0 depuis Mathusalem qui sont l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 ministres ont \u00e9t\u00e9, on fait tous les mandats possibles et imaginables, qu'ont \u00e9t\u00e9 1er ministre il y a 30 ans, qui reviennent, qu'on \u00e9tait pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui reviennent, enfin on a le choix entre des revenants et des revenants quoi mais ce verrouillage l\u00e0 il est a aggrav\u00e9 par un 2\u00e8me verrouillage c'est les institutions de la Ve R\u00e9publique, ce qui est pas normal, c'est qu'\u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, on donne tout pouvoir de partis, l\u00e0 j'ai l'impression que vous attend. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:54) [81%] :\r\nQuand m\u00eame, de plus d'efforts en faveur de Macron de le faire en partie nouveau diff\u00e9rent, qui n'est pas dans ce dans ce rouage politique l\u00e0 et qui va questionner les int\u00e9r\u00eats des gens ah mais on peut aussi r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les partis existants, de l'Int\u00e9rieur a essay\u00e9, essayer de faire croire que on va partir, qui d\u00e9passe totalement nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:12) [96%] :\r\nUne manipulation soit une imposture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [89%] :\r\nEmmanuel Macron, de ce point de vue -l\u00e0, c'est un peu son talon d'Achille, il y a 18, parfois je suis de gauche dans un gouvernement de gauche mais ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:22) [97%] :\r\nIl a dit la gauche du r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 la gauche du r\u00e9el, c'est quoi, finalement, c'est dans quelle tradition et \u00e0 gauche, il y a plein de tradition, il y a une tradition sociale lib\u00e9rale Manuel Valls l'incarner, Emmanuel Macron aussi, et moi j'\u00e9tais pour que Macron face. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:38) [81%] :\r\nCes primaires et en plus c'est vous dire le fond de ma pens\u00e9e, je pense qu'il aurait peut-\u00eatre le gagner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:47) [88%] :\r\nUne chose est s\u00fbre, c'est que c'est pas la finance, non, je pense que son pire ennemi, c'est lui- m\u00eame l'id\u00e9e qu'il se faisait peut-\u00eatre d'avoir un destin ou c'est d'ici, des gens de l'\u00e9lite parisienne \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:02) [89%] :\r\nFait de lui un chouchou et qui ont aid\u00e9 \u00e0 sa construction politique et m\u00e9diatique, une \u00e9lection quelle quelle soit, c'est la rencontre avec le peuple, c'est par les patrons du CAC 40. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:14) [87%] :\r\nC'est pas les copains de la promotion de l'ENA et c'est pas les technocrates de Bercy, peut-\u00eatre que tous ces gens -l\u00e0 vous ont dit que vous \u00e9t\u00e9 g\u00e9nial et vous aviez un destin, et que il fallait y aller parce que vous allez casser la baraque d'un moment donn\u00e9, quand on veut casser la baraque, il faut pour compter au r\u00e9el parce que la gauche du r\u00e9el, pour moi, \u00e7a, c'est pas la gauche, des t\u00eates pensantes, hein, c'est la gauche qui a les pieds sur terre aussi et parfois les pieds dans le caca. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [84%] :\r\nC'est la fin de cette \u00e9dition de 15 minutes merci \u00e0 Mathieu Balmer pour la r\u00e9alisation rue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:49) [90%] :\r\nTrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 des traitements 15 minutes sur les r\u00e9seaux sociaux avec l'acheteur 15 RTS et sur la page RTS Point CH Slash 15000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [84%] :\r\n15 minutes 4 \u00e0 r\u00e9\u00e9couter ce soir dans le 22 30 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Balmer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bachelay, Alexis", "role": "co-fondateur du collectif \"La Gauche forte\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Humez,  Florian", "role": "co-fondateur du mouvement \"Les jeunes avec Macron\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Macron, Emmanuel", "role": "ancien ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Griveauxm, Benjamin", "role": "porte-parole du mouvement \"En marche\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liegey, Guillaume", "role": "co-fondateur de la start-up \"Liegey-Muller-Pons (LMP)\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "\u00e9tudiants au Campus des M\u00e9tiers et de l'Entreprise \u00e0 Bobigny", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33380829-AAC9-4634-9FA4-5A67AAB4FA64", "internalArchiveId": "33380829-AAC9-4634-9FA4-5A67AAB4FA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes?", "publicationDate": "2016-09-10T00:00:00Z", "summary": "Certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols quant au financement d'un master en m\u00e9decine \u00e0 Fribourg, cens\u00e9 r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse. Comment s'assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser? Le d\u00e9bat entre Daniel Wiedmer, responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse et Bertrand Buchs, m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois.\r\n\r\n* * Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes? 18h Formation de m\u00e9decins de famille : le nouveau mod\u00e8le fribourgeois\r\nFribourg a accept\u00e9 ce mercredi de financer un master en m\u00e9decine...\r\nPl\u00e9biscit\u00e9e par le Grand Conseil, cette formation, orient\u00e9e vers la m\u00e9decine de premier recours, doit r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse...\r\nMais est-ce vraiment la bonne solution ?...\r\nCertaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols... Comment s'assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser ?... Et comment inciter les praticiens \u00e0 s'installer en p\u00e9riph\u00e9rie ?...\r\nOn en d\u00e9bat avec Daniel Wiedmer... bonsoir... Vous \u00eates responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs-maladie... Et Bertrand Buchs... bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois.\r\n WIEDMER\r\n- Former plus de m\u00e9decins, notamment des g\u00e9n\u00e9ralistes, comme va le faire Fribourg, cela devrait r\u00e9jouir les assureurs ? Cela co\u00fbte moins cher d'aller chez son g\u00e9n\u00e9raliste que de courir aux urgences.  (il va dire que oui, bien s\u00fbr, c'est toujours mieux d'avoir des m\u00e9decins suisses que des \u00e9trangers, mais il questionne l'id\u00e9e qu'il n'y a pas assez de m\u00e9decins en Suisse. En comparaisons avec les pays de l'OCDE, la Suisse ne vivrait pas de p\u00e9nurie et que finalement, cela fait cher la formation si on ). \r\n- Pourtant, on le sait, les m\u00e9decins de famille ne sont plus assez nombreux. Leur moyenne d'\u00e2ge est de presque 60 ans, et d'ici 10 ans, il pourrait manquer 2000 g\u00e9n\u00e9ralistes, voire plus. On ne peut pas compter uniquement sur la venue de m\u00e9decins \u00e9trangers ! \r\n- Vous pointez du doigt aussi les nombreux m\u00e9decins, notamment les femmes, qui ne travaillent pas \u00e0 100% ? Comment les inciter \u00e0 s'impliquer davantage ?\r\n- Faut-il ouvrir plus de cabinets de groupes dans les centres, par exemple ? (ils ne sont pas forc\u00e9ment moins cher, au contraire. Si m\u00eame la Migros y investit, c'est qu'on peut y faire du business, donc attention). \r\n- Quelle est la solution, \u00e0 vos yeux. pour baisser les co\u00fbts et r\u00e9pondre \u00e0 la demande ? Faire mieux marcher la concurrence ? (restreindre la libert\u00e9 du choix des \u00e9tudiants ?)\r\n- Les futurs m\u00e9decins, les \u00e9tudiants, sont-ils assez sensibilis\u00e9s aux co\u00fbts de la sant\u00e9 ?\r\nBUCHS\r\n- Que r\u00e9pondez-vous aux critiques \u00e9mises par Daniel Wiedmer ? A-t-on vraiment besoin d'un nouveau master en m\u00e9decine ? \r\n- Comment \u00eatre s\u00fbr que les \u00e9tudiants qui entreront en master de m\u00e9decine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg ne choisissent pas une voie plus lucrative, et finissent par se sp\u00e9cialiser ? Le m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste ne semble plus faire r\u00eaver !\r\n- Beaucoup de femmes m\u00e9decins baissent leur temps de travail et ne sont actives qu'\u00e0 70 %. Faut-il augmenter ce pourcentage, et si oui, comment ?\r\n- Doit-on restreindre la libert\u00e9 des \u00e9tudiants, les obliger \u00e0 choisir la m\u00e9decine de premier recours ? (oui, il a lanc\u00e9 une motion dans ce sens au Grand conseil genevois)\r\n- Finalement, la solution optimale d'un point de vue des co\u00fbts, n'est-ce pas de faire venir des m\u00e9decins form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger ?", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7988662", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le master en m\u00e9decine de Fribourg peut-il r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes? / FOR_2016-09-10T18:08:00_developpement-4", "Forum du 10.09.2016"], "alternativeSummary": ["Certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols quant au financement d'un master en m\u00e9decine \u00e0 Fribourg, cens\u00e9 r\u00e9pondre notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse. Comment s\u2019assurer, par exemple, que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser? Le d\u00e9bat entre Daniel Wiedmer, responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l\u2019organe Sant\u00e9suisse et Bertrand Buchs, m\u00e9decin et pr\u00e9sident du PDC genevois."], "variantIds": ["ece-7988662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-16T16:27:36Z", "speechToTexts": ["16.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nFribourg accept\u00e9 ce mercredi de financer un master en m\u00e9decine pl\u00e9biscit\u00e9e par le Grand Conseil cette formation orient\u00e9e vers la m\u00e9decine de 1er recours doit r\u00e9pond notamment \u00e0 la p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes en Suisse alors est -ce vraiment la bonne formule, certaines voix \u00e9mettent quelques b\u00e9mols, comment s'assurer par exemple que les \u00e9tudiants qui seront form\u00e9s \u00e0 Fribourg ne laissent pas tomber la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale pour se sp\u00e9cialiser et comment inciter les praticiens \u00e0 s'installer en p\u00e9riph\u00e9rie, on en d\u00e9bat avec Daniel Humair, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates responsable adjoint du ressort politique \u00e0 l'organe Sant\u00e9suisse la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie est \u00e9galement avec nous Bertrand boxe bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin et pr\u00e9sident par ailleurs du PDC Genevois premi\u00e8res questions, avoue Daniel vide former plus de m\u00e9decins, notamment des g\u00e9n\u00e9ralistes comme va le faire, Fribourg, cela devrait en principe r\u00e9jouir les assureurs puisque cela co\u00fbte moins cher d'aller chez son g\u00e9n\u00e9raliste que de courir aux urgences. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [90%] :\r\nLe le probl\u00e8me n'\u00e9tait pas l\u00e0, c'est le le principe, c'est la mise en oeuvre du master plan 20 20 pas relative \u00e0 la m\u00e9decine de famille sur lequel nous avions vot\u00e9 en mai 2014 qui donnait vraiment une une pr\u00e9s\u00e9ance \u00e0 la \u00e0 la m\u00e9decine de famille et l\u00e0 aussi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avenir certain nombre de de mesures en route maintenant que ce soit une modification tarifaire pour le Tarmed justement pour am\u00e9liorer et pour augmenter les revenus des m\u00e9decins de 1er recours modifi\u00e9 aussi la liste des analyses pour mieux r\u00e9mun\u00e9rer ce travail et aussi d'int\u00e9grer des objectifs de formation et on y arrive, les objectifs de formation dans la formation des m\u00e9decins et c'est ce que veut faire maintenant le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [96%] :\r\nDonc c'est une bonne chose selon vous alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [88%] :\r\nSur le fond, c'est une excellente chose, parce que nous voyons qu'on Suisse nous avons par rapport aux g\u00e9n\u00e9ralistes, trop de sp\u00e9cialistes ou dans l'autre, comment passer de sperme \u00e0 passer de g\u00e9n\u00e9ralistes bien il est n\u00e9 de former nos m\u00e9decins en Suisse beaucoup mieux, c'est que je crois que c'est plus int\u00e9ressant que de voir les importer d'Allemagne maintenant de Pologne, voire m\u00eame de Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nQuelles sont vos critiques par rapport \u00e0 cette formule alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [85%] :\r\nNous n'avons pas critiques en tant que telle, si ce n'est que le une augmentation d\u00e9j\u00e0, hein, le canton tribord veut former une quarantaine de m\u00e9decins dans une posture pour le master par ann\u00e9e, il estime, d'apr\u00e8s ses propres calculs qu'une vingtaine de ses m\u00e9decins vont rester o\u00f9 vont se concentrer sur la m\u00e9decine de famille donc d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 va d\u00e9j\u00e0 faire de nouveau une sp\u00e9cialisation et de ses 20 qui reste le canton de Fribourg estime que Ankara enfin oui, la moiti\u00e9 est encore restreint, effectivement, dans le canton, donc en fin de compte pour former 4 m\u00e9decins et donc il a 350000 francs par ann\u00e9e par m\u00e9decins il y aura qu'un seul m\u00e9decin qui restera peut-\u00eatre dans le canton bonjour quand m\u00e9decins de 1er recours comme contribuable fribourgeois, je trouve que peut-\u00eatre il y a peut-\u00eatre d'autres id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [94%] :\r\nOui, Bertrand, que r\u00e9pondez -vous \u00e0 ces remarques \u00e9mises par Daniel Mermet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [85%] :\r\nBah, d'abord c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de faire un master en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale maintenant le fait de former des g\u00e9n\u00e9ralistes le pas simplement dire avoir des \u00e9tudes, \u00e7a veut dire qu'il faut avoir un de la part de tout le monde, des politiques et de des assurances maladie, une volont\u00e9 de former des gens savaient qu'il faut donner du souffle des des conditions cadres \u00e0 ces gens -l\u00e0 pour qu'il fasse g\u00e9n\u00e9ralistes absolue et jusqu'\u00e0 maintenant, malheureusement, m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, tels le m\u00e9decin le moins bien dot\u00e9s, \u00e7a veut dire quand on rentrait dans la formation apr\u00e8s les examens, on avait tous la possibilit\u00e9 de faire des formations de socialistes qui rapport\u00e9 plus au niveau financier, apporter plus aussi au niveau prestige, donc on a d\u00e9valoris\u00e9 compl\u00e8tement le travail du g\u00e9n\u00e9ralistes et maintenant se trouvent \u00e0 dire o\u00f9 il faut faire quelque chose et ma grande question, c'est d'avoir, c'est pas trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [91%] :\r\nOui, effectivement, comment \u00eatre s\u00fbr Bertrand que les \u00e9tudiants qui entreront par exemple en master de m\u00e9decine \u00e0 Fribourg ne choisiront pas une voie plus lucrative et finissent et justement par se sp\u00e9cialiser, parce que le m\u00e9tier de g\u00e9n\u00e9raliste ne semble plus faire r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [87%] :\r\nAlors, c'est le plus beau m\u00e9tier du monde, g\u00e9n\u00e9ralistes, mais le probl\u00e8me c'est qu'il faut donner les conditions cadre qui permettent aux gens d'avoir une vie de famille, de pouvoir travailler, de pouvoir aussi gagnaient bien leur vie, par rapport \u00e0 des gens qui vont drainer beaucoup plus leur vie en travaillant moins que g\u00e9n\u00e9ralistes qui va donner ses conditions cadres alors ces conditions cadres ben je pense, c'est une discussion au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de assurances il faut clairement faire plus que ce qui \u00e9tait fait par Monsieur Berset pour revaloriser le travail des g\u00e9n\u00e9ralistes et puis au fond aussi clairement au niveau des cantons et des communes accueillir ces g\u00e9n\u00e9ralistes, on a eu des bonnes conditions de travail, comme l'a fait par exemple une commune valaisanne derni\u00e8rement et puis aussi au niveau des h\u00f4pitaux universitaires clairement dire que les g\u00e9n\u00e9ralistes, c'est ce qu'ils doivent avoir la meilleure formation parce qu'on va leur demander d'\u00eatre sur le terrain de trier, d'avoir des bons diagnostics et c'est un travail extr\u00eamement compliqu\u00e9 sur les formes mal il sert strictement \u00e0 rien et co\u00fbte trop cher sur les formes tr\u00e8s bien, il faut faire des \u00e9conomies \u00e9normes \u00e0 la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [90%] :\r\nDaniel Wiener, les m\u00e9decins de famille, ce ne sont plus assez nombreux, on le sait, un leur moyenne d'\u00e2ge en plus de presque 60 ans et d'ici 10 ans, il pourrait manquer, on dit en g\u00e9n\u00e9ral en 2000 g\u00e9n\u00e9ralistes, voire plus et on ne peut pas compter uniquement sur la venue de m\u00e9decins \u00e9trangers qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:11) [82%] :\r\nNon, surtout pas, et j'ai regard\u00e9 un peu les, les, les \u00e9l\u00e9ments du donc il y a 2 choses dont une fois d\u00e9j\u00e0, le Tarmed qu'devrait \u00eatre qui doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 maintenant au Monsieur, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral versait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [66%] :\r\nDans la tarification est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:23) [82%] :\r\nV\u00e9rification la tarification des actes m\u00e9dicaux la premi\u00e8rement Turquie a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 aussi bien par la FMH que par diff\u00e9rentes par un large plus les h\u00f4pitaux, voire m\u00eame que certains assureurs voulait vraiment favoriser les m\u00e9decins de base par rapport aux m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, \u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments, or le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clairement dit que toute changement de structure n'pas payer plus et devrait pas co\u00fbter plus ce qui veut dire que des sp\u00e9cialistes devrait gagner moins par rapport au g\u00e9n\u00e9ral ce qui gagner un peu plus, c'est un peu un \u00e9l\u00e9ment pour \u00e9viter de charger encore plus les primes d'assurance maladie, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment n'oublions pas que sur les co\u00fbts des m\u00e9decins, repr\u00e9sentants sur 4 de prime, ces 20 pratiquement 25 pourcent c'est c'est donc c'\u00e9tait un gros poste ce chaque fois pour chaque prime mensuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [78%] :\r\nEst -ce que vous allez l'assurer autre consid\u00e9rer que c'est juste \u00e7a est -ce que vous consid\u00e9rez qu'effectivement, il faut que, en quelque sorte, il est des communiquant entre sp\u00e9cialistes et m\u00e9decins de base. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:21) [84%] :\r\nNon, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un, je pense qu'il est -ce \u00e2g\u00e9 de travailler beaucoup plus en commun de r\u00e9gler beaucoup de travailler de mani\u00e8re beaucoup plus multisectoriel multit\u00e2che OPA et ne pas faire des cloisonnements entre les g\u00e9n\u00e9ralistes et les sp\u00e9cialistes, il s'agit de traiter un patient qui passe peut-\u00eatre jamais g\u00e9n\u00e9ralistes au d\u00e9part Sylvain sp\u00e9cialiste et qu'il reviendra \u00e9ventuellement ces gens g\u00e9n\u00e9ralistes apr\u00e8s il s'agit ici aussi de, de trouver de nouvelles formes aussi de collaboration entre les m\u00e9decins, parce que c'est n\u00e9cessaire parce que, aussi, si je reprendrai juste aucun \u00e9l\u00e9ment comme nous avons abord\u00e9, il s'agissait de la cr\u00e9ation justement de postes de m\u00e9decins assistants cabinets et l\u00e0, il est pr\u00e9vu aussi un soutien financier par les cantons qui prendrait en charge 65 pourcent des des salaires n'est -ce pas des m\u00e9decins assistants qui, form\u00e9s dans des m\u00e9dias d'chez des cabinets de m\u00e9decin praticien de 1er recours et je crois que \u00e7a, c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est important, il s'agit de faire attention, de voir si maintenant dans l'avenir, comme le pr\u00e9voit l'OCDE dans certaines de ses \u00e9tudes, de faire des planifications de m\u00e9decins, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9terminer tout \u00e0 fait clairement quel type de m\u00e9decins -t-elle types de formation et irr\u00e9aliste, et l'endroit, je pense qu'il faut \u00e9viter ce genre de choses pour garder entre m\u00e9decine lib\u00e9rale, c'est une profession lib\u00e9rale et il faut trouver des solutions qui nous permettent, avec les cantons avec les grands, la Conf\u00e9d\u00e9ration et les la CMH et les m\u00e9decins de trouver des solutions pour le bien de la population et de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [86%] :\r\nBertrand Vauxhall id\u00e9e de regrouper finalement des des m\u00e9decins dans des cabinets de groupe, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 un dans les centres est -ce que c'est une piste explorables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [81%] :\r\nMoi la premi\u00e8re d\u00e9pister un bon m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, c'est qu'ils s'informer en milieu ni d'une fa\u00e7on correcte et \u00e7a veut dire qu'il faut changer compl\u00e8tement la fa\u00e7on de former les gens, c'est-\u00e0-dire d'abord on forme g\u00e9n\u00e9ralistes et apr\u00e8s on regarde ce qu'on a besoin d'une sp\u00e9cialiste qui doivent \u00eatre une minorit\u00e9 2\u00e8me chose la libert\u00e9 du m\u00e9decin, la libert\u00e9 de m\u00e9decins enfin dispara\u00eetre qu'est -ce qu'on voit la sant\u00e9 cette ann\u00e9e en et \u00e7a devient un immense march\u00e9, on voit d\u00e9j\u00e0 maintenant grand distributeur de ne pas les nommer, il ne pas aimer Migros, qui est en train de racheter des cabinets m\u00e9dicaux, donc je me dis : \u00e0 la fin, \u00e0 la fin du compte est -ce que le m\u00e9decin gardera sa libert\u00e9, moi je pense pas du tout, il sera non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [90%] :\r\nOui, donc vous \u00eates favorable \u00e0 la planification des des vocations, si j'ose dire d'vocations de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [83%] :\r\nJ'ai lanc\u00e9, oui, \u00e7a veut dire qu'il faut que, clairement, le politique planifie mieux la formation des gens non non, moi j'ai d\u00e9pos\u00e9 une motion \u00e0 Gen\u00e8ve demandant concordants sur la Suisse romande sur la r\u00e9partition des m\u00e9decins, mais pas seulement les g\u00e9n\u00e9ralistes parce que il y a certains endroits de Suisse romande qui manque de sp\u00e9cialistes des p\u00e9diatres, gyn\u00e9cologues d'orthop\u00e9distes donc clairement doit pas concentr\u00e9s dans les villes, tous les sp\u00e9cialistes, \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, il faut r\u00e9fl\u00e9chir autrement et, malheureusement, si on veut garder un peu de libert\u00e9 en dans la restreindre, qui peut donc actuellement entrain de laisser le march\u00e9 compl\u00e8tement ouvert, on va au niveau du canton de Gen\u00e8ve un explosion nouveau de l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux et l'assurance, on peut, on peut pas continuer comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:19) [75%] :\r\nAlors Daniel il y a, il faut il faut peu restreindre, il faut peut-\u00eatre restreindre justement cette libert\u00e9 dont vous parliez vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure bien et peut-\u00eatre songer \u00e0 bas prix panier planification. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [72%] :\r\nC'est pas le r\u00f4le des assureurs n'-ce par leur pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 dans les mots. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:32) [78%] :\r\nNon, non, mais les public peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [87%] :\r\nDes collectivit\u00e9s soit effectivement de planifier ou pas planifi\u00e9 de, le, le syst\u00e8me de de sant\u00e9 en Suisse et je crois que l\u00e0 effectivement nous sommes devant l'\u00e2ge, l'augmentation de l'\u00e2ge des des des personnes devant l'augmentation aussi des personnes du 4\u00e8me \u00e2ge devant le d\u00e9veloppement aussi important de la m\u00e9decine qui sont extraordinaires, c'est la et l\u00e0, on est oblig\u00e9, on est demand\u00e9 d'un des des d\u00e9fis, maintenant qu'il s'agit de r\u00e9v\u00e9ler qu'il s'agit vraiment de relever ces prochaines ann\u00e9es et en fait, la formation d'un m\u00e9decin c'est une dizaine d'ann\u00e9es, donc il faut le prendre tr\u00e8s rapidement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:08) [56%] :\r\nMais on n'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:09) [85%] :\r\nL'assureur, nous sommes bien s\u00fbr tout \u00e0 fait 10 et \u00e0 trouver des solutions aujourd'hui la de le financement est organis\u00e9e entre les fournisseurs de prestations que les m\u00e9decins et les assureurs, mais les tarifs sont approuv\u00e9s par les cantons, c'est aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [93%] :\r\nBertrand finalement la solution optimale d'un point de vue des co\u00fbts n'est -ce pas de faire venir des m\u00e9decins form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [83%] :\r\n\u00e7a, pour moi, c'est une solution qu'il co\u00fbtera moins cher aux cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas la solution quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de former des jeunes dans des m\u00e9tiers assez extraordinaire que la m\u00e9decine, on va pas s'en priver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:44) [80%] :\r\nIl s'agit pas de s'en priver, il s'agit de dire : bon, OK, voil\u00e0, il y a une il y a un il y a, il y a des m\u00e9decins qui sont form\u00e9s en Suisse, mais pourquoi pas recourir aussi aux m\u00e9decins qui sont form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger devant l'indigence qui non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:56) [49%] :\r\nM\u00e9decins autre Angers Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [89%] :\r\nBertrand Boyer honn\u00eate, maintenant on n'en sait pas une les co\u00fbts sont par l\u00e0 l'\u00c9cossais apr\u00e8s \u00e7a veut dire, si vous voulez vraiment diminuer les co\u00fbts de la sant\u00e9, si vous voulez vraiment faire des \u00e9conomies, il faut des m\u00e9decins extr\u00eamement bien form\u00e9s parce que m\u00e9decins bien form\u00e9s et co\u00fbtera pas cher, il fera des diagnostics rapides rappelle examen et permettra de faire vraiment des choses tr\u00e8s bon march\u00e9, c'est \u00e7a qu'on a besoin donc c'est pas de faire venir les gens de l'\u00e9tranger, c'est de mieux former et de mieux cadrer les gens qui sont form\u00e9s en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [84%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, Bertrand boursier, donc bonne soir\u00e9e et bonne soir\u00e9e on avait -il dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-10T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buchs, Bertrand", "role": "D\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin rhumatologue ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wiedmer, Daniel", "role": "chef de division", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7461099-F0D5-48DD-9FFC-1ED10A0BC5AF", "internalArchiveId": "E7461099-F0D5-48DD-9FFC-1ED10A0BC5AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature en duel sur l'initiative AVSplus", "publicationDate": "2016-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : MarcheJo/richard\r\nAlexandra Richard et Jo\u00ebl Marchetti opposent leurs arguments au sujet de l'initiative AVSplus, sur laquelle les Suisses se prononceront le 25 septembre prochain.\r\n\r\n* * Signature en duel sur l'initiative AVSplus (SIGNATURE: DUEL AVS+) Signature en duel ce matin, \u00e0 propos de l'initiative \u00ab AVSplus \u00bb sur laquelle nous votons le 25 septembre. Cette initiative on le rappelle veut augmenter les rentes AVS de 10%. Alexandra Richard, Jo\u00ebl Marchetti, bonjour..\r\n  2'43\r\n((Alexandra Richard, on commence avec vous, vous \u00eates favorable \u00e0 cette initiative, selon vous il faut augmenter les rentes ? \r\nAR\r\n\u00e7a fait 40 ans que l'AVS n'a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e. Depuis, les rentes ont fondu de 20%. Alors oui, il faut les adapter. En 1980, un retrait\u00e9 pouvait payer son loyer et ses primes maladie avec la moiti\u00e9 de sa rente. Aujourd'hui, \u00e7a lui en mange d\u00e9j\u00e0 les deux tiers. Et pour les petits revenus, les femmes aussi, c'est souvent la seule source pour vivre \u00e0 la retraite. Un tiers des femmes sont dans ce cas-l\u00e0.\r\nJM\r\nNous connaissons tous des retrait\u00e9s en situation difficile. Et cette initiative malheureusement passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Augmenter la rente des plus pr\u00e9caires va faire baisser leurs prestations compl\u00e9mentaires, et \u00e0 la fin du mois \u00e7a ne va pas les arranger. Ceux qui profiteront pleinement de cette augmentation ce sont les plus nantis. On ne va pas tergiverser : cette initiative passe purement et simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet. \r\nJustement Jo\u00ebl, pour vous les prestations compl\u00e9mentaires restent la bonne fa\u00e7on d'aider les retrait\u00e9s les plus d\u00e9munis. \r\nJM\r\nOui les prestations compl\u00e9mentaires c'est la bonne formule : une aide qui concentre les moyens sur ceux qui en ont vraiment besoin. Et \u00e7a, c'est la base d'une bonne politique sociale. C'est vrai, certains retrait\u00e9s malheureusement ne demandent pas les prestations auxquelles ils auraient droit. Et bien c'est l\u00e0-dessus qu'il faut travailler. \r\nAR\r\nC'est bien le probl\u00e8me : vous parlez de certains rentiers. C'est 25%, 1/4, qui pr\u00e9f\u00e8rent s'en passer. Ils auraient droit \u00e0 une prestation compl\u00e9mentaire et renoncent \u00e0 la demander parce que c'est compliqu\u00e9 ou honteux. Et c'est m\u00eame 50% dans les r\u00e9gions rurales, selon une \u00e9tude de la HES bernoise. Une prestation compl\u00e9mentaire n'est pas une rente. Il faut la demander et c'est g\u00eanant. Une rente, d\u00e9cente, elle, garantit un minimum pour vivre, avec dignit\u00e9.\r\nAlexandra, est-ce que \u00e7a ne co\u00fbte pas trop cher? \r\nAR\r\nNon parce qu'on parle d'une toute petite contribution: 0,4% de cotisations salariales de plus pour l'employ\u00e9 et pour l'employeur. Pour un salaire de 5 mille francs, c'est un caf\u00e9-croissant par semaine, pour 200 francs de plus \u00e0 la retraite. Pour avoir la m\u00eame augmentation avec le 2e pilier, il faudrait mettre de c\u00f4t\u00e9 environ 40 mille francs de plus. \r\nSans compter que l'AVS est plus fiable parce qu'elle ne d\u00e9pend pas des march\u00e9s financiers comme le 2e pilier. Et pour les jeunes, qui ont des parcours de vie impr\u00e9visibles - stages \u00e0 l'\u00e9tranger, petits boulots - et qui ne contribuent pas au 2e pilier pendant toutes ces ann\u00e9es, c'est aussi la seule garantie d'avoir un peu d'argent au moment de la retraite.\r\nJM\r\nLe raccourci est un peu rapide. L'AVS ne va d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8rement pas tr\u00e8s bien. Et les perspectives ne sont pas r\u00e9jouissantes. Du coup AVSplus plomberait encore la caisse, et augmenterait au passage les charges notamment pour l'\u00e9conomie et la population. Le d\u00e9fi d\u00e9mographique historique qui arrive et qui verra le nombre de retrait\u00e9s fortement augmenter m\u00e9rite mieux qu'une solution \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce. Il faut, comme on sait si bien le faire en Suisse, une formule \u00e9quilibr\u00e9e, p\u00e9renne, qui prennent en compte les divers int\u00e9r\u00eats. D'ailleurs une autre r\u00e9forme des retraites \u00ab pr\u00e9voyance vieillesse 2020 \u00bb est justement en discussion en ce moment. ))", "durationSec": 190, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature en duel sur l\u2019initiative AVSplus", "Signature en duel sur l\u2019initiative AVSplus / JDM_2016-09-09T06:49:00_signature", "Signature en duel sur l\u2019initiative AVSplus / JDM_2016-09-09T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Alexandra Richard et Jo\u00ebl Marchetti opposent leurs arguments au sujet de l\u2019initiative AVSplus, sur laquelle les Suisses se prononceront le 25 septembre prochain.", "Alexandra Richard et Jo\u00ebl Marchetti opposent leurs arguments au sujet de l\u2019initiative AVSplus, sur laquelle les Suisses se prononceront le 25 septembre prochain.", "Alexandra Richard et Jo\u00ebl Marchetti opposent leurs arguments au sujet de l\u2019initiative AVSplus, sur laquelle les Suisses se prononceront le 25 septembre prochain."], "variantIds": ["ece-7986155", "ece-7986138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-15T06:13:40Z", "speechToTexts": ["15.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nM\u00eame commentaire ans en duel tout de suite \u00e0 propos de l'initiative AVS plus sur laquelle nous allons voter, le 25 septembre prochain, initiative qui, on le rappelle, veut augmenter les rentes AVS de 10 pourcent Alexandra Alexandra Richard et Jo\u00ebl Market, ils sont avec nous, bonjour \u00e0 tous les 2, bonjour Alexandra on va commencer avec vous, vous \u00eates favorable \u00e0 cette initiative, selon vous, il faut augmenter les rentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nLes adapter, oui, \u00e7a fait 40 ans que l'AVS n'a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e depuis les rentes ont fondu de 20 pourcent en en 1980 un retrait\u00e9 pouvait encore payer son loyer et ses primes maladie avec la moiti\u00e9 de sa rente aujourd'hui salut en mange d\u00e9j\u00e0 les 2 tiers et pour les petits revenus, les femmes aussi, c'est souvent la seule source proviseur \u00e0 la retraite, un tiers des femmes sont dans ce cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [95%] :\r\nAttendez, on conna\u00eet tous des retrait\u00e9s en situation difficile et cette initiative malheureusement elle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, augmenter la rente des plus pr\u00e9caires va faire baisser leurs prestations compl\u00e9mentaires et \u00e0 la fin du mois, ben \u00e7a va pas les arranger ceux qui profiteront pleinement de cette augmentation, ce sont les plus nantis, on va pas tergiverser c'est initiative passe purement et simplement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nAlors justement Jo\u00ebl pour vous les prestations compl\u00e9mentaires, vous venez d'en parler, reste la bonne fa\u00e7on, la meilleure fa\u00e7on d'aider les retrait\u00e9s les plus d\u00e9munis, oui les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [87%] :\r\nPrestations compl\u00e9mentaires, c'est la bonne formule, une aide qui concentre les moyens sur ceux qui en ont vraiment besoin, et \u00e7a va, c'est la base d'une bonne politique sociale c'est vrai certains retrait\u00e9s malheureusement ne demandent pas les prestations auxquelles ils auraient droit, h\u00e9 ben c'est l\u00e0- dessus qu'il faut travailler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [91%] :\r\nOui, c'est bien le probl\u00e8me, hein, on ne part pas juste de quelques personnes, mais 25 pourcent un un coeur pr\u00e9f\u00e8rent s'en passer, ils auraient droit \u00e0 une prestation compl\u00e9mentaire et renoncent \u00e0 la demander parce que c'est compliqu\u00e9 ou honteux et c'est m\u00eame 50 pourcent des des personnes dans les r\u00e9gions rurales, selon une \u00e9tude de la HES bernoise une prestation compl\u00e9mentaire, ce n'est pas une rente, il faut la demander et \u00e7a c'est g\u00eanant une rente d\u00e9cente, elle garantit un minimum pour vivre avec dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [85%] :\r\nAlexandra je vous \u00eates pour l'augmentation des rente est -ce que c'est tout, \u00e7a ne co\u00fbte pas trop cher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [94%] :\r\nNon, parce que c'est une toute petite contribution0,4 pourcent de de cotisations salariales de plus pour l'employ\u00e9, et pour l'employeur, pour un salaire de 5000 francs c'est un caf\u00e9- croissant par semaine pour 200 francs de plus \u00e0 la retraite pour avoir cette m\u00eame augmentation avec le 2\u00e8me pilier, il faudrait mettre de c\u00f4t\u00e9 environ 40000 francs de plus et \u00e7a tout le monde ne peut pas se permettre et puis c'est sans compter que l'AVS et le plus fiable parce qu'elle ne d\u00e9pend pas des march\u00e9s financiers, comme le 2\u00e8me pilier pour les jeunes qui ont des parcours de vie impr\u00e9visibles aussi ces stages \u00e0 l'\u00e9tranger, des petits boulots et qui ne contribuent pas au 2\u00e8me, pilier pendant toutes ces ann\u00e9es, c'est aussi la seule garantie d'avoir un petit peu d'argent au moment de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [96%] :\r\nLe raccourci est un peu rapide, l'AVS ne va d\u00e9j\u00e0 financi\u00e8rement pas tr\u00e8s bien et les perspectives ne sont pas r\u00e9jouissantes du coup AVSplus plomberait encore la caisse et augmenterait au passage les charges notamment pour l'\u00e9conomie et la population, le d\u00e9fi d\u00e9mographique historique qui arrive et qui verra le nombre de retrait\u00e9s fortement augmenter m\u00e9rite mieux qu'une solution \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, il faut, comme on sait si bien le faire en Suisse une formule \u00e9quilibr\u00e9e p\u00e9renne qui prenne en compte les divers int\u00e9r\u00eats d'ailleurs une autre r\u00e9forme des retraites pr\u00e9voyance vieillesse 2020 et justement en discussion en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [87%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 2, Jo\u00ebl Marchetti Alexandra Richard on vote le 25 septembre sur ce sujet et puis on pourra retrouver votre commentaire \u00e0 \u00e0 2 voix, comme d'habitude sur notre site rtsinfo Point CH marre oblique signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-09T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11285143-3C0B-4148-B579-4D4A4299D0F1", "internalArchiveId": "11285143-3C0B-4148-B579-4D4A4299D0F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Comment maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques?", "publicationDate": "2016-09-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9pane Fellay, conseiller client;Maillard, Olivier \r\nPeut-on faire ses courses en ville plus simplement gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? C'est une question r\u00e9currente, \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s. Les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement. Mais parall\u00e8lement, des id\u00e9es \u00e9mergent pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes. Invit\u00e9: Olivier Maillard, repr\u00e9sentant en Suisse Romande de NetComm, l'association du e-commerce en ligne.\r\n\r\n* * Comment maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? (INTERCITES: COMMENT MAINTENIR L'ACTIVITE ECONOMIQUE DES CENTRES VILLES GRACE AUX OUTILS NUMERIQUES?)  Invit\u00e9: Olivier Maillard, repr\u00e9sentant en Suisse Romande de NetComm, l'association du e-commerce en ligne. Direct Lausanne. S'annonce au 1515 vers 6h (portable: ** 63)\r\nPeut-on faire ses courses en ville plus simplement gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? C'est une question r\u00e9currente \u00e0 l'heure ou les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s. Les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement. Mais parall\u00e8lement, des id\u00e9es \u00e9mergent pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-ville. Et \u00e7a passe aussi par des progr\u00e8s technologiques. On en parle avec notre invit\u00e9. Mais avant cela, on \u00e9coute le conseiller-client St\u00e9pane Fellay. Pierre-Etienne Joye, l'a rencontr\u00e9 au coeur d'une ville d'envergure moyenne, Bulle en l'occurence.\r\n  1'59\r\nOlivier Maillard bonjour, vous repr\u00e9sentez pour la Suisse Romande Netcom, l'association de commerce en ligne, le e-commerce (architecte de formation). \r\n-On vient de l'entendre, on tente par de nouveaux outils num\u00e9riques de cr\u00e9er des liens entre clients et commer\u00e7ants des centre villes... Un sentiment de menace face au e-commerce? (oui et pourtant \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 avec les villes commer\u00e7antes dans les zones industrielles)\r\n-L'e-commerce peut-il vivre en parall\u00e8le avec le petit commerce du centre-ville? (Il doit!)\r\n-Le supermarch\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie c'est fini?\r\n-Simplifier, rendre l'exp\u00e9rience des achats en ville c'est r\u00e9aliste, les outils numriques ne suffisent pas. Il faut une vision politique? (urbanisation visionnaire)\r\n-les petits-commer\u00e7ants sont-ils pr\u00eats \u00e0 d\u00e9velopper de nouveaux outils num\u00e9riques pour se mettre en r\u00e9seau eux-m\u00eames et avec leur client\u00e8le? Ils peuvent se heurter \u00e0 des obstacles techniques...(les commerces en ligne ont aussi des obstacles: les t\u00e9l\u00e9phnes mobiles ne sont pas souvent compatibles avec les sites internet des commer\u00e7ants)\r\n-Apr\u00e8s le rush vers les supermarch\u00e9s des zones industriellles, il existe une r\u00e9elle tendance d'un retour en ville. Tendance bobo-local-bio...e-commerce ou non, livraison \u00e0 domicile ou non, les gens veulent venir au march\u00e9, ils veulent faire confiance au petit-\u00e9picier. C'est la menace inverse pour le e-commerce, non? (il y a un mod\u00e8le interm\u00e9diaire: enrte le mod\u00e8le en ligne et le commerce en ville, les gens viennent choisir avant de se faire livrer)\r\n-Les clients, m\u00eame s'ils se font livrer chez eux, aiment venir choisir leur produit dans les enseignes des centres urbains. \u00e7a ne r\u00e9sout en rien le probl\u00e8me du trop-plein de voitures...Et les gens des centres qui commande en ligne: ils font engorger le centre de camionnettes: A quand les drones?\r\n(musique d'avenir, mais \u00e7a va venir)\r\n-Peut-on dire que les outils num\u00e9riques vont cr\u00e9er un supermarch\u00e9 virtuel au centre-ville? Vous voyez comment la ville commer\u00e7ante de demain? (co-habitation)\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Comment maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques?", "Comment maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques?  / JDM_2016-09-09T06:18:00_intercites", "Comment maintenir l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques?  / JDM_2016-09-09T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Peut-on faire ses courses en ville plus simplement gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? C'est une question r\u00e9currente, \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s. Les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement. Mais parall\u00e8lement, des id\u00e9es \u00e9mergent pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes. Invit\u00e9: Olivier Maillard, repr\u00e9sentant en Suisse Romande de NetComm, l'association du e-commerce en ligne.", "Peut-on faire ses courses en ville plus simplement gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? C'est une question r\u00e9currente, \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s. Les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement. Mais parall\u00e8lement, des id\u00e9es \u00e9mergent pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes. Invit\u00e9: Olivier Maillard, repr\u00e9sentant en Suisse Romande de NetComm, l'association du e-commerce en ligne.", "Peut-on faire ses courses en ville plus simplement gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques? C'est une question r\u00e9currente, \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne ont de plus en plus de succ\u00e8s. Les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement. Mais parall\u00e8lement, des id\u00e9es \u00e9mergent pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des centres-villes. Invit\u00e9: Olivier Maillard, repr\u00e9sentant en Suisse Romande de NetComm, l'association du e-commerce en ligne."], "variantIds": ["ece-7986156", "ece-7986139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-15T08:54:23Z", "speechToTexts": ["15.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPeut -on faire ses courses en ville, plus simplement, gr\u00e2ce aux outils num\u00e9riques, c'est une question r\u00e9currente \u00e0 l'heure o\u00f9 les entreprises de vente en ligne, il e-Commerce comment dit -on de plus en plus de succ\u00e8s, les commandes et les livraisons se font toujours plus rapidement, mais parall\u00e8lement des id\u00e9es \u00e9mergent comme \u00e7a pour dynamiser l'activit\u00e9 \u00e9conomique des des centres-villes, \u00e7a passe aussi par des progr\u00e8s technologiques, on verra dans un instant avec notre invit\u00e9 mais tout de suite, on va \u00e9couter le conseiller client St\u00e9phane Fellay Pierre \u00c9tienne voil\u00e0 rencontr\u00e9 au coeur d'une ville d'envergure moyenne on va dire c'est bulles en Gruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui, on a beaucoup de trafic, on a du bruit on il y a beaucoup de gens et je pense que c'est peut-\u00eatre l\u00e0 le coeur des d\u00e9fis \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que les les commerces num\u00e9riques ne remplaceront pas c'est les rencontrent, c'est l'aspect social de de des centres-villes et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'il faut se poser les bonnes questions, c'est-\u00e0-dire comment est -ce qu'on profite de \u00e7a est -ce qu'on peut rendre les centres-villes des lieux encore plus agr\u00e9able pour pour se rencontrer, moi, changer les \u00e9changes commerciaux mais pas forc\u00e9ment que e-Commerce sur l'\u00e9change de connaissances etc, supprimer des obstacles par exemple exactement lesquels alors par exemple quand on se rend en ville, ce qui est compliqu\u00e9, c'est que on doit m'a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 un endroit o\u00f9 se parquer on doit ensuite savoir dans quel ordre on va faire l'nos courses parce que si je vais dans des boutiques et je porte mes Messac pour aller apr\u00e8s \u00e0 l'alimentation, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et invers\u00e9ment avoir faire l'alimentation chez les produits frais, r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s et Autriche peux parler dans les autres boutiques, on pourrait rassembler les commer\u00e7ants se mettre en r\u00e9seau sur des probl\u00e9matiques communes alors par exemple, on est en train de travailler sur un projet de caddies en libre- service, qui seraient les caddies connect\u00e9 avec un service sur smartphone, \u00e7a sera un des \u00e9l\u00e9ments justement pour diminuer l'obstacle que repr\u00e9sente le fait de devoir organiser ses ses courses en ville en allant dans un commerce apr\u00e8s dans un autre, etc, d'apporter la simplification un supermarch\u00e9 au centre- ville, apr\u00e8s on peut aussi se poser comme question est -ce qu'on en arrive pas \u00e0 mettre en relation les commer\u00e7ants avec je sais pas, les taxis pour qu'on ait un syst\u00e8me de livraison \u00e0 domicile puisque les taxis sont aussi briser ce qu'on peut pas leur apporter notre activit\u00e9, l\u00e0 vous \u00eates en train de vous avancez dans 20, 30 ans, en disant : il y aura peut-\u00eatre plus la m\u00eame, circulation de la m\u00eame mani\u00e8re d'aborder le centre- ville, Clermont, probablement qu'il y aura moins de voitures personnelles, donc moins de trafic, mais on voit aussi toute l'\u00eele, la course que se livrent les grandes entreprises de logistique avec les dr\u00f4nes, donc on peut imaginer des drogues qui aura des groupes de livraison, etc, on est en train de mettre en place aujourd'hui les solutions vraiment d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0, beaucoup d'id\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de la ville de Bulle d'en l'occurrence, notre invit\u00e9 Olivier Maillard bonjour, bonjour, vous \u00eates vous repr\u00e9sentez pour la Suisse Romande Netcom c'est l'association des de commerce en ligne, il commerce est architecte de formation, 20, on dit, on l'a entendu, on tente par toutes sortes de moyens de et et de cr\u00e9er des nouveaux utile num\u00e9riques pour cr\u00e9er des Liens entre clients et commer\u00e7ants des des centres-villes, vous voyez \u00e7a comme une r\u00e9ponse \u00e0 entre guillemets, la menace du e-Commerce c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [88%] :\r\nAlors, alors je pense qu'en effet il y a ce mot menace, moi je n'aime pas tellement parce que c'est, c'est fini dans la migration de repr\u00e9senter une menace pour ben disons la nature humaine contient changement voient les choses comme une menace, aujourd'hui, je pense que c'est un changement clairement, c'est pas nouveau, les supermarch\u00e9s ont exist\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 70 on a on a externalis\u00e9 l'activit\u00e9 commerciale des villes, il y a eu les les march\u00e9s \u00e0 la ferme, il y a les paniers fermiers ont livr\u00e9 \u00e0 la maison des l\u00e9gumes qui viennent de la ferme, donc on voit que ces derni\u00e8res 55 ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s le commerce a chang\u00e9 et Lo\u00efc commerce est une est un nouveau changement et la prochaine r\u00e9volution est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, l'\u00e9conomie de services Mobility car vous allez plus chez un agent de location qui a un comptoir vous allez sur une place de gare, vous prenez un v\u00e9hicule parce que vous avez un abonnement de 2 services avec une entreprise qui s'est compl\u00e8tement virtualis\u00e9, donc je pense que de ce point de vue l\u00e0 le le commerce et peut-\u00eatre une v\u00e9ritable opportunit\u00e9 et puis la question aujourd'hui, c'est comment des artisans peuvent int\u00e9grer ces technologies pour pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [83%] :\r\nOui commerce est compatible avec le fait d'\u00eatre un petit commerce, entre guillemets, au centre d'une ville, fut -elle de taille moyenne et c'est, c'est c'est plus du tout un gros Pascal \u00e9poque on disait il y a les il y avait 3 domaines tr\u00e8s simple et les les grands supermarch\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie, les petits commerces au centre ville et au-dessus de tout \u00e7a, ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9, tout \u00e7a, Lo\u00efc, mais vous vous dites -lui commerce peut s'int\u00e9grer par exemple centres-villes ce qu'on est entrain de voir la avec cette ce reportage \u00e0 Bulle c'est c'est tout \u00e0 fait compatible c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement compatible aujourd'hui \u00e0 la conf\u00e9rence de que NetComm organise chaque ann\u00e9e sur le commerce \u00e0 un th\u00e8me central, c'est ce qu'on appelle le omni- Channel en anglais omni- canal, c'est-\u00e0-dire de dire aujourd'hui comment un commer\u00e7ant va utiliser le canal physique de son magasin le canal \u00e9lectronique de son de son site Internet, le canal mobile du smartphone de tout le monde, donc la logique et beaucoup plus de r\u00e9fl\u00e9chir comment on peut utiliser tous ces tous ces m\u00e9dias l\u00e0 hier, je vous donne un exemple tr\u00e8s concret, hier j'\u00e9tais au t\u00e9l\u00e9phone avec un jeune artisan bijoutier de la ville de Fribourg qui T\u00e9l parce qu'il veut s'inscrire \u00e0 la formation de de la Haute \u00c9cole de gestion qui va commencer d'ailleurs, en janvier, qui s'adresse \u00e0 ces gens -l\u00e0 et qui me qui qui a un tout petit quitt\u00e9 et qui dit : \u00e7a fait 2 semaines que j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Mahaman agence de d\u00e9veloppement et j'ai dit : il faut qu'on mette un ni commerce, il faut mettre en mettant une boutique en ligne sur mon site, qui vend des alliances, donc on voit qu'en effet c'est compl\u00e8tement compatible, c'est simplement maintenant est -ce que les commer\u00e7ants veulent se faire un peu, manger, j'ai entendu Hubert avant de se faire manger comme une brebis apeur\u00e9es ou bien s'ils ont envie de, de prendre la technologie \u00e0 leur profit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [79%] :\r\nEt ce qui est encore le choix ou est -ce qu'ils n'ont d\u00e9j\u00e0 plus le choix, selon vous, ces commer\u00e7ants des centres-villes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [89%] :\r\nMoi, pour moi, ils ont plus le choix, regardez aujourd'hui les, les, les, votre mani\u00e8re de Vire, vous- m\u00eame, vous avez un t\u00e9l\u00e9phone quasiment en permanence avec vous, malheureusement, oui, oui, voil\u00e0, vous regardez vos e-mails, vos r\u00e9seaux sociaux etc, aujourd'hui les, les, les, les gens de moins de 30 ans sont d\u00e9j\u00e0 en train de faire 60 pourcent de de leurs de leurs transactions commerciales via leur t\u00e9l\u00e9phone mobile japonais plus de l'ordinateur, donc je pense que v\u00e9ritablement et malheureusement aujourd'hui 90 pourcent des des sites internet ou de commer\u00e7ants ne sont pas compatibles mobile, donc on voit le le GAP le le le le foss\u00e9 qu'il y a encore aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 du commer\u00e7ant pour s'adapter \u00e0 un changement soci\u00e9tal qui est celui d'aller vers vers l'interactivit\u00e9 partout partout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [85%] :\r\nCes id\u00e9es de le en libre service au centre des villes. Olivier Maillard, vous en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [83%] :\r\nJe pense que toute initiative est bonne, il faut, il faut les tester, maintenant c'est pas forc\u00e9ment celle qui m'exciterait le le plus personnellement je pensais en pr\u00e9parant cette \u00e9mission \u00e0 \u00e0 comment je j'utilise par exemple cette application Bring qui une petite explication Suisse d'ailleurs qui fait de la le la de la gestion de 2 listes de courses, mais s'arr\u00eate \u00e0 la liste de courses donc ensuite jud\u00e9o- centres-villes au supermarch\u00e9 et et je me dis si cette application -l\u00e0 pour \u00eatre connect\u00e9 avec mes, mes e-Commerce qui saurait d\u00e9j\u00e0 le mardi ou le mercredi, que le samedi, j'ai envie d'acheter 500 grammes de fromage, h\u00e9 bien mon laitiers pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pourrait via l'application me dire en stock, nous avons vraiment c'est apr\u00e8s, vous pouvez aller chercher et peut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, des probl\u00e8mes de bouchons de fil etc sont sont partis r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [85%] :\r\nC'est le dernier point, je voulais aborder effectivement le le le fait de se d\u00e9placer dans des centres-villes ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me parce que, parfois, et souvent m\u00eame, on se d\u00e9place encore en voiture, des bouchons, l'engorgement des v\u00e9los, etc, l\u00e0 on n'a pas encore r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [90%] :\r\nProbl\u00e8me d\u00e9finitivement pas et puis on r\u00e9fl\u00e9chit en classe Therond dit est -ce que c'est du qui, comme contre le commerce en ville mais, aujourd'hui, vous avez \u00e9t\u00e9 du plaisir d'aller faire vos courses en ville au march\u00e9, oui et puis demain, vous vous d\u00e9chirez les ligaments et puis vous serez tr\u00e8s content de pouvoir faire vos courses en ligne aussi votre maman qui devient \u00e2g\u00e9e ne peut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [90%] :\r\nPlus de foncier Vaudois existe exactement les, les, les, les outils num\u00e9riques vont cr\u00e9er un supermarch\u00e9 virtuel au au centre ville, vous voyez comment la ville commer\u00e7ante de demain en 30 secondes, pourquoi nous quand je dis demain, ces 5 ou 10 ans Olivier Maillard, tout \u00e7a va co- exister par exemple la p\u00e9riph\u00e9rie est -ce que les supermarch\u00e9s tels qu'on les conna\u00eet aujourd'hui et j'ai d\u00e9j\u00e0 fait quelques interviews sur la question sont d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9 est -ce qu'au fond, on va encore devoir et pouvoir investir dans ce domaine ou est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [83%] :\r\nMoi je, moi je pense que les supermarch\u00e9s vont sont amen\u00e9s \u00e0 \u00e0 d\u00e9cro\u00eetre clairement en particulier, vous parliez de comment utiliser la technologie dans la ville, aujourd'hui, les boutiques sont sont sont partage des murs, un son Cloclo clos se clo\u00eetrer presque sur leur propre activit\u00e9 aujourd'hui c'est rare de voir des commerces dans une ville se mettre ensemble pour faire quelque chose mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0, par exemple, en tant que le centre- commercial de la Maladi\u00e8re Neuch\u00e2tel \u00e0 une application sur le t\u00e9l\u00e9phone mobile par lequel, par le pass\u00e9 des offres sp\u00e9ciales des, des, des informations utiles, etc, pourquoi les commer\u00e7ants, les associations de commer\u00e7ants ont un r\u00f4le \u00e9norme l\u00e0 sous ces associations qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s il y a 20, 30 ans pour r\u00e9pondre \u00e0 la menace des supermarch\u00e9s, aujourd'hui, elles ont les outils \u00e0 disposition, il y a des investissements beaucoup moins \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e9poque pour permettre \u00e0 ces gens travailler ensemble sur quel se bougeait pas la pression pour l'Moisan pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:39) [82%] :\r\nOui encore, elle doit se bouger plus se soumettre plus en commun et notamment vis-\u00e0-vis de cette ces nouvelles possibilit\u00e9s technologiques pour nous, pour moi, oui, absolument, on retiendra cette conclusion quelques-uns nous entendent peut-\u00eatre m\u00eame si beaucoup dire s'sont d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 les commer\u00e7ants \u00e0 ce matin, \u00e0 6 heures 28 Olivier Maillard, vous \u00eates vous repr\u00e9sentez pour la Suisse Romande Netcom l'association de commerce en ligne le en anglais, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e, c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-09T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}