{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2125&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2150&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2100&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-56A65A4C-79F1-4956-80AE-1C32CE68DD57", "internalArchiveId": "56A65A4C-79F1-4956-80AE-1C32CE68DD57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Mexique", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : steels;Steels, Emmanuelle ;CATINFO_JUIL2016; ; 2 SONS AVEC LE JINGLE\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mercredi le point de vue des Mexicains, par Emmanuelle Steels.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Mexique  ***JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\" ****\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9s politiquement, culturellement ou socialement ? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant ? Ou est-il en train de s'essouffler ? R\u00e9ponse et reportage dans notre s\u00e9rie \"LES USA VUS D'AILLEURS\".\r\nVIRGULE\r\nAvec l'exemple du Mexique aujourd'hui. \r\nPeu de pays, comme le Mexique, subissent une telle emprise de la culture am\u00e9ricaine. Les Etats-Unis fascinent, ils envo\u00fbtent m\u00eame presque les Mexicains, qui se sont lanc\u00e9s par millions, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'assaut de cette fronti\u00e8re. Ils connaissent donc les Etats-Unis de l'int\u00e9rieur, ils y m\u00e9langent leur propre culture, et pourtant, un foss\u00e9 s'est creus\u00e9, fait de domination et de ressentiment. Au paroxysme de la relation amour-haine, le Mexique est tout entier tourn\u00e9 vers les Etats-Unis, ce voisin qu'il voit un peu, et de mani\u00e8re surprenante, comme une extension de lui-m\u00eame.\r\nEmmanuelle Steels\r\n  MAG 4'55\r\n((Il y a \u00e0 peine quelques g\u00e9n\u00e9rations, tous les Etats du sud am\u00e9ricains \u00e9taient mexicains. Les Etats-Unis, vus du Mexique, c'est donc d'abord le g\u00e9ant qui a absorb\u00e9 la moiti\u00e9 de son territoire au 19\u00e8me si\u00e8cle. C'est l'histoire d'une invasion, qui contribuera \u00e0 la construction d'une identit\u00e9 mixte, et d'une d\u00e9pendance mutuelle, qui font des Etats-Unis un fr\u00e8re, parfois abusif, pour le Mexique. Ce fr\u00e8re et rival lui a aussi d\u00e9rob\u00e9 une grande partie de ses forces vives, qui \u00e9migr\u00e8rent au nord. C'est pourquoi les Mexicains consid\u00e8rent parfois leur proximit\u00e9 avec les Etats-Unis comme une mal\u00e9diction. Et ils se r\u00e9p\u00e8tent souvent cette phrase : \"Pauvre Mexique, si loin de Dieu et si pr\u00e8s des Etats-Unis\". Mais, le nord et le sud du pays ont d\u00e9velopp\u00e9 des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes du grand voisin am\u00e9ricain. C'est ce qu'explique Ricardo Raphael, \u00e9crivain et analyste politique.\r\n ITV RICARDO RAPHAEL\r\nTraduction doublage\r\nAu Mexique il y a plusieurs Mexiques. Et il y a notamment un territoire frontalier, un \"borderland\" \u00e0 cheval sur les deux pays, o\u00f9 la fronti\u00e8re elle-m\u00eame est diffuse. Et ce territoire est plus ou moins d\u00e9limit\u00e9 par Queretaro, au centre du Mexique, et il se termine avec l'Etat du Kentucky aux Etats-Unis. C'est comme un troisi\u00e8me pays, qui a une double identit\u00e9. A la question de savoir quelle est l'image des Etats-Unis depuis le centre du Mexique jusqu'au Rio Bravo, je dirais que la perception est tr\u00e8s positive. Il y a une grande complicit\u00e9, une nette aspiration \u00e0 s'entendre, avec les Etats-Unis et en particulier avec les Etats du sud, la Californie, l'Arizona, le Nouveau-Mexique. Mais de Queretaro vers le sud, c'est une autre histoire. Car l\u00e0, les Etats-Unis posent probl\u00e8me. Car le Mexique du sud n'est pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie globale. Et l\u00e0, il existe une vision des Etats-Unis en tant qu'empire, qui a pill\u00e9 les richesses du pays et face auquel il faut se d\u00e9fendre. Donc je crois qu'il est important de faire cette distinction entre le nord et le sud du Mexique.\r\n Aux Etats-Unis, des millions de Mexicains install\u00e9s souvent depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations ont adopt\u00e9 le style de vie am\u00e9ricain, plus mat\u00e9rialiste, qui les a attir\u00e9s au nord. Mais comme ils \u00e9voluent souvent au sein de communaut\u00e9s mexicaines bien implant\u00e9es dans les villes, l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine qu'ils v\u00e9hiculent est une identit\u00e9 tamis\u00e9e, d'apr\u00e8s Ricardo Raphael. Les langues se croisent pour former le spanglish, et les cultures se fertilisent. La vision mexicaine des Etats-Unis, c'est finalement un m\u00e9lange d'histoire commune, de fascination et de distance. Le voisin est \u00e9crasant, dominateur. Du coup, il y a un foss\u00e9 qui se creuse, une rancoeur qui grandit. li\u00e9e au fait que si les Mexicains connaissent bien les Am\u00e9ricains, ces derniers n'ont qu'une vision caricaturale de leurs voisins. Le Mexicain, c'est le criminel, le narcotrafiquant. au cin\u00e9ma, \u00e0 Hollywood, et, \u00e0 Washington, dans le discours d'un politicien tel que Donald Trump. D'apr\u00e8s l'\u00e9crivain Jorge Volpi, les Am\u00e9ricains ne voient pas les Mexicains, trop occup\u00e9s qu'ils sont \u00e0 se regarder eux-m\u00eames.\r\n ITV JORGE VOLPI (sans doublage)\r\nLes Am\u00e9ricains ne voient jamais rien qui ne soient pas les Etats-Unis eux-m\u00eames. M\u00eame le Mexiqu, ce pays avec lequel ils ont une fornti\u00e8re de milliers de kilom\u00e8tres. M\u00eame s'il y a 40 millions de Mexicains aux Etats-Unis. Les Etats-Unis ne savent rien du Mexique! Si on parle avec l'Am\u00e9ricain commun, il n'imagine rien de la vie au Mexique, la culture, la langue.. L'unique chose que les Am\u00e9ricains connaissent du Mexique, c'est cette version am\u00e9ricanis\u00e9e de la cuisine mexicaine! Et oui, pour nous il y a une certaine rancoeur envers cette vision caricaturale du Mexique, qui est la vision pr\u00e9pond\u00e9rante aux Etats-Unis.\r\n Dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, les Mexicains, se reconnaissent pourtant, dans certaines valeurs. C'est Mar\u00eda Garc\u00eda qui l'affirme. Cette activiste a d'abord travaill\u00e9 comme ouvri\u00e8re aux Etats-Unis avant de s'engager dans la d\u00e9fense des droits de la communaut\u00e9 hispanique \u00e0 Chicago. Malgr\u00e9 les histoires d'abus et de racisme qui peuplent ses souvenirs, elle reconna\u00eet \u00e0 la population am\u00e9ricaine des valeurs fondamentalement proches de celles des Mexicains.\r\n ITV MAR\u00cdA GARC\u00cdA \r\nTraduction doublage\r\nUne partie de la population am\u00e9ricaine accorde encore de l'importance aux valeurs familiales. Ils y consacrent du temps et de l'attention. Ils maintiennent l'unit\u00e9 familiale. Pas tous, bien s\u00fbr, mais une grande partie d'entre eux. Ensuite, ils se d\u00e9dient corps et \u00e2me au travail, c'est ind\u00e9niable, il faut leur reconna\u00eetre cela. Et nous, en tant que Mexicains, avec ou sans papiers, nous travaillons \u00e9norm\u00e9ment aussi, autant qu'eux et m\u00eame parfois plus. Mais ils ne le reconnaissent pas. Car nous sommes les m\u00eames, mais souvent ils nous consid\u00e8rent comme inf\u00e9rieurs.\r\n Gringo et chicano. Am\u00e9ricain au Mexique ou Mexicain aux Etats-Unis. Deux pays qui sont aussi impr\u00e9gn\u00e9s l'un de l'autre qu'ils ont invent\u00e9 des termes pour se d\u00e9crire eux-m\u00eames lorsqu'ils sont chez leur voisin.// ))", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845593", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Mexique / JDM_2016-07-06T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mercredi le point de vue des Mexicains, par Emmanuelle Steels."], "variantIds": ["ece-7845593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:36Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 40 quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde 3\u00e8me \u00e9pisode quelle marque laissent -ils encore ou ont -ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant, ou est -il en train de s'essouffler, r\u00e9ponse et reportage dans notre s\u00e9rie les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [66%] :\r\nIl y a de la vall\u00e9e, car il y a Madalena avait aider nos stocks de fournir une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse donc Amir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [93%] :\r\nAujourd'hui l'exemple du Mexique, peu de pays comme le Mexique, subissent une telle emprise de la culture am\u00e9ricaine, les \u00c9tats-Unis fascinent ils envo\u00fbte m\u00eame presque les Mexicains qui se sont lanc\u00e9s par millions depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 l'assaut de cette fronti\u00e8re, ils connaissent donc les \u00c9tats-Unis de l'int\u00e9rieur, ils y m\u00e9langent leur propre culture et pourtant, un foss\u00e9 s'est creus\u00e9 fait de domination et de ressentiment au paroxysme de la relation amour- haine le Mexique est tout entier tourn\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis ce voisin qu'il voit un peu et de mani\u00e8re surprenante, comme une extension de lui- m\u00eame, Emmanuelle Steels s'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [94%] :\r\nIl y \u00e0 peine quelques g\u00e9n\u00e9rations tous les \u00e9tats du sud am\u00e9ricains \u00e9taient mexicains les \u00c9tats-Unis vus du Mexique, c'est donc d'abord le g\u00e9ant qui a absorb\u00e9 la moiti\u00e9 de son territoire au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est l'histoire d'une invasion qui contribuera \u00e0 la construction d'une identit\u00e9 mixte et d'une d\u00e9pendance mutuelle qui font des \u00c9tats-Unis, un fr\u00e8re parfois abusif pour le Mexique, ce fr\u00e8re et rival lui a aussi d\u00e9rob\u00e9 une grande partie de ses forces vives qui \u00e9migrent Ayrton, or, c'est pourquoi les Mexicains consid\u00e8rent parfois leur proximit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis comme une mal\u00e9diction et ils se r\u00e9p\u00e8tent souvent cette phrase : Pauvre Mexique, si loin de Dieu et si pr\u00e8s des \u00c9tats-Unis, mais le nord et le sud du pays, ont d\u00e9velopp\u00e9 des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes du grand voisin am\u00e9ricain, c'est ce qui explique Ricardo Raphael, \u00e9crivain et analyste politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [88%] :\r\nMais consomment autre chose mais au Mexique il y a plusieurs Mexique et il y a notamment un territoire frontalier une zone \u00e0 cheval sur les 2 pays o\u00f9 la fronti\u00e8re elle- m\u00eame est diffuse un sont des fausses, de m\u00eame que je c'est bon ce territoire et plus ou moins d\u00e9limit\u00e9 par Kerry Taro au centre du Mexique et il se termine avec l'\u00e9tat du Kentucky aux \u00c9tats-Unis, c'est comme un troisi\u00e8me pays qui a une double identit\u00e9, \u00e9laborer une pub si tout le monde parce qu'on voit sur la question de savoir quelle est l'image des \u00c9tats-Unis depuis le centre du Mexique jusqu'au Rio Bravo, je dirais que la perception est tr\u00e8s positive pour lui aussi, il y a grande complicit\u00e9 une nette aspiration \u00e0 s'entendre avec les \u00c9tats-Unis, et en particulier avec les \u00e9tats du sud, la Californie, l'Arizona le Nouveau-Mexique desquels \u00e9talant ainsi avoir en mais de Thierry vers le sud, c'est une autre histoire la les \u00c9tats-Unis posent probl\u00e8me car le Mexique du sud n'est pas int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie globale et l\u00e0, il existe une vision des \u00c9tats-Unis en tant qu'empire qui a pill\u00e9 les richesses du pays, et face auquel il faut se d\u00e9fendre, donc je crois qu'il est important de faire cette distinction entre le nord et le sud du Mexique et de noter : oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [95%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, des millions de Mexicains install\u00e9s souvent depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations ont adopt\u00e9 le Style de vie am\u00e9ricain qui les a attir\u00e9s au nord, mais comme ils \u00e9voluent souvent au sein de communaut\u00e9s mexicaines bien implant\u00e9es dans les villes, l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine qu'ils v\u00e9hiculent est une identit\u00e9 tamis\u00e9e d'apr\u00e8s Ricardo Raphael les langues se croisent pour former le sport English et les cultures se fertiliser la vision mexicaine des \u00c9tats-Unis, c'est finalement un m\u00e9lange d'histoire commune de fascination et de distance le voisin est \u00e9crasant dominateur du coup il y a un foss\u00e9 qui se creuse une rancoeur qui grandit li\u00e9e au fait que si les Mexicains connaissent bien les Am\u00e9ricains, ces derniers n'ont qu'une vision caricaturale de leurs voisins, le Mexicain c'est le criminel le narcotrafiquant au cin\u00e9ma \u00e0 Hollywood et \u00e0 Washington dans le discours d'un politicien tels que Donald Trump, d'apr\u00e8s l'\u00e9crivain Jorge Volpi, les Am\u00e9ricains ne voient pas les Mexicains trop occup\u00e9s qu'ils sont \u00e0 se regarder eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [82%] :\r\nLe s'Am\u00e9ricains ne voient jamais rien qui ne soit les \u00c9tats-Unis m\u00eame m\u00eame les Mexicains avec ce pays avec le lequel et son ni fronti\u00e8re de 2000 kilom\u00e8tres et m\u00eame s'il y a peut-\u00eatre 40 millions des Mexicains en s'\u00c9tats-Unis et c'\u00e9tait Sony ne savent rien du Mexique, si on parle avec l'Am\u00e9ricain commun comme de ralliement il n'imagine rien en 2 comme ce que c'est la vie, au Mexique, la culture mexicaine, l'espagnol rien Leniche chose que le s'Am\u00e9ricains connaissent du Mexique, c'est cette version am\u00e9ricanis\u00e9e de la cuisine mexicaine, h\u00e9 oui, pour nous, il y a un certain rancoeur envers cette vision car il y a de l'\u00e2me du Mexique que cela vision pr\u00e9pond\u00e9rante aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [97%] :\r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, les Mexicains se reconnaissent pourtant dans certaines valeurs c'est Maria Garcia qui l'affirme cette activiste a d'abord travaill\u00e9 comme ouvri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis avant de s'engager dans la d\u00e9fense des droits de la communaut\u00e9 hispanique \u00e0 Chicago, malgr\u00e9 les histoires d'abus et de racisme qui peuplent ses souvenirs, elle reconna\u00eet \u00e0 la population am\u00e9ricaine des valeurs fondamentalement proches de celles des Mexicains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [89%] :\r\nLa part la population nous permet d'examen, une partie de la population am\u00e9ricaine accorde encore de l'importance aux valeurs familiales, ils y consacrent du temps et de l'attention, l'arm\u00e9e, l\u00e0 ils maintiennent l'unit\u00e9 familiale, pas tous bien s\u00fbr, mais une grande partie d'entre vous et l'Italie, ensuite ils se d\u00e9dient corps et \u00e2me au travail, c'est ind\u00e9niable, il faut leur reconna\u00eetre cela et nous, en tant que Mexicains, avec ou sans papiers, nous travaillons \u00e9norm\u00e9ment aussi autant que si ce n'est pas plus, mais il ne le reconnaissent pas tr\u00e8s nous sommes les m\u00eames mais souvent, ils nous consid\u00e8rent comme inf\u00e9rieurs mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [89%] :\r\nGringo which cannot am\u00e9ricain au Mexique ou Mexicain aux \u00c9tats-Unis ce sont 2 pays qui sont aussi impr\u00e9gn\u00e9s l'un de l'autre, qu'ils ont invent\u00e9 des termes pour se d\u00e9crire eux- m\u00eames lorsqu'ils sont chez leur voisin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [84%] :\r\nLes yeux et \u00e7a dans le monde de 3\u00e8me \u00e9pisode s'\u00e9tait un reportage d'Emmanuelle Steels. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7F45879-0129-441E-9BDF-759BE7ED8CD9", "internalArchiveId": "C7F45879-0129-441E-9BDF-759BE7ED8CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016; ; SON A RAJOUTER DEMAIN MATIN;;SHAO Yuqun, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis \u00e0 l'institut des relations internationales de Shanghai;t\u00e9moignages d'\u00e9tudiants\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mercredi, le point de vue des Chinois, par Rapha\u00ebl Grand.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine LANCEMENT 3 / USA VUS DE CHINE\r\n***C'est l'heure des Etats-Unis vus d'ailleurs...\r\nDIGAS JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\"\r\n DIGAS VIRGULE\r\n***Les USA vus de Chine, aujourd'hui, dans notre s\u00e9rie sur l'influence des Etats-Unis dans le Monde et la fa\u00e7on dont ils sont per\u00e7us.\r\nLes Etats-Unis et la Chine: deux super-puissances, deux \u00e9conomies rivales, deux syst\u00e8mes politiques qui s'opposent...\r\nLa Chine et sa culture mill\u00e9naire face \u00e0 l'Am\u00e9rique et sa toute jeune d\u00e9mocratie \u00e2g\u00e9e tout juste de 240 ans.\r\nCela dit, l'influence de la culture am\u00e9ricaine en Chine est nette.\r\nC'est un sujet sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand:\r\nDIGAS\r\n(( Clip_intro...\r\nA \u00e9couter Donald Trump et Hillary Clinton, la Chine tue les Etats-Unis, elle d\u00e9truit des emplois, vole des secrets .. Viole ! m\u00eame, le terme est de Donald Trump.  LA Chine viole l'Am\u00e9rique ..\r\n Etats-Unis-Chine.. Les relations entre les deux pays sont certainement  compliqu\u00e9es. Des \u00e9conomies imbriqu\u00e9es, sur lesquelles se greffent deux visions du monde bien diff\u00e9rentes.\r\nSHAO4 Yu4qun2, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis \u00e0 l'institut des relations internationale de Shanghai\r\nMme SHAO: Les relations bilat\u00e9rales entre les deux pays sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es. Mais on peut dire qu'elles sont actuellement stables. La Chine a de bonnes collaborations avec les Etats-Unis sur de nombreux sujets. Des dossiers globaux comme le changement climatique, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et m\u00eame la lutte contre le terrorisme. Mais sur des questions plus r\u00e9gionales. les deux pays entretiennent une comp\u00e9tition et des tensions importantes. Pensez par exemple \u00e0 la Mer de Chine\r\nLa Mer de Chine m\u00e9ridonale, carrefour du trafic maritime mondial o\u00f9 L'influence chinoise grandit.. Washington s'y oppose. .\r\nSur la pile des dossiers compliqu\u00e9s.. citons aussi celui du Dala\u00ef Lama Le leader tib\u00e9tains. en exile  qu'a rencontr\u00e9 r\u00e9cemment Barack Obama.\r\nPourtant, derri\u00e8re les relations belliqueuses, il y deux pays qui s'influencent mutuellement.\r\nPour la Chine, les Etats-Unis repr\u00e9sentent le monde occidental. Vous \u00eates \u00e9tranger, vous avez un nez pointu. En Chine, on vous demandera d'abord si vous \u00eates am\u00e9ricain.  \r\n.Mc Donald's, Starbucks, Nike,  Apple, .. les enseignes am\u00e9rcians ont colonis\u00e9 les villes chinoises  A Shanghai, il y a m\u00eame une reproduction du Central Perk Caf\u00e9. Le caf\u00e9 devenu c\u00e9l\u00e8bre dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends. Quintessence de la culture New-Yorkaise branch\u00e9e. Ici dans le Central Perk de Shanghai, l'ambiance est jeune, casquette de baseball sur la t\u00eate. on pianote sur des ordinateurs estampill\u00e9s d'une pomme croqu\u00e9e. \r\nEtudiante1 : Moi j'aime beaucoup la culture am\u00e9riciane. Ici, c'est un restaurant comme dans la s\u00e9rie \"Friends\" qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. Nous, les \u00e9tudiants ,on regarde souvent ce genre de s\u00e9ries am\u00e9ricaines lorsqu'on est \u00e0 l'universit\u00e9\r\nEtudiant2 : La bon c\u00f4t\u00e9 avec les Etats-Unis, c'est qu'ils absorbent toutes sortes de cultures, plut\u00f4t que de suivre scrupuleusement la tradition.. Ils sont aussi plus cr\u00e9atifs\r\nEtudiante3 : Moi j'aime leur libert\u00e9 et leur ouverture d'esprit\r\nEtudiant2 (il revient) :  Je trouve par contre les Am\u00e9ricains un peu trop frivols, trop superficiels. Ils agissent parfois sans r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nSHAO Yuqun, de l'institut des relations internationale de Shanghai\r\nMme SHAO : Dans notre pays, vous voyez la culture am\u00e9ricaine partout. Les caf\u00e9 Starbucks ou encore le nouveau parc Disney.. Cette influence peut \u00eatre positive, mais elle a aussi ses revers. Pour le dire autrement.. certains Chinois pensent que l'influence am\u00e9ricaine est excessive en Chine. Ils  s'inqui\u00e8tent de voir la tradition chinoise dispara\u00eetre. Il y a eu des critiques par rapport \u00e0 l'influence de Disney sur les enfants chinois. D'autres disent que les \u00e9tudiants chinois se consacrent trop \u00e0 l'anglais.. alors que le mandarin est laiss\u00e9 en retrait..\r\nLe gouvernement chinois a donc  pris des mesures. En modifiant les programmes scolaires par exemples, pour placer  en cour de l'enseignement les valeurs socialistes chinoises. D\u00e8s l'an prochain , l'anglais dispara\u00eetra des branches obligatoires du Gaokao, l'examen national qui donne acc\u00e8s aux universit\u00e9s. A la t\u00e9l\u00e9vision, dans les cin\u00e9mas..  les productions am\u00e9ricains sont \u00e9galement limit\u00e9es et censur\u00e9es si n\u00e9cessaires. Tout comme les sites internet am\u00e9ricains :  . Google, Facebook, Twitter.inaccessibles en Chine.  \r\nMme SHAO : Ce n'est pas que le gouvernement chinois veuille absolument couper ou mettre des restrictions \u00e0 l'influence de la culture am\u00e9ricaine. Nos autorit\u00e9s veulent plut\u00f4t promouvoir, renforcer les traditions chinoises. Ce que nous appelons les valeurs socialistes : Le patriotisme, l'\u00e9thique au travail, l'innovation, le sens du travail en \u00e9quipe, l'amiti\u00e9.\r\nIl y a pourtant un \u00e9v\u00e9nement aux Etats-Unis qui semble passionner les Chinois.. Quelque chose d'exotique.  l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un show.. avec des personnages haut en couleur. Un peu comme la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e FRIENDS.\r\n Etudiant 4: oui oui, je connais les candidats. Surout Trump.. Il est vraiment trop dr\u00f4le. Il veut construire une grande muraille entre les Etats-Unis et le Mexique. Une id\u00e9e inspir\u00e9e de la grande muraille chinoise.\r\nMme SHAO : Ces \u00e9lections aux Etats-Unis int\u00e9ressent beaucoup les Chinois. Des hauts dirigeants en passant par les chauffeurs de taxis ou les citoyens normaux. Trump est tellement \u00e9trange.. Les Chinois le trouve dr\u00f4le.avec sa coupe de cheveux et ses discours tr\u00e8s inhabituels. C'est la premi\u00e8re raison de cet int\u00e9r\u00eat. LA deuxi\u00e8me raison, c'est Hillary Clinton. L'id\u00e9e qu'une femme devienne president des Etats-Unis!\r\n.Et \u00e0 la question, quel est le candidat le plus sino-compatible. La meilleurs r\u00e9ponse serait certainement  aucun. Dans un \u00e9ditorial acerbe, le Global Times, journal proche du PCC chinois , faisait remarquer que la mont\u00e9e du \u00ab populiste, narcisisque raciste \u00bb Donald TRUMP avait au moins  un aspect positif. : Celui de d\u00e9montrer au monde entier que la d\u00e9mocratie.ch\u00e8re aux Etats-Unis.  \u00e7a ne fonctionne pas toujours tr\u00e8s bien.))\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 353, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845579", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus de Chine / TUM_2016-07-06T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mercredi, le point de vue des Chinois, par Rapha\u00ebl Grand."], "variantIds": ["ece-7845579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [66%] :\r\nIl y a de la voie l\u00e9gale il y la comme \u00e7a va aider nos stocks de fournir une capuche que faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [89%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse au Amir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nLes USA, vus de Chine aujourd'hui dans notre s\u00e9rie sur l'influence des \u00c9tats-Unis dans le monde, la fa\u00e7on dont ils sont per\u00e7us les \u00c9tats-Unis et la Chine, 2 super- puissances deux \u00e9conomies rivales de syst\u00e8mes politiques qui s'opposent, la Chine et sa culture mill\u00e9naire face \u00e0 l'Am\u00e9rique et sa toute jeune d\u00e9mocratie \u00e2g\u00e9e tout juste de 200 40 ans, cela dit, l'influence de la culture am\u00e9ricaine en Chine est nette, tr\u00e8s nette, c'est un sujet sign\u00e9 Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [59%] :\r\nQui a, et ceux qui ont une image \u00e0 Wall assez et pourquoi est ce qu'il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que la monnaie si on a une quand m\u00eame cens\u00e9 couettes oui bien que dit adieu doit avoir qui arrive, je voulais pas que que je ne souhaitais dehors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [93%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter Donald Trump et Hillary Clinton, la Chine tue les \u00c9tats-Unis elle d\u00e9truit des emplois, vole des secrets, viole le m\u00eame le terme de Donald Trump la Chine viole l'Am\u00e9rique : \u00c9tats-Unis, Chine : les relations entre les 2 pays sont certainement compliqu\u00e9es des \u00e9conomies imbriqu\u00e9es sur lesquelles se greffent de vision du monde bien diff\u00e9rentes Shao une sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'Institut des relations internationales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:23) [88%] :\r\nWashington fait il en faudra Deschamps bien compris les relations bilat\u00e9rales entre les 2 pays sont tr\u00e8s compliqu\u00e9es, mais elles sont actuellement stables, d'autres, la Chine a de bonnes collaborations avec les \u00c9tats-Unis sur de nombreux sujets comme le changement climatique, la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et m\u00eame la lutte contre le terrorisme, mais sur des questions plus r\u00e9gionales, il y a une comp\u00e9tition et des tensions importantes comme par exemple avec la mer de Chine \u00e0 Narbonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [93%] :\r\nLa mer de Chine m\u00e9ridionale Carrefour du trafic maritime mondial o\u00f9 l'influence chinoise grandit, Washington s'y oppose sur la pile des dossiers compliqu\u00e9s, citons aussi celui du Dala\u00ef-Lama, le leader tib\u00e9tain en exil, car au contraire r\u00e9cemment Barack Obama pourtant derri\u00e8re les relations belliqueuses il y a 2 pays qui s'influencent mutuellement pour la Chine, les \u00c9tats-Unis repr\u00e9sentent le monde occidental, vous \u00eates \u00e9tranger, vous avez un nez pointu en Chine, on vous demandera d'abord si vous \u00eates am\u00e9ricain McDonald's Starbuck s'Nike, Apple, les enseignes am\u00e9ricaines ont colonis\u00e9 les villes chinoises \u00e0 Shanghai il y a m\u00eame une reproduction du Central Perk, le caf\u00e9, le caf\u00e9 devenu c\u00e9l\u00e8bre dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends, quintessence de la culture New-Yorkaise branch\u00e9e ici dans le Central Perk de Shanghai, l'ambiance est jeune, casquette de baseball sur la t\u00eate, on pianote sur des ordinateurs estampill\u00e9s d'une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [82%] :\r\nPomme croqu\u00e9e voil\u00e0 serein, moi j'aime beaucoup la culture am\u00e9ricaine, ici c'est un restaurant comme dans la s\u00e9rie Friends, qu'on voit, nous, les \u00e9tudiants, on regarde souvent ses s\u00e9ries am\u00e9ricains \u00e0 l'universit\u00e9, programm\u00e9 pour n\u00e9gocier avec le bon c\u00f4t\u00e9, avec les \u00c9tats-Unis, c'est qu'ils absorbent toutes les cultures, plut\u00f4t que de suivre la tradition, ils sont aussi plus cr\u00e9atifs Francis mal moi j'aime leur libert\u00e9 et leur ouverture d'esprit, oui, oui, je connais aussi je pas quoi, je trouve les Am\u00e9ricains un peu trop frivole, trop superficiels du \u00e0 \u00e9tudier, ils agissent parfois sans r\u00e9fl\u00e9chir, je signe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [81%] :\r\nShao dessus une de l'Institut des relations internationales de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [85%] :\r\nMonsieur Darcos ann\u00e9e ici chaque m\u00eame de notre pays, vous voyez la culture am\u00e9ricaine partout oui caf\u00e9 Starbuck sont encore le nouveau parc Disney cette influence peut-\u00eatre positive mais elle a aussi ses revers pour le dire autrement : certains Chinois pensent que l'influence am\u00e9ricaine est excessive en Chine autour de Tindouf qui un chien il s'inqui\u00e8tent de voir la tradition chinoise dispara\u00eetre il y a eu des critiques par rapport \u00e0 l'influence de Disney sur les enfants chinois, d'autres disent aussi que les \u00e9tudiants chinois se consacrent trop \u00e0 l'anglais, alors que le mandarin est laiss\u00e9 en retrait doit tout d'arracher la peau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [94%] :\r\nLe gouvernement chinois a donc pris des mesures en modifiant les programmes scolaires, par exemple pour placer au coeur de l'enseignement, les valeurs socialistes chinoises d\u00e8s l'an prochain l'anglais dispara\u00eetra des branches obligatoires du chaos l'examen national qui donne acc\u00e8s aux universit\u00e9s, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans les cin\u00e9mas, les productions am\u00e9ricaines sont \u00e9galement limit\u00e9es et censur\u00e9es, si n\u00e9cessaire, tout comme les sites internet am\u00e9ricain Google, Facebook, Twitter inaccessible en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [90%] :\r\nBush surtout Saria Thierry ce n'est pas que le gouvernement chinois veuille absolument couper ou mettre des restrictions \u00e0 l'influence de la culture am\u00e9ricaine, nos autorit\u00e9s veulent plut\u00f4t promouvoir renforcer les traditions chinoises, ce que nous appelons les valeurs socialistes Le patriotisme l'\u00e9thique au travail, l'innovation, le sens du travail en \u00e9quipe, l'amiti\u00e9 Shire droitiers perdent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [93%] :\r\nIl y a pourtant un \u00e9v\u00e9nement aux \u00c9tats-Unis, qui semble passionner les Chinois quelque chose d'exotique, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, un show avec des personnages hauts en couleur, un peu comme la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Friends. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [84%] :\r\nEurostar : oui, je connais les candidats surtout Trump il est vraiment trop dr\u00f4le il veut construire une grande muraille entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, une id\u00e9e inspir\u00e9e de la grande muraille chinoise sont par mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [83%] :\r\n\u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s un lieu Nardelli l'action aux \u00c9tats-Unis int\u00e9ressent beaucoup les Chinois et aux dirigeants mais aussi les chauffeurs de taxis ou les citoyens normaux, par exemple, Trump est tellement \u00e9trange, les Chinois le trouve dr\u00f4le avec sa coupe de cheveux et ses discours inhabituel, c'est la premi\u00e8re raison de cet int\u00e9r\u00eat la 2\u00e8me raison c'est Hillary Clinton l'id\u00e9e qu'une femme devienne pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, patience, mardi, d'un jeune dramaturge venu donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [92%] :\r\nEnfin, \u00e0 la question : quel est le candidat le plus sino- compatible, la meilleure r\u00e9ponse serait certainement aucun dans un \u00e9ditorial acerbe le Global Times, journal proche du Parti communiste chinois, faisait remarquer que la mont\u00e9e du populiste narcissique et raciste, Donald Trump avait au moins un aspect positif : celui de d\u00e9montrer au monde entier que la d\u00e9mocratie cher aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:42) [96%] :\r\n\u00e7a ne fonctionne pas toujours tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis, vus de Chine sujet sign\u00e9 ce matin dans notre s\u00e9rie Rapha\u00ebl Grand voil\u00e0 c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T06:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CE0914B-C9E0-45AE-98C1-333647E56CC0", "internalArchiveId": "1CE0914B-C9E0-45AE-98C1-333647E56CC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chris Coleman, s\u00e9lectionneur de l'\u00e9quipe de football du Pays de Galles;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/FOOT PORTUGAL / PAYS DE GALLES / SELECTIONNEUR GALLOIS) La nuit prochaine, \u00e0 coup s\u00fbr, des klaxons!\r\nSoit des supporters gallois soit des supporters portugais.\r\nPortugal - Pays-de Galles, c'est ce soir d\u00e8s 21 heures \u00e0 Lyon. \r\nEt l'invit\u00e9 surprise de cette 1\u00e8re demi-finale est parfaitement unie autour de son s\u00e9lectionneur \u00e0 la peau mate, Chris Coleman. \r\nBernardin Allemann:\r\n  MAG 1'26\r\nPortugal - Pays de Galles, \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re, et sur RTSdeux.\r\n(21/RUSSIE : POUTINE ET LOI CONTRE HOOLIGANISME PAPIER) Les temps sont durs, en Russie, pour les supporters...\r\nLe pays tire des enseigments du scandale des hooligans russes qui ont caus\u00e9 un sacr\u00e9 grabuge, tout r\u00e9cemment \u00e0 Marseille.\r\nD\u00e9sormais, les citoyens devront montrer une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 quand ils ach\u00e8tent des billets pour des \u00e9v\u00e9nements sportifs:\r\nVladimir Poutine vient de signer une nouvelle loi. Isabelle Cornaz...\r\n  MAG 1'01\r\n(Br\u00e8ve CH GB) Et si Londres et Berne se rapprochaient un peu gr\u00e2ce au Brexit?\r\nUn premier pas s'est, en tout cas, fait hier apr\u00e8s-midi: une commission du Parlement britannique a re\u00e7u le pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche scientifique helv\u00e9tique. \r\nMartin Vettterli -futur pr\u00e9sident de l'EPFL- est venu pr\u00e9senter \u00e0 ses membres l'exp\u00e9rience v\u00e9cue par la Suisse, pays donc hors de l'UE, en mati\u00e8re de recherche.\r\n(23/GB DECOMPTE THERESA MAY 8h) Theresa May, favorite pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron au poste de Premier ministre.\r\nLa ministre de l'int\u00e9rieur britannique est arriv\u00e9e largement en t\u00eate du premier vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, \r\nFabrice Gaudiano:\r\nPAPIER DIRECT\r\nLe Royaume-Uni craint en effet une chute des investissements. \r\nLe maire de la City de Londres demande une action rapide pour clarifier les futures relations de la Grande-Bretagne avec l'Union\r\neurop\u00e9enne.\r\n(01/AVENIR TTIP ITV INEICHEN) Quant \u00e0 l'accord de libre-\u00e9change transatlantique entre les Etats-Unis et l'Union europ\u00e9enne: il sera sans doute concr\u00e9tis\u00e9, m\u00eame sans la Grande-Bretagne.\r\nLa Suisse ne participe pas, mais suit les discussions tr\u00e8s attentivement, dans l'optique d'adapter ce trait\u00e9 \u00e0 la sauce helv\u00e9tique une fois qu'il sera pr\u00eat. \r\nLa Secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch:\r\n SON 52''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nCet optimisme suisse tranche avec les propos du secr\u00e9taire d'Etat fran\u00e7ais au Commerce ext\u00e9rieur; pour ce dernier, un tel accord est impossible cette ann\u00e9e.\r\n(D7/USA MEETING COMMUN OBAMA-CLINTON) Bouff\u00e9e d'air pour Hillary Clinton : elle ne sera pas inculp\u00e9e pour avoir envoy\u00e9 des emails officiels secrets via son serveur priv\u00e9. \r\nPar contre, le directeur du FBI d\u00e9nonce le comportement \u00ab extr\u00eamement n\u00e9gligent \u00bb de la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche.\r\nNul doute que cette affaire va la poursuivre pendant toute la campagne!\r\nEt Barack Obama ne pourra rien y faire. Malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, hier, en Caroline du Nord... Philippe Revaz:\r\nAugmenter le pouvoir de l'arm\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la profonde crise \u00e9conomique et politique.\r\nL'appel du pr\u00e9sident Nicolas Maduro...\r\nEt pendant que le pouvoir comm\u00e9morait hier.. avec des discours.. l'ind\u00e9pendance nationale, environ 500 V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes ont franchi de force la fronti\u00e8re avec la Colombie, ferm\u00e9e depuis pr\u00e8s d'un an.\r\nJuste pour acheter les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 qu'on ne trouve plus au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\n(17/TOURISME : TUNISIE, TURQUIE, EGYPTE MOINS ATTRAYANTS POUR SUISSES PAPIER) On s'en doutait un peu... les touristes occidentaux d\u00e9laissent la Tunisie, l'Egypte et la Turquie...\r\nLes tour op\u00e9rateurs font ce constat, tir\u00e9 d'un sondage men\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage.\r\nLes Suisses r\u00e9servent leurs vacances en Occident principalement, et au dernier moment.\r\nClair que les \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 y sont pour qqch... Estelle Braconnier:\r\n  MAG 55'\r\nCe soir, donc, rdv sur la RTS pour le foot.\r\nD'ici l\u00e0, les supporters de Roger Federer auront eu le temps de transpirer devant le match qui opposera le numero 3 mondial au numero 9, Marin Cilic, sur le gazon de Wimbledon.\r\nLes deux hommes ne se sont plus crois\u00e9s.. sur les courts.. depuis l'US open 2014, sur une victoire, alors, du Croate.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 625, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845587", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7845606", "ece-7845587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:43Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 Lens, Milosevic un costume toujours impeccable sur les \u00e9paules, Chris Coleman joue gros ce soir, le s\u00e9lectionneur du Pays de Galles, regardera le Portugal droit dans les yeux, il sait qu'il peut faire vibrer ces 3 millions de compatriotes jusqu'\u00e0 la finale, dimanche, les supporters russes, eux, auront la vie dure, suite au scandale dit hooligans \u00e0 Marseille en d\u00e9but d'Euro, Vladimir Poutine vient de signer une 2\u00e8me loi stricte en toute discr\u00e9tion, Hillary Clinton respire doublement et de 1, elle \u00e9vite les poursuites dans l'affaire de ses e-mails et de 2, elle re\u00e7oit le plein soutien de Barack Obama l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [89%] :\r\nCoup sur des claques sont sortis des supporters gallois, soit des supporters portugais Portugal Pays de Galles, c'est ce soir d\u00e8s 21 heures \u00e0 Lyon et l'invit\u00e9 surprise de cette premi\u00e8re demi- finale est parfaitement unie autour de son s\u00e9lectionneur \u00e0 la peau mate, Chris Coleman Bernardin Allemann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [92%] :\r\nLaisse Coleman 46 ans, le costume toujours impeccable sur les \u00e9paules, un air de gendre id\u00e9al, Poli, avec juste ce qu'il faut d'\u00e9nergie au bord du terrain pour motiver ses troupes sans tomber dans l'exc\u00e8s apr\u00e8s avoir succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 son ami Gary Speed dans le suicide fin 2011 reste un myst\u00e8re Coleman a mis quelque temps avant d'imprimer sa patte sur une \u00e9quipe dont le sens du sacrifice et du don total a impressionn\u00e9 plus Coleman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [87%] :\r\nDominique Poirier zoning si on a besoin de joueurs d'une \u00e9quipe pr\u00eat \u00e0 jeter leurs corps devant le ballon sur la ligne, bonjour la qualit\u00e9 dire mais il faut aussi d'autres ingr\u00e9dients pour obtenir le succ\u00e8s, le but c'est que \u00e7a soit au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir sorti la Belgique, le Pays de Galles peut regarder le Portugal dans les yeux plus Coleman offre plus la finale est possible l'homme appr\u00e9cie le d\u00e9fi et c'est comment l'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [76%] :\r\nIl ne re\u00e7oit et vous venez \u00e0 cr\u00e9er le m\u00eame objet jamais aussi vivons au milieu de la bataille regarde l\u00e0 o\u00f9 il faut aller chercher les choses \u00e0 Narbonne, ce qu'elle tout est ouvert et que tu ne sais pas ce qui va se passer, c'est effrayant, un ton, c'est fantastique, tout \u00e0 la fois gagne, ce sera de nouveau le cas je me r\u00e9jouis que Jagger je prends ces joueurs, ils sont fort Jacques, je veux qu'il le montre une nouvelle fois m\u00eame second show \u00e0 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [83%] :\r\nArticul\u00e9 autour de \u00e7a veut dire Belmer mais sans l'autre Star Ouenz\u00e9 suspendu la s\u00e9lection galloise entend faire vibrer ces 3 millions de compatriotes jusqu'\u00e0 la finale de dimanche, les Gallois ont vot\u00e9 pour le break Seat mais se plaisent terriblement dans l'Europe du football Bernardin Lehman rtssport Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [94%] :\r\nPortugal Pays de Galles \u00e0 suivre en Direct sur la 1\u00e8re et sur RTS 2, les temps sont durs en Russie pour les supporters le pays tire des enseignements du scandale des hooligans russes qui ont caus\u00e9 un sacr\u00e9 grabuge tout r\u00e9cemment \u00e0 Marseille, d\u00e9sormais les citoyens devront montrer une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 quand ils ach\u00e8tent des billets pour des \u00e9v\u00e9nements sportifs, Vladimir Poutine vient de signer une nouvelle loi Isabelle Corona. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:42) [91%] :\r\nLa loi a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en toute discr\u00e9tion par Vladimir Poutine, elle entre en vigueur imm\u00e9diatement les supporters devront d\u00e9sormais montrer leur identit\u00e9 pour p\u00e9n\u00e9trer dans les stades et les organisateurs d'\u00e9v\u00e9nements sportifs devront proc\u00e9der \u00e0 cette identification des fans au plus tard 3 heures avant le d\u00e9but des matchs la liste noire d'\u00e9oliennes, qui sont interdits d'entr\u00e9e dans les stades, sera aussi publi\u00e9e sur le site du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur en parall\u00e8le \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, la Russie a aussi sign\u00e9 ce week- end un autre texte, une convention du Conseil de l'Europe qui restreint la libert\u00e9 de mouvement d\u00e8s hooligans \u00e0 l'\u00e9tranger, la Russie accueille en 2018, la Coupe du monde de football et bien que son attitude a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ambigu lors des bagarres impliquant les supporters russes en France, Moscou doit montrer que la s\u00e9curit\u00e9 sera garantie en 2018 il y a quelques ann\u00e9es, le championnat russe de football avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 que l'acc\u00e8s aux matchs se fasse sur pr\u00e9sentation du passeport les incidents lors des matchs de l'Euro 2016 \u00e0 Marseille ont probablement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de cette loi, Isabelle a rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [92%] :\r\nEt si Londres et Berne se rapprocher un peu gr\u00e2ce aux briques en tout cas un 1er pas s'est fait hier apr\u00e8s- midi, une commission du parlement britannique a re\u00e7u le pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche scientifique helv\u00e9tique Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident des PFL est venu pr\u00e9senter \u00e0 ses membres l'exp\u00e9rience v\u00e9cue par la Suisse, pays donc hors de l'Union en mati\u00e8re de recherche mais favorite pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron au poste de 1er ministre la ministre de l'int\u00e9rieur britannique est arriv\u00e9 largement en t\u00eate du 1er vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [91%] :\r\nTeresa mais il y a re\u00e7u le soutien de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s th\u00e9oris\u00e9 avec 165 voix, elle poss\u00e8de une confortable avance sur ses poursuivants, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge, le processus de s\u00e9lection se poursuit, d'ici la semaine prochaine, il ne restera plus que 2 finalistes, qui seront d\u00e9partag\u00e9s durant l'\u00e9t\u00e9 par un vote des militants conservateurs ainsi l'\u00e9lu sera d\u00e9sign\u00e9 officiellement d\u00e9but septembre, grande favorite, Teresa s'est dite pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier le meilleur accord possible en quittant l'Union europ\u00e9enne et pour y parvenir, elle n'h\u00e9sitera pas \u00e0 mettre dans la balance le sort des 3 millions de citoyens europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni toutefois malgr\u00e9 la pression europ\u00e9enne Theresa mais il a pr\u00e9cis\u00e9 qu'elle prendrait tout son temps pour enclencher la preuve la proc\u00e9dure de divorce voulue par le bras Exit mais peut-\u00eatre que la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique la rattrapera 40 le plongeon de la livre et la fuite des capitaux qui risque de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en crise immobili\u00e8re, h\u00e9 bien l'\u00e9t\u00e9 insulaires de la Grande-Bretagne s'annonce tr\u00e8s mouvement\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [96%] :\r\nOui, le Royaume-Uni craint en effet une chute des investissements, le maire de la City de Londres demande une action rapide pour clarifier les futures relations de la Grande-Bretagne avec l'Union europ\u00e9enne quant \u00e0 l'accord de libre- \u00e9change transatlantique entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, il sera sans doute concr\u00e9tis\u00e9, m\u00eame sans la Grande-Bretagne, la Suisse ne participe pas, mais suit les discussions tr\u00e8s attentivement dans l'optique d'adapter ce trait\u00e9 \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, une fois qu'il sera pr\u00eat, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [87%] :\r\nLa Grande-Bretagne et naturellement, les pays les plus importants, parce les num\u00e9ro 2 dans l'Union europ\u00e9enne et naturellement un alli\u00e9 tr\u00e8s proche des \u00c9tats-Unis, mais je pense que m\u00eame sans de Royaume-Uni serait int\u00e9ressant elle encore beaucoup d'autres pays qui feraient partie de cet \u00e9t\u00e9 est -ce que le break a chang\u00e9 quelque chose est -ce que \u00e7a ralentit les n\u00e9gociations, \u00e7a les rend plus compliqu\u00e9 ou pas ce que j'ai entendu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est que l'id\u00e9e est toujours de terminer \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donc, il semblerait qu'il n'y a pas de changement dans ce sens, je pense qu'il faut quand m\u00eame revoir un peu les param\u00e8tres de la n\u00e9gociation, donc pour la Suisse, on imagine reprendre toujours l'accord qui sera conclu entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne sans la Grande-Bretagne notre travail de suivi de ces n\u00e9gociations, comme il l'a \u00e9t\u00e9 avant et puis, en parall\u00e8le, nous entameront si les travaux pour voir qu'est ce que nous faisons vis-\u00e0-vis du Royaume-Uni, une fois qu'il aura \u00e0 d\u00e9cider de ce qu'il veut faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon cette bouff\u00e9e d'air pour Hillary Clinton, elle ne sera pas inculp\u00e9e pour avoir envoy\u00e9 des mails, des e-mails officiels secrets via son serveur priv\u00e9, par contre, le directeur du FBI, d\u00e9nonce le comportement n\u00e9gligent extr\u00eamement n\u00e9gligent de la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche, nul doute que cette affaire va la poursuivre pendant toute la campagne et Barack Obama, Obama ne pourra rien y faire, malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s hier en Caroline du Nord, Philippe Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [82%] :\r\nBarack Obama a mis toute son \u00e9nergie et son charisme, service d'Hillary Clinton, hier, dans ce tout 1er meeting commun Charlotte prenant m\u00eame son vieux slogan de campagne de la peau et du Togo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [89%] :\r\nNous, on aura entendu aucun mot d'Obama ni de Clinton sur la d\u00e9cision du FBI, une atmosph\u00e8re de d\u00e9ni assez irr\u00e9el r\u00e9gnait sur ce meeting \u00e0 une phrase \u00e9tait dans tous les esprits et sans doute bient\u00f4t dans l'\u00e9quipe de campagne r\u00e9publicain, celle du directeur du FBI, les adresses de telle ou un string Richebois Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement n\u00e9gligente, c'est le constat aiguis\u00e9 comme un couteau, prononc\u00e9 par James commis quelques heures plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident Obama n'\u00e9tait pas au courant du calendrier ni de la d\u00e9cision du FBI, selon la Maison Blanche, mais la succession d'\u00e9v\u00e9nements depuis une semaine, a cr\u00e9\u00e9 un halo d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, un soup\u00e7on de collusion entre la Maison Blanche, la justice et la candidate Clinton Donald Trump en meeting \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, a pu r\u00e9sumer en un mot, le syst\u00e8me c'est corrompu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:10) [77%] :\r\nC'est absurde, oui, Traor\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [91%] :\r\nSous l'enqu\u00eate du FBI contredit beaucoup des d\u00e9clarations de Clinton ces derniers mois, le probl\u00e8me de la candidate est plus que jamais, le manque de confiance \u00e0 son \u00e9gard pour y rem\u00e9dier, Obama est all\u00e9 sur le terrain des sentiments je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [71%] :\r\nOui, l'aridit\u00e9 ben oui, et puis plus loin ma foi oui, l'art n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us, moi, c'est \u00e9videmment un coin de 15 ans Wes belle-maman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [91%] :\r\nMais il faudra plus que les professions de foi de Bama pour r\u00e9tablir la confiance en Clinton elle \u00e9vite le pire avec une passion la r\u00e9primande cinglante inflig\u00e9e par le chef du FBI va la poursuivre tout au long de sa campagne, Philippe revint rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [92%] :\r\nOn s'en doutait un peu, les touristes occidentaux d\u00e9laissent la Tunisie, l'\u00c9gypte et la Turquie, les tour op\u00e9rateurs font ce constat tir\u00e9 d'un sondage men\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage, les Suisses r\u00e9servent leurs vacances en Occident, principalement, et au dernier moment, clair que les \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 y sont pour quelque chose, Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:10) [92%] :\r\nL'association fa\u00eeti\u00e8re des voyagistes pointe du doigt la peur provoqu\u00e9e par les attentats terroristes pour ces changement de destination, alors que les r\u00e9servations de vacances \u00e9tait jug\u00e9 relativement bas ces derniers temps, la reprise est l\u00e0, mais c'est de mani\u00e8re cibl\u00e9e des r\u00e9servations \u00e0 court terme pour des vols pr\u00e9vus dans les jours ou semaines \u00e0 venir, la client\u00e8le adepte des vacances baln\u00e9aires porte plut\u00f4t son choix sur les pays occidentaux sur le podium, l'Espagne et saisi l'Italie, le Portugal ou encore la Croatie et Chypre un report des s\u00e9jours qui profite \u00e0 l'Europe, jusqu'\u00e0 un certain point un Mayorque par exemple dans l'archipel espagnol des Bal\u00e9ares, l'affluence record ces derniers mois, devient insupportable pour certains citoyens des graffitis peu accueillant fleuri dans les rues de la capitale, clamant touristes dehors ou encore le tourisme tue la ville, le nouveau gouvernement r\u00e9gional impose une nouvelle taxe de 2 euros par adulte s\u00e9journant dans l'archipel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [91%] :\r\nCe soir, lundi, rendez- vous sur la RTS pour le foot, d'ici l\u00e0, les supporters de Roger Federer auront le temps de auront eu le temps de transpirer devant le match qui opposera la num\u00e9ro 3 mondiale, au num\u00e9ro 9 Marinkovic sur le gazon de Wimbledon, les 2 hommes ne se sont plus crois\u00e9s sur les courts depuis l'US Open 2014 sur une victoire alors du croate. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T06:20:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A18AAD3-3489-4111-B212-8D0362C95769", "internalArchiveId": "0A18AAD3-3489-4111-B212-8D0362C95769", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Orange is the new Black\"", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Orange is the new Black\"  \r\n*** 6h36, l'heure de Sport Matin et l'on se rend ce mercredi \u00e0 Wimbledon pour y retrouver Laurent Bastardoz, bonjour. \r\nBonjour Simon, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous. Londres ou il est 5h36. Mais rassurez-vous pas besoin de reculer vos montres.\r\n*** On va parler Laurent ce matin de cette facult\u00e9 qu'ont les grands champions de tennis de ne laisser \u00e0 personne d'autres ou presque le soin de gagner les plus prestigieux tournois de l'ann\u00e9e. \r\nEt parmi eux les Grands Chelem. Des tournois qui sont au nombre de 4 par ann\u00e9e. L'Open d'Australie, Roland Garros, Wimbledon et l'US Open. Des Grand Chelem qui se jouent aux meilleurs des 5 sets alors que les autres tournois de l'ann\u00e9e se disputent au meilleur des 3 manches. Autre particularit\u00e9. P\u00e9cuni\u00e8re cette fois est qu'ils sont dot\u00e9s \u00e9videmment d'un Price Monay, ou gains en tournoi qui atteint d\u00e9sormais des sommes vertigineuses. 2 millions de francs suisses par exemple ! C'est la somme que remportera dimanche le vainqueur de l'\u00e9dition 2016 de Wimbledon. Tant chez les hommes que chez les femmes. \r\n*** Est-ce la seule raison qui explique cette domination des meilleurs ? \r\nC'est peut-\u00eatre une des raisons mais pour bien comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne Simon. Ce chiffre qui parle de lui-m\u00eame : Depuis l'av\u00e9nement de Roger Federer en 2003, 52 des 54 titres de Grand Chelem ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s par des joueurs class\u00e9s dans le TOP 5 mondial. Mieux de Roland Garros en 2005 \u00e0 Wimbledon en 2012, trois joueurs seulement ont trust\u00e9 29 des 30 titres mis en jeu. Leurs noms : Raphael Nadal, Novak Djokovic et Roger Federer. Seul l'Argentin Juan-Martin Del Potro, tombeur samedi de Stan Wavrinka est venu cass\u00e9 l'\u00e9g\u00e9monie de ce trio magique. C'\u00e9tait en 2009 \u00e0 l'US Open. \r\n*** En fait depuis Wimbledon 2003 seules deux surprises ont \u00e9maill\u00e9 les plus grands tournois du monde. \r\nGaston Gaudio en 2004, alors 44\u00e8me au classement de l'ATP avait remport\u00e9 Roland Garros face \u00e0 son compatriote Guillermo Coria, alors No 3 mondial et victime...  les fans de tennis s'en souviennent certainement de crampes durant cette finale. \r\nAutre surprise. en 2014, un an apr\u00e8s sa suspension de 4 mois pour dopage au nic\u00e9thamine, un stimulant cardiaque, le succ\u00e8s de Marin Cilic \u00e0 l'US Open contre le Japonais Kei Nishicori. Cilic qui avait \u00e9cart\u00e9 en demi-finale Roger Federer en 3 sets. Un Federer que le Croate retrouvera aujourd'hui sur sa route en quart de finale \u00e0 Wimbledon. On ne refait pas l'histoire mais cette derni\u00e8re aime bien parfois nous faire des pieds de nez ! \r\nAlors pour comprendre ces chiffres, on le rappelle 95% des tournois du Grands Chelem remport\u00e9s depuis 2003 par un joueur du top 5 mondial, qui de mieux plac\u00e9 pour en parler que le Ma\u00eetre Federer lui-m\u00eame\r\n   SON FEDERER 43''\r\n*** Le stress peut aussi Laurent \u00eatre un facteur qui explique cette domination des joueurs d'exp\u00e9rience ?\r\nAbsolument. Un joueur qui d\u00e9barque sur un tournoi du Grand Chelem souvent se met de la pression. Veut trop bien faire. N'arrive pas suffisemment \u00e0 se relacher. Et sur 5 sets c'est \u00e9videmment un probl\u00e8me. Surtout face aux meilleurs joueurs de la plan\u00e8te. \r\n*** Et cette domination Laurent se retrouve \u00e9galement d\u00e9sormais dans les Masters 1000, les 9 tournois les plus importants de l'ann\u00e9e apr\u00e8s les Grand Chelem ? \r\nOui surtout depuis 2009 et le changement de formule. On a pass\u00e9 du Masters S\u00e9ries 1000 au World Tour Masters 1000 avec des dotations financi\u00e8res de plus en plus interessantes.  Et l\u00e0 les chiffres sont encore plus \u00e9difiants : 68 tournois depuis 2009, 61 victoires pour 4 hommes Simon.  \r\n*** Djokovic, Murray, Nadal et Federer par exemple !  \r\nExact ! 4 hommes qui, en Masters 1000, n'ont pas l\u00e2ch\u00e9 un seul sacre depuis 2014 et la victoire de Wavrinka \u00e0 Monte Carlo. Les vainqueurs restent les meilleurs mais c'est vrai que dans les Masters 1000 souvent de grands joueurs sont \u00e9limin\u00e9s rapidement m\u00eame si il y a toujours l'un d'entre eux qui est l\u00e0 pour remporter le titre-\r\nC'est donc surtout dans les Masters 500 comme le tournoi de B\u00e2le ou les Masters 250 comme ceux de Gen\u00e8ve ou Gstaad que les surprises sont l\u00e9gions.\r\nEnfin ces derniers chiffres Simon. 8 hommes se sont partag\u00e9s les tournois du Grand Chelem depuis 2004 contre 18 femmes ! C'est dire si l'on peut aussi consid\u00e9rer que Djokovic, Nadal, Murray, Federer font parties d'une g\u00e9n\u00e9ration d'exception. En comparaison, parce qu'ils nous ont aussi fait r\u00eaver ils \u00e9taient 16 \u00e0 se partager les Grand Chelem sur une m\u00eame p\u00e9riode de 12 ans entre 1974 et 1986. Et ils avaient pour nom : Borg, Mc Enroe, Connors, Villas, Becker, Noah et autre Lendl.  Ca nous rajeuni pas ! \r\n*** Federer-Cilic en quart de finale \u00e0 Wimbledon ce sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 14h ! Merci Laurent Bastardoz, c'\u00e9tait Sport Matin.", "durationSec": 345, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Orange is the new Black\" / JDM_2016-07-06T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les d\u00eeners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7845590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:46Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa premi\u00e8re, la r\u00e9volution des s\u00e9ries 3\u00e8me \u00e9pisode de nos int\u00e9ressons ce matin \u00e0 la repr\u00e9sentation des homosexuels \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, premi\u00e8res s\u00e9ries \u00e0 mettre en sc\u00e8ne un personnage transsexuel ONG in The new Black, raconte le quotidien de d\u00e9tenus dans une prison pour femmes s\u00e9ries salu\u00e9 par les militants de la cause LGBT dont les ruines transsexuel Laverne Cox est devenu une v\u00e9ritable ic\u00f4ne la r\u00e9volution des s\u00e9ries, elle est propos\u00e9e par Sophie Iselin tous les jours, elle est r\u00e9alis\u00e9e par Alexandr d'avoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [80%] :\r\nD'une voix niveau doucement en place, elle est explosive, c'est on a d\u00fb la retirer du programme tr\u00e8s sage d\u00e9cision les lesbiennes peuvent \u00eatre tr\u00e8s dangereux, c'est la testost\u00e9rone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [88%] :\r\nC'est une s\u00e9rie majeure pour la cause homosexuelle une s\u00e9rie dont la diffusion sur Netflix r\u00e9volutionnent la repr\u00e9sentation de l'homosexualit\u00e9 pour Iris Bray, professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Paris et auteur de l'ouvrage Sex in de s\u00e9rie la port\u00e9e politique de Rungis de new Black est tr\u00e8s importante. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:10) [88%] :\r\nEt l\u00e0 on est vraiment pour moi dans une s\u00e9rie qui a une part \u00e9ducative tr\u00e8s importante et tr\u00e8s forte et c'est une s\u00e9rie dont qui est diffus\u00e9e sur Netflix, qui est vraiment accessible tr\u00e8s facilement partout dans le monde et qui pour moi est l'une des s\u00e9ries qui est le plus politique parce qu'il y a des id\u00e9es politiques tr\u00e8s tr\u00e8s fortes au sein de la Syrie sur l'acceptation de l'autre et sur le fait qu'il y a pas qu'une seule sexualit\u00e9 que c'est vraiment quelque chose en termes diplomatiques, Gloria. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [84%] :\r\nTous \u00e9taient au courant de tout \u00e7a, alors non, non, non, je ne savais rien, je veux dire, il m'a dit qu'il avait voyag\u00e9 apr\u00e8s ses \u00e9tudes, mais elle avait omis de mentionner sa petite amie lesbienne qui dirigeait un r\u00e9seau de trafic de drogue international, alors imaginez ma surprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [93%] :\r\nEt il en aura fallu du temps pour qu'apparaissent \u00e0 l'\u00e9cran des h\u00e9ros ou des h\u00e9ro\u00efnes aux moeurs sexuelles diff\u00e9rentes, le r\u00e9sultat d'ann\u00e9es de luttes men\u00e9es par les associations LGBT dans les m\u00e9dias et dans la rue, une lutte qui a trouv\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, une autre forme de r\u00e9sonance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:15) [86%] :\r\nIl y a eu une une lutte par rapport aux sc\u00e8nes d'amour, de sexe, elles \u00e9taient pas du tout visible, il y a, il y a 20 ans, il y a 30 ans on montrait rien ont sugg\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [98%] :\r\nDelphine Roux de la F\u00e9d\u00e9ration genevoise des associations LGBT. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [90%] :\r\nOn avait tellement peur de choquer, qu'on n'assumait pas le fait de mettre personnage c'est des \u00e9volutions qui sont assez r\u00e9cente, c'est vrai que les les personnages LGBT les s\u00e9ries \u00e7a atteint des des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs t\u00e9l\u00e9spectatrices, \u00e7a peut \u00eatre encore le mod\u00e8le, donc \u00e7a a une grande importance, notamment en terme de visibilit\u00e9 mais aussi de lutte contre les discriminations, \u00e7a permet aussi de traiter de ces questions en profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [95%] :\r\nDes questions abord\u00e9es de fa\u00e7on in\u00e9dite au fil des \u00e9pisodes et surtout des personnages auxquels la population gay mais aussi h\u00e9t\u00e9rosexuel peut d\u00e9sormais s'identifier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [83%] :\r\nDes jeunes LGBT grandissent contrairement aux jeunes h\u00e9t\u00e9rosexuels parfois sont sans mod\u00e8le ou alors plut\u00f4t avec des mod\u00e8les n\u00e9gatif, on fait avec l'image que la soci\u00e9t\u00e9 leur renvoie de c'est-\u00e0-dire que ce qu'ils ont pas normaux, ils sont cons nature des propos qui entendent assez souvent par ailleurs parfois dans les \u00e9coles, d'o\u00f9 l'importance d'avoir aussi des des mod\u00e8les positifs, que ce soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, mais aussi en vrai je pense \u00e0 \u00e0 la 20 Cox qui justement joue ce personnage Tron\u00e7ais et elle- m\u00eame transe dans la s\u00e9rie Homeland vise une Black, donc il sait tr\u00e8s bien ce par quoi une personne Transpo elle a aussi ses revendications personnelles des politiques qu'elle utilise tout \u00e0 fait, consciemment, c'est un mod\u00e8le pour la communaut\u00e9 et ONG ne Black, c'est une s\u00e9rie qui a un succ\u00e8s qui est \u00e9norme au niveau mondial et c'est l\u00e0 l'importance puisque la m\u00eame Koksal et maintenant, elle est connue mondialement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [83%] :\r\nCe qu'il faut comprendre, c'est que la prison n'a plus les moyens de vous fournir vos anciennes hormones si je prends pas mes m\u00e9dicaments, je vais mettre \u00e0 r\u00e9gresser Buffett chaleur sur nocturne, mon visage pas s'affaisser mais pour le groupement des journaux pendant les 2 tonnes, laissez -moi vous expliquer quand mon p\u00e9nis a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e en 2 et a vers\u00e9 mes testicules ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s, ce qui fait que mon corps ne produit plus du tout de testost\u00e9rone pour remplacer cartoonesque alors quand j'avoue Simon. \r\nCe personnage de la vers une Cox, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la s\u00e9rie est important puisque Laverne Cox et la 1\u00e8re femme transgenre, avoir \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 au rang de vedette par la t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e8s de repr\u00e9senter, en fait, les minorit\u00e9s comme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:40) [81%] :\r\nOui, des personnages finement et en plus, de faire passer des id\u00e9es tr\u00e8s forte autour voil\u00e0 de de ce que c'est que de d'\u00eatre attir\u00e9 par une autre femme de ce que c'est que de dettes, je pense que c'est une s\u00e9rie tr\u00e8s tr\u00e8s importante et qui, par le m\u00e9dium de la t\u00e9l\u00e9, qui est quand m\u00eame la s\u00e9rie, c'est quelque chose qui universel qui peut \u00eatre regard\u00e9 par presque tout le monde, passer des des id\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s forte de mani\u00e8re universelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [87%] :\r\nOui probl\u00e8me subissent de new Black S\u00e9ries sur les droits et la visibilit\u00e9 des homosexuels, une cause largement explor\u00e9 dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 est encore tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9fendre dans certains pays, gr\u00e2ce \u00e0 sa diffusion sur internet et son effet virale sur les r\u00e9seaux sociaux son message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [75%] :\r\nEst devenu universel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [88%] :\r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries une s\u00e9rie propos\u00e9e par Sophie Iselin elle vous emm\u00e8ne au prochain \u00e9pisode, au coeur des in\u00e9galit\u00e9s sociales du syst\u00e8me am\u00e9ricain avec un mot de cr\u00e8me s\u00e9ries qui d\u00e9barque cet \u00e9t\u00e9 sur le petit \u00e9cran. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T05:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DD957AF-4163-4CB1-B4FF-8BE1A6C255CF", "internalArchiveId": "7DD957AF-4163-4CB1-B4FF-8BE1A6C255CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;James Comey, directeur du FBI;Donald Trump, candidat aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, r\u00e9publicain;Emanuel Sangra, responsable du centre de comp\u00e9tence d'\u00e9valuation au contr\u00f4le des finances;Matthey-Junod Desaules, Christine;Jacques Bourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;St\u00e9phane Montangero,  pr\u00e9sident du Parti socialiste vaudois;Olivier Feller, Conseiller national PLR vaudois;Marcel Berthold, conservateur des monuments du canton du Jura;Labruy\u00e8re\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D7/USA MEETING COMMUN OBAMA-CLINTON) OBAMA/CLINTON/EMAILS : un moment crucial de la campagne US\r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s'est brutalement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\r\nLe directeur du FBI a recommand\u00e9 hier de ne pas inculper Hillary Clinton dans l'affaire des emails, mais a d\u00e9nonc\u00e9 le comportement \u00ab extr\u00eamement n\u00e9gligent \u00bb de l'ancienne Secr\u00e9taire d'Etat. \r\nQuelques heures plus tard, Barack OBAMA est entr\u00e9 en campagne aux c\u00f4t\u00e9s de la candidate d\u00e9mocrate pour leur tout premier meeting commun, en Caroline du Nord. \r\nPhilippe Revaz nous raconte cette folle journ\u00e9e de campagne...\r\nInt\u00e9gr\u00e9\r\nIls ne sont plus que 3.\r\nTrois candidats britanniques pour succ\u00e9der \u00e0 Cameron au poste de 1er ministre.\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat aux Retraites Stephen Crabb se retire de la course et Theresa May pointe \u00e0 la place de favorite.\r\nLa ministre de l'Int\u00e9rieur, cette eurosceptique qui a finalement rejoint la campagne pro-UE, a elle re\u00e7u le soutien de la moiti\u00e9 des 330 d\u00e9put\u00e9s tories, soit 165 voix. \r\nDerri\u00e8re elle, les ministres Andrea Leadsom et Michael Gove.\r\nLe Brexit commence \u00e0 provoquer un vent de panique sur le march\u00e9 immobilier britannique...\r\n3 fonds - Standard Life, Aviva Investors et M&G Investment - viennent de suspendre leurs activit\u00e9s face \u00e0 l'afflux des demandes de remboursements.\r\nLa Banque d'Angleterre sugg\u00e8re d'ailleurs aux banques d'ouvrir les vannes, soit lib\u00e9rer des liquidit\u00e9s pour soutenir une \u00e9conomie britannique qui craint la r\u00e9cession.\r\n*** Il y a un an, la Gr\u00e8ce disait NON aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9es par les cr\u00e9anciers \r\n\"Un acte sublime de r\u00e9sistance\" contre l'Europe de l'aust\u00e9rit\u00e9, a twitt\u00e9 hier le Premier ministre Alexis Tsipras.\r\nLe 5 juillet 2015, 62% des Grecs refusaient, par r\u00e9f\u00e9rendum, les mesures alors propos\u00e9es. \r\nUne semaine plus tard, le gvnt grec se voyait contraint de signer avec les cr\u00e9anciers un nouveau pr\u00eat pour \u00e9viter la faillite du pays, \r\net donc d'accepter la poursuite de l'aust\u00e9rit\u00e9...\r\n(D1/5 MIA PREVOYANCE VIEILLESSE ENVOLES) 5 milliards de francs de pr\u00e9voyance vieilliesse oubli\u00e9s par les travailleurs !\r\nCes fonds en d\u00e9sh\u00e9rence sont des sommes, souvent modestes, que les employ\u00e9s omettent de r\u00e9clamer en passant d'un travail \u00e0 l'autre. \r\nLe contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souligne, dans un rapport, ces milliards oubli\u00e9s.\r\nIls sont g\u00e9r\u00e9s, en attendant que les personnes concern\u00e9es r\u00e9clament leur d\u00fb! Muriel Ballaman... \r\n MAG 1'21\r\nPeut-\u00eatre faites-vous partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires?\r\nposez la question \u00e0 la centrale d'information du 2\u00e8me pilier...\r\n(04/REDUCTION PESTICIDES ITV BOURGEOIS) Produire des fruits, des l\u00e9gumes et des c\u00e9r\u00e9ales dans le respect de l'environnement et de la sant\u00e9: les paysans devraient utiliser 50% de pesticides en moins d'ici \u00e0 10 ans. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, lance un plan d'action: 50 mesures devraient permettre d'atteindre ce but. \r\nQu'en pensent les principaux concern\u00e9s? Ecoutez le directeur de l'Union suisse des paysans, Jacques Bourgeois: \r\n  MAG 1'00\r\nJacques Bourgeois interrog\u00e9 par Christine Matthey.\r\nLes milieux concern\u00e9s ont jusqu'au 28 octobre pour donner leur avis.)\r\nEnviron 180 places devraient \u00eatre mises \u00e0 disposition pour les requ\u00e9rants d'asile, \u00e0 Onex, en 2018.\r\nL'Etat de GE a accord\u00e9 la demande d'autorisation de construire, d\u00e9pos\u00e9e pour ce centre d'h\u00e9bergement provisoire... \r\ndes logements modulaires d'urgence...\r\nLes autorit\u00e9s communales soutiennent ce projet, au grand dam de nombreux habitants du quartier. \r\nLes riverains ont d'ailleurs 30 jours pour faire recours.\r\n(D3/RIE III : QUEL DANGER POUR LA SOLUTION VAUDOISE ?) *** La gauche part au combat contre la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises...\r\njug\u00e9e trop favorable aux milieux \u00e9conomiques au d\u00e9triment des personnes physiques. \r\nLa fameuse RIE III aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur les finances des villes et cantons. \r\nDans le canton de Vaud, en particulier, les opposants sont inquiets.\r\nIls craignent que le compromis politique adopt\u00e9 par le peuple au mois de mars soit mis \u00e0 mal par la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale. \r\nAnouk Henry:\r\n  MAG 1'33\r\n(06/JU RESTAURATION SITE ST-URSANNE ITV BERTHOLD) *** St Ursanne, 4 ans de travaux.\r\nOn la surnomme parfois \"la perle du Jura\" \r\nHier, le premier coup de pioche d'un chantier de presque 8 millions de francs pour r\u00e9am\u00e9nager la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale. \r\nLes travaux auront un gros impact sur le b\u00e2ti. \r\nMais toutes les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises! Le lieu restera authentique, promet le conservateur des monuments du canton du Jura, Marcel Berthold:\r\n  MAG 47''\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.\r\nSt Ursanne attire chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150 000 touristes de Suisse et de l'\u00e9tranger.\r\n(10/HONGRIE REFERENDUM REPARTITION REFUGIES PAPIER) Comment r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays membres de l'UE?\r\nLe 2 octobre, la Hongrie organisera un r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan europ\u00e9en de r\u00e9partition.\r\nSelon ce plan, les pays de l'Union se partagent la charge d'accueillir, dans un premier temps, 160.000 personnes sur deux ans. \r\nLa Hongrie h\u00e9bergerait ainsi 2000 r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nOr le gouvernement nationaliste de Viktor Orban s'y oppose.\r\nEt les Hongrois seront appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante: \"Voulez-vous que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cr\u00e8te une relocalisation obligatoire de citoyens non hongrois en Hongrie sans l'approbation du Parlement hongrois?\" A Budapest, Florence Labruy\u00e8re:\r\nQuel que soit le r\u00e9sultat, ce r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas de cons\u00e9quences juridiques. \r\nIl permettra juste\u00e0 Viktor Orban de capitaliser sur ce th\u00e8me porteur qui a fait remonter la popularit\u00e9 de son parti dans les sondages.\r\nUeli Maurer s'est rendu \u00e0 Rome hier pour une visite de travail. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral a abord\u00e9 des questions migratoires et fiscales avec les ministres italiens de l'int\u00e9rieur et des finances.\r\nLes trois hommes se sont accord\u00e9s sur la question de la protection des fronti\u00e8res.\r\nLe temps de pr\u00e9sence des gardes italiens \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise sera allong\u00e9. Des patrouilles mixtes assureront une pr\u00e9sence dans les trains Milan-Paris.\r\n(19/CYCLISME TDF AVANT 1ERE ETAPE MONTAGNE PAPIER) Marcel K\u00fcttel s'est adjug\u00e9 hier la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, longue de 237 kilom\u00e8tres 500, entre Saumur et Limoges. \r\nL'Allemand s'est impos\u00e9 au sprint... \r\nLe Slovaque Peter Sagan a conserv\u00e9 le maillot jaune de leader. \r\nRomain Roseng, sur la Route du Tour:\r\n  54''\r\nIl mesure 1m98: Marin Cilic sera l'adversaire de Roger Federer, cet apm \u00e0 Wimbledon.\r\nLes deux hommes ne se sont plus crois\u00e9s depuis l'US open en 2014, o\u00f9 le B\u00e2lois aviat perdu face au Croate.\r\nEt sinon, il y a du foot ce soir. Vous le savez, 21h \u00e0 LYon, Le pays de Galles affronte le Portugal en 1\u00e8re demi-finale de l'Euro 2016.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(METEO) METEO\r\nLe temps sera bien ensoleill\u00e9 en ce milieu de semaine. \r\nQuelques nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de matin\u00e9e dans l'arc jurassien, sur le nord du Plateau et le long des Pr\u00e9alpes, 2-3 cumulus cet apm, sinon le ciel bleu.\r\nLes temp\u00e9ratures sont estivales : 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 25 \u00e0 29 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi...\r\nIl fera encore plus chaude demain et vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) La journ\u00e9e sera bien ensoleill\u00e9e. Avec ce matin de nombreux\r\nbancs nuageux dans l'arc jurassien, sur le nord du Plateau et le long des Pr\u00e9alpes. Ils \u00e9volueront en\r\npetits cumulus sur les reliefs en cours de journ\u00e9e.\r\nLes temp\u00e9ratures resteront estivales avec 25\u00b0 sur le Plateau et jusqu'\u00e0 29 en Valais. La limite du 0\r\ndegr\u00e9 se situera vers 4000 m\u00e8tres.\r\nCe temps estival nous accompagnera jusqu'en fin de semaine, dans une ambiance de plus en plus\r\nchaude. Ce week-end, le temps deviendra plus lourd et la tendance orageuse augmentera.", "durationSec": 896, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845597", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-06T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Lorence Milasevic / JDM_2016-07-06T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7845612", "ece-7845597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:44Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Laurence Milosevic Obama- Clinton \u00e0 un moment crucial de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, le locataire de la Maison- Blanche ressort m\u00eame son vieux slogan de campagne et vante les atouts de la candidate d\u00e9mocrate, m\u00eame si l'affaire des e-mails n'a pas fini d'empoisonner sa compagne 5 milliards de francs de pr\u00e9voyance vieillesse attendent qu'on les r\u00e9clame un travail de saisonniers, un petit job d'\u00e9t\u00e9 puis 6 mois sans travailler, et voil\u00e0, vous oubliez votre avoir vieillesse, m\u00eame modeste, il se retrouve dans une institution de libre passage de la pr\u00e9voyance professionnelle c'est parti pour 4 ans de travaux \u00e0 Saint-Ursanne, la perle du Jura r\u00e9am\u00e9nager la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale co\u00fbtera quasiment 8 millions de francs, mais ces garanties, le lieu conservera son authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [87%] :\r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries 3\u00e8me \u00e9pisode aujourd'hui la repr\u00e9sentation des homosexuel \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, rendez- vous \u00e0 6 heures 20 avec Sophie Iselin, ils ont pour nom : Djokovic- Nadal murray Federer Vavrinka \u00e0 eux 5, ils ont remport\u00e9 depuis Wimbledon en 2003 47 des 52 Grands Chelems au programme, comment expliquer que ces champions, soit pratiquement imbattable dans les tournois majeurs, la r\u00e9ponse sera dans matin avec Laurent Bastard, do, les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs quelle influence sont -ils sur le monde aujourd'hui, le Mexique, un pays tout entier tourn\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis, un voisin qui vont un peu et de mani\u00e8re surprenante, comme une extension de lui- m\u00eame, reportage \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [78%] :\r\nEurope : la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [92%] :\r\nRicken se brutalement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et le directeur du FBI, a recommand\u00e9 hier de ne pas inculper Hillary Clinton dans l'affaire des e-mails, mais en d\u00e9non\u00e7ant le comportement extr\u00eamement n\u00e9gligent de l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat, quelques heures plus tard, Barack Obama est entr\u00e9 en campagne aux c\u00f4t\u00e9s de la candidate d\u00e9mocrate pour leur tout 1er meeting commun en Caroline du Nord, Philippe nous raconte cette folle journ\u00e9e de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [85%] :\r\nBarack Obama a mis toute son \u00e9nergie et son charisme au service d'Hillary Clinton, hier, dans ce tout 1er meeting commun Charlotte prenant m\u00eame son vieux slogan de campagne par ailleurs de la peau et du Togo. \r\nNous, on aura entendu aucun mot d'Obama ni de Clinton sur la d\u00e9cision du FBI, une atmosph\u00e8re de d\u00e9ni assez irr\u00e9el r\u00e9gnait sur ce meeting \u00e0 une phrase \u00e9tait dans tous les esprits et sans doute bient\u00f4t dans l'\u00e9quipe de campagne r\u00e9publicain, celle du directeur du FBI, des averses tellement extr\u00eame Richebois Hillary Clinton a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement n\u00e9gligente, c'est le constat aiguis\u00e9 comme un couteau, prononc\u00e9 par James commis quelques heures plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident Obama n'\u00e9tait pas au courant du calendrier ni de la d\u00e9cision du FBI, selon la Maison Blanche, mais la succession d'\u00e9v\u00e9nements depuis une semaine, a cr\u00e9\u00e9 un halo d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, un soup\u00e7on de collusion entre la Maison Blanche, la justice et la candidate Clinton Donald Trump en meeting \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, a pu r\u00e9sumer en un mot, le syst\u00e8me c'est corrompu Capstern Aubry Traor\u00e9 oui sous enqu\u00eate du FBI contredit beaucoup des d\u00e9clarations de Clinton ces derniers mois, le probl\u00e8me de la candidate est plus que jamais, le manque de confiance \u00e0 son \u00e9gard pour y rem\u00e9dier, Obama est all\u00e9 sur le terrain des sentiments, je crois, oui l'aridit\u00e9 Barouin point et puis plus loin ma foi oui, Hillary n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [67%] :\r\nMoi, \u00e7a y est, nous y avons et 3000 15 ans Wes Beno\u00eet m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [88%] :\r\nMais il faudra plus que les professions de foi d'Obama pour r\u00e9tablir la confiance en Clinton elle \u00e9vite le pire la crise passion mais la r\u00e9primande cinglante inflig\u00e9e par le chef du FBI va la poursuivre tout au long de sa campagne, Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [90%] :\r\nIls ne sont plus que 3 3 candidats britanniques pour succ\u00e9der \u00e0 Cameron, David Cameron au poste de 1er ministre le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux retraites St\u00e9phane Crabb se retire de la course et Theresa May pointe \u00e0 la place de favorite, la ministre de l'Int\u00e9rieur cette eurosceptique qui a finalement rejoint la campagne pro- \u00e0 elle, re\u00e7u le soutien de la moiti\u00e9 des 330 d\u00e9put\u00e9s tories s'dont sens soit 165 voix derri\u00e8re elle les ministres Andr\u00e9a lithium et malgr\u00e9 l'Gove. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [92%] :\r\nIl y a un an, la Gr\u00e8ce, disait non aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 propos\u00e9es par les cr\u00e9anciers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [94%] :\r\nUn acte sublime de r\u00e9sistance contre l'Europe de l'aust\u00e9rit\u00e9, a twitt\u00e9 hier le 1er ministre Alexis Tsipras, le 5 juillet 2015 62 pourcent des des Grecs refusaient par r\u00e9f\u00e9rendum les mesures alors propos\u00e9es, une semaine plus tard, le gouvernement grec se voyait contraint de signer avec les cr\u00e9anciers, un nouveau pr\u00eat pour \u00e9viter la faillite du pays et donc d'accepter la poursuite de l'aust\u00e9rit\u00e9 5 milliards de francs de pr\u00e9voyance vieillesse oubli\u00e9s par les travailleurs, mais oui, ces fonds d\u00e9sh\u00e9rence sont des sommes souvent modestes que les employ\u00e9es omettent de r\u00e9clamer en passant d'un travail \u00e0 l'autre, le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances souligne dans un rapport, ces milliards oubli\u00e9s en attendant que les personnes concern\u00e9es r\u00e9clament leur d\u00fb, ils sont g\u00e9r\u00e9s Muriel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:55) [90%] :\r\nUn travail de saisonniers, un petit de jobs d'\u00e9t\u00e9 puis 6 mois sans travailler et votre avoir veill\u00e9 \u00e0 se retrouve dans une institution de libre passage de la pr\u00e9voyance professionnelle qui peut-\u00eatre une banque ou une assurance, une somme que beaucoup oublient de r\u00e9clamer, une fois qu'ils ont \u00e0 nouveau un emploi et ses oublis il y en a de plus en plus Emmanuel sans gras, responsable du centre de comp\u00e9tence d'\u00e9valuation au contr\u00f4le des finances. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [86%] :\r\nC'est en augmentation parce que bah le march\u00e9 du travail flexible, les personnes partent \u00e0 l'\u00e9tranger pour partir pendant plusieurs mois pour plus que 6 mois, ou alors ils trouvent pas tout de suite un nouvel employeur, la tendance est vraiment d'augmentation du nombre de fonds qui sont g\u00e9r\u00e9s par les institutions de libre passage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [86%] :\r\nEn cause : les employeurs qui n'informerait pas suffisamment leurs employ\u00e9es sur le d\u00e9part, une population de travailleurs et particuli\u00e8rement touch\u00e9e par ces fonds en d\u00e9sh\u00e9rence, ce sont les \u00e9trangers Emmanuel sans gras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [84%] :\r\nLe probl\u00e8me principal, c'est plut\u00f4t les travailleurs \u00e9trangers qui ont peut-\u00eatre pass\u00e9 8 mois en Suisse et puis qui ensuite se trouve dans un autre pays sous le la, seront peut-\u00eatre plus difficile \u00e0 \u00e0 retrouver mais en g\u00e9n\u00e9ral, on retrouve ces personnes, ces personnes retrouvent leurs fonds. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:06) [84%] :\r\nMais si la recherche de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires est trop cher ou qu'ils ne sont pas retrouv\u00e9es, ces montants partent dans un fonds de garantie pour les caisses de pension en faillite, 100 ans apr\u00e8s la naissance du cotisant inattentif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [95%] :\r\nEt peut-\u00eatre faites -vous partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires pos\u00e9 la question \u00e0 la centrale d'information du 2\u00e8me pilier produire des fruits, des l\u00e9gumes et des c\u00e9r\u00e9ales dans le respect de l'environnement et de la sant\u00e9, les paysans devraient utiliser 50 pourcent de de pesticides en moins d'ici \u00e0 10 ans, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture de l'agriculture lance un plan d'action 50 mesures devraient permettre d'atteindre ce but et compense les principaux concern\u00e9s, \u00e9coutez le directeur de l'Union suisse des paysans Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:45) [92%] :\r\nNous saluons ce plan d'action parce qu'il permettra de faire toute la lumi\u00e8re dans ce domaine que sont les produits phytosanitaires, j'aimerais rappeler que il nous avons pas attendu ce plan d'action pour prendre des gens qui \u00e9taient des mesures, il y a par exemple \u00e0 la question de la r\u00e9alit\u00e9, version des cours d'eau o\u00f9 l'espace qui est r\u00e9serv\u00e9 aux aux il n'y a plus d'engrais ni de producteurs sanitaires qui sont eux sur ces surfaces l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:09) [91%] :\r\nAlors parmi les mesures propos\u00e9es justement vous le dites, certaines sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es, par exemple, la s\u00e9lection de vari\u00e9t\u00e9s de plantes r\u00e9sistantes aux maladies, le monde paysan est d\u00e9j\u00e0 attentif \u00e0 ces progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:21) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc, et puis je pense que l'on doit continuer sur cette voil\u00e0 mais je crois qu'il faut aussi en faire un d\u00e9bat global, je crois qu'il y a pas que les agriculteurs qui utilisent des produits phytosanitaires, je pense en particulier de domaine public lorsque vous avez dans les communes pour pr\u00e9server des espaces libres de toute mauvaise Sarkozy il y a \u00e9galement des produits phytosanitaires, je crois qu'il faut ici en faire un enjeu global. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [93%] :\r\nJacques Bourgeois interrog\u00e9 par Christine Matthey, les milieux concern\u00e9s ont jusqu'au 28 octobre pour donner leur avis, environ 180 places devraient \u00eatre mises \u00e0 disposition pour les requ\u00e9rants d'asile \u00e0 nez un au canton de Gen\u00e8ve en 2018, l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve accord\u00e9 la demande d'autorisation de construire d\u00e9pos\u00e9e pour ce centre d'Abergement provisoire des logements modulaires d'urgence les autorit\u00e9s communales, soutiennent ce projet, au grand dam de nombreux habitants du quartier, les riverains ont d'ailleurs 30 jours pour faire recours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [94%] :\r\nEt la gauche qui part au combat contre la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [93%] :\r\nTrop favorable aux milieux \u00e9conomiques au d\u00e9triment des personnes physiques, la fameuse et 3 aurait des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur les finances des villes et des cantons dans le canton de Vaud en particulier, les opposants sont inquiets, ils craignent que le compromis politique adopt\u00e9 par le peuple au mois de mars, soit mise \u00e0 mal par la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:37) [92%] :\r\nC'est que l'\u00e9quilibre est fragile, une baisse substantielle du taux d'imposition pour les entreprises et en \u00e9change des compensations sociales comme les allocations familiales ou des subsides pour les assurances maladie plus g\u00e9n\u00e9reuse, or la loi f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit les outils suppl\u00e9mentaires pour permettre aux entreprises de payer encore moins d'imp\u00f4ts pour St\u00e9phane Montangero, pr\u00e9sident du Parti socialiste Vaudois, cela va clairement trop loin. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:59) [88%] :\r\nDans le canton de Vaud on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population en paquet un paquet qui formera toutes qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e comme telle et par le gouvernement et par le le Parlement, nous \u00e9tions 2 de ceux qui ont d\u00e9fendu ce paquet et nous avons gagn\u00e9 dans les urnes et maintenant il faut effectivement que ce paquet puissent mettre en place comme il faut avec une r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale qui soit une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:21) [90%] :\r\nParmi les outils pr\u00e9vus au niveau f\u00e9d\u00e9ral des d\u00e9ductions sur les brevets ou sur les investissements dans la recherche des outils jug\u00e9s tr\u00e8s int\u00e9ressants par le conseiller national PLR Olivier Feller, qui admet que les recettes fiscales pourraient baisser davantage. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:34) [91%] :\r\nLe compromis Vaudois, qui a \u00e9t\u00e9 ficel\u00e9, il sera mis en oeuvre, c'est une question de cr\u00e9dibilit\u00e9 politique pour les les \u00e9lus, alors il est vrai qu'il faudra faire une pes\u00e9e des des int\u00e9r\u00eats comment attirer des entreprises, comment les attirer avec des soutif fiscaux int\u00e9ressants, sans pour autant conduire \u00e0 des pertes de recettes fiscales trop importante, je pense que le Parlement Vaudois devra faire des choix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:00) [92%] :\r\nSi le peuple accepte la r\u00e9forme f\u00e9d\u00e9rale de la fiscalit\u00e9, les cantons resteront libres d'appliquer ou non ces instruments les d\u00e9bats cantonaux seront alors ouverts et certainement vif, particuli\u00e8rement dans le canton de Vaud Saint-Ursanne 4 ans de travaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [93%] :\r\nOn la surnomme parfois la perle du Jura, hier, le 1er coup de pioche d'un chantier de presque 8 millions de francs pour r\u00e9am\u00e9nager la City mais cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, les travaux auront un gros impact sur le b\u00e2ti, \u00e9videmment, mais toutes les mesures ont \u00e9t\u00e9 prises le lieu restera authentique promet le conservateur des monuments du canton du Jura Marcel Berthold. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:32) [90%] :\r\nOn a retenu 2 principes, je dirais, directeur, c'est le maintien de l'authenticit\u00e9 du lieu d'une part et des mat\u00e9riaux et puis d'autre part, \u00e9viter un nivellement par le bas, auxquelles la vieille ville est expos\u00e9e par le fait de ces installations techniques modernes \u00e0 poser, on imagine qu'il y a toute une richesse arch\u00e9ologique \u00e0 d\u00e9couvrir oui en effet c'est la 1\u00e8re fois qu'on va faire des fouilles arch\u00e9ologiques en tant que telle dans la vieille ville de Saint-Ursanne, \u00e0 part le p\u00e9rim\u00e8tre de la coll\u00e9giale et l\u00e0 \u00e9videmment il y a un tr\u00e8s fort potentiel arch\u00e9ologique, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s assur\u00e9 qu'on va trouver quelque chose et \u00e7a sera, on peut le penser, une valeur patrimoniale ajouter pour la ville de Saint-Ursanne, le Clos du Doubs et le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein et de Saint-Ursanne tire chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 150000 touristes de Suisse et de l'\u00e9tranger comment r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays membres de l'Union europ\u00e9enne le 2 octobre la Hongrie organisera un r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan europ\u00e9en de r\u00e9partition selon ce plan, les pays de l'Union se partagent la charge d'accueillir dans un 1er temps 160000 personnes sur 2 ans, la Hongrie h\u00e9bergerait ainsi 2000 r\u00e9fugi\u00e9s, mais le gouvernement nationaliste de Viktor Orban s'y oppose et hongrois seront appel\u00e9s \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : voulez -vous que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9cr\u00e8te une relocalisation obligatoire de citoyens non non hongrois Hongrie sans l'approbation du Parlement hongrois, bonne chance \u00e0 Budapest, Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:02) [92%] :\r\nLe r\u00e9f\u00e9rendum est la suite d'une campagne contre les r\u00e9fugi\u00e9s, que le gouvernement m\u00e8ne depuis un an et demi, la cha\u00eene sportive hongroise tr\u00e8s \u00e0 cause du football diffuse pendant les pauses, des actualit\u00e9s d'une minute, il y a toujours un reportage n\u00e9gatif sur les migrants pourtant apr\u00e8s la vague massive de l'an dernier, on ne compte plus que 2000 demandeurs d'asile dans le pays, mais par cette campagne Les Hongrois voteront sans doute non au r\u00e9f\u00e9rendum, Viktor Orban pourra ainsi se poser en d\u00e9fenseur de la nation face aux diktats europ\u00e9ens mais depuis le break Seat cette consultation prend une autre signification, certains analystes se demandent si Viktor Orban ne veut pas, \u00e0 terme, quitter l'Union europ\u00e9enne pour l'instant en tout cas les rois restent tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la construction communautaire 65 pourcent veulent veulent rester dans l'Union, Florence Labruy\u00e8re pour rtsinfo Budapest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [91%] :\r\nEt quel que soit le r\u00e9sultat, ce r\u00e9f\u00e9rendum n'aura pas de cons\u00e9quences juridiques, il permettra juste \u00e0 Viktor Orban de de capitaliser sur ce th\u00e8me porteur qui a fait remonter la popularit\u00e9 de son parti dans les sondages, oui Mahrer s'est rendu \u00e0 Rome hier pour une visite de travail, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a abord\u00e9 des questions migratoires et fiscales avec les ministres italien de l'Int\u00e9rieur et des Finances, les 3 hommes se sont accord\u00e9s sur la question de la protection des fronti\u00e8res, le temps de pr\u00e9sence des gardes italiens, \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise sera allong\u00e9 et des patrouilles mixtes assureront une pr\u00e9sence dans les trains, Milan- Paris : Marcel K\u00fcttel s'est adjug\u00e9, hier, la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, longue de 237 kilom\u00e8tres 500 entre Saumur et Limoges, l'Allemand s'est impos\u00e9 aux sprints le slovaque Peter sa gamme a conserv\u00e9 le maillot jaune de leader Romain sur la grotte du Tour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:39) [88%] :\r\n\u00e9clatante revanche de Marcel Kittel \u00e0 Limoges, absent du Tour de France l'an dernier en raison d'un virus, l'Allemand a mis 3 jours \u00e0 retrouver ses sensations 2\u00e8me AU Dabitch est seulement 7\u00e8me \u00e0 Angers, il a su parfaitement rectifi\u00e9 le Tir sur un terrain o\u00f9 on ne l'attendait pas forc\u00e9ment avec une arriv\u00e9e en faux- plat montant les favoris avaient pour nom Saganne finalement 3\u00e8me et surtout Coquart 2\u00e8me battu d'un boyau un sprinter spectaculaire o\u00f9 le Fran\u00e7ais et le vainqueur du jour ont franchi la ligne d'arriv\u00e9e, \u00e9paule contre \u00e9paule apr\u00e8s 4 premi\u00e8res journ\u00e9es de plaine, c'est d\u00e9sormais le Massif Central qui se dresse devant les coureurs au menu de la 5\u00e8me \u00e9tape si c\u00f4tes dont 4 dans les 40 derniers kilom\u00e8tres, l'occasion pour le Fran\u00e7ais Juliana l\u00e0 Philippe 2\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral d'attaquer le maillot jaune Peters Ariane et pour les candidats \u00e0 la victoire finale de tenter une premi\u00e8re offensive Rome Aung rtssport Limoges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [90%] :\r\nIl mesure 1 m\u00e8tre 98 Marine, qui sera l'adversaire de Roger Federer cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon, les 2 hommes ne se sont plus crois\u00e9es depuis l'US Open en 2014 et sinon il y a du foot, ce soir, vous le savez, non ah bon, bon, oui, je vous l'apprends alors attendez, attendez, attention 21 heures Lyon soyez l\u00e0 le Pays de Galles, affronte le Portugal en premi\u00e8re demi- finale de l'Euro 2007 dans l'osmose. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roseng, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37978BCC-43B8-4F81-AF83-87DC8CC042AC", "internalArchiveId": "37978BCC-43B8-4F81-AF83-87DC8CC042AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9cologiste Nicolas Hulot a annonc\u00e9 mardi qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, estimant n'\u00eatre \"ni suffisamment arm\u00e9, ni suffisamment aguerri\" pour endosser l'habit de l'homme providentiel.\r\n\r\n* * Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise  \r\nNicolas Hulot ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle EN fRANCE.. \r\nL'\u00e9cologiste et ancien animateur t\u00e9l\u00e9 l'a annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux.. \r\nIl entretenait depuis des mois le suspense .. \r\nAriane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.. \r\nL'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois hollande pour la protection de la plan\u00e8te a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer, faute, dit-il, d'\u00eatre \u00ab suffisamment arm\u00e9, ou suffisamment aguerri pour cela\u00a0\u00bb.\r\n\u00ab je ne peux pas endosser l'habit de l'homme providentiel et pr\u00e9sidentiel.\u00a0\u00bb explique Nicolas Hulot.. il \u00e9crit avoir longuement r\u00e9fl\u00e9chi et consult\u00e9 avant d'avoir pris cette d\u00e9cision.. \"Conscient de l'attente et de l'espoir que certains ont plac\u00e9s en moi, je ne pouvais \u00e9carter d'un revers de main cette hypoth\u00e8se\u00a0\u00bb... \u00bbMais l'honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 ne pas nourrir plus longtemps une attente que je ne pourrai satisfaire\", ajoute-t-il.\r\nL'\u00e9cologiste demeurera \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme. Et il entend continuer de peser \u00e0 sa mani\u00e8re, dit il dans le d\u00e9bat politique.\r\nUn appel en faveur de sa candidature avait recueilli en quelques semaines plusieurs dizaines de milliers de signatures. Mais tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'un capital sympathie certain et d'une tr\u00e8s bonne image, selon un r\u00e9cent sondage, moins d'un Fran\u00e7ais sur trois souhaitait que l'\u00e9cologiste participe \u00e0 l' \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Des sondages le cr\u00e9ditaient d'un score compris entre 9 et 11% au premier tour.\r\nUn d\u00e9sistement qui est une mauvaise nouvelle pour le mouvement Europe Ecologie Les Verts.. d'autres en revanche se frottent les mains..\r\nDIRECT", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845626", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Hulot renonce \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise / 12H30_2016-07-06T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9cologiste Nicolas Hulot a annonc\u00e9 mardi qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, estimant n'\u00eatre \"ni suffisamment arm\u00e9, ni suffisamment aguerri\" pour endosser l'habit de l'homme providentiel."], "variantIds": ["ece-7845626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T05:56:41Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNicolas Hulot ne se pr\u00e9sentera pas \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en France, l'\u00e9cologiste et ancien animateur t\u00e9l\u00e9 l'a annonc\u00e9 hier soir sur les r\u00e9seaux sociaux il entretenait depuis des mois, le suspense Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors l'ancien envoy\u00e9 sp\u00e9cial de Fran\u00e7ois Hollande pour la protection de la plan\u00e8te, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se lancer, faute, dit -il, d'\u00eatre suffisamment arm\u00e9s ou suffisamment aguerri pour cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nJe ne peux pas endosser l'habit de l'homme providentiel et pr\u00e9sidentielle, explique Nicolas Hulot il \u00e9crit avoir longuement r\u00e9fl\u00e9chi et consult\u00e9 avant d'avoir pris sa d\u00e9cision, conscient de l'attente et de l'espoir que certains ont plac\u00e9s en moi, je ne pouvais \u00e9carter dans revers de main l'hypoth\u00e8se mais l'honn\u00eatet\u00e9 m'oblige \u00e0 ne pas nourrir plus longtemps une attente, que je ne pourrais pas satisfaire, ajoute -t-il, l'\u00e9cologiste demeurera \u00e0 la t\u00eate de la Fondation Nicolas Hulot pour la nature et l'homme et il entend continuer de peser \u00e0 sa mani\u00e8re et gr\u00e2ce \u00e0 sa fondation dans le d\u00e9bat public un appel en faveur de sa candidature, avait recueilli en quelques semaines, plusieurs dizaines de milliers de signatures, mais s'il b\u00e9n\u00e9ficie d'un capital sympathie certain et d'une tr\u00e8s bonne image selon un r\u00e9cent sondage, moins d'un Fran\u00e7ais sur 3, souhaitait que l'\u00e9cologiste participe \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait tout de m\u00eame, cr\u00e9dit\u00e9s de 9 \u00e0 11 pourcent des des intentions de vote au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [89%] :\r\nUn d\u00e9sistement qui est, qui est une mauvaise nouvelle en pour le mouvement Europe \u00c9cologie Les Verts, d'autres en revanche se frottent les mains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [90%] :\r\nOui alors chez Europe \u00c9cologie, les Verts, la candidature de Nicolas Hulot avait de plaire et de rassembler ce qui, pour ce parti, mal en point, n'\u00e9tait pas rien un candidat populaire capable de mobiliser au-del\u00e0 des rangs \u00e9cologistes id\u00e9al, il n'en sera rien qui pour prendre le relais alors C\u00e9cile Duflot est dans les starting-blocks, mais l'ancienne ministre est nettement moins populaire que Nicolas Hulot, les Verts vont donc avoir un probl\u00e8me pour 2017, du coup, l'id\u00e9e d'une primaire verte pourrait \u00eatre relanc\u00e9e, alors qu'elle avait avait abandonn\u00e9 il y a peu, et puis pour les autres candidats potentiels ou d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s \u00e0 gauche, h\u00e9 bien, en revanche, c'est une excellente nouvelle, l'abandon de Nicolas Hulot c'est un joli r\u00e9servoir potentiel de voix \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [89%] :\r\nRien ne sert, notre correspondante \u00e0 Paris parce Carpi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB2E119B-976B-4FCD-AEBF-C9C82A821F93", "internalArchiveId": "DB2E119B-976B-4FCD-AEBF-C9C82A821F93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUILLET2016_ELIMINES\r\nLa politique de l'asile doit davantage \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, plaide le ministre des finances UDC Ueli Maurer. Il esp\u00e8re que l'augmentation des d\u00e9penses dans ce secteur m\u00e8ne \u00e0 moins d'admissions de requ\u00e9rants.\r\n\r\n* * Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts La politique de l'asile doit \u00eatre davantage d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts...\r\nC'est le cr\u00e9do du ministre des Finances Ueli Maurer, qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes de la Baslerzeitung. \r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC voit dans la hausse des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'asile une \"chance\" pour mener cette discussion... \r\nPour Ueli Maurer, cette pression financi\u00e8re doit corriger la politique d'asile..\r\nPietro Bugnon, le Zurichois flirte avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9...\r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois... Ueli Maurer aime s'aventurer sur les plate-bandes de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En l'occurence aujourd'hui celles de Simonetta Sommaruga, qui est en charge de la politique d'asile en Suisse.\r\nDans cette interview au quotidien b\u00e2lois, Ueli Maurer se dit convaincu qu'\u00e0 moyen terme, la population ne voudra plus d\u00e9penser pluss l'asile. Le ministre des Finances fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re: +850 millions dans le budget 2017, en raison de la hausse des arriv\u00e9es de migrants.\r\nLe ministre des Finances veut donc passer l'asile \u00e0 la moulinette de la rigueur budg\u00e9taire. \"Comme dans tout autre dossier de la politique f\u00e9d\u00e9rale\", dit le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, il faut aussi discuter du rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice en mati\u00e8re d'asile.\r\n*** Ueli Maurer s'attend aussi \u00e0 une pression des cantons...\r\nOui qui pourraient se tourner vers la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elle assume l'entier des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants. Une pression \"logique et justifi\u00e9e\", estime Ueli Maurer, qui ajoute que la m\u00eame r\u00e9flexion peut \u00eatre faite pour les communes, qui sont confront\u00e9es \u00e0 une hausse des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'aide sociale.\r\nUeli Maurer veut donc que le Parlement se saisisse rapidement du dossier. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que les Chambres devraient accorder assez facilement les 850 millions suppl\u00e9mentaires. Mais qu'elles le feront sans grande conviction, r\u00e9clamant en m\u00eame du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il revoie sa politique d'asile.\r\n*** Une politique qu'Ueli Maurer critique ouvertement aujourd'hui...\r\nUeli Maurer n'a rien contre les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants dont la vie est menac\u00e9e. \"Mais nous avons ici trop de gens \u00e0 qui on accorde l'asile et qui n'en remplissent pas les conditions. Beaucoup d'entre eux sont venus en Suisse pour des raisons \u00e9conomiques\", ajoute le chef des Finances. S'il est sur la ligne de son parti, le Zurichois est par contre \u00e0 la limite de la coll\u00e9gialit\u00e9. Pas s\u00fbr que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga appr\u00e9cie.", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le ministre des Finances veut lier la politique d'asile \u00e0 ses co\u00fbts / 12H30_2016-07-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["La politique de l'asile doit davantage \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, plaide le ministre des finances UDC Ueli Maurer. Il esp\u00e8re que l'augmentation des d\u00e9penses dans ce secteur m\u00e8ne \u00e0 moins d'admissions de requ\u00e9rants."], "variantIds": ["ece-7845621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-29T11:56:47Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa politique de l'asile doit \u00eatre davantage d\u00e9termin\u00e9e par ses co\u00fbts, c'est le credo du ministre des Finances ou les marqueurs qui s'exprime aujourd'hui dans les colonnes de la base verse Zeitung le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC voit dans la hausse des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l'asile, une chance pour mener cette discussion pour les Maurer cette pression financi\u00e8re doit corriger la politique d'asile Pietro Bugnon, on vous retrouve \u00e0 Berne le Zurichois flirte avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [94%] :\r\nAh oui, et ce n'est pas la premi\u00e8re fois au lit Maurer aime s'aventurer sur les plates-bandes de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, en l'occurrence aujourd'hui celles de Simonetta Sommaruga qui est en charge de la politique d'asile dans cette interview au quotidien b\u00e2lois o\u00f9 les Maurer dit \u00eatre convaincu qu'\u00e0 moyen terme, la population ne voudra plus d\u00e9penser davantage pour l'asile, le ministre des Finances fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'augmentation des co\u00fbts annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re plus sur 850 millions de francs dans le budget 2017 en raison de la hausse des arriv\u00e9es de migrants, le ministre des Finances veut donc passer l'asile \u00e0 la moulinette de la rigueur budg\u00e9taire comme dans toute autre dossier de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC, il faut aussi discuter du rapport co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice en mati\u00e8re d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nTous les marins, qui s'attend aussi \u00e0 une pression des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nOui, qui pourraient se tourner vers la Conf\u00e9d\u00e9ration pour qu'elle assume l'entier des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'accueil de migrants une pression logique et justifi\u00e9e, estime, lui, Maurer, qui ajoute que la m\u00eame r\u00e9flexion peut \u00eatre faite pour les communes qui sont confront\u00e9es \u00e0 une hausse des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 l'aide sociale ou lit Maurer veut donc que le Parlement se saisisse rapidement du dossier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que les Chambres devraient accorder assez facilement et 850 millions suppl\u00e9mentaires mais qu'elles le feront sans grande conviction, r\u00e9clamant en m\u00eame temps du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il revoie sa politique d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [88%] :\r\nPolitique coulis Maurer critique donc ouvertement aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, les Maurer n'a rien dit -il contre les r\u00e9fugi\u00e9s et migrants dont la vie est menac\u00e9e, mais nous avons ici, trop de gens qui ne remplissent pas les conditions de l'asile, beaucoup d'entre eux sont venus en Suisse pour des raisons \u00e9conomiques, ajoute le chef des finances s'il est sur la ligne de son parti, l'UDC le Zurichois et par contre \u00e0 la limite de la coll\u00e9gialit\u00e9, pas s\u00fbr que sa coll\u00e8gue socialiste Simonetta Sommaruga appr\u00e9cie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0F5F454-2E94-4BC0-8F6F-E2D5388CEE32", "internalArchiveId": "E0F5F454-2E94-4BC0-8F6F-E2D5388CEE32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Ce Dictionnaire fait le point de mani\u00e8re critique sur les grandes th\u00e9matiques de l'imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raire, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res. R\u00e9dig\u00e9 par une cinquantaine de chercheuses et chercheurs actifs dans plusieurs pays de l'Europe et des Am\u00e9riques, le Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res n'est pas un compendium d'informations, mais un instrument de r\u00e9flexion et de travail. \r\nRencontre avec Michel Porret, co\u00e9diteur du Dictionnaire.", "durationSec": 739, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7822835", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res  / MAT_2016-07-06T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 06.07.2016"], "alternativeSummary": ["Ce Dictionnaire fait le point de mani\u00e8re critique sur les grandes th\u00e9matiques de l\u2019imaginaire utopique dans les cultures litt\u00e9raire, philosophique, politique et esth\u00e9tique des Lumi\u00e8res. R\u00e9dig\u00e9 par une cinquantaine de chercheuses et chercheurs actifs dans plusieurs pays de l\u2019Europe et des Am\u00e9riques, le Dictionnaire critique de l\u2019utopie au temps des Lumi\u00e8res n\u2019est pas un compendium d\u2019informations, mais un instrument de r\u00e9flexion et de travail. \n\nRencontre avec Michel Porret, co\u00e9diteur du Dictionnaire."], "variantIds": ["ece-7822835"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T18:03:50Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n8 heures 30 dans les matinales le plaisir d'accueillir en Direct et en duplex de Gen\u00e8ve, l'historien Michel Poret bonjour \u00e0 vous, bonjour, merci beaucoup pour votre invitation mais grand plaisir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous avez co- dirig\u00e9 avec 2 complices, le Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, publi\u00e9 chez Georg l\u00e0 sur la table, c'est une somme impressionnante qui d\u00e9voile de l'entr\u00e9e, Am\u00e9riques jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e, voyage, la mani\u00e8re dont le XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 penser, r\u00eaver th\u00e9oris\u00e9 l'utopie Michel pourrait imaginer a -t-elle ouvrage pr\u00e8s de 1400 pages avec des contributions de multiples auteur \u00e7a semble d\u00e9j\u00e0 utopique en soi qu'est -ce qui a donn\u00e9 l'impulsion de ce dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [88%] :\r\nAlors l'intuition de ce Dictionnaire doubler les d'une part li\u00e9e au fait que le proc\u00e8s professeur bon ma\u00eetre et codirecteur de de ce Dictionnaire avait re\u00e7u le Prix Balzan et il a investi une partie de ce prix prestigieux pour construire un projet collectif qui autour de ces travaux, puisque c'est un sp\u00e9cialiste des Lumi\u00e8res de l'utopie, oui la 2\u00e8me entr\u00e9e, c'est \u00e9videmment de relever un d\u00e9fi intellectuel peut-\u00eatre dans un monde o\u00f9 les utopies sont devenus un tout petit peu froide de faire le bilan, non pas le bilan exhaustif mais le bilan critique sur la culture de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire regarder comment 300 ans un petit peu plus apr\u00e8s Thomas se mord comment les penseurs, les politologues les les \u00e9crivains, les litt\u00e9raires ont abord\u00e9 la probl\u00e9matique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, donc c'\u00e9tait \u00e0 la fois un d\u00e9fi, je dirais, de reconnaissance intellectuelle vis-\u00e0-vis de Bansko et d'autre part, c'est un d\u00e9fi qui est qui \u00e9tait pouss\u00e9 par cette id\u00e9e qu'il \u00e9tait possible de faire un livre, je r\u00e9p\u00e8te, non exhaustif, plut\u00f4t un essai, un ensemble d'essais sur la culture politique, philosophique, litt\u00e9raire de l'utopie au XVIIIe si\u00e8cle, le 18\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9videmment, c'est pourquoi le XVIIIe si\u00e8cle n'aurait pu prendre le 19\u00e8me si\u00e8cle avec les grandes utopie socialisante, on aurait pu prendre le XXe si\u00e8cle avec les je dirais les contre- utopie, mais on a pris le 18\u00e8me si\u00e8cle parce que c'est certainement un moment charni\u00e8re entre l'h\u00e9ritage de Thomas se et puis justement l'utopie sociale socialisante du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est comme si au 18\u00e8me si\u00e8cle se r\u00e9p\u00e9ter une derni\u00e8re fois les grands paradigmes utopique, c'est-\u00e0-dire comment construire un r\u00e9cit comment construire une utopie narrative pour nous pr\u00e9senter id\u00e9alement les r\u00e8gles et lois les normes, les institutions d'un monde meilleur, dans lequel la libert\u00e9 n'existe pas mais dans lequel l'\u00e9galit\u00e9 est obligatoire pour le bonheur de tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [85%] :\r\nCe mot d'utopie Michel Poret, vous l'avez dit nous vient de Thomas mordant son son livre Utopia, qui est, qui est le nom propre d'une \u00eele imaginaire est -ce qu'Odyss\u00e9e ou au 18\u00e8me si\u00e8cle dans ce si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, c'est un mot en usage courant comment comment est -ce que vous l'avez per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [89%] :\r\nOui, cette cette int\u00e9ressant parce qu'il il recouvre 2 choses recouvre d'une part le genre litt\u00e9raire imagin\u00e9e par Thomas c'est-\u00e0-dire l'\u00eele dans laquelle on aborde, toujours selon le le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 narratif un voyage, un naufrage, on d\u00e9barque sur une \u00eele inconnue et le narrateur explorateur devient anthropologue puisqu'il va d\u00e9crire d'une certaine mani\u00e8re, les moeurs des des utopies et puis d'autre part \u00e0 partir des ann\u00e9es 1750 1760 le mot ce que note un tout petit peu diff\u00e9remment presque p\u00e9jorativement puisqu'on commence de l'utiliser pour d\u00e9crire des projets politiques, des projets de l\u00e9gislations id\u00e9al des projets d'\u00e9conomie qui semble \u00eatre compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 du r\u00e9el qui semble s'opposer \u00e0 la tradition politique et que l'on note de utopique, donc je crois que c'\u00e9tait vraiment int\u00e9ressant \u00e0 la fois l'usage classique utopie plut\u00f4t, c'est un lieu qui n'existe pas et puis d'autre part, une fa\u00e7on de d'\u00e9crire des textes politiques dont on estime qu'ils sont absolument hors de l'histoire hors sujet, hors du r\u00e9el, et en l'\u00e9conomie d'utopie certains textes de Rousseau a \u00e9t\u00e9 connot\u00e9e d'utopique, notamment ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e de contrat social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [90%] :\r\nCette vision n'a pas tellement chang\u00e9 aujourd'hui Michel pourrait -on quand on parle d'utopie aujourd'hui dans son usage courant, notamment dans le discours politique, cette employ\u00e9e de mani\u00e8re n\u00e9gative en g\u00e9n\u00e9ral vision politique utopique, quelque chose qui n'a aucune chance de venir vous montrer tout de m\u00eame dans ce ce Dictionnaire que tous ces textes litt\u00e9raires, philosophiques, politiques que vous avez r\u00e9uni un imaginaire \u00e0 ce si\u00e8cle dans lequel la r\u00e9volution bien s\u00fbr en ligne de mire \u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors le mot imaginaire est tr\u00e8s important, parce que la litt\u00e9rature utopique qui est un genre litt\u00e9raire, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement le d\u00e9ploiement d'un imaginaire social, politique et on peut ramener cette id\u00e9e, l'id\u00e9e forte des utopie c'est un imaginaire de la justice donne imaginaire du du bonheur maintenant le rapport \u00e9videmment entre utopie r\u00e9volution il est toujours il sollicite l'esprit a on on est souvent int\u00e9ress\u00e9s par par cette affaire, surtout si on se souvient qu'en 1789 para\u00eet en France les, les, les, les 30 volumes \u00e0 peu pr\u00e8s d'une grande collection de l'\u00e9diteur Garnier qui, pour la 1\u00e8re fois essaye de faire une anthologie des grands textes utopique et bien souvent, on s'est dit tiens ce livre para\u00eet en 89 et la 1\u00e8re phase de la r\u00e9volution \u00e9clate en 1789 donc il y aura un lien entre utopie et r\u00e9volution ce lien il est compliqu\u00e9, aucun utopiste du 17\u00e8me du 18\u00e8me si\u00e8cle, \u00e9videmment on aurait pu pr\u00e9voir la crise sociale, politique, \u00e9conomique, qui allait mettre fin \u00e0 l'ancien r\u00e9gime \u00e0 partir de 1789 une crise, une crise \u00e9videmment qui se pr\u00e9pare lentement \u00e0 partir des ann\u00e9es 1770 mais effectivement, il est possible, quelquefois il est probable que certains acteurs de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire sont all\u00e9s chercher dans les textes utopique des configurations philosophique, politique, morale, qui ont justifi\u00e9 leur propre je dirais leur propre culture politique Cancon justifi\u00e9 leur leur propre projet politique, c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9er ce qui est un id\u00e9al en utopie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9galit\u00e9 de tous, au nom de la loi, donc je dirais que l\u00e0 il y a une sorte de oui de de liaisons dangereuses intellectuellement lui depuis la r\u00e9volution, mais les textes utopique non n'annonce pas la r\u00e9volution, et puis la r\u00e9volution deviendra tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, une r\u00e9volution qui va na\u00eetre, qui va glacer les utopie puisque ce serait une r\u00e9volution qui se fera si on pense \u00e0 la p\u00e9riode de l'empire qui aboutira \u00e0 une raison d'\u00c9tat extr\u00eamement forte, mais je dirais que les parages intellectuels sont tr\u00e8s, tr\u00e8s chaud, en tout cas dans les 2 autres ou 2 derni\u00e8res d\u00e9cennies avant avant avant la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [83%] :\r\nCet ouvrage, Michel pourrait vous l'avez con\u00e7u \u00e0 la mani\u00e8re d'une encyclop\u00e9die d'un Dictionnaire Dictionnaire critique, donc de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, c'est son titre 54 entr\u00e9es le d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, c'est le nombre des cit\u00e9s de l'\u00eele d'utopie chez Thomas ce ce n'est pas par hasard, comment s'est op\u00e9r\u00e9 le choix justement de ces entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nAlors, il fallait faire 2 choses : d'abord on ne voulait pas faire dictionnaire exhaustif de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res parce que je crois que nous n'aurions pas encore termin\u00e9, oui, nous avons travaill\u00e9 3 ans pour r\u00e9aliser \u00e9diter cet ouvrage, donc on a fait une sorte d'inventaire de certaines th\u00e9matiques qui nous paraissaient saillantes et qui permettait effectivement de revisiter les 150 textes \u00e0 peu pr\u00e8s qui sont \u00e9dit\u00e9s de mani\u00e8re in\u00e9dite au XVIIIe si\u00e8cle, plus ces taxes qui sont repris des sacs des sexes et qui travaille \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de ce corpus donc un inventaire de textes pour essayer d'offrir aux auteurs que nous avons invit\u00e9 la possibilit\u00e9 de faire un essai, un essai philosophique, litt\u00e9raire de cette politique sur des grandes th\u00e9matiques, vous en avez rappel\u00e9 quelques unes tout \u00e0 l'heure, on a choisi des th\u00e9matiques je dirais un tout petit peu nouvelle par rapport au livre qui existent sur l'utopie je pense \u00e0 la th\u00e9matique sur les animaux, sur la police sur la piraterie, etc pour voir effectivement que les textes utopique dans une tr\u00e8s forte intertextualit\u00e9 toute une s\u00e9rie de th\u00e9matiques qui d'une certaine mani\u00e8re, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 N\u00eemes, la pens\u00e9e politique anime la pens\u00e9e litt\u00e9raire et permettent de fait permet de faire cette entr\u00e9e critique les mots critique est tr\u00e8s important, oui, puisque on ne peut pas aller chercher une histoire exhaustive qu'il est impossible de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, on pourrait dire autrement : que sait -on, on l'appelait Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, mais c'est aussi un Dictionnaire critique des Lumi\u00e8res au temps de l'utopie parce que c'est une c'est un ouvrage qui nous permettent d'entrer massivement sur les diverses cultures et les diverses traditions pour les jeudi qui sont mises par \u00e9crit au au XVIIIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [88%] :\r\nMichel vous avez r\u00e9dig\u00e9 certaines de ses entr\u00e9es notamment : Crime et ch\u00e2timent qui correspond \u00e0 une 2 de vos sp\u00e9cialit\u00e9s de recherche, famille, \u00e9ducation et puis voil\u00e0 3 dans 3 entr\u00e9es sur lesquelles vous avez travaill\u00e9 alors que jusqu'ici, on a parl\u00e9 de l'utopie de fa\u00e7on tout de m\u00eame assez s\u00e9rieuse, il faut dire aussi quand m\u00eame que c'est un domaine d'une fantaisie immense aussi loufoque d'une inventivit\u00e9 et inventivit\u00e9 burlesque in\u00e9puisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:50) [87%] :\r\nAlors effectivement, c'est de nouveau la il y a une double entr\u00e9e intellectuel qui est int\u00e9ressante, il y a une tradition qui prend l'utopie au s\u00e9rieux qui en fait une sorte de grand programme politique du changement, oui, et puis il y a une tradition qui prend l'utopie depuis Thomas comme un jeu litt\u00e9raire entre des intellectuels, des savants, des \u00e9rudits, des \u00e9crivains, est ce qu'on essaye de faire, c'est montrer la police mis en fait de 2 de ses entr\u00e9es utopie, c'est-\u00e0-dire des textes qui effectivement sont \u00e9crits \u00e9dit\u00e9 par ce que l'auteur de l'utopie, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des fa\u00e7ons d'am\u00e9liorer le monde et puis toute une s\u00e9rie de textes qui, au contraire, joue sur le genre et m\u00eame vont va casser le genre si on pense au texte de Swift, les voyages de Gulliver vers, par exemple, c'est quelqu'un qui revient dans les ann\u00e9es 1730 sur l'h\u00e9ritage de l'utopie, et qui ouvre de tradition, la tradition sceptique sur le texte utopique et puis la tradition qui va aboutir, je dirais, dans la longue dur\u00e9e au grand de contre- utopie au grand utopie noir, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle les dystopie et parce que Swift montre effectivement que, quelle que soit la l\u00e9gislation id\u00e9al chez les au tr\u00e8s bien les hommes sont toujours tourn\u00e9es anim\u00e9es et motiv\u00e9e par le mal, donc le le XVIIIe si\u00e8cle est int\u00e9ressant parce que c'est \u00e0 la fois je dirais l'\u00e2ge classique, disons de l'utopie na\u00efve de l'utopie de l'utopie narrative na\u00efve et puis c'est aussi l'\u00e2ge o\u00f9 se met en place une forme d'herm\u00e9neutique critique qui fait que l'utopie d'une certaine mani\u00e8re et min\u00e9 dans son propre genre et on attire l'attention sur le lecteur et c'est tr\u00e8s fort dans la tradition anglaise pour toute une s\u00e9rie de raisons qu'il serait trop long peut-\u00eatre expliquer ici on attire l'attention sur la dans l'attire l'attention du lecteur en disant : mais faites attention, le meilleur des mondes possible, c'est un cauchemar, oui, voil\u00e0 pourquoi le 18\u00e8me si\u00e8cle peut-\u00eatre d'assez int\u00e9ressant en ce qui concerne l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [86%] :\r\nEffectivement, il y a cette ce refus quand m\u00eame de se contenter du meilleur des mondes possible en sachant que peut-\u00eatre que que tout cela est difficile \u00e0 mettre en place, Michel pourrait j'ai feuillet\u00e9 ce ce Dictionnaire, je n'ai pas trouv\u00e9 d'entr\u00e9e et musique est -ce que c'est quelque chose qui ont \u00e9t\u00e9 envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [87%] :\r\nC'est quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9 un moment c'est vrai et puis vous savez quand on cr\u00e9e un dictionnaire, il y a 2 alertes, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait un peu une entreprise depuis qu'il avait quelque chose d'un peu d'utopique de vouloir faire quelque chose de cette taille l\u00e0 et effectivement le, il est possible que pendant l'\u00e9criture du texte est bien la personne qui aurait d\u00fb faire l'article musique peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 capituler, mais je le r\u00e9p\u00e8te, ce n'est pas un dictionnaire exhaustif, c'est un dictionnaire qui s'adressent \u00e0 des \u00e9tudiants \u00e0 un grand grand lectorat \u00e0 des intellectuels etc et qui simplement propose une promenade une promenade amoureuse, une promenade intellectuelle dans cette culture de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res pour essayer de solliciter le go\u00fbt de retourner vers les lectures des Lumi\u00e8res et puis peut-\u00eatre aussi de solliciter une position un peu critique certaines fois par rapport \u00e0 un monde contemporain qui est assez d\u00e9senchant\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des, des, des utopies de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [89%] :\r\nC'est ce qu'on peut souhaiter pour les destin\u00e9es de de cet ouvrage, merci beaucoup, Michel Portal re\u00e7oivent venus nous parler aujourd'hui, donc, de ce Dictionnaire critique de l'utopie au temps des Lumi\u00e8res, publi\u00e9 chez Georg alors la musique ne fait ne figure pas dans ce Dictionnaire mais je vous propose qu'on \u00e9coute pour ce qui \u00e9tait un extrait de d'une d'une visite de symphonie, Beethoven bien s\u00fbr h\u00e9ro\u00efque de Touraine, qui est un peu l'h\u00e9ritier peut-\u00eatre de tout secours utopique du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, merci beaucoup Michel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [93%] :\r\nMerci \u00e0 bient\u00f4t, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "Historien,Co\u00e9diteur du Dictionnaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4B2A09F-5E57-4CBA-B1D7-484B43DE539D", "internalArchiveId": "A4B2A09F-5E57-4CBA-B1D7-484B43DE539D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche, par ailleurs futur pr\u00e9sident de l'EPFL;James Comey, directeur de la FBI;Zoltan Gyevai, journaliste hongrois \u00e0 Bruxelles, responsable du site Bruxinfo;Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, en charge du D\u00e9partement des Finances;Fabrizio Quirighetti, responsable des investissements chez SYZ Asset Management;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LONDRES - BERNE SUR LA RECHERCHE ITW VETTERLI) Le parlement britannique est donc en qu\u00eate d'exp\u00e9rience helv\u00e9tique...\r\nNous vous l'apprenons ce matin...\r\nUne commission a invit\u00e9 un Suisse \u00e0 t\u00e9moigner...de ce qu'est la recherche hors de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMartin Vetterli, pr\u00e9sident du conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL s'est donc rendu \u00e0 Westminster hier apr\u00e8s-midi.\r\nComment le contact s'est-il nou\u00e9? \r\nLa r\u00e9ponse, du principal int\u00e9ress\u00e9...\r\nMartin Vetterli interrog\u00e9 par Dominique Choffat.\r\nLa recherche et la formation il en sera justement question \u00e0 7h24...\r\ndans notre s\u00e9rie \"La Suisse dans le monde\"...\r\n(Br\u00e8ve Theresa May) L'autre sujet qui a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques hier..c'est la succession de David Cameron.\r\nLes \u00e9lus conservateurs ont vot\u00e9 une premi\u00e8re fois pour leur candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\nC'est Theresa May qui remporte la mise...\r\nElle a d\u00e9croch\u00e9 la moiti\u00e9 des voix des Tories...\r\nLa secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00c9nergie Andrea Leadsom, termine 2\u00e8me, et le minsitre de la justice Micheal Gove 3\u00e8me...\r\nLes 2 autres candidats se sont retir\u00e9s...\r\nOn conna\u00eetra mardi les noms des deux finalistes qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par les militants conservateurs.\r\n(15/GB CRISE IMMOBILIERE PAPIER) ***et dans les suites du Brexit, cette question: une crise immobili\u00e8re va-t-elle \u00e9clater en Grande-Bretagne?\r\n..en tout cas ceux qui avaient investi dans les fonds immobiliers retirent massivement leur argent...\r\ndu coup hier un 3\u00e8me groupe financier a annonc\u00e9 la suspension d'un de ses fonds immobilier....Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n MAG 1'00\r\n(11/USA EMAILS CLINTON EXTRAIT CHEF FBI) On traverse l'Atlantique...\r\nescale aux Etats-Unis.\r\nHillary Clinton a eu droit \u00e0 une critique et des louanges hier...\r\n***Les louanges d'abord...celles de Barack Obama...\r\nqui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne \u00e0 Charlotte en Caroline du Nord pour un premier meeting de campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton...\r\nIl a dit toute sa foi en Hillary Clinton.\r\nJe crois en elle, je suis pr\u00eat \u00e0  transmettre le relais...\r\nLe pr\u00e9sident qui n'a pas prononc\u00e9 un mot sur ce qui a valu des critiques \u00e0 son ancienne secr\u00e9taire d'Etat...\r\n***l'extr\u00eame n\u00e9gligence dont elle a fait preuve en utilisant son mail priv\u00e9 pour excercer ses fonctions...\r\ncette erreur c'est le directeur de la FBI qui la soulign\u00e9e....au marqueur fluo...hier...\r\nJames Comey a pr\u00e9sent\u00e9 hier les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate. \r\nIl ne poursuivra pas l'ex secr\u00e9taire d'Etat...\r\nmais il n'en pense pas moins...\r\nDonald Trump, lui, a d\u00e9nonc\u00e9 un syst\u00e8me politique \"corrompu\". \r\net je vous le diais en titre. trump a \u00e9videmment r\u00e9agi hier soir \u00e0 nyc...\r\nen d\u00e9clarant que la stupidit\u00e9 ne fait pas de vous un innoncent...\r\n(D6/HONGRIE : REFERENDUM REPARTITION DES REFUGIES) ***Un autre scrutin populaire pourrait bien donner des maux de t\u00eate \u00e0 Bruxelles.\r\nLa Hongrie votera sur les quotas europ\u00e9ens de r\u00e9partition de migrants entre les pays membres, m\u00eame si les dirigeants europ\u00e9ens les ont valid\u00e9/accept\u00e9 l'automne dernier.\r\nViktor Orban a (franchi le pas) mis sa menace \u00e0 l'ex\u00e9cution...\r\nRomain Clivaz\r\n...autre fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie...Berne et Rome veulent collaborer pour mieux la surveiller...face \u00e0 l'immigration clandestine.\r\nUeli Maurer en a discut\u00e9 hier \u00e0 Rome avec le ministre italien de l'int\u00e9rieur...\r\n(12/ITALIE SUISSE CONTROLES MIGRANTS ITV MAURER) Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer \u00e9tait en visite de travail hier (mardi) en Italie. Il a rencontr\u00e9 le ministre transalpin des Finances Pier Carlo Padoan avec lequel il a notamment fait le point sur l'accord fiscal sign\u00e9 entre les deux pays en f\u00e9vrier 2015. Ueli Maurer s'est ensuite entretenu avec le ministre de l'Int\u00e9rieur Angelino Alfano, avec au menu, la lutte contre l'immigration clandestine \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise. Ueli Maurer :\r\nPropos recueillis par notre correspondant en Italie Eric Jozsef.\r\n(br\u00e8ve loi travail) 49.3 bis...\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a ressorti son arme constitutionnelle pour faire passer sa loi travail hier devant l'assembl\u00e9e nationale, en 2\u00e8me lecture.\r\nLes d\u00e9put\u00e9s peuvent d\u00e9poser une motion de censure pour faire tomber le gouvernement.\r\nla gauche de la gauche pourrait re-tenter l'exp\u00e9rience.\r\nla droite y renonce...\r\nEt dans la rue, la mobilisation faiblit. \r\nHier les cort\u00e8ges \u00e9taient plus clairsem\u00e9s...\r\n7 mille personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris, selon les autorit\u00e9s...45 mille d'apr\u00e8s la CGT.\r\n((pour rappel cette loi est sens\u00e9e fluidifier le march\u00e9 de l'emploi en donnant notamment la priorit\u00e9 aux accords d'entreprises sur les branches professionnelles))\r\n(D5/LES BANQUES ITALIENNES EN DIFFICULTE) ...et au chapitre \u00e9conomique, je demande, les banques italiennes... pluS que jamais dans la tourmente.\r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est la d\u00e9bandade...\r\nUn \u00e9v\u00e9nement a pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute...un mot en 6 lettres...qui commence par B....\r\n***...laissez-moi deviner...Brexit!?\r\nBingo!!!!\r\nLes chiffres et le diagnostic avec Fabrice Gaudiano.\r\n  MAG 1'23\r\n(Br\u00e8ve foot) ...l'Europe qui conna\u00eetra ce soir le nom du premier finaliste de l'Euro de football...\r\nPremi\u00e8re demi-finale ce soir \u00e0 Lyon...\u00e0 21h...\r\nLe Portugal affronte le Pays-De-Galle...l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9...peut-\u00eatre que les klaxons r\u00e9sonneront aussi ce soir...\r\n(18/TENNIS WIMBLEDON ITV FEDERER) ***C'est aussi l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Roger Federer....\r\nIl dispute son quart de final \u00e0 Wimbeldon cet apr\u00e8s-midi...\r\nL'adversaire du jour: Marin Cilic. \r\nLe croate avait battu le b\u00e2lois en demi-finale de l'US Open il y a deux ans.... \r\nR\u00e9sultat: Roger a presque le trac...\r\nLaurent Bastardoz lui a demand\u00e9 ce qu'il craignait en particulier dans le jeu de Marin Cilic...\r\n MAG 37''\r\n...pour savoir si Roger Federer n'a pas fait de b\u00eatises...vous pouvez vous brancher sur RTS2 d\u00e8s 14h...ou suivre nos rdv d'information.\r\net puis \u00e0 suivre aujourd'hui aussi, la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France.\r\nLa premi\u00e8re en montagne! 6 c\u00f4tes au programme...avant d'arriver \u00e0 Lioran, 216km plus tard...\r\nhier c'est l'Allemand Marcel Kittel qui l'a emport\u00e9. Peter Saga garde son maillot...jaune...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nLe soleil va continuer \u00e0 dominer le ciel jusqu'\u00e0 samedi au moins. \r\nLes bancs de nuages au-dessus de l'arc jurassien et des Pr\u00e9alpes vont se tranformer en petits cumulus.\r\nMaximum 25 degr\u00e9s, davantage en Valais.\r\nDemain: plus chaud encore...le mercure grimpera jusqu'\u00e0 29 degr\u00e9s d'ici vendredi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 890, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7845595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-06T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7845611", "ece-7845595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:21Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAuteur ce on parle de Coralie Claude la Suisse guide du Royaume-Uni sur le chemin du Brexit vite un ambassadeur de la science helv\u00e9tique a t\u00e9moign\u00e9 hier devant le Parlement britannique Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL expliquer comment faire de la recherche hors du club des 27 au coeur de la probl\u00e9matique de l'acc\u00e8s aux programmes Horizon 20 20 alors \u00e0 quand un partenariat helv\u00e9tico- britannique sa r\u00e9ponse dans un instant, la recherche et la formation, il en sera justement question \u00e0 7 heures 25. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [85%] :\r\nAvec le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie La Suisse dans le monde, ce matin, justement, la formation de notre syst\u00e8me d'\u00e9ducation a -t-il suffisamment int\u00e9gr\u00e9 la r\u00e9volution num\u00e9rique, la r\u00e9volution4,0, comme on l'appelle rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec Dominique Choffat, il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [88%] :\r\nCompte est bon pour Theresa mais il la ministre de l'Int\u00e9rieur, arrive en t\u00eate du vote des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, le compte est moins bon pour les investisseurs britanniques, ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer leur argent, en particulier ceux qui ont investi dans l'immobilier, Obama qui dit sa foi en Hillary Clinton, le directeur du FBI, qui souligne l'extr\u00eame n\u00e9gligence de l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat et Donal Trump qui boit du petit lait et d\u00e9nonce la stupidit\u00e9 de sa rivale, la campagne pr\u00e9sidentielle a connu un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [86%] :\r\nNotre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe revint a aussi pu constater en Pennsylvanie, il est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces ouvriers majoritairement blancs qui ont longtemps vot\u00e9 d\u00e9mocrate mais qui sont d\u00e9sormais s\u00e9duits par le discours protectionniste de Donald Trump reportage apr\u00e8s si on allait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [85%] :\r\nElle est la 1\u00e8re compagnie \u00e0 voler sur cet avion suisse inaugure aujourd'hui son nouvel appareil le CSeries construits par Bombardier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [89%] :\r\nElle en a m\u00eame command\u00e9 30 exemplaires pour les vols court et moyen- courriers et de quoi relancer peut-\u00eatre les affaires du constructeur qui traverse une p\u00e9riode de graves difficult\u00e9s financi\u00e8res, c'est ce que nous dira une sp\u00e9cialiste a\u00e9ronautique, on le surnomme parfois le Mick Jagger du monde de l'art, ses ventes sont souvent des spectacles \u00e0 Simon de Pury commissaire-priseur galeristes et artistes, est l'invit\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, le march\u00e9 de l'art souvent associ\u00e9e \u00e0 l'opacit\u00e9 voire m\u00eame au blanchiment comment changer cette image Rendez -vous avec Simon de Pury, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [73%] :\r\nJean, le Parlement britannique et donc, enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nD'exp\u00e9rience helv\u00e9tique nous vous l'apprenons ce matin, une commission a invit\u00e9 un Suisse \u00e0 t\u00e9moigner de ce qu'est la recherche en dehors de l'Union europ\u00e9enne, Martin Vetterli, pr\u00e9sident du Conseil national de la recherche et futur pr\u00e9sident de l'EPFL s'est donc rendu \u00e0 Westminster, hier apr\u00e8s- midi, comment le contact s'est -il nou\u00e9 la r\u00e9ponse du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [76%] :\r\nC'est le Parlement, on dirait qu'il approchait le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la recherche, \u00e0 l'innovation et chercher par un expert aper\u00e7u national pour la Suisse, que nous avons fait exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [89%] :\r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9, quels sont les les types de questions qui vous ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [79%] :\r\nOui, \u00e9coutez, c'\u00e9tait le comit\u00e9 si on sait Technologie du parlement britannique, donc ils ont exactement les soucis que nous, on a en Suisse, c'est-\u00e0-dire la c'est au territoire, la recherche europ\u00e9en, donc ils essayent de comprendre dans quelle mesure nous pourront aider leur gouvernement a potentiellement n\u00e9gocier un acc\u00e8s aux programmes Horizon 20 et d'autres programmes de recherche europ\u00e9ens, j'ai insist\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 international de la recherche, c'est tr\u00e8s important et pour la Suisse mais aussi pour l'Angleterre, m\u00eame s'ils sont plus grands que nous, ils ont besoin de pendant internationaux, exactement comme nous, j'ai insist\u00e9 sur la qualit\u00e9 d'instruments comme You c'est aussi \u00eatre un instrument auquel les Anglais ont certainement tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 participer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer que la Suisse puisse cr\u00e9er un une sorte de partenariat avec Londres, justement en se disant on serait plus forts dos plut\u00f4t que seul. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [82%] :\r\nMaintenant, de mettre une ville qui est dans l'Atlantique et un pays qui n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la mer ensemble il y a effectivement une est original, je pense que c'est trop t\u00f4t pour parler de pas et je pense, c'est pas forc\u00e9ment dans le stade actuel des n\u00e9gociations et des Anglais et et de la Suisse, le but des 2 pays, c'est pas bon, l'acc\u00e8s \u00e0 l'espace de recherche europ\u00e9en qu'il faut travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [92%] :\r\nMartin Vetterli, interrog\u00e9 par Dominique Choffat et l'autre sujet qui a occup\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s britanniques hier, c'est la succession de David Cameron, les \u00e9lus conservateurs ont vot\u00e9 une premi\u00e8re fois pour leur candidat pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait le 20 mai qui remporte la mise, elle a d\u00e9croch\u00e9 la moiti\u00e9 des voix des Tories, viennent ensuite la secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9nergie Andr\u00e9a Leeds et le ministre de la justice, l'Gove, les 2 autres candidats se sont retir\u00e9s, on conna\u00eetra mardi les noms des 2 finalistes, qui seront ensuite d\u00e9partag\u00e9s par les militants conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [88%] :\r\nDans les suites du Brexit de cette question maintenant une crise immobili\u00e8re, va -t-elle \u00e9clater ont encore moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [93%] :\r\nEn tout cas ceux qui avaient investi dans les fonds immobiliers retirent massivement leur argent du coup hier un 3\u00e8me, groupe financier a annonc\u00e9 la suspension d'un de ses fonds immobilier Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nAh, o\u00f9 on Ma\u00efmonide depuis 3 jours, ce n'est pas la voix de Margaret Thatcher, qui fait trembler la City mais les pas des investisseurs fuyant les fonds immobiliers hier MNJ a annonc\u00e9 la suspension d'un fond de pr\u00e8s de 4 milliards et demi de \u00a3 MNJ c'est le bras financier de l'assureur Pruden Schalke Tidjane Thiam jusqu'\u00e0 l'an dernier, fermer temporairement, c'est la seule solution pour r\u00e9sister aux demandes massives de remboursement lundi le g\u00e9rant standard Life Investment avait d\u00e9j\u00e0 suspendu l'activit\u00e9 de son fonds d'immobilier commercial qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 3 milliards de livres va Investors, autre g\u00e9ant du secteur, on a fait de m\u00eame si suspension permettent au fond de ne pas vendre en catimini leur bien, mais Londres se trouve \u00e0 l'or\u00e9e d'une panique toujours plus perceptible dans l'immobilier commercial depuis le break car ce sont peut-\u00eatre les dominos qui tombent, 10 ans apr\u00e8s les autres, une situation jamais vue depuis 2008 le dernier crash immobilier Londres a beaucoup \u00e0 perdre une bulle s'est reform\u00e9 depuis les prix sont aujourd'hui sup\u00e9rieurs de plus de 50 pourcent \u00e0 \u00e0 ceux du pic atteint avant la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [94%] :\r\nEt on traverse l'Atlantique escale aux \u00c9tats-Unis : Hillary Clinton a eu droit \u00e0 une critique et des louanges hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [92%] :\r\nAlors on va commencer par les louanges d'abord pas n'importe qui c'est \u00e7a vient de Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident, qui est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne \u00e0 Charlotte Ankara L\u00e9nine du Nord pour un 1er meeting de campagne aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton, il a dit toute sa foi en la candidate d\u00e9mocrate je crois en elle, je suis pr\u00eat \u00e0 transmettre le relais le pr\u00e9sident qui n'a pas prononc\u00e9 un mot sur ce qui a valu des critiques \u00e0 son ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [98%] :\r\nL'extr\u00eame n\u00e9gligence dont elle a fait preuve en utilisant son e-mail priv\u00e9 pour exercer ses fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [91%] :\r\nMais cette erreur, c'est le directeur du FBI qui la soulign\u00e9e au marqueur fluo hier James comme il a pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats de son enqu\u00eate : il ne poursuivra pas Hillary Clinton mais il n'en pense pas moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [82%] :\r\nBon vent Widmark Fahrinkrug Avenance que bien que nous n'ayons pas de preuves claires qu'Hillary Clinton ou ses coll\u00e8gues avaient l'intention de violer la loi et nous avons des preuves qu'ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement n\u00e9gligent dans le traitement d'informations class\u00e9es est sensible mais j'\u00e9tais, les Argonnais un \u00e9go\u00efsme toute personne sens\u00e9e au poste d'Hillary Clinton aurait d\u00fb savoir qu'un serveur non prot\u00e9g\u00e9 parce les barres d'appui assez d'\u00e9changes d'e-mails. \r\nMais si l'on a constat\u00e9 de potentielles, violation des lois sur le traitement de cette information secr\u00e8te notre avis et qu'un procureur cens\u00e9 demanderait une inculpation dans un h\u00f4tel dossiste pas une statue. \r\nDes snacks tout ce qui a, \u00e7a ne veut pas dire que 10 personnes qui auraient agi de cette fa\u00e7on de s'en de telles circonstances, il ne resterait rien crainte, au contraire, ces personnes subissent souvent des sanctions s\u00e9curitaire ou administratives mais ce mais ce n'est pas le sujet de notre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [91%] :\r\nJe vous le disant titre Donald Trump a \u00e9videmment r\u00e9agi hier soir \u00e0 New York, \u00e0 cette affaire des e-mails en d\u00e9clarant que la stupidit\u00e9 ne fait pas de vous un innocent, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [89%] :\r\nEt un autre scrutin populaire pourrait bien donner des maux de t\u00eate, \u00e0 Bruxelles, le v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [92%] :\r\nQue l'Brexit temps puisque la Hongrie votera sur les quotas europ\u00e9ens de r\u00e9partition de migrants entre pays membres, m\u00eame si les dirigeants europ\u00e9ens, ils ont accept\u00e9 l'Automne dernier, Viktor Orb\u00e1n, le 1er ministre hongrois a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, le dossier de romans qui va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [87%] :\r\nEt la date du vote est connue, ce sera le 2 octobre prochain, la question ne laisse planer aucun doute sur l'avis du gouvernement, voulez -vous que l'Union europ\u00e9enne soit habilit\u00e9 \u00e0 prescrire l'installation obligatoire de citoyens non sans le consentement du Parlement, difficile de faire plus orient\u00e9 Zoltan Guy veiller journaliste hongrois \u00e0 Bruxelles, responsable du site : Bruxelles Info, il estime que Victor Orb\u00e1n misent sur le traumatisme post- Brexit te pour avancer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:38) [81%] :\r\nSi on parle de l'unit\u00e9 si on parle de besoin de de l'accord\u00e9on parmi les pas membre, je pense que il y a un certain logique comme peut-\u00eatre on ne change tout ou peut-\u00eatre aurons -nous m\u00eame son abandon quelques plans qui divise les affaires membres, je ne dis pas que \u00e7a sera le cas avec ce r\u00e9f\u00e9rendum avec la relocalisation mais je vois que, peut-\u00eatre, le gouvernement n'hongrois, regarde le bon chance dans la situation qui s'est cr\u00e9\u00e9e par le r\u00e9f\u00e9rendum en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:12) [76%] :\r\nPour Zoltan dit -y Wittenbach ne se cherche aussi des alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:16) [82%] :\r\nPeut-\u00eatre que ce r\u00e9f\u00e9rendum peut \u00eatre tr\u00e8s utile aussi pose 2 autres notamment qui oppose l'id\u00e9e de la commissionnaire europ\u00e9enne dans d'abord avec les id\u00e9es des d\u00e9localisations automatique dans le futur, OK, s'il y aura beaucoup de monde qui qui viendra en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [96%] :\r\nOutre le vote du 2 octobre Budapest a \u00e9galement annonc\u00e9 que les patrouilles le long de la fronti\u00e8re serbe seront doubl\u00e9s, mobilisant jusqu'\u00e0 10000 hommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [90%] :\r\nAutre fronti\u00e8re entre la Suisse et l'Italie, Berne et Rome veulent collaborer pour mieux surveiller cette fronti\u00e8re face \u00e0 l'immigration clandestine ou les Maurer, le ministre des Finances, on a discut\u00e9 hier \u00e0 Rome avec Ang\u00e9lina Alfano, le ministre italien de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [84%] :\r\nAvec monsieur anthracnose, on a discut\u00e9 la situation \u00e0 la fronti\u00e8re turque, on a discut\u00e9 3 points tout d'abord la pr\u00e9sence des italien est -ce l\u00e0, on peut l'am\u00e9liorer la situation pour les renvoyer des des r\u00e9fugi\u00e9s tout de suite cependant \u00e7a c'est possible, le 2\u00e8me point c'est une patrouille ensemble dans les trains de Milano \u00e0 Paris et apr\u00e8s, on a un \u00c9tat-Major au dessin pour la situation actuelle avec les cartes fronti\u00e8re la police tessinois tout \u00e7a et l\u00e0, on habite maintenant aussi les autoriser d'italien, qu'on peut faire une planification pour une situation extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nLes Maurer, au micro de notre correspondant en Italie \u00c9ric Joseph 49 3 bis, le gouvernement fran\u00e7ais a ressorti son arme constitutionnelle pour faire passer sa loi travail hier devant l'Assembl\u00e9e nationale en 2\u00e8me lecture d\u00e9put\u00e9s peuvent d\u00e9sormais d\u00e9poser une motion de censure pour faire tomber le gouvernement Hollande la gauche de la gauche pourrait retenter cette exp\u00e9rience droite y renonce et dans la rue, la mobilisation faiblit hier les cort\u00e8ges \u00e9taient plus clairsem\u00e9s, 7 1000 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris, selon les autorit\u00e9s 45000 d'apr\u00e8s la CGT, pour rappel, cette loi travail est cens\u00e9e fluidifier le march\u00e9 de l'emploi en donnant notamment la priorit\u00e9 aux accords d'entreprise sur les accords conclus entre branches professionnelles et au chapitre \u00e9conomique, je demande les banques italiennes, plus que jamais dans la tourmente depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est la d\u00e9bandade, un \u00e9v\u00e9nement a pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute en 6 lettres qui commence par B pas tr\u00e8s dur votre Scrabble Bruxelles Dumas effectivement Bingo d\u00e9chiffrer le diagnostic avec Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:45) [89%] :\r\nLes banques italiennes vont mal, fragilis\u00e9 par 360 milliards de cr\u00e9dits pourris, elles ont perdu la moiti\u00e9 de leur valeur en 6 mois, diagnostic d'un secteur moribond Fabrizzio kirghiz est -il responsable des investissements chez sise Asset Management. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:59) [90%] :\r\nLa faiblesse du syst\u00e8me bancaire italien aujourd'hui c'est toutes ces petites banques r\u00e9gionales qui ont des probl\u00e8mes avec leur bilan qui est bourr\u00e9 de cr\u00e9ances douteuses qui se sont accumul\u00e9es au cours des ann\u00e9es avec la crise de la dette et puis sur les derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la croissance tr\u00e8s, tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [92%] :\r\nPour stopper l'h\u00e9morragie, Rome a cr\u00e9\u00e9 un fonds de sauvetage comme la Suisse avec UBS, mais c'est insuffisant car il en faudra plus pour \u00e9viter la contagion on retrouve Fabrizio qui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:27) [91%] :\r\nIl faudrait une consolidation, donc il faudrait une sorte de mariage forc\u00e9 entre les diff\u00e9rentes petites banques et probablement avec le consentement ou la b\u00e9n\u00e9diction disons de l'\u00c9tat derri\u00e8re avec une sorte de fonds de garantie de l'\u00c9tat qui viennent derri\u00e8re un peu une situation comme on avait vu en Espagne il y a 2, 3 ans, avec pas mal de banques r\u00e9gionales ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de se marier avec, \u00e0 l'aide de l'\u00c9tat derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [95%] :\r\nL'\u00c9tat italien envisage aussi d'injecter directement de l'argent public dans le syst\u00e8me bancaire, quitte \u00e0 tordre les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes mais dans cette affaire, les enjeux sont de taille : le pr\u00e9sident du Conseil, Matteo Renzi joue sa t\u00eate, et l'Europe a d'autres pr\u00e9occupations que de g\u00e9rer une nouvelle crise bancaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [92%] :\r\nL'Europe qui conna\u00eetra ce soir le nom du premier finaliste de l'Euro de football 1\u00e8re demi- finale \u00e0 Lyon avant une heure, le Portugal affronte le Pays de Galles, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a sonn\u00e9, peut-\u00eatre que les klaxons r\u00e9sonneront aussi ce soir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [90%] :\r\nC'est d'ailleurs aussi l'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:25) [90%] :\r\nIl dispute son quart de finale \u00e0 Wimbledon cet apr\u00e8s- midi, l'adversaire du jour Marine Tillich le croate avait battu le b\u00e2lois en demi- finale de l'US Open s'\u00e9tait il y a 2 ans, r\u00e9sultat : Roger a presque presque le trac Laurent Bastard, do, lui a demand\u00e9 ce qu'il craignait en particulier dans le jeu de Marine Cilic. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:43) [81%] :\r\nQue il ne laisse pas jouer, voil\u00e0 qu'il fait un service un m\u00e9ga coup droit un indice mais encore, et tout \u00e7a pendant 3 heures, voil\u00e0, c'est ce qu'il m'a fait \u00e0 l'US Open en demi- finale, quand il m'a battu en 3 sets, j'esp\u00e8re vraiment que je peux en sortie lire son service et surtout je dois bien retourner sa 2\u00e8me balle pour lui mettre un peu de pression sur sa 1\u00e8re balle mais aussi d'entrer dans les \u00e9changes sur oh, moi neutre si pas presque un peu offensif, je sais qu'il prend plein de risques Marine en plus sur mes jeux de service, il faut vraiment pas que je fasse trop de conneries pour pas pas lui laisser trop d'chance assez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nPour savoir si Roger Federer n'a pas fait de b\u00eatise Nagui b\u00eatises non non mais bon, moi je ne peux vous pouvez vous brancher sur RTS d\u00e8s d\u00e8s 14 heures ou suivre nos rendez- vous d'information et puis \u00e0 suivre aujourd'hui aussi la 5\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, la premi\u00e8re en montagne 6 c\u00f4tes au programme avant d'arriver \u00e0 Lioran 216 kilom\u00e8tres plus tard hier, c'est l'Allemand Marcel Kittel qui a remport\u00e9 la 4\u00e8me \u00e9tape Peters \u00e0 Gand garde son maillot toujours jeune. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-06T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4A86B33-2C39-4CC1-9046-1BCE34761F4D", "internalArchiveId": "F4A86B33-2C39-4CC1-9046-1BCE34761F4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Frapp\u00e9e de plein fouet par un attentat suicide, Bagdad tente de se remettre du choc", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Bagdad a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dimanche par l'un des pires attentats qui aient jamais frapp\u00e9 l'Irak. L'attaque, qui a fait 213 morts, a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique (EI). Interview de Myriam Benraad, chercheuse \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM), chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la Recherche strat\u00e9gique (FRS).\r\n\r\n* * Frapp\u00e9e de plein fouet par un attentat suicide, Bagdad tente de se remettre du choc LANCEMENT 1 / IRAK ITV MYRIAM BENRAAD\r\n***L'attentat de ce week-end, \u00e0 Baghdad, qui a fait plus de 200 morts -- l'un des pires qui ait jamais frapp\u00e9 l'Irak -- \u00e9branle un pays toujours fragile, un gouvernement qui se bat toujours pour asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9. Ces derniers mois avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 politiquement et socialement agit\u00e9s avec notamment deux manifestations g\u00e9antes et l'invasion du parlement par des manifestants.\r\nBonjour Miryam Benraad !\r\n DIR TEL +** 15 69\r\nPour faire court, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak. Pour faire long, vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM), chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la Recherche strat\u00e9gique.\r\n- la population a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 plusieurs fois sa col\u00e8re contre le gouvernement du PM Haider Al-Abadi. notamment \u00e0 cause des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale, Bagdad. il va avoir d'autant plus de mal \u00e0 contenir la col\u00e8re de sa population et \u00e0 l'unifier ?!\r\n- quelles sont les comp\u00e9tences et les capacit\u00e9s de l'Etat irakien dans la pr\u00e9vention des attentats ?\r\n\t- forces de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\t- pr\u00e9tendus appareils de d\u00e9tection d'explosif vendus par un escroc britannique (condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison), qui sont en fait plus des baguettes de sourcier... \u00e7a para\u00eet invraisemblable !\r\n\t- arm\u00e9e toujours corrompue ?\r\n\t- services de renseignement ?\r\n\t- probl\u00e8me plus large d'institutions ?\r\n\t- int\u00e9gration des Sunnites ?\r\n\t- collaboration avec les gouvernements occidentaux ?\r\n- unification du pays, unification de la population... c'est possible ? On en est encore loin ?\r\n\t- quel leader ? quelle rel\u00e8ve ?\r\n- vous nous le disiez l'ann\u00e9e derni\u00e8re: la bataille ne se livre pas seulement sur le terrain militaire ou de la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi socio-\u00e9conomique. O\u00f9 en sont les r\u00e9formes promises par le PM Abadi ?\r\n- sur quels soutiens le groupe Etat islamique peut-il compter en Irak ? Comment se positionne la population sunnite (environ un tiers de la population) par rapport \u00e0 Daesh ?\r\n- l'Irak, c'est la preuve que plus le groupe EI s'affaiblit sur le terrain militaire et dans ses possessions territoriales, plus il devient actif dans les attentats ?\r\n- Un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s attendu sera publi\u00e9 demain (mercredi 6 juillet), c'est le rapport CHILCOT sur l'implication du Royaume-Uni en Irak entre 2001 et 2009. C'est bien des ann\u00e9es Tony Blair qu'il s'agit, de la d\u00e9cision du PM ministre de l'\u00e9poque d'envahir l'Irak avec les Etats-Unis pour d\u00e9loger Saddam Hussein. C'est bien de ces fameuses armes de destructions massives finalement inexistantes qu'il s'agit.\r\nLondres bouillonne d\u00e9j\u00e0 avant la publication de ce rapport. Qu'est-ce que vous en attendez ?\r\n- est-ce que \u00e7a pourra aider \u00e0 repenser toute la politique occidentale dans la r\u00e9gion ?\r\n- Blair s'est partiellement excus\u00e9: He told Zakaria: \"I apologise for the fact that the intelligence we received was wrong.\r\n\"I also apologise for some of the mistakes in planning and, certainly, our mistake in our understanding of what would happen once you removed the regime.\"\r\nBut Blair made clear that he still felt he made the right decision in backing the US invasion of Iraq to remove Saddam Hussein. He said: \"I find it hard to apologise for removing Saddam.\"\r\n- il y a un mois sur la BBC, Tony Blair: \"de la Syrie, l'Irak, la Libye et le Y\u00e9men, un seul gouvernement est capable de lutter contre le terrorisme, reconnu internationalement, y compris par l'Arabie saoudite et l'Iran et dont le PM est invit\u00e9 \u00e0 la Maison blanche, c'est l'Irak!. Tous les probl\u00e8mes ne viennent pas de la d\u00e9cision de faire tomber Saddam !\"\r\n***EXTRO: \"Irak: de Babylone \u00e0 l'Etat islamique\", Editions Cavalieu Bleu.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840439", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Frapp\u00e9e de plein fouet par un attentat suicide, Bagdad tente de se remettre du choc / TUM_2016-07-05T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Bagdad a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e dimanche par l\u2019un des pires attentats qui aient jamais frapp\u00e9 l\u2019Irak. L'attaque, qui a fait 213 morts, a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par le groupe Etat islamique (EI). Interview de Myriam Benraad, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de recherches et d\u2019\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM), chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la Recherche strat\u00e9gique (FRS)."], "variantIds": ["ece-7840439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s l'attentat de ce week- end \u00e0 Baghdad, on en parlait en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, qui a fait plus de 200 morts l'un des pires qui ait jamais frapp\u00e9 l'Irak \u00e9branle un pays toujours fragile, un gouvernement qui se bat toujours pour asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9, ces derniers mois avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 politiquement et socialement agit\u00e9s avec notamment deux manifestations g\u00e9antes et l'invasion du parlement par des manifestants bonjour Myriam Benraad oui, bonjour, pour faire court, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak pour faire long, vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, l'Iran m\u00eame chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, bon, la population a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 plusieurs fois sa col\u00e8re contre le gouvernement du pr\u00eat ministre Al-Abadi notamment \u00e0 cause des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale, Bagdad, l\u00e0 on se dit qu'il va avoir d'autant plus de mal \u00e0 contenir la col\u00e8re de sa population \u00e0 l'unifier sa population. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [86%] :\r\nOui, la col\u00e8re populaire, il faut quand m\u00eame rappeler, s'est exprim\u00e9, des femmes, quelques mois seulement apr\u00e8s le le l'accession au pouvoir de Federer Abadi qui a une fa\u00e7on de promesses d'Irakiens notamment le r\u00e9tablissement de la s\u00e9curit\u00e9 qui est une quelque chose de tr\u00e8s important aux yeux de la population au sens large et l'attentat qui est survenu \u00e0 Bagdad et qui a \u00e9t\u00e9 suivi par le caillassage du convoi du 1er ministre lorsqu'il s'est d\u00e9plac\u00e9 dans le quartier concern\u00e9 prouve qu'il y a qui a tout de m\u00eame un un discr\u00e9dit qui jet\u00e9 sur les autorit\u00e9s aujourd'hui et la cour, la col\u00e8re populaire, elle est ancienne date quand m\u00eame aujourd'hui \u00e7a remonte aujourd'hui \u00e0 13 ans, d'aider les Bagdadis notamment vivent au rythme des attentats depuis maintenant une d\u00e9cennie, il faut quand m\u00eame dire, donc on peut comprendre cette col\u00e8re et elle est d'autant plus grande que conna\u00eet aussi dans une dans une situation contraire de grande pr\u00e9carit\u00e9, hein, avec une guerre contre l'\u00c9tat islamique qui se poursuit et puis surtout l'incertitude quant \u00e0 quant \u00e0 l'avenir de l'Irak en tant que que pays m\u00eame, donc il faut comprendre qu'effectivement ces Irakiens n'y a pas que les chiites arm\u00e9s sunnites aussi notamment et territoires lib\u00e9r\u00e9s sont sont exc\u00e9d\u00e9s par cette cette incomp\u00e9tence, cette absence de, de, de, d'action du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nJ'allais vous poser la question sur les sunnites, la population sunnite irakienne qui est qui est minoritaire mais qui est l\u00e0, comment elle se positionne par rapport \u00e0 par l'occurrence \u00e0 au groupe \u00c9tat islamique, puisque c'est lui qui a revendiqu\u00e9 l'attentat dimanche. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [87%] :\r\nLes sunnites sont extr\u00eamement divis\u00e9s, mais je dirais que c'est le cas de toutes les communaut\u00e9s d'ailleurs la la l'approche tr\u00e8s sch\u00e9matique, on a de l'Irak, il y a pas en Irak chiite en Irak, un Irak surtout, tout cela est beaucoup plus complexe, les sunnites sont extr\u00eamement divis\u00e9s entre ceux qui continuent de soutenir l'\u00c9tat islamique car il consid\u00e8re qu'il n'y a pas d'autre issue, dans la mesure o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 mis en marge, exclus des institutions depuis la fin du r\u00e9gime de Saddam Hussein, qu'il fallait donc un autre projet et beaucoup, on pouvait finalement dans l'\u00c9tat islamique une une alternative, \u00e7a, c'est surtout la jeunesse, hein, dans les provinces qui sont concern\u00e9s, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens dans dans les rangs de l'\u00c9tat islamique il faut pas oublier \u00e7a, une dimension g\u00e9n\u00e9rationnelle, ensuite on a les les civils qui sont, je dirais, pris en otage par les violences qui n'ont pas forc\u00e9ment fait le choix de l'\u00c9tat islamique inutile non pas vu d'\u00c9tat l\u00e0 o\u00f9 ils vivait en parce que l'\u00c9tat islamique, c'est aussi son succ\u00e8s, c'est aussi d\u00fb \u00e0 l'\u00e9chec de l'\u00c9tat irakien fait il faut quand m\u00eame rappeler, et puis enfin, on a ceux qui s'opposent au groupe mais qui ont \u00e9t\u00e9 soit tu\u00e9s, soit qui se se se se se situe dans une position assez c\u00e8de ainsi minoritaire, quand on voit le r\u00f4le par exemple qui est pris par les milices chiites dans la lib\u00e9ration des territoires, donc c'est c'est tr\u00e8s la la la la cl\u00e9 de vo\u00fbte sunnite, si vous voulez reste mais le point le point le plus finalement le plus le plus important et en m\u00eame temps le plus d\u00e9licat de de ce combat contre l'\u00c9tat islamique et de et l'avenir de l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nAlors, probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, avec d'ailleurs quelque chose d'assez invraisemblable les, les, des appareils de d\u00e9tection d'explosifs, le prix Ministre a promis hier qu'il allait arr\u00eater de les, de les utiliser, sont des appareils qui sont en fait des des baguettes de sourcier, hein, qui ont \u00e9t\u00e9 vendus au gouvernement irakien et \u00e0 d'autres d'ailleurs par un escroc britannique qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison dans son pays, \u00e7a para\u00eet invraisemblable et on dit par rapport \u00e0 \u00e7a des un domaine aussi aussi pragmatique aussi technique que la s\u00e9curit\u00e9 que si le gouvernement utilise des baguettes de sourcier ben oui, \u00e7a donne pas vraiment confiance sur des r\u00e9formes dans les sur le terrain social, \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:37) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une anecdote effectivement la la derni\u00e8re ann\u00e9e Taxi \u00e0 l'attentat effectivement bon \u00e9coutez, Jerry pas si \u00e7a, \u00e7a se moque anecdotique, c'est l'arbre qui cache la for\u00eat, la for\u00eat c'est quoi puis comme je l'ai dit, c'est une \u00e9lite irakienne type incomp\u00e9tente qui est tourn\u00e9 dans le maintien de ces privil\u00e8ges qui refuse toute r\u00e9forme du syst\u00e8me en place depuis 13 ans, qui n'est pas un syst\u00e8me qui fonctionne, qui est accept\u00e9e par les Irakiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [88%] :\r\nMais les r\u00e9formes promises justement elles en sont o\u00f9, mais rien Benraad. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:06) [86%] :\r\nBonsoir, elle part parce que les \u00e9lus d'irakienne et je vais faire un \u00e0 ni r\u00e9aliste les qu'ils aident irakiennes sont des \u00e9lites corrompues incomp\u00e9tents qui n'ont \u00e9t\u00e9 en mesure de ne strictement rien, donc disons les choses maintenant depuis 13 ans, la corruption que je mentionne elle est massive, elle touche toutes les administrations, toutes les institutions, c'est une catastrophe et depuis 13 ans, vous rajoutez \u00e0 cela l'h\u00e9ritage de l'occupation am\u00e9ricaine, on ne peut pas dire que l'\u00e9lite irakienne a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 vers l'am\u00e9lioration des de la situation, sa population, c'est en fait et l\u00e0 \u00e7a rejoint ce que vous disiez au d\u00e9but de notre entretien, oui, il y a une col\u00e8re populaire mais qui s'inscrit dans le temps long parce que, encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, il n'y a pas d'\u00c9tat, il n'y a pas d'\u00e9lites comp\u00e9tentes, aujourd'hui il y a des probl\u00e8mes de corruption, de n\u00e9potisme, de client\u00e9lisme extr\u00eamement grave, oui \u00e0 tout l'irakien et tant qu'on n'aura pas un renouvellement, une mise \u00e0 plat du syst\u00e8me, on ne pourra pas lutter contre le terrorisme et ses efficacement, on ne pourra pas reconstituer un \u00c9tat qui soit un \u00c9tat viable, et \u00e7a personne ne le dit mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas la question n'est pas seulement de d\u00e9faire les questions qui la question est de reconstruire un \u00c9tat derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [90%] :\r\nConstruire derri\u00e8re oui alors Myriam Benraad il nous reste un tout petit peu plus d'une minute, je voudrais parler avec vous du du rapport Chilcott, ou plut\u00f4t de de ce qui l'entoure, hein, c'est ce rapport tr\u00e8s tr\u00e8s attendu qui sera publi\u00e9 demain \u00e0 Londres, sur l'implication du Royaume-Uni en Irak entre 2001 et 2009 c'est bien des ann\u00e9es, Tony Blair, qu'il s'agira de la d\u00e9cision du 1er ministre de l'\u00e9poque d'envahir l'Irak avec les \u00c9tats-Unis, vous l'\u00e9voquiez \u00e0 l'instant pour d\u00e9loger Saddam Hussein, c'est bien de ces fameuses armes de destruction massives finalement inexistantes, qu'il s'agit qu'est -ce que on peut en attendre, qu'est -ce que vous vous attendez d'un rapport comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:59) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez je, je ne vais pas anticiper, il y a eu d'autres rapports qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s qui \u00e9tait relativement accablants en tout cas concernant l'implication am\u00e9ricaine un 1er rapport les ouvrages les enqu\u00eates, bon, on a simplement \u00e0 la fin, g\u00e9n\u00e9ralement le la vision un dans une guerre qui a \u00e9t\u00e9 aussi d\u00e9sastreuse qu'improvis\u00e9, j'insiste sur le terme parce que la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il n'y avait pas de plan de transition pour l'Irak et c'est bien pour cela aujourd'hui qu'on construit dans cette situation, c'est-\u00e0-dire que si vous voulez renverser des r\u00e9gimes, c'est une chose : ne pas avoir de strat\u00e9gie de transition derri\u00e8re, h\u00e9 bien \u00e7a conduit au cas o\u00f9 on le voit ailleurs, donc je crois que les Occidentaux Angelo aux apprentis sorciers, ils n'ont pas toutes les responsabilit\u00e9s, non plus, il ne faut pas sch\u00e9matiser parce que comme je ai mentionn\u00e9 les \u00e9lites locales ont aussi leur part de responsabilit\u00e9 qui est immense, mais concernant frappant je je je je je je n'anticipe rien, je pense qu'il sera en toute une surface. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [83%] :\r\nPas rester certainement camion en Californie, Tony Blair se se pr\u00e9pare activement \u00e0 se d\u00e9fendent manifestement merci Myriam Benraad, vous avez publi\u00e9 Irak de Babylone \u00e0 l'\u00c9tat islamique aux \u00e9ditions Cavalier Bleu et vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'institut de recherche des v\u00e9hicules sur le monde arabe et musulman Irma, bonne journ\u00e9e, argent, c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T06:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benraad, Myriam", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "internalArchiveId": "5957AE47-E8E1-4541-8916-7792A7115270", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse (ou DEVA) vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 : Interview de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e de demain ce serait un effectif r\u00e8glementaire r\u00e9duit \u00e0 100'000 hommes et un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e. ", "durationSec": 1447, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7858480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e", "politique de d\u00e9fense", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal", "Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral / JDM_2016-07-05T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS).", "Initi\u00e9 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9 en 2010, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 et \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement, tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional de l\u2019arm\u00e9e d\u00e8s 2018.  Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin est chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)."], "variantIds": ["ece-7840508", "ece-7840489"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T11:27:30Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res l'arm\u00e9e et son d\u00e9veloppement en question ce matin initi\u00e9 d\u00e8s 2010 avec le rapport sur la politique de s\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse ou des vins vise \u00e0 accro\u00eetre sa disponibilit\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer son instruction et son \u00e9quipement tout en renfor\u00e7ant son ancrage r\u00e9gional, en principe, ce sera d\u00e8s 2018 quelques chiffres aussi \u00e0 vous donner, pour m\u00e9moire, l'arm\u00e9e de demain, ce serait un effectif r\u00e9glementaire r\u00e9duit \u00e0 100000 hommes un budget fix\u00e9 \u00e0 moyen terme, \u00e0 5 milliards de francs par ann\u00e9e un objectif, on s'en doute un et qui n'est pas partag\u00e9 par tous ceux, et notamment les nostalgiques de du r\u00e9duit national qui tentent visiblement avec peine qui tente le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet, il y a aussi ceux qui qui qu'que l'arm\u00e9e ne prennent pas suffisamment en compte, on en parlait il y a 10 minutes les cyber menaces pour en parler, nous recevons ce matin en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, bonjour monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonjour Monsieur et merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour parler arm\u00e9e suisse et pas seulement, il y aura aussi quelques autres sujets cet Automne, Guy Parmelin, ce sera en quelque sorte votre votre bapt\u00eame du feu en la mati\u00e8re comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral, vous allez devoir d\u00e9fendre devant le peuple, faire campagne devant le peuple pour la loi sur le renseignement combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de gauche mais peut-\u00eatre que vous devrez aussi, qui sait, en parall\u00e8le, d\u00e9fendre la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e dont dont je parlais, combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de droite qui n'a pas formellement encore abouti qu'esp\u00e9rez -vous est -ce que vous esp\u00e9rez peut-\u00eatre secr\u00e8tement que que le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire ne parvienne pas \u00e0 ses fins, ou au contraire vous vous dites que ce serait bien, comme \u00e7a, il y aurait une sanction populaire, comment vous situez -vous par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9f\u00e9rendum -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vais me contenter de de prendre acte du r\u00e9sultat, le r\u00e9sultat de retomber le le 7 dans le cas o\u00f9 le r\u00e9f\u00e9rendum abouti, nous aurons l'occasion d'expliquer en d\u00e9tail la r\u00e9forme et les avantages de cette r\u00e9forme \u00e0 la population et je crois que \u00e7a sera un d\u00e9bat public extr\u00eamement int\u00e9ressant et puis dans le cas o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rendaire n'obtiennent pas les signatures n\u00e9cessaires pour nous et \u00e7a nous permettra d'aller beaucoup plus rapidement dans la mise en oeuvre de la r\u00e9forme, quelque chose qui est extr\u00eamement complexe qui va s'\u00e9taler sur plusieurs ann\u00e9es, avec un nouveau chef de l'arm\u00e9e, il y a, \u00e0 titre de simple exemple il faudra modifier 70 ordonnances et \u00e7a sera pas simple donc dans les 2 cas, nous nous adaptons simplement \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nCe serait bon de le faire valider par le peuple, en quelque sorte aussi une sanction populaire, je lisais \u00e7a ce serait bon pour l'arm\u00e9e, bon pour vous aussi pour pour votre cr\u00e9dibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [89%] :\r\nAlors, \u00e0 un d\u00e9bat public et toujours sains et permet toujours de mettre toutes les toutes les, les, les informations n\u00e9cessaires sur la table, j'ai pas de de pr\u00e9f\u00e9rence particuli\u00e8re, je note simplement que si le r\u00e9f\u00e9rendum de devait \u00e9chouer, \u00e7a prouverait que les id\u00e9es, les les r\u00e9f\u00e9rendaires n'ont peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 suffisamment d'arguments pour convaincre la population de demander finalement la possibilit\u00e9 de de voter mais \u00e7a c'est la d\u00e9mocratie, c'est notre syst\u00e8me et nous faisons avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires justement Guy Parmelin vous les comprenez malgr\u00e9 tout, ces nostalgies d'une arm\u00e9e suisse \u00e0 600000 650000 hommes, c'\u00e9tait encore le cas \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 c'est pas si vieux que \u00e7a est -ce que vous comprenez ce qu'ils ressentent, ce qu'il pense \u00e0 propos de cette arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [90%] :\r\nJe crois que ils sont sinc\u00e8rement je dirais inquiet de de la diminution avant tout des des effectifs, c'est des gens qui sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse, j'ai eu l'occasion de m'entretenir avec plusieurs de de ces personnes, je crois que c'est la moindre des choses qu'un chef de d\u00e9partement de la d\u00e9fense peut faire, c'est d'\u00e9couter les diff\u00e9rents Avis simplement le, le seul probl\u00e8me, qu'il y a, si le r\u00e9f\u00e9rendum par hypoth\u00e8se s'il recueillait les 50000 signatures et si la population le soutenait, \u00e7a veut dire que la r\u00e9forme serait enterr\u00e9 avec l'arm\u00e9e et que nous avons aujourd'hui, elle est insuffisamment \u00e9quip\u00e9s, elle a des difficult\u00e9s et je crois que c'est justement pas le but des r\u00e9f\u00e9rendaires si il voulait avoir un un grand d\u00e9bat avec par exemple une arm\u00e9e \u00e0 200000 hommes ou 250000 hommes et plus de moyens, c'est une initiative populaire qu'il faudrait lanc\u00e9e par un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [87%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'a pas un manque de clart\u00e9 parce que les officiers sont pas tous d'accord, on a d'un c\u00f4t\u00e9 d'Giardino et Pro miliciens qui combattent le le d\u00e9vast\u00e9 ce que je disais comme \u00e9tant nostalgiques de de l'arm\u00e9e de grand- papa, puis on a de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers qui soutient la r\u00e9forme est -ce qu'on perd pas un peu en clart\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nJe sais pas s'op\u00e9ra clart\u00e9 encore une fois, nous avons une arm\u00e9e de milice, nous avons des citoyens, chacun se fait son opinion : cette r\u00e9forme, vous l'avez dit en pr\u00e9ambule la dur\u00e9e avec les d\u00e9bats parlementaires environ 5 ann\u00e9es donc, chacun a eu l'occasion de s'exprimer, de faire valoir son point de vue d'essayer d'influencer le Parlement c'est un un compromis mais je dois vous dire qu'il est largement soutenu par toute la hi\u00e9rarchie militaire actuelle et les officiers, les militaires et qui je peux discuter les officiers sup\u00e9rieurs n'attendent qu'une chose c'est de pouvoir qu'on appuie sur le bouton pour pouvoir commencer \u00e0 mettre en oeuvre cette r\u00e9forme et surtout la mise en oeuvre sera extr\u00eamement d\u00e9licate, il faudra que \u00e7a soyez efficace, on a une d\u00e9centralisation, une meilleure occupation du terrain, \u00e7a va nous permettre de mobiliser 35000 militaires en 10 jours, c'est pas des choses si facile que \u00e7a \u00e0 \u00e0 mettre en oeuvre sans oublier une meilleure formation pour tout le monde se sont quand m\u00eame des atouts consid\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [94%] :\r\nTous les officiers sup\u00e9rieurs sont comme un seul homme pour cette r\u00e9forme, o\u00f9 il y a quand m\u00eame une une fronde interne de quelques officiers traditionalistes est -ce que vous la craignez cette fronde Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [89%] :\r\nL'enjeu de la c'est c'est fort probable qu'il y a des des officiers au au fond d'eux m\u00eame qui aurait aim\u00e9 plus au cur\u00e9 mais des choses diff\u00e9rentes, mais encore une fois, nous sommes dans un pays o\u00f9 il faut, o\u00f9 nous avons une d\u00e9cision politique, nous avons cette d\u00e9cision nous avons si le Parlement l'a plusieurs fois confirm\u00e9 la volont\u00e9 de financer cette r\u00e9forme et je crois que maintenant, il faut prendre acte de aller de l'avant, si certains sont m\u00e9contents ou estiment que c'est insuffisant, on peut toujours, ils pourront toujours venir soit par la voie parlementaire, soit par le biais d'une initiative populaire pour demander \u00e0 proposer d'autres, d'autres dans ce qu'on appelle \u00e7a de d'autres dossiers, d'autres fa\u00e7ons de proc\u00e9der et il y aura \u00e0 ce moment -l\u00e0, un nouveau d\u00e9bat devant le le parlement, voire une nouvelle d\u00e9cision populaire mais pour le moment, ce qui nous importe, c'est d'essayer de mettre nos cette r\u00e9forme le plus rapidement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [83%] :\r\nA, a priori, c'est pas au niveau du parlement que viendra la fronde, la classe politique s'est majoritairement favorable \u00e0 l'arm\u00e9e, a -t-elle pas que votre d\u00e9partement a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 par les mesures d'\u00e9conomie, c'est juste qu'il est pas sym\u00e9trie des sacrifices, on pr\u00e9serve l'arm\u00e9e au d\u00e9triment d'autres choses, par exemple, l'aide au d\u00e9veloppement, o\u00f9 vous vous trouvez \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est c'est pas totalement exacte, vous dites : premi\u00e8rement sur le programme de stabilisation, l'arm\u00e9e va devoir aussi se voir amput\u00e9 de 2 centres clients elle est \u00e9pargn\u00e9e pour les ann\u00e9es suivantes, mais je vous rappelle que toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si vous comparez les d\u00e9penses faites dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements, l'arm\u00e9e n'a cess\u00e9 de perdre des moyens financiers et les r\u00e9formes pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est pas moi qui le dis, je n'\u00e9tais pas, mais toutes ont \u00e9chou\u00e9 ou pose des probl\u00e8mes parce que on n'a pas accord\u00e9 les moyens financiers pour les mettre en oeuvre et c'est ce que le Parlement dans sa majorit\u00e9 actuelle souhaite \u00e9viter maintenant vous le savez, chaque ann\u00e9e, vous avez le budget et c'est par le budget que finalement le Parlement d\u00e9cide comment il alloue les les cr\u00e9dits aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [85%] :\r\nBaisser le le budget de l'aide au d\u00e9veloppement est -ce que c'est est -ce que c'est une bonne mesure politique et Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [86%] :\r\nAlors que l'aide le le budget d'aide au d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est une d\u00e9cision politique que le parlement va prendre ou ou appris, vous savez que nous avons un programme de stabilisation qui doit \u00eatre mis en oeuvre, peut-\u00eatre m\u00eame un, un 2\u00e8me et pas plus tard que la semaine pass\u00e9e en mati\u00e8re de personnel tous les d\u00e9partements ont d\u00fb \u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re parfois diff\u00e9rentes, vous avez des d\u00e9partements comme le d\u00e9partement de mon coll\u00e8gue Berset qui a ce qu'on appelle beaucoup d'd\u00e9pendance, il y a une loi qui est peu touch\u00e9e par ces ces mesures d'\u00e9conomie \u00e9pouse avez d'autres d\u00e9partements, comme le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie des infrastructures ou mon d\u00e9partement o\u00f9 on a peu de d\u00e9pendance fortement li\u00e9s et l\u00e0 vous passez \u00e0 la caisse et au sacrifices et pour le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, les d\u00e9cisions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re personnel, c'\u00e9tait quand m\u00eame4,1 millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [90%] :\r\nBon, on va parler cybers\u00e9curit\u00e9 dans un instant, mais quand m\u00eame sur le le profil du du successeur d'Andr\u00e9 Blattmann, lui, va aller jusqu'au 31 mars 2017 et donc le profil de son successeur, qui va devoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant conduire cette r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, lequel est -il se profil \u00e0 d\u00e9faut de nom parce que j'imagine qu'on n'avait pas de non mais quel profil Faut -il pour remplacer Andr\u00e9 Blattmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, premi\u00e8rement, Monsieur Blattmann, c'est juste qu'il va jusqu'au 31 mars mais d\u00e8s le 1er janvier 2017 Louveau, chef de l'arm\u00e9e, qui sera en fonction, le profil qui va \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par une commission de d\u00e9signation ce qu'on appelle en bon fran\u00e7ais, une fine donc ce commission qui va me faire des propositions qui va fixer le profil qu'elle estime n\u00e9cessaire elle va proc\u00e9der \u00e0 l'audition de diff\u00e9rentes candidats, elle va me faire des propositions, ensuite je vais sur la base de ces propositions auditionn\u00e9 aussi les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 retenus et faire une proposition au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il \u00e9tait normal que nous changions le chef de l'arm\u00e9e \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout simplement parce que le projet, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e va durer pour sa mise en oeuvre depuis le 1er janvier 2018 environ 3 ans, et c'est logique que \u00e7a soit un nouveau chef de l'arm\u00e9e qui suivent cette mise en oeuvre de A \u00e0Z.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [93%] :\r\nUn roman, ce serait une bonne chose, vous allez pousser pour qu'il y ait un roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je prendrais parmi les propositions qui ne sont faites une proposition que je soumettrai au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai pour habitude de choisir celui ou celle que j'estime le plus apte \u00e0 occuper le poste en fonction de ses capacit\u00e9s le le sexe et puis la la part la particularit\u00e9 linguistique 9\u00e8me pour moi qu'en 2\u00e8me position, mais il est clair que si c'est un roman que j'estime, le meilleur, celui qui sera d\u00e9sign\u00e9, de m\u00eame que si c'est un italophones par hypoth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nAlors la cybers\u00e9curit\u00e9 Guy Parmelin c'est un un enjeu majeur, on en parlait il y a quelques minutes avec Dominique Choffat alors si vous devez d'un c\u00f4t\u00e9, faire face aux nostalgiques de l'arm\u00e9e de grand- papa, il y a de l'autre bord les les guides, les, les, les, les fanas de technologie qui pense que qui ne pensent que par la guerre digitalis\u00e9e les enjeux num\u00e9riques la cybers\u00e9curit\u00e9 est -ce que c'est un enjeu sous- \u00e0 Berne la cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [92%] :\r\nJe sais pas si c'est un enjeu 6 est sous- estimer mais je crois que c'est vous, c'est vraiment un au jour de 1er plan depuis mon entr\u00e9e en fonction, j'ai particip\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences sur la s\u00e9curit\u00e9, la derni\u00e8re Insignia pour et c'\u00e9tait un des th\u00e8mes centraux et nous avons pu voir avec le l'attaque contre l'entreprise RUAG que personne n'est \u00e0 l'abri, ni la Conf\u00e9d\u00e9ration ni les entreprises qui lui appartiennent, mais ni le les entreprises publiques strat\u00e9giques et je crois que cette ann\u00e9e pr\u00e9cis\u00e9ment le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa strat\u00e9gie en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 et nous n'avons pas attendu pour faire nos r\u00e9flexions et puis aller de l'avant, de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre assis, \u00e0 nous am\u00e9liorer et \u00e0 permettre de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e0 venir et l\u00e0 o\u00f9 il faut relever quelque chose vraiment important, c'est que l'\u00e9volution est foudroyante dans la mati\u00e8re tr\u00e8s rapidement les la technologie se d\u00e9veloppe, les risques augmentent et c'est toujours plus difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tous les risques mais nous prenons les mesures \u00e0 tous les niveaux, au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration et naturellement aussi au niveau du d\u00e9partement de la D\u00e9fense pour tenter de faire face au mieux \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:36) [91%] :\r\nOn entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 une s\u00e9rie d'experts notamment g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais nous dire que la Suisse avait un probl\u00e8me d'organisation avec d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens qui sont allou\u00e9s \u00e0 cette cyberd\u00e9fense sous votre responsabilit\u00e9, Guy Parmelin, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9cisions politiques, l'emploi de ces ressources qui sont sous le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, comment expliquer une telle s\u00e9paration des pouvoirs est -ce qu'elle n'est pas n\u00e9faste en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors c'est une analyse que nous devons effectivement faire sans tabou, c'est quelque chose d'historique, c'est effectivement le le d\u00e9partement de la D\u00e9fense \u00e0 l'\u00e9poque de ce qu'on m'a expliqu\u00e9 quand je suis arriv\u00e9 il y avait une volont\u00e9 de tout centraliser au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis je suppose que pour des raisons politiques qui aujourd'hui met, on n'a pas tout concentr\u00e9s au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et puis on a voulu une vision transversale par l'Unit\u00e9 de pilotage informatique de la Conf\u00e9d\u00e9ration et c'est effectivement la r\u00e9alit\u00e9, alors actuellement, vous l'avez dit vous- m\u00eame, comme tout \u00e9volue comme on doit faire face \u00e0 de nouvelles menaces que on doit privil\u00e9gier les meilleurs investissements possibles, h\u00e9 ben, il faut faire cette r\u00e9flexion, voir s'il faut modifier la structure sans tabou et je pr\u00e9cise qu'aujourd'hui au moment o\u00f9 je vous parle, je n'ai pas encore de de positions d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9e, mais c'est une r\u00e9flexion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire et ind\u00e9pendamment de celle -ci, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a sa propre r\u00e9flexion, \u00c9pernay prend les diff\u00e9rentes mesures pour am\u00e9liorer la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [87%] :\r\nCertains \u00e9voquent le le risque de de paralysie institutionnelle est -ce que ce risque est av\u00e9r\u00e9 avec ce ce ce syst\u00e8me l\u00e0 o\u00f9 les o\u00f9 les choses sont divis\u00e9s, c'est un risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:02) [92%] :\r\nNon je crois pas que c'est un risque, on le voit, il y a une \u00e9volution aussi dans la perception de de ces choses en effet en a \u00e9norm\u00e9ment maintenant de demandes d'interventions parlementaires qui qui sont r\u00e9dig\u00e9s pour savoir quelle est la strat\u00e9gie de la Conf\u00e9d\u00e9ration quels moyens comment ce qu'on apprend, on attribue les moyens etc etc on voit qu'au niveau politique, on a pris conscience de de des d\u00e9fis et des dangers et puis on parle beaucoup de digitalisation, on parle beaucoup de technologie nous avons naturellement aussi beaucoup de contacts avec les grandes entreprises, avec Les hautes \u00e9coles aussi o\u00f9 on doit au niveau des partenariats, on peut s'am\u00e9liorer, \u00eatre meilleur, mais je rappellerai qu'il reste toujours un facteur extr\u00eamement limitant ce sont les ressources et c'est l'\u00eatre humain, tous les cas o\u00f9 il y a eu des probl\u00e8mes, une grande partie de ces cas, c'est par des n\u00e9gligences ou des des pertes de 2 un sentiment de fausse s\u00e9curit\u00e9 qui font qu'on a eu des cas qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s parfois extr\u00eamement probl\u00e9matique, pas seulement pour la conf\u00e9d\u00e9ration, mais dans d'autres pays aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [80%] :\r\nEt est -ce qu'on pourrait imaginer \u00e0 terme et peut-\u00eatre est -ce que vous souhaitez cela un v\u00e9ritable d\u00e9partement de la cyber d\u00e9fense en Suisse, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:11) [91%] :\r\nLaurent je crois pas je crois que \u00e7a n'aurait pas de majorit\u00e9, premi\u00e8rement, mais je crois effectivement que le d\u00e9partement de la la d\u00e9fense du fait qu'il a l'arm\u00e9e est pr\u00e9destin\u00e9 au niveau de de l'expertise, entre guillemets, apr\u00e8s comment ce qu'on peut au niveau de nos capacit\u00e9s au niveau des de l'efficacit\u00e9 dont on peut faire preuve mettre ses comp\u00e9tences \u00e0 disposition d'autres secteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration, voir au niveau des entreprises d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, parce que je crois qu'il faut penser global, \u00e7a c'est une r\u00e9flexion que nous, que nous devons que nous devons avoir, et nous allons l'avoir tout prochainement et \u00e7a va ces prochaines ann\u00e9es, \u00eatre en permanence un sujet qu'est -ce que on peut faire pour toujours plus \u00e9viter les les risques d'attaque, j'ai entendu je sais plus si c'\u00e9tait ce matin ou hier des sp\u00e9cialistes qui disait que la Suisse avait vraiment un coeur de comp\u00e9tences et qu'elle peut \u00eatre une cible extr\u00eamement attractive, c'est vrai, mais je crois qu'on est encore pas assez sensibilis\u00e9s aussi dans les milieux civils chaque entreprise, y compris une PME en nous avons beaucoup de PME en Suisse doit se dire qu'elle peut \u00eatre une cible potentielle et prendre les mesures en cons\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [90%] :\r\nEt votre d\u00e9partement prend langue avec ses PME avec ses patrons, ce sont des gens que vous rencontrez et pour, pour, pour les sensibiliser \u00e0 \u00e7a justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [89%] :\r\nAlors, nous avons des contacts, le service de renseignement, la Conf\u00e9d\u00e9ration depuis plusieurs ann\u00e9es, essayent de de sensibiliser les les gens, y compris ceux qui sont au front de tous les jours et, derni\u00e8rement, il a \u00e9mis et j'invite chaque entrepreneur, allez voir sur le site un petit film qui montre les risques que peut courir une entreprise quand on cherche \u00e0 lui voler des informations, par la voix, \u00e7a lib\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:56) [93%] :\r\nUn autre sujet sur l'arm\u00e9e suisse avant de passer \u00e0 quelques articles tir\u00e9s de la presse, Guy Parmelin et un rapport sur votre bureau, bureau d'un d'un groupe de travail qui r\u00e9fl\u00e9chit depuis 2 ans \u00e0 l'avenir du service militaire, j'ai pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s encore mais on en avait parl\u00e9 il y a quelques semaines, dans les grandes lignes sur notre antenne, une des variantes \u00e9tendre l'obligation de servir aux aux femmes un peu sur le mod\u00e8le norv\u00e9gien, que pensez -vous de \u00e7a est -ce que c'est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas de de position arr\u00eat\u00e9e, vous l'avez dit vous- m\u00eame, c'est un rapport, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair sur les termes, c'est pas un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un rapport qui est destin\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'un groupe de travail, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait donn\u00e9 un mandat, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense a mis sur pied ce groupe et ces travaux sont termin\u00e9s, le rapport va \u00eatre le on faire elle va prendre connaissance de ce rapport et puis ensuite tr\u00e8s certainement que ce rapport va \u00eatre soumis aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales et apr\u00e8s nous verrons bien ce qui va en ressortir, c'est pr\u00e9matur\u00e9 de dire telle ou telle domaine et est int\u00e9ressant, il faut aller dans telle ou telle secteurs je note simplement en ce qui concerne mon d\u00e9partement, le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, que ce qui est primordial pour nous, c'est avec la l\u00e9gislation et les conditions actuelles, c'est de pouvoir assurer les effectifs de l'arm\u00e9e dans le futur et c'est sur cela que nous nous concentrons actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [86%] :\r\nVous n'avez jamais cach\u00e9 que le DDPS n'\u00e9tait pas votre d\u00e9partement de pr\u00e9dilection, vous avez d\u00fb le prendre, puis vous \u00e9tiez le dernier arriv\u00e9 au sein du du coll\u00e8ge, Guy Parmelin, vous \u00eates fait malgr\u00e9 tout, apr\u00e8s quelques mois, on le disait au fond v\u00e9cu plus de choses en en quelques mois qu'un qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral durant tout son mandat, il y a eu, et demander des histoires de de terrains agricoles, l'affaire Baudelaire etc rue avec vous en parliez, vous y \u00eates fait \u00e0 ce \u00e0 ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, c'est passionnant, et en plus ce que vous \u00eates en train d'\u00e9crire ce qu'on nomme tout b\u00eatement de la politique et il faut faire avec, non le d\u00e9partement c'\u00e9tait tr\u00e8s concentr\u00e9e l\u00e0 pour vous, hein oui alors alors naturellement compte vous arrivez et puis qu'on vous informe, un jour qu'on a un probl\u00e8me, tels le cas R\u00fcegg et puis que ce probl\u00e8me dure depuis plusieurs mois, voire peut-\u00eatre au-del\u00e0 si jamais extr\u00eamement agr\u00e9able mais \u00e7a veut dire que voulait prendre des d\u00e9cisions, vous devez donner une direction \u00e0 suivre vous devez informer vos coll\u00e8gues voulait prendre toutes les mesures possibles pour limiter les les d\u00e9g\u00e2ts et c'est ce que nous avons fait, c'est ce que nous continuerons \u00e0 faire et pour le d\u00e9partement, lui- m\u00eame, avec la r\u00e9forme avec la loi sur le, sur le service de renseignement, je crois que c'est pas le travail qui manque, il y a aussi tout ce qui concerne le sport et la protection de la population, on a tendance \u00e0 l'oublier un petit peu mais il y a des synergies entre la protection de la population, les content, j'ai beaucoup de contacts avec les cantons avec des conseillers d'\u00c9tat comme Monsieur Gobi et monsieur Kessler qui sont pr\u00e9sidents des id\u00e9es de conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de leurs comp\u00e9tences et nous devons travailler ensemble \u00e0 diff\u00e9rents niveaux pour trouver les meilleures solutions dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, les moyens \u00e9tant limit\u00e9, tout ce qui peut \u00eatre fait de synergie doit \u00eatre explor\u00e9e et je dois dire que les contacts avec les cantons de mon c\u00f4t\u00e9, sont tr\u00e8s bon, naturellement, nous avons de temps en temps, des divergences mais on fait tout pour les les aplanir et puis en ce qui concerne le sport, le le futur du sport avec la consolidation du secteur jeunesse et sports, c'est aussi des choses qui sont pour le futur essentiel, le Parlement est extr\u00eamement sensible \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [88%] :\r\nAlors 2 sujets tir\u00e9s de la presse, Sandra Val\u00e9rie Drou sont avec nous, conflit d'int\u00e9r\u00eats entre les milieux \u00e9conomiques et l'UDC votre parti concernant la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, c'est-\u00e0-dire dans le temps, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:20) [90%] :\r\nOui, en conflit d'int\u00e9r\u00eats qui inqui\u00e8te notamment Pascal Couchepin dans les colonnes du quotidien, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral pose la question ainsi au contingent et int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, lequel des 2 objectifs : l'emporte -t-il sur l'autre, il faut r\u00e9gler cette contradiction, dit -il, en renon\u00e7ant aux contingents pour les milieux \u00e9conomiques, selon des enqu\u00eates men\u00e9es l'an dernier, au moins, de traiter des bilat\u00e9rales la libre circulation des personnes et la suppression des obstacles techniques au commerce sont jug\u00e9s primordiaux par les entreprises, or, explique le journal, les quotas et la pr\u00e9f\u00e9rence nationale demand\u00e9e par l'initiative sur l'immigration de masse ne respectent pas la libre circulation bras-de-fer engag\u00e9 donc entre l'\u00e9conomie et l'UDC explique Le Temps et si Christoph Blocher, m\u00e9content de la solution flexible pour l'application de l'initiative, qui semble se dessiner en commission, Christoph Blocher, un texte sur la r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, h\u00e9 bien il aurait les organisations \u00e9conomiques contre lui, celle -ci n'\u00e9tant pas pr\u00eate \u00e0 l\u00e2cher un instrument qui les relie \u00e0 440 millions d'habitants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [92%] :\r\nChristophe Blocher qui qui menace de r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux de lancer un texte ici la mise en oeuvre ne contient pas de de quotas que pensez -vous de \u00e7a, sa d\u00e9marche, Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ce dossier, une politique qui le suit et qui vise \u00e0 chercher un accord qui satisfasse les 2 parties, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, je rappelle quand m\u00eame qu'il y a eu en passant une votation populaire et qu'on a l'habitude de ce pays, de respecter la volont\u00e9 populaire tutelle parfois difficile ou ou parfois des des probl\u00e8mes mais pour le moment, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le contact qu'on poursuit ses contacts dans l'Aube, avec l'objectif de trouver une solution qui puisse satisfaire les 2 parties et c'est ce laisse derri\u00e8re cela que je me range. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [88%] :\r\nOui, mais sur Christophe Blocher pardonnez -moi ou n'ait pas r\u00e9pondu autre camarade de parti, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il a tort de proc\u00e9der de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:14) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est encore une fois, c'est de la politique, certains vous disent qu'il ne faut pas faut pas tenir compte de la votation et puis qui faut voter d'autres estiment que si \u00e7a ne va pas assez loin, il faut lancer une initiative, \u00e7a fait partie de la politique, c'est un jeu de pression au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous menons une politique qui doit \u00eatre dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, cet homme au niveau de l'ex\u00e9cutif et puis nous verrons apr\u00e8s, ce que, au niveau du Parlement, il se passera mais pour le moment, nous suivons la ligne qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e derni\u00e8rement encore le le 4 mars dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:46) [83%] :\r\nVous avez discut\u00e9 avec lui, personnellement de ce sujet -l\u00e0, il vous en a eu, ils sont les comme camarade de parti justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:51) [92%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai pas eu de contact depuis quelques jours avec lui, tout simplement parce que nous ne sommes pas vu ni t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:57) [88%] :\r\nAutre sujet au lendemain de la publication des mesures contre la radicalisation grande interview avec mais attentisme Ali, pr\u00e9sident de l'Union des imams albanais de Suisse dans la presse al\u00e9manique Sandra Simard lit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:06) [89%] :\r\nOui, chaque mosqu\u00e9e est autonome, mais \u00e0 l'avenir, nous aimerions que toutes les invitations pour les r\u00e9f\u00e9rents passe par nous d\u00e9clare ath\u00e9e Isma\u00efl imam en Argovie dans le tag Ramseier et le Bund, il pr\u00f4ne pour plus de surveillance et nie toute relation avec l'Arabie Saoudite qui, par l'interm\u00e9diaire de la Ligue islamique mondiale investit des milliards dans la construction de mosqu\u00e9es \u00e0 travers le monde alors est -ce \u00e9galement l'Arabie Saoudite qui a financ\u00e9 la mosqu\u00e9e de ville \u00e0 Saint-Gall ou encore Ahmed Stalag l'ARIS r\u00e9ponse donn\u00e9e \u00e0 Isma\u00efl il Gen\u00e8ve aucune information, par contre, quand il nous a fallu 2 millions \u00e0 Aarburg on a trouv\u00e9 800000 francs en moins d'une heure parmi nos membres, pas un centime de l'\u00e9tranger, l'imam qui demande \u00e9galement des cours de natation s\u00e9parer les convictions religieuses doivent \u00eatre prises au s\u00e9rieux, m\u00eame chose pour le voile int\u00e9gral que portent d\u00e9j\u00e0 certaines petites filles dans les mosqu\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:03) [92%] :\r\nFaut -il plus de surveillance pour les imams de Suisse, Guy Parmelin, ce sera ma derni\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:08) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'est un d\u00e9bat extr\u00eamement complexe et sensible, ce qui importe pour moi, c'est que l'\u00e9tat de droit \u00e0 telle que nous l'connaissant soit respect\u00e9, il est le m\u00eame pour toutes et tous, il doit s'appliquer, il y a des comp\u00e9tences au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a des comp\u00e9tences au niveau cantonal, celles -ci doivent \u00eatre appliqu\u00e9es de chacun et je crois qu'\u00e0 partir de cela, chacun pourra vivre en bonne harmonie la surveillance ou parler de surveillance, nous avons bient\u00f4t la loi sur les services de renseignement, nous aurons l'occasion de discuter et de savoir \u00e0 quel niveau en mais cette surveillance actuellement \u00e0 part dans le secteur public, les services de renseignement sont extr\u00eamement et ce qui est demand\u00e9 par cette loi, c'est simplement de nous permettre d'\u00eatre \u00e0 un niveau telles que des menaces pr\u00e9cises quant la Suisse puissent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 suffisamment t\u00f4t dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:00) [79%] :\r\nHenri -vous donc cet Automne, merci beaucoup monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral devrait est notre invit\u00e9 ce matin en Direct de je vous prix bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T07:04:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B55A7224-C19F-430E-A2E3-7AC98EF7C81D", "internalArchiveId": "B55A7224-C19F-430E-A2E3-7AC98EF7C81D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie-H\u00e9l\u00e8ne Thies, secr\u00e9taire syndical Unia Transjurane\r\nUnia fait campagne en ce d\u00e9but de semaine pour r\u00e9clamer une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail. Le syndicat veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum.\r\n\r\n* * Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail Le syndicat UNIA veut une concention collective cantonale.. dans le Jura.. dans le commerce de d\u00e9tail.. \r\nIl veut profiter de l'enterrement de l'extension des horaires d'ouverture des magasins par le Conseil des Etats.. et de la mobilisation du personnel \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.. \r\nLe syndicat m\u00e8ne campagne en ce d\u00e9but de semaine alors qu'\u00e0 plusieurs reprises, les autorit\u00e9s jurassiennes ont tent\u00e9 sans succ\u00e8s de lib\u00e9raliser elles aussi les horaires d'ouverture.. \r\nUnia veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum. \r\nGa\u00ebl Klein", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840454", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Unia milite pour une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail / 12H30_2016-07-05T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Unia fait campagne en ce d\u00e9but de semaine pour r\u00e9clamer une CCT jurassienne dans le commerce de d\u00e9tail. Le syndicat veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum."], "variantIds": ["ece-7840454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:07Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt justement, \u00e0 propos de commerce de d\u00e9tail, le syndicat Unia veut une convention collective cantonale dans le Jura, il veut profiter de l'enterrement de l'extension des horaires d'ouverture des magasins par le Conseil des \u00c9tats et de la mobilisation du personnel \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, le syndicat m\u00e8ne donc campagne en ce d\u00e9but de semaine alors qu'\u00e0 plusieurs reprises les autorit\u00e9s jurassiennes ont tent\u00e9 sans succ\u00e8s de Libar elles aussi les horaires d'ouverture Unia veut aussi mettre fin \u00e0 une politique salariale point\u00e9e du doigt lors du d\u00e9bat sur le salaire minimum, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\nRien d'\u00e9tonnant dans le Jura qu'Unia saisissent la balle au bond, le refus par le Conseil des \u00c9tats du projet de loi f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 largement salu\u00e9e par la gauche jurassienne, elle qui s'est toujours battu ces derni\u00e8res ann\u00e9es contre tous les projets de l'ex\u00e9cutif cantonal, lui qui voulait offrir de plus grandes possibilit\u00e9s au commerce, confront\u00e9 \u00e0 la concurrence, de la France voisine de la r\u00e9gion b\u00e2loise notamment, mais \u00e0 chaque fois les projets ont \u00e9chou\u00e9 en votation populaire les Jurassiens n'en veulent pas, tout comme ils ont aussi accept\u00e9 l'initiative de la gauche pour des salaires d\u00e9cents en Automne 2013, le gouvernement avait d'ailleurs impos\u00e9 un contrat type de travail pr\u00e9voyant des salaires minimaux dans le commerce de d\u00e9tail mais pour Marie- H\u00e9l\u00e8ne qui, secr\u00e9taire syndical Unia Transjurane il faut aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nOn a un petit contrat type de travail avec des salaires minimaux, il arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, donc les salaires risque de retomber \u00e0 2000 803003, alors que maintenant personne qualifi\u00e9e \u00e0 au moins 3600 et le 13\u00e8me salaire donc pour vous c'est important qui est v\u00e9ritablement une convention collective de travail, \u00e7a permet de de cadrer aussi surtout, vertu qui est pas de d\u00e9bordement, le gros probl\u00e8me, c'est qu'on n'a personne pour n\u00e9gocier pour le moment et on a les associations de commer\u00e7ants, c'est tout, mais on a quand m\u00eame une volont\u00e9 des travailleuses avoir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 1800 personnes travaillant dans 350 magasins sont concern\u00e9s dans le canton du Jura, seul un peu plus de 20 pourcent d'entre elles b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 d'une CCT \u00e0 la Migros \u00e0 la Coop chez Lidl. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86BA1559-2827-4548-9D35-B04657B26DB1", "internalArchiveId": "86BA1559-2827-4548-9D35-B04657B26DB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\"", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Caroline Dayer, docteur \u00e0 l'UNIGE et sp\u00e9cialiste des discriminations\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\" La r\u00e9volution des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e nous emm\u00e8ne aujourd'hui au coeur d'une lutte.... Une lutte men\u00e9e par les femmes dans la rue par la pr\u00e9c\u00e9dente g\u00e9n\u00e9ration; pour l'\u00e9galit\u00e9 de leurs droits et leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail...\r\nUne lutte en perte de vitesse dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\nMais pas sur le petit \u00e9cran o\u00f9 la repr\u00e9sentation de la femme est totalement r\u00e9volutionnaire! \r\nLa preuve avec Broen (Le Pont),  s\u00e9rie polici\u00e8re scandinave dont le h\u00e9ro est une femme.. et pas n'importe laquelle! Sophie Iselin\r\n  MAG 4'49\"\r\nExtro:\r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries, s\u00e9rie de Sophie Iselin r\u00e9alis\u00e9e par Alexandre Davoine. La deuxi\u00e8me saison de la s\u00e9rie Broen, sera  diffus\u00e9e procha\u00eenement  par la RTS.\r\n((Papier:\r\nEXTRAIT\r\nBienvenue dans l'univers impitoyable de Broen, s\u00e9rie nordique plut\u00f4t gore  ET au suspense insoutenable...\r\nUne s\u00e9rie dont l'h\u00e9ro\u00efne;...Sarah Norden; commissaire de police s p\u00e9cialis\u00e9e dans les crimes les plus atroces; n'a rien \u00e0 envier \u00e0 ses coll\u00e8gues masculins... \r\nEn fait, c'est plut\u00f4t le contraire!\r\nEXTRAIT VOITURE \r\nRien n'arr\u00eate L' ind\u00e9montable Sarah Norden ... Rien; et surtout pas son statut de femme. Caroline Dayer.... \r\nSON 27 sec\r\nPlus qu'une h\u00e9ro\u00efne f\u00e9ministe, Sarah Norden est une figure post-f\u00e9ministe. Dans le sens o\u00f9 elle ne revendique pas l'\u00e9galit\u00e9 avec ses coll\u00e8gues masculin; car pour cette belle blonde, plut\u00f4t bien balanc\u00e9e.... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme est acquise et int\u00e9gr\u00e9e depuis longtemps. \r\nUne posture qui lui permet de s'\u00e9manciper en dehors de son r\u00f4le de femme:\r\nEXTRAIT ENFANTS\r\nSON2 33 sec (peut-\u00eatre becquet au milieu pour la re-pr\u00e9senter)\r\nPousser le concept de f\u00e9minisme jusqu'au bout, c'est l'une des caract\u00e9ristiques des s\u00e9ries Nordiques; Des productions qui pour Caroline Dayer, ne sont en fait que le prolongement  t\u00e9l\u00e9visuel d'un combat  men\u00e9 dans les pays scandinaves depuis des ann\u00e9es; d'abord dans la rue et puis sur le plan politique\r\nson41 min\r\nEt c'est bien cela que Broen d\u00e9fend! Le droit des femmes \u00e0 prendre le pouvoir, au travail, dans la soci\u00e9t\u00e9 et en politique. Dans la suite de Borgen ou the Killing, les s\u00e9ries scandinaves sont des sources d'inspiration\r\nson 20 sec\r\nPour les femmes (et  les hommes) qui regardent Broen... l'id\u00e9al f\u00e9minin, prend une dimension totalement r\u00e9volutionnaire.\r\nCelui d'un monde o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 serait absolue et  les femmes des super-h\u00e9ros comme les autres . ))", "durationSec": 331, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"Broen\" / JDM_2016-07-05T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7840490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:08Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 20 la r\u00e9volution des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es nous emm\u00e8ne aujourd'hui au coeur d'une lutte, c'est une lutte men\u00e9e par les femmes dans la rue par la pr\u00e9c\u00e9dente g\u00e9n\u00e9ration pour l'\u00e9galit\u00e9, de leurs droits et leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, luttant en perte de vitesse dans la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, mais pas sur le petit \u00e9cran, o\u00f9 la repr\u00e9sentation de la femme est totalement r\u00e9volutionnaire, la preuve tout de suite avec Bohren \u00e7a veut dire le pont, le pont s\u00e9rie polici\u00e8re scandinave dans le h\u00e9ros est une femme qui conduit une tr\u00e8s jolie vieille voiture de sport, d'ailleurs, et pas n'importe quelle femme Sophie Iselin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [72%] :\r\nAvec int\u00e9r\u00eat politique, il y a une. \r\nOui, des femmes assassin\u00e9es \u00e0 un an d'intervalle obtenu la moiti\u00e9 du corps de l'une assembl\u00e9e \u00e0 l'autre au milieu du pont de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [85%] :\r\nBienvenue dans l'univers impitoyable de Blondie s\u00e9rie nordique plut\u00f4t gore et au suspense insoutenable, une s\u00e9rie dont les Rolling Saga Noren, commissaire de police est un d\u00e9mon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:04) [76%] :\r\nElle est en Su\u00e8de, au Danemark, \u00e7a c'est rien du tout, moi j'y suis all\u00e9 su\u00e9doise et la voiture qui l'a d\u00e9pos\u00e9e venait de suite, je suppose que l'enqu\u00eate et du mauvais sort si vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [97%] :\r\nRien n'arr\u00eate Saga Noren rien et surtout pas son statut de femme Caroline Dayer Docteur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialiste des discriminations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:27) [89%] :\r\nElle fait son m\u00e9tier, elle est pas remise en question et elle fait tr\u00e8s bien son m\u00e9tier, elle va vraiment tordre le cou au sexisme parce qu'elle va \u00e9chapper aux assignations que justement le sexisme va na\u00eetre sur les femmes, donc, par exemple, elle casse vraiment les codes qui sont artificiellement assign\u00e9 \u00e0 la f\u00e9minit\u00e9 comme la docilit\u00e9, la douceur, la subordination, donc c'est vraiment une figure extr\u00eamement libre, ind\u00e9pendante et qui va vraiment interrog\u00e9 les carcans impos\u00e9s par le sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [92%] :\r\nPlus qu'une h\u00e9ro\u00efne ses ministe Saga Noren est une figure post- f\u00e9ministe dans le sens o\u00f9 elle ne revendique pas l'\u00e9galit\u00e9 avec ses coll\u00e8gues masculins car pour cette belle blonde plut\u00f4t bien balanc\u00e9e, l'\u00e9galit\u00e9 homme- femme est acquise et int\u00e9gr\u00e9e depuis longtemps une posture qui lui permet de s'\u00e9manciper en dehors de son r\u00f4le de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [75%] :\r\n\u00e7a bloque, vous avez des enfants, alors pourquoi je devrais, c'est une question qu'on se pose rarement, j'en connais qui aurait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, j'ai parlais pas, je suis s\u00fbr que vous \u00eates g\u00e9nial comme papa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [91%] :\r\nLa question de la vie de couple ou la vie familiale, \u00e7a revient justement \u00e0 questionner les injonctions sociales et c'est vraiment int\u00e9ressant de souligner cet aspect -l\u00e0 puisque il y a non seulement fait le fait d'\u00eatre en couple ou pas le fait d'avoir des enfants, ou non, mais le fait de devoir se justifier d'avoir des enfants non et d'\u00eatre en couple ou pas, donc les questions aussi qui sont activ\u00e9es dans dans ces s\u00e9ries sur qu'est -ce que c'est classe faire priv\u00e9/public politique et professionnelle, je trouve que \u00e7a montre bien la porosit\u00e9 en fait de ses fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que, il y a des choses qui vont \u00eatre pos\u00e9es Ouassini envers les femmes, et pas du tout envers les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nPousser le concept de f\u00e9minisme jusqu'au bout, c'est l'une des caract\u00e9ristiques des s\u00e9ries Nordiques Des productions qui pour Caroline Dayer ne sont en fait que le prolongement t\u00e9l\u00e9visuel d'un combat men\u00e9 dans les pays scandinaves, depuis des ann\u00e9es, d'abord dans la rue, puis sur le plan politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [88%] :\r\nCette h\u00e9ro\u00efnes affectivement elle nous plonge dans cet univers qu'on pourrait appeler nordique, elle incarne, on va dire non seulement une h\u00e9ro\u00efne d'une s\u00e9rie, mais incarne aussi presque une politique d'\u00e9galit\u00e9 de ces pays- l\u00e0, je pense que la lutte qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e sur le terrain est li\u00e9e du coup aussi \u00e0 ces avanc\u00e9es, l\u00e0 \u00e9videmment, et puis que ces luttes -l\u00e0, elles ont en commun de montrer qu'en fait, il n'existe pas une naissance f\u00e9minine, par nature, du coup la f\u00e9minit\u00e9 n'est pas du tout naturel, mais c'est une construction sociale et gr\u00e2ce \u00e0 ce type de s\u00e9rie justement on a d\u00e9sincarnation de personnages f\u00e9minins qui manque effectivement c'est pas du tout, par nature, qu'on va pouvoir occuper un poste \u00e0 responsabilit\u00e9 ou de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [93%] :\r\nEt c'est bien cela que Brown, d\u00e9fend le droit des femmes \u00e0 prendre le pouvoir au travail dans la soci\u00e9t\u00e9 et en politique, dans la suite de bord Guaino The Killing les s\u00e9ries scandinaves sont des sources d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:13) [87%] :\r\nDonc, si ces s\u00e9ries l\u00e0 maintenant vraiment incarne ses r\u00f4les dont on parlait \u00e7a un pouvoir extr\u00eamement fort d'identification, comme je disais, mais aussi d'ouverture des horizons, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a permet de montrer que ces profils ne sont pas du tout fig\u00e9 et surtout qui a une diversit\u00e9 de possibilit\u00e9s pour justement ben grandir dans cette soci\u00e9t\u00e9 et exercer le m\u00e9tier qu'on a envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [96%] :\r\nPour les femmes et les hommes qui regardent Brown l'id\u00e9al f\u00e9minin prend une dimension totalement r\u00e9volutionnaire, celui d'un monde o\u00f9 l'\u00e9galit\u00e9 serait absolue et les femmes des super- h\u00e9ros comme les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [86%] :\r\nSuper bagnole oui on gagne bien dans la police su\u00e9doise, on gagne donc vous au Danemark, c'est quand m\u00eame une belle voiture, c'est pas parce que j'ai une belle voiture, que vous pouvez en dire que je gagne des millions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [86%] :\r\nJolie brune effectivement moteur arri\u00e8re de la r\u00e9volution des s\u00e9ries, c'est une s\u00e9rie de Sophie Iselin, r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Davoine, la 2\u00e8me saison de la s\u00e9rie bretonne sera diffus\u00e9 prochainement par la RTS 6 heures 26 sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:28:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F669EC01-6C21-4B23-8049-57B004D8090F", "internalArchiveId": "F669EC01-6C21-4B23-8049-57B004D8090F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : La Suisse vue du monde: l'arm\u00e9e suisse s'oriente-t-elle suffisamment dans le secteur de la cyber-d\u00e9fense?", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016; ; DIRT ST LSA + 3 SONS\r\nL'arm\u00e9e, les banques, la formation, la Gen\u00e8ve internationale, ou encore les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res. Ce qui a fait la force de la Suisse n'est plus n\u00e9cessairement un atout sans failles. Nous avons pris le pouls de ces secteurs cl\u00e9, en interrogeant des sp\u00e9cialistes qui oeuvrent \u00e0 l'\u00e9tranger. Ils nous dressent une image sans concession du leadership helv\u00e9tique.\r\n\r\n* * La Suisse vue du monde: l'arm\u00e9e suisse s'oriente-t-elle suffisamment dans le secteur de la cyber-d\u00e9fense?  \r\nL'arm\u00e9e suisse s'oriente-t-elle suffisamment dans le secteur de la cyber-d\u00e9fense?\r\nCette question, nous l'avons pos\u00e9e dans le cadre de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, la Suisse dans le monde. \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents acteurs du domaine de la cyber-s\u00e9curit\u00e9, des experts \u00e9trangers qui ont un point de vue sur la Suisse, ce qu'ils pensaient de l'avanc\u00e9e de notre pays dans ce secteur.\r\nEt de leur avis, Dominique Choffat, la Suisse n'est pas parmi les premiers de classe.\r\nDIRECT\r\nLes leaders de la cyber-d\u00e9fense sont connus: les am\u00e9ricains, les isra\u00e9liens, les russes par exemple. Pas les Suisses.\r\nEt pourtant, il s'agit de vraies attaques virtuelles, des attentats potentiels, qui visent des cibles politiques, \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques, des cibles qui peuvent mettre \u00e0 mal la r\u00e9putation d'une nation ou d'une entreprise cl\u00e9 dans un pays. \r\nEt la Suisse occupe une place de choix, dans ce type de menaces. \r\nDu fait qu'il y a sur notre territoire de nombreuses banques, des industriels qui g\u00e9n\u00e8rent beaucoup d'argent, de la technologie, sans oublier des organisations internationales. La Suisse a de quoi \u00eatre un appat de choix pour un cyber-criminel.\r\n*** Et certains exemples sont marquants. \r\nIl y a eu le vol de donn\u00e9es m\u00e9morable au sein de la banque HSBC. \r\nEt plus r\u00e9cemment, il y a eu l'affaire Ruag, qui s'est vu d\u00e9rober un peu plus de 20 gigas de donn\u00e9es, entre septembre 2014 et janvier de cette ann\u00e9e. \r\n*** Est-ce que \u00e7a veut dire que la Suisse a pris du retard ?\r\nEh bien, les experts \u00e9trangers sont unanimes. \r\nLa Suisse affiche certaines failles. \r\nA commencer par l'organisation de la cyber-d\u00e9fense dans notre pays. \r\nMais oui. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi de s\u00e9parer d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens qui sont destin\u00e9s \u00e0 cette cyber-d\u00e9fense, et d'un autre c\u00f4t\u00e9 les d\u00e9cisions politiques qui lui sont li\u00e9es.\r\nLes moyens, les budgets pour acqu\u00e9rir certains outils, les ressources pour les g\u00e9rer, tout \u00e7a, c'est sous la responsabilit\u00e9 du  d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. \r\nMais la coordination de ces moyens, la d\u00e9cision finale de leur emploi revient au d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances.\r\nCertains experts \u00e9voquent m\u00eame une forme de paralysie institutionnelle.\r\n*** Autre critique: l'achat de certains composants aupr\u00e8s d'autres pays.\r\nDes composants am\u00e9ricains, isra\u00e9liens notamment.\r\nIl faut dire que ces pays d\u00e9tiennent un quasi monopole plan\u00e9taire.\r\nTh\u00e9odore Michel Vrangos s'en inqui\u00e8te.\r\nIl est co-fondateur et pr\u00e9sident d'i-Tracing, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de cyber-s\u00e9curit\u00e9.\r\nSON Vrangos court\r\n  MAG 33\"\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e fran\u00e7ais, Marc Watin-Augouard, avance la m\u00eame critique. \r\nIl est le directeur du centre de recherche de l'\u00e9cole des officiers de la gendarmerie nationale, il est aussi le fondateur du forum international de cyber-s\u00e9curit\u00e9, et pr\u00e9sident du centre d'experts de lutte contre la cyber-criminalit\u00e9. \r\nSON Watin-Augouard \u00e9trangers court\r\n  MAG 41\"\r\n*** Dominique, Vous avez aussi cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'avis de certains militaires isra\u00e9liens. Et ces experts ont un regard sans concession \u00e0 l'encontre de la cyber-d\u00e9fense suisse.\r\nLa Suisse a bien des atouts:  de bons chercheurs, d'excellents techniciens, des ing\u00e9nieurs.\r\nCe n'est donc pas le savoir-faire et l'intelligence qui manquent, m'a dit un militaire isra\u00e9lien, qui souhaite rester anonyme. \r\nCe qui fait d\u00e9faut, toujours de l'avis de ce militaire, eh bien, c'est la mobilisation des politiques. \r\nVous avez les cerveaux, il ne vous reste qu'\u00e0 mobiliser vos ressources.\r\nC'est aussi l'avis du g\u00e9n\u00e9ral Marc Watin-Augouard\r\n  MAG 41\"\r\nAlors, la Suisse a pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait le 20 avril dernier, sa strat\u00e9gie num\u00e9rique.\r\nLa plupart des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux y exposent leur vision. Sauf, sauf celui de la d\u00e9fense.\r\nEt pourtant, c'est bien le d\u00e9partement de Guy Parmelin qui va investir 1 milliard de francs d'ici 2020 dans la cyber-d\u00e9fense.\r\nEt l\u00e0 encore, on retrouve la marque de la s\u00e9paration des pouvoirs, tant critiqu\u00e9 par les observateurs.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7849887", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La Suisse vue du monde: L\u2019arm\u00e9e suisse s\u2019oriente-t-elle suffisamment dans le secteur de la cyber-d\u00e9fense? / JDM_2016-07-05T07:22:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019arm\u00e9e, les banques, la formation, la Gen\u00e8ve internationale, ou encore les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res\u2026 Ce qui a fait la force de la Suisse n\u2019est plus n\u00e9cessairement un atout sans failles. Nous avons pris le pouls de ces secteurs cl\u00e9, en interrogeant des sp\u00e9cialistes qui oeuvrent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ils nous dressent une image sans concession du leadership helv\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-7849887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T13:15:57Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse s'oriente -t-elle suffisamment dans le secteur de la cyber d\u00e9fense cette question de l'avons pos\u00e9e dans le cadre de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, la Suisse dans le monde, nous avons demand\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents acteurs du domaine de la cybers\u00e9curit\u00e9 justement des experts \u00e9trangers qui ont un point de vue sur la Suisse, ce qu'ils pensaient de l'avanc\u00e9e de son pays dans ce secteur, Dominique Choffat, vous \u00eates avec nous, bonjour, bonjour, et de l'avis de tous ces experts, la Suisse n'est pas parmi les premiers de classe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [91%] :\r\nLes leaders de la cyberd\u00e9fense sont connus, les Am\u00e9ricains, les Isra\u00e9liens, les Russes par exemple pas les Suisses et pourtant il s'agit de vrais attaques des attentats potentiels qui visent des cibles politiques, \u00e9conomiques, \u00e9nerg\u00e9tiques, des cibles qui peuvent mettre \u00e0 mal la r\u00e9putation d'une nation ou d'une entreprise cl\u00e9 dans un pays et la Suisse, occupe une place de choix dans ce type de menaces du fait qu'il y a sur notre territoire, de nombreuses banques des industriels qui g\u00e9n\u00e8rent beaucoup d'argent de la technologie sans oublier des organisations internationales, c'est un cocktail qui fait que la Suisse est un app\u00e2t de choix pour un cybercriminel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [91%] :\r\nCe qui est assez inqui\u00e9tant, a priori, vous avez Dominique quelques exemples marquants a cit\u00e9, h\u00e9 bien il y a eu le vol. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [93%] :\r\nM\u00e9morable de donner au sein de la banque HSBC et, plus r\u00e9cemment, il y a eu l'affaire Ruag great Game, qui s'est vu d\u00e9rober un peu plus de 20 gigas de donn\u00e9es entre septembre 2014 et janvier de cette ann\u00e9e, l'enqu\u00eate est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a veut dire est -ce que \u00e7a veut dire que la Suisse a pris du retard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [92%] :\r\nEh bien, les experts \u00e9trangers sont unanimes : la la Suisse affiche certaines failles, \u00e0 commencer par l'organisation de la cyber d\u00e9fense dans notre pays, mais oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi de s\u00e9parer d'un c\u00f4t\u00e9 les moyens qui sont destin\u00e9s \u00e0 cette cyber d\u00e9fense et d'un autre c\u00f4t\u00e9, les d\u00e9cisions politiques qui lui sont li\u00e9s, les moyens, les Budgets pour acqu\u00e9rir certains outils les ressources pour les g\u00e9rer tout \u00e7a, c'est sous la responsabilit\u00e9 du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense mais la coordination de ces moyens, la d\u00e9cision finale de leur emploi revient au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, mais oui, et certains experts \u00e9voquent m\u00eame une forme de paralysie institutionnelle, l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nLes mots sont forts et et d'ailleurs on on soumettra ses critiques au au ministre Guy Parmelin au chef de l'arm\u00e9e, qui est notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 autres critique Dominique Lachat de certains composants aupr\u00e8s d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [85%] :\r\nDes composants am\u00e9ricains, isra\u00e9liens, notamment, il faut dire que ces pays d\u00e9tiennent un quasi- monopole plan\u00e9taire Th\u00e9odore Michel Vrangos s'qui a un sens en inqui\u00e8te il est co- fondateur et pr\u00e9sident, dites Racing, une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:27) [83%] :\r\nIl faut \u00eatre vigilant qui est pas de bague d'or qui est pas de portes secr\u00e8tes, c'est un point sensible, ici on a un instinct de clients qui font attention \u00e0 quel \u00e9diteur faire appel et quelquefois et des Black list pour l'utilisation de de certains d'entre eux, il faut valider d'abord qui sont les acteurs ainsi \u00e0 des acteurs nationaux \u00e9videmment les Am\u00e9ricains donne bien la priorit\u00e9 aux industriels am\u00e9ricains, donc pourquoi n'\u00eates choqu\u00e9e que des pays europ\u00e9ens donnent la priorit\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des produits europ\u00e9ens ou nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [94%] :\r\nAlors, le g\u00e9n\u00e9ral d'arm\u00e9e fran\u00e7ais Marc Batta Augouard avance la m\u00eame critique, il est directeur du Centre de recherche de l'\u00e9cole des officiers de la gendarmerie nationale, il est aussi le fondateur du forum international de cybers\u00e9curit\u00e9 et pr\u00e9sident du Centre d'experts, de lutte contre la cybercriminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:17) [87%] :\r\nLe surco\u00fbt doit faire, c'est d'essayer de garder sa souverainet\u00e9 num\u00e9rique cette souverainet\u00e9 c'est vrai qu'elle est aujourd'hui un peu mise \u00e0 mal parce que l'Europe en g\u00e9n\u00e9ral, a un peu abandonn\u00e9 \u00e0 un certain nombre de de son industrie high- tech, on a un peu perdu, avec tout ce qui relevait du hardware, alors en France, pour nous, l'administration pour nos forces, nous avons quand m\u00eame que le l'investissement, avoir une capacit\u00e9 si vous voulez qui reste relativement, souveraine, mais \u00e7a ne concerne bien s\u00fbr que les grands d\u00e9cideurs qui ont des t\u00e9l\u00e9phones crypt\u00e9s qui ont de dispositifs tr\u00e8s curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [92%] :\r\nDominique, vous avez aussi cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'avis de certains militaires isra\u00e9liens et ces experts ont un regard alors sans concession \u00e0 l'encontre de la cyber d\u00e9fense suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [95%] :\r\nLa Suisse a bien des atouts de bons chercheurs d'excellents techniciens, des ing\u00e9nieurs, ce n'est donc pas le savoir- faire et l'Intelligence qui manquent, m'a dit un militaire isra\u00e9lien qui souhaite rester anonyme, ce qui fait d\u00e9faut, toujours de l'avis de ce militaire, h\u00e9 bien c'est la mobilisation des politiques, vous avez les cerveaux, il ne vous reste qu'\u00e0 mobiliser vos ressources, c'est aussi l'avis du g\u00e9n\u00e9ral Marc Watin Augouard. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [89%] :\r\nJe crois qu'on va avoir un glissement du centre de gravit\u00e9 vers l'espace num\u00e9rique qui va obliger forc\u00e9ment, m\u00eame si des mus\u00e9es demandent pas \u00e0 reconsid\u00e9rer la partie la cybers\u00e9curit\u00e9 dans les Budgets que qui sont allou\u00e9s la la grande difficult\u00e9, lesquels nous sommes confront\u00e9s aujourd'hui, c'est que la transformation num\u00e9rique, elle se fait en ce moment, on la voit pas et elle va en quelque sorte se r\u00e9v\u00e9ler au grand jour mais massivement dans 5 ans, dans 6 ans, 7 ans, elle est au plus tard dans 10 ans, c'est le geyser la transformation num\u00e9rique auquel il faut absolument qu'on se pr\u00e9pare, or la difficult\u00e9, c'est que c'est pas encore un questionnement politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [92%] :\r\nAlors, la Suisse a pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait le 20 avril dernier sa strat\u00e9gie num\u00e9rique, la plupart des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux y exposent leur vision, sauf, sauf celui de la d\u00e9fense, et pourtant c'est bien le d\u00e9partement de Guy Parmelin, qui va investir 1 1000000000 de francs d'ici 2020 dans la cyber d\u00e9fense et, l\u00e0 encore en retrouve cette marque de la s\u00e9paration des pouvoirs tant critiqu\u00e9 par les observateurs \u00e9trangers, merci beaucoup Dominique Choffat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:45:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C4DB048-7334-4780-BF4D-5611C3044F82", "internalArchiveId": "5C4DB048-7334-4780-BF4D-5611C3044F82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hillary Clinton \u00e9vite l'inculpation dans l'affaire des emails", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Aux Etats-Unis, c'est l'\u00e9pilogue dans l'affaire des emails d'Hillary Clinton. La candidate d\u00e9mocrate a \u00e9vit\u00e9 l'inculpation mais a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement bl\u00e2m\u00e9e par le FBI. Dans son enqu\u00eate rendue mardi, le directeur du service f\u00e9d\u00e9ral de police judiciaire a relev\u00e9 de grossi\u00e8res n\u00e9gligences de la part de l'ancienne secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n* * Hillary Clinton \u00e9vite l'inculpation dans l'affaire des emails  \r\nAux Etats-Unis, c'est l'\u00e9pilogue dans l'Affaire des emails d'Hillary Clinton. La candidate d\u00e9mocrate EVITE l'inculpation, mais elle est s\u00e9v\u00e9rement bl\u00e2m\u00e9e par le FBI. Le directeur du FBI vient de rendre les conclusions de son enqu\u00eate. et il rel\u00e8ve de grossi\u00e8res n\u00e9gligences de la part de l'ancienne Secr\u00e9taire d'Etat. \r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates en direct avec nous de Washington. pas d'inculpation : c'est le soulagement, pour Hillary Clinton ?\r\nDIR\r\nElle evite le pire, le directeur estime que malgr\u00e9 les grossieres negligences, il n'y a pas de quoi iunculper clinton. Mais, mais elle ressort tres affaiblie. Le portrait est ravageur. D'abord il y vait bel et bien 110 emails claissifi\u00e9s AU MOMENT de leur envoi par clinton, dont 8 top secret. Pour le directeur du FBI, toute personne raisonnable aurait su qu'il \u00e9tait faux d'agitr de la sorte, avec ce xcerveur priv\u00e9. Le portrait de clinton ce n'est pas une criminelle au sens de la loi federale, pas d'in tention de violer la loi.  mais elle a eu au miniumum une attitude total meporius poiur les regles en vigueur. Le directeur du fbi le dit : de tels comportements meritent sanctions sur le plan admijnistzratif ! le fbi n'a p'as de preuves que des pirates informatiques ou des etats hostiles aient eu acces aux emails, mais il annonce que c possible... et a l'entendre on comprend que c probable. pouir p'image de clintoin cp'est ravageur. on peut d\u00e9j\u00e0 imaginer d\u00e9j\u00e0 les images du chef du fbi tourner en boucle dans la campagne de trump\r\n***Le directeur du FBI recommande de ne pas inculper Clinton. mais la d\u00e9cision c'est la Ministre de la Justice qui doit la prendre. \r\nEt c'est l\u00e0 que se noue cet imbroglio incroyable, souvenez-vous de la rencontre entre bill clinton et la ministre de la justrixce loretta lynch loa semaine derniere. Avec les soup\u00e7pons de collusion. Du coup pour se montrer impartiale loretta lynch avait annonc\u00e9 qu'elle suivraiut les reecommandations du fbi quelles qu'elles soeint. Et bien voil\u00e0 . les reommcandations c'p0est de ne pas inculper. la  ministre de la justice av pouvoir renoncer a inculper clinton tout en s'en lavant les mains et eviter d'etre attaquee par la droite. Mais \u00e7a ne va rien faire pour ameliorer l'pimage des politiques, de washington, et des clinton\r\n***Surtout que cette annonce du FBI intervient 4 heures \u00e0 peine avant le grand meeting de Barack Obama aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton.\r\nObama qui est le superieur du directeur du fbi qui vient de s'exprimer. Juste a temps pour le meeting, voila clinton a peiu pres assuree de ne pas etre inculp\u00e9e. On peut croire parfois a des coincidences mais l\u00e0 c'est vrai que le calendrier est assez etonnant. \u00c7a renforce encore l'image dinnsaider de cette campagne clinton. On peut imaginer que si clinton n'\u00e9tait pas a ce stade de la campagne, en d'autres temps elle pourrait devoir jeter l'eponge. Mais a ce point de la campagne, cclinton a en face d'elle donald trump. Quoiqu'il arrive \u00e7a devrait5 etre l'\u00fbnion sacr\u00e9e democrate, on va serrer les rangs derreire elle. mais la campagne s'annonce deletere.", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Hillary Clinton \u00e9vite l'inculpation dans l'affaire des emails / FOR_2016-07-05T18:04:00_developpement-3", "Forum du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, c\u2019est l\u2019\u00e9pilogue dans l\u2019affaire des emails d\u2019Hillary Clinton. La candidate d\u00e9mocrate a \u00e9vit\u00e9 l\u2019inculpation mais a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement bl\u00e2m\u00e9e par le FBI. Dans son enqu\u00eate rendue mardi, le directeur du service f\u00e9d\u00e9ral de police judiciaire a relev\u00e9 de grossi\u00e8res n\u00e9gligences de la part de l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-7840472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:26Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 26 d\u00e9part pour les \u00c9tats-Unis, c'est l'\u00e9pilogue dans l'affaire des e-mails d'Hillary Clinton, la candidate d\u00e9mocrate \u00e9vite l'inculpation mais les s\u00e9v\u00e8rement bl\u00e2m\u00e9e par le FBI, le directeur du FBI vient de rendre les conclusions de son enqu\u00eate et il rel\u00e8ve de grossi\u00e8res n\u00e9gligences de la part de l'ancienne secr\u00e9taire d'\u00c9tat Philippe Robin, vous \u00eates en Direct avec nous de Washington pas d'inculpation, c'est le soulagement pour Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nElle \u00e9vite le pire, malgr\u00e9 les les grossi\u00e8res n\u00e9gligences, il n'y a pas de quoi inculper Clinton du FBI mais mais elle ressort tr\u00e8s affaibli le portrait est ravageur, d'abord il y avait les bien 110 e-mail classifi\u00e9s au moment de leur envoi par Clinton, dont 8 top secret pour le directeur du FBI, toute personne raisonnable aurait su qu'il \u00e9tait faux d'agir de la sorte avec ses serveurs priv\u00e9s le portrait de Clinton n'est pas celui d'une criminelle au sens de la loi f\u00e9d\u00e9rale, il y a pas d'intention de violer la loi, mais elle a eu au minimum une attitude total m\u00e9pris pour les r\u00e8gles en vigueur, le directeur du FBI, le dit de tels comportements m\u00e9rite des sanctions administratives en g\u00e9n\u00e9ral, le directeur du FBI n'a pas de preuve que des pirates informatiques ou des \u00c9tats hostiles ont eu acc\u00e8s aux e-mails, mais il annonce que c'est possible et \u00e0 l'entendre, on comprend que c probable pour l'image de Clinton c'est ravageur, on peut d\u00e9j\u00e0 imaginer les propos du chef du FBI tourner en boucle dans la campagne de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [91%] :\r\nPour le directeur du FBI, recommandant de ne pas inculper \u00e0 Clinton, mais la d\u00e9cision, c'est bel et bien, la ministre de la justice qui doit la prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 que se noue c'est un Braulio incroyable, souvenez -vous de la rencontre entre Bill Clinton et la ministre de la justice, la semaine derni\u00e8re avec les soup\u00e7ons de collusion du coup pour se montrer impartiale Loretta Lynch avait annonc\u00e9 qu'elle suivrait les recommandations du FBI, quelles qu'elles soient, h\u00e9 bien voil\u00e0 les recommandations, c'est de ne pas inculper Clinton, la ministre de la justice va pouvoir renoncer inculper Clinton tout en s'en lavant les mains c'est assez confortable en quelque sorte, mais \u00e7a va rien faire pour am\u00e9liorer l'image des politiques, l'image de Washington et l'image des Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [88%] :\r\nOui Philippe de cette question du timing assez dingue, le FBI intervient 4 peine avant, avant le grand meeting de Barack Obama aux c\u00f4t\u00e9s d'Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nObama, qui est le sup\u00e9rieur du directeur du FBI, qui vient de s'exprimer juste \u00e0 temps pour le meeting voila Clinton \u00e0 peu pr\u00e8s assur\u00e9 de ne pas \u00eatre inculp\u00e9e, on peut croire parfois des co\u00efncidences, mais l\u00e0 c'est vrai que le calendrier est assez \u00e9tonnant, \u00e7a renforce encore l'image d'une salle d'art de cette campagne Clinton et si le FBI avait tenu des propos aussi dur compte Clinton durant la primaire, il aurait pu, qui sait, peut-\u00eatre faire gagner Sanders du dans mais Clinton en face d'elle donald Trump \u00e7a devrait donc \u00eatre l'union sacr\u00e9e d\u00e9mocrate on va serrer les rangs derri\u00e8re elle avec Obama qui montrera l'exemple tout \u00e0 l'heure dans quelques minutes, en Caroline du Nord, mais la campagne s'annonce d\u00e9cid\u00e9ment d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [93%] :\r\nEffectivement Philippe Ravaz Washington merci \u00e0 des \u00c9tats-Unis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant USA", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD0788FC-FD6A-4B32-ABB9-2DA7E9663995", "internalArchiveId": "FD0788FC-FD6A-4B32-ABB9-2DA7E9663995", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste fribourgeois, en charge du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur\r\nL'initiative AVSplus soumise au peuple le 25 septembre co\u00fbterait trop cher \u00e0 la Suisse, a critiqu\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, tout en d\u00e9fendant son projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Son interview.\r\n\r\n* * \"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset Val\u00e9rie : On ouvre de forum avec les retraites Christian, prochain gros sujet politique sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale....\r\nChristian: Oui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne contre l'initiative AVS plus, votation le 25 septembre. Le texte de syndicats veut une augmentation des rentes vieillesse de 10%, financ\u00e9e par une hausse des cotisations salariales, solidairement entre l'employ\u00e9 et l'employeur. Ce geste co\u00fbterait environ 4 milliards de francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2018 . trop cher pour chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, Alain Berset, qui a lui m\u00eame une vaste r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sur le feu.\r\nNous avons interrog\u00e9 Alain Berset en d\u00e9but en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. \r\nAvec cette 1e question : si la Suisse peut faire des sacrifices pour les entreprises, avec sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 RIE3 . pourquoi les citoyens eux ne pourraient-ils pas aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un bonus, sous forme d'une augmentation des rentes AVS ?\r\n DIGAS", "durationSec": 774, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840470", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["\"L'initiative AVSplus n'est pas une alternative\", affirme Alain Berset / FOR_2016-07-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative AVSplus soumise au peuple le 25 septembre co\u00fbterait trop cher \u00e0 la Suisse, a critiqu\u00e9 mardi le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset, tout en d\u00e9fendant son projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse. Son interview."], "variantIds": ["ece-7840470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:07:04Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [84%] :\r\nUn cette \u00e9mission Christian avec les retraites prochain gros sujet politique sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 sa campagne contre l'initiative AVS plus votation le 25 septembre le texte des syndicats veut une augmentation des rentes vieillesse de 10 pourcent elle elle serait financ\u00e9e par une hausse des cotisations salariales solidairement entre l'employ\u00e9 et l'employeur, c'est un geste qui co\u00fbterait environ 4 milliards de francs par ann\u00e9e d\u00e8s 2018, trop cher pour le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Alain Berset qui a lui- m\u00eame une vaste r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sur le feu, alors nous avons interrog\u00e9 Alain Berset s'\u00e9tait en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, avec cette 1\u00e8re question : si la Suisse peut faire des sacrifices pour les entreprises, avec sa r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9, la fameuse Erine 3 pourquoi : : pourquoi les citoyens, eux, ne pourraient -ils pas aussi b\u00e9n\u00e9ficier d'un bonus, sous la forme d'une augmentation des rentes AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nOn fait des efforts pour les citoyens, l\u00e0 je dois tout de suite d\u00e9j\u00e0 parler de de la r\u00e9forme 21 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette r\u00e9forme -l\u00e0 nous permet d'ici \u00e0 2030, de combler les 7 milliards qui nous manquent dans le 1er pilier si si rien d'autre ne ne se passe donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a c'est une une et un pas \u00e0 franchir qui a qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et l'initiative en plus rajouter encore d\u00e8s 2018, 4 milliards par ann\u00e9e 5 milliards et demi aussi vers 2030 et si on prend l'ann\u00e9e 2000 30 ans serait un total de plus de 12 milliards et \u00e7a nous estimons que c'est trop, c'est trop pour le faire d'un coup c'est pas aujourd'hui une possibilit\u00e9 que nous avons et c'est la raison pour laquelle nous disons la le d\u00e9fi que nous avons aujourd'hui avec la stabilisation du niveau des rentes de garantir le niveau des rentes pour les 15 prochaines ann\u00e9es, et puis ensuite d'autres r\u00e9formes doivent garantir mesure c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi suffisamment important pour ne pas cr\u00e9er simplement une est trop \u00e9lev\u00e9, qu'on n'arrivera pas \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [86%] :\r\nMais on comprend bien, Alain Berset, hein, les perspectives d'avenir sont compliqu\u00e9es en terme d'AVS en terme de retraite, on parle beaucoup de programmes d'\u00e9conomie, on sait que les caisses de pension vont pas tr\u00e8s bien ici, on a une solution, hein, avec les syndicats, 10 pourcent d'augmentation des rentes c'est quelque chose de s\u00fbr qui serait acquis, finalement, on se dit un petit peu mieux vaut un manque de tout, le rat, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a de pris, fon\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [88%] :\r\n\u00e9coutez, c'est, c'est c'est c'est possible \u00e0 environ, c'est possible, il faut aller simplement les financiers, les financiers en finan\u00e7ant encore tout le reste, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, donc si on arrivait \u00e0 \u00e0 savoir comment financer 12 milliards et demi de francs par ann\u00e9e dans le 1er pilier des siennes 2030 pour chaque chaque ann\u00e9e, hein, on pourrait naturellement aussi envisager cette discussion aujourd'hui le conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit : nous avons d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 remplir tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a 20 ans, qui a pas eu de r\u00e9forme concr\u00e8tes solide du 1er pilier qui a trouv\u00e9 de majorit\u00e9, il y a eu beaucoup d'essais, mais beaucoup d'\u00e9checs et, aujourd'hui, il faut une majorit\u00e9 qui qui tienne et nous souhaitons d'abord faire se faire ce pas, avant d'envisager encore d'autres, d'autres d\u00e9veloppements, il faut encore ajouter \u00e0 cela que, bon, c'est vrai, les initiants parle du niveau des rentes et c'est c'est le c'est la bonne discussion c'est la discussion qu'il faut mener de combien a -t-on besoin de vivre \u00e0 la fin pour vivre \u00e0 la fin du du mois en francs et un centime, c'est aussi comme cela que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a entrepris la r\u00e9forme 20 20 1er et 2\u00e8me, pilier pour garantir le niveau des rentes pour les pour les futures pour les rentiers pour les futurs entier et nous avons je crois int\u00e9r\u00eat comme soci\u00e9t\u00e9 les rentiers ont int\u00e9r\u00eat les futurs rentiers ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9forme fonctionne et qu'elle fonctionne dans de bonnes conditions, \u00e0 dire qu'on ne baisse pas le niveau des rentes ou qu'on n'augmente pas l'\u00e2ge de la retraite par automatisme, au-del\u00e0 de 65 ans, parce qu'alors je crois que c'est simplement pas majoritaire devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [89%] :\r\nOn ne baisse pas le niveau des rentes, en m\u00eame temps on l'augmente pas, \u00e7a fait 40 ans selon les syndicats, que ce niveau n'a pas \u00e9t\u00e9 comment faire passer ce message quand tout devient plus cher quand les caisses de pension, on l'a dit, vont mal que les rendements baissent, comment faire passer le message qu'elles peuvent accepter une stagnation des rentes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nBon, globalement les les rentes, elles sont adapt\u00e9es avec le l'indice mixte, elles sont adapt\u00e9es en tenant compte de l'\u00e9volution des salaires et de l'\u00e9volution des prix et si on regarde sur une longue p\u00e9riode, on voit que les rentes AVS, elles augmentent un peu plus vite que l'augmentation des prix, donc il y a aussi une am\u00e9lioration, alors elle est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s forte mais une am\u00e9lioration en termes r\u00e9els et ce qui am\u00e9lioration qui permet, qui est financier qui permet encore d'assurer la stabilit\u00e9 de de l'AVS \u00e7a 7, un syst\u00e8me qui fonctionne bien et que nous devons stabiliser aussi \u00e0 l'avenir, apr\u00e8s le 2\u00e8me pilier et c'est vrai dans le 2\u00e8me pilier, il y a des d\u00e9fis tr\u00e8s importants aujourd'hui, les rendements sont beaucoup plus faibles que ce qu'on avait il y a une quinzaine ou une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est donc relativement compliqu\u00e9e \u00e0 stabiliser, mais encore une fois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a clairement montr\u00e9 avec son projet, comment est -ce qu'on peut le faire de mani\u00e8re r\u00e9aliste et finan\u00e7ables, \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important, il faut qu'on puisse le financer que les cotisations salariales que la TVA puisse permet de le financer sans nous augmenter plus que vraiment ce qui est n\u00e9cessaire pour stabiliser ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [88%] :\r\nMais quand on compare les les 2 propositions Alain Berset cette initiative, elle a quand m\u00eame le m\u00e9rite de la rue d'abord Terrena \u00e9l\u00e9ment positif : augmentation des rentes dans ce contexte de mauvaises nouvelles et vous quand on compare aux promettait quelque part que des sacrifices, la hausse de la TVA, la hausse de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et la baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, \u00e7a c'est pas tr\u00e8s vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [98%] :\r\nAvec la garantie du niveau des rentes la garantie du niveau des rentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [93%] :\r\nQu'on arrive \u00e0 l'augmentation du niveau des rentes de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nOui, on va \u00e9couter \u00e7a, apr\u00e8s une hausse initiative populaire, l'on peut promettre aussi beaucoup d'chose indicatif populaire, elle a aussi reco c'est-\u00e0-dire que si on on on a cette initiative qui est accept\u00e9, il y aura effectivement une augmentation des rentes 10 pourcent pour pour tous les tous les rentiers, mais il y aura des augmentations alors relativement importante, bon des cotisations salariales ou de ou de la TVA, il y a pas de miracle, vous savez, pour augmenter de 4 milliards par ann\u00e9e, les d\u00e9penses de l'AVS, il faut aussi alors augmenter de 4 milliards ces ces recettes d'abord, c'est comme \u00e7a partout et c'est comme \u00e7a aussi dans le domaine de de l'AVS, ce que nous souhaitons aujourd'hui c'est garantir ce niveau des rentes c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal je \u00e7a veut dire, si on arrive \u00e0 faire \u00e7a, il y a pas de miracle dans la pr\u00e9voyance vieillesse, vous pouvez baisser les rentes, vous pouvez augmenter l'\u00e2ge de la retraite, ou bien vous pouvez augmenter les imp\u00f4ts et ce que nous disons, il \u00e9tait exclu de baisser les rentes, il est exclu de baisser les rentes, \u00e7a nous ne le voulons pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 clair \u00e0 ce sujet, le Conseil des \u00c9tats a \u00e9t\u00e9 clair \u00e0 ce sujet, j'esp\u00e8re que cette promesse va tenir jusqu'au bout, sans quoi, de toute fa\u00e7on le projet \u00e0 la fin serait pas majoritaires dans le peuple, donc on veut maintenir le niveau des rentes on dit \u00e9galement, on doit faire quelques adaptations dans l'\u00e2ge de la retraite avec une flexibilisation de pouvoir mieux tenir compte de la r\u00e9alit\u00e9 des, des gens qu'on puisse mieux choisir de peut pas \u00e0 quel moment on part avec plus de flexibilit\u00e9, qu'aujourd'hui, mais on dit aussi l'\u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence doit \u00eatre 65 ans, et pas plus, il y en a d'autres qui vous disent que vous, il faut augmenter beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit si on va au-del\u00e0 aujourd'hui, \u00e7a n'est pas majoritaire, non plus, nous ne souhaitons pas le march\u00e9 du travail n'est pas pr\u00eat pour \u00e7a, et donc il reste ensuite, c'est vrai, vous avez raison : une partie aussi, de par la TVA et nous avons propos\u00e9 un paquet \u00e0 la fin, tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, alors c'est pas la r\u00e9volution, moi je vous le conc\u00e8de volontiers pour lundi, a co\u00fbt\u00e9, c'est pas tr\u00e8s courageux pour en faire un peu plus, non, c'est pas la r\u00e9volution, mais c'est un paquet qui nous permet d'avoir la perspective de r\u00e9former la pr\u00e9voyance vieillesse de mani\u00e8re concr\u00e8te, avec une majorit\u00e9 populaire \u00e0 la fin pour la 1\u00e8re fois depuis pour 20 ans parce qu'entre 2 il y a eu beaucoup d'essais, mais aussi beaucoup de cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nMais Monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant quand on observe finalement la campagne qui est en train de se mettent sur pied d'un c\u00f4t\u00e9 on vous entend plaider tr\u00e8s fort pour votre projet de r\u00e9forme 20 20 c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a cette initiative qui est concr\u00e8te qui avaient vot\u00e9 pour les citoyens et votre projet de r\u00e9forme, il est encore en construction, le Parlement est encore en train d'y travailler, on voit notamment la volont\u00e9 de la part d'une droite un con 10 ou un peu toute puissante avec le nouveau parlement d'introduire un m\u00e9canisme pour augmenter le l'\u00e2ge de la retraite progressivement \u00e0 65 et demi 66, peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 67 selon le niveau des fonds AVS en gros aujourd'hui pourquoi est -ce qu'on devrait s'engager sur des promesses quand on ne sait pas ce qui va devenir votre projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [91%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter l'avenir est toujours un peu incertain et puis il faut vivre avec cette incertitude ce que ce que je peux dire, par contre, c'est que de mani\u00e8re tr\u00e8s coh\u00e9rente avec une ligne tr\u00e8s claire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage depuis 5 ans, toujours dans la m\u00eame direction, en disant : nous souhaitons une r\u00e9forme est n\u00e9cessaire, personne d'ailleurs dans le conteste cette r\u00e9forme doit garantir le niveau des rentes, cette r\u00e9forme doit garantir que l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans, mais pas au-del\u00e0, et cette r\u00e9forme doit adapter la pr\u00e9voyance vieillesse, vous \u00e9tiez dire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [97%] :\r\nQue cette r\u00e9forme ne va pas aboutir \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite par ce m\u00e9canisme qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure qui pourrait pousser jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [88%] :\r\nJe suis optimiste, vraiment tr\u00e8s optimiste sur le fait que, \u00e0 la fin, au Parlement, si on veut vraiment une r\u00e9forme alors on devra comprendre qu'il faut respecter les lignes rouges que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9, nous les avons pas fix\u00e9 par hasard, nous les avons fix\u00e9 ainsi parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un projet qui est dans l'int\u00e9r\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 de la population qui vit en Suisse, qui travaillent, qui payent des cotisations et qui a le droit aussi \u00e0 la fin de sa p\u00e9riode active d'avoir une retraite dans de bonnes conditions, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 des lignes rouges \u00e0 partir de ces r\u00e9flexions, dans l'int\u00e9r\u00eat de la population et je pense que s'il y avait au nous majorit\u00e9 qui devaient se trouver comme c'est parfois arriv\u00e9 dans le pass\u00e9 au Parlement pour faire autre chose pour ne pas entendre clairement ses lignes rouges et cette paix et cette et c'\u00e9tait aussi se sont populaires en quelque sorte, alors je crois qu'\u00e0 moment il y aura pas de r\u00e9forme et bon, il y a pas de r\u00e9forme, pas de r\u00e9forme s'arr\u00eatera comme \u00e7a aujourd'hui avec un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les hommes, 64 ans pour les femmes, \u00e7a resterait aussi peut-\u00eatre pour assez longtemps un taux de conversion : 6 de 8 pourcent dans dans le 2\u00e8me pilier nous ne souhaitons pas cela mais il faudra un moment que les forces constructives de dans le pays, au Parlement, se r\u00e9unissent toutes parts de la les approche dogmatique pour valider, pour valider une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse qui garantissent des lignes rouges que physique des 2 lignes que le que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [88%] :\r\nIl y a une grande question qu'on se pose qu'est -ce qui se passe, c'est au mois de septembre cette nuit les taxes cette initiative accept\u00e9e avec votre r\u00e9forme, il faut repartir \u00e0 0, il faut compl\u00e8tement revoir les calculs, les \u00e9quilibres est -ce qu'on peut concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [89%] :\r\nBah, nous ne sommes pas aller aussi loin, les quelque 2 ce produit que nous poser cette question, mais il faudrait \u00e9videmment concilier les 2, faudrait vraiment concilier les 2, parce que on aurait alors un imp\u00e9ratif constitutionnel de d'augmenter les rentes de 10 pourcent mais mais \u00e7a ne nous distraire et pas encore de r\u00e9gler les probl\u00e8mes qui existent par ailleurs dans le 1er 2\u00e8me pilier et \u00e7a veut dire que donc le le besoin de financement suppl\u00e9mentaire pour l'ann\u00e9e 2030, il serait plus \u00e0 7 milliards de francs, mais12,5 et puis d\u00e8s 2018, il serait pas \u00e0 0, comme c'est le cas aujourd'hui, mais d\u00e9j\u00e0 4 milliards et donc on aurait probablement d'abord une r\u00e9flexion sur le financement, on a un besoin \u00e9norme de financement suppl\u00e9mentaire et on devrait certainement mener la discussion alors sur les cotisations salariales, la TVA ou d'autres sources de financement pour d\u00e9gager ces moyens, donc je crois que c'est c'est pas quelque chose qui s'oppose, \u00e7a s'ajoute, et c'est bien le probl\u00e8me, c'est bien le probl\u00e8me, \u00e7a n'est pas une alternative, c'est un une couche suppl\u00e9mentaire et ce que nous disons que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9solvons d\u00e9j\u00e0 le probl\u00e8me que nous avons aujourd'hui identifi\u00e9 trouveront des majorit\u00e9s pour faire quelque chose qui soit dans l'int\u00e9r\u00eat de la population en garantissant dans cette situation difficile, le niveau des rentes l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans comme comme \u00e2ge de de r\u00e9f\u00e9rence, et pas au-del\u00e0, et ensuite, ma foi, essayons de remettre en route ce ce, ce rythme de de r\u00e9formes qui nous a permis, toujours dans le pass\u00e9, d'adapter la pr\u00e9voyance vieillesse au besoin du temps de la soci\u00e9t\u00e9 des formes de vie en famille, qui \u00e9volue quand m\u00eame et il faut que nous puissions aussi trouver de retrouver dans le fond un miroir de cette soci\u00e9t\u00e9 dans le dans la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Int\u00e9rieur et lanc\u00e9 aujourd'hui la campagne contre AVS Plus Alexandra Richard on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est une campagne qu'il m\u00e8ne contre son propre camp Berset. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:07) [90%] :\r\nOui, parce que l'id\u00e9e d'une AVS forte de de rentes 1 pour ne ne pas abandonner les retrait\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, c'est vraiment une id\u00e9e profond\u00e9ment de gauche, un projet social d'ailleurs en assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s socialistes se sont engag\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9 pour AVS Plus et face \u00e0 ce projet de gauche Alain Berset contre son camp fait campagne avec un argument principal, le financement, c'est trop cher et puis cet appel \u00e0 la sagesse, on l'a entendu, il faut d\u00e9j\u00e0 stabilis\u00e9 l'AVS garantir le niveau des rentes et trouver des majorit\u00e9s ce que pr\u00e9voit sa r\u00e9forme \u00e0 lui bien s\u00fbr, \u00e7a ne fait pas r\u00eaver, ce n'est pas la r\u00e9volution Lindiwe disait Alain Berset il donne plut\u00f4t d'ailleurs l'impression de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, au moins on ne baisse pas les rentes et puis oui, c'est vrai, on augmente l'\u00e2ge de la retraite des femmes, mais \u00e0 65 ans et pas \u00e0 67 \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts, ce sera justement sa mission cet Automne son projet 20 20 E va passer devant le national et la droite majoritaire UDC et PLR imagine volontiers augmenter l'\u00e2ge de la retraite, s\u00fbrement pas les rentes des retrait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:07) [83%] :\r\nEt le vote sur AVS puisse Alexandra aura un impact sur ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:11) [89%] :\r\nOui, on ne conna\u00eet pas encore le calendrier mais en principe, le d\u00e9bat pourrait se faire juste apr\u00e8s le vote, et l\u00e0, le r\u00e9sultat sera d\u00e9terminant si l'initiative est accept\u00e9e, il faudrait l'int\u00e9grer \u00e0 la r\u00e9forme d'Alain Berset et commencer par trouver le financement, si elle est rejet\u00e9e, la proportion de oui alors sera importante pour le ministre, 40 pourcent par par exemple pourrait l'aider \u00e0 prot\u00e9ger sa r\u00e9forme des assauts de la droite, majoritaire, mais si c'est un nom vif \u00e0 AVS Plus ce qui sortira du Parlement pour rien, pourrait bien \u00eatre alors des des rentes plus faible et ce m\u00e9canisme justement de hausse de la retraite de l'\u00e2ge de la retraite et alors les Suisses n'en voudrait pas, ce serait probablement un retour \u00e0 la Caisse des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:48) [86%] :\r\nCe serait la la fin de cette r\u00e9forme, quelque part, merci beaucoup, Alexandre cher, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et revoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T16:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FC53D89-1387-4D63-A268-6D8FD6C23C88", "internalArchiveId": "0FC53D89-1387-4D63-A268-6D8FD6C23C88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Watin-Augouard,directeur du centre de recherche de l'\u00e9cole des officiers de la gendarmerie nationale;partisans du Brexit;Dennis Just, fondateur de start-up Knip;Urs Hauesler, pr\u00e9sident de la Swiss Start-up Association; Ernst Stocker,directeur zurichois des finances;Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb, pr\u00e9sidente du Groupement des entreprises multinationales en Suisse romande,;Alain Dufaux, du metamediacenter de l'EPFL\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ PARMELIN LES DERNIERS 6 MOIS ET AVENIR/DI) L'heure du bilan pour Guy Parmelin.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7h35...\r\n6 mois qu'il officie comme ministre de la d\u00e9fense...\r\nUn semestre qui n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 de tout repos...\r\nPietro Bugnon, on peut dire que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a subi une v\u00e9ritable \u00e9preuve du feu...\r\n  MAG 29\"\r\n((Oui le Vaudois a d\u00e9j\u00e0 surv\u00e9cu \u00e0 deux affaires... Celle concernant la reprise de son domaine agricole, qui lui a valu une audition devant la commission de gestion et qui l'a conduit \u00e0 avouer une faute... Et celle sur l'achat du syst\u00e8me de missiles Bodluv. Il a d\u00fb suspendre le projet et ouvrir une enqu\u00eate.\r\nDeux affaires... A quoi s'ajoutent le remplacement du chef de l'arm\u00e9e, le crash d'un avion de la patrouille suisse et une cyber-attaque chez le fabricant d'armes RUAG... On peut dire que Guy Parmelin a v\u00e9cu en 6 mois presque tout ce qu'un ministre de la D\u00e9fense peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 endurer durant un mandat entier.))\r\nCC: Guy Parmelin qui a presque tout v\u00e9cu...presque, car il manque encore l'\u00e9preuve des urnes Pietro...\r\n  MAG 19\"\r\n((Guy Parmelin a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 devant le Parlement, y-compris sur l'achat du camion Duro, tr\u00e8s critiqu\u00e9. Son bapt\u00eame du feu devant le peuple, c'est le 25 septembre prochain, avec la loi sur les renseignements. On mesurera d'ici l\u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 faire campagne, \u00e0 convaincre. M\u00eame si pour le coup il pourra s'appuyer sur le contexte international et la mont\u00e9e du terrorisme.))\r\nCC: On verra tout \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e...\r\nEn tout cas Pietro, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que Guy Parmelin ne s'est pas content\u00e9 de suivre la ligne de son pr\u00e9decesseur. Il a impos\u00e9 son propre style...\r\n  MAG 38\"\r\n(( il a pris beaucoup d'initiatives durant ces 6 premiers mois... Et le Vaudois a sa m\u00e9thode: int\u00e9grer le plus de monde possible aux discussions pr\u00e9paratoires. Guy Parmelin chamboule les proc\u00e9dures \u00e9tablies. Cela ne plait pas \u00e0 tout le monde, au Parlement, dans l'arm\u00e9e, \u00e0 l'int\u00e9rieur de son d\u00e9partement et chez ses coll\u00e8gues de gouvernement.\r\nMais tout changer ne fait pas encore de lui un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Guy Parmelin devra prouver qu'il sait construire des majorit\u00e9s. On l'attend notamment sur deux dossiers: l'achat du nouvel avion de combat et le rapport sur l'obligation de servir. En plus de la votation sur la loi sur le renseignement, ce seront les deux gros dossiers sur le bureau du nouveau ministre de la D\u00e9fense dans ces prochains mois.))\r\nPietro Bugnon...merci...\r\n(03/ NEUTRALITE SUISSE ARMEE/ ITW WATIN-AUGOUARD) ...Alors rentr\u00e9e charg\u00e9e pour Guy Parmelin avec, on l'a dit, la nouvelle loi sur le renseignement...une loi qui menacerait la neutralit\u00e9 de la Suisse...\r\nC'est en tout cas l'avis du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire...avec cette loi, les services de renseignement pourraient infiltrer les ordinateurs d'un autre Etat...Ce qui violent selon eux la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique...\r\n***seulement voil\u00e0, ce matin un g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais leur r\u00e9pond que la neutralit\u00e9 est un concept vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre!  \r\noui, la cyber-criminalit\u00e9 va le tuer...\r\ncons\u00e9quence...la Suisse va devoir revoir son concept de la neutralit\u00e9.\r\nC'est l'avis du g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais, Marc Watin Au-gouard. \r\nIl est notamment pr\u00e9sident du centre d'experts de lutte contre la cyber-criminalit\u00e9. \r\n MAG 44\"\r\nMarc Watin-Augouard interrog\u00e9 par Dominique Choffat...\r\nVous entendrez le g\u00e9n\u00e9ral plus longuement vers 7h24...dans le cadre de notre s\u00e9rie \"La Suisse vue dans le monde\".\r\n***Et l'on reviendra \u00e9videmment sur la neutralit\u00e9 et la cyber-s\u00e9curit\u00e9 avec Guy Parmelin d\u00e8s 7h35...\r\n(D4/AVENIR VOTE CONSERVATEUR GB/PA) ***Direction la Grande-Bretagne \u00e0 pr\u00e9sent...pour un nouvel \u00e9pisode de la saga post-brexit...Aujourd'hui: la course \u00e0 la succession de David Cameron s'acc\u00e9l\u00e8re...\r\navec un premier vote \u00e9liminatoire des d\u00e9put\u00e9s conservateurs...un premier tri entre les 5 candidats en lice. Theresa May ministre de l'int\u00e9rieur a toujours les faveurs des bookmakers...Derri\u00e8re elle, Micheal Gove, ministre de la justice, pro-brexit, celui qui a trahi Boris Johnson en lui barrant la route pour se porter candidat...Une trahison qui passe mal...Catherine Ilic l'a constat\u00e9 parmi les partisans du Brexit \u00e0 Romford...reportage...\r\n  mag 1'48\"\r\n...et le nom des deux finalistes sera connu d'ici le 12 juillet...\r\nles deux pr\u00e9tendants au 10 downing street devront ensuite affronter le vote des militants conservateurs...\r\npour une entr\u00e9e en fonction le 9 septembre...\r\n(23/RAPPORT CHARBON) C'est une source d'\u00e9nergie bon march\u00e9...mais cher pay\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9...\r\nLe charbon. \r\nIl tuerait pr\u00e8s de 23 mille personnes par an, pr\u00e9matur\u00e9ment...\r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le un rapport publi\u00e9 aujourd'hui par plusieurs ONG. \r\nAlexandre Habay, le co\u00fbt sanitaire de la pollution engendr\u00e9e se chiffre en milliards...\r\n\"Le nuage noir de l'Europe\" et le sous-titre: comment les pays utilisant du charbon rendent leurs voisins malades. 23'000 morts pr\u00e9matur\u00e9es chaque ann\u00e9es, un co'ut sanitaire de plusieurs milliards d'euros. Dans ce rapport quatre ONG dont le WWF analysent les impacts sur la sant\u00e9 en 2013 des centrales europ\u00e9ennes de charbon soit maladies cardiaques, bronchites, cancers touchent en particuier 5 pays sont l'Allemagne qui est largement en t\u00eate de ce classement morbide 3.630 suivis de l'Italie, la France, la Gr\u00e8ce, et la Hongrie. Il y a l'impact des centrales des pays contre eux m\u00eame mais aussi l'impact du voisin. Ainsi la France qui a peu de charbon dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique mais est lourdement impact\u00e9e par les centrales de ses voisins. Le responsable c'est a peu de charbon dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique mais est lourdement impact\u00e9e par les centrales de ses voisins. Ce sont ces particules fines  qui constituent \"l'ingr\u00e9dient le plus toxique\": de la pollution par le charbon: d'un diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 2,5 micron elles p\u00e9n\u00e8trent profond\u00e9ment dans le syst\u00e8me respiratoire et dans le sang. Enfin l'impact environnement tale: selon ce rapport le charbon a repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 18% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l'Union europ\u00e9enne. \r\nAlexandre merci...\r\n(D2/ ZH : LES START-UP S'EXPATRIENT POUR RAISONS FISCALES/PI) ...Un autre mal...celui qui ronge les strat-up zurichoises...\r\nElles sont toujours plus nombreuses \u00e0 vouloir s'expatrier vers d'autres cantons...ou pire... \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n***En cause: les imp\u00f4ts qu'elles doivent payer au canton de Zurich...\r\nZurich qui r\u00eave pourtant de devenir la Silicon Valley de la Suisse. \r\nUn paradoxe que nous d\u00e9crypte Rouven Gueissaz.\r\n  MAG\r\n(16/MULTI / TRAVAILLEURS HORS UE / ITW LANDRY) ...et pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me...Il faut augmenter le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9s aux ressortissants de pays tiers...\r\nC'est ce que r\u00e9clamaient ce week-end les ministres de l'\u00e9conomie de Zurich, justement mais aussi Gen\u00e8ve et B\u00e2le..\r\nIls demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'\u00e9mettre 2 mille permis suppl\u00e9mentaires...pour un total de 8 mille 500...\r\nSoit la limite qui faisait fois avant le vote du 9 f\u00e9vrier 2014...\r\nles multinationales en ont-elle vraiment besoin? \r\nR\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry...elle pr\u00e9side le Groupement des entreprises multinationales en Suisse romande..\r\n  MAG 43\"\r\nF\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry...avec Philippe Nanzer\r\n(Br\u00e8ve D\u00e9c\u00e8s Abbas Kiarostami) C'\u00e9tait le Rossellini de T\u00e9h\u00e9ran...\r\nIl \u00e9tait l'art m\u00eame...\r\nIl \u00e9tait Abbas Kiarostami...\r\nL'hommage de Gilles Jacob, ancien pr\u00e9sident du festival de Cannes au cin\u00e9aste iranien d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris des suites d'un cancer.\r\nAbbas Kiaro-stami avait 76 ans...et une palme d'or...remport\u00e9e en 1997 pour \"Le go\u00fbt de la cerise\".\r\n((Il \u00e9tait rest\u00e9 dans son pays apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique...le r\u00e9gime religieux le tol\u00e9rait.\r\nCertain lui ont d'ailleurs reproch\u00e9 de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 plus politique.))\r\n(22/ MFJ LAB A L'ECAL/TS) S\u00e9quence: retour vers le futur...\r\nChose promise chose due...\r\nPetit voyage \u00e0 bord de la machine \u00e0 remonter le temps du Montreux Jazz festival...Elle se perfectionne...\r\nUn prototype de cette nouvelle plateforme, d\u00e9velopp\u00e9e par l'EPFL et qui permet de visionner des archives \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e hier pr\u00e8s de Lausanne...\r\nSimon Corthay s'est gliss\u00e9 parmi les visiteurs...\r\n  MAG 1'23\"\r\n...l'occasion peut-\u00eatre pour nos (d\u00e9cendants) enfants et petits enfants de vivre un concert de Prince...\r\n(Br\u00e8ve sports) Le rendez-vous est pris...demain avec Marin Cilic...\r\nRoger Federer affrontera le croate en quart de final de Wimbledon.\r\nHier il a facilement \u00e9limin\u00e9 l'am\u00e9ricain Steve Johnson...en 3 sets. \r\n237 km et demi...c'est important...\r\ncar c'est la plus longue \u00e9tape du Tour de France cette ann\u00e9e..entre Angers et Limoges. La 2\u00e8me \u00e9tape est all\u00e9e \u00e0 Mark Cavendish hier...le maillot jaune reste sur les \u00e9paule de Peter Sagan.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nOn prend LE m\u00eame et on recommence...lui c'est le soleil.\r\nIl sera bien pr\u00e9sent aujourd'hui et \u00e7a devrait continuer jusqu'\u00e0 vendredi...\r\nMaximum 27 degr\u00e9s en plaine.\r\nNotez ce risque d'averses ou d'orages d\u00e8s la mi-journ\u00e9e dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes.\r\n((demain, un peu plus nuageux dans le nord et le long des reliefs, un peu plus frais aussi 25 degr\u00e9s))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve Obama) \r\n(br\u00e8ve Arabie/Irak/Syrie) \r\n(br\u00e8ve loi travail)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840485", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-05T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-05T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7840504", "ece-7840485"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T13:35:56Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [84%] :\r\nAh, le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLa neutralit\u00e9 un concept bient\u00f4t p\u00e9rim\u00e9e la cybercriminalit\u00e9 va l'achever, n'en d\u00e9plaise \u00e0 la Suisse, qui va devoir revoir ce concept auquel et les tentes attach\u00e9 parce que le cyberespace n'a pas de fronti\u00e8re, c'est l'avertissement d'un g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste du domaine voulons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [93%] :\r\nAndr\u00e9 et en mati\u00e8re de cyberd\u00e9fense justement l'arm\u00e9e suisse en fait- elle assez r\u00e9ponse avec Dominique Choffat tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 24 dans le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie la Suisse dans le Mont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [96%] :\r\nLa cybercriminalit\u00e9, l'avenir de l'arm\u00e9e, il en sera question avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [92%] :\r\nMais notre invit\u00e9, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le chef politique de de l'arm\u00e9e suisse, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Vaudois, Guy Parmelin, l'arm\u00e9e qui planifie sa r\u00e9forme en r\u00e9duisant ses effectifs certains nostalgiques du r\u00e9duit national menace de brandir le r\u00e9f\u00e9rendum, qui est l'arm\u00e9e pour demain, rendez- vous avec Guy Parmelin \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [85%] :\r\nGuy Parmelin, qui a v\u00e9cu en 6 mois \u00e0 ce qu'un ministre de la D\u00e9fense pendant un mandat entier cyber attaque affaire personnelle : crash d'un avion de combat son bilan dans un instant, fini la phase de poules Place aux \u00e9liminatoires en Grande-Bretagne, les d\u00e9put\u00e9s du parti conservateur commence \u00e0 d\u00e9partager les candidats \u00e0 la succession d'avec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [83%] :\r\nAujourd'hui ils sont 5 1 mais le 12 juillet ne seront plus que de finale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [88%] :\r\nMais entre le tra\u00eetre Gowalla partisane du maintien, Th\u00e9r\u00e8se, mais qui est brexit teur h\u00e9site Joric trop cher pour les Start-Up 85 pourcent d'entre elles menacent de s'exiler parce que trop lourdement, ajoutez \u00e0 cela la difficult\u00e9 de recruter du personnel hautement qualifi\u00e9 et vous obtenez un paradoxe pour un canton qui se r\u00eave en Silicon Valley de la Suisse, le charbon, le nuage noir de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nIl tue pr\u00e8s de 23000 personnes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nUne \u00e9tude l\u00e8ve le voile sur le co\u00fbt sanitaire des centrales \u00e0 charbon, elle \u00e9pingle aussi les principaux coupables : l'Allemagne se voit passer les menottes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nC'est une \u00e9tude qui le r\u00e9v\u00e8le l'ann\u00e9e de transition dans le canton de Vaud apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire a toujours plus de succ\u00e8s, alors les \u00e9l\u00e8ves retiennent peur d'entamer un apprentissage \u00e0 15 ans sont -ils encore assez mature pour cela Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour, directeur du d\u00e9partement formation au Centre patronal nous r\u00e9pond, ce sera juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [90%] :\r\nMais avant, monteront \u00e0 bord de la machine \u00e0 remonter le temps du Montreux Jazz Festival de 10 Freever comme si vous \u00e9tiez au Stravinski il y a 12 ans, l'heure du bilan pour Guy Parmelin ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [94%] :\r\nEnfin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 6 mois qu'il officie comme ministre de la D\u00e9fense un semestre qui n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 de tout repos et Pietro Bugnon on peut dire que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a subi une v\u00e9ritable \u00e9preuve du feu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [94%] :\r\nOui, le Vaudois a d\u00e9j\u00e0 surv\u00e9cu \u00e0 2 affaires, celle concernant la reprise de son domaine agricole qui lui a valu une audition devant la commission de gestion et qui l'a conduit \u00e0 avouer une faute et celle sur l'achat du syst\u00e8me de missiles Baudelaire, il a d\u00fb suspendre le projet et ouvrir une enqu\u00eate, 2 affaires \u00e0 quoi s'ajoutent le remplacement du chef de l'arm\u00e9e, le crash d'un avion de la patrouille suisse et une cyber attaque chez le fabricant d'armes RUAG on peut dire que Guy Parmelin a v\u00e9cu en 6 mois presque tout ce qu'un ministre de la D\u00e9fense peut-\u00eatre amen\u00e9 \u00e0 endurer durant un mois entier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [95%] :\r\nGuy Parmelin, qui a presque tout v\u00e9cu presque car il manque encore l'\u00e9preuve des urnes Pietro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [95%] :\r\nOui, Guy Parmelin, d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 devant le Parlement, y-compris sur l'achat du camion Douro tr\u00e8s critiqu\u00e9 mais son bapt\u00eame du feu devant le peuple, ce sera le 25 septembre prochain avec la loi sur les renseignements on mesurera d'ici l\u00e0, sa capacit\u00e9 \u00e0 faire campagne \u00e0 convaincre, m\u00eame si pour le coup, il pourra s'appuyer sur le contexte international et la mont\u00e9e du terrorisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [94%] :\r\nAlors on verra tout \u00e7a \u00e0 la rentr\u00e9e, en tout cas, Pietro, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que Guy Parmelin ne s'est pas content\u00e9 de suivre la ligne de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il a impos\u00e9 son propre Style. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [95%] :\r\nIl a pris beaucoup d'initiatives durant ces 6 premiers mois et le Vaudois a sa m\u00e9thode : int\u00e9grer le plus de monde possible aux discussions pr\u00e9paratoires guy Parmelin chamboule les proc\u00e9dures \u00e9tablies, cela ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde au Parlement dans l'arm\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de son d\u00e9partement et chez ses coll\u00e8gues de gouvernement mais tout changer, ne fait pas encore de lui un bon conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin devra prouver qu'il sait construire des majorit\u00e9s, on l'attend notamment sur 12 dossiers l'achat du nouvel avion de combat et le rapport sur l'obligation de servir en plus de la votation sur la loi sur le renseignement, ce seront les 2 gros dossiers sur le bureau du nouveau ministre de la D\u00e9fense dans ces prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [92%] :\r\nPietro Bugnon merci alors rentr\u00e9e charg\u00e9e pour Guy Parmelin, avec, on l'a dit, et la nouvelle loi sur le renseignement, une loi qui menacerait la neutralit\u00e9 de la Suisse, c'est en tout cas l'avis du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire avec cette loi, les services de renseignement pourraient en fait infiltrer les ordinateurs d'un autre \u00c9tat ce qui viole, selon eux, la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nSeulement voil\u00e0, ce matin, g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais, leur r\u00e9pond que la neutralit\u00e9 est un concept vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [88%] :\r\nOui, la cybercriminalit\u00e9 veulent tuer cons\u00e9quence : la Suisse va devoir revoir son concept de neutralit\u00e9, c'est l'avis du g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Marc Vatin Augouard il est notamment pr\u00e9sident du centre d'experts, de lutte contre la cybercriminalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:55) [85%] :\r\nC'est passionnant comme sujet parce que la Suisse est historiquement un pays neutre, mais comment voulez -vous parler neutralit\u00e9 quand on est dans un r\u00e9seau qui, par d\u00e9finition, n'a pas trop enti\u00e8re comment puis je garantir donc cyberespace la neutralit\u00e9 de la Suisse, oui, bien que me sid\u00e8re attaque peut tr\u00e8s bien traverser la Suisse ou venir en Suisse, ind\u00e9pendamment de toute consid\u00e9ration neutralit\u00e9 aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de revoir, m\u00eame les concepts qui \u00e9taient les n\u00f4tres en mati\u00e8re de neutralit\u00e9 de discrimination entre les les cibles militaires parce que tout est imbriqu\u00e9 et donc c'est-\u00e0-dire que d'un changement de paradigme auxquels nous sommes confront\u00e9s et \u00e7a je crois que c'est un des sujets les plus passionnants que je ferai, soyons confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [90%] :\r\nMarqueurs atteint Augouard, interrog\u00e9 par Dominique Choffat, vous l'entendrez plus longuement vers 7 heures 24 heures dans notre s\u00e9rie La Suisse vue dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [85%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait passionnant comme enjeu la neutralit\u00e9 la cybers\u00e9curit\u00e9 l'avenir de l'arm\u00e9e donc est en d\u00e9veloppement s'appelle d'\u00c9va, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e suisse il y arriver rateront vraiment parce qu'on sait qu'il y a quelques nostalgiques de l'arm\u00e9e grand- papa avait r\u00e9duit national comme on l'appelle et qui qui n'en veulent pas de cette nouvelle arm\u00e9e r\u00e9duite \u00e0 \u00e0 100000 hommes le chef politique dans l'arm\u00e9e suisse, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Vaudois, Guy Parmelin, on le rappelle, est donc notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, en Direct de Berne \u00e0 7 heures 35 : direction la Grande-Bretagne \u00e0 pr\u00e9sent pour un nouvel \u00e9pisode de la saga post- brexit d'aujourd'hui, la course \u00e0 la succession de David Cameron, elle s'acc\u00e9l\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [87%] :\r\nUn 1er vote \u00e9liminatoire des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, un 1er tri entre les 5 candidats en lice, Teresa mais, ministre de l'Int\u00e9rieur a toujours les faveurs des bookmakers derri\u00e8re la maille Gove, ministre de la justice pro- brexit de celui qui a trahi, Boris Johnson en lui barrant la route une trahison qui passe mal Catherine Illitch, elle a constat\u00e9 parmi les partisans du Brexit tu Ford, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:47) [89%] :\r\nDans les rues de Rome forme, petite ville de banlieue londonienne, les coups de th\u00e9\u00e2tre et des manoeuvres politiques qui secouent ce minist\u00e8re sont accueillis avec un fort degr\u00e9 de cynisme et un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [72%] :\r\nPoint chaud, voil\u00e0 c'est la plage, histoire, ils se sont toujours poignard\u00e9 dans le dos, ils l'ont fait un pas Guy il recommence aujourd'hui, il y a ouvert un mus\u00e9e et si on voulait Mag. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [82%] :\r\nL'assassinat politique de l'ex- 1er ministre Margaret Thatcher par ses coll\u00e8gues conservateurs dans les ann\u00e9es 90 avait valu au parti le surnom de Nancy parti le parti des inf\u00e2mes une \u00e9tiquette qui colle \u00e0 nouveau autoris\u00e9s depuis le d\u00e9clenchement de la guerre de succession de David Cameron pour les habitants de Rome Ford qui ont vot\u00e9 \u00e0 70 pourcent pour pour le break Seat, cela d\u00e9montre une fois de plus \u00e0 quel point la classe politique est d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame la secr\u00e9taire de l'association conservatrice de Rome Ford se d\u00e9sole de la situation afin stable Boris n'pas \u00e0 cause de moi et tout cas va poignard\u00e9 Boris dans le dos, c'\u00e9tait une erreur, \u00e0 mon avis, et maintenant on va aller voir si j'ai r\u00eav\u00e9 chignon pour \u00eatre le nouveau 1er ministre alors qu'ils feraient bien mieux de penser aux gens de ce pays plut\u00f4t qu'\u00e0 l'heure sur les sujets politiques, il y en avait fait une quinzaine Wynton pour une part moins ce qu'on veut nous voir le break arriver le plus vite possible, mais c'est le bazar, moi je veux oui c'est vraiment ridicule qui se ces zones seulement m\u00eame chut\u00e9 et leur avec l'abandon de Boris Johnson, certains Brexit se sentent un peu orphelins, il ne faut ni confiance \u00e0 Th\u00e9r\u00e8se un mec qui a soutenu le camp du maintien, ni un que Le Goff, rel\u00e9gu\u00e9 au rang des tra\u00eetres du parti conservateur, Catherine Ilic, rtsinfo Ford. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [93%] :\r\nJ'ai finalistes sera connu d'ici le 12 juillet les 2 pr\u00e9tendants au 10 Downing Street devront ensuite affronter le vote des militants conservateurs pour une entr\u00e9e en fonction d\u00e9but septembre, le 9 septembre c'est une source d'\u00e9nergie bon march\u00e9 mais cher pay\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 le charbon il tuerait pr\u00e8s de 23000 personnes par an pr\u00e9matur\u00e9ment, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le un rapport publi\u00e9 aujourd'hui par plusieurs ONG Alexandre Habay le co\u00fbt sanitaire de la pollution engendr\u00e9e se chiffrent en milliards. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:58) [93%] :\r\nMais le nuage noir de l'Europe et le sous- titre du rapport comment les pays cuisant du charbon rendent leurs voisins malades 23000 morts pr\u00e9matur\u00e9es chaque ann\u00e9e entre 30 et 60 milliards d'euros de d\u00e9penses sanitaires dans ce rapport, 4 ONG dont le VVF, analyse les impacts sur la sant\u00e9 en 2013 des centrales de charbon, r\u00e9sultat : maladies cardiaques, bronchites, cancers, l'Allemagne est largement la plus touch\u00e9e, suivie de l'Italie, la France, la Gr\u00e8ce et la Hongrie, les partis du fil ne tueuse ne connaissent pas les fronti\u00e8res ainsi la France qui a peu de charbon dans son mix \u00e9nerg\u00e9tique est lourdement touch\u00e9e par les centrales de ses voisins, l'Allemagne, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner le nucl\u00e9aire \u00e0 l'horizon 2020 de produit encore 40 pourcent de de son \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce au charbon, les centrales devraient fermer, bien avant 2050 indiquait en mai une source gouvernementale allemande une politique dict\u00e9e aussi par les engagements environnementaux internationaux le charbon repr\u00e9sente \u00e0 lui seul 18 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [88%] :\r\nAlexandre Habay merci et un mal qui ronge les Stars Top Juris quoi \u00e7a pr\u00e9sent : elles sont toujours plus nombreuses \u00e0 vouloir s'expatrier vers d'autres cantons pire \u00e0 l'\u00e9tranger en cause les imp\u00f4ts que doivent payer au canton d'urgence Zurich qui r\u00eave pourtant de devenir la Silicon Valley de la Suisse, un paradoxe que nous d\u00e9crypte Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [89%] :\r\nDennis Youss \u00e0 fonder sa Start-Up CNIP en 2013 \u00e0 Z\u00fcrich un comparateur d'assurance sur mobile, l'entreprise se d\u00e9veloppe bien, mais le jeune homme qui a d\u00e9j\u00e0 ouvert des bureaux \u00e0 Berlin et Belgrade envisage de quitter la Suisse \u00e0 cause du Fisc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:27) [86%] :\r\nComme \u00e7a, vraiment l'art tout simplement pas \u00e0 payer, on se fait imposer sur des montants qui n'existe pas, en r\u00e9alit\u00e9, nous voulons \u00e9viter de devoir vendre une partie de la bo\u00eete juste pour payer des imp\u00f4ts comme tout le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:37) [87%] :\r\n\u00e0 Z\u00fcrich, les Start-Up sont appos\u00e9es sur le capital risque investi que le Fisc consid\u00e8re comme de la fortune malgr\u00e9 un assouplissement d\u00e9cid\u00e9 ce printemps, l'inqui\u00e9tude persiste surtout que le canton de Zurich aimerait \u00e9tendre son mod\u00e8le au reste de la Suisse offre Isler pr\u00e9side la Suisse Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [83%] :\r\nPar milliers, de fureur, nous sommes pour qu'il y a eu une seule pratique dans tout le pays, mais le mod\u00e8le Z\u00fcrichois ne convient pas du tout, ce serait une catastrophe pour toutes les Stars que pense suisse parce que les fondateurs devraient payer plus d'imp\u00f4t sur la fortune qui ne g\u00e9n\u00e8re de revenus oui, du coup, il devrait s'expatrier on ne par une carte planqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:15) [88%] :\r\nLe compte on dit vouloir \u00e9viter la fuite des jeunes pousses, mais une imposition diff\u00e9renci\u00e9 pour les Start-Up n'est pas \u00e0 l'ordre du jour pour le directeur Z\u00fcrichois quoi des finances Ernst Schockert. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [86%] :\r\n\u00e0 un \u00e9chelon ma strat\u00e9gie, c'est qu'on attire de Stars est un peu Zurich puisse offrir au moins les m\u00eames conditions que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:30) [69%] :\r\nAuto suicidaire et on y travaille dans un Gu\u00e9ring in der des repas, arr\u00eatons la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:35) [89%] :\r\nUn r\u00e9cent sondage montre que 85 pourcent des des Start-Up z\u00fcrichoises pourrait quitter l'comptons \u00e0 cause de leurs difficult\u00e9s fiscales \u00e0 cela s'ajoute aussi l'obstacle du recrutement de personnels qualifi\u00e9s non- europ\u00e9ens, un probl\u00e8me dont se plaignent de nombreux entrepreneurs partout en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [91%] :\r\nMais pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, il faut augmenter le nombre de permis d\u00e9livr\u00e9s aux ressortissants de pays tiers, c'est ce que r\u00e9clamaient ce week- end, les ministres de l'\u00e9conomie de Zurich justement, mais aussi, Gen\u00e8ve et B\u00e2le, il demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre 2000 permis suppl\u00e9mentaires pour un total de 8560 la limite d'avant le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, alors les multinationales en ont -elles vraiment besoin, r\u00e9ponse de Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb Landry, elle pr\u00e9side le Groupement des entreprises multinationales en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:18) [82%] :\r\nC'est vrai pour nos entreprises, c'est important de pouvoir compter sur une main-d'oeuvre qu'il y a un pas seulement d'Europe mais l'histoire cont\u00e9e sur certains sp\u00e9cialistes, sp\u00e9cialistes de r\u00e9gion sp\u00e9cialistes dans leur m\u00e9tier qu'on ne peut pas forc\u00e9ment trouver ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:31) [91%] :\r\nSi la situation devait perdurer, telle qu'elle est aujourd'hui est -ce que vous pensez qu'\u00e0 moyen long terme, h\u00e9 bien, ce serait quelque chose qui pourrait p\u00e9jorer les entreprises \u00e9trang\u00e8res en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:12:41) [93%] :\r\nAbsolument, c'est une situation qu'il faut que l'on am\u00e9liore, il faut qu'on r\u00e9solve nos probl\u00e8mes avec l'Europe et avec la mise en application du 9 f\u00e9vrier 2014, mais au-del\u00e0 de cela, c'est vrai qu'il faut aussi qu'on puisse garantir \u00e0 nos entreprises un acc\u00e8s \u00e0 une hors Europe facilit\u00e9 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas au cours du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Andr\u00e9, avec Philippe Nanzer c'\u00e9tait le Rossellini de T\u00e9h\u00e9ran, il \u00e9tait l'art m\u00eame les t\u00eates \u00e0 Basquiat Rostam l'hommage de Gilles Jacob, ancien pr\u00e9sident du festival de Cannes au cin\u00e9aste iranien, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 Paris des suites d'un cancer, Abbas qui a Rostam, il avait 76 ans a une palme d'or remport\u00e9e en 1997 pour le le go\u00fbt de la cerise S\u00e9quence retour vers le futur, chose promise, chose due, on monte \u00e0 bord de la machine \u00e0 remonter le temps du Montreux Jazz Festival, elle se perfectionne un prototype a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier pr\u00e8s de Lausanne, prototype d\u00e9velopp\u00e9 par l'EPFL et qui permet de visionner des archives, Simon Corthay s'est gliss\u00e9e parmi les visiteurs, en compagnie d'Alain Dufaux du m\u00e9tal M\u00e9dia Center de l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 feu l'immersion dans le concert du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:50) [93%] :\r\n12 juillet 2004, les \u00e9crans 3D mais aussi le son restitu\u00e9 en fonction des caract\u00e9ristiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:57) [83%] :\r\nOn a mod\u00e9lis\u00e9 l'acoustique des diff\u00e9rentes salles de montre l'enregistrement qu'on a dans l'archipel, tr\u00e8s neutre, donc on peut r\u00e9pondre effectivement un concert de Stravinsky et le jouer avec l'acoustique du club. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:08) [81%] :\r\nPromis, jur\u00e9, petit gars, ils vivent c'\u00e9tait Stravinski il y a 12 ans maisons 2016 : \u00e0 quand un concert de Montreux dans un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:19) [84%] :\r\nOn est en train donc j'Istres et des concerts avec des cam\u00e9ras \u00e0 360 degr\u00e9s et en plus importante des lunettes et un vous pourriez d\u00e9couvrir des concerts de Montreux depuis chez vous sur le web, la technologie existe maintenant elle pointe des droits Sacem qu'on retranche mais on essaye de n\u00e9gocier actuellement durant ce festival des droits avec certains artistes pour que ils soient d'accord de nous autoriser \u00e0 faire cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:45) [91%] :\r\nEn attendant, les amateurs devront patienter jusqu'en novembre pour d\u00e9couvrir aller PFL la nouvelle machine \u00e0 remonter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [88%] :\r\nL'occasion peut-\u00eatre pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, a en de de vivre un concert de Princeville fois dans leur vie, moi je vois que j'ai droit effectivement et puis un rendez- vous qui est priv\u00e9 qui est s\u00fbr, demain avec Marine chez Leach Roger Federer affrontera le croate en quart de finale de Wimbledon hier elle a facilement \u00e9limin\u00e9 l'Am\u00e9ricain Steve Johnson en 3 sets et 237 kilom\u00e8tres et demi et demi c'est important car c'est la plus longue \u00e9tape du Tour de France cette ann\u00e9e, entre Angers et Limoges, la 2\u00e8me est all\u00e9e \u00e0 Mark avec 10 hier le maillot jaune reste sur les \u00e9paules de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [77%] :\r\nOuais, c'est les derniers 500 m\u00e8tres qui conduisent les raisons de J\u00e9r\u00e9mie Pasquier qui a le sprinter qu'en g\u00e9n\u00e9ral, Cavendish gagne ou d'autres qui, etc, d'autres sprinteurs merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D55114F-D27A-4208-B140-EFC2F42B1E03", "internalArchiveId": "3D55114F-D27A-4208-B140-EFC2F42B1E03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9manique) V Air bnb\r\n*************abbolir l'obligation de se rendre \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s la 9\u00e8me ann\u00e9e, c'est la proposition d'un d\u00e9put\u00e9 B\u00e2lois... \r\nd\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, professeur de math\u00e9matique et d'informatique dans un  gymnase B\u00e2lois, son nom Michael W\u00fcthrich. S'il fait cette proposition aujourd'hui selon la Basler Zeitung,  c'est en r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9cente pol\u00e9mique n\u00e9e suite \u00e0 une affaire o\u00f9 la direction d'un gymnase a excus\u00e9 l'absence d'une \u00e9l\u00e8ve, sans consulter le prof, une affaire, qui a tout de m\u00eame fini au tribunal....aujourd'hui Michael W\u00fcthrich propose donc une solution radicale: \"apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire, les jeunes doivent venir aux cours de leur plein gr\u00e9, ils sont assez \u00e2g\u00e9s pour d\u00e9finir leurs priorit\u00e9s scolaires eux-m\u00eame\" dit-il. faux!: \" au gymnase les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas encore assez m\u00fbres pour jouir d'autant de libert\u00e9s\": le moins que l'on puisse dire c'est que la plupart de ses coll\u00e8gues ne partagent pas son avis: \"trop radical\" estime \u00e9galement la f\u00e9d\u00e9ration des enseignants suisses...\r\nVa g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n**************ces critiques \u00e0 pr\u00e9sent,  \u00e0 Z\u00fcrich contre le projet d'un nouveau centre, essentiellement m\u00e9dical, pr\u00e9vu au coeur de la ville....\r\nun projet \u00e0 4 milliards quand m\u00eame d'ici 2050, selon la NZZ. C'est que l'EPFZ, l'universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire veulent y cr\u00e9er un centre de recherche, de formation mais aussi de soin, de  renomm\u00e9e internationale: \" nous voulons ammener \u00e0 Z\u00fcrich les t\u00eates les plus intelligentes du monde\" dixit Lino Guzzella le pr\u00e9sident de l'EPFZ. Mais voil\u00e0, aujourd'hui le projet a ses d\u00e9tracteurs: trop grand, trop gigantesque en pleine ville: \"un reproche unfair\" selon ses initiants: \"il para\u00eet grand parcequ'on a voulu \u00e9viter la politique du salami en  pr\u00e9sentant le tout, qui se r\u00e9alisera sur plusieurs d\u00e9cennies\" et puis  la collaboration \u00e9troite entre les trois institutions, de m\u00eame que la proximit\u00e9 avec la population,  est un vrai plus...et pour eux c'est s\u00fbr: \u00e0 l'avenir les Z\u00fcrichois seront aussi fiers de ces nouvelles r\u00e9alisations qu'ils le sont aujourd'hui des   b\u00e2timents marquants de l'EPFZ et l'UNI...\r\nV CERN\r\n.....tout \u00e0 fait r\u00e9elle et confirm\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent cette initiative populaire  lanc\u00e9e \u00e0 B\u00e2le-ville pour prot\u00e9ger ou plut\u00f4t assurer les droits des primates. C'est cette affaire toute r\u00e9cente, vous vous en souvenez peut-\u00eatre,  aux Etats-Unis o\u00f9 un petit gar\u00e7on est entr\u00e9 dans la cage d'un gorille qui a servi de d\u00e9clancheur \u00e0 la pol\u00e9mique. L'animal a \u00e9t\u00e9 abattu pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du gar\u00e7on, les images ont fait le tour du monde sur le web:  d\u00e9fenseurs des animaux et  altruistes crient au scandale, et aujourd'hui note la NZZ,  le lancement de cette initiative en plein courant v\u00e9gane et anti-sp\u00e9cisme, montre l'ampleur de cette nouvelle philosophie, de ce mouvement social comme antith\u00e8se de l'\u00e9go\u00efsme....\r\net toujours au chapitre animal, cette premi\u00e8re suisse largement relat\u00e9e dans les quotidiens al\u00e9maniques: un homme condamn\u00e9 \u00e0 11 mois avec sursis: qu'a-t-il fait? comme il en avait mare que ses oiseaux se fassent attaquer par des rapaces il a empoisonn\u00e9 un pigeon cens\u00e9 ensuite  tuer indirectement le rapace...c'est donc la 1\u00e8re condamnation pour utilisation d'un \"pigeon-kamikaze\" comme l'appelle le Blick....\r\nV migrants\r\nApr\u00e8s les migrants ces deux Romands qui occupent quasiment une pleine page dans la presse al\u00e9manique: Jacquelin De Quattro d'abord: la ministre Vaudoise d\u00e9fend ses projets \u00e9oliens dans la NZZ et promet de mieux informer la population \u00e0 l'avenir, et puis il y a Daniel Fatzer, le pasteur en gr\u00e8ve de la faim de St-Laurent, en photo et en mots dans le TAges Anzeiger avec cette l\u00e9gende: le protestierende Protestant...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...\r\nPour commencer, la contre-attaque des h\u00f4teliers face au succ\u00e8s de Airbnb...\r\nAirbnb, la plateforme internet qui permet de louer des logements pour ses vacances, aupr\u00e8s de particulier. Dans La Libert\u00e9, Le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois et le quotidien jurassien, un h\u00f4telier explique: il faut \u00eatre proche de ses amis, et encore plus proche de ses ennemis. Dont acte: il a infiltr\u00e9 la plateforme et y propose une chambre. Pas de quoi relancer un chiffre d'affaire, mais plut\u00f4t gagner en visibilit\u00e9, s'informer sur lefonctionnement du site, les attentes des utilisateurs, et les pratiques de l'entreprise. Pour au final, pouvoir exiger des conditions cadres pareilles pour tout le monde, en terme de taxes de s\u00e9jour, patentes, normes de s\u00e9curit\u00e9 ou d'hygi\u00e8ne. Comme toujours pour cette nouvelle \u00e9conomie, on pense \u00e0 Uber face aux taxis traditionnels, il faut des r\u00e8gles, un cadre l\u00e9gal bien d\u00e9fini.\r\n***abbolir l'obligation de se rendre \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s la 9\u00e8me ann\u00e9e, c'est la proposition d'un d\u00e9put\u00e9 B\u00e2lois... \r\nd\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, professeur de math\u00e9matique et d'informatique dans un  gymnase B\u00e2lois, son nom Michael W\u00fcthrich. S'il fait cette proposition aujourd'hui selon la Basler Zeitung,  c'est en r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9cente pol\u00e9mique n\u00e9e suite \u00e0 une affaire o\u00f9 la direction d'un gymnase a excus\u00e9 l'absence d'une \u00e9l\u00e8ve, sans consulter le prof, une affaire, qui a tout de m\u00eame fini au tribunal....aujourd'hui Michael W\u00fcthrich propose donc une solution radicale: \"apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire, les jeunes doivent venir aux cours de leur plein gr\u00e9, ils sont assez \u00e2g\u00e9s pour d\u00e9finir leurs priorit\u00e9s scolaires eux-m\u00eame\" dit-il. faux!: \" au gymnase les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas encore assez m\u00fbres pour jouir d'autant de libert\u00e9s\": le moins que l'on puisse dire c'est que la plupart de ses coll\u00e8gues ne partagent pas son avis: \"trop radical\" estime \u00e9galement la f\u00e9d\u00e9ration des enseignants suisses...\r\nEt si les tr\u00e8s jeunes ne vont pas en cours... ils pourraient peut-\u00eatre utiliser ce temps pour penser \u00e0 leurs vieux jours... l'avertissement du Temps ce matin, \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y, les 18-35 ans, qui n'\u00e9pargne pas assez, selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de B\u00e2le. Plusieurs facteurs sont \u00e0 l'oeuvre, d\u00e9mographique, politique, financiers... mais aussi, c'est int\u00e9ressant, psychologiques: en particulier, la ma\u00eetrise de soi: plus on se ma\u00eetrise, plus on \u00e9pargne. Difficult\u00e9 de gestion, aussi, et l'air du temps... la consommation future n'a pas la cote, et les gouvernements font tout pour que les citoyens d\u00e9pensent... alors qu'elles devraient plut\u00f4t r\u00e9former le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance...\r\n***ces critiques \u00e0 pr\u00e9sent,  \u00e0 Z\u00fcrich contre le projet d'un nouveau centre, essentiellement m\u00e9dical, pr\u00e9vu au coeur de la ville....\r\nun projet \u00e0 4 milliards quand m\u00eame d'ici 2050, selon la NZZ. C'est que l'EPFZ, l'universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire veulent y cr\u00e9er un centre de recherche, de formation mais aussi de soin, de  renomm\u00e9e internationale: \" nous voulons ammener \u00e0 Z\u00fcrich les t\u00eates les plus intelligentes du monde\" dixit Lino Guzzella le pr\u00e9sident de l'EPFZ. Mais voil\u00e0, aujourd'hui le projet a ses d\u00e9tracteurs: trop grand, trop gigantesque en pleine ville: \"un reproche unfair\" selon ses initiants: \"il para\u00eet grand parcequ'on a voulu \u00e9viter la politique du salami en  pr\u00e9sentant le tout, qui se r\u00e9alisera sur plusieurs d\u00e9cennies\" et puis  la collaboration \u00e9troite entre les trois institutions, de m\u00eame que la proximit\u00e9 avec la population,  est un vrai plus...et pour eux c'est s\u00fbr: \u00e0 l'avenir les Z\u00fcrichois seront aussi fiers de ces nouvelles r\u00e9alisations qu'ils le sont aujourd'hui des   b\u00e2timents marquants de l'EPFZ et l'UNI...\r\nLa science... elle fait peur, parfois...\r\nRetour des complotistes, \u00e0 lire dans le matin aujourd'hui...une mani\u00e8re aussi de mettre en garde contre ces th\u00e9ories fumeuses, peut-\u00eatre.... tout est parti d'une photo publi\u00e9e sur facebook, une vue de Gen\u00e8ve la nuit, avec un tr\u00e8s beau nuage plein d'\u00e9clairs. Mais voil\u00e0, il n'en a pas fallu plus pour exciter l'imagination insondable de certains sur les r\u00e9seaux: le CERN est en train de d\u00e9r\u00e9gler la m\u00e9t\u00e9o mondiale. Pire: il aurait ouvert un portail vers une autre dimension, voire vers l'enfer... Et peut-on croire le porte-parole du CERN quand il dit \"un portail ouvert vers les t\u00e9n\u00e8bres ? pas \u00e0 ma connaissance\"... ? \r\n.....tout \u00e0 fait r\u00e9elle et confirm\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent cette initiative populaire  lanc\u00e9e \u00e0 B\u00e2le-ville pour prot\u00e9ger ou plut\u00f4t assurer les droits des primates. C'est cette affaire toute r\u00e9cente, vous vous en souvenez peut-\u00eatre,  aux Etats-Unis o\u00f9 un petit gar\u00e7on est entr\u00e9 dans la cage d'un gorille qui a servi de d\u00e9clancheur \u00e0 la pol\u00e9mique. L'animal a \u00e9t\u00e9 abattu pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du gar\u00e7on, les images ont fait le tour du monde sur le web:  d\u00e9fenseurs des animaux et  altruistes crient au scandale, et aujourd'hui note la NZZ,  le lancement de cette initiative en plein courant v\u00e9gane et anti-sp\u00e9cisme, montre l'ampleur de cette nouvelle philosophie, de ce mouvement social comme antith\u00e8se de l'\u00e9go\u00efsme....\r\net toujours au chapitre animal, cette premi\u00e8re suisse largement relat\u00e9e dans les quotidiens al\u00e9maniques: un homme condamn\u00e9 \u00e0 11 mois avec sursis: qu'a-t-il fait? comme il en avait mare que ses oiseaux se fassent attaquer par des rapaces il a empoisonn\u00e9 un pigeon cens\u00e9 ensuite  tuer indirectement le rapace...c'est donc la 1\u00e8re condamnation pour utilisation d'un \"pigeon-kamikaze\" comme l'appelle le Blick....\r\n***Dans le canton de Gen\u00e8ve, la commune de Vernier s'oppose \u00e0 un foyer pour migrants mineurs...\r\nUn projet \u00e0 200 places jug\u00e9 disproportionn\u00e9, dit le l\u00e9gislatif. 200 places alors qu'\u00e0 l'origine on parlait de 120. Les \u00e9lus reprochent aussi au projet, lit-on dans la Tribune de Gen\u00e8ve, et au conseiller d'Etat Mauro Poggia, l'absence de r\u00e9ponses claires aux pr\u00e9occupations des habitants. La commune exige aussi qu'un concept p\u00e9dagogique soit d\u00e9fini pour une meilleure int\u00e9gration de ces jeunes. \r\nInt\u00e9gration aussi dans la Gruy\u00e8re, ce matin. Reportage du journal sur les travaux d'utilit\u00e9 publique effectu\u00e9s par des requ\u00e9rants d'asile du centre d'accueil de Grandvillard depuis le mois d'avril. Nettoyage de for\u00eats, r\u00e9parations, entretien de p\u00e2turages...bilan positif tant pour les travailleurs que pour les autorit\u00e9s.\r\nApr\u00e8s les migrants ces deux Romands qui occupent quasiment une pleine page dans la presse al\u00e9manique: Jacquelin De Quattro d'abord: la ministre Vaudoise d\u00e9fend ses projets \u00e9oliens dans la NZZ et promet de mieux informer la population \u00e0 l'avenir, et puis il y a Daniel Fatzer, le pasteur en gr\u00e8ve de la faim de St-Laurent, en photo et en mots dans le TAges Anzeiger avec cette l\u00e9gende: le protestierende Protestant...\r\n***Pour terminer... faisons-nous plaisir... avec la m\u00e9moire du rock et du jazz, mise aux ench\u00e8res cette fin de semaine \u00e0 Montreux...\r\nC'est une premi\u00e8re en suisse, pour ce genre de vente. 24heures nous d\u00e9taille les tr\u00e9sors qu'on pourra trouver samedi prochain... \r\ntirages alternatifs des pochettes des albums des beatles Sgt Pepper ou Abbey Road. Un banjo de George Harrisson, une peinture sign\u00e9e Jimi Hendrix... ou encore, autour de 9000 francs, si jamais, parmi les objets estampill\u00e9s d'une langue rouge... un vinyle d\u00e9dicass\u00e9 par tous les membres des Rolling Stones... une p\u00e9pite, car c'est un disque promotionel tr\u00e8s rare, sign\u00e9 \u00e0 20 exemplaires seulement...", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-05T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-05T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7840518", "ece-7840503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T17:27:49Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi c'est la revue de presse avec Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux pour commencer, la contre- attaque des h\u00f4teliers face au succ\u00e8s de Herbie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nR : Bien dit la plateforme internet qui permet de louer des logements pour ses vacances aupr\u00e8s de particulier dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois et le quotidien jurassien, un h\u00f4telier explique : il faut \u00eatre proche de ses amis et, encore plus proche d'c'est zen mi- dont acte il a infiltr\u00e9 la plateforme et y propose une chambre alors pas de quoi relancer son chiffre d'affaire, c'est vrai, mais plut\u00f4t quand m\u00eame gagner en visibilit\u00e9 mais aussi s'informer sur le fonctionnement du site, les attentes des utilisateurs et les pratiques de l'entreprise pour, au final, pouvoir exiger des conditions cadres pareilles pour tout le monde en terme de taxes de s\u00e9jour patentes, normes de s\u00e9curit\u00e9 ou d'hygi\u00e8ne, comme toujours, pour cette nouvelle \u00e9conomie, on pense \u00e0 Hubert face aux taxis traditionnels, il faut des r\u00e8gles, un cadre l\u00e9gal bien d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [94%] :\r\nAbbolir l'obligation de se rendre \u00e0 l'\u00e9cole d\u00e8s la 9\u00e8me ann\u00e9e, \u00e7a, c'est la proposition d'un d\u00e9put\u00e9 B\u00e2lois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nUn d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste, professeur de math\u00e9matiques et d'informatique dans un gymnase B\u00e2lois son nom Michael W\u00fcthrich alors s'il fait cette proposition aujourd'hui selon la base leur Zeitung c'est en r\u00e9ponse \u00e0 une r\u00e9cente pol\u00e9mique n\u00e9e suite \u00e0 une affaire o\u00f9 la direction d'un gymnase a excus\u00e9 l'absence d'une \u00e9l\u00e8ve sans consulter le prof, une affaire qui a tout de m\u00eame fini au tribunal aujourd'hui Michael W\u00fcthrich propose donc une solution radicale : apr\u00e8s l'\u00e9cole obligatoire, les jeunes doivent venir au cours de leur plein gr\u00e9, ils sont assez \u00e2g\u00e9s pour d\u00e9finir leurs priorit\u00e9s scolaires eux- m\u00eame, dit -il, faux au gymnase, les \u00e9l\u00e8ves ne sont pas encore assez m\u00fbres pour jouir d'autant de libert\u00e9s, le moins que l'on puisse dire, c'est que la plupart de ses coll\u00e8gues ne partagent pas son avis trop radical, estime \u00e9galement la f\u00e9d\u00e9ration des enseignants suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [93%] :\r\nEt si les tr\u00e8s jeunes ne vont pas en cours, ils pourraient peut-\u00eatre utiliser ce temps pour penser \u00e0 leurs vieux jours, l'avertissement du Temps ce matin \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y, les 18 35 ans g\u00e9n\u00e9ration qui n'\u00e9pargne pas assez, selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de B\u00e2le, plusieurs facteurs sont \u00e0 l'oeuvre d\u00e9mographique politique financiers mais aussi c'est int\u00e9ressant psychologiques en particulier, la ma\u00eetrise de soi, plus on se ma\u00eetrise plus on \u00e9pargne les difficult\u00e9s gestion aussi et puis, l'air du temps, la consommation future n'a pas la cote et les gouvernements font tout pour que les citoyens d\u00e9pensent maintenant alors qu'elles devraient plut\u00f4t ces autorit\u00e9s r\u00e9former le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [92%] :\r\nDes critiques, \u00e0 pr\u00e9sent, elles sont port\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich contre le projet d'un nouveau centre essentiellement m\u00e9dical pr\u00e9vu au coeur de la ville, un projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [89%] :\r\n4 milliards quand m\u00eame d'ici 2050 selon la NZZ c'est que les pays vous \u00eates de l'universit\u00e9 et l'h\u00f4pital universitaire qui cr\u00e9er un centre de recherche, de formation, mais aussi de soin de renomm\u00e9e internationale, nous voulons amener \u00e0 Z\u00fcrich, les t\u00eates les plus intelligents du monde, dixit Lino Guzzella, le pr\u00e9sident de l'\u00e9ther, mais voil\u00e0, aujourd'hui, le projet a ses d\u00e9tracteurs, trop grand trop gigantesque en pleine ville, un reproche ou ne faire selon ses initiants il para\u00eet grand parce qu'on a voulu \u00e9viter la politique du salami en pr\u00e9sentant le toutes qui se r\u00e9alisera sur plusieurs d\u00e9cennies et puis la collaboration \u00e9troite entre les trois institutions, de m\u00eame que la proximit\u00e9 avec la population, est un vrai plus, et pour eux, c'est s\u00fbr, \u00e0 l'avenir les Yuriko sont aussi fiers de ces nouvelles r\u00e9alisations qu'ils le sont aujourd'hui des b\u00e2timents marquants de les Prez et de lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [94%] :\r\nLa science, la science fait peur parfois tr\u00e8s peur et le retour des complotistes \u00e0 lire dans le matin, aujourd'hui, une mani\u00e8re aussi de mettre en garde contre c'\u00e9tait aurait fumeuses peut-\u00eatre enfin tout est parti d'une photo publi\u00e9e sur Facebook, c'est une vue de Gen\u00e8ve, la nuit, avec en tr\u00e8s beau nuage plein d'\u00e9clairs au-dessus de la ville, mais voil\u00e0, il n'en a pas fallu beaucoup plus pour exciter l'imagination insondable de certains sur les r\u00e9seaux, le CERN est en train de d\u00e9r\u00e9gler la m\u00e9t\u00e9o mondiale, pire, il aurait ouvert un portail vers une autre dimension, voire l'enfer et peut -on croire, peut -on croire le porte- parole du CERN, qui a quand m\u00eame d\u00fb s'exprimer, porte- parole du CERN quand il dit un portail ouvert vers les t\u00e9n\u00e8bres, pas \u00e0 ma connaissance, c'est une jolie r\u00e9ponse est tout \u00e0 fait r\u00e9elle et confirm\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent cette initiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [95%] :\r\nYves populaire lanc\u00e9e \u00e0 B\u00e2le- Ville pour prot\u00e9ger ou plut\u00f4t assurer les droits des primates cette affaire toute r\u00e9cente, vous vous en souvenez peut-\u00eatre, c'\u00e9tait aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 un petit gar\u00e7on est entr\u00e9 dans la cage d'un gorille qui a servi de d\u00e9clencheur \u00e0 la pol\u00e9mique, l'animal a \u00e9t\u00e9 abattu, pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du gar\u00e7on, les images ont fait le tour du monde sur le web, d\u00e9fenseurs des animaux et altruistes, crient au scandale et aujourd'hui, note la NZZ le lancement de cette initiative en plein courant v\u00e9gane et anti- sp\u00e9cisme montre l'ampleur de cette nouvelle philosophie de ce mouvement social comme antith\u00e8se de l'\u00e9go\u00efsme et puis toujours au chapitre animal cette premi\u00e8re suisse largement relat\u00e9e dans les quotidiens al\u00e9maniques : un homme condamn\u00e9 \u00e0 11 mois avec sursis alors qu'a -t-il fait, comme l'avait mare que ses oiseaux se fassent attaquer par des rapaces il a empoisonn\u00e9 un pigeon cens\u00e9 ensuite tuer indirectement le rapace, c'est donc la premi\u00e8re condamnation pour utilisation d'un pigeon kamikaze, comme l'appelle le Blick 11 mois avec sursis, 11 mois avec sursis, c'est une amende, je rappelle \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [96%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la commune de Vernier s'oppose \u00e0 un foyer pour migrants mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [96%] :\r\nUn projet \u00e0 200 places jug\u00e9 disproportionn\u00e9, dit le l\u00e9gislatif 200 places alors qu'\u00e0 l'origine, on parlait de 120 les \u00e9lus reprochent aussi au projet, lit -on dans la Tribune de Gen\u00e8ve et au conseiller d'\u00c9tat Mauro Poggia, l'absence de r\u00e9ponses claires aux pr\u00e9occupations des habitants la commune exige aussi qu'en concept p\u00e9dagogique soit d\u00e9fini pour une meilleure int\u00e9gration de ces jeunes et puis l'int\u00e9gration aussi dans la Gruy\u00e8re, ce matin, reportage du journal sur les travaux d'utilit\u00e9 publique effectu\u00e9s par des requ\u00e9rants d'asile du centre d'accueil de Grandvillard depuis le mois d'avril, nettoyage de for\u00eats r\u00e9parations entretien de p\u00e2turages, bilan positif, tant pour les travailleurs que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [94%] :\r\nPour les autorit\u00e9s apr\u00e8s les migrants ces deux Romands qui occupent quasiment une pleine page dans la presse al\u00e9manique Jacqueline de quoi trop d'abord la ministre Vaudoise d\u00e9fend ses projets \u00e9oliens dans la NZZ et promet de mieux informer la population \u00e0 l'avenir, et puis il y a Daniel Fatzer, le Pasteur en gr\u00e8ve de la faim de Saint-Laurent en photo et en mots dans le Tages donne sa guerre avec cette l\u00e9gende : le protestierende protestant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [91%] :\r\nBon, pour terminer en un peu plaisir avec la m\u00e9moire du rock et du jazz mise Genset aux ench\u00e8res j'arriverai cette fin de semaine \u00e0 Montreux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [90%] :\r\nOui, c'est une premi\u00e8re en suisse pour ce genre de vente 24 heures nous d\u00e9taille les tr\u00e9sors qu'on pourra trouver samedi prochain tirages alternatifs, des pochettes des albums des Beatles John Pepper ou Abbey Aude un banjo de George Harrison, une peinture sign\u00e9e Jimi Hendrix ou alors \u00e9ventuellement autour de 9000 francs, si jamais l'eau des prix parmi les objets estampill\u00e9s d'une langue rouge en vinyle d\u00e9dicac\u00e9 par tous les membres des Rolling Stones, une p\u00e9pite, car c'est un disque proportionnelle tr\u00e8s rare para\u00eet -t-il sign\u00e9 \u00e0 20 exemplaires seulement je ferais passer une petite tout \u00e0 l'heure dans les bureaux, si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [80%] :\r\nOn a bien envie de vous l'offrir, ben ce serait alors ce serait tr\u00e8s sympa peu soit l'sens comme \u00e7a, moi je trouve qu'on dit, sign\u00e9e par les Stones 9000 francs, au fond, pourquoi pas, et pour moi surtout aurait pu pour vous le valez bien Aligro Sandra Zimmerli merci \u00e0 toutes les 2, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BCF27E8-80F6-443A-8183-D5768057A749", "internalArchiveId": "4BCF27E8-80F6-443A-8183-D5768057A749", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy (seconde partie)", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Depuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l'\u00e9volution de l'islam politique. De l'Afghanistan \u00e0 l'Iran, en passant par l'Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l'un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015.\r\n\r\n* * Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy (seconde partie) LANCEMENT 1 / IRAK ITV MYRIAM BENRAAD\r\n***L'attentat de ce week-end, \u00e0 Baghdad, qui a fait plus de 200 morts -- l'un des pires qui ait jamais frapp\u00e9 l'Irak -- \u00e9branle un pays toujours fragile, un gouvernement qui se bat toujours pour asseoir sa l\u00e9gitimit\u00e9. Ces derniers mois avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 politiquement et socialement agit\u00e9s avec notamment deux manifestations g\u00e9antes et l'invasion du parlement par des manifestants.\r\nBonjour Miryam Benraad !\r\n DIR TEL +** 15 69\r\nPour faire court, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'Irak. Pour faire long, vous \u00eates chercheuse \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM), chercheuse associ\u00e9e \u00e0 la Fondation pour la Recherche strat\u00e9gique.\r\n- la population a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 plusieurs fois sa col\u00e8re contre le gouvernement du PM Haider Al-Abadi. notamment \u00e0 cause des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 dans la capitale, Bagdad. il va avoir d'autant plus de mal \u00e0 contenir la col\u00e8re de sa population et \u00e0 l'unifier ?!\r\n- quelles sont les comp\u00e9tences et les capacit\u00e9s de l'Etat irakien dans la pr\u00e9vention des attentats ?\r\n\t- forces de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\t- pr\u00e9tendus appareils de d\u00e9tection d'explosif vendus par un escroc britannique (condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison), qui sont en fait plus des baguettes de sourcier... \u00e7a para\u00eet invraisemblable !\r\n\t- arm\u00e9e toujours corrompue ?\r\n\t- services de renseignement ?\r\n\t- probl\u00e8me plus large d'institutions ?\r\n\t- int\u00e9gration des Sunnites ?\r\n\t- collaboration avec les gouvernements occidentaux ?\r\n- unification du pays, unification de la population... c'est possible ? On en est encore loin ?\r\n\t- quel leader ? quelle rel\u00e8ve ?\r\n- vous nous le disiez l'ann\u00e9e derni\u00e8re: la bataille ne se livre pas seulement sur le terrain militaire ou de la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi socio-\u00e9conomique. O\u00f9 en sont les r\u00e9formes promises par le PM Abadi ?\r\n- sur quels soutiens le groupe Etat islamique peut-il compter en Irak ? Comment se positionne la population sunnite (environ un tiers de la population) par rapport \u00e0 Daesh ?\r\n- l'Irak, c'est la preuve que plus le groupe EI s'affaiblit sur le terrain militaire et dans ses possessions territoriales, plus il devient actif dans les attentats ?\r\n- Un rapport tr\u00e8s tr\u00e8s attendu sera publi\u00e9 demain (mercredi 6 juillet), c'est le rapport CHILCOT sur l'implication du Royaume-Uni en Irak entre 2001 et 2009. C'est bien des ann\u00e9es Tony Blair qu'il s'agit, de la d\u00e9cision du PM ministre de l'\u00e9poque d'envahir l'Irak avec les Etats-Unis pour d\u00e9loger Saddam Hussein. C'est bien de ces fameuses armes de destructions massives finalement inexistantes qu'il s'agit.\r\nLondres bouillonne d\u00e9j\u00e0 avant la publication de ce rapport. Qu'est-ce que vous en attendez ?\r\n- est-ce que \u00e7a pourra aider \u00e0 repenser toute la politique occidentale dans la r\u00e9gion ?\r\n- Blair s'est partiellement excus\u00e9: He told Zakaria: \"I apologise for the fact that the intelligence we received was wrong.\r\n\"I also apologise for some of the mistakes in planning and, certainly, our mistake in our understanding of what would happen once you removed the regime.\"\r\nBut Blair made clear that he still felt he made the right decision in backing the US invasion of Iraq to remove Saddam Hussein. He said: \"I find it hard to apologise for removing Saddam.\"\r\n- il y a un mois sur la BBC, Tony Blair: \"de la Syrie, l'Irak, la Libye et le Y\u00e9men, un seul gouvernement est capable de lutter contre le terrorisme, reconnu internationalement, y compris par l'Arabie saoudite et l'Iran et dont le PM est invit\u00e9 \u00e0 la Maison blanche, c'est l'Irak!. Tous les probl\u00e8mes ne viennent pas de la d\u00e9cision de faire tomber Saddam !\"\r\n***EXTRO: \"Irak: de Babylone \u00e0 l'Etat islamique\", Editions Cavalieu Bleu.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 358, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840440", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Interview du politologue et sp\u00e9cialiste de l'islam Olivier Roy (seconde partie) / TUM_2016-07-05T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de 40 ans, Olivier Roy ausculte l\u2019\u00e9volution de l\u2019islam politique. De l\u2019Afghanistan \u00e0 l\u2019Iran, en passant par l\u2019Asie centrale et le Moyen-Orient, il a rencontr\u00e9 sur le terrain les acteurs, les combattants et les populations locales. Il est l\u2019un des plus fins analystes du djihadisme et des causes du radicalisme islamique. Ses tribunes dans le New York Times et Le Monde, publi\u00e9es apr\u00e8s les attentats de Paris, ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9es. En nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 27 novembre 2015."], "variantIds": ["ece-7840440"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMyriam Benrad on va passer \u00e0 Olivier Roy, ou plus exactement d'abord Boualem Sansal puis Olivier Roy l'\u00e9crivain alg\u00e9rien et le politologue fran\u00e7ais qui font 2 constats diff\u00e9rents sur l'islamisme, le 1er qui de la menace croissante qu'il repr\u00e9sente le 2\u00e8me nous demande de ne pas \u00eatre parano\u00efaque nouvelle diffusion d'une s\u00e9quence de tout un monde du 27 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nLes auteurs depuis une trentaine d'ann\u00e9es, une \u00e9volution rapide galopante de l'islamisme qui \u00e9videmment a commenc\u00e9 dans les pays musulmans, un peu \u00e0 la marge et puis ensuite et s'est empar\u00e9 des centres urbains et puis il est pass\u00e9 dans les pays voisins et ainsi suite voil\u00e0 qui prend pied en Occident dans des banlieues et puis le voil\u00e0 maintenant apparaissant en plein jour, convertissant sont de plus en plus de monde et vous ont magnifiquement de tous les instruments \u00e0 sa disposition la terreur mais aussi la communication, la politique, la technologie, la finance le le l'art militaire et dispose une \u00e9nergie colossale, il avan\u00e7ait pendant ce temps, partout dans le monde, nous reculons face \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [87%] :\r\nL'\u00e9nergie colossale de l'islamisme, face auquel le monde recule dit Boualem Sansal r\u00e9plique d'Olivier Roy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nC'est une vision panoramique et parano\u00efaque, si je peux dire, il n'y a pas de grandes vagues d'islamisation la Tunisie par exemple, bon il y a eu un moment donc paroxystique qui a \u00e9t\u00e9 le le printemps arabe et puis quand on a laiss\u00e9 le jeu de la d\u00e9mocratie fonctionner normalement, on a eu un reflux de l'islamisme politique hein parce que Mahmoud a perdu les \u00e9lections m\u00e9t\u00e9o parce que assez compl\u00e8tement mod\u00e9r\u00e9 et on a maintenant un gouvernement de coalition tout ce qui est plus s\u00e9culier, si je peux dire entre Nadal et les autres partis, alors bien s\u00fbr cette normalisation de l'islamisme politique traditionnel, celui des Fr\u00e8res musulmans se paye par l'apparition d'une marge de radicaux qui refusent le compromis ils commettent des actes terroristes en Tunisie, donc je dirais aussi, au contraire, la normalisation de l'Islam qui entra\u00eene une r\u00e9action violente de r\u00e9action contre cette normalisation de la part de jeunes marginaux, je ne crois pas l'extension \u00e9norme salafistes salafisme occupe un vide \u00e0 la fois vide territoriales, le fait que dans certains d\u00e9j\u00e0, on voit bien qu'il y a rien, l'\u00c9tat n'est pas l\u00e0 l'Islam majorit\u00e9 Amsam culturelle n'est pas l\u00e0 et puis un vide dans la t\u00eate, c'est-\u00e0-dire de gens qui sont des cultures, je crois que le probl\u00e8me, c'est la crise des Islam culturel, il faut qu'il ait un Islam qui se recul qui serions enracine dans l'Europe, o\u00f9 il est, et \u00e7a c'est le travail des 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, c'est pour \u00e7a qu'il y a tr\u00e8s peu de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans les dans les radicaux ils parlent fran\u00e7ais ou allemand ou flamand avec leurs parents, ils inventent des pratiques de l'Islam compatible, Euro compatible et \u00e7a, on veut pas le voir parce que ces gens -l\u00e0 sont tr\u00e8s individualistes et puis sont de plus en plus classe moyenne alors qu'on se concentre sur les banlieues, bon \u00e9videmment les banlieues, l\u00e0 ce serait pas mal, parce que ce qu'on ne voit pas, c'est que ceux qui r\u00e9ussissent quittent le quartier Yvon ailleurs deviennent m\u00e9decins, avocats, professeurs etc et cela, on les voit pas, hein, qu'on les voit pas et on les voit, responsable de la radicalisation des autres, hein, donc l\u00e0 on est dans un une perspective compl\u00e8tement contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [89%] :\r\nOn ne les voit pas vous dites elle risque pr\u00e9cis\u00e9ment maintenant peut-\u00eatre, c'est que justement cette petite minorit\u00e9 agissante radical occulte encore davantage cette communaut\u00e9 majoritaire largement majoritaire et que finalement c'est un mal gamme renforce l'islamophobie en France, en Europe, c'est quelque chose que vous craignez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [87%] :\r\nBien en disant que ces jeunes radicaux dans le fond, repr\u00e9sente une tradition central dans l'Islam, celle du Djihad, etc, on fait de l'avant- garde de l'Islam, c'est exactement la propagande Daesh c'est de dire : nous repr\u00e9sentons l'Islam et les autres sont des tra\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [82%] :\r\nMais comment expliquer que ce discours fonctionne relativement bien que pas mal d'intellectuels occidentaux longtemps des grillages et \u00e7a ce discours- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [84%] :\r\nParce qu'on est aujourd'hui dans une vision compl\u00e8tement culturaliste Sundin a gagner, donc on a l'id\u00e9e que, une culture, c'est une religion et que m\u00eame les pas croyant, on continue \u00e0 avoir dans leur t\u00eate, le logiciel religieux un petit s\u00e9cularis\u00e9 qui fonctionne dans leur cerveau et qui d\u00e9terminent leur comportement par rapport au politique et la soci\u00e9t\u00e9 etc, ce qu'on ne voit pas, c'est que ce qui s'est pass\u00e9, c'est exactement le contraire : c'est la d\u00e9culturation du religieux, les fondamentalistes sont les expressions d'une crise de la culture et \u00e0 partir de la culture religieuse et donc tous les fondamentalismes, pas seulement les musulmans r\u00e9invente la religion comme une norme, une norme absolue coup\u00e9 de toute r\u00e9elle pratiques sociales coup\u00e9es de toute histoire, le taux d'historicit\u00e9 et de toutes cultures, d'o\u00f9 la violence merci a -t-elle d\u00e9calage avec la vie en g\u00e9n\u00e9ral qu'on ne peut qu'\u00eatre violent, que ce soit le converti ou le port me une celui qui a fait un retour \u00e0 la religion, il est forc\u00e9ment rupture avec ta soci\u00e9t\u00e9 dominante et je crois que ces moments de rupture sont des cons\u00e9quences effectivement d'une crise de la culture, bon et l'immigration, renforcer la culture par d\u00e9finition mais aussi la globalisation, donc le probl\u00e8me c'est de reconnecter le religieux au culturel, mais c'est en train de s'assurer, je veux dire on voit par exemple maintenant \u00e0 Paris, des dizaines de restaurants halal chic o\u00f9 il y a pas de couscous o\u00f9 on vous fait du boeuf bourguignon des souffler, voil\u00e0 l'etc on voit par exemple comment effectivement dans sa, dans le quartier, la p\u00e9riode du ramadan n'est pas seulement la p\u00e9riode du jeune que c'est aussi pas de festivit\u00e9s o\u00f9 participent des donc je le manque parce que dans beaucoup de quartiers dans le fond, il y a une crise, la vie sociale du du lien social et on voit sur le lien social se reconstruire avec une tentative d'int\u00e9grer juste avant les f\u00eates, alors encore une fois, pas le jeune hein les non- musulmans mangent dans la journ\u00e9e, mais la soir\u00e9e vont aller faire la f\u00eate et l\u00e0 on a la r\u00e9cr\u00e9ation d'un lien social, toute la question est l\u00e0, hein, c'est celle du lien social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [94%] :\r\nLe politologue Olivier Roy en nouvelle diffusion et maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benraad, Myriam", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D893D128-C4DF-49DD-B083-B53308B0D624", "internalArchiveId": "D893D128-C4DF-49DD-B083-B53308B0D624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Yonnadam Kana, d\u00e9put\u00e9 assyrien;Hannah Edwar, militante des droits de la femme;Ahmed Taha, ancien officier sous Saddam Hussein\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Irakiens, par Anne Sophie Le Mauff.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak 2e \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \"Les USA vus d'ailleurs\". Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9s politiquement, culturellement ou socialement ? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant ? Ou est-il en train de s'essouffler ? Cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 ces questions. \r\n***JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\" ****\r\n  MAG 18\"\r\nAvec ce matin, l'Irak.\r\n13 ans apr\u00e8s l'invasion am\u00e9ricaine, rancoeur, col\u00e8re et crispations ne quittent pas les Irakiens. La lutte contre le groupe Etat Islamique, aux c\u00f4t\u00e9s des forces irakiennes, reste source \u00e0 controverse au sein m\u00eame de la population. Per\u00e7us par une large majorit\u00e9 des Irakiens comme de grands manipulateurs en qu\u00eate de leurs int\u00e9r\u00eats, par les autres comme de simples manipul\u00e9s, victimes d'alli\u00e9s sournois, les Etats-Unis, ont, \u00e0 bien des \u00e9gards, \u00e9chou\u00e9 en Irak.  Anne-Sophie Le Mauff\r\n  MAG 4'52\"\r\n((Porte drapeau de la communaut\u00e9 assyrienne en Irak, Yonnadam Kanna ne cache pas son soutien aux Etats-Unis. Inquiet par les divisions sectaires qui rongent son pays,  ce d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien, responsable du comit\u00e9 du Travail et Affaires sociales au Parlement, loue la diversit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\nSynth\u00e9 1 : Yonnadam Kana, d\u00e9put\u00e9 assyrien\r\nLe probl\u00e8me, ici, c'est que chacun pense qu'il est sup\u00e9rieur aux autres, mieux que les autres. C'est du chauvinisme, du racisme, de l'extr\u00e9misme et c'est ce qui d\u00e9truit notre culture, qui d\u00e9truit tout. Si on accepte la culture am\u00e9ricaine de la diversit\u00e9, cela aura un impacte positif, c'est s\u00fbre. Si on l'accepte, on n'aura plus de probl\u00e8mes.\r\nCommentaire : \r\nUn mod\u00e8le d'int\u00e9gration ethnique et religieuse qu'Hannah Edwar infatigable d\u00e9fenseuse des droits des femmes, souhaiterait elle aussi voir appliquer en Irak.\r\nSynth\u00e9 2 : Hannah Edwar, militante des droits de la femme.\r\nTellement de nations, de diversit\u00e9 de couleurs, de diversit\u00e9 de cultures au sein de l'Am\u00e9rique. Je le per\u00e7ois comme quelque chose de riche, tr\u00e8s important aussi pour notre diversit\u00e9. Comment vivre en paisible coexistence, de fa\u00e7on pacifique, comment s'int\u00e9grer aux autres ? C'est formidable.\r\nCommentaire\r\nAncien officier sous Saddam Hussein, Ahmed Taha est l'un des nombreux d\u00e9\u00e7us de la politique am\u00e9ricaine en Irak.  \r\nSynth\u00e9 3 : Ahmed Taha, ancien officier sous Saddam Hussein\r\nLes films am\u00e9ricains mettent toujours en avant l'honorabilit\u00e9, surtout ceux de leurs militaires ; la fa\u00e7on dont ils prennent soin des citoyens, des gens, des civils. En fait, ce que l'on voit et constate chez leurs militaires est tout \u00e0 fait le contraire. A Bagdad, en mission, ils ils tuent. C'est leur option premi\u00e8re. Ils tuent les gens pour rester en s\u00e9curit\u00e9. Avant qu'ils n'entrent \u00e0 Bagdad, nous \u00e9tions un grand pays. Peut-\u00eatre qu'on avait des probl\u00e8mes avec notre gouvernement qui \u00e9tait dictatorial ! C'est \u00e9vident, ils ont \u00e9ject\u00e9 Saddam pour eux-m\u00eames car Saddam \u00e9tait contre eux, susceptible de bousiller leurs projets au Moyen-Orient. C'est pour cela qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9jecter, pas pour les Irakiens. De la destruction, des tu\u00e9s, la mort. C'est tout. On ne peut rien obtenir d'autres des Am\u00e9ricains.\r\nCommentaire\r\nDes critiques que r\u00e9fute en bloc Yonnadam Kana\r\nSynth\u00e9 4 : Yonnadam Kana\r\nIls font de leurs mieux pour nous aider, nous les Irakiens. Mais en fait, les politiques am\u00e9ricains paient le prix cher de leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion. Des alli\u00e9s qui ne sont pas si transparents que \u00e7a avec eux. Je dis souvent qu'ils trompent l'Am\u00e9rique, qu'ils mentent \u00e0 l'Am\u00e9rique et laissent l'Am\u00e9rique prendre un mauvais chemin. L'Am\u00e9rique croit aux droits de l'Homme et \u00e0 la d\u00e9mocratie mais leurs alli\u00e9s, ici, ne croient pas en cela malheureusement et ils poussent \u00e0 l'extr\u00e9misme, parfois au fanatisme et au racisme, diff\u00e9rentes politiques dans cette r\u00e9gion.\r\nSynth\u00e9 5 : Hannah Edwar\r\nIls ont fabriqu\u00e9 une nouvelle prison, une prison neuve et moderne. L\u00e0 est la culture qu'ils nous ont apport\u00e9e. Malheureusement, la culture des tortures d'Abou Ghraib, la culture de la prison de Bucca, d'o\u00f9 sont sortis dipl\u00f4m\u00e9s beaucoup des membres actuels de Daech.  \r\nCommentaire : \r\nSentiment que ne partage absolument pas le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien.\r\nSynth\u00e9 6 : Yonnadam Kana\r\nLa majorit\u00e9 des Irakiens a une vision n\u00e9gative. Ils pensent que la politique am\u00e9ricaine a accompli d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un mauvais travail, un travail aux port\u00e9es n\u00e9gatives. Ils ont tort. Nous pensons qu'ils sont les garants de la paix, de la d\u00e9mocratie et des droits de l'Homme. Ce pays n'\u00e9tait probablement pas assez pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une super d\u00e9mocratie, \u00e0 des droits de l'Homme \u00e0 grande \u00e9chelle. Si l'Am\u00e9rique n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente, je pense qu'il n'y aurait plus d'Irak aujourd'hui, \u00e7a serait le pays de l'Etat Islamique. Oui, on leur est reconnaissant.\r\nCommentaire : \r\nHannah Edwar l'assure, les Irakiens ne retiendront de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine que le sang et la destruction.\r\nSynth\u00e9 7 : Hannah Edwar\r\nA plusieurs reprises, j'ai dit \u00e0 des officiels am\u00e9ricains : \u00ab vous auriez pu faire beaucoup de bonnes choses. Quand vous seriez partis, les gens auraient dit : \u00ab regarde, ca a \u00e9t\u00e9 construit par les USA, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par les USA, mais rien de ces choses positives n'a \u00e9t\u00e9 fait. Au contraire : vous avez dissolu l'arm\u00e9e, vous avez fait de la situation s\u00e9curitaire un v\u00e9ritable chaos ; vous avez entretenu le sectarisme ; vous avez fabriqu\u00e9 des milices hors de contr\u00f4le de l'Etat ; vous avez inspir\u00e9 la corruption d'une mani\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale ; de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, vous parlez de diviser l'Irak. Les USA ont eu une grande opportunit\u00e9 d'apporter du changement mais tout pr\u00eate \u00e0 dire qu'ils ont seulement pens\u00e9 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats. Les int\u00e9r\u00eats de la politique am\u00e9ricaine.\r\nCommentaire\r\nAhmed Taha se veut lui, encore plus concret.\r\nSynth\u00e9 8 : Ahmed Taha\r\nIls avancent en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats. Ils veulent avoir des bases en Irak pour contr\u00f4ler le Moyen-Orient.\r\nCommentaire Final\r\nDans ce pays profond\u00e9ment divis\u00e9, seule la question de la diversit\u00e9 am\u00e9ricaine, comme mod\u00e8le d'int\u00e9gration, semble faire l'unanimit\u00e9.   ))\r\n________________________________________", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840492", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak / JDM_2016-07-05T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Irakiens, par Anne Sophie Le Mauff."], "variantIds": ["ece-7840492"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T22:26:24Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant, ou est -il en train de ces souffler cette s\u00e9rie va tenter d'apporter quelques r\u00e9ponses \u00e0 toutes ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [57%] :\r\nIl y a la vall\u00e9e fille y avoir la Lega \u00e7a va \u00e9puiser nos stocks une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [83%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse permis rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [96%] :\r\nCe matin, l'Irak, l'Irak, 13 ans apr\u00e8s l'invasion am\u00e9ricaine rancoeur col\u00e8re et crispations ne quittent pas les Irakiens, la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique aux c\u00f4t\u00e9s des forces irakiennes reste source \u00e0 controverse au sein m\u00eame de la population per\u00e7us par une large majorit\u00e9 des Irakiens comme de grands manipulateurs en qu\u00eate de leurs int\u00e9r\u00eats par les autres comme de simples manipul\u00e9s victimes d'alli\u00e9s sournois, les \u00c9tats-Unis ont \u00e0 bien des \u00e9gards \u00e9chou\u00e9 en Irak Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [92%] :\r\nPorte- drapeau de la communaut\u00e9 assyrienne en Irak Yonnadam Kana, ne cache pas son soutien aux \u00c9tats-Unis inquiet par les divisions sectaires qui ronge son pays, ce d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien, responsable du comit\u00e9 du Travail et des affaires sociales au Parlement loue la diversit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [84%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 le probl\u00e8me ici \u00e0 ce que chacun pense qu'il est sup\u00e9rieur aux autres, par les autres du chauvinisme du racisme, de l'extr\u00e9misme, et c'est ce qui d\u00e9truit notre culture qui d\u00e9truit tout, si on accepte la culture am\u00e9ricaine de la diversit\u00e9 quant \u00e0 cela aura un impact positif, c'est s\u00fbr, et vous, si on l'acc\u00e8s je pense on n'aura plus de probl\u00e8mes, le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [97%] :\r\nUn mod\u00e8le d'int\u00e9gration ethnique et religieuse cadenas \u00c9douard infatigable d\u00e9fenseuse des droits des femmes souhaiterait elle aussi voir appliquer en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:39) [82%] :\r\nMalines est tellement de nations de diversit\u00e9 quand lors de la diversit\u00e9 de la culture au sein de l'Am\u00e9rique am\u00e9ricaine je per\u00e7ois comme quelque chose de riche, tr\u00e8s important aussi pour notre diversit\u00e9 au \u00e0 comment vivre en paisible coexistence de fa\u00e7on pacifique, comment s'int\u00e9grer aux autres alors c'est formidable int\u00e9grer Toulouse \u00e0 Valence test Grey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [96%] :\r\nAncien officier sous Saddam Hussein Ahmed Taha est l'un des nombreux d\u00e9\u00e7us de la politique am\u00e9ricaine en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:06) [78%] :\r\nOn nous essayer de tr\u00e8s mauvais des choses distinguent am\u00e9ricains mettent toujours en avant l'honorabilit\u00e9, surtout ceux de leurs militaires d'Am\u00e9rique fa\u00e7on dont ils prennent soin des citoyens visant des civils, les \u00e9l\u00e8ves de pour en fait ce que l'on voit et constate sur leurs militaires est tout \u00e0 fait contraire m\u00e9riteraient Best Value de contr\u00f4ler de Michel Bagdad d'\u00e9crire \u00e0 Bagdad en mission, ils tuent, c'est leur 1er option ils tuent l\u00e9gendaire pour rester en s\u00e9curit\u00e9 avant qu'il manquera Bagdad, nous \u00e9tions un grand pays quand m\u00eame, peut-\u00eatre qu'on avait des probl\u00e8mes avec notre gouvernement, qui \u00e9tait dictatorial, c'est \u00e9vident, ils ont \u00e9ject\u00e9 Saddam pour eux- m\u00eames, car Saddam \u00e9tait contre, susceptible de bousiller leurs projets au Moyen-Orient, c'est pour cela qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9jecter, pas pour les Irakiens qu\u00e9b\u00e9cois, cela fait la destruction que des tu\u00e9s de la mort, pas de cette c'est on ne peut rien obtenir d'autres d\u00e9serts lui battent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [98%] :\r\nDes critiques que r\u00e9fute en bloc Yonnadam Kana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [80%] :\r\nDes rebelles sera au passage du \u00e0 Cuba, ils font de leur mieux pour nous aider, nous les Irakiens mais en fait les politiques am\u00e9ricains paient cher le prix de leurs alliances dans la r\u00e9gion des alli\u00e9s, qui ne sont pas si transparents que \u00e7a avec eux, je dis souvent qu'ils trompent la j'ai utilement \u00e0 l'Am\u00e9rique et laissent l'Am\u00e9rique prendre un mauvais jamais les coffres sans drogue oui Amel Hussein avec grand, droits de l'homme et \u00e0 la d\u00e9mocratie alors sa vieillesse, il n'en croit pas, heureusement, pousse \u00e0 l'extr\u00e9misme parfois au fanatisme et au racisme diff\u00e9rentes politiques dans sa vie r\u00e9gionale des flammes fait pas le syst\u00e8me des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [77%] :\r\nL'une union moderne, ils ont fabriqu\u00e9 une nouvelle prison une prison neuve et moderne, la la culture qui nous ont apport\u00e9 les fonds qui note le donc malheureusement la culture des tortures d'Abou Brahim, la culture de la prison de Bucca, d'o\u00f9 sont sortis beaucoup des membres actuels de Serge Dassault c'est mourir grande o\u00f9 \u00e9taient toujours de puzzle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [98%] :\r\nSentiment que ne partage absolument pas le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [79%] :\r\nMesure l'\u00c9thiopie rajouter vise Irakiens et ont une vision n\u00e9gative, il a pens\u00e9 que la politique am\u00e9ricaine a accompli d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un mauvais travail travail avait pour interrogative, ils ont tort, le tron\u00e7on qu'ils sont les garants de la paix de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, ce pays n'est l'\u00c9tat probablement pas assez pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une super d\u00e9mocratie \u00e0 des droits de l'homme \u00e0 grande \u00e9chelle mocratie si l'Am\u00e9rique n'avait pas \u00e9t\u00e9 prison cas je pense qu'il n'y aurait plus dire Jean-Louis \u00e7a serait le pays doit int\u00e9r\u00eats claniques, alors oui, on l'aurait reconnu la seule chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [89%] :\r\nHannah Edwar l'assure : les Irakiens ne retiendront de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine que le sang et la destruction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:37) [84%] :\r\nElle Luc m\u00eame quand m\u00eame des professionnels on DES \u00e0 plusieurs reprises, j'ai dit \u00e0 des officiels am\u00e9ricains, vous auriez pu faire beaucoup de bonnes choses, comme quand vous seriez partis les gens auraient dit : regarde \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit par les USA, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par les USA, mais aucune de ces choses positives n'a \u00e9t\u00e9 fait, 2 hommes arm\u00e9s du c'est contraire vous avez dissous l'arm\u00e9e, vous avez fait de la situation s\u00e9curitaire, un v\u00e9ritable chaos vous avez entretenu le sectarisme, vous avez fabriqu\u00e9 des milices hors de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, vous allez renforcer la corruption d'une mani\u00e8re nominal, vous avez des plans pour diviser l'Irak craignent que Spike a pas obtenu de pr\u00e9sum\u00e9s \u00e7a ont une grande opportunit\u00e9 d'apporter du changement mais tout pr\u00eate \u00e0 dire qu'ils sont seulement pens\u00e9 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats, les int\u00e9r\u00eats de la politique am\u00e9ricaine Clinton en les routes Stranglers se sont pose Ahmed Taha se veut, lui, encore plus concret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [90%] :\r\nEt c'\u00e9tait des mecs, ils avancent en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats, ils veulent avoir des bases en Irak pour contr\u00f4ler le Moyen-Orient vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [98%] :\r\nDans ce pays profond\u00e9ment divis\u00e9, seule la question de la diversit\u00e9 am\u00e9ricaine comme mod\u00e8le d'int\u00e9gration semble faire l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [94%] :\r\nLes USA dans le monde, c'\u00e9tait le 2\u00e8me \u00e9pisode un reportage d'Anne-Sophie Le Mauff 6 heures 45. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-243CDD74-5658-465B-9A38-DEC3E9B9B967", "internalArchiveId": "243CDD74-5658-465B-9A38-DEC3E9B9B967", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016;Ibrahim Letaief, directeur des Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques de Carthage, un des festivals les plus importants du continent africain;Zied Krichen, un des meilleurs analystes politiques de Tunis, directeur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Tunisiens, par Maurine Mercier.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb LANCEMENT 3 / USA VUS D'AILLEURS\r\n***\"Les Etats-Unis vus d'ailleurs...\"\r\nDIGAS Jingle   20''\r\n\"Les USA vus du MAGHREB\" aujourd'hui, dans notre s\u00e9rie sur la perception des Etats-Unis dans le Monde, \u00e0 4 mois de la pr\u00e9sidentielle. Comment les Tunisiens voient-ils la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et la culture am\u00e9ricaine ?\r\nUn sujet de Maurine Mercier: \r\nDIGAS  4'26''\r\n(( Dans les kiosques, aucune UNE de journaux n'\u00e9voque la bataille Trump Clinton.  \r\nM\u00eame les d\u00e9clarations tonitruantes du conservateur sur l'Islam laissent de marbre.\r\nAvant leur r\u00e9volution, les Tunisiens suivaient avec passion la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\nDepuis 2011  . ils se concentrent sur leurs propres \u00e9lections. \r\nIbrahim Letaief est  directeur des Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques de Carthage, l'un des festivals les plus importants du continent africain.\r\nLes \u00e9lections am\u00e9ricaines, il les a toujours suivies.\r\nAujourd'hui, avec un int\u00e9r\u00eat tout relatif. \r\nC 1 \r\n0'33''\r\nEnvie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat, mais plus aucune attente . \r\n\u00c7a sent une certaine d\u00e9ception.\r\nZied Krichen. On dit de lui qu'il est l'un des meilleurs analystes politique  de Tunis, \r\nDirecteur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb\r\nL'explication (de cette d\u00e9ception), selon lui, elle a un nom : Barack Hussein Obama\r\nC 2 \r\n0'53''\r\nL'effet Obama. effet douche froide .  \r\nMais la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, elle, reste tr\u00e8s estim\u00e9e . surtout en comparaison aux soci\u00e9t\u00e9s. europ\u00e9ennes.\r\nZied Krichen\r\nC3\r\n1'02''\r\nA c\u00f4t\u00e9 de la direction du festival de Carthage, Ibrahim Letaeif est aussi cin\u00e9aste, et g\u00e8re encore une salle de cin\u00e9ma. \r\nLa politique am\u00e9ricaine,  il le disait, il n'y croit plus.  \r\nc'est tout l'inverse pour la culture\r\nC 4\r\n0'50''\r\nPour les Tunisiens, oui, Le r\u00eave am\u00e9ricain persiste, mais les politiciens n'en sont pas \u00e0 la hauteur.\r\nLa politique est incurable.. le r\u00eave am\u00e9ricain: intact))\r\n***Maurine Mercier \u00e0 Tunis...\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7840438", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus du Maghreb / TUM_2016-07-05T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 05.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te. Ce mardi, le point de vue des Tunisiens, par Maurine Mercier."], "variantIds": ["ece-7840438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:26Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\nEt maintenant, les \u00c9tats-Unis, vu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [60%] :\r\nIl y a de la voix, les y avoir la Lega, \u00e7a peut aider, sinon Schwartzbaum une capuche 9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [89%] :\r\nMaintenant \u00e7a repasse au Amir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nLes USA vus du Maghreb aujourd'hui dans notre s\u00e9rie sur la perception des \u00c9tats-Unis dans le monde, \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en l'occurrence, comment les Tunisiens voient -ils la politique, la soci\u00e9t\u00e9 la culture am\u00e9ricaine qu'en attendent -ils, c'est un sujet de Maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [91%] :\r\nDans les kiosques, aucune UNE de journaux n'\u00e9voque la bataille Trump Clinton m\u00eame les d\u00e9clarations tonitruantes du conservateur sur l'Islam laissent de marbre avant leur r\u00e9volution, les Tunisiens suivaient avec passion la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine depuis 2011, ils se concentrent sur leurs propres \u00e9lections Ibrahim, l'\u00c9tat y a fait, directeur des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Carthage, l'un des festivals les plus importants du continent africain : les \u00e9lections am\u00e9ricaines, il les a toujours suivies aujourd'hui avec un int\u00e9r\u00eat tout relatif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [80%] :\r\nSi j'ai \u00e0 voter am\u00e9ricain, je voterais pour Clinton, quoi, bien que bon, c'est pas vraiment la bonne candidate pour les \u00c9tats-Unis, il consiste \u00e0 et ses unique de mes r\u00eaves Pallister d'aujourd'hui, mais les 2 candidats pour moi politiquement et vont pas changer les choses, aux \u00c9tats-Unis et ils ne vont pas changer le monde apr\u00e8s vous en font Clinton o\u00f9 trempe je me je dormirai tranquille mais c'est vrai, on est dans cette passion, h\u00e9, c'est, c'est comme si on regardait \u00e0 Mathieu de 2 les prolongations dans un match de foot, et voil\u00e0, on ne vous on a, on a envie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat quoi donc tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [94%] :\r\nEnvie de conna\u00eetre le r\u00e9sultat, mais plus aucune attente \u00e7a sent une certaine d\u00e9ception il Zied Krichen on dit de lui qu'il est l'un des meilleurs analystes politiques de Tunis, directeur de la r\u00e9daction du quotidien Al Maghreb l'explication de cette d\u00e9ception, selon lui, elle a un nom : Barack Hussein Obama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:00) [89%] :\r\nOn avait l'impression que quelque chose avait chang\u00e9 dans le bon sens, le discours du Caire, on a pens\u00e9 qu'il y avait les poches d'une nouvelle politique, il a su parler \u00e0 l'imaginaire des \u00e0 l'appel des musulmans du mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour non plus de justice, il a parl\u00e9 pour la 1\u00e8re fois d'une nation palestinienne, ce qui n'est pas du tout dans l'habitude des pr\u00e9sidents am\u00e9ricains, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une solution \u00e9quitable et donc on avait l'illusion d'une nouvelle politique am\u00e9ricaine du mois au Proche-Orient et dans le monde arabe, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les faits nous on fait vite d\u00e9chanter, je pense pas que c'est Monsieur 30, ni Madame Clinton vont faire la politique de \u00e7a jolie la doctrine s\u00e9curitaire, la doctrine \u00e9trang\u00e8re, je pense qu'elles sont bien, maintenant c'est une question de Style bien \u00e9videmment c'est et c'est le packaging. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [94%] :\r\nL'effet Obama effet douche froide pour la politique am\u00e9ricaine, mais la soci\u00e9t\u00e9, elle reste tr\u00e8s estim\u00e9e, surtout en comparaison aux soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes Zied Krichen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [84%] :\r\nLes cas de Tunisiens et m\u00eame les travailleurs \u00e0 la Bourse a sonn\u00e9, sont beaucoup mieux accueillie malgr\u00e9 le 11 septembre malgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9 ces soci\u00e9t\u00e9s qui fascine, il y a pas une logique de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine il y a, il y a souvent l'objet de la politique am\u00e9ricaine n'est pas de syst\u00e8me, ceux qui ont \u00e9migr\u00e9 aux \u00e7a et qui en veulent, il peut r\u00e9ussir et \u00e7a c'est important, \u00e7a c'est important dans la vie des gens dans leur propre perception que l'effort est r\u00e9compens\u00e9, contrairement \u00e0 certains pays o\u00f9 l'effort n'est pas compens\u00e9e et compris nos propres pays compris des grands pays OPA ou au quand on n'a pas la bonne couleur quand on n'a pas la bonne langue quand on n'a pas la bonne religion il est extr\u00eamement difficile de se faire une petite place, regardez derni\u00e8rement les obs\u00e8ques de Mohamed Ali et \u00e7a vous dit tout cela, l'Am\u00e9rique est ouverte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la direction du festival de Carthage Ibrahim laisse d'ailleurs c'est aussi cin\u00e9aste et g\u00e8re aussi une salle de cin\u00e9ma, la politique am\u00e9ricaine et le disait il n'y croit plus, c'est tout l'inverse pour la culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [82%] :\r\nIl y a plusieurs images des \u00c9tats-Unis qui nous reviennent les GIs 600 m\u00e9chants et musiciens sont gentils mais qui m'a aussi pas mal, on a, il y a des r\u00e9f\u00e9rences en fait qui sont de l'ordre des clich\u00e9s qu'on garde cette image qui, globalement, reste positif, parce qu'en fait c'est des choses auxquelles on Aspire par on entendra pas c'est-\u00e0-dire enseigner pourquoi mais qui Mao, ce n'est pas Tunisiens pourquoi Disneyland il s'appelle pas le ch\u00e8que Disneyland et il y a ce truc, il y a cette relation un peu particuli\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis, qu'on le veuille ou non, les \u00c9tats-Unis, c'est un grand spectacle, c'est-\u00e0-dire que c'est une grande maison de culture, on trouve de tout, et ils arrivent bien \u00e0 exporter, \u00e7a moi je dirais r\u00e9tro, mais bien s\u00fbr ce offrir un producteur am\u00e9ricain oui bien s\u00fbr c'est le r\u00eave de tout cin\u00e9aste, on ne peut pas dire voil\u00e0, non j'ai pas parce que, non, pas du tout, oui, site si si vous m'offrez la possibilit\u00e9 de g\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [92%] :\r\nPour les Tunisiens, la politique est incurable, le r\u00eave am\u00e9ricain intact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vus du Maghreb, de Tunisie et en l'occurrence par Maurine Mercier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-05T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1526886", "internalArchiveId": "AA1606526927", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 1693, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7860602", "imageURL": "http://www.rts.ch/7860613.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les Hautes \u00e9coles jugent insuffisante la hausse des cr\u00e9dits pour les quatre ann\u00e9es \u00e0 venir", "Le r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans des suites d'un cancer", "Alain Berset devra mener campagne contre son parti au sujet de la r\u00e9forme des rentes AVS", "La perspective d\u2019un Brexit inqui\u00e8te les milieux \u00e9conomiques britanniques", "Le Montreux Jazz Festival lance une application pour dissuader les spectateurs de filmer les concerts", "VD: des b\u00e9n\u00e9voles participent \u00e0 une \u00e9tude sur la pollution urbaine \u00e0 Lausanne", "France / Manuel Valls utilise \u00e0 nouveau la mani\u00e8re forte sur la loi du travail: les explications de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "France: Manuel Valls a encore choisi la mani\u00e8re forte pour faire passer la r\u00e9forme du droit du travail", "La sonde Juno de la NASA s'est plac\u00e9e en orbite autour de Jupiter", "Euro 2016: \u00e0 deux jours de la demi-finale contre la France, les Allemands sont tr\u00e8s confiants", "L'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9g\u00e8rement fl\u00e9chi en Suisse pour l\u2019ann\u00e9e 2015"], "alternativeSummary": ["D\u00e9j\u00e0 exclues de certains programmes europ\u00e9ens depuis le vote du 9 f\u00e9vrier, elles s'inqui\u00e8tent pour l'avenir de la recherche et de la formation.", "Il a chang\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma et le regard du monde sur l'Iran. Il avait notamment re\u00e7u la Palme d\u2019Or \u00e0 Cannes pour \"Le go\u00fbt de la cerise\".", "L\u2019initiative pr\u00e9voit d\u2019augmenter les rentes de 10%, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s\u2019y oppose.", "Plusieurs secteurs souffrent de la p\u00e9riode d\u2019incertitude actuelle. Ils redoutent de ne plus avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique europ\u00e9en", "D\u00e9gainer son portable pour filmer son groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est devenu un des sports favoris du festivalier. Le festival veut bannir cette pratique.", "Ils arpentent depuis des mois les rues de la ville, \u00e9quip\u00e9s de sacs \u00e0 dos remplis de capteurs. La recherche vise \u00e0 d\u00e9tecter les zones les plus pollu\u00e9es des villes.", "Il a nouveau utilis\u00e9 le 49.3. Des milliers de personnes sont \u00e0 nouveau descendues dans la rue.", "La mission vise \u00e0 mieux comprendre de quoi se compose l'int\u00e9rieur, jamais observ\u00e9 jusqu'ici, de la plus grande plan\u00e8te du syst\u00e8me solaire.", "Depuis 1958, la France n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 les battre dans une comp\u00e9tition officielle.", "Selon un rapport du Secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019Economie, on note \u00e9galement un recul de la main-d\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7748973", "ece-7748975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:50:09Z", "subTitles": ["19:30:04:11  19:30:08:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:12:01  19:30:17:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:21:10\r\n     Le gouvernement fran\u00e7ais\r\n passe en force pour faire adopter\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:18\r\n son projet de loi sur le travail\r\n  devant l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:30:16\r\n Nous reviendrons sur cette r\u00e9forme\r\ncontest\u00e9e de la pr\u00e9sidence Hollande,\r\n\r\n19:30:30:18  19:30:33:11\r\n\u00e0 l'origine d'un long conflit social.\r\n\r\n19:30:34:07  19:30:38:04\r\n   Alain Berset part en campagne\r\n   contre l'initiative AVSplus,\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:42:20\r\nlanc\u00e9e par les syndicats, qui vise\r\n \u00e0 augmenter de 10 % les rentes.\r\n\r\n19:30:42:22  19:30:47:15\r\n       Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n        d\u00e9fend sa r\u00e9forme.\r\n\r\n19:30:48:12  19:30:50:20\r\n     Le Montreux Jazz Festival\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:54:18\r\nveut en finir avec les images vol\u00e9es\r\n         lors des concerts.\r\n\r\n19:30:54:20  19:30:57:14\r\n            Il propose\r\n     une nouvelle application.\r\n\r\n19:30:57:16  19:31:02:02\r\n 30 secondes d'images officielles\r\n       et de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:03:05  19:31:07:16\r\n Nous irons \u00e0 Evian, camp de base\r\n des Allemands pour l'Euro 2016.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:15\r\n       Dernier entra\u00eenement\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:13:00\r\n         avant d'affronter\r\n     la France en demi-finale.\r\n\r\n19:31:14:00  19:31:18:20\r\nDisparition de l'un des plus grands\r\n   r\u00e9alisateurs du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:24:10\r\nAbbas Kiarostami, Palme d'or \u00e0 Cannes\r\npour \"Le go\u00fbt de la cerise\", en 1997.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:30:08\r\n Douzi\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation\r\n       syndicale en France,\r\n\r\n19:31:30:10  19:31:33:07\r\n        contre la r\u00e9forme \r\n       du droit du travail.\r\n\r\n19:31:33:09  19:31:36:06\r\n     Des milliers de personnes\r\n          ont manifest\u00e9,\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:41:02\r\nau moment o\u00f9 le gouvernement imposait\r\n   ce projet de loi \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:31:41:04  19:31:44:14\r\n        Faute de majorit\u00e9,\r\n le Premier ministre Manuel Valls\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:47:17\r\n       a choisi de se passer\r\n       du vote des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:31:48:19  19:31:53:01\r\n -Quatre mois de luttes contre \r\n une loi Travail plus lib\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:53:03  19:31:56:19\r\n  L'impression d'une r\u00e9volution\r\n     permanente depuis mars.\r\n\r\n19:31:56:21  19:32:01:11\r\nAlors que l'opposition s'essouffle,\r\nle Premier ministre passe en force.\r\n\r\n19:32:01:20  19:32:04:19\r\n-En application de l'article 49...\r\n\r\n19:32:04:21  19:32:06:18\r\n     -Mais rien n'est jou\u00e9.\r\n\r\n19:32:07:12  19:32:10:07\r\n -C'est pas parce que les cort\u00e8ges\r\n\r\n19:32:10:09  19:32:13:17\r\n      ont disparu du paysage\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:17:00\r\n     en cette p\u00e9riode estivale\r\n        que tout est r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:02  19:32:19:20\r\n Les derni\u00e8res enqu\u00eates d'opinion\r\n             montrent\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:09\r\n    qu'une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais\r\n      est oppos\u00e9e \u00e0 ce texte.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:25:17\r\n      -Deux tiers environ.\r\n\r\n19:32:25:19  19:32:30:18\r\nLa plupart n'ont pas lu ce projet de\r\nloi, mais l'opposition retient ceci:\r\n\r\n19:32:30:20  19:32:34:17\r\nles entreprises pourront payer moins\r\n  cher les heures suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:37:14\r\n  Les licenciements \u00e9conomiques\r\n        seront justifi\u00e9s\r\n\r\n19:32:37:16  19:32:39:22\r\n        selon la baisse\r\n     du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:32:40:00  19:32:43:00\r\n  Sur un trimestre pour les PME\r\n    de moins de 11 salari\u00e9s.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:45:19\r\n    Deux pour les entreprises\r\n      de 11 \u00e0 50 salari\u00e9s,\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:48:16\r\n        trois pour celles\r\n    entre 50 et 300 salari\u00e9s.\r\n\r\n19:32:49:14  19:32:52:15\r\n     -Les rapports sont tendus\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:55:14\r\n  entre syndicats contestataires\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:17\r\n         et gouvernement,\r\n   et au sein du monde syndical.\r\n\r\n19:32:59:19  19:33:03:20\r\n       Ce conflit va laisser\r\n des traces profondes et durables.\r\n\r\n19:33:04:22  19:33:08:11\r\n    -D\u00e9sormais, les syndicats\r\n   favorables \u00e0 la loi Travail\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:12:05\r\n   sont victimes d'incendies \r\n   et d'agressions physiques.\r\n\r\n19:33:12:07  19:33:15:02\r\n      13 locaux de la CFDT\r\n       ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s.\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:19:08\r\nEt plus un d\u00e9placement d'un membre\r\n  du gouvernement sans sifflets.\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:23:08\r\nAu point que le PS vient d'annuler\r\n      son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:23:13  19:33:26:23\r\n-A moins d'un an des pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:29:18\r\n     le PS renonce \u00e0 organiser\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:33:09\r\n       son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9\r\n   par peur de troubles sociaux\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:36:20\r\n      de la part d'une partie\r\n         de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:33:37:17  19:33:41:19\r\n      -Manuel Valls remporte\r\nson bras de fer, mais \u00e0 quel prix.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:45:09\r\nLa gauche fran\u00e7aise est en miettes.\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:50:20\r\n  -Michel Beuret, le gouvernement\r\n   a choisi le passage en force.\r\n\r\n19:33:50:22  19:33:54:11\r\n    Le prix \u00e0 payer est lourd.\r\n\r\n19:33:59:12  19:34:02:23\r\n          -C'est certain.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:06:18\r\n   Le parti socialiste fran\u00e7ais\r\n          est incapable\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:12:08\r\n    de faire son aggiornamento\r\n           id\u00e9ologique.\r\n\r\n19:34:12:11  19:34:16:14\r\n   Entre les sociaux-d\u00e9mocrates\r\n     et le courant marxiste.\r\n\r\n19:34:16:18  19:34:21:05\r\n       Manuel Valls assume \r\n       ce passage en force.\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:27:07\r\n   Il se pr\u00e9sente comme le fils\r\n   spirituel de Michel Rocard.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:29:13\r\n         Le fer de lance\r\n     de ce courant r\u00e9formiste\r\n\r\n19:34:29:17  19:34:33:20\r\n        qu'on appelle aussi\r\n        la deuxi\u00e8me gauche.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:36:21\r\nMichel Rocard est le premier ministre\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:39:16\r\n       qui a le plus recouru\r\n         \u00e0 l'article 49-3\r\n\r\n19:34:39:20  19:34:44:04\r\n       avant d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9\r\n     par Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:46:22\r\nCes deux courants sont aujourd'hui\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:49:21\r\n        toujours aux prises\r\n        l'un avec l'autre.\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:53:11\r\n   Manuel Valls sait qu'il joue\r\nson avenir politique sur cette loi.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:55:18\r\n  Son bilan est maigre jusqu'ici.\r\n\r\n19:34:55:22  19:34:59:07\r\n           C'est pour \u00e7a\r\n   qu'il s'accroche \u00e0 cette loi.\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:04:21\r\n        Le gouvernement paye\r\nle manque de m\u00e9thode et de p\u00e9dagogie.\r\n\r\n19:35:05:01  19:35:07:11\r\n    Il a tent\u00e9 de faire passer\r\n       cette loi en douce.\r\n\r\n19:35:07:14  19:35:13:12\r\n      \u00c0 l'insu des syndicats.\r\n\r\n19:35:13:16  19:35:16:18\r\n         Si Michel Rocard\r\n      avait \u00e9t\u00e9 aux manettes,\r\n\r\n19:35:16:23  19:35:19:02\r\n   il s'y serait pris autrement.\r\n\r\n19:35:19:06  19:35:22:21\r\n   Il aurait \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 la France\r\n      quatre mois de zizanie.\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:26:05\r\n            -A Londres,\r\n le parti conservateur britannique\r\n\r\n19:35:26:07  19:35:28:20\r\n  lance le processus de s\u00e9lection\r\n\r\n19:35:28:22  19:35:33:00\r\npour remplacer le Premier Ministre\r\n  d\u00e9missionnaire David Cameron.\r\n\r\n19:35:33:02  19:35:37:00\r\nLes \u00e9lus conservateurs du Parlement\r\n   ont organis\u00e9 un premier vote\r\n\r\n19:35:37:02  19:35:39:19\r\npour d\u00e9partager les cinq candidats.\r\n\r\n19:35:39:20  19:35:42:08\r\n  Nouveau tour de scrutin jeudi.\r\n\r\n19:35:42:10  19:35:46:14\r\nL'actuelle ministre de l'Int\u00e9rieur\r\n Theresa May est donn\u00e9e favorite.\r\n\r\n19:35:47:17  19:35:50:03\r\nDeux semaines apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:15\r\n la perspective d'un Brexit inqui\u00e8te\r\nles milieux \u00e9conomiques britanniques,\r\n\r\n19:35:53:17  19:35:56:13\r\nqui redoutent de ne plus avoir acc\u00e8s\r\n     au march\u00e9 unique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:01:23\r\n      -La City de Londres\r\n sous tension depuis le Brexit.\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:06:07\r\n La plus grande place financi\u00e8re\r\n  d'Europe retient son souffle.\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:12:11\r\n     -La p\u00e9riode d'incertitude\r\n\r\n19:36:12:13  19:36:15:09\r\n    va se poursuivre, et peser\r\n\r\n19:36:15:11  19:36:17:11\r\n          sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:21:17\r\n  -Suite \u00e0 l'annonce du Brexit,\r\n     la Bourse avait chut\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:19  19:36:24:06\r\n      Mais elle a rebondi.\r\n\r\n19:36:24:23  19:36:28:17\r\n           -Il est t\u00f4t\r\n    pour tirer des conclusions\r\n\r\n19:36:28:19  19:36:31:21\r\n         quant \u00e0 l'impact\r\n     sur le secteur financier.\r\n\r\n19:36:31:23  19:36:35:21\r\n           Tout d\u00e9pendra\r\n    des n\u00e9gociations avec l'UE.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:38:09\r\n     -La City veut conserver\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:42:00\r\n    l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun\r\n    des services financiers.\r\n\r\n19:36:42:02  19:36:44:21\r\n    Car de nombreuses banques\r\n         sont \u00e0 Londres\r\n\r\n19:36:44:23  19:36:48:01\r\n       pour avoir un pied\r\n    dans le march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n19:36:48:03  19:36:50:01\r\n        Un mod\u00e8le menac\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:55:09\r\n   -Certaines de ces entreprises\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:59:10\r\nnon europ\u00e9ennes pourraient d\u00e9m\u00e9nager\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:01:18\r\n        ailleurs en Europe.\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:05:20\r\n    -La richesse de la City,\r\n  c'est aussi sa main-d'oeuvre.\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:09:03\r\n   On recrute des sp\u00e9cialistes\r\n        venus de partout,\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:12:08\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:15\r\n -Beaucoup de personnes qualifi\u00e9es\r\n        viennent d'Europe.\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:21:06\r\n     Le Brexit pourrait avoir\r\n        un impact n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:26:02\r\n Il faudra voir si le Royaume-Uni\r\n   parvient \u00e0 nouer des accords\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:31:15\r\navec d'autres pays, hors d'Europe.\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:35:13\r\n    -Il n'y a pas que la City\r\n         qui s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:37:35:15  19:37:38:05\r\n     Dans l'est de Londres,\r\n\r\n19:37:38:07  19:37:43:20\r\n  des centaines de start-up sont\r\nimplant\u00e9es autour de ce rond-point.\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:49:10\r\n Cette entreprise est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans la connexion d'objets au Web.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:54:10\r\nElle a quitt\u00e9 Zurich pour trouver\r\n de la main-d'oeuvre \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:37:57:13  19:38:00:07\r\n          -Londres attire\r\n\r\n19:38:00:09  19:38:03:16\r\n     \u00e9norm\u00e9ment d'ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n19:38:03:18  19:38:06:12\r\nC'est un p\u00f4le d'ing\u00e9nieurs en Europe.\r\n\r\n19:38:08:00  19:38:12:05\r\n   -Go\u00fbt du risque et valeurs\r\nd'ouverture: la force de Londres.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:16:11\r\n70 % des d\u00e9veloppeurs informatiques\r\n de cette start-up sont europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:21:10\r\n  -Les Anglais n'ont pas compris\r\n   ce qui a affect\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:20\r\n    Beaucoup de bons ing\u00e9nieurs\r\n       partent de la Suisse.\r\n\r\n19:38:26:22  19:38:33:21\r\n       La manque d'ouverture\r\n       est une des raisons.\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:38:21\r\n   -L'arriv\u00e9e de main-d'oeuvre\r\nnourrit aussi le boom immobilier.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:43:10\r\nMais avec la campagne du Brexit,\r\n      le march\u00e9 a ralenti.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:50:15\r\n     -Il y a eu beaucoup moins\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:53:05\r\n         de transactions,\r\n\r\n19:38:53:07  19:38:56:13\r\n     moins de biens \u00e0 vendre,\r\n        moins d'acheteurs.\r\n\r\n19:38:56:15  19:38:58:22\r\n C'\u00e9tait une p\u00e9riode d'inactivit\u00e9.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:03:17\r\n   -Cette agence est sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans l'accueil d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:08:11\r\n     -Ca devrait \u00eatre stable,\r\n         puis reprendre.\r\n\r\n19:39:08:12  19:39:11:18\r\n  Parce que Londres est Londres.\r\n\r\n19:39:12:05  19:39:17:23\r\n-Une ville qui doit se r\u00e9inventer\r\n pour relever le d\u00e9fi du Brexit.\r\n\r\n19:39:19:10  19:39:22:04\r\n-Soulagement pour Hillary Clinton.\r\n\r\n19:39:22:06  19:39:26:11\r\n         Le FBI recommande\r\n      de ne pas la poursuivre\r\n\r\n19:39:26:12  19:39:31:05\r\n dans l'affaire de l'utilisation \r\nde son adresse e-mail personnelle,\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:33:19\r\nlorsqu'elle \u00e9tait Secr\u00e9taire d'Etat.\r\n\r\n19:39:33:21  19:39:37:16\r\n     Mais l'agence am\u00e9ricaine\r\n  consid\u00e8re qu'elle a fait preuve\r\n\r\n19:39:37:18  19:39:39:12\r\n     de \"n\u00e9gligence extr\u00eame\".\r\n\r\n19:39:39:14  19:39:44:03\r\nCette d\u00e9cision est une bonne nouvelle\r\n    pour la candidate d\u00e9mocrate,\r\n\r\n19:39:44:05  19:39:47:17\r\n   qui retrouve ce soir B.Obama\r\n     pour un meeting commun.\r\n\r\n19:39:48:01  19:39:51:01\r\n       Alain Berset critique\r\n       l'initiative AVSplus,\r\n\r\n19:39:51:03  19:39:53:19\r\n soumise au vote le 25 septembre.\r\n\r\n19:39:53:21  19:39:57:05\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      la juge trop co\u00fbteuse.\r\n\r\n19:39:57:07  19:40:02:07\r\n       Alain Berset d\u00e9fend \r\n      son projet de r\u00e9forme.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:07:18\r\n         -Ce que r\u00e9clame\r\n      l'initiative AVSplus:\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:12:10\r\nune augmentation de 10 % des rentes\r\n    du premier pilier d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:14:17\r\n       Un texte de gauche\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:18:06\r\ncontredit par un homme de gauche:\r\n          Alain Berset.\r\n\r\n19:40:18:08  19:40:21:07\r\n   Au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:25:12\r\nil explique pourquoi il recommande\r\n     le NON le 25 septembre.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:28:21\r\n-L'initiative co\u00fbterait 4 mias de frs\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:02\r\n     d\u00e8s le ler janvier 2018.\r\n\r\n19:40:33:04  19:40:41:13\r\nEnsuite, ce montant augmente avec le\r\nnombre de rentiers \u00e0 5 mias en 2030.\r\n\r\n19:40:42:16  19:40:45:08\r\n-Trop cher, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral:\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:50:22\r\nla r\u00e9forme en cours co\u00fbtera d\u00e9j\u00e0\r\n         7 mias de frs.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:54:07\r\n  Un d\u00e9fi largement suffisant.\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:58:10\r\n     -Si le peuple vote OUI, \r\n    ce serait un immense d\u00e9fi,\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:01:19\r\n        il faudrait revoir \r\n       tout le projet actuel\r\n\r\n19:41:01:21  19:41:06:09\r\n         pour tenir compte\r\n    de ces 10 % d'augmentation.\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:10:08\r\n         -Les partisans\r\n    sugg\u00e8rent un financement\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:13:21\r\n      par une augmentation\r\n   des cotisations salariales.\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:02\r\n   -Le nombre de rentes vers\u00e9es\r\n\r\n19:41:17:03  19:41:20:02\r\n      a doubl\u00e9 depuis 40 ans.\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:23:06\r\n             Et ceci\r\nsans qu'on double les cotisations,\r\n\r\n19:41:23:08  19:41:26:18\r\n          car justement,\r\n le syst\u00e8me de l'AVS est dynamique\r\n\r\n19:41:26:20  19:41:32:21\r\n   qui s'adapte aux conditions\r\nde l'\u00e9conomie et de la population.\r\n\r\n19:41:33:04  19:41:37:01\r\n     -A.Berset devra faire\r\n   campagne contre son parti,\r\n\r\n19:41:37:03  19:41:42:15\r\net faire avancer sa r\u00e9forme menac\u00e9e\r\n    par la droite du Parlement.\r\n\r\n19:41:44:06  19:41:47:18\r\n   -L'immigration en provenance\r\n      de l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:51:04\r\n        a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9\r\n      l'an dernier en Suisse.\r\n\r\n19:41:51:06  19:41:54:11\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:58:16\r\n         observe un recul\r\n  de la main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:03:07\r\n     -Avec 47'800 personnes,\r\n       le solde migratoire\r\n\r\n19:42:03:09  19:42:07:06\r\na recul\u00e9 de 3'000 personnes en 2015.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:12:11\r\n  Mais l'immigration en Suisse\r\n         reste \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:16:22\r\n-Nous sommes juste apr\u00e8s la Norv\u00e8ge\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:19:10\r\n         et le Luxembourg.\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:23:13\r\nNous avons besoin de l'immigration.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:28:01\r\n -Les Allemands ont c\u00e9d\u00e9 le pas\r\n   \u00e0 une main-d'oeuvre du Sud\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:18\r\n    et de l'Est de l'Europe,\r\n    un peu moins qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:42:32:01  19:42:34:11\r\n      -Les gens qui viennent\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:37:11\r\n    d'Europe de l'Est et du Sud\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:40:11\r\n   sont plus qualifi\u00e9s qu'avant.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:45:14\r\n On ne peut pas dire qu'on n'a plus\r\nde main-d'oeuvre qualifi\u00e9e qui vient.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:14\r\n-Au Tessin et dans l'Arc jurassien,\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:53:11\r\n  les frontaliers ont un salaire\r\n6 % moins \u00e9lev\u00e9 que les r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:42:53:12  19:42:55:15\r\n       Dumping salarial ?\r\n\r\n19:42:56:15  19:42:59:18\r\n  -Je pense qu'il y a du dumping.\r\n\r\n19:42:59:20  19:43:03:04\r\n  -6 %, ce n'est pas du dumping.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:05:16\r\n      C'est une marge normale\r\n\r\n19:43:05:18  19:43:09:02\r\n     de diff\u00e9rence de salaire.\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:13:19\r\n    -Les syndicats demandent de\r\nnouvelles mesures d'accompagnement.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:17:11\r\n   -Nous proposons une meilleure\r\n\r\n19:43:17:12  19:43:21:00\r\n protection des travailleurs \u00e2g\u00e9s,\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:24:00\r\n des salaires, plus des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:43:24:02  19:43:27:04\r\n Mais en face, nous avons un mur.\r\n\r\n19:43:27:06  19:43:31:11\r\n    -Il n'y a pas de consensus\r\n  entre les partenaires sociaux.\r\n\r\n19:43:31:12  19:43:35:08\r\nTant qu'il n'y a pas de consensus,\r\n\r\n19:43:35:10  19:43:38:20\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n dit qu'il ne voit pas la raison.\r\n\r\n19:43:39:03  19:43:41:12\r\n-Pas de nouvelles mesures, donc.\r\n\r\n19:43:41:14  19:43:46:13\r\nCelles qui existent sont suffisantes\r\n pour l'Union patronale et le SECO.\r\n\r\n19:43:47:20  19:43:50:08\r\n  -Les hautes \u00e9coles s'inqui\u00e8tent\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:54:12\r\n   pour l'avenir de la recherche\r\n   et de la formation en Suisse.\r\n\r\n19:43:54:14  19:43:58:21\r\n  Exclues de certains programmes\r\n   europ\u00e9ens, elles obtiendront\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:02:09\r\n   une hausse des cr\u00e9dits de 2 %\r\n      pour les 4 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:05:11\r\n     Insuffisant, selon elles.\r\n\r\n19:44:06:21  19:44:11:14\r\n   -La mati\u00e8re grise est une des\r\nprincipales ressources de la Suisse.\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:16:15\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut d\u00e9bloquer\r\n26 mias de frs pour la formation,\r\n\r\n19:44:16:17  19:44:21:06\r\n   la recherche et l'innovation\r\npour ces quatre prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:21:08  19:44:25:21\r\n       Mais pour les milieux\r\nde la formation, ce n'est pas assez.\r\n\r\n19:44:26:02  19:44:29:00\r\n       -C'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:31:23\r\n    Ce domaine est prioritaire.\r\n\r\n19:44:32:01  19:44:35:13\r\n    Mais pas pour les cr\u00e9dits.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:39:20\r\n         -Aucune coupe\r\n n'est pr\u00e9vue dans les cr\u00e9dits,\r\n\r\n19:44:39:22  19:44:44:04\r\n         mais les hausses\r\nsont plus faibles que pr\u00e9vu: +2 %.\r\n\r\n19:44:44:06  19:44:48:10\r\n        Les hautes \u00e9coles\r\n r\u00e9clament 3,2 % d'augmentation.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:53:06\r\n   Sinon, il faudra renoncer\r\n \u00e0 des recherches prioritaires.\r\n\r\n19:44:55:20  19:44:58:14\r\n       -On aura de la peine\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:02:00\r\n  \u00e0 nous lancer dans les domaines\r\n\r\n19:45:02:02  19:45:04:00\r\n      qui feront notre futur.\r\n\r\n19:45:04:02  19:45:06:22\r\n           Comme celui\r\n    de la sant\u00e9 personnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:11:05\r\n On utilise la science des donn\u00e9es\r\n     pour am\u00e9liorer la sant\u00e9.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:11\r\n  -La Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de\r\nSuisse romande a 20'000 \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:19:19\r\n   dont 2'000 de plus par an.\r\n\r\n19:45:19:21  19:45:24:01\r\n  Elle risque de ne pas r\u00e9ussir\r\n   \u00e0 absorber cette croissance\r\n\r\n19:45:24:03  19:45:26:03\r\n      et de devoir freiner\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:30:10\r\n    la formation d'ing\u00e9nieurs\r\net de professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:45:30:15  19:45:34:04\r\n   -Ces formations co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:45:34:06  19:45:37:12\r\n        Car elles demandent\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:43:09\r\n des ateliers pour les ing\u00e9nieurs,\r\n    des stages pour les soins.\r\n\r\n19:45:43:14  19:45:47:17\r\n  -Des arguments qui n'ont pas \r\n  convaincu les parlementaires.\r\n\r\n19:45:47:22  19:45:51:06\r\n    -On doit respecter le frein\r\n\r\n19:45:51:08  19:45:53:05\r\n         \u00e0 l'endettement.\r\n\r\n19:45:53:07  19:45:56:07\r\n       On aura des d\u00e9penses \r\n       plus fortes ailleurs:\r\n\r\n19:45:56:09  19:46:01:04\r\n   asile, AVS ou chemins de fer.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:06:11\r\n          -Cet automne,\r\n le Conseil des Etats tranchera.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:11:11\r\nLes d\u00e9fenseurs des hautes \u00e9coles\r\nne rel\u00e2cheront pas la pression.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:17:10\r\n   -D'\u00e9tranges passants arpentent\r\ndepuis des mois les rues de Lausanne,\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:20:11\r\n       \u00e9quip\u00e9s de sacs \u00e0 dos\r\n       remplis de capteurs.\r\n\r\n19:46:20:13  19:46:25:02\r\n      Ces b\u00e9n\u00e9voles participent\r\n\u00e0 une \u00e9tude sur la pollution urbaine.\r\n\r\n19:46:26:14  19:46:31:17\r\n -Sur cette table, des capteurs \r\nqui mesurent la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:36:14\r\n    -Donc, il y a un d\u00e9tecteur\r\n        de nanoparticules.\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:40:03\r\n      -Monoxyde de carbone,\r\n     ozone, dioxyde d'azote:\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:43:11\r\n          ces appareils\r\n  d\u00e9cortiquent toute pollution.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:47:07\r\n-Un t\u00e9l\u00e9phone avec une fonction GPS\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:50:03\r\n  qui associe votre localisation\r\n\r\n19:46:50:05  19:46:51:18\r\n         avec ces mesures.\r\n\r\n19:46:52:15  19:46:56:15\r\n   -Am\u00e9lie va balader ce sac\r\nbourr\u00e9 de capteurs pendant 24 h,\r\n\r\n19:46:56:17  19:46:58:16\r\n      partout o\u00f9 elle ira.\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:02:19\r\n   24 volontaires lausannois\r\n participent \u00e0 cette recherche.\r\n\r\n19:47:03:00  19:47:05:22\r\n    -\u00c7a donne une id\u00e9e r\u00e9aliste\r\n\r\n19:47:06:00  19:47:08:16\r\n    de l'exposition quotidienne\r\n\r\n19:47:08:18  19:47:10:10\r\n         de la population.\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:15:07\r\n -Des stations fixes donnaient une\r\nid\u00e9e du niveau de pollution urbaine.\r\n\r\n19:47:15:09  19:47:19:05\r\n  Les chercheurs \u00e9quipent aussi\r\n    certains bus de capteurs.\r\n\r\n19:47:19:07  19:47:23:11\r\n       Avec ces b\u00e9n\u00e9voles,\r\n   on ratisse encore plus fin.\r\n\r\n19:47:23:18  19:47:26:15\r\n  -Le pain, venez, c'est l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:47:27:08  19:47:32:17\r\n   -Il faudra plusieurs mois \r\n  pour analyser les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:47:32:19  19:47:36:12\r\n  En attendant, Am\u00e9lie prom\u00e8ne\r\n      son bagage suspect !\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:40:13\r\n-J'ai vu des regards interrogateurs.\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:42:21\r\n      Mais on ne m'a pas fait\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:45:06\r\n   de commentaires particuliers.\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:01\r\n  -Gr\u00e2ce aux donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es,\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:17\r\n           les chercheurs\r\npourront cartographier la pollution.\r\n\r\n19:47:51:19  19:47:54:00\r\n  Le grand public en profitera.\r\n\r\n19:47:54:02  19:47:57:12\r\n      Cette \u00e9quipe pr\u00e9pare\r\n une application sur t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:00:02\r\nreli\u00e9e \u00e0 un mini-capteur portatif.\r\n\r\n19:48:00:07  19:48:03:05\r\n    -L'application permettrait\r\n\r\n19:48:03:07  19:48:05:20\r\n    de visualiser les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:07:16\r\n        sur le smartphone.\r\n\r\n19:48:07:18  19:48:11:09\r\n        En plus, on aurait\r\n  un historique des derniers mois\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:13:20\r\nqui permettrait de voir l'\u00e9volution\r\n\r\n19:48:13:22  19:48:16:10\r\n          des polluants\r\n     autour de l'utilisateur.\r\n\r\n19:48:16:14  19:48:19:08\r\n        -Ces recherches\r\n    sur la pollution urbaine\r\n\r\n19:48:19:10  19:48:22:17\r\n   sont men\u00e9es par 5 instituts\r\n    lausannois et zurichois.\r\n\r\n19:48:23:12  19:48:26:19\r\n  -C'est l'un des sports favoris\r\n         du festivalier:\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:30:20\r\n       d\u00e9gainer son portable\r\n  pour filmer son groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:36:18\r\nPratique interdite, que veut bannir\r\n    le Montreux Jazz Festival.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:42:06\r\n     -Sortir son smartphone \r\n     pour filmer un concert.\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:46:17\r\n     Une manie que l'on voit\r\n     chez beaucoup de monde.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:50:19\r\n      Pourtant, le Montreux\r\n    Jazz Festival l'interdit.\r\n\r\n19:48:50:21  19:48:54:21\r\n      Il lance et promeut \r\n     sa propre alternative.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:18\r\n    -Vous connaissez la nouvelle\r\napplication du Montreux Jazz, CUTS ?\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:08:08\r\n En appuyant sur le bouton, tu as \r\nla vid\u00e9o des 30 derni\u00e8res secondes.\r\n\r\n19:49:09:02  19:49:12:22\r\n     -Le festival filme donc\r\n      pour nous, et en HD.\r\n\r\n19:49:13:00  19:49:17:16\r\n   Mais partager sur les r\u00e9seaux\r\nsociaux des vid\u00e9os professionnelles\r\n\r\n19:49:17:18  19:49:20:22\r\n laisse ce sociologue sceptique.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:25:03\r\n-Toute cette qualit\u00e9 est \u00e0 l'oppos\u00e9\r\n\r\n19:49:25:05  19:49:28:11\r\n     de ce qui fait les joies\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:31:04\r\n    de ces captations sauvages,\r\n\r\n19:49:31:06  19:49:35:05\r\n      dont les imperfections\r\n    sont une forme d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:07  19:49:43:03\r\n     -Sur le Net foisonnent \r\n    des vid\u00e9os faites maison,\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:47:08\r\n          dont personne\r\n    ne ma\u00eetrise la diffusion.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:53:22\r\n     -Sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\nil y a beaucoup d'images poubelles.\r\n\r\n19:49:54:00  19:49:57:15\r\n   Avoir des images plus proches\r\n\r\n19:49:57:17  19:50:01:10\r\n  de ce qu'il y a dans la salle,\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:14\r\non trouve \u00e7a int\u00e9ressant \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:07:22\r\n  -Il y a une volont\u00e9 de contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:08:00  19:50:12:19\r\n de l'image que donne le concert,\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:16:19\r\n   peut-\u00eatre aussi de ma\u00eetriser\r\n   la circulation des contenus\r\n\r\n19:50:16:21  19:50:19:10\r\n        pour des questions \r\n        de droits d'auteur.\r\n\r\n19:50:19:14  19:50:22:06\r\n-Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls six groupes\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:26:17\r\n    ont autoris\u00e9 la diffusion\r\n    de leur concert via CUTS.\r\n\r\n19:50:26:19  19:50:29:08\r\n 1'600 vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es.\r\n\r\n19:50:29:10  19:50:32:16\r\n  Des chiffres enthousiasmants\r\n       pour le festival.\r\n\r\n19:50:33:10  19:50:38:02\r\n -A deux jours de la demi-finale \r\n France-Allemagne de l'Euro 2016,\r\n\r\n19:50:38:04  19:50:42:10\r\n  derni\u00e8re s\u00e9ance d'entra\u00eenement\r\n   pour la Mannschaft, \u00e0 Evian.\r\n\r\n19:50:42:11  19:50:48:04\r\n    Des Allemands tr\u00e8s confiants\r\napr\u00e8s leur victoire contre l'Italie.\r\n\r\n19:50:51:07  19:50:55:06\r\n      -A Evian-les-Bains,\r\nderni\u00e8re sortie au camp de base.\r\n\r\n19:50:55:08  19:50:58:19\r\n       L'Allemagne affiche\r\n      un visage d\u00e9contract\u00e9\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:07:11\r\net aborde la demi-finale de jeudi, \r\nfid\u00e8le \u00e0 elle-m\u00eame, gonfl\u00e9e \u00e0 bloc.\r\n\r\n19:51:08:05  19:51:11:21\r\n  -On n'a pas peur de la France.\r\n\r\n19:51:11:23  19:51:14:23\r\n    Notre \u00e9quipe n'a pas peur.\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:20:06\r\nOn l'a vu lors du dernier match: les\r\nFran\u00e7ais poss\u00e8dent de bons joueurs.\r\n\r\n19:51:20:08  19:51:24:09\r\n    Mais l'Islande n'\u00e9tait pas\r\n au mieux de sa forme en d\u00e9fense,\r\n\r\n19:51:24:11  19:51:26:20\r\n   au contraire de notre \u00e9quipe.\r\n\r\n19:51:26:22  19:51:31:04\r\nIl faudra d\u00e9fendre comme jusqu'ici\r\n   et on trouvera la solution.\r\n\r\n19:51:31:10  19:51:35:05\r\n-La presse sp\u00e9cialis\u00e9e germanique\r\n       est moins sereine.\r\n\r\n19:51:35:11  19:51:38:14\r\n-Je pense que la France va gagner.\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:42:09\r\nIl manquera s\u00fbrement quatre joueurs\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:47:04\r\nchez les Allemands: Schweinsteiger,\r\n    Khedira, Hummels et Gomez.\r\n\r\n19:51:47:06  19:51:51:11\r\n        Devant son public,\r\n      la France est favorite.\r\n\r\n19:51:51:18  19:51:55:09\r\n   -Or dans les confrontations\r\n       franco-allemandes,\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:59:11\r\n\u00e0 la fin, c'est presque toujours\r\n     l'Allemagne qui gagne.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:03:19\r\n   D'abord \u00e0 S\u00e9ville en 1982,\r\n    puis au Br\u00e9sil en 2014,\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:10:01\r\n  la Mannschaft avait gagn\u00e9 puis\r\n\u00e9tait devenue championne du monde.\r\n\r\n19:52:10:03  19:52:18:00\r\n          Apr\u00e8s-demain,\r\n   l'Allemagne, m\u00eame diminu\u00e9e,\r\n\r\n19:52:18:02  19:52:23:02\r\n     pourra compter sur Neuer,\r\nun des meilleurs gardiens au monde.\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:29:06\r\n -La 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France\r\n      s'est jou\u00e9e au sprint.\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:35:02\r\nL'Allemand Marcel Kittel s'est impos\u00e9\r\n  devant le Fran\u00e7ais Bryan Coquard.\r\n\r\n19:52:35:04  19:52:41:20\r\n  Le Slovaque Peter Sagan, 3\u00e8me,\r\n   conserve son maillot jaune.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:46:09\r\n   Apr\u00e8s un voyage de cinq ans,\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:51:11\r\nla sonde Juno de la NASA s'est plac\u00e9e\r\n    en orbite autour de Jupiter.\r\n\r\n19:52:51:13  19:52:55:09\r\n    Elle tentera de comprendre\r\n        de quoi se compose\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:19\r\nl'int\u00e9rieur de la plus grande plan\u00e8te\r\n         du syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:53:00:04  19:53:05:00\r\n -Pr\u00e8s de 600 mios de kilom\u00e8tres\r\n    nous s\u00e9parent de Jupiter.\r\n\r\n19:53:05:02  19:53:10:01\r\n  Ce matin, la plan\u00e8te semblait\r\n   pourtant s'\u00eatre rapproch\u00e9e\r\n\r\n19:53:10:03  19:53:14:03\r\n     avec la mise en orbite\r\n  de la sonde am\u00e9ricaine Juno.\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:18:04\r\n      Des applaudissement\r\net des acclamations retentissent\r\n\r\n19:53:18:10  19:53:23:08\r\nCette \u00e9quipe de la Nasa concr\u00e9tise\r\n une aventure commenc\u00e9e en 2011.\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:25:16\r\n      La sonde est envoy\u00e9e\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:30:05\r\n  vers la plus grande plan\u00e8te \r\n  du syst\u00e8me solaire: Jupiter.\r\n\r\n19:53:31:12  19:53:35:16\r\n      -Un de nos objectifs:\r\n         mieux conna\u00eetre\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:39:14\r\n       le coeur de Jupiter.\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:43:09\r\nEst-il fait de roche dure ? De gaz ?\r\n\r\n19:53:45:08  19:53:48:11\r\n-Juno, en plus de panneaux solaires,\r\n\r\n19:53:48:13  19:53:54:03\r\nporte des outils de mesure prot\u00e9g\u00e9s\r\n  dans un compartiment en titane.\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:57:19\r\n      -Jupiter est la r\u00e9gion\r\n\r\n19:53:57:21  19:54:00:07\r\n          la plus hostile\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:02:19\r\n    de tout le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:54:02:21  19:54:06:02\r\nTout est extr\u00eame dans cette plan\u00e8te.\r\n\r\n19:54:06:04  19:54:11:03\r\n   Sans protection, la radiation\r\nd\u00e9truirait nos appareils de mesure.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:14:16\r\n       -Plusieurs sondes\r\n   l'ont survol\u00e9e depuis 1970\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:17:12\r\n sans r\u00e9v\u00e9ler tous ses secrets.\r\n\r\n19:54:17:14  19:54:21:07\r\n     Or Jupiter, plus grande\r\n    et plus ancienne plan\u00e8te,\r\n\r\n19:54:21:09  19:54:25:06\r\n  serait la cl\u00e9 pour comprendre\r\n     notre syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n19:54:25:11  19:54:28:02\r\n -Cette mission est beaucoup plus\r\n\r\n19:54:28:04  19:54:31:16\r\n  que de l'exploration spatiale.\r\n\r\n19:54:31:18  19:54:34:11\r\nNous voulons comprendre les origines\r\n\r\n19:54:34:13  19:54:38:10\r\n          et l'\u00e9volution\r\ndu syst\u00e8me solaire et de la Terre.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:42:16\r\n       -Durant vingt mois,\r\n   la sonde survolera Jupiter.\r\n\r\n19:54:42:18  19:54:51:00\r\n En 2018, elle sera d\u00e9truite dans \r\nl'atmosph\u00e8re gazeuse de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:57:18\r\n -Il a chang\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma\r\n et le regard du monde sur l'Iran.\r\n\r\n19:54:57:20  19:55:02:03\r\n    Abbas Kiarostami est mort\r\n \u00e0 76 ans des suites d'un cancer.\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:05:15\r\n       Palme d'Or \u00e0 Cannes\r\n   pour \"Le go\u00fbt de la cerise\",\r\n\r\n19:55:05:17  19:55:10:16\r\n il n'avait jamais quitt\u00e9 l'Iran.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:16:19\r\n       -Lunettes fum\u00e9es,\r\n    \u00e9l\u00e9gance, l\u00e9ger sourire.\r\n\r\n19:55:16:21  19:55:20:12\r\n     Son regard sur le monde\r\n          s'est envol\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:28:10\r\nAbbas Kiarostami: du cin\u00e9ma iranien,\r\n      mais surtout des images.\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:36:14\r\n  Ou plut\u00f4t une image, qui compte\r\ncomme si c'\u00e9tait la plus importante.\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:40:21\r\n       Un po\u00e8te du regard,\r\n photographe, peintre, cin\u00e9aste,\r\n\r\n19:55:40:23  19:55:44:18\r\n      qui se sert du r\u00e9el\r\n   pour nourrir ses fictions,\r\n\r\n19:55:44:20  19:55:48:22\r\n     dans un Iran de censure\r\n    o\u00f9 il a choisi de rester.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:02\r\n Ne rien montrer mais tout dire.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:06:07\r\n      -En 1997, Palme d'or\r\n  pour \"Le go\u00fbt de la cerise\",\r\n\r\n19:56:06:09  19:56:09:08\r\n       fable philosophique\r\n\r\n19:56:09:10  19:56:13:12\r\n   autour d'un homme qui veut\r\n se suicider en terre islamique.\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:23:10\r\n    -Abbas Kiarostami finira\r\n    par quitter ce pays-l\u00e0,\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:14\r\nestimant impossible d'y travailler\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:30:18\r\n       en pleine r\u00e9pression\r\ndes manifestants contre le pouvoir.\r\n\r\n19:56:30:20  19:56:32:18\r\n     Il tournera en Italie.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:39:02\r\n         -Je ne crois pas\r\n que tu es all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise avant.\r\n\r\n19:56:39:07  19:56:42:04\r\n       -Non, je l'ai retir\u00e9 \r\n       de mon soutien-gorge.\r\n\r\n19:56:52:04  19:56:55:18\r\n        -Abbas Kiarostami\r\n ne nous offrira plus son regard\r\n\r\n19:56:55:20  19:57:00:07\r\n    mais nous pouvons encore \r\n    le laisser nous emporter.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:04:05\r\n...\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:19:11\r\n-Le gouvernement fran\u00e7ais passe en \r\nforce pour faire adopter son projet\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:23:04\r\n   de loi sur le travail devant\r\n      l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:57:23:06  19:57:26:16\r\n   Il \u00e9vite un vote sur un texte\r\n       qui divise la gauche\r\n\r\n19:57:26:18  19:57:29:13\r\net suscite une contestation sociale.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:33:16\r\n Douzi\u00e8me journ\u00e9e de manifestation\r\n      aujourd'hui en France.\r\n\r\n19:57:33:18  19:57:37:18\r\n    Une mobilisation en baisse,\r\n   apr\u00e8s quatre mois de conflit.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:40:22\r\n       Merci \u00e0 vous d'avoir\r\n        suivi ce journal.\r\n\r\n19:57:41:00  19:57:44:21\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     puis \"A bon entendeur\".\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:48:14\r\n    RTS Deux rediffuse ce soir\r\n   \"Voyage au bout de l'enfer\",\r\n\r\n19:57:48:16  19:57:52:11\r\n le film culte de Michael Cimino,\r\n      d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi dernier.\r\n\r\n19:57:52:13  19:57:54:17\r\n             A demain.\r\n\r\n19:57:56:17  19:58:05:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  M.Borel, M.Rais, C.Sanguinetti,\r\n     A.Giddey, L.Martignetti.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026033\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:07) [80%] : \r\nEffectivement, \u00e7a fait une petite boucle la t\u00e2che ici la d\u00e9plac\u00e9 pour pas que \u00e7a soit \u00e7a se voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:29) [75%] : \r\n\u00e0 ces 2 c\u00f4t\u00e9s alors cette contest\u00e9 par une partie forme contest\u00e9 par une partie r\u00e9forme j'aime \u00eatre tour sur cette r\u00e9forme, test\u00e9e par une partie Lelouch Michel Paris comme \u00e7a c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:37 > 0:00:40) [83%] : \r\nJe fais ressortir pour le moment, oui, il y a dans ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:51) [74%] : \r\nJe ne sais pas, je me mets moins 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:10) [78%] : \r\nAttends maintenant mais beaucoup mieux oui temps c'est sa maman qui m'emb\u00eate \u00e9tant maintenant m\u00eame je ne sais pas, je ne suis pas tirer plus voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 je en suis tordu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:13 > 0:01:17) [79%] : \r\nAlors, dis-moi mon Cowley droit parce que l\u00e0, il me semble qu'on a tordu il est dr\u00f4le colle bien droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:19 > 0:01:23) [85%] : \r\nMais quelle comme \u00e7a, dit non comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:29) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, le gouvernement fran\u00e7ais passe en force pour faire adopter son projet de loi sur le travail, il \u00e9vite un vote des d\u00e9put\u00e9s sur un texte qui divise la gauche, nous reviendrons sur cette r\u00e9forme contest\u00e9e \u00e0 l'origine d'un long conflit social, analyse avec Michel Beuret, en Direct de Paris Alain Berset part en campagne contre l'initiative AVS Plus lanc\u00e9 par les syndicats, texte qui vise \u00e0 augmenter de 10 pourcent les reins en les rentes du 1er pilier trop cher, estime le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9fend sa r\u00e9forme contre son propre parti, le Montreux Jazz Festival, veut en finir avec les images vol\u00e9es lors des concerts et diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il propose une nouvelle application 30 secondes d'images officielles et de bonne qualit\u00e9, reste \u00e0 convaincre les artistes et les spectateurs, nous irons \u00e0 \u00c9vian, camp de base des Allemands pour l'Euro 2016 dernier entra\u00eenement avant d'affronter la France en demi- finale, une Mannschaft gonfl\u00e9 \u00e0 bloc apr\u00e8s sa victoire contre l'Italie et la disparition de l'un des plus grands r\u00e9alisateurs du XXe si\u00e8cles, Abbas Kiarostami, Palme d'or \u00e0 Cannes pour Le Go\u00fbt de la cerise, le monde entier rend hommage au ma\u00eetre du cin\u00e9ma iranien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:52) [96%] : \r\n12\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation syndicale en France contre la r\u00e9forme du droit du travail, des milliers de personnes sont \u00e0 nouveau descendus dans la rue, au moment o\u00f9 le gouvernement imposer son projet de loi \u00e0 l'Assembl\u00e9e, faute de majorit\u00e9, le 1er ministre Manuel Valls a choisi de se passer du vote des d\u00e9put\u00e9s, retour sur cette r\u00e9forme contest\u00e9e par une partie de la gauche Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:05) [90%] : \r\n4 mois de lutte contre une loi travail plus lib\u00e9rale 12 rounds de manifestations l'impression d'une r\u00e9volution permanente depuis mars alors que l'opposition s'essouffle \u00e0 l'approche des vacances, le 1er ministre opte pour le passage en force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:10) [95%] : \r\nUne application de l'article 49 alin\u00e9a 3 de la Constitution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:10 > 0:04:27) [94%] : \r\nMais rien n'est jou\u00e9, c'est parce que les rangs des manifestants sont clairsem\u00e9s que les, les, les cort\u00e8ges ont disparu du paysage en cette p\u00e9riode estivale, que tout est r\u00e9gl\u00e9, loin s'en faut, hein, les derni\u00e8res enqu\u00eates d'opinion dont on dispose montrent qu'une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais est encore oppos\u00e9s \u00e0 ce texte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:52) [92%] : \r\n2 tiers environ, la plupart n'ont pas lu ce projet de loi maintes fois \u00e9dulcor\u00e9e, mais l'opposition retient ceci : les entreprises pourront payer moins cher les heures suppl\u00e9mentaires, 10 pourcent au lieu des 25 pourcent actuellement les licenciements \u00e9conomiques, eux, seront justifi\u00e9es selon la baisse du chiffre d'affaires sur un trimestre pour les PME de moins de 11 salari\u00e9s 2 trimestres cons\u00e9cutifs pour les entreprises de 11 \u00e0 50 salari\u00e9s 3 pour celles qui comptent entre 50 et 300 salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:09) [94%] : \r\nLes rapports sont extr\u00eamement tendues, aujourd'hui \u00e0 la fois entre les syndicats entre syndicats contestataires et gouvernement, mais au sein m\u00eame du monde syndical, on s'accuse de trahison ou de jusqu'au-boutisme et donc assur\u00e9ment ce que ce conflit va laisser des traces profondes et durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:09 > 0:05:25) [92%] : \r\nD\u00e9sormais, les syndicats favorables \u00e0 la loi travail sont victimes d'incendies et d'agressions physiques, 13 locaux, de la CFDT ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s dans l'hexagone et plus un d\u00e9placement d'un membre du gouvernement sans son cort\u00e8ge de sifflets, au point que le secr\u00e9taire du Parti socialiste vient d'annuler l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du PS cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:27 > 0:05:41) [98%] : \r\n\u00e0 moins d'un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le principal parti de la majorit\u00e9 gouvernementale renonce \u00e0 organiser son universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, pas de la menace terroriste, mais la peur de troubles sociaux de la part d'une partie de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:41 > 0:05:49) [98%] : \r\nAu final, Manuel Valls remporte son bras de fer, mais \u00e0 quel prix, \u00e0 moins d'un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la gauche fran\u00e7aise est en miettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:05:58) [96%] : \r\nMichel Beuret, le gouvernement avait le choix entre la mani\u00e8re forte o\u00f9 le recul, il a choisi le passage en force, mais le prix \u00e0 payer est lourd pour la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:00 > 0:07:19) [93%] : \r\nC'est certain, Malika, le Parti socialiste fran\u00e7ais semble tout simplement incapables de faire son adjoint aggiornamento id\u00e9ologique entre d'une part, les sociaux- d\u00e9mocrates et d'autre part, le courant marxiste, comme d'autres, un travail qui a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 de longue date, ailleurs en Europe, Manuel Valls assume aujourd'hui ce passage en force, en se pr\u00e9sentant comme le fils spirituel de Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le week- end pass\u00e9, le fer de lance de ce courant r\u00e9formiste qu'on appelle aussi la 2\u00e8me, la 2\u00e8me gauche, Michel Rocard, qui est aussi le 1er ministre qui a le plus recouru \u00e0 au fameux article 49 3 28 fois au quand il \u00e9tait 1er ministre avant d'\u00eatre \u00e9cart\u00e9 par Fran\u00e7ois Mitterrand pour longtemps alors aujourd'hui ces 2 courants sont toujours aux prises l'un avec l'autre, ils sont dans un duel \u00e0 mort et Manuel Valls c'est qu'il joue son avenir politique sur cette loi pour avoir un bilan bien maigre jusqu'ici, c'est pour \u00e7a qu'il s'y accroche comme Emmanuel Macron, comme Fran\u00e7ois Hollande, mais fondamentalement le gouvernement paye la m\u00e9thode, le manque de p\u00e9dagogie, il a tent\u00e9, \u00e0 l'origine de faire passer cette loi en quelque sorte en douce \u00e0 l'insu des syndicats en \u00e9veillant chez eux de l\u00e9gitime soup\u00e7on, il semble \u00e9vident pour beaucoup que si Michel Rocard avait \u00e9t\u00e9 aux manettes pour faire voter cette loi, il s'y seraient pris autrement et aurait \u00e9pargn\u00e9 \u00e0 la France 4 mois de zizanie 4 mois pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:19 > 0:07:44) [94%] : \r\nMichel Beuret, merci le parti conservateur britannique lance le processus de s\u00e9lection pour remplacer le 1er ministre d\u00e9missionnaire, David Cameron, les \u00e9lus conservateurs du Parlement ont organis\u00e9 un 1er vote pour d\u00e9partager les 5 candidats avant un nouveau tour de scrutin, jeudi, les 2 finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par l'ensemble des adh\u00e9rents du parti, l'actuel ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May est donn\u00e9e favorite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:45 > 0:08:00) [95%] : \r\nEt pr\u00e8s de 2 semaines apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, la perspective d'un Brexit inqui\u00e8te les milieux \u00e9conomiques britanniques qui a un doute de ne plus avoir acc\u00e8s au march\u00e9 unique europ\u00e9en, un climat d'incertitude r\u00e8gne sur la City, c'est un reportage de Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:02 > 0:08:12) [98%] : \r\nLa City de Londres, sous tension depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, la plus grande place financi\u00e8re d'Europe retient son souffle, explique cet \u00e9conomiste d'UBS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:14 > 0:08:19) [98%] : \r\nPour nous, la p\u00e9riode d'incertitude va se poursuivre \u00e0 court terme, \u00e7a va peser sur l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:20 > 0:08:26) [94%] : \r\nJuste apr\u00e8s l'annonce du Brexit, la Bourse avait chut\u00e9, mais elle a rebondi dans les jours qui ont suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:29 > 0:08:39) [95%] : \r\nAfin que je crois qu'il est un peu t\u00f4t pour tirer des conclusions autour de l'impact du Brexit sur le secteur financier, tout va d\u00e9pendre des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, Yves Boisset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:41 > 0:08:54) [93%] : \r\nPour la City, il est crucial de conserver l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun des services financiers, car de nombreuses banques, notamment am\u00e9ricaines sont install\u00e9es \u00e0 Londres pour avoir un pied dans le march\u00e9 europ\u00e9en, un mod\u00e8le menac\u00e9e, estime ce chasseur de t\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:56 > 0:09:06) [89%] : \r\nPour le match, il est possible que certaines de ces entreprises non europ\u00e9ennes d\u00e9cide de d\u00e9m\u00e9nager ailleurs en Europe, la cr\u00e8che Lindsay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:06 > 0:09:17) [96%] : \r\nLa richesse de la City, c'est aussi sa main d'oeuvre dans ce cabinet, on recrute des sp\u00e9cialistes venus de partout, et la libre circulation des personnes facilite cette mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:36) [93%] : \r\nC'est beaucoup de personnes qualifi\u00e9es viennent d'Europe, c'est donc le Brexit pourrait avoir un impact n\u00e9gatif, \u00e7a va d\u00e9pendre des nouveaux accords et notamment si le Royaume-Uni parvient \u00e0 nouer des accords avec d'autres pays hors d'Europe pour attirer des professionnels qualifi\u00e9s quoi Coesens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:36 > 0:10:00) [92%] : \r\nEt il n'y a pas que la City, qui s'inqui\u00e8te de l'acc\u00e8s \u00e0 une main d'oeuvre qualifi\u00e9e dans l'est de Londres, une petite Silicon Valley europ\u00e9enne a \u00e9merg\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des centaines de Start-Up sont implant\u00e9s autour de ce rond point \u00e0 l'image de cette entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la connexion d'objets \u00e0 Internet, la Start-Up a quitt\u00e9 Z\u00fcrich il y a 3 ans pour trouver de la main d'oeuvre \u00e0 Londres, explique cet entrepreneur fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:02 > 0:10:10) [88%] : \r\nLondres est vraiment un un aimant qui qui attire \u00e9norm\u00e9ment de d'ing\u00e9nieurs, c'est vraiment un p\u00f4le d'ing\u00e9nieurs en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:11 > 0:10:20) [92%] : \r\nGo\u00fbt du risque et valeurs d'ouverture, c'est la force de Londres dans cette Start-Up, 70 pourcent des d\u00e9veloppeurs informatiques sont europ\u00e9ens un biotope aujourd'hui menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:38) [92%] : \r\nJ'aurais aim\u00e9 que que les Anglais puissent puissent comprendre ce qui s'est pass\u00e9 en Suisse, ce qui malheureusement a aussi affect\u00e9 la Suisse, la Suisse a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons ing\u00e9nieurs mais beaucoup d'ing\u00e9nieurs de la Suisse, et il y a des raisons, il y a des raisons pour cela et je pense que le le manque d'ouverture est d\u00e9finitivement une raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:49) [95%] : \r\n\u00e0 Londres, l'arriv\u00e9e constante de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re nourrit aussi le boom immobilier mais avec la campagne du Brexit, le march\u00e9 a ralenti ces derniers mois, selon cette agence immobili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:01) [93%] : \r\nUne p\u00e9riode o\u00f9 il y a eu beaucoup, beaucoup moins de transactions moins de propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 vendre moins d'acheteurs en g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait une p\u00e9riode d'inactivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:01 > 0:11:07) [87%] : \r\nCette agence est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accueil d'expatri\u00e9s fran\u00e7ais, mais pour la patronne les affaires devrait rebondir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:08 > 0:11:16) [87%] : \r\nSa patte d'un jour \u00e0 l'autre, beaucoup d'activit\u00e9s mais stable et apr\u00e8s \u00e7a va reprendre parce que Londres est longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:17 > 0:11:22) [97%] : \r\nLondres reste Londres une ville unique qui doit se r\u00e9inventer pour relever le d\u00e9fi du Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:28) [93%] : \r\nSoulagement pour Hillary Clinton, le FBI recommande de ne pas la poursuite dans l'affaire de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:28 > 0:11:46) [96%] : \r\nUtilisation de son adresse e-mail personnelle lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, mais l'agence am\u00e9ricaine a des mots durs, elle consid\u00e8re qu'elle a fait preuve, je cite, de n\u00e9gligence extr\u00eame et que des donn\u00e9es sensibles ont pu \u00eatre intercept\u00e9s, cette d\u00e9cision est malgr\u00e9 tout une bonne nouvelle pour la candidate d\u00e9mocrate qui doit retrouver ce soir Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:46 > 0:11:49) [100%] : \r\nLors d'un 1er meeting commun en Caroline-du-Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:50 > 0:12:08) [94%] : \r\nAlain Berset l'initiative AVS plus soumise au vote le 25 septembre initiative des syndicats qui vise \u00e0 augmenter les rentes ABS de 10 pourcent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la juge trop co\u00fbteuse Alain Berset d\u00e9fend sa r\u00e9forme et devra mener campagne contre son propre parti, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:08 > 0:12:29) [95%] : \r\nCe que r\u00e9clame l'initiative AVS Plus des syndicats est tr\u00e8s simple : une augmentation de 10 pourcent des rentes du 1er pilier et cela d\u00e8s 2018, un texte de gauche contredit aujourd'hui par un autre homme de gauche Alain Berset au nom du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il explique pourquoi il recommande de voter non \u00e0 l'initiative, le 25 septembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:29 > 0:12:47) [91%] : \r\nPour l'initiative co\u00fbterait d\u00e8s le 1er janvier 2018 10 pourcent d'augmentation des rentes AVS c'est environ 4 milliards de francs qu'il faudrait financer depuis 2018 et ensuite bon ce montant augmente parce que le nombre de rentiers augmente aussi, nous estimons \u00e0 un montant d'environ 5 milliards et demi de francs en suppl\u00e9ment par rapport \u00e0 aujourd'hui en 2030.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:12:59) [93%] : \r\nC'est trop cher, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9forme en cours de la pr\u00e9voyance vieillesse et qui vise le simple maintien des rentes au niveau actuel co\u00fbtera d\u00e9j\u00e0 7 milliards de francs, un d\u00e9fi d\u00e9j\u00e0 largement suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:12:59 > 0:12:59) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:59 > 0:13:11) [94%] : \r\nSi le peuple dit oui parce que nous ne souhaitons pas, ce serait quand m\u00eame un immense d\u00e9fi \u00e0 r\u00e9aliser, il faudrait revoir tout le projet Pr\u00e9voyance vieillesse actuel pour tenir compte de cette augmentation de 10 pourcent des rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:17) [97%] : \r\nUne crainte que ne partage pas les partisans du texte, il sugg\u00e8re un financement par une augmentation des cotisations salariales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:18 > 0:13:37) [93%] : \r\nDepuis 40 ans le nombre de rentes vers\u00e9es a doubl\u00e9 et il a doubl\u00e9, sans qu'on double les cotisations parce que justement le syst\u00e8me de l'AVS est un syst\u00e8me dynamique qui s'adapte aux conditions de la l'\u00e9conomie et et de la population et c'est ce qui va continuer de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:47) [93%] : \r\nLe d\u00e9but d'une campagne d\u00e9licate pour Alain Berset qui devra \u00e0 la fois mener campagne on son propre parti et faire avancer sa r\u00e9forme des retraites menac\u00e9 par la droite du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:48 > 0:14:03) [95%] : \r\nL'immigration en provenance de l'Union europ\u00e9enne a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 l'an dernier en Suisse recule encore plus Net pour les premiers mois de cette ann\u00e9e, selon les chiffres publi\u00e9s par le Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, qui observe \u00e9galement une diminution de la Main d'Or qualifi\u00e9s Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:04 > 0:14:17) [90%] : \r\nAvec 47800 personnes le solde migratoire europ\u00e9en un peu recul\u00e9 l'an pass\u00e9 de 3000 personnes, un recul qui s'accentue aux premiers mois de cette ann\u00e9e, mais l'immigration Suisse reste \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:18 > 0:14:27) [97%] : \r\n\u00e0 une nous sommes un pays avec une forte immigration nous venons juste apr\u00e8s la Norv\u00e8ge et le Luxembourg en d'autres mots, nous avons besoin de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:28 > 0:14:36) [89%] : \r\nLes Allemands ne sont plus le grand nombre, ils ont c\u00e9d\u00e9 le pas une main d'Oeuvres du sud et de l'Est de l'Europe, un peu moins qualifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:36 > 0:14:50) [89%] : \r\nLes gens qui viennent de l'Europe de l'Est et l'Europe du sud sont bien mieux qualifi\u00e9s qui ne l'\u00e9tait avant, donc, auparavant, m\u00eame si les qualifications sont l\u00e9g\u00e8rement plus basse, elles ne sont pas si basse qu'on peut dire, on a plus de main d'oeuvre qualifi\u00e9e qui vient en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:50 > 0:15:01) [93%] : \r\nLe rapport r\u00e9v\u00e8le aussi qu'au Tessin et dans l'air que Jurassiens les frontaliers ont un salaire 6 pourcent moins \u00e9lev\u00e9s que les r\u00e9sidents dumping salarial, les appr\u00e9ciations divergent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:01 > 0:15:05) [88%] : \r\nJe suis persuad\u00e9 que derri\u00e8re ces chiffres, il y a du dumping oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:05 > 0:15:14) [82%] : \r\n6 pourcent si vous prenez ce chiffre qui est g\u00e9n\u00e9ral, ce n'est pas du tout 6 pourcent c'est dans les marges normales de diff\u00e9rences de de salaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:14 > 0:15:18) [99%] : \r\nEt c'est en vain que les syndicats demandent de nouvelles mesures d'accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:31) [95%] : \r\nNous avons des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, une meilleure protection des travailleurs \u00e2g\u00e9s par exemple une meilleure protection des salaires plus des contr\u00f4les, mais jusqu'\u00e0 maintenant, il faut dire que on a une mur \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:31 > 0:15:43) [95%] : \r\nD'autres mesures, il y a pas de consensus en laisse, partenaires sociaux et aussi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il dit aussi longtemps que les partenaires sociaux se mettent pas d'accord pour plus de mesure, nous ne voyons pas la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:43 > 0:15:50) [94%] : \r\nPas de consensus, donc pas de nouvelles mesures, celles qui existent sont suffisantes pour l'Union patronale et le Seco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:51 > 0:16:11) [91%] : \r\nLes hautes \u00e9coles s'inqui\u00e8te pour l'avenir de la recherche et de la formation suisse d\u00e9j\u00e0 exclus de certains programmes europ\u00e9ens depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014, elles obtiendront une hausse des cr\u00e9dits de 2 pourcent pour les 4 ans \u00e0 venir, hausse insuffisante, estiment les universit\u00e9s Les HES \u00c9cole polytechnique Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:12 > 0:16:30) [97%] : \r\nLa mati\u00e8re grise, une des principales ressources de la Suisse, mais \u00e0 quel prix le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut d\u00e9bloquer 26 milliards de francs pour la formation, la recherche et l'innovation pour ces 4 prochaines ann\u00e9es, d\u00e9but juin, le Conseil national a donn\u00e9 son feu Vert mais, pour les milieux de la formation, ce n'est pas assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:30 > 0:16:40) [93%] : \r\nC'est \u00e9videmment une d\u00e9ception parce qu'on parle que le domaine, formation, recherche et innovation et prioritaire en Suisse et on voit quand il s'agit des cr\u00e9dits, il ne fait pas partie de la priorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:41 > 0:17:00) [90%] : \r\nAucune coupe n'est pr\u00e9vue dans les cr\u00e9dits mais L\u00e9o sont plus faibles que pr\u00e9vu, plus 2 pourcent c'est moins que pour la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente, quant au d\u00e9fenseur des hautes \u00e9coles, il r\u00e9clame 3,2 pourcent d'augmentation sinon, pr\u00e9viennent-ils, il faudra renoncer \u00e0 des recherches prioritaires pour la Suisse, comme par exemple \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:01 > 0:17:17) [94%] : \r\nIl aura de la peine \u00e0 nous lancer dans les domaines qui vont faire le futur de ce pays, je pense, un domaine qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant qui parle \u00e0 tout le monde, c'est la sant\u00e9 personnalis\u00e9e, donc c'est utiliser la science des donn\u00e9es dans le milieu de la m\u00e9decine et de la sant\u00e9 pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 de la population et limiter les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:18 > 0:17:33) [95%] : \r\n\u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse romande 20000 \u00e9tudiants dont 2000 de plus chaque ann\u00e9e, on \u00e9voque aussi les risques ne pas r\u00e9ussir \u00e0 absorber cette croissance et de voir freiner la formation d'ing\u00e9nieurs et de professionnels de la sant\u00e9 domaine pourtant en p\u00e9nurie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:34 > 0:17:48) [90%] : \r\nCes d\u00e9formation dans l'ing\u00e9nierie et dans la sant\u00e9, qui sont chers parce que monde des ateliers pratiques pour les ing\u00e9nieurs des stages pour le domaine des soins, donc c'est difficile de comprimer ses co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:48 > 0:17:52) [99%] : \r\nDes arguments qui n'ont pour l'instant pas convaincu les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:52 > 0:18:09) [96%] : \r\nOn doit respecter le frein \u00e0 l'endettement, on sait que l'on va vers des d\u00e9penses plus fortes dans d'autres domaines comme dans le domaine de l'asile comme dans le domaine de la r\u00e9forme de l'AVS ou dans le domaine de financement des infrastructures ferroviaires ou routi\u00e8res, il faut aussi prendre en consid\u00e9ration tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:09 > 0:18:16) [94%] : \r\nCet Automne, ce sera au tour du Conseil des \u00c9tats de trancher les d\u00e9fenseurs des hautes \u00e9coles ne rel\u00e2cherons pas la pression, d'ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:17 > 0:18:30) [93%] : \r\nD'\u00e9tranges passants arpentent depuis des mois, les rues de Lausanne, \u00e9quip\u00e9s de sacs \u00e0 dos remplis de capteurs, il s'agit de b\u00e9n\u00e9voles qui participent \u00e0 une \u00e9tude sur la pollution urbaine des recherches qui visent \u00e0 d\u00e9tecter les zones les plus pollu\u00e9es de la ville, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:32 > 0:18:36) [94%] : \r\nSur cette table une pl\u00e9iade de capteurs, il mesure la qualit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:36 > 0:18:41) [98%] : \r\nDonc il y a un d\u00e9tecteur de nanoparticules de particules ultrafines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:41 > 0:18:47) [90%] : \r\nMonoxyde de carbone, ozone, dioxyde d'azote cette armada d'appareils d\u00e9cortique toute pollution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:47 > 0:18:56) [94%] : \r\nUn T\u00e9l donc avec une fonction GPS qui va pouvoir en temps r\u00e9el, donner une id\u00e9e d'o\u00f9 vous \u00eates et l'associer avec ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:56 > 0:19:06) [88%] : \r\nAm\u00e9lie va balader ce sac bourr\u00e9 de capteurs pendant une journ\u00e9e et une nuit, partout o\u00f9 elle ira, comme elle, 24 volontaires lausannois participe depuis un an \u00e0 cette recherche exceptionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:13) [95%] : \r\n\u00e7a donne une id\u00e9e r\u00e9aliste de l'Exposition journali\u00e8re quotidienne de de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:13 > 0:19:27) [92%] : \r\nDes stations fixes donnait d\u00e9j\u00e0 une bonne id\u00e9e du niveau de pollution urbaine, les chercheurs \u00e9quipe aussi certains bus de capteurs mais avec ses b\u00e9n\u00e9voles on ratisse encore plus Am\u00e9lie porte son sac dans la rue, mais aussi au domicile et m\u00eame pour faire quelque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:19:27 > 0:19:31) [78%] : \r\nPour cela, le pas le pas, il venait, c'est l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:31 > 0:19:40) [96%] : \r\nLe niveau de pollution n'est pas directement visibles, il est enregistr\u00e9e en continu et il faudra plusieurs mois pour analyser les r\u00e9sultats en attendant Am\u00e9lie prom\u00e8ne son bagage suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:19:41 > 0:19:48) [89%] : \r\nJ'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait des regards un petit peu un interrogatoire, mais sinon, non, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans les transports publics on ne a pas fait de commentaire particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:48 > 0:20:03) [91%] : \r\nGr\u00e2ce aux donn\u00e9es ainsi r\u00e9colt\u00e9es, les chercheurs pourront cartographi\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment la pollution, le grand public en profitera cette \u00e9quipe mais par exemple au point une application sur t\u00e9l\u00e9phone, elle serait reli\u00e9 \u00e0 un mini- capteurs portatifs a fixer sur un v\u00e9lo ou \u00e0 la ceinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:03 > 0:20:17) [91%] : \r\nAlors, l'application permettra de visualiser les r\u00e9sultats directement sur le smartphone mais en plus \u00e0 en offrir un historique de la derni\u00e8re semaine ou des derniers mois, qui permettrait de voir l'\u00e9volution des concentrations de polluants autour d'utilisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:17 > 0:20:25) [98%] : \r\nSes recherches sur la pollution urbaine sont men\u00e9s par 5 instituts lausannois et z\u00fcrichois avec des fonds f\u00e9d\u00e9raux, les premiers r\u00e9sultats devraient \u00eatre connus ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:20:27 > 0:20:42) [96%] : \r\nC'est l'un des sports favoris du festivaliers d\u00e9gain\u00e9 son portable pour filmer son groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une pratique interdite que veut bannir le Montreux Jazz Festival, il lance cette ann\u00e9e une application pour dissuader les spectateurs de filmer les concerts, reportage \u00e0 Montreux Gilles de Diesbach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:46 > 0:20:59) [95%] : \r\nSortir son smartphone pour faire \u00e7a, filmer un concert, une manie aujourd'hui que l'on voit chez beaucoup de monde, pourtant le Montreux Jazz Festival interdit, c'est pourquoi il lance sa propre et se donne les moyens de sa promotion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:59 > 0:21:13) [78%] : \r\nEst ce que vous connaissez la nouvelle application de Montreux Jazz 4 50 ans que pas sur un bouton et tu peux pas avoir le lien la vid\u00e9o des 30 derni\u00e8res secondes de jeu suppl\u00e9mentaires \u00e0 vos claviers sur le bouton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:13 > 0:21:26) [91%] : \r\nPlus besoin de filmer, donc, le festival montreusien le fait pour nous et on HD s'il vous pla\u00eet pour ce sociologue, il y a pourtant quelque chose qui cloche \u00e0 partager sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os officielles faites par des professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:26 > 0:21:44) [92%] : \r\nJustement toute cette qualit\u00e9, elle est \u00e0 l'oppos\u00e9 de de ce qu'il fait, j'allais dire les joies mais peut-\u00eatre aussi des fois les les tristesses de ces captations sauvages qui qui dont les imperfections sont aussi devenus une forme d'identit\u00e9 de code et je ne suis pas s\u00fbr que que l'une peut remplacer l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:45 > 0:21:53) [90%] : \r\nComme ces vid\u00e9os faites maison ici une du concert de MU, samedi dernier, qui foisonnent sur le Net et dont personne ne ma\u00eetrise la diffusion ni la r\u00e9percussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:53 > 0:22:09) [95%] : \r\nSur les r\u00e9seaux sociaux se sont, il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de, d'images poubelle qui qui g\u00e2che clairement le moment le moment qu'on est en train de voir donc si on peut avoir des images qui circulent, qui sont beaucoup plus proches de ce qui est en train de se passer dans la salle, on trouve \u00e7a vraiment int\u00e9ressant \u00e0 Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:09 > 0:22:22) [91%] : \r\nIl aussi une volont\u00e9 de contr\u00f4le de l'image de contr\u00f4le de l'image que donne le concert \u00e0 l'ext\u00e9rieur, et donc de de ne pas afin de ma\u00eetriser cette image- l\u00e0 peut-\u00eatre aussi de ma\u00eetriser la circulation ces contenus, peut-\u00eatre pour des questions de droits d'auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:22 > 0:22:37) [87%] : \r\nLes droits d'auteur justement depuis le d\u00e9but du festival, seuls 6 groupes ont autoris\u00e9 la diffusion de leurs concerts \u00e0 Cuts et 1600 vid\u00e9o ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es des chiffres enthousiasmant pour le festival, qui aimerait bien voir tous les smartphones bien rang\u00e9 dans la poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:38 > 0:22:55) [88%] : \r\n\u00e0 2 jours de la demi- finale France- Allemagne, de l'Euro 2016 derni\u00e8re s\u00e9ance d'entra\u00eenement pour la Mannschaft dans son compte base d'\u00c9vian des Allemands tr\u00e8s confiant apr\u00e8s leur victoire contre l'Italie depuis 1958 jamais la France n'a r\u00e9ussi \u00e0 les battre dans une comp\u00e9tition officielle Reynald sien Michel vitryat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:56 > 0:23:12) [89%] : \r\n\u00e0 Evian-les-Bains, derni\u00e8re sortie au camp de base c'\u00e9tait aujourd'hui cr\u00e8me solaire pour l'entra\u00eeneur et d\u00e9contraction, pour les autres, c'est le visage actuel de l'Allemagne, championne du monde en titre qui, \u00e0 bord de la demi- finale de jeudi, fid\u00e8le \u00e0 son image, gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:13 > 0:23:34) [92%] : \r\nAvec les choses : un, qu'on n'a pas peur de la France, \u00e7a n'est pas le genre de notre \u00e9quipe d'avoir peur, on a vu le dernier match des Fran\u00e7ais, il poss\u00e8de de bons joueurs, on a aussi vu que l'Islande n'\u00e9tait visiblement pas au mieux de sa forme en d\u00e9fense, au contraire de notre \u00e9quipe, il faudra qu'on continue \u00e0 d\u00e9fendre comme jusqu'ici et on va trouver la solution doit Brignone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:35 > 0:23:39) [95%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e germanique, on est moins serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:39 > 0:23:55) [88%] : \r\nEt que l'de Frankreich peut \u00eatre et est un je pense que la France va gagner car chez les Allemands il y a s\u00fbrement 3 joueurs qui manqueront plus Schweinsteiger qui ne jouera pas tout comme Khedira ou mal c'est Gomez \u00e0 Marseille devant son public, la France a le plus de chances de l'emporter, ce gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:56 > 0:24:27) [93%] : \r\nEt pourtant, dans les confrontations franco- allemandes, comme le dit le dicton, \u00e0 la fin, c'est presque toujours l'Allemagne qui gagne de s\u00e9vit en 82 au Maracana de Rio, l'histoire r\u00e9cente, est un \u00e9ternel recommencement, en quart de finale au Br\u00e9sil lors de la Coupe du monde 2014 la Mannschaft l'avait emport\u00e9 d'un petit but avant de se voir sacr\u00e9e championne du monde dans 2 jours, les Allemands seront un peu diminu\u00e9, mais ils pourront toujours compter sur Neuer, un des meilleurs gardiens de la plan\u00e8te foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:28 > 0:24:33) [90%] : \r\nEn cyclisme, la 4\u00e8me \u00e9tape du Tour de France entre Saumur et Limoges s'est jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:33 > 0:24:46) [95%] : \r\nPrint l'Allemand Marcel Kittel s'est impos\u00e9 devant le Fran\u00e7ais Bryan Coquard la photo- finish a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour d\u00e9partager les 2 coureurs le slovaque Peter Sagan 3\u00e8me aujourd'hui, conserve le maillot jaune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:24:48 > 0:25:03) [95%] : \r\nApr\u00e8s un voyage de 5 ans depuis la Terre, la sonde Juno de la Nasa s'est plac\u00e9e en orbite autour de Jupiter, la mission vise \u00e0 mieux comprendre de quoi se compose l'int\u00e9rieur jamais observ\u00e9e jusqu'ici de la plus grande plan\u00e8te du syst\u00e8me solaire, Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:06 > 0:25:17) [95%] : \r\nPr\u00e8s de 600 millions de kilom\u00e8tres nous s\u00e9parent de Jupiter ce matin pourtant la plan\u00e8te g\u00e9ante semblaient s'\u00eatre rapproch\u00e9s avec la mise en orbite de la sonde am\u00e9ricaine Juno.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:18 > 0:25:20) [73%] : \r\nD'une part, il est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:21 > 0:25:34) [93%] : \r\nPour l'\u00e9quipe de scientifiques de la Nasa, c'est le soulagement et la concr\u00e9tisation d'une aventure commenc\u00e9e en 2011, la sonde am\u00e9ricaine est envoy\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate de la plus imposant plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire, Jupiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:35 > 0:25:38) [52%] : \r\nSans autre monture moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:39 > 0:25:49) [93%] : \r\nUn de nos objectifs est de mieux conna\u00eetre le coeur de Jupiter est-il fait de roche dure ou alors de gaz sous haute pression au-dessus du proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:50 > 0:25:58) [91%] : \r\nEn plus de ses panneaux solaires, la sonde Juno renferme de nombreux outils de mesure dans un compartiment blind\u00e9s en titane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:59 > 0:26:13) [89%] : \r\nOui fl\u00e9chir, nous avons d\u00fb prot\u00e9ger la sonde car Jupiter est la r\u00e9gion la plus hostile, hein, de tout le syst\u00e8me solaire, c'est une plan\u00e8te de tous les superlatifs, tout est extr\u00eame, sans protection, la radiation d\u00e9truirait nos appareils de mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:15 > 0:26:27) [94%] : \r\nDepuis les ann\u00e9es 70 plusieurs sondes spatiales ont survol\u00e9 son r\u00e9v\u00e9l\u00e9 tous ses secrets pour les scientifiques, Jupiter, la plus ancienne, la plus grande des plan\u00e8tes et la cl\u00e9 pour comprendre le syst\u00e8me solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:29 > 0:26:42) [95%] : \r\nOui, il y a, en r\u00e9alit\u00e9, cette mission est beaucoup plus que de l'exploration spatiale, nous voulons comprendre les origines et l'\u00e9volution de notre syst\u00e8me solaire et par extension les origines et l'\u00e9volution de la Terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:43 > 0:26:56) [95%] : \r\nDurant 20 mois la sonde va effectuer des dizaines de survol de Jupiter avant de dispara\u00eetre \u00e0 l'horizon 2018 dirig\u00e9 d\u00e9truite volontairement dans l'atmosph\u00e8re gazeuse de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:57 > 0:27:16) [94%] : \r\nIl a chang\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma, et le regard du monde sur l'Iran, Abbas Kiarostami est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans des suites d'un cancer, palme d'or \u00e0 Cannes pour Le Go\u00fbt de la cerise, il n'avait pas quitt\u00e9 l'Iran apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique, ouvrant la voie \u00e0 de nombreux r\u00e9alisateurs iraniens aujourd'hui primer dans tous les festivals portrait par C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:17 > 0:27:27) [88%] : \r\nLunettes fum\u00e9es toujours \u00e9l\u00e9gance l\u00e9ger sourire, Abbas Kiarostami, son regard sur le monde s'est envol\u00e9 reste toutes ces eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:28 > 0:27:55) [92%] : \r\nIl a-t-on voulu nous montrer, Abbas Kiarostami du cin\u00e9ma iranien, oui, mais surtout des images ou plut\u00f4t une image qui \u00e0 chaque fois compte comme si c'\u00e9tait la plus importante, Kiarostami, un po\u00e8te du regard, photographes, peintres, cin\u00e9astes qui toujours se sert du r\u00e9el pour nourrir ses fictions dans un Iran de censure, o\u00f9 il a choisi de rester malgr\u00e9 tout, n'ont rien montr\u00e9 mais tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:56 > 0:27:58) [71%] : \r\nOui, moi j'ai \u00e9t\u00e9 vu film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:04 > 0:28:05) [77%] : \r\nN'a jamais ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:06 > 0:28:18) [95%] : \r\nEn 1997 \u00e0 57 ans, le cin\u00e9aste remporte la palme d'or pour le go\u00fbt de la cerise fable philosophique autour d'un homme dont l'id\u00e9e fixe et de se suicider dans un pays islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:21 > 0:28:22) [78%] : \r\nAlors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:22 > 0:28:34) [95%] : \r\nCe pays- l\u00e0, Abbas Kiarostami va finalement le quitter, estimant impossible d'y travailler en pleine r\u00e9pression des manifestants contre le pouvoir pour la premi\u00e8re fois il tourne hors de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:28:34 > 0:28:44) [89%] : \r\nEn Italie, je ne crois pas que tu aller l'\u00e9glise avant non j'ai, je l'ai retir\u00e9 mon soutien-gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:46 > 0:28:53) [64%] : \r\nJoyce moi waroutcho tu vois Abbas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:28:56 > 0:28:59) [93%] : \r\nAbbas Kiarostami ne nous offrira plus son regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:59 > 0:29:01) [100%] : \r\nMais nous pouvons encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:02 > 0:29:03) [86%] : \r\nLe laisser nous emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:18 > 0:29:24) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le passage en force du gouvernement fran\u00e7ais pour faire adopter son projet de loi sur l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:24 > 0:29:38) [96%] : \r\nTravail devant l'Assembl\u00e9e nationale, il \u00e9vite un vote des d\u00e9put\u00e9s sur un texte qui divise la gauche et suscite une contestation sociale 12\u00e8me journ\u00e9e de manifestations aujourd'hui en France \u00e0 l'appel des syndicats, une mobilisation qui fl\u00e9chit apr\u00e8s 4 mois de conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:39 > 0:29:57) [92%] : \r\nAu nom toute la r\u00e9daction, merci d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis l'\u00e9mission a bon entendeur et sur RDS de la rediffusion ce soir \u00e0 22 heures 5 de Voyage au bout de l'enfer, le film culte de Michael Cimino, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi dernier tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:22 > 0:30:31) [74%] : \r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et estival, une m\u00e9t\u00e9o id\u00e9ale pour nos jardins pour les voyages plus ou moins au cours de scouts de l'appui pour faire pousser mol\u00e9cules-ils sous serre ou sous perfusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:43 > 0:30:51) [73%] : \r\nJe ne sais pas si ton pas soit il ouvre le avait ah ben voil\u00e0, bonjour, vous aurez bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:16 > 0:31:17) [99%] : \r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:18 > 0:31:20) [97%] : \r\nCe sont, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:28 > 0:31:30) [68%] : \r\n2020 fois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:30 > 0:31:40) [94%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir, le soleil a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux aujourd'hui malgr\u00e9 des nuages instables qui ont permis, qui permettent encore le d\u00e9veloppement de quelques foyers orageux, demain nous serons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:53 > 0:31:57) [93%] : \r\nIl y aura une carte de masses d'air qui est plut\u00f4t \u00e0 la fin de la pr\u00e9sentation, ce qui est inhabituel donc soyez pas surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:00 > 0:32:03) [87%] : \r\nVers la fin, pas tout \u00e0 la fois voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:07 > 0:32:09) [96%] : \r\nUn peu de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:23 > 0:32:28) [91%] : \r\nVoil\u00e0 pour cette m\u00e9t\u00e9o Ensoleill\u00e9 tr\u00e8s estivale, une m\u00e9t\u00e9o id\u00e9ale pour les jardins et les voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:29 > 0:32:35) [84%] : \r\nVoil\u00e0, c'est ce qu'on verra, c'est mon vers moi, oui, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:47 > 0:32:54) [85%] : \r\nMadame s'et messieurs bonsoir, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t assez ensoleill\u00e9 et bien dans sa vie aujourd'hui malgr\u00e9 agence Tam qui ont donn\u00e9, qui donne encore quelques fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:59 > 0:36:39) [92%] : \r\nMadame Zenou aussi bonsoir, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t agr\u00e9able, avec toutefois une activit\u00e9 orageuse qui se produit encore dans la zone alpine, demain, nous aurons de l'air plus sec et plus stable, le soleil sera g\u00e9n\u00e9reux sur l'ensemble des r\u00e9gions sur l'image satellite, nous voyons les orages qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es la nuit pass\u00e9e sur les Pyr\u00e9n\u00e9es, cette zone de temps instable c'est d\u00e9cal\u00e9 la nuit pass\u00e9e sur le sud de la France, elle a atteint nos r\u00e9gions dans le courant de la journ\u00e9e, ce qui a permis le d\u00e9veloppement de quelques foyers orageux qui permet encore le d\u00e9veloppement de quelques foyers orageux dans les Alpes, ces orages de la nuit prochaine, vont se d\u00e9caler vers l'Autriche ne seront donc de l'air plus stable et plus sec avec un soleil de plus en plus g\u00e9n\u00e9reux sur nos r\u00e9gions soleil g\u00e9n\u00e9reux aussi demain, sur la r\u00e9gion de Lyon pour la demi- finale Portugal- Pays de Galles, petit clin d'oeil sur l'image radar de m\u00e9t\u00e9o Suisse : nous voyons ces averses orageuses qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, Pluton, fin d'apr\u00e8s- midi, des orages assez fort sur les Alpes centrales et sur le Tessin ces orages vont se d\u00e9caler vers l'Est, dans la nuit, demain, nous aurons un ton plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9 en Valais, en Suisse romande et nuages r\u00e9siduels sur l'est du pays avec encore quelques gouttes t\u00f4t le matin dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, le soleil va gagner du terrain sur l'ensemble des cantons et puis on monte \u00e0 nous aurons seulement de petits cumulus inoffensifs, les temp\u00e9ratures demain matin ce qu'ont compris entre 13 et 16 degr\u00e9s sur le plateau 17 degr\u00e9s au Tessin, les maximales, l'apr\u00e8s- midi 24 25 degr\u00e9s sur le plateau 29 on va les centrales et 31 ao\u00fbt et sans 0 degr\u00e9 \u00e0 3900 m\u00e8tres les vents seront encore orient\u00e9 \u00e0 l'ouest et au nord ouest toujours mod\u00e9r\u00e9 en montagne et puis parfois jusqu'en plaine pour les jours prochains, nous aurons une pouss\u00e9e de vent de sud Sud-Ouest qui vont, qui va nous amener de l'air tropical tr\u00e8s chaud, on pourrait parler d'une petite vague de chaleur pour les prochains jours, donc un soleil g\u00e9n\u00e9reux de jeudi \u00e0 samedi avec des temp\u00e9ratures entre 27 et 32 degr\u00e9s samedi les 30 degr\u00e9s seront souvent d\u00e9pass\u00e9 on valait premi\u00e8re tendance orageuse, samedi soir, des orages isol\u00e9s plut\u00f4t, et puis pendant la journ\u00e9e de dimanche, nous aurons un temps beaucoup plus lourd, plus orageux avec des maxima entre 31 et 32 degr\u00e9s pour les autres r\u00e9gions, m\u00eame type de ton soleil g\u00e9n\u00e9reux de jeudi \u00e0 samedi avec des temp\u00e9ratures entre 27 et 30 degr\u00e9s au nord 29 \u00e0 31 degr\u00e9s au Tessin et puis cette tendance orageuse qui va s'accentuer sur la fin de semaine, voil\u00e0 pour cette messe m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s ensoleill\u00e9 et estival, un temps id\u00e9al pour nos jardins et pour nos voyages mais aurons-nous encore besoin du soleil et de la pluie pour faire pousser nos l\u00e9gumes seront-ils sous serre ou sous perfusion et puis pour voyager, allons-nous encore utiliser la voiture ou le train, ou plut\u00f4t le co- camionnage \u00e0 bon entendeur, ce soir, va aborder tous ces sujets futuriste, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-04T00:50:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607528569", "durationSec": 117, "title": "SO VD COMPTEURS POLLUTION_RTS000000868576", "excerpt": "Une \u00e9tude sur la pollution urbaine vise \u00e0 d\u00e9tecter les zones plus pollu\u00e9es de la ville de Lausanne. 24 volontaires participent \u00e0 cette recherche en se promenant avec des capteurs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1528705"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528570", "durationSec": 22, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000869096", "excerpt": "Victoire du coureur cycliste allemand Marcel Kittel, qui a remport\u00e9 la 4e \u00e9tape du Tour de France cycliste qui s'est d\u00e9roul\u00e9e entre Saumur et Limoges. La photo finish a d\u00fb \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer le vainqueur de l'\u00e9tape.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIMOGES", "MAINE-ET-LOIRE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528571", "durationSec": 25, "title": "SO TORIES_RTS000000869030", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) pr\u00e9sentant son rapport annuel donnant les chiffres de l'immigration en Suisse de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne. Recul de 3000 personnes du solde migratoire en 2015 avec une augmentation des ressortissants du sud et de l'est de l'Europe et une baisse des Allemands.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1607528572", "durationSec": 114, "title": "SO SONDE JUNO 02_RTS000000869115", "excerpt": "Le Montreux jazz festival a cr\u00e9\u00e9 l'application CUTS pour smartphones qui permet de regarder et partager des vid\u00e9os officielles d'extraits de concerts. Le but est celui de bannir la pratique des festivaliers qui filment avec leur t\u00e9l\u00e9phone les concerts, m\u00eame si cette pratique est interdite.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607528573", "durationSec": 109, "title": "SO SALAIRE RAPPORT SECO 02_RTS000000869204", "excerpt": "Le gouvernement fran\u00e7ais repr\u00e9sent\u00e9 par le premier ministre Manuel Valls impose son projet de loi sur le travail \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise. La loi El Khomri doit toutefois encore \u00eatre valid\u00e9e par le s\u00e9nat. La mobilisation contre la loi continue mais elle divise au sein des syndicats et du Parti socialiste.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "sequenceIds": ["1528681"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528574", "durationSec": 117, "title": "SO MONTREUX LES SMARTPHONES 03_RTS000000869227", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale d'Allemagne de football a effectu\u00e9 sa derni\u00e8re sortie d'entra\u00eenement au camp de base d'Evian avant la demi-finale de l'Euro 2016 contre la France. Itw d'un journaliste allemand qui pr\u00e9dit la d\u00e9faite de son \u00e9quipe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1528712"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528575", "durationSec": 30, "title": "SO HILLARY CLINTON_RTS000000869146", "excerpt": "Portrait du r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 76 ans."}, {"internalArchiveId": "AA1607528576", "durationSec": 118, "title": "SO FRANCE LOI TRAVAIL_RTS000000869167", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset s'opposant \u00e0 l'initiative populaire AVSplus soumise en votation le 25.09.2016. Alain Berset d\u00e9fend son projet de r\u00e9forme de l'AVS et est contre l'initiative propos\u00e9e par les syndicat demandant une hausse des rentes de 10%.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S", "L\u00c9GISLATION", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1528601"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528577", "durationSec": 95, "title": "SO EVIAN MANNSCHAFT 02_RTS000000869222", "excerpt": "Les cons\u00e9quences du futur Brexit inqui\u00e8tent les milieux \u00e9conomiques britanniques et l'incertitude sur le futur r\u00e8gne aupr\u00e8s de nombreuses entreprises bas\u00e9es \u00e0 Londres.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVIAN"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["MUELLER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528578", "durationSec": 123, "title": "SO DECES ABBAS KIAROSTAMI_RTS000000869254", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral va augmenter de 2% le cr\u00e9dit \u00e0 la recherche pour les 4 prochaines ann\u00e9es. Selon les universit\u00e9s, les HES et les Ecoles polytechniques cette hausse n'est cependant pas suffisante pour faire face aux exigences de la formation dans le futur.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "R\u00c9ALISATEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528579", "durationSec": 102, "title": "SO BERSET PROJET REFORME_RTS000000869116", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1528666"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528580", "durationSec": 206, "title": "FRIGO UK CONSEQUENCES ECO BREXIT PAD_RTS000000868077", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1528640"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528581", "durationSec": 127, "title": "FRIGO RESTRICTION BUDGET FORMATION 2_RTS000000860249", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FORMATION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1528688"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1607528645", "summary": "Archives r\u00e9centes de manifestations contre la loi du travail fran\u00e7aise.\nD\u00e9claration Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais.\nItw J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur d\u00e9partement IFOP.  \nInt et ext locaux du syndicat CFDT incendi\u00e9s. \nMontpellier, 01.07.2016 : manifestants sifflants Manuel Valls lors de l'inauguration d'une ligne de tram.  \nD\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais quittant la salle de l'Assembl\u00e9e Nationale pendant le discours de Manuel Valls.", "id": "1528601", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "SYNDICAT DE SALARI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["PARIS", "MONTPELLIER"], "visualPersons": ["VALLS, MANUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528684", "summary": "City de Londres : sc\u00e8ne de rue avec hommes d'affaires marchant.\nItw Dean Turner, \u00e9conomiste UBS. City avec la tour The Gherkin. Itw Daniel Faulkner, directeur Arthur. Employ\u00e9s travaillant dans bureau open space. \nQuartier de Shoreditch : sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons et circulation routi\u00e8re et bus rouge. Employ\u00e9s travaillant int bureau de la start-up Evrythng. Itw Dominique Guinard, co-fondateur suisse de Evrythng. Itw Marie-C\u00e9cile Boulle, directrice agence immobili\u00e8re Boulle International. \nPlan g\u00e9n\u00e9ral de Londres.", "id": "1528640", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "EMPLOY\u00c9 DE BUREAU", "HOMME D'AFFAIRES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "VILLE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528710", "summary": "Archives 17.12.2013, d\u00e9p\u00f4t des signatures pour l'initiative AVSplus.\nConf\u00e9rence de presse d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Itw Alain Berset. Gros plan d'une pi\u00e8ce de monnaie de 5 francs suisses rebondissant. Itw Liliane Maury Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise.", "id": "1528666", "visualThemes": ["PI\u00c8CE DE MONNAIE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528725", "summary": "Bureaux dans open space. Employ\u00e9s de restauration mettant la table. Ouvriers sur chantier de construction. \nItw Roland M\u00fcller, directeur Union patronale suisse. \nPi\u00e9tons marchand int gare. \nItw Manuela Ineichen-Fleisch, directrice du Secr\u00e9tariat d'\u00e9tat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO). Conf\u00e9rence de presse du SECO. Itw Daniel Lampard, \u00e9conomiste Union syndicale suisse.", "id": "1528681", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528732", "summary": "Itw Martin Vetterli, futur pr\u00e9sident de l'EPFL. Itw Luciana Vaccaro, rectrice de la HES-SO. Itw  Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1528688", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["VETTERLI, MARTIN", "BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528749", "summary": "Capteurs de mesure de la qualit\u00e9 de l'air. Itw Guillaume Suarez, chercheur IST (Institut universitaire romand de sant\u00e9 au travail). Am\u00e9lie, b\u00e9n\u00e9vole, marchant avec un sac \u00e0 dos contenant des capteurs. Station fixe de mesure de la qualit\u00e9 de l'air. Bus TL circulant. Itw Am\u00e9lie faisant les courses avec ses enfants. Application sur smartphone. Itw Julien Eberle, post-doctorant EPFL.", "id": "1528705", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528756", "summary": "Festivaliers filmant un concert avec un smartphone. Application CUTS sur smartphone.  \nItw Olivier Glassey, ma\u00eetre enseignement UNIL et directeur du Mus\u00e9e de la main. \nSource Youtube : vid\u00e9o amateur du concert de Muse \u00e0 Montreux.\nItw Antoine Bal, porte-parole Montreux jazz festival. Festivaliers marchant ext salle.", "id": "1528712", "visualThemes": ["VID\u00c9O AMATEUR", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "CONCERT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1659519", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026033", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1520495", "internalArchiveId": "AA1606520536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FERMES VERTICALES ET COCAMIONNAGE", "publicationDate": "2016-07-05T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7860724", "imageURL": "http://www.rts.ch/7824192.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "ABE d\u2019\u00e9t\u00e9: Fermes Verticales & Co-camionnage", "Consommation num\u00e9rique: le co-camionnage", "Se nourrir demain: fermes verticales", "L'invit\u00e9 d'ABE d'\u00e9t\u00e9: Francis Egger \u00e9voque ces fermes d\u2019un nouveau genre", "Nourriture et Economie du futur", "A bon entendeur", "Nourriture et Economie du futur", "A bon entendeur", "Nourriture et Economie du futur"], "alternativeSummary": ["Nourriture et Economie du futur\n- Fermes Verticales & Co-camionnage", "Comment ferons-nous pousser nos l\u00e9gumes, demain ?  C\u2019est la question qu\u2019A Bon Entendeur posera dans sa deuxi\u00e8me \u00e9mission d\u2019\u00e9t\u00e9 de la saison en vous emmenant \u00e0 New York visiter des fermes d\u2019un genre nouveau o\u00f9 des v\u00e9g\u00e9taux poussent sous des lampes, dans des halles au milieu de zones industrielles ou carr\u00e9ment dans la ville. Plus de sol pour ces l\u00e9gumes, mais des fluides, voire m\u00eame des vaporisations nutritives. Est-ce vraiment un mod\u00e8le d\u2019avenir? C\u2019est une question qui a aiguis\u00e9 notre curiosit\u00e9 et notre app\u00e9tit. Et puis, nous prendrons le camion pour traverser la France. C\u2019est que propose une jeune entreprise du Web qui met en relation les voyageurs et les transporteurs routiers. Apr\u00e8s le co-voiturage, le co-camionnage: les \u00ab Routiers sont sympas \u00bb en version ultra-moderne organis\u00e9e par Internet, c\u2019est une id\u00e9e qui fait son chemin. Une concurrence de plus pour les transports traditionnels ou un joli coup pour redorer l\u2019image du camion ? On a grimp\u00e9 dans la cabine pour le savoir.", "Une jeune entreprise du Web propose de mettre en relation les voyageurs et les transporteurs routiers pour traverser la France en camion. Apr\u00e8s le co-voiturage, le co-camionnage: les \u00ab Routiers sont sympas \u00bb en version ultra-moderne organis\u00e9e par Internet, c\u2019est une id\u00e9e qui fait son chemin.", "Comment ferons-nous pousser nos l\u00e9gumes, demain?  C\u2019est la question qu\u2019A Bon Entendeur posera en vous emmenant \u00e0 New York visiter des fermes d\u2019un genre nouveau o\u00f9 des v\u00e9g\u00e9taux poussent sous des lampes, dans des halles au milieu de zones industrielles ou carr\u00e9ment dans la ville. Est-ce vraiment un mod\u00e8le d\u2019avenir?", "Francis Egger dirige le d\u00e9partement Economie et politique de l\u2019Union suisse de paysans.", "Nourriture et Economie du futur\n- Fermes Verticales & Co-camionnage", "Nourriture et Economie du futur\n- Fermes Verticales & Co-camionnage"], "variantIds": ["ece-7748991", "ece-7747068", "ece-7747030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-23T09:11:24Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:14:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:14:06  10:00:15:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:15:20  10:00:19:13\r\n      Avez-vous d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9\r\ntraverser la France dans un camion\r\n\r\n10:00:19:18  10:00:22:13\r\n      avec un routier sympa,\r\n      et pour un bon prix ?\r\n\r\n10:00:22:18  10:00:25:01\r\nC\u2019est ce que propose une entreprise\r\n\r\n10:00:25:06  10:00:27:20\r\n       qui met en relation \r\n      voyageurs et routiers.\r\n\r\n10:00:28:01  10:00:32:02\r\n   Une concurrence de plus pour\r\n  les transports traditionnels ?\r\n\r\n10:00:32:07  10:00:34:19\r\n    On a grimp\u00e9 dans la cabine\r\n         pour le savoir.\r\n\r\n10:00:35:00  10:00:37:20\r\n     Et puis, dans notre s\u00e9rie\r\n        sur la nourriture,\r\n\r\n10:00:38:01  10:00:41:07\r\n        comment ferons-nous\r\n   pousser nos l\u00e9gumes, demain ?\r\n\r\n10:00:41:11  10:00:46:03\r\nNous vous emmenons \u00e0 New York visiter\r\n   des fermes d\u2019un nouveau genre.\r\n\r\n10:00:46:08  10:00:50:20\r\nDes v\u00e9g\u00e9taux poussent sous des lampes\r\n  au milieu de zones industrielles.\r\n\r\n10:00:51:01  10:00:55:22\r\nPlus de sol pour ces l\u00e9gumes, mais\r\ndes fluides, et des vaporisations.\r\n\r\n10:00:56:03  10:01:00:07\r\n          Pour en parler,\r\n   nous recevrons Francis Egger.\r\n\r\n10:01:04:06  10:01:06:22\r\n       Une ferme verticale,\r\n\r\n10:01:07:03  10:01:09:14\r\nc\u2019est un peu un gratte-ciel agricole.\r\n\r\n10:01:09:19  10:01:12:12\r\n     L\u2019id\u00e9e, c\u2019est de cultiver\r\n      un maximum de produits\r\n\r\n10:01:12:17  10:01:14:20\r\n  en utilisant un minimum de sol.\r\n\r\n10:01:15:01  10:01:18:00\r\n   Cela permet de faire pousser\r\n      des l\u00e9gumes en ville,\r\n\r\n10:01:18:05  10:01:21:19\r\n         et de privil\u00e9gier\r\ndes circuits de distribution courts.\r\n\r\n10:01:22:00  10:01:25:22\r\n    Selon certains, une ferme\r\n  verticale urbaine de 30 \u00e9tages\r\n\r\n10:01:26:03  10:01:28:13\r\n        pourrait alimenter\r\n        10'000 personnes.\r\n\r\n10:01:28:18  10:01:30:07\r\n       Le concept bourgeonne\r\n\r\n10:01:30:11  10:01:37:16\r\n   un peu partout dans le monde,\r\n     et notamment \u00e0 New York.\r\n\r\n10:01:43:14  10:01:47:23\r\n-Il y a 5 ans, une bande de copains\r\n   r\u00eavait d\u2019agriculture urbaine.\r\n\r\n10:01:48:04  10:01:49:03\r\n          Aujourd\u2019hui,\r\n\r\n10:01:49:08  10:01:53:17\r\n ce sont de jeunes entrepreneurs\r\n en passe de r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n10:01:53:22  10:01:56:13\r\n         Sous les toits\r\n   d\u2019un immeuble de Brooklyn,\r\n\r\n10:01:56:18  10:01:59:01\r\nils p\u00e8sent leur r\u00e9colte de basilic\r\n\r\n10:01:59:06  10:02:02:23\r\n      qui ira le lendemain\r\n  vers les restaurants locaux.\r\n\r\n10:02:04:18  10:02:06:11\r\n      -C\u2019est un vrai travail.\r\n\r\n10:02:06:16  10:02:08:21\r\nMais on a tous des boulots \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:02:09:02  10:02:14:05\r\n       Et apr\u00e8s on vient ici,\r\npour bosser gratuitement, ou presque.\r\n\r\n10:02:16:15  10:02:19:00\r\n-On a choisi une croissance lente.\r\n\r\n10:02:19:05  10:02:23:15\r\n Les fonds qu\u2019on a lev\u00e9s viennent\r\n de nos amis et de nos familles,\r\n\r\n10:02:23:20  10:02:26:00\r\n    et de notre propre argent.\r\n\r\n10:02:26:05  10:02:29:11\r\n        -Pour se lancer,\r\n   ils ont choisi l\u2019aquaponie,\r\n\r\n10:02:29:15  10:02:32:11\r\n      une m\u00e9thode qui fait\r\n      pousser des v\u00e9g\u00e9taux\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:36:11\r\n gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9levage de poissons.\r\n\r\n10:02:36:15  10:02:40:14\r\n    -Voil\u00e0 nos bacs \u00e0 poissons,\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:43:18\r\n  il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 300 tilapias.\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:47:14\r\n     On nourrit ces poissons,\r\n     ils vont aux toilettes,\r\n\r\n10:02:47:19  10:02:55:00\r\n    ce qui cr\u00e9e des d\u00e9jections,\r\nqu'on filtre gr\u00e2ce \u00e0 des bact\u00e9ries.\r\n\r\n10:02:55:05  10:03:00:19\r\n     Ces bact\u00e9ries transforment\r\nles mati\u00e8res organiques en nitrates,\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:05:11\r\n      qui est moins toxique.\r\n\r\n10:03:05:16  10:03:10:12\r\n L\u2019eau enrichie peut \u00eatre envoy\u00e9e\r\n    vers les bacs de culture.\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:16:03\r\n          -Les plantes\r\n   poussent gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:19:23\r\n          de lampes LED,\r\nqui remplace la lumi\u00e8re ext\u00e9rieure.\r\n\r\n10:03:20:04  10:03:24:19\r\nLes v\u00e9g\u00e9taux poussent deux \u00e0 trois\r\n fois plus vite que dans le sol.\r\n\r\n10:03:25:00  10:03:27:15\r\n     La production doit \u00eatre\r\n        assez importante\r\n\r\n10:03:27:20  10:03:30:03\r\npour que l\u2019entreprise soit viable.\r\n\r\n10:03:30:08  10:03:37:01\r\n         Il faut occuper\r\n     l\u2019espace verticalement.\r\n\r\n10:03:37:06  10:03:40:16\r\n    -On fait plus de deux kilos\r\n         par m\u00e8tre carr\u00e9,\r\n\r\n10:03:40:21  10:03:45:03\r\n     c\u2019est parce qu\u2019on arrive\r\n \u00e0 faire pousser de mani\u00e8re dense.\r\n\r\n10:03:45:08  10:03:50:21\r\n   Et comme on empile les bacs,\r\nnotre rendement est plus important\r\n\r\n10:03:51:02  10:03:58:07\r\n      que dans l\u2019agriculture\r\n         traditionnelle.\r\n\r\n10:04:03:21  10:04:07:05\r\n    -New York \u00e9tait une ville\r\n    dangereuse il y a 20 ans.\r\n\r\n10:04:07:10  10:04:11:13\r\nIl ne faisait pas bon se promener\r\n   dans les rues de Brooklyn.\r\n\r\n10:04:11:18  10:04:16:14\r\nAujourd\u2019hui, une start-up s\u2019y ouvre\r\nchaque jour, et nombre d\u2019entre elles\r\n\r\n10:04:16:19  10:04:19:13\r\n sont li\u00e9es \u00e0 l\u2019agroalimentaire\r\n         de proximit\u00e9.\r\n\r\n10:04:19:18  10:04:24:07\r\n   Cr\u00e9er une entreprise agricole\r\nn\u2019est plus aussi difficile qu\u2019avant,\r\n\r\n10:04:24:11  10:04:27:19\r\n     et c\u2019est ce que propose\r\n          cette agence.\r\n\r\n10:04:28:00  10:04:32:19\r\n    L'installation hydroponique\r\ndans la vitrine attire les curieux.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:35:06\r\n  -Les enfants viennent regarder,\r\n\r\n10:04:35:11  10:04:36:23\r\n     mais les plus \u00e2g\u00e9s aussi.\r\n\r\n10:04:37:04  10:04:40:20\r\n      Parfois ils entrent et\r\nnous demandent ce qui se passe ici.\r\n\r\n10:04:41:01  10:04:44:13\r\n   C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on a choisi\r\n     une boutique sur la rue.\r\n\r\n10:04:44:18  10:04:47:20\r\n       On a m\u00eame un voisin\r\n   qui est devenu notre client.\r\n\r\n10:04:48:01  10:04:53:06\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de faire pousser de la \r\nverdure dans sa cave en hydroponie.\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:57:09\r\n   -Ici, de jeunes ing\u00e9nieurs\r\n  aident \u00e0 organiser l\u2019espace,\r\n\r\n10:04:57:13  10:05:02:14\r\n\u00e0 pr\u00e9voir les co\u00fbts d\u2019installation\r\n       et de main-d\u2019oeuvre.\r\n\r\n10:05:02:19  10:05:07:16\r\n  -Pour une installation verticale,\r\nil faut pr\u00e9voir plus de mille dollars\r\n\r\n10:05:07:21  10:05:13:02\r\npar m\u00e8tre carr\u00e9 si on prend l\u2019exemple\r\nde 4 niveaux de culture en int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:05:13:07  10:05:17:03\r\n         Ca fait beaucoup\r\n      d\u2019argent pour d\u00e9marrer.\r\n\r\n10:05:17:08  10:05:22:09\r\n       On peut vite arriver\r\n       \u00e0 un mio de dollars.\r\n\r\n10:05:24:23  10:05:27:15\r\n         -Si on ajoute\r\n    les d\u00e9penses en \u00e9nergie,\r\n\r\n10:05:27:20  10:05:31:22\r\n  pourquoi la culture verticale\r\n   est-elle aussi attrayante ?\r\n\r\n10:05:32:03  10:05:34:09\r\n        -Je crois qu\u2019il y a\r\n\r\n10:05:34:13  10:05:36:08\r\n    un changement de paradigme.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:38:19\r\n      On peut vouloir gagner\r\n           de l\u2019argent\r\n\r\n10:05:39:00  10:05:41:17\r\n           en r\u00e9solvant\r\n   un probl\u00e8me environnemental.\r\n\r\n10:05:41:22  10:05:44:21\r\n        La nourriture est\r\n  tr\u00e8s attach\u00e9e \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:48:02\r\n     Et les fermes verticales\r\n       sont adapt\u00e9es \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:05:48:07  10:05:53:02\r\nVous faites pousser de la nourriture\r\n avec moins d\u2019eau, moins d\u2019espace,\r\n\r\n10:05:53:07  10:05:55:12\r\n       et c\u2019est livr\u00e9 vite.\r\n\r\n10:05:55:17  10:05:59:18\r\n  -Le raisonnement a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9\r\n \u00e0 l\u2019extr\u00eame dans le New Jersey.\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:04:05\r\nIci, une entreprise a voulu relever\r\n   tous les d\u00e9fis technologiques\r\n\r\n10:06:04:10  10:06:06:22\r\nde la culture hors sol et verticale.\r\n\r\n10:06:07:03  10:06:10:00\r\n      Cet univers aseptis\u00e9\r\n      est impressionnant.\r\n\r\n10:06:10:05  10:06:15:01\r\nOn est entre biologie et ing\u00e9nierie.\r\n\r\n10:06:15:06  10:06:19:16\r\n    Tout commence sur un drap\r\n   o\u00f9 on disperse les graines.\r\n\r\n10:06:19:21  10:06:23:10\r\n     -On cultive sur du tissu,\r\n    on n'a pas besoin de terre.\r\n\r\n10:06:23:14  10:06:25:16\r\n Ce coton sert au bourgeonnement,\r\n\r\n10:06:25:21  10:06:28:01\r\n \u00e0 la germination et \u00e0 la r\u00e9colte.\r\n\r\n10:06:28:06  10:06:30:07\r\n C\u2019est toujours le m\u00eame substrat.\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:33:17\r\n   Une fois le processus lanc\u00e9,\r\n       on a une germination\r\n\r\n10:06:33:22  10:06:38:18\r\n    en seulement quelques heures\r\ncontre plusieurs jours dans un champ.\r\n\r\n10:06:38:23  10:06:44:06\r\n  On influence le processus pour \r\n  que la plante pousse plus vite.\r\n\r\n10:06:44:11  10:06:48:05\r\n -Aerofarms produit ses aliments\r\n      sans terre ni soleil.\r\n\r\n10:06:48:10  10:06:52:15\r\nPas de pesticides, pas d\u2019herbicide,\r\n   moiti\u00e9 moins de fertilisants.\r\n\r\n10:06:52:20  10:06:56:09\r\n    Au-dessous de la toile,\r\n  les racines sont vaporis\u00e9es.\r\n\r\n10:06:56:13  10:07:01:02\r\nAu-dessus, les feuilles poussent \u00e0\r\ngrande vitesse gr\u00e2ce \u00e0 des rang\u00e9es\r\n\r\n10:07:01:07  10:07:04:11\r\n       de n\u00e9ons sp\u00e9ciaux\r\nqui acc\u00e9l\u00e8rent la photosynth\u00e8se.\r\n\r\n10:07:04:16  10:07:07:19\r\n        -On peut tout faire\r\n    pousser avec notre m\u00e9thode.\r\n\r\n10:07:08:00  10:07:13:19\r\n Pour l\u2019instant, on se concentre \r\nsur des verdures de petite taille.\r\n\r\n10:07:14:00  10:07:19:12\r\n  On ne parle plus de productivit\u00e9\r\npar m\u00e8tre carr\u00e9, mais par m\u00e8tre cube.\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:22:01\r\n      Mais on optimise aussi\r\n         l\u2019environnement.\r\n\r\n10:07:22:06  10:07:23:11\r\n         La graine qui met\r\n\r\n10:07:23:16  10:07:24:22\r\n       entre 25 et 30 jours\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:26:14\r\n    pour pousser dans un champ,\r\n\r\n10:07:26:19  10:07:29:19\r\n        ici elle ne prend\r\n     qu\u2019entre 12 et 16 jours.\r\n\r\n10:07:30:00  10:07:32:12\r\n        Donc notre syst\u00e8me\r\n       est hyper productif.\r\n\r\n10:07:32:17  10:07:35:06\r\n         Il utilise 95 %\r\n     moins d\u2019eau qu\u2019un champ,\r\n\r\n10:07:35:11  10:07:38:15\r\n    seulement une fraction des\r\n  nutriments, et aucun pesticide.\r\n\r\n10:07:38:20  10:07:42:23\r\n    C\u2019est une meilleure fa\u00e7on \r\n    de faire de l\u2019agriculture.\r\n\r\n10:07:43:04  10:07:48:03\r\n-En plus d\u2019une productivit\u00e9 80 fois\r\nsup\u00e9rieure \u00e0 une culture en terre,\r\n\r\n10:07:48:08  10:07:54:17\r\n l\u2019entreprise dit pouvoir changer \r\nle go\u00fbt et la texture des aliments.\r\n\r\n10:07:54:22  10:07:56:23\r\n    -On peut adoucir la plante,\r\n\r\n10:07:57:04  10:07:59:17\r\n     la rendre plus savoureuse\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:02:04\r\n en changeant certains param\u00e8tres.\r\n\r\n10:08:02:09  10:08:06:16\r\n    On lui donne plus ou moins\r\n  de certains \u00e9l\u00e9ments nutritifs,\r\n\r\n10:08:06:21  10:08:11:23\r\n     on peut ainsi travailler\r\n   sur la fermet\u00e9 et la saveur.\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:15:20\r\n    Nos meetings ressemblent \u00e0\r\n  des r\u00e9unions de statisticiens.\r\n\r\n10:08:16:01  10:08:18:20\r\n           On rassemble\r\n    des tonnes d\u2019informations,\r\n\r\n10:08:19:01  10:08:25:17\r\net des sp\u00e9cialistes cherchent le lien\r\npour savoir quoi donner \u00e0 la plante.\r\n\r\n10:08:25:22  10:08:29:10\r\n    -Difficile de contredire\r\n les d\u00e9fenseurs de l\u2019a\u00e9roponie,\r\n\r\n10:08:29:14  10:08:31:16\r\n la technologie est si nouvelle\r\n\r\n10:08:31:21  10:08:35:07\r\n qu\u2019il n\u2019existe pas de critique\r\n  s\u2019appuyant sur des chiffres.\r\n\r\n10:08:35:11  10:08:37:17\r\n     -On sait que l\u2019a\u00e9roponie\r\n\r\n10:08:37:22  10:08:39:17\r\n     d\u00e9pend de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n10:08:39:22  10:08:45:19\r\n   On dit aussi que les produits\r\n     ont une vie moins longue.\r\n\r\n10:08:46:00  10:08:50:14\r\nMais on n'a que tr\u00e8s peu de donn\u00e9es.\r\n\r\n10:08:54:23  10:08:57:21\r\n     -Malgr\u00e9 leurs avanc\u00e9es,\r\n      les fermes verticales\r\n\r\n10:08:58:02  10:09:01:12\r\n      semblent encore loin\r\n  de pouvoir nourrir New York.\r\n\r\n10:09:01:17  10:09:06:09\r\nMais la ville est devenu un lieu \r\ntest pour l\u2019agriculture du futur.\r\n\r\n10:09:06:13  10:09:11:08\r\nPour Dickson Despommiers, l\u2019un des \r\ngourous de l\u2019agriculture verticale,\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:16:07\r\n     il s\u2019agit de construire\r\nces fermes dans les pays pauvres.\r\n\r\n10:09:16:11  10:09:18:13\r\n  -Quand vous commencez \u00e0 parler\r\n\r\n10:09:18:18  10:09:20:11\r\n     de cuisine et de terroir,\r\n\r\n10:09:20:15  10:09:22:21\r\n   c\u2019est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n10:09:23:02  10:09:27:08\r\nLa plupart des gens ne se soucient\r\n pas de savoir si leur nourriture\r\n\r\n10:09:27:12  10:09:30:11\r\n    est sophistiqu\u00e9e ou neutre.\r\n\r\n10:09:30:16  10:09:36:16\r\n   J\u2019ai 7,3 mias de raisons pour\r\n d\u00e9fendre l\u2019agriculture verticale,\r\n\r\n10:09:36:21  10:09:39:08\r\n         c\u2019est le nombre\r\n      d\u2019habitants sur Terre.\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:43:05\r\nTout le monde devrait avoir le droit\r\n    \u00e0 la nourriture et \u00e0 l'eau.\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:47:17\r\n   Nous avons une crise majeure\r\n  de la nourriture chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:09:47:22  10:09:50:15\r\n   On a de grandes s\u00e9cheresses,\r\n         des inondations.\r\n\r\n10:09:50:20  10:09:55:15\r\n     Ca change l\u2019organisation\r\n     des terres cultivables.\r\n\r\n10:09:55:20  10:09:59:15\r\n    Et si vous ne faites rien,\r\n     vous \u00eates des autruches,\r\n\r\n10:09:59:20  10:10:05:17\r\n       vous laissez le monde\r\n        aller dans le mur.\r\n\r\n10:10:09:07  10:10:13:11\r\n -Le nombre de fermes verticales\r\n  a doubl\u00e9 aux USA cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:10:13:16  10:10:16:06\r\nCelle-ci ouvrira bient\u00f4t \u00e0 New York.\r\n\r\n10:10:16:11  10:10:18:11\r\n C\u2019est la plus grande au monde,\r\n\r\n10:10:18:16  10:10:24:11\r\ncapable de nourrir 100'000 personnes\r\n     en v\u00e9g\u00e9taux chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:31:19\r\n        -M. Egger, bonsoir.\r\n\r\n10:10:32:00  10:10:34:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:10:34:07  10:10:35:14\r\n       -Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n10:10:35:19  10:10:38:10\r\n        -C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:10:38:14  10:10:40:21\r\n          Ca fait r\u00eaver.\r\n\r\n10:10:41:02  10:10:43:05\r\n  Mais j'ai quelques difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:10:43:10  10:10:44:11\r\n           -Lesquelles ?\r\n\r\n10:10:44:16  10:10:48:10\r\n    -On dit que \u00e7a va remplacer\r\n   l'agriculture traditionnelle.\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:50:11\r\n  Pour moi, c'est compl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:10:50:15  10:10:53:10\r\nCa n'occupe qu'un cr\u00e9neau restreint.\r\n\r\n10:10:53:14  10:10:58:00\r\n  On peut oublier la production \r\n  animale, les grandes cultures.\r\n\r\n10:10:58:05  10:11:01:20\r\n   Les c\u00e9r\u00e9ales, les ol\u00e9agineux.\r\n\r\n10:11:02:01  10:11:08:13\r\n     Ca concerne les cultures\r\n    mara\u00eech\u00e8res et les fruits.\r\n\r\n10:11:08:18  10:11:13:14\r\n-Pour vous, c'est compl\u00e9mentaire ?\r\n\r\n10:11:13:19  10:11:18:03\r\n         -Oui, \u00e7a apporte\r\n    des \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:11:18:08  10:11:20:13\r\n Dans la relation ville-campagne.\r\n\r\n10:11:20:18  10:11:23:23\r\n   Ca apporte aussi des \u00e9l\u00e9ments\r\n        dans la proximit\u00e9.\r\n\r\n10:11:24:04  10:11:29:23\r\n  On se rend compte des probl\u00e8mes\r\n       li\u00e9s \u00e0 l'agriculture.\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:32:08\r\n  Ce sont des \u00e9l\u00e9ments positifs.\r\n\r\n10:11:32:12  10:11:36:13\r\n       -Vous en connaissez,\r\n  de telles cultures en suisse ?\r\n\r\n10:11:36:18  10:11:42:02\r\n          -En aquaponie,\r\n   je connais deux entreprises.\r\n\r\n10:11:42:07  10:11:44:08\r\n     -Donc avec les poissons ?\r\n\r\n10:11:44:12  10:11:47:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:11:47:14  10:11:50:10\r\n-Quels l\u00e9gumes on produit avec \u00e7a ?\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:53:07\r\n -Des l\u00e9gumes \u00e0 croissance rapide.\r\n\r\n10:11:53:11  10:12:05:21\r\n C'est clair, on a un gain de temps,\r\nl'objectif est de faire tourner vite.\r\n\r\n10:12:06:02  10:12:13:08\r\n -Quand on voit le prix du terrain\r\n dans nos villes, c'est rentable ?\r\n\r\n10:12:13:12  10:12:15:12\r\n    -Ca va \u00eatre une difficult\u00e9.\r\n\r\n10:12:15:17  10:12:22:21\r\n   Construire pour ce genre de \r\n   production, c'est difficile.\r\n\r\n10:12:23:02  10:12:27:22\r\n Les installations que je connais\r\nutilisent des b\u00e2timents existants.\r\n\r\n10:12:28:03  10:12:34:22\r\n   Les nouvelles constructions,\r\n       c'est inimaginable.\r\n\r\n10:12:35:03  10:12:38:19\r\n        -On peut contr\u00f4ler\r\n       tous les param\u00e8tres.\r\n\r\n10:12:39:00  10:12:41:05\r\n     La lumi\u00e8re, les fluides.\r\n\r\n10:12:41:10  10:12:51:03\r\n        Au niveau du go\u00fbt,\r\n     c'est comme dans le sol ?\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:53:13\r\n          -On va produire\r\n\r\n10:12:53:18  10:12:55:14\r\n     quelque chose d'homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:12:55:19  10:12:58:11\r\n     Ca peut \u00eatre int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:12:58:16  10:13:05:10\r\n Mais je ne suis pas certain que \r\nc'est ce que veut le consommateur.\r\n\r\n10:13:05:14  10:13:07:23\r\n   On va plut\u00f4t vers le terroir.\r\n\r\n10:13:08:04  10:13:11:15\r\n         Il y a la terre,\r\n  cette relation est importante.\r\n\r\n10:13:11:20  10:13:17:01\r\n   On parle plus d'agro\u00e9cologie,\r\n         de permaculture.\r\n\r\n10:13:17:06  10:13:20:17\r\n  Ca va dans une autre direction.\r\n\r\n10:13:20:22  10:13:27:03\r\n            L\u00e0, on est\r\n   dans un contexte artificiel.\r\n\r\n10:13:27:08  10:13:31:19\r\n     -Ca utilise moins d'eau.\r\n\r\n10:13:32:00  10:13:38:07\r\n Mais cette lumi\u00e8re artificielle,\r\n    ce n'est pas un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:13:38:11  10:13:42:21\r\n      -Si on fait un calcul, \r\n     et qu'on ajoute l'\u00e9nergie\r\n\r\n10:13:43:02  10:13:46:12\r\n pour la construction du b\u00e2timent,\r\n\r\n10:13:46:17  10:13:50:06\r\n        je ne suis pas s\u00fbr\r\n    que le bilan soit positif.\r\n\r\n10:13:50:11  10:13:52:03\r\n      -Alors \u00e0 quoi \u00e7a sert ?\r\n\r\n10:13:52:08  10:13:55:03\r\n    -C'est une diff\u00e9renciation\r\n         dans le march\u00e9.\r\n\r\n10:13:55:08  10:13:58:06\r\nDes gens vont appr\u00e9cier ces produits.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:01:22\r\n      Donc il faut les faire.\r\n\r\n10:14:02:03  10:14:05:19\r\n            On est dans\r\n    un changement de paradigme.\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:11:23\r\n    A la campagne, les paysans\r\n     abandonnent les jardins.\r\n\r\n10:14:12:04  10:14:14:15\r\nLes jardins s'implantent en ville.\r\n\r\n10:14:14:20  10:14:19:00\r\n     Les jardins \u00e0 la campagne\r\n\u00e9taient des jardins de subsistance.\r\n\r\n10:14:19:05  10:14:28:09\r\n  En ville, \u00e7a devient un hobby,\r\n      une approche \u00e9thique.\r\n\r\n10:14:28:13  10:14:34:02\r\n-Ca veut dire que vous conseilleriez\r\n  aux agriculteurs de se lancer ?\r\n\r\n10:14:34:07  10:14:38:13\r\n       -Ils devraient monter\r\n       un bon business plan.\r\n\r\n10:14:38:18  10:14:41:05\r\n  Le cas que je connais, \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n10:14:41:10  10:14:47:12\r\n  c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s urbaine.\r\n\r\n10:14:47:17  10:14:49:01\r\n        C'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:14:49:06  10:14:52:11\r\n      C'est tellement nouveau\r\n        qu'on a un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:14:52:15  10:14:55:02\r\n -En termes de valeurs nutritives,\r\n\r\n10:14:55:07  10:15:06:03\r\non sait si ces l\u00e9gumes ont les m\u00eames\r\nvaleurs que ce qui pousse en terre ?\r\n\r\n10:15:06:08  10:15:08:16\r\n       -Il y a certainement\r\n         des diff\u00e9rences.\r\n\r\n10:15:08:21  10:15:11:22\r\n        Mais je ne peux pas\r\n     vous dire si ces produits\r\n\r\n10:15:12:03  10:15:14:19\r\n   ont des valeurs plus faibles\r\n          ou meilleures.\r\n\r\n10:15:15:00  10:15:17:14\r\n        Mais ce n'est plus\r\n      un produit du terroir.\r\n\r\n10:15:17:19  10:15:21:16\r\n Une salade dans la terre va \u00eatre\r\n  influenc\u00e9e par le type de sol,\r\n\r\n10:15:21:21  10:15:24:05\r\n la pluviom\u00e9trie, la temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:15:24:10  10:15:28:07\r\n  Chaque salade sera diff\u00e9rente,\r\n        c'est sa qualit\u00e9.\r\n\r\n10:15:28:11  10:15:30:08\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:15:35:10  10:15:37:12\r\n Partager les moyens de transport,\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:40:12\r\n        c\u2019est une tendance\r\n     de l\u2019\u00e9conomie de partage.\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:44:01\r\n  Le covoiturage s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9\r\n        partout en Europe.\r\n\r\n10:15:44:06  10:15:47:01\r\n      Il y a le coavionnage,\r\n\r\n10:15:47:06  10:15:53:11\r\no\u00f9 des pilotes d\u2019avions de tourisme\r\n    transportent des passagers.\r\n\r\n10:15:53:15  10:15:56:12\r\n   Et puis, plus terre \u00e0 terre,\r\n         il y a WeTruck,\r\n\r\n10:15:56:17  10:15:58:14\r\n  une entreprise de cocamionnage\r\n\r\n10:15:58:19  10:16:05:05\r\n qui met en relation des voyageurs\r\n  et des transporteurs routiers.\r\n\r\n10:16:10:13  10:16:13:01\r\n -L\u2019aventure, c\u2019est l\u2019aventure.\r\n\r\n10:16:13:06  10:16:17:11\r\n     Elle commence \u00e0 Rouen,\r\n\u00e0 la recherche de mon chauffeur.\r\n\r\n10:16:17:16  10:16:21:09\r\n Il doit m\u2019emmener \u00e0 l\u2019a\u00e9roport\r\n  de Roissy-Charles-De-Gaulle.\r\n\r\n10:16:21:13  10:16:24:10\r\n     150 km pour 4,50 euros.\r\n\r\n10:16:24:14  10:16:25:15\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:16:25:20  10:16:27:11\r\n    C'est vous qui m'emmenez ?\r\n\r\n10:16:27:15  10:16:28:12\r\n             Johanna.\r\n\r\n10:16:28:17  10:16:30:03\r\n             -J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n10:16:30:08  10:16:33:08\r\n-J'ai une valise, c'est un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:16:33:12  10:16:35:17\r\n-Je vais la mettre dans ma couchette.\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:37:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:16:37:07  10:16:40:05\r\n       -Vous me la passez ?\r\n\r\n10:16:40:10  10:16:41:17\r\n               -Hop.\r\n\r\n10:16:41:22  10:16:45:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:16:45:09  10:16:48:03\r\n           -C'est haut !\r\n\r\n10:16:48:08  10:16:51:17\r\n          Je m'accroche.\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:53:11\r\n              Super.\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:58:09\r\n        Je ne pensais pas \r\n       que c'\u00e9tait si haut.\r\n\r\n10:17:01:19  10:17:04:11\r\nVous prenez souvent des passagers ?\r\n\r\n10:17:04:15  10:17:12:11\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:17:12:15  10:17:16:15\r\n-Vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de le faire,\r\n         c'est volontaire ?\r\n\r\n10:17:16:20  10:17:17:23\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:17:18:04  10:17:19:23\r\n         -Alors pourquoi ?\r\n\r\n10:17:20:04  10:17:22:08\r\n  -On m'a demand\u00e9, pourquoi pas.\r\n\r\n10:17:22:12  10:17:24:16\r\n     Ca donne de la compagnie.\r\n\r\n10:17:24:21  10:17:27:10\r\n    \u00c7a \u00e9vite d\u2019\u00eatre tout seul.\r\n\r\n10:17:31:19  10:17:35:07\r\n     -Le cocamionnage est n\u00e9\r\n   de l\u2019exp\u00e9rience personnelle\r\n\r\n10:17:35:11  10:17:38:22\r\nde ce jeune entrepreneur de 25 ans.\r\n\r\n10:17:39:03  10:17:42:13\r\n      -Il fallait que j\u2019aille\r\n        chez ma grand-m\u00e8re.\r\n\r\n10:17:42:18  10:17:44:10\r\n        Ca me faisait faire\r\n\r\n10:17:44:14  10:17:47:02\r\n       un d\u00e9tour par Paris.\r\n\r\n10:17:47:07  10:17:49:12\r\n            Je regarde\r\n    sur un site de covoiturage,\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:51:12\r\n    il y avait un seul trajet.\r\n\r\n10:17:51:17  10:17:56:11\r\n Je l'ai pris, et on a pass\u00e9 tout\r\n le trajet \u00e0 doubler des camions.\r\n\r\n10:17:56:16  10:18:00:08\r\n          Je me suis dit\r\n que j'aurais d\u00fb venir en camion.\r\n\r\n10:18:00:12  10:18:03:08\r\n        C'est l'\u00e9tincelle\r\n    qui a donn\u00e9 vie au projet.\r\n\r\n10:18:03:12  10:18:07:08\r\n -Pour l\u2019heure, 13 transporteurs\r\n   font confiance \u00e0 V.Cl\u00e9ment.\r\n\r\n10:18:07:12  10:18:11:17\r\n     Depuis septembre 2015,\r\n   WeTruck propose des trajets\r\n\r\n10:18:11:22  10:18:16:19\r\n      dans toute la France,\r\n      jusqu\u2019aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:20:20\r\nProchaine \u00e9tape, le cocamionnage\r\n      dans toute l\u2019Europe.\r\n\r\n10:18:21:01  10:18:25:14\r\n Avec 1 \u00e0 5 voyageurs par jour et\r\nune commission de 15 % par trajet,\r\n\r\n10:18:25:19  10:18:29:07\r\n   le chiffre d\u2019affaires reste\r\n   pour l\u2019heure \u00e0 la remorque.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:32:11\r\n   Mais V.Cl\u00e9ment est certain\r\n   de son mod\u00e8le d\u2019affaires.\r\n\r\n10:18:32:16  10:18:34:15\r\n -Le cocamionnage, c'est un r\u00e9seau\r\n\r\n10:18:34:20  10:18:37:11\r\n      dense et compl\u00e9mentaire\r\n         de ce qui existe.\r\n\r\n10:18:37:16  10:18:42:18\r\n  On va se rendre dans des lieux\r\n    isol\u00e9s, les zones rurales.\r\n\r\n10:18:42:23  10:18:48:13\r\n     Les zones industrielles,\r\n          les a\u00e9roports.\r\n\r\n10:18:48:18  10:18:52:10\r\n    Il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 \r\n    entre l'avion et le camion.\r\n\r\n10:18:52:14  10:18:55:04\r\n       On la retrouve aussi \r\n      au niveau des horaires.\r\n\r\n10:18:55:09  10:19:00:02\r\nOn a de l'espace, de la visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:19:00:07  10:19:04:10\r\n Rien \u00e0 voir avec le covoiturage.\r\n\r\n10:19:04:14  10:19:10:21\r\n Il y a \u00e9galement la possibilit\u00e9 \r\nde prendre des objets encombrants.\r\n\r\n10:19:11:02  10:19:16:21\r\n        On peut se d\u00e9placer\r\n   avec son v\u00e9lo ou des bagages.\r\n\r\n10:19:17:02  10:19:20:17\r\nEt \u00e7a bouscule un peu le quotidien.\r\n\r\n10:19:20:22  10:19:26:01\r\n   Ca pla\u00eet \u00e0 certains voyageurs\r\n       en qu\u00eate d\u2019aventure.\r\n\r\n10:19:28:16  10:19:31:15\r\n      -On va voyager ensemble\r\n       pendant deux heures.\r\n\r\n10:19:31:20  10:19:32:23\r\n           C'est court.\r\n\r\n10:19:33:04  10:19:36:08\r\n        Vous traverseriez\r\n    toute la France avec moi ?\r\n\r\n10:19:36:12  10:19:41:00\r\n          -Pourquoi pas.\r\n\r\n10:19:41:05  10:19:45:21\r\n-L\u00e0, on va s'arr\u00eater boire un caf\u00e9 ?\r\n\r\n10:19:46:02  10:19:52:14\r\n -Euh, aujourd'hui, je ne vais pas \r\nm'arr\u00eater, je vais \u00eatre \u00e0 la bourre.\r\n\r\n10:19:52:19  10:19:56:17\r\n          -Petit d\u00e9tour\r\n    chez le patron de J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n10:19:56:22  10:20:02:12\r\n      Le premier qui a fait\r\n      confiance \u00e0 WeTruck.\r\n\r\n10:20:02:17  10:20:04:14\r\n   -Je l\u2019ai fait pour 2 raisons.\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:07:03\r\n      J'ai rencontr\u00e9 un jeune\r\n\r\n10:20:07:08  10:20:09:14\r\n    que j'ai trouv\u00e9 attachant.\r\n\r\n10:20:09:19  10:20:13:08\r\n     Il m'a parl\u00e9 des camions\r\n     comme jamais auparavant.\r\n\r\n10:20:13:12  10:20:16:01\r\n   Il n'\u00e9tait pas transporteur.\r\n\r\n10:20:16:06  10:20:20:03\r\n  Il a vu dans le camion un moyen\r\n   de d\u00e9placement grand public.\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:27:07\r\n    J'y ai vu une modification\r\n      de l'image du camion.\r\n\r\n10:20:27:11  10:20:31:05\r\n   -Les transporteurs gagnent\r\n   5 centimes par kilom\u00e8tre,\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:35:01\r\n       ce n\u2019est donc pas\r\n l\u2019app\u00e2t du gain qui les guide.\r\n\r\n10:20:35:06  10:20:37:21\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:20:38:02  10:20:41:19\r\nIl faut que le transport soit payant,\r\n\r\n10:20:42:00  10:20:48:17\r\n  mais c'\u00e9tait surtout de redorer\r\n       l'image des camions.\r\n\r\n10:20:48:22  10:20:54:11\r\n       On n'en parle jamais\r\n     de mani\u00e8re tr\u00e8s positive.\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:57:06\r\n      Il y avait une \u00e9mission\r\n          dans le temps,\r\n\r\n10:20:57:11  10:21:00:11\r\n    \"Les routiers sont sympas\".\r\n\r\n10:21:00:16  10:21:07:20\r\n         Eh bien, j'ai vu\r\nque les routiers sont tr\u00e8s sympas.\r\n\r\n10:21:08:01  10:21:10:23\r\n          -WeTruck est\r\nune plateforme d'enregistrement.\r\n\r\n10:21:11:04  10:21:15:11\r\n      Une partie du travail\r\n     se fait \u00e0 votre bureau.\r\n\r\n10:21:15:15  10:21:17:19\r\n   -Oui, on est mis en relation\r\n\r\n10:21:18:00  10:21:22:00\r\n  par le site avec les voyageurs.\r\n\r\n10:21:22:05  10:21:26:16\r\n    Comme pour le covoiturage.\r\n\r\n10:21:26:21  10:21:30:20\r\nUne fois qu'on re\u00e7oit la r\u00e9servation,\r\n       on contacte le client,\r\n\r\n10:21:31:01  10:21:37:06\r\n           pour \u00e9changer\r\n     les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:21:44:11  10:21:45:23\r\n      -Je descends comment ?\r\n\r\n10:21:46:04  10:21:48:00\r\n         -Vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n10:21:48:05  10:21:51:10\r\n  Ca \u00e9vite de louper une marche.\r\n\r\n10:21:51:14  10:21:53:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:56:09\r\n       WeTruck n\u2019est pas\r\n    encore arriv\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:21:56:13  10:22:01:19\r\nPourtant, ce cocamionnage ne laisse\r\n  pas les Helv\u00e8tes indiff\u00e9rents.\r\n\r\n10:22:02:00  10:22:06:11\r\n-Je trouve l\u2019exp\u00e9rience int\u00e9ressante.\r\n\r\n10:22:06:15  10:22:10:17\r\n   Ca nous donne la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:22:10:22  10:22:16:16\r\n      de montrer le m\u00e9tier,\r\n    d'\u00e9changer dans la cabine.\r\n\r\n10:22:16:21  10:22:22:17\r\n       Voir un poids-lourd,\r\n   quelles sont les contraintes.\r\n\r\n10:22:22:22  10:22:30:02\r\n        C'est int\u00e9ressant\r\n    du point de vue marketing.\r\n\r\n10:22:30:07  10:22:34:07\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Association suisse\r\n  des transporteurs routiers,\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:37:16\r\n  les avis sont plus partag\u00e9s.\r\n\r\n10:22:37:21  10:22:40:06\r\n       -J\u2019ai eu un entretien\r\n         avec la centrale.\r\n\r\n10:22:40:11  10:22:45:04\r\n  Elle me disait qu'on ne voulait\r\n     pas faire de concurrence\r\n\r\n10:22:45:09  10:22:47:12\r\n avec le transport professionnel.\r\n\r\n10:22:47:17  10:22:49:19\r\n      C'est plut\u00f4t un dossier\r\n\r\n10:22:50:00  10:22:55:11\r\nauquel ils ne sont pas favorables.\r\n\r\n10:22:55:15  10:22:59:06\r\n Au niveau de la section vaudoise,\r\n      on y est plus enclins.\r\n\r\n10:22:59:11  10:23:06:18\r\n Parce que c'est un moyen de plus\r\n    de diminuer les bouchons.\r\n\r\n10:23:06:23  10:23:12:20\r\nLes transporteurs font de trajets,\r\n     ils ont une place vide,\r\n\r\n10:23:13:01  10:23:16:06\r\n        pourquoi pas faire\r\n      un Bussigny-Bofflens ?\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:17:22\r\n       Personne ne le fait.\r\n\r\n10:23:18:03  10:23:21:18\r\n      Il n'y a pas de train.\r\n\r\n10:23:21:23  10:23:28:21\r\n    Si quelqu'un en a besoin,\r\nautant l'offrir \u00e0 un co\u00fbt modique.\r\n\r\n10:23:29:02  10:23:32:13\r\n     C'est la volont\u00e9 qu'on a.\r\n\r\n10:23:35:03  10:23:38:20\r\n   -Impossible d\u2019\u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\r\ndevant les portes d\u2019embarquement\r\n\r\n10:23:39:01  10:23:43:16\r\n          avec mon taxi\r\n    et ses 15 m\u00e8tres de long.\r\n\r\n10:23:43:21  10:23:47:21\r\n      -Voil\u00e0, l'arr\u00eat de bus\r\n       derri\u00e8re l'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:23:48:02  10:23:50:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:23:50:20  10:23:54:04\r\n      Il faudra donc encore\r\n        attendre un bus.\r\n\r\n10:23:54:09  10:24:00:20\r\n Un dernier \u00e9loge de la lenteur\r\n  avant de prendre mon envol.\r\n\r\n10:24:07:01  10:24:09:22\r\n      -La semaine prochaine,\r\n     nous irons faire un tour\r\n\r\n10:24:10:03  10:24:14:05\r\n   dans le monde du financement\r\n  participatif, lecrowdfunding.\r\n\r\n10:24:14:10  10:24:17:09\r\n       En clair, c\u2019est faire\r\n        financer un projet\r\n\r\n10:24:17:13  10:24:21:08\r\n  par des petits dons, \u00e0 travers\r\n     une plateforme internet.\r\n\r\n10:24:21:12  10:24:23:20\r\nLes petits ruisseaux peuvent parfois,\r\n\r\n10:24:24:01  10:24:27:07\r\n        mais pas toujours,\r\n    faire des grandes rivi\u00e8res.\r\n\r\n10:24:27:11  10:24:30:14\r\n     Et puis, c\u00f4t\u00e9 nourriture,\r\n     nous partirons en Italie\r\n\r\n10:24:30:19  10:24:33:04\r\n          sur les traces\r\n      du vinaigre balsamique.\r\n\r\n10:24:33:09  10:24:37:18\r\nUn produit r\u00e9pandu sur nos tables,\r\n  dans une version industrielle.\r\n\r\n10:24:37:23  10:24:40:16\r\n       Le v\u00e9ritable vinaigre\r\n       balsamique de Mod\u00e8ne\r\n\r\n10:24:40:21  10:24:43:09\r\n          est rare, cher\r\n       et long \u00e0 fabriquer.\r\n\r\n10:24:43:13  10:24:46:03\r\n      L\u2019histoire d\u2019un produit\r\n       qui a d\u00fb se modifier\r\n\r\n10:24:46:08  10:24:50:22\r\npour r\u00e9pondre \u00e0 la demande mondiale,\r\n  vous verrez cela mardi prochain.\r\n\r\n10:24:51:03  10:24:53:10\r\nN\u2019oubliez pas d\u2019aller faire un tour\r\n\r\n10:24:53:14  10:24:54:22\r\n     sur notre site Internet,\r\n\r\n10:24:55:03  10:24:56:09\r\n            et bel \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:01:19  10:25:06:17\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-04T00:49:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606521199", "title": "3. BDL 5.07.2016 fermes verticales", "excerpt": "Le site internet WeTruck propose de mettre entre relation des transporteurs routiers et des voyageurs pour une travers\u00e9e de la France en camion. Apr\u00e8s le covoiturage, le cocamionnage permet aux particuliers de circuler \u00e0 moindre frais."}, {"internalArchiveId": "AA1606526569", "durationSec": 1680, "title": "TV5M New York : fermes verticales -  Co-camionage Et\u00e9 2/9", "excerpt": "A bon entendeur fait le point sur les tendances actuelles en mati\u00e8re de consommation. Les fermes verticales urbaines permettent la culture des l\u00e9gumes hors sol sur un nombre de m\u00e8tres carr\u00e9s restreints. A New York et dans le New Jersey, les entreprises Veticulture et Aerofarms cultivent des plantes gr\u00e2ce \u00e0 l'aquaponie et l'a\u00e9roponie. Dans d'immenses halles, les v\u00e9g\u00e9taux poussent sans terre sous des lampes et gr\u00e2ce \u00e0 tr\u00e8s peu d'eau.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1607528212", "title": "ETE 16:Co-camionnage", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "COMMENGE, Johanna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FARGUES, Christian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["CAMION", "COVOITURAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1607528214", "title": "ETE 16:NEW YORK fermes verticales", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUMESNIL, Renaud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CULTURE HORS SOL"], "sequenceIds": ["1537147", "1537150"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1608537196", "summary": "Brooklyn, int ferme verticale : Peter Spartos, Verticulture, et employ\u00e9s travaillant \u00e0 culture de basilic. Itw de Peter Spartos. Culture de basilic \u00e0 la verticale sur des \u00e9tag\u00e8res.\nSc\u00e8nes de rues. Itw de Henry Gordon Smith, Blue Planet Consulting. Plantes poussant dans fermes verticales.\nItw de Dickson Despommier, professeur Columbia University.\nImmense hall : \u00e9tag\u00e8res vides en attendant ferme a\u00e9roponique.", "id": "1537147"}, {"internalArchiveId": "AA1608537199", "summary": "New Jersey, Aerofarms : employ\u00e9 dispersant graines sur un drap. Itw de Marc Oshima, fondateur Aerofarms. Cultures de plantes en fermes verticales. Immenses \u00e9tag\u00e8res contenant bacs de plantes. Itw de David Rosenberg, pdg Aerofarms.", "id": "1537150"}, {"internalArchiveId": "AA1608537201", "summary": "Plateau : itw de Francis Egger, membre de la direction de l'Union suisse des paysans.", "id": "1537152"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1655997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025599", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78558153-4E00-4A5C-A555-031C687EB9E0", "internalArchiveId": "78558153-4E00-4A5C-A555-031C687EB9E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Jean-Pierre Chev\u00e8nement rend hommage \u00e0 Michel Rocard", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Chev\u00e8nement, ancien ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense\r\nTout l'opposait alors \u00e0 Michel Rocard, mais il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la deuxi\u00e8me gauche. Jean-Pierre Chev\u00e8nement rend hommage \u00e0 l'ancien premier ministre fran\u00e7ais, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. Son interview.\r\n\r\n* * Jean-Pierre Chev\u00e8nement rend hommage \u00e0 Michel Rocard Un hommage \u00e0 l'ancien premier ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. Hommage de son ministre de la D\u00e9fense de l'\u00e9poque connu pour son franc-parler, Jean-Pierre Chev\u00e8nement. \r\nPlus discret sur les ondes fran\u00e7aises depuis qu'il a quitt\u00e9 la sc\u00e8ne politique \u00e9lective apr\u00e8s 40 ans de mandats, le Belfortain a accept\u00e9 de s'exprimer \u00e0 la RTS, lui qui reste un t\u00e9moin de premier plan de l'histoire de la gauche en France pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des ma\u00eetres d'ouvre de la refondation \u00e0 l'\u00e9poque du parti socialiste. \r\nTout l'opposait alors \u00e0 Michel Rocard, mais il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de la deuxi\u00e8me gauche. \r\nJean-Pierre Chev\u00e8nement.    \r\n  MAG 2'15\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein.", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jean-Pierre Chev\u00e8nement rend hommage \u00e0 Michel Rocard / JDM_2016-07-04T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Tout l\u2019opposait alors \u00e0 Michel Rocard, mais il salue aujourd\u2019hui la m\u00e9moire du partisan de la deuxi\u00e8me gauche. Jean-Pierre Chev\u00e8nement rend hommage \u00e0 l\u2019ancien premier ministre fran\u00e7ais, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85 ans. Son interview."], "variantIds": ["ece-7833985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T23:13:04Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt d'ores hommage donc \u00e0 l'ancien 1er ministre fran\u00e7ais Michel Rocard, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 samedi \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans, hommage de son ministre de la d\u00e9fense de l'\u00e9poque connu pourcent franc- parler, c'est Jean-Pierre Chev\u00e8nement, bien s\u00fbr, plus discret sur les ondes fran\u00e7aises depuis qu'il a quitt\u00e9 la sc\u00e8ne politique apr\u00e8s 40 ans de mandats le belfortain a accept\u00e9 de s'exprimer \u00e0 la RTS, lui qui reste un t\u00e9moin de 1er plan de l'histoire de la gauche en France pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des ma\u00eetres devront de la refondation \u00e0 l'\u00e9poque du Parti socialiste, tout l'opposait alors \u00e0 Michel Rocard, mais il salue aujourd'hui la m\u00e9moire du partisan de ce qu'on appelle la 2\u00e8me gauche Jean-Pierre Chev\u00e8nement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [85%] :\r\nVous savez, \u00e7a nous emp\u00eache pas de rendre hommage \u00e0 Michel Rocard, qui \u00e9tait un homme de conviction, un homme sinc\u00e8re, qui avait sens tr\u00e8s aigu de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et du service, si nous itin\u00e9raires \u00e9tait d'ailleurs au d\u00e9part assez \u00e0 ses voisins car l'anticolonialisme nous r\u00e9unissait \u00e0 ce d\u00e9tail pr\u00e8s que lui- m\u00eame \u00e9tant plus \u00e2g\u00e9s avaient cr\u00e9\u00e9 le PSU et que moi- m\u00eame j'ai cr\u00e9\u00e9 le CRS, ce qui a permis \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand de devenir le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste en 1971 mais j'ai cherch\u00e9 \u00e0 rapprocher Mitterrand et Rocard en organisant m\u00eame des venez chez un ami qui avait \u00e9t\u00e9 ambassadeur en Suisse par la suite, Georges \u00e9gal bon que j'organisais avec Georges des d\u00e9jeuners destin\u00e9 \u00e0 favoriser l'entr\u00e9e de Michel Rocard au Parti socialiste, c'est ensuite qu'il accomplit une opposition entre 2 cultures, dont nos relations sont reste un peu prisonni\u00e8re, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 qu'elles demeurent cordiales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [95%] :\r\nEst -ce que c'est un peu cette cette pluralit\u00e9 aussi des id\u00e9es \u00e0 gauche qui fait peut-\u00eatre la sp\u00e9cificit\u00e9 ou la force de la gauche en France. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [90%] :\r\nAh ben \u00e7a faisait la sortie de la gauche dans les ann\u00e9es 70 qui \u00e9tait en pleine p\u00e9riode de reconstruction apr\u00e8s les d\u00e9sastres du Parti socialiste, sous la IVe R\u00e9publique, disons qu'il fallait refaire la gauche mais je pensais qu'il fallait le \u00e0 reconstruire sur la base de l'union de la gauche par le Parti communiste \u00e9tait la force dominante au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 c'\u00e9tait pas l'avis de Michel Rocard, mais pour le reste, c'est un homme qui a eu beaucoup d'imagination, qui a pris beaucoup de mesures qui se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es positives dont les id\u00e9es, l'ont incontestablement emport\u00e9 au sein du Parti socialiste, disons qu'ils sont tous pouvoir aujourd'hui, on peut dire que les id\u00e9es de Michel Rocard, ont pris le pouvoir, m\u00eame au temps de Fran\u00e7ois Mitterrand, sans que ce soit, Michel Rocard, qui viennent au pouvoir et la suite avec Lionel Jospin puis Fran\u00e7ois Hollande est rest\u00e9 quand m\u00eame dans ce sillage, donc il y a marqu\u00e9 profond\u00e9ment l'\u00e9volution du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'interview de Jean-Pierre Chev\u00e8nement par Ga\u00ebl Klein \u00e0 7 heures 18 on va parler politique suisse, les candidats \u00e0 l'ex\u00e9cutif, qui se font toujours plus rares dans les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CAEB9E0-FB42-4BBA-8ECD-0B9F5D722F77", "internalArchiveId": "9CAEB9E0-FB42-4BBA-8ECD-0B9F5D722F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: un produit culturel devenu dominant", "publicationDate": "2016-07-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extraits de s\u00e9ries TV;Iris Brey,professeure d'Universit\u00e9 \u00e0 Paris;Gianni Haver, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'image;Pierre Langlais, sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les d\u00eeners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: un produit culturel devenu dominant Nouveau rendez-vous matinal; Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. \r\nV\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, dans les d\u00eeners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\nLa r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons. Premier \u00e9pisode sign\u00e9 Sophie Iselin et r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Davoine.\r\n  MAG 5'01\r\nEt ces luttes sont \u00e0 d\u00e9couvrir tous les matins pendant 2 semaines dans la R\u00e9volution des s\u00e9ries. Demain \u00e0 la m\u00eame heure, Sophie Iselin vous emm\u00e8ne dans l'univers Noir de Broen (prononcer Br\u00f4ne). S\u00e9rie scandinave o\u00f9 le f\u00e9minisme est un combat, men\u00e9 chaque semaine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n((Papier\r\nMIX de r\u00e9pliques cultes.... (sex in the city, Girls, Broen....)\r\nTHE  REV WILL NOT BE TELEVISED\r\nLa s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, \r\nUn produit culturel devenu dominant, viral et massivement partag\u00e9 sur la toile.. \r\nDes Etats-Unis, au Moyen-Orient, les s\u00e9ries atteignent des records d'audience. Des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spactateurs sont concern\u00e9s. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui influence les mentalit\u00e9s. Iris Brey,Professeure d'Universit\u00e9 \u00e0 Paris, \r\n52 sec\r\nDes histoires dont les h\u00e9ros s'installent \u00e9pisode par \u00e9pisode dans notre vie, et suscitent chez nous un puissant sentiment d'identification.\r\nDes histoires qui, loin des mobilisations de rue, sont des vecteurs de luttes qui s'invitent dans nos salons. Une position privil\u00e9gi\u00e9e qui implique aussi une certaine forme de consensus\r\nGianni Haver, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'image, \r\n58 sec\r\nUne id\u00e9ologie dominante pourtant largement remise en question sur le petit \u00e9cran\r\nCar si le combat n'est pas men\u00e9 de fa\u00e7on frontale... c'est entre les lignes que les messages se glissent ... Pierre Langlais, sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9\r\n1 min 15\r\nDu f\u00e9minisme \u00e0 l'anticapitalisme, les luttes men\u00e9es aujourd'hui sur le petit \u00e9cran se d\u00e9roulent sur plusieurs saisons. Des saisons habit\u00e9es par les nouveaux h\u00e9ros de notre temps, les personnages de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 qui luttent poing lev\u00e9 pour des causes plus m\u00e9diatis\u00e9es que jamais.))", "durationSec": 360, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7833984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: un produit culturel devenu dominant / JDM_2016-07-04T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 04.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les d\u00eeners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7833984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:02:03Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, dans les d\u00eeners sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse et \u00e7a n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame des messages militant et messages qui touchent le public en plein coeur, la r\u00e9volution des s\u00e9ries quand la lutte s'invite dans nos salons 1er \u00e9pisode sign\u00e9 Sophie Iselin r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre Davoine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [68%] :\r\nDemandez beaucoup qui s'envolent, donc il faut qu'il travaille, Olivia pour Vanessa, quoi, c'est pass\u00e9, c'est un cambriolage ou quoi pour durer, les voisins, enfin je crois qu'ils sont morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [69%] :\r\n\u00e9loignez vos elle est explosif, les incidents qui ne porte peut-\u00eatre pas mon nom et Monsanto dans des bennes \u00e0 froid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [93%] :\r\nS\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 un produit culturel devenu dominant viral et massivement partag\u00e9 sur la toile des \u00c9tats-Unis au Moyen-Orient, les s\u00e9ries atteignent des records d'audience, des dizaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs sont concern\u00e9s, de quoi influencer les mentalit\u00e9s iris Brey professeur d'universit\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:18) [86%] :\r\nLe fait qu'on puisse regarder les s\u00e9ries chez soi seul ou \u00e0 plusieurs, et que surtout ce soir un sujet de discussion, c'est-\u00e0-dire qu'on va dans un restaurant, aujourd'hui tout le monde parle de s\u00e9ries au travail, on parle de s\u00e9ries, donc \u00e7a devient en fait l'objet culturel dont on ne parle plus avec son entourage et tout ce qui est vecteurs de discussion Pernelle, changement, le changement et peut vraiment arriver gr\u00e2ce aussi que contrairement \u00e0 un film qui va \u00eatre trait\u00e9 qui a eu lieu une poign\u00e9e de personnes, c'est le public qui s'empare de la s\u00e9rie, et c'est le public qui fait qu'elle r\u00e9sonne autant passer \u00e0 travers les s\u00e9ries ce que, y avoir une lutte durable qui peut avoir un impact et je pense que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration parce que plus on ne devant son \u00e9cran et qui passe aussi beaucoup de temps \u00e0 pirater \u00e0 trouver, \u00e0 mon avis dans la s\u00e9rie, un message qu'elle arrive pas \u00e0 trouver dans les livres ou au cin\u00e9ma, je pense que il se passe des choses dans les s\u00e9ries Barailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [97%] :\r\nC'est aussi un renouveau pour nos voisins europ\u00e9ens pour le monde entier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [93%] :\r\nDes histoires dont l'H\u00e9rault s'installent \u00e9pisode par \u00e9pisode et suscitent chez le public un puissant sentiment d'identification des histoires qui, loin des mobilisations de rue sont des vecteurs de luttes qui s'invite directement dans les salons de nos contemporains une position privil\u00e9gi\u00e9e qui implique aussi une certaine forme de consensus Gianni, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de l'image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [82%] :\r\nTout produit de c'est culturel extr\u00eamement ambigu c'est-\u00e0-dire il a pas un message, il y en a plein, au fond, dans la restitution de tous ceux qu'il a dans la soci\u00e9t\u00e9 BA des discours contradictoires \u00e0 chaque spectateur spectatrice d'aller chercher peut-\u00eatre ce qu'il y a un avis de voir ce qu'il a envie de de comprend disons pour qu'un discours militants, on se retrouve dans un produit comme s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9visuelle, il faut qu'il soit d\u00e9j\u00e0 largement accept\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 et donc d'une certaine mani\u00e8re int\u00e9gr\u00e9e pas comme discours compl\u00e8tement dominant mais comme discours dont il faut rendre compte, ils ont un discours militant qui remettrait compl\u00e8tement en question la base m\u00eame de la base m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 qui produit ces s\u00e9ries et inimaginables, ou alors il serait produit dans une cave par par groupuscule militant d'un monde nous avons certains de s\u00e9ries qui vont flatter nos sentiments d'envie de changement d'ouverture, mais globalement, nous sommes quand m\u00eame face \u00e0 une production d'du r\u00e9gime dominante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [95%] :\r\nD'une id\u00e9ologie dominante pourtant largement remise en question sur le petit \u00e9cran, car si le combat n'est pas men\u00e9 de fa\u00e7on frontale, c'est entre les lignes que les messages se glissent Pierre Langlais, sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [90%] :\r\nLes s\u00e9ries sont rarement des Oeuvres \u00e0 proprement parler politiques leur sous- texte plut\u00f4t va v\u00e9hiculer quelque chose mais on est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et, \u00e0 l'exception de quelques cha\u00eenes extr\u00eamement confidentiel, il faut se souvenir que ce sont aussi des produits commerciaux et que, \u00e9videmment, si vous faites une oeuvre qui va \u00eatre trop politis\u00e9, vous avez un risque, c'est de faire fuir une partie du public qui n'est pas d'accord avec vos convictions donc id\u00e9alement Toulon joue pour la s\u00e9rie, qui \u00eates un format artistique qui s'invite dans le quotidien du t\u00e9l\u00e9spectateur, c'est-\u00e0-dire qui va doucement imprimer ses opinions, sa vision du monde dans votre r\u00e9tine la force d'une s\u00e9rie en tout cas, \u00e0 mon avis, c'est de pouvoir lentement et progressivement vous convaincre que ces personnages qui ne sont peut-\u00eatre pas comme vous, qui ne va peut-\u00eatre pas le monde comme vous sont des gens captivant, sont des gens qu'on peut aimer, admirer et du coup en ce sens, vous faire \u00e9voluer dans vos opinions et je pense qu'il y a beaucoup de s\u00e9ries aujourd'hui qui, plus ou moins subtilement les meilleurs \u00e9tant celle qui \u00e9videmment le fond subtilement vont faire \u00e9voluer l'image de combat qui sont des loups combat et la s\u00e9rie est un long combat en soi puisqu'elle se d\u00e9veloppe sur le temps, mais \u00e9videmment que la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 aujourd'hui avec la place qu'elle occupe dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans le quotidien des gens, a un impact. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:09) [95%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [94%] :\r\nDu f\u00e9minisme \u00e0 l'anticapitalisme les luttes men\u00e9es aujourd'hui sur le petit \u00e9cran se d\u00e9roulent sur plusieurs saisons des saisons dans lesquels \u00e9voluent les nouveaux h\u00e9ros de notre temps, des personnages de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 qui luttent, poing lev\u00e9 pour des causes plus m\u00e9diatis\u00e9es que jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [94%] :\r\nEt ces luttes ces luttes sont \u00e0 d\u00e9couvrir tous les matins pendant 2 semaines dans la R\u00e9volution des s\u00e9ries demain \u00e0 la m\u00eame heure, Sophie Iselin nous emm\u00e8nera dans l'univers Noir de Browne, hein, c'est une s\u00e9rie scandinave o\u00f9 le f\u00e9minisme est un combat men\u00e9 chaque semaine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-04T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}