{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1500&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1525&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1475&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-A8593F12-F327-4128-B77C-97D68935C18F", "internalArchiveId": "A8593F12-F327-4128-B77C-97D68935C18F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : cheffe \u00e9conomiste pour \"Gutai Genent securities\";Paolo Bernasconi, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin;FRANCE INFO;Marc Ona, coordinateur du groupe \"Tournons la page\";Jean Rosset, conservateur cantonal des for\u00eats vaudoises\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D4/ G20 EN CHINE PI)  La Chine s'appr\u00eate \u00e0 occuper la devant de la sc\u00e8ne lors du G20 organis\u00e9 \u00e0 Hangzhou (rangue djo), pr\u00e8s de Shanghai. La Chine, qui pr\u00e9side cette ann\u00e9e le sommet du G20, veut donner un plus grand r\u00f4le aux pays \u00e9mergeants. P\u00e9kin esp\u00e8re aussi insuffler de nouvelles approches pour soutenir la croissance mondiale. \r\nEt un concept fait son apparition pour la premi\u00e8re fois dans l'agenda du G20: \u00ab la finance verte \u00bb. \r\nExplications, Rapha\u00ebl Grand...\r\n ...l'initiative des Verts, en votation en Suisse le 25 septembre prochain.\r\n(05/VD PROCES CLAUDE D PA (REPRISE 22H30)) Dans l'actualit\u00e9 aussi... Le verdict attendu cet apr\u00e8s midi dans le proc\u00e8s en appel de Claude D..\r\n... Et cette phrase l\u00e2ch\u00e9e hier \u00e0 l'audience par le meurtrier de Marie...  \u00ab\u00a0Si on m'en laisse la possibilit\u00e9, je peux m'en sortir\u00a0\u00bb...  Il conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance... Peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nale suisse... soit la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie... \r\nEt contrairement \u00e0 son premier proc\u00e8s, c'est un Claude D. calme et coop\u00e9ratif qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les juges... \r\nMichael Peuker...\r\n  1'03\r\n(14/MULTI MPC FIFA ITV BERNASCONI) Franz Beckenbauer inculp\u00e9 par la justice suisse... \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre ancien footballer allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du Monde 2006 \u00e0 l'Allemagne... sur laquelle le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate... \r\nFranz Beckenbauer est soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale, d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance. \r\nL'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier... Elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions. \r\nSelon l'ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de connaitre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n 37''\r\nDes propos recueillis par Etienne Kocher...\r\n(.24/KARIMOV QUASI MORT) Le pr\u00e9sident ouzbek, Islam Karimov est \u00e0 l'article de la mort... \r\n Le gouvernement ouzbek annonce officiellement ce matin que son pr\u00e9sident est dans un \u00e9tat critique. Son \u00e9tat de sant\u00e9 s'est d\u00e9grad\u00e9 apr\u00e8s une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, C\u00e9line Tzaud...\r\nOn sait depuis dimanche que l'homme fort de cette ex r\u00e9publique sovi\u00e9tique d'Asie centrale est au plus mal..certains de l'affirmer d\u00e9j\u00e0 mort. Le gouvernement avait annonc\u00e9 son hospitalisation, sans donner de d\u00e9tail. C'est sa fille cadette Lola qui avait pr\u00e9cis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux que son p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale.. \r\n\u00c2g\u00e9 de 78 ans, Islam Karimov dirige d'une main de fer le pays depuis 1989. Il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier sur le score sovi\u00e9tique de 90% des voix.\r\nLa grande question maintenant c'est : \u00ab QUI pour lui succ\u00e9der ? \u00bb.le pays n'ayant connu aucun autre dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 91. \r\n***Qui... et bien cela ne devrait pas \u00eatre sa fille a\u00een\u00e9e, qui est bien connue en Suisse....\r\nGulnara Karimova, ancienne ambassadrice ouzb\u00e8ke aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais qui a surtout d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour ses d\u00e9boires avec la justice suisse. En 2013, le Minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration ouvre une enqu\u00eate contre elle et son entourage pour blanchiment d'argent. Elle est accus\u00e9e d'avoir us\u00e9 de son pouvoir pour extorquer des centaines de millions \u00e0 des entreprises d\u00e9sireuses de s'implanter sur le march\u00e9 ouzbek. Sur requ\u00eate des Etats-Unis, Berne saisi pr\u00e8s de 800 de millions de francs sur des comptes en Suisse. Depuis ces d\u00e9boires avec la justice, celle qui aimait les soir\u00e9es jet set, n'est plus apparue en public.\r\n(25/GABON ITV TEMOIGNAGE) Au Gabon, les \u00e9meutes se poursuivent \u00e0 Libreville et dans d'autres villes du pays selon l'opposition. \r\nDepuis l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d'Ali Bongo, des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre les partisans de son adversaire, Jean Ping, et les forces de l'ordre. \r\nBilan: 3 morts... un millier de personne arr\u00eat\u00e9es. \r\nParis, Washington et les Nations Unies appellent au calme.\r\nPour Marc Ona, coordinateur du groupe \"Tournons la page\" qui pr\u00f4ne l'alternance en Afrique; le Gabon a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 organiser des \u00e9lections transparentes.\r\n Propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France...\r\n(09/ITA RIFIFI A ROME MAIRE 5-STELLE PA (REPRISE 5h30)) En Italie, Virginia Raggi, la nouvelle maire de Rome affronte sa premi\u00e8re crise politique, deux mois et demi seulement apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale. \r\nEn 24 heures; cinq dirigeants municipaux ont remis leur d\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9lue du Mouvement cinq \u00e9toiles.\r\nExplications \u00e0 Rome... Eric Joszeph...\r\n  55''\r\n(19/TENNIS US OPEN match des vaudois) A l'US Open de  tennis, \u00e7a passe pour Stan Wawrinka...qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me toir...\r\nMais \u00e7a casse pour Tim\u00e9a Bascinsky battue au terme d'un match \u00e0 suspense... face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko... R\u00e9cit de la nuit... Bernardin All\u00e9mann.  \r\nAu 3\u00e8me tour, Stan Wawrinka affrontera Daniel Evans... \r\n(((Le britannique qui a \u00e9limin\u00e9 cette nuit Alexander Zverev... \r\nLe vaudois n'a encore jamais affront\u00e9 le jour de Birmingham... class\u00e9 64e \u00e0 l'ATP... )))\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(22/CHAMPIGNON FRENES ITV ROSSET) Un champignon qui s'attaque aux fr\u00eanes oblige les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 prendre des mesures radicales. Dans le nord du pays, des for\u00eats enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 interdites d'acc\u00e8s aux promeneurs. En Suisse aussi, la maladie touche tout le territoire et oblige aussi les services forestiers \u00e0 pr\u00e9venir des chutes de branches contamin\u00e9es par la maladie. Jean Rosset, conservateur cantonal des for\u00eats vaudoises r\u00e9pond \u00e0 Simon Corthay...\r\n  47''", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-02T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7967996", "ece-7967979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:18:10Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAuteur sur la 1\u00e8re \u00e0 7 journ\u00e9es de Blandine L\u00e9vite la Chine plus grand pollueur du monde r\u00eave d'une \u00e9conomie verte, c'est le moteur de la croissance mondiale accueille le G20 ce week- end \u00e0 l'agenda pour la 1\u00e8re fois la finance verte, explications de notre correspondant en Chine : verdict attendu aujourd'hui dans le proc\u00e8s en appel de ClaudeD. : les juges se d\u00e9cident sur la peine prononc\u00e9e contre le meurtrier de Marie ils diront s'ils remettent en cause l'internement \u00e0 vie et ClaudeD. qui s'est avait appliqu\u00e9 a montr\u00e9 hier qu'il peut changer peut-\u00eatre la fin d'un r\u00e8gne dans ce pays d'Asie centrale, le pr\u00e9sident ouzbek se meurt, lui qui est au pouvoir depuis un autre temps, une \u00e9poque qui semble r\u00e9volue depuis 1989 la Chine s'appr\u00eate \u00e0 occuper le devant de la sc\u00e8ne lors du G20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [93%] :\r\nHarangue Joe aupr\u00e8s de Shanghai, la Chine, qui pr\u00e9side cette ann\u00e9e le sommet du G20, qui veut donner un plus grand r\u00f4le aux pays \u00e9mergents, P\u00e9kin esp\u00e8re aussi insuffler de nouvelles approches pour soutenir la croissance mondiale et un concept fait son apparition pour la 1\u00e8re fois dans l'agenda du G20 la finance verte Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [87%] :\r\nDevant le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des chefs d'\u00c9tat du G 20 la Chine ne manquera pas de r\u00e9affirmer son r\u00f4le central de moteur de la croissance mondiale, mais son moteur souffle la croissance chinoise elle- aussi ralenti Lyne, chef \u00e9conomiste chez Goutta et d'une ins\u00e9curit\u00e9 vise l'une des plus importantes banques d'investissement chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [94%] :\r\nGauthier social, la Chine a une r\u00e9elle volont\u00e9 de jouer un plus grand r\u00f4le sur la sc\u00e8ne internationale, je pense qu'il faut introduire de nouvelles m\u00e9thodes de croissance changer l'ancienne mani\u00e8re de voir les investissements et se tourner vers les nouvelles technologies c'est le r\u00e9el moteur de la croissance au total tant rire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [94%] :\r\nPour soutenir une croissance \u00e0 2 chiffres, P\u00e9kin a longtemps mis\u00e9 sur les exportations et les investissements dans les infrastructures, aujourd'hui la Chine le sait bien, il faut changer, il faut innover et un nouveau concept a fait son apparition cette ann\u00e9e dans l'agenda du G20 te la finance verte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nLa Chine durant ces 30 ann\u00e9es de d\u00e9veloppement effr\u00e9n\u00e9 a rencontr\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res probl\u00e8mes environnementaux, c'est pourquoi le d\u00e9veloppement futur de la Chine doit se baser sur une croissance sans pollution, la qualit\u00e9 est devenue plus importante que la vitesse et la quantit\u00e9 que bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [91%] :\r\nLa Chine, le plus grand pollueur du monde r\u00eave d'une \u00e9conomie verte au moment o\u00f9 la pollution devient une question politique et menacent sa stabilit\u00e9 sociale c'est peut-\u00eatre au final l'empire du Milieu qui rendra ce mode de d\u00e9veloppement profitable, la question devrait interpeller les Suisses qui voteront prochainement sur une initiative verte sensiblement similaire, grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nL'initiative des Verts en votation en Suisse le 25 septembre prochain dans l'actualit\u00e9 aussi le verdict attendu cet apr\u00e8s- midi dans le proc\u00e8s en appel de ClaudeD. cette phrase l\u00e2ch\u00e9e hier \u00e0 l'audience par le meurtrier de Marie, si on m'en laisse la possibilit\u00e9, je peux m'en sortir, il conteste la peine inflig\u00e9e en premi\u00e8re instance, peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal suisse, la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie et contrairement \u00e0 son 1er proc\u00e8s hier, c'est un ClaudeD. calme et coop\u00e9ratif qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant les juges, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [90%] :\r\nPhysiquement, l'homme a chang\u00e9 la carrure et plus imposante, le cr\u00e2ne autrefois et garni d'une chevelure brune, il semble plus serein, aucune esclandre interrog\u00e9 au d\u00e9but d'audience, le tueur de Marie a tenu \u00e0 revenir de mani\u00e8re confuse sur certains \u00e9l\u00e9ments du dossier prouvant, selon lui, la non- pr\u00e9m\u00e9ditation de son acte, il r\u00e9fute toute planification une strat\u00e9gie en phase avec celle de ses avocats, qui plaide le meurtre acte impulsif, non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, en lieu et place de l'assassinat, une diff\u00e9rence susceptible d'att\u00e9nuer la peine inflig\u00e9e, la d\u00e9fense a \u00e9galement largement remise en question, les 2 expertises psychiatriques Roche bloc le 1er rapport en invoquant le manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 du 1er expert tout en soulignant les r\u00e9serves de la seconde expertise quant \u00e0 la notion d'un Curabilis de ClaudeD. car c'est l\u00e0 le point central du dossier, il faut en effet au moins 2 expertises concluant \u00e0 l'inaccessibilit\u00e9 un traitement pour pouvoir prononcer la peine maximale, la cour rendra son verdict cet apr\u00e8s- midi, quel qu'il soit, l'affaire devrait au final \u00eatre port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [94%] :\r\nFranz Beckenbauer, inculp\u00e9 par la justice suisse, le c\u00e9l\u00e8bre ancien footballeur allemand est mise en cause dans une enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du monde 2006 \u00e0 l'Allemagne, sur laquelle le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration enqu\u00eate Franz Beckenbauer et donc soup\u00e7onn\u00e9 de gestion d\u00e9loyale d'escroquerie, de blanchiment d'argent et d'abus de confiance, l'enqu\u00eate a d\u00e9but\u00e9 en novembre dernier, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier suite \u00e0 plusieurs perquisitions, selon l'ancien pr\u00e9curseur, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin Paolo Bernasconi, il faudra toutefois attendre longtemps avant de conna\u00eetre les cons\u00e9quences de cette proc\u00e9dure. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:34) [81%] :\r\nNous nous trouvons confront\u00e9s avec une proc\u00e9dure tr\u00e8s complexe qui va durer longtemps, le minist\u00e8re de la conf\u00e9d\u00e9ration travaillent depuis longtemps aussi cette enqu\u00eate pour pour commencer \u00e0 pour cons\u00e9quence g\u00e9n\u00e9ralement des perquisitions aupr\u00e8s de bureaux de fiduciaires de banques de saisies d'avoir patrimoniaux d'origine de Philippe et parfois de tout interrogatoire de personnes comme inculp\u00e9 est oratoire de t\u00e9moins, \u00e7a peut durer des ann\u00e9es et si \u00e7a va d\u00e9boucher avec un acte d'accusation, un proc\u00e8s et peut-\u00eatre condamnation rapidement, h\u00e9 bien \u00e7a, on sera dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [92%] :\r\nPaolo Bernasconi r\u00e9pondait \u00e0 \u00c9tienne Kocher le pr\u00e9sident ouzbek, Islam Karimov, \u00e9tait \u00e0 l'article de la mort, le gouvernement ouzbek annonce officiellement ce matin que son pr\u00e9sident \u00e9tonnant z'un \u00e9tat critique, son \u00e9tat de sant\u00e9 s'est d\u00e9grad\u00e9 apr\u00e8s une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [95%] :\r\nFort de cette ex- r\u00e9publique sovi\u00e9tique d'Asie centrale est au plus mal, certains l'affirment d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 mort, le gouvernement a annonc\u00e9 dimanche son hospitalisation, mais sans donner de taille, c'est sa fille cadette, Lola, qui a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux que son p\u00e8re avait en effet \u00e9t\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, \u00e2g\u00e9 de 78 ans, Islam Karimov dirige d'une main de fer le pays depuis 1989 il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier, sur le score sovi\u00e9tique de 90 pourcent des des voix alors la grande question maintenant, c'est qui pour lui succ\u00e9der, le pays n'ayant connu aucun n'autre dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1921. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [90%] :\r\nEt cela ne devrait pas \u00eatre sa fille a\u00een\u00e9e, qui est bien connu en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [95%] :\r\nC\u00e9line Gulnara Karimova ancienne ambassadrice ouzb\u00e8ke aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, mais qui a surtout en a fait d\u00e9fray\u00e9 la chronique ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour ses d\u00e9boires avec la justice suisse en 2014, le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration, ouvre une enqu\u00eate contre elle pour blanchiment d'argent, elle est accus\u00e9e d'avoir us\u00e9 de son pouvoir pour extorquer des centaines de millions \u00e0 des entreprises qui voulaient s'implanter sur le march\u00e9 ouzbek sur requ\u00eate des \u00c9tats-Unis Berne saisi au total pr\u00e8s de 800 millions de francs sur des comptes en Suisse depuis ses d\u00e9boires avec la justice, celle qui aimait les soir\u00e9es jet- set n'est plus apparu en public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [95%] :\r\nC\u00e9line merci au Gabon, les \u00e9meutes se poursuivent \u00e0 Libreville et dans d'autres villes du pays, selon l'opposition depuis l'annonce de la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d'Ali Bongo Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 entre partisans de son adversaire, Jean Ping et les forces de l'ordre, bilan 3 morts, un millier de personnes arr\u00eat\u00e9es, Paris, Washington, les Nations Unies appellent au calme pour Marc Ona, coordinateur du groupe, tournons la page qui pr\u00f4ne l'alternance en Afrique le Gabon a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 organiser des \u00e9lections transparentes. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:06) [87%] :\r\nPourquoi, d'abord on n'arrive pas \u00e0 faire des \u00e9lections transparentes parce que nous avons une famille qui est au pouvoir, qui fait semblant, il fait semblant de montrer \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, nous sommes dans une d\u00e9mocratie, or nous ne sommes pas dans une d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie, il fait semblant de montrer \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, nous avons des institutions qui fonctionnent, or nous avons un semblant d'institutions qui soutient le pouvoir, on ach\u00e8te des bonbons toutes les \u00e9lections, qu'on organise, on va, bon on les organise pas pour le d\u00e9veloppement du Gabon en eux- m\u00eames pour les Gabonais en les organise pour une communication \u00e0 l'international, en distillant \u00e0 l'international des gros mensonges sur la d\u00e9mocratie, il y a pas de d\u00e9mocratie au Gabon, c'est une dictature depuis 50 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:50) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France, en Italie, Virginia r\u00e8gle ici la nouvelle maire de Rome affronte sa premi\u00e8re crise politique 2 mois et demi seulement apr\u00e8s son \u00e9lection triomphale en 24 heures cinq dirigeants municipaux ont remis leur d\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9lue du Mouvement 5 \u00e9toiles, explications \u00e0 Rome \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:07) [93%] :\r\nC'est tout d'abord, la chef de cabinet de Virginia Raggi puis l'adjoint charg\u00e9 des finances, qui ont d\u00e9missionn\u00e9, mercredi soir, et puis dans la foul\u00e9e, ce sont les taux directeurs de la soci\u00e9t\u00e9 municipale et le tout nouveau pr\u00e9sident de l'entreprise de ramassage des d\u00e9chets qui ont eux aussi claqu\u00e9 la porte, les motifs de ces d\u00e9parts ne sont pas tous les m\u00eames, la chef de cabinet du maire, une ancienne magistrate avait notamment \u00e9t\u00e9 sous le feu des critiques pour le montant de son salaire, \u00e0 savoir pr\u00e8s de 200000 euros par an, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale les d\u00e9missionnaires ont tous fait savoir que les conditions pour travailler \u00e0 la mairie de Rome n'\u00e9taient plus r\u00e9unies en fait derri\u00e8re ces d\u00e9parts se cacherait une farouche lutte pour le pouvoir au sein du moins 5 \u00e9toiles et les 5 responsables d\u00e9missionnaires, consid\u00e9r\u00e9s comme des techniciens auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter navire plut\u00f4t que de faire les frais de cette guerre de clans \u00e0 l'int\u00e9rieur du mouvement BP Gryllos \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [91%] :\r\n\u00e0 l'US Open de tennis : \u00e7a passe pour Stan Vavrinka qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour hier mais \u00e7a casse pour Tim\u00e9a Bachinski battu au terme d'un match \u00e0 suspense face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko et au 3\u00e8me tour Stan Wawrinka affrontera Daniel Evans, le Britannique qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9limin\u00e9 cette nuit Alexander href le Vaudois n'a encore jamais affront\u00e9 le joueur de Birmingham class\u00e9 64\u00e8me, \u00e0 l'ATP, il faut bien prendre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5538B131-2241-4F70-B37C-2BE1EA5C6412", "internalArchiveId": "5538B131-2241-4F70-B37C-2BE1EA5C6412", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GenteRe\r\nLe pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov, hospitalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 la suite d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a indiqu\u00e9 une source diplomatique. Faute de successeur d\u00e9sign\u00e9, l'incertitude commence dans ce pays qui n'a connu qu'un seul dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1991.\r\n\r\n* * Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov 12h30 Ouzb\u00e9que Gent\u00e9\r\nIl dirigeait l'Ouzb\u00e9kistan d'une main de fer depuis plus d'un quart de si\u00e8cle. Islam Karimov est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale. Il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 78 ans. Il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9-\u00e9lu l'an dernier \u00e0 la t\u00eate de cette ancienne R\u00e9publique sovi\u00e9tique, devenue ind\u00e9pendante en 1991. C'est une disparition qui aura d'importantes cons\u00e9quences aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays. L'incertitude commence. R\u00e9gis est notre correspondant en Asie Centrale...", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967943", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Incertitude politique apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov / 12H30_2016-09-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident ouzbek Islam Karimov, hospitalis\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 la suite d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi, a indiqu\u00e9 une source diplomatique. Faute de successeur d\u00e9sign\u00e9, l'incertitude commence dans ce pays qui n'a connu qu'un seul dirigeant depuis son ind\u00e9pendance en 1991."], "variantIds": ["ece-7967943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T10:55:27Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIl dirigeait l'Ouzb\u00e9kistan d'une main de fer depuis plus d'un quart de si\u00e8cle, Islam Karimov est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, il \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 78 ans, il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu l'an dernier \u00e0 la t\u00eate de cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique devenue ind\u00e9pendante en 1991 c'est une disparition qui aura d'importantes cons\u00e9quences aussi bien \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays, autrement dit l'incertitude commence en Ouzb\u00e9kistan, R\u00e9gis Jentet et notre correspondant en Asie centrale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [83%] :\r\nOui, effectivement, qu'est -ce qu'il reste sur le point de retard Karimov s'il y a la question ou certains pays qui est tr\u00e8s clanique avec des grands clanisme r\u00e9gionaux le plan Samarcande, le plan de t\u00e2ches 15 le plan de la vall\u00e9e de de Ferghana et ce sont des gens, des groupes de de de l'auditeur terrain je des textes qui pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 se disputer le pouvoir, rien ne semble indiquer que la succession avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Islam Karimov, on voit 2 personnes qui pourrait la remplacer, soit le 1er ministre Monsieur Yes ou bien Monsieur Asimov, le ministre des Finances, mais voil\u00e0, c'est vraiment l'inconnu avec une population qui ne suit plus beaucoup Karimov depuis depuis pas mal d'ann\u00e9es qui rejette sa dictature font p\u00e2le et donc c'\u00e9tait il y a une vraie inconnue effectivement qui s'ouvre, nous existons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nOn revient en Suisse mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gent\u00e9, R\u00e9gis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5288D27-2EA7-42FF-945D-AA54D2D6A592", "internalArchiveId": "C5288D27-2EA7-42FF-945D-AA54D2D6A592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : Fribourg rend enfin hommage \u00e0 Jean Tinguely", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9 Progin, ami de Jean Tinguely, co-organisateur du Grand Prix en l'hommage \u00e0 Tinguely;Caroline Schuster Cordone, directrice de l'Espace Tinguely Niki-de-St-Phalle;extrait archive de Jean tinguely en 1962\r\n25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely, la ville de Fribourg organise diverses c\u00e9l\u00e9brations ce week-end pour l'artiste fribourgeois. Cette reconnaissance de l'ouvre de Tinguely par les autorit\u00e9s de son canton arrive tardivement, en raison notamment de vives tensions entre les deux parties.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:22:29-07:22:50 / * Fribourg rend enfin hommage \u00e0 Jean Tinguely  Dialogue illustr\u00e9 3'30 intro comprise DIRECT bureau FRIBOURG\r\nC'est l'un des artistes suisses les plus influents du 20\u00e8me si\u00e8cle.  25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely, Fribourg rend -enfin- hommage \u00e0 l'enfant du pays.... Un Grand Prix dans l'esprit du sculpteur aura lieu demain (samedi) dans la capitale fribourgeoise... Une centaine de v\u00e9hicules, des chars, des voitures de courses, dont la premi\u00e8re Formule 1 de Jo Siffert, sans oublier le clou du cort\u00e8ge: l'oeuvre ambulante le Safari de la Mort Moscovite qui va d\u00e9filer...  Bref, un grand hommage, Delphine Gendre, mais qui vient peut-\u00eatre un peu tard, a-t-on envie de dire?\r\nOui, car Tinguely, malgr\u00e9 son immense popularit\u00e9 d\u00e8s les ann\u00e9es 60, n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un grand soutien \u00e0 Fribourg. Alors m\u00eame qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses terres d'origines et qu'il fut un m\u00e9c\u00e8ne important pour la soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise. Son ami Ren\u00e9 Progin, qui s'est battu pour concr\u00e9tiser cette f\u00eate, se souvient des tensions entre l'artiste et les autorit\u00e9s:\r\n  40''\r\n*** Delphine Gendre, on peut parler d'un rendez-vous manqu\u00e9 entre l'artiste et les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque?\r\nOui... on peut m\u00eame dire que le malentendu a perdur\u00e9 apr\u00e8s sa mort... puisque les derni\u00e8res volont\u00e9s de l'artiste, qui voulait faire de son atelier de la Verrerie - dans la campagne fribourgeoise-  un anti- mus\u00e9e, n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, sans doute un peu \u00e0 cause de la passivit\u00e9 des politiques de l'\u00e9poque. Certains, comme Olivier Suter, auteur d'un livre consacr\u00e9 \u00e0 Jean Tinguely, diront que la reconnaissance aujourd'hui des officiels, c'est  une mani\u00e8re de r\u00e9parer l'histoire..\r\n*** Mais cet hommage, avec discours et flonflon, est-ce vraiment dans l'esprit r\u00e9volutionnaire de Jean Tinguely? \r\nC'est une question l\u00e9gitime.. Caroline Schuster Cordone, la directrice de l'Espace Tinguely Niki-de-St-Phalle pense que oui: \r\n  34''\r\nUn figure complexe donc, que celle de Jean Tinguely... qui s'est d'ailleurs toujours nourri de la confrontation avec la soci\u00e9t\u00e9... Alors qui mieux que lui, pour en parler... je vous propose d'\u00e9couter une archive, qui date de 1962: \r\n  35''\r\nLe clou de l'ann\u00e9e Tinguely2016, c'est ce samedi, dans le quartier du Bourg, \u00e0 Fribourg... Avec un cort\u00e8ge d\u00e8s 17h30, et de nombreuses performances artistiques... tout cela est gratuit...", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7984205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Fribourg rend enfin hommage \u00e0 Jean Tinguely / JDM_2016-09-02T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 02.09.2016"], "alternativeSummary": ["25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely, la ville de Fribourg organise diverses c\u00e9l\u00e9brations ce week-end pour l'artiste fribourgeois. Cette reconnaissance de l'\u0153uvre de Tinguely par les autorit\u00e9s de son canton arrive tardivement, en raison notamment de vives tensions entre les deux parties."], "variantIds": ["ece-7984205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T13:48:00Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est l'un des artistes suisses les plus influents du XXe si\u00e8cle, 25 ans apr\u00e8s la mort de Jean Tinguely Fribourg rend enfin hommage \u00e0 l'enfant du pays, un Grand Prix dans l'esprit du sculpteur aura lieu demain dans la capitale fribourgeoise une centaine de v\u00e9hicules, des chars, des voitures de courses dont la premi\u00e8re Formule 1 de son copain Jo Siffert sans oublier le clou du cort\u00e8ge l'oeuvre ambulante le Safari de la Mort Moscovite qui va d\u00e9filer Bonjour Delphine Gendre bonjour, bref un grand hommage \u00e0 Jean Tinguely, mais qui vient peut-\u00eatre un peu tard, a -t-on envie de dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOui car Tinguely malgr\u00e9 son immense popularit\u00e9 \u00e7a d\u00e8s les ann\u00e9es 60 n'a pas toujours b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 un d'un grand soutien \u00e0 Fribourg, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses Terres d'origine et qui a \u00e9t\u00e9 un m\u00e9c\u00e8ne important pour le canton, son ami Ren\u00e9 Progin Progin qui s'est battu pour concr\u00e9tiser cette f\u00eate se souvient des tensions entre l'artiste et les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [84%] :\r\n\u00e0 la mort de si fortes, Tinguely, a voulu rendre hommage \u00e0 aller aussi fort que pour \u00e7a, il y avait pr\u00e9vu de de faire une fontaine, qu'il allait offrir \u00e0 la ville afin que la m\u00e9moire si Fortress et cette fontaine a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, c'est quelque chose qui, qui a profond\u00e9ment profond\u00e9ment marqu\u00e9 qu'il a d\u00e9\u00e7u parce qu'il sait pas \u00e7a pour lui et lui seul \u00e9tait compl\u00e8tement \u00e9gal, qu'il y a eu une vous pas \u00e0 Fribourg, mais c'\u00e9tait par rapport \u00e0 \u00e0 son ami si forte, il est pas reconnu enfin, il \u00e9tait en tout cas pas reconnu \u00e0 sa juste valeur \u00e0 Fribourg, pour preuve kaki, il y a eu les 20 ans de Samos en 2011, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 l'\u00c9tat, ce qui l'\u00c9tat comptait faire la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 : rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [97%] :\r\nOui, rien du tout, Delphine, on peut vraiment parler d'un rendez- vous manqu\u00e9 entre l'artiste et les autorit\u00e9s de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [93%] :\r\nAlors, on peut m\u00eame dire Week le malentendu a perdur\u00e9 apr\u00e8s sa mort, un puisque vous vous souvenez les derni\u00e8res volont\u00e9s de l'artiste, qui voulait faire de son atelier de la Verrerie dans la campagne fribourgeoise un anti- mus\u00e9e n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sans doute aussi un peu \u00e0 cause de la passivit\u00e9 des politiques de l'\u00e9poque, alors certains bon connaisseurs de Tinguely, comme Olivier sous terre, auteur d'un livre consacr\u00e9 \u00e0 l'artiste diront que la reconnaissance aujourd'hui des officiels, c'est un peu une mani\u00e8re de r\u00e9parer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [87%] :\r\nOn peut aussi poser la question, Delphine est -ce que cet hommage avec discours et Fanfan Mageos officiel c'est vraiment dans l'esprit magnifique r\u00e9volutionnaire et anarchiste de de Jean Tinguely. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, alors c'est \u00e9videmment une question l\u00e9gitime un Caroline Schuster Cordone la, la directrice de l'Espace Tinguely, Niki de Saint Phalle \u00e0 Fribourg pense que oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [86%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un de fondamentalement contradictoire quand on se penche sur Tinguely, on d\u00e9couvre, en fait, on croit le conna\u00eetre et puis apr\u00e8s on on on lui une autre interview, il dit en fait le contraire de ce qu'il disait que c'\u00e9tait en fait volontairement, qu'il aimait bien se contredire ce qu'il a souvent lou\u00e9 la Suisse, l'arm\u00e9e suisse, il a lui- m\u00eame fait des discours tr\u00e8s solennelle, donc il a mais ce c\u00f4t\u00e9 officiel et puis en m\u00eame temps, c'\u00e9tait quelqu'un qui aimait aussi d\u00e9fier l'autorit\u00e9, donc y a aller il y a les 2 \u00e9l\u00e9ments qui seront certainement aussi pr\u00e9sents dans dans cette f\u00eate populaire, je pense que c'est quelque chose qu'il y aurait beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [94%] :\r\nDonc on veut, on le voit un une figure complexe que celle de Jean Tinguely, qui s'est d'ailleurs toujours nourri de la confrontation avec la soci\u00e9t\u00e9, alors qui mieux que lui pour, on peut parler, je vous propose d'\u00e9couter pour terminer une archive qui date de 1962. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [83%] :\r\nJe veux le conflit avec la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a me stimule pour la combattre en m\u00eame temps la m'approcher les c'est une chose tr\u00e8s n\u00e9cessaire et vous vous \u00eates mis en conflit avec la soci\u00e9t\u00e9, je me servir et est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 s'est mis en conflit avec vous je crois pas non n'absorbe. \r\nIl a confi\u00e9 le, le conflit est uniquement de mon c\u00f4t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 est tellement puissante, c'est une machine tellement formidable il peut facilement me dig\u00e9rer aussi oui, mais vous emm\u00e8ne dans ses mus\u00e9es me pi\u00e9destal Hi-Fi, M me placer sur les socles faire comme on l'a toujours fait avec les Oeuvres d'art, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9samorcer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nOui la \u00e9videmment tout compris magnifique archive Delphine Gendre vous remercie, elle date de 62 Jean Tinguely alors le clou de cette ann\u00e9e, Tinguely 2016 ce sera demain samedi dans le quartier du Bourg \u00e0 Fribourg avec un cort\u00e8ge d\u00e8s 17 heures 30 de nombreuses performances artistiques pr\u00e9cisions tout cela est totalement gratuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25A68F39-C653-4E03-B1E3-C752FE7D8217", "internalArchiveId": "25A68F39-C653-4E03-B1E3-C752FE7D8217", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***On va parler pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. La tente du chef de tribu Donald Trump est trop petite , c'est le titre d'un commentaire de la NZZ ...\r\nLe commentaire commence par une mise en perspective: la fermet\u00e9 vis \u00e0 vis de l'immigration est une tradition de longue date chez les candidatrs r\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. George Bush, John Mac cain et Mitt Romney ont tous plaid\u00e9 en faveur du renvoi des migrants sans papier valables, ou m\u00eame contre une amnistie du travail au noir. Mais aucun n'est all\u00e9 aussi loin que Donald Trump dans les propos racistes ou les mesures choc. le pari de Trump c'est de gagner la pr\u00e9sidentielle avec la m\u00eame recette que celle des priamires: il vise principalement les \u00e9lecteurs masculins, blancs et sans formation. Sauf que ce spectre est trop petit, il f\u00e2che d'autres \u00e9lecteurs r\u00e9publicains qui se retournent vers Hillary Clinton, sans compenser cette perte par un nouveau public. Donal Trump refuse de ratisser  plus large, son \u00e9chec aux pr\u00e9sisentielles est donc programm\u00e9-.\r\n***La nouvelle loi sur le renseignement va permettre \u00e0 la Suisse de quitter la voiture-balai de l'espionnage...\r\nL'image est de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense... Grande interview dans la Libert\u00e9, le Nouvellilste et les journaux neuch\u00e2telois.\r\nIl rappelle que les citoyens suisses, avec cette nouvelle loi, ne pourront pas \u00eatre surveill\u00e9s sans soup\u00e7on av\u00e9r\u00e9, et ensuite, sans toute une s\u00e9rie d'autorisation. \r\nEn m\u00eame temps, dit-il, il faut \u00eatre honn\u00eate: nous n'allons pas \u00e9liminer tous les risques. \r\nLutter contre le terrorisme, c'est aussi lutter contre la radicalisation. Un projet de strat\u00e9gie nationale est en discussion. Il donnera la priorit\u00e9 aux actions au niveau communal et cantonal.\r\nConcernant le nouvel avion de combat, apr\u00e8s le crash du FA18 au Susten, il explique que l'option d'acheter de nouveaux avions plus rapidement existe, mais il pr\u00e9f\u00e8re prendre le temps d'identifier soigneusement les besoins. \r\nBONUS\r\n***  Guy Parmelin ne place que des Romands  dans les hautes sph\u00e8res de son d\u00e9partement\r\nUn reproche plut\u00f4t rare dans la Bern f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 les al\u00e9maniques sont plut\u00f4t majoritaires dans els postes \u00e0 responsabilit\u00e9, \r\nMais  depuis son arriv\u00e9e en janvier, Guy Parmelin fait tout le contraire, il a repourvu tous les postes vacants presque exclusivement par des Romands. Sa nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, son conseiller de politique militaire, le rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e. Voil\u00e0 qui contrarie s\u00e9rieusement des \u00e9lus al\u00e9maniques de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9v\u00e8le l'Argauerzeitung: l'UDC Schwytzois Alex Kuprecht estime que Guy Parmelin doit faire attention de ne pas n\u00e9gliger la Suisse al\u00e9lmanique. \"  Ll'UDC Jakob B\u00fcchler, saint gallois, s'inqui\u00e8te: si \u00e7a continue, on ne parlera bient\u00f4t plus que le fran\u00e7ais au d\u00e9partement de la d\u00e9fense \". Bref c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de la commission, le message est clair: le nouveau chef de l'arm\u00e9e ne devra pas \u00eatre romand.\r\nBLABLA", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7967982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-02T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7967999", "ece-7967982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-08T05:08:20Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'Europe, on passe \u00e0 la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz sont arriv\u00e9s, la Croix Rouge d\u00e9localise alors que la Suisse lui offre un nouveau b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nLe temps r\u00e9v\u00e8le ce matin que la F\u00e9d\u00e9ration internationale des soci\u00e9t\u00e9s de la Croix rouge va d\u00e9placer 16 postes dans l'informatique, \u00e0 Budapest, en Hongrie et que les employ\u00e9es seront recrut\u00e9s sur place ainsi moins cher tout cela, tout cela alors que l'an prochain, note le quotidien, la f\u00e9d\u00e9ration va inaugurer son nouveau si\u00e8ge petit \u00e7a conna\u00eet 60 millions de francs financ\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, via un pr\u00eat sans int\u00e9r\u00eat mais on ne s'inqui\u00e8te pas du c\u00f4t\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res helv\u00e9tique et les effectifs du si\u00e8ge de la f\u00e9d\u00e9ration en fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es mais la f\u00e9d\u00e9ration n'est pas la seule \u00e0 d\u00e9localiser ces emplois dits de soutien comme l'informatique, son grand fr\u00e8re, le CICR a ouvert l'an pass\u00e9 en centre informatique lui \u00e0 Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [82%] :\r\nIl y aura bient\u00f4t de trop de romans je je je lis bien trop de romans d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [92%] :\r\nAlors Guy Parmelin ne placerait que des Romands dans Les Hauts de faire du d\u00e9partement de la d\u00e9fense c'est le reproche que l'on peut lire ce matin dans la guerre, \u00e7a \u00e9tonne qui souligne cependant qu'il est plut\u00f4t rare que les Al\u00e9maniques se sentent discrimin\u00e9s dans la Berne f\u00e9d\u00e9rale mais pour une fois, un d\u00e9partement prend la direction inverse depuis son arriv\u00e9e en janvier, Guy Parmelin a repourvu tous les postes vacants presque exclusivement par des Romands sa nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, son conseil de politique militaire le rempla\u00e7ant du chef de l'arm\u00e9e, voil\u00e0 qui contrarie au plus haut point des \u00e9lus al\u00e9maniques de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, l'UDC Schwytzois Alex coupe reste estime que Guy Parmelin doit faire attention de ne pas n\u00e9gliger la Suisse al\u00e9manique, on ne peut pas donner tous les postes de cadres repr\u00e9sentant d'une seule r\u00e9gion linguistique, rench\u00e9rit le Saint-Gallois le PLR Valter M\u00fcller pire pour l'UDC Jakob B\u00fcchler, saint-gallois, lui aussi, si \u00e7a continue, on ne parlera bient\u00f4t plus que le fran\u00e7ais au d\u00e9partement de la D\u00e9fense et selon bref c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique de la commission, le message est clair : le nouveau chef de l'arm\u00e9e ne devra surtout pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [92%] :\r\nNon, les Welsches sont trop ol\u00e9-ol\u00e9 peuvent pas des fonds de la Suisse, c'est bien connu Guy Parmelin on en parlait, on en parle encore, si vous l'avez ni lu ni vu ni entendu cette semaine, s\u00e9ance de rattrapage en la libert\u00e9 l'Impartial et L'Express et Le Nouvelliste grande interview du ministre de la D\u00e9fense, principalement sur la loi sur le renseignement, soumise au vote le 25 septembre Les FA/18 aussi apr\u00e8s le drame du Susten l'option existe d'acheter plus rapidement que pr\u00e9vu, un nouvel avion de combat mais tout, tout, tout est encore \u00e0 l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [90%] :\r\nEncore une fois, alors c'est avec ce titre en fran\u00e7ais dans le texte que le tag Hassan sa guerre \u00e9voque la d\u00e9cision surprise du gouvernement thurgovien hier qui demande aux l\u00e9gislatives de se prononcer une nouvelle fois sur l'enseignement du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire et dans un commentaire, le journal constate le d\u00e9bat p\u00e9dagogique parce que le fran\u00e7ais est adapt\u00e9e aux enfants ou utilitaire l'\u00e9conomie exige existe -t-elle davantage de fran\u00e7ais ou d'anglais n'a amen\u00e9 aucune r\u00e9ponse claire le bilan est plut\u00f4t \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des symboles, la Suisse romande s'est senti humili\u00e9 par la d\u00e9cision de Thurgovie de donner la priorit\u00e9 \u00e0 l'anglais, mais si on laisse de c\u00f4t\u00e9 la politique, les responsables de l'Instruction publique on un vrai devoir faire am\u00e9liorer le niveau de fran\u00e7ais des \u00e9coliers al\u00e9maniques sinon cette langue pas vraiment dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [92%] :\r\nEt sur le m\u00eame sujet l\u00e0 \u00e9ditoriale du temps oui, \u00e7a tient compte de l'\u00e9motion, mais c'est aussi le signe que l'on tient compte en Thurgovie du spectre d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le dossier des langues cette reculade est sans doute le 1er, effet de cette pression et conclut l'\u00e9dito une porte ouverte peut-\u00eatre vers une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [83%] :\r\nOn parlait du du FA/18, le pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 cette semaine au col du Susten \u00e9taient un jeune Romands le bl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nJe revient en 1er lieu sur les r\u00e9v\u00e9lations de l'\u00e9mission Fortin, hier, le jeune pilote David G a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 victime d'une mauvaise information de la tour de Meiringen, elle lui aurait communiqu\u00e9 une fausse \u00e9valuation de l'altitude impossibles \u00e0 corriger \u00e0 l'ONU, \u00e0 cette vitesse de vol, c'est ensuite que le journal \u00e9voque le petit village Vaudois ou David, j'ai agrandi, ses proches sont sous le choc, ils se souviennent d'un jeune homme charismatiques qui les faisait rire en imitant les Suisses allemands en train de parler fran\u00e7ais, le jeune Vaudois a fait sa maturit\u00e9, \u00e0 Lausanne, puis l'\u00e9cole d'officiers \u00e0 Payerne avant le mortel accident, le jeune homme vivait d'ailleurs avec sa compagne, proche de la base militaire a\u00e9rienne vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [90%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut la disparition des chauffages \u00e0 Maazou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [90%] :\r\nC'est le titre un peu choc de la Bernard Zeitung ce matin pour atteindre les objectifs sur le climat, la Suisse doit r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre 30 pourcent de de moins d'ici 2030, que ce qui a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e en 1990 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis hier ce projet en consultation et la derni\u00e8re faille tous mettent en exergue un point qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents, l'interdiction de des chaudi\u00e8res \u00e0 mazout dans les nouveaux b\u00e2timents et l'obligation de remplacer tous les vieux chauffages Amazon existants d'ici 2029, l'association des propri\u00e9taires de Suisse et f\u00e2ch\u00e9, elle consid\u00e8re que cette interdiction va trop loin et qu'elle empi\u00e8te sur les comp\u00e9tences des cantons il faut inciter plut\u00f4t qu'interdire, comme le font d\u00e9j\u00e0, Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [90%] :\r\nEt surtout \u00e9conomiser de l'\u00e9nergie dans L'Impartial et L'Express, c'est la pr\u00e9occupation de la Chambre neuch\u00e2teloise d'agriculture, elle a men\u00e9 une enqu\u00eate aupr\u00e8s de 62 paysans et vignerons, il s'agissait de mesurer la production et la consommation de chaque domaine et de voir dans quelle mesure on pouvait faire des \u00e9conomies, r\u00e9sultat il y a encore un fort potentiel pour ces fameuses \u00e9conomies en exemple si les agriculteurs et viticulteurs du canton de Neuch\u00e2tel pesait 124 m2 de panneaux solaires, il couvrira tous les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 de l'agriculture du canton 47000 francs par exploitant quand m\u00eame un quart de la somme pourrait \u00eatre subventionn\u00e9 apr\u00e8s le solaire \u00e7a rime le nucl\u00e9aire Greenpeace appelle les employes de la centrale de Bettina ou \u00e0 lui passer on douce des documents sur l'\u00e9tat r\u00e9el du r\u00e9acteur que la justice rechignerait \u00e0 lui donner, m\u00e9thode Ahadi calmer justifi\u00e9e, estime l'\u00e9dito du matin des tentatives conventionnelle n'ayant rien donn\u00e9 Axpo l'exploitant par le lui de plaisanterie et son attitude entretient le climat de suspicion et maintenant le risque d'une publication hors de contr\u00f4le de ces donn\u00e9es bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [98%] :\r\nLa mort de l'emploi dans les banques suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\n2 chiffres 2 chiffres mis en valeur ce matin par le Tag sa guerre illustre le ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e8s de 3500 emplois supprim\u00e9s dans les banques en Suisse simplement durant le 1er semestre de 2016 et durant la m\u00eame p\u00e9riode 1500 postes cr\u00e9\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger avec la fin du secret bancaire vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, les banques suisses sont sous la pression des coups et elles ont besoin d'autres sortes de sp\u00e9cialistes que par le pass\u00e9, les profils demand\u00e9s changeront on recherche plus de sp\u00e9cialistes de la num\u00e9risation bancaires mais le pire semble \u00eatre pass\u00e9 le pire des suppressions d'emplois pour cette ann\u00e9e, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [84%] :\r\nQuand on parle de banques Z\u00fcrich n'est jamais tr\u00e8s loin dans nos esprits, et c'est justement \u00e0 Z\u00fcrich que nous allons via La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures leur pas \u00e0 la Paradeplatz mais aussi le pr\u00e8s de la gare, la c\u00e9l\u00e8bre le plus aussi eau \u00e0 Ground Europe la Tour Swiss 1918 m\u00e8tres elle sera inaugur\u00e9e ce week- end, mais voil\u00e0, elle ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde divisait d\u00e9j\u00e0 qu'Opel n'\u00e9tait qu'un projet, sur le papier, alors on lui conc\u00e8de un charme mais tout en ironie, celui d'un monument de guerre sovi\u00e9tique, visite guid\u00e9e dans les quotidiens pour vous faire votre propre id\u00e9e un conseil pour terminer, il faut parfois d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 son chef, s'il nous \u00e9coute du temps, on remarque aujourd'hui ce je vous esp\u00e9rez du temps : pas de nouveau dans son cahier Carri\u00e8res car la d\u00e9sob\u00e9issance intelligente Liton quand son sup\u00e9rieur fait une erreur, par exemple, h\u00e9 bien elle est souhaitable et elle a m\u00eame un signe de sant\u00e9 pour une organisation, mais il faut qu'elle puisse s'exprimer et donc que l'entreprise r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la pression sociale exerc\u00e9e sur ses collaborateurs sur la m\u00eame page dans le Temps toujours donc juste on tue un autre article, en relation avec le sujet remettent quand m\u00eame les choses \u00e0 leur place les chouchous du patron sont avantag\u00e9s pour r\u00e9ussir votre carri\u00e8re, il faut que votre manager vous aiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [78%] :\r\nDYTO sp\u00e9cialiste nous retiendrons la conclusion merci mesdames dans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T05:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1540184", "internalArchiveId": "AA1608540193", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-02T00:00:00Z", "durationSec": 1944, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7988395", "imageURL": "http://www.rts.ch/7988410.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "L\u2019Irlande conteste l\u2019amende en sa faveur impos\u00e9e \u00e0 Apple", "Irlande / Amende Apple: les explications de Xavier Oberson, avocat fiscaliste", "19h30", "19h30", "Texte Initiative immigration: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Crash F/A-18: des experts penchent pour un probl\u00e8me de communication", "L\u2019internement \u00e0 vie a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 pour Claude D.", "Le Parlement pose les bases de l'application du texte sur l'immigration", "JU: la d\u00e9charge de Bonfol est officiellement vid\u00e9e", "Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel veulent se montrer unis et forts", "Texte Initiative immigration: l'analyse de Linda Bourget, depuis Berne", "Il n'existe pas de r\u00e8gle quant \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9crivains durant les manifestations litt\u00e9raires", "Jugement Claude D.: les explications de Laurent Dufour, depuis Lausanne", "VS: Orfeo de Claudio Monteverdi sera jou\u00e9 \u00e0 la Ferme-Asile", "De nombreuses personnes payent trop cher leur facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "Au Gabon, la situation reste tendue apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e d\u2019Ali Bongo"], "alternativeSummary": ["Accepter cette somme revenait \u00e0 d\u00e9noncer sa propre politique fiscale.", "Les Al\u00e9maniques de l\u2019\u00e9mission 10vor10 parlent d\u2019informations erron\u00e9es donn\u00e9es au pilote.", "La cour d\u2019appel du canton de Vaud donne ce verdict pour le r\u00e9cidiviste qui avait tu\u00e9 la jeune Marie.", "Tous les partis \u00e0 l'exception de l'UDC, qui la juge trop laxiste, d\u00e9fendent cette proposition.", "Il aura fallu des ann\u00e9es pour nettoyer ce qui \u00e9tait une poubelle \u00e0 ciel ouvert.", "Les pr\u00e9cisions de Malika Nedir, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, depuis Evian-les-Bains", "Cela am\u00e8ne un d\u00e9bat au sein de la communaut\u00e9 litt\u00e9raire.", "Derri\u00e8re ce spectacle, l\u2019association Ouverture-Op\u00e9ra qui \u0153uvre au service des jeunes talents.", "C\u2019est ce que d\u00e9clare le tribunal f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat rendu.", "Cela fait 48 ans que le clan Bongo r\u00e8gne sur les ressources du pays."], "variantIds": ["ece-7889917", "ece-7889919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T16:53:52Z", "webPublicationDate": "2018-03-27T21:30:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541621", "durationSec": 118, "title": "SO APPLE IRLANDE UE_RTS000000917194", "excerpt": "L'Irlande fait appel de la d\u00e9cision de la commission europ\u00e9enne de r\u00e9clamer 13 milliards d'euros d'avantages fiscaux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 informatique am\u00e9ricaine Apple. Le minist\u00e8re des finances irlandais qui a fait des avantages fiscaux une politique craint de voir partir les entreprises am\u00e9ricaines qui se sont implant\u00e9es pour en profiter.", "remarks": "la fin est fausse (non diffus\u00e9e)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRLANDE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9"], "thematicCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541622", "durationSec": 114, "title": "SO BONFOL_RTS000000917094", "excerpt": "Les travaux d'assainissement de la d\u00e9charges de produits chimiques de Bonfol sont bient\u00f4t achev\u00e9s. La halle de confinement sera ensuite d\u00e9mont\u00e9es et les sols r\u00e9habilit\u00e9s mais maintenu sous surveillance. L'op\u00e9ration qui a dur\u00e9 9 ans a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9es par la chimie baloise selon le principe du pollueur payeur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BONFOL"], "thematicThemes": ["ASSAINISSEMENT", "POLLUTION DU SOL", "D\u00c9CHARGE", "D\u00c9CHET CHIMIQUE"], "sequenceIds": ["1542092"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541623", "durationSec": 20, "title": "SO EVIAN MERKEL_RTS000000917240", "excerpt": "Une enqu\u00eate de l'\u00e9mission 10 vor 10 de SF sur le crash du FA 18 le 28.08.2016 met en cause le contr\u00f4le a\u00e9rien de la base de Meiringen. Le porte-parole de la justice militaire Tobias Kuhne reconna\u00eet que ce point fait partie de l'enqu\u00eate. Pour le porte-parole de Skyguide qui exploite l'a\u00e9roport, Roger Gaberell le contr\u00f4le a\u00e9rien est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans les exercices de vol aux instruments."}, {"internalArchiveId": "AA1609541624", "durationSec": 115, "title": "SO FA18 SKYGUIDE 3_RTS000000917086", "excerpt": "Francis Kpatinde, journaliste professeur \u00e0 Sciences Po explique les raisons du refus du r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Gabon par la trop longue pr\u00e9sence au pouvoir de la famille Bongo dont la fortune s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 450 millions d'euro alors que le Gabon reste un pays tr\u00e8s pauvre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "SF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "FA18 HORNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541625", "durationSec": 128, "title": "SO GABON HISTORIQUE 2_RTS000000917220", "excerpt": "La question de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9crivains faisant la promotion de leur livre \u00e9tait au centre des d\u00e9bats sur salon du livre de Morges \"Le livre sur les quais\". Les \u00e9crivains romands ne peuvent pas vivre de leur passions et cumulent souvent un second emploi. De leur c\u00f4t\u00e9, libraires et \u00e9diteurs r\u00e9futent l'accusation de vivre sur le dos des auteurs suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GABON"], "thematicPersons": ["BONGO, ALI"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541626", "durationSec": 183, "title": "SO GF LIVRES RETRIBUTION ECRIVAINS 2_RTS000000917249", "excerpt": "La commission du parlement a pr\u00e9sent\u00e9 son projet d'application de l'initiative du 09.02.2014 \"Contre l'immigration de masse\" Le conseiller national PLR Kurt Fluri d\u00e9fend le projet qui juge inapplicable l'application de contingents. Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC suisse estime que le projet est scandaleux et exige une application stricte du texte accept\u00e9 en votation populaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "\u00c9CRIVAIN"], "sequenceIds": ["1542142"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541627", "durationSec": 186, "title": "SO GF LIVRES RETRIBUTION ECRIVAINS_RTS000000917217", "excerpt": "La metteur en sc\u00e8ne Olivia Seigne met en sc\u00e8ne Orfeo de Claudio Montverdi \u00e0 la Ferme-Asile avec les jeunes chanteurs Elisa Favre et Dan Dunkelblum de l'association Ouverture-Op\u00e9ra qui favorise les jeunes talents valaisans.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541628", "durationSec": 112, "title": "SO INITIATIVE IMMIGRATION_RTS000000917245", "excerpt": "Un arr\u00eat\u00e9 du Tribunal impose aux producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 de baisser leurs prix trop \u00e9lev\u00e9s par rapports \u00e0 ceux pratiqu\u00e9s en Europe. Renato Tami de la commission f\u00e9d\u00e9rale de l'\u00e9lectricit\u00e9 estime que les consommateurs captifs devraient se voir rembourser de l'argent. Pour Christian Brunier,, directeur des Service industriel genevois (SIG) c'est le mod\u00e8le suisse de production bas\u00e9 sur les \u00e9nergies renouvelables et l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 qui serait remis en cause.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541629", "durationSec": 136, "title": "SO OPERA ORFEO_RTS000000916991", "excerpt": "Le proc\u00e8s en appel du meurtrier de Marie Schluchter, Claude Dubois a confirm\u00e9 la sentence de prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Le tribunal n'a reconnu aucun des argument des avocats et jug\u00e9 compatible l'internement \u00e0 vie avec le droit international.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541630", "durationSec": 22, "title": "SO SAMSUNG_RTS000000917074"}, {"internalArchiveId": "AA1609541631", "durationSec": 107, "title": "SO TARIFS ELECTRICITE_RTS000000917250", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE HYDRO\u00c9LECTRIQUE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "thematicPersons": ["BRUNIER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541632", "durationSec": 103, "title": "SO VERDICT DUBOIS VD_RTS000000917248", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "JURIDICTION D'APPEL", "VERDICT"], "sequenceIds": ["1542052"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542064", "summary": "Dessins du proc\u00e8s en appel de Claude Dubois. Itw Ma\u00eetres Yael Hayat, avocate de Claude Dubois. Avocats quittant le tribunal cantonal.  Itw Jacques Barillon, avocat, avec la famille de Marie Schluchter. Itw Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral.", "id": "1542052", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542104", "summary": "Employ\u00e9 de l'entreprise BCI nettoyant un conteneur de d\u00e9chets sur rails. Itw Michael Fischer, directeur de BCI Betriebs AG. Itw David Eray, ministre de l'environnement du Jura. Employ\u00e9 manipulant une grue t\u00e9l\u00e9command\u00e9es dans la halle de confinement depuis un bureau.", "id": "1542092", "visualThemes": ["D\u00c9CHET CHIMIQUE", "ASSAINISSEMENT"], "visualGeographicals": ["BONFOL"], "visualPersons": ["ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542115", "summary": "Plateau : Itw Xavier Oberson, avocat fiscaliste et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1542103"}, {"internalArchiveId": "AA1609542154", "summary": "Itw Caroline Couteau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9. Itw V\u00e9ronique Rossier, libraire.\nSalon du livre Le livre sur les quais : Itw Olivia Gerig, Elisa Shua Dusapin, Florian S\u00e2gesser.\nD\u00e9bats entre auteurs. Itw Aline Delacr\u00e9taz, groupe de travail pour la promotion de la litt\u00e9rature de Suisse romande. Itw Marie-Jeanne Urech, vice-pr\u00e9sidente des auteurs et autrices de Suisse.", "id": "1542142", "visualThemes": ["SALON DU LIVRE", "\u00c9CRIVAIN"], "visualGeographicals": ["MORGES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "role": "duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEDIR, Malika", "role": "Duplex Evian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666937", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026947", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1526793", "internalArchiveId": "AA1606526834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "publicationDate": "2016-09-01T20:10:00Z", "durationSec": 3210, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7985964", "imageURL": "http://www.rts.ch/7926545.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "Temps pr\u00e9sent", "Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers"], "alternativeSummary": ["Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "Un dr\u00f4le de match a commenc\u00e9 en Suisse. D'un c\u00f4t\u00e9, les nouveaux retrait\u00e9s, issus du baby-boom, la p\u00e9riode la plus f\u00e9conde de l'histoire. Ils raccrochent, depuis cinq ans, par cohortes enti\u00e8res, avec des conditions de d\u00e9part h\u00e9rit\u00e9es de l'\u00e2ge d'or de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique. De l'autre, la g\u00e9n\u00e9ration montante, relativement peu nombreuse, qui affronte un monde du travail toujours plus dur, un co\u00fbt de la vie jamais atteint, et qui est destin\u00e9e \u00e0 financer l'assurance vieillesse des premiers... Le pays saura-t-il \u00e9viter un conflit de g\u00e9n\u00e9ration ?", "Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "Un dr\u00f4le de match a commenc\u00e9 en Suisse. D'un c\u00f4t\u00e9, les nouveaux retrait\u00e9s, issus du baby-boom, la p\u00e9riode la plus f\u00e9conde de l'histoire. Ils raccrochent, depuis cinq ans, par cohortes enti\u00e8res, avec des conditions de d\u00e9part h\u00e9rit\u00e9es de l'\u00e2ge d'or de l'\u00e9conomie helv\u00e9tique. De l'autre, la g\u00e9n\u00e9ration montante, relativement peu nombreuse, qui affronte un monde du travail toujours plus dur, un co\u00fbt de la vie jamais atteint, et qui est destin\u00e9e \u00e0 financer l'assurance vieillesse des premiers... Le pays saura-t-il \u00e9viter un conflit de g\u00e9n\u00e9ration ?", "Un dr\u00f4le de match a commenc\u00e9 en Suisse. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les nouveaux retrait\u00e9s, issus du baby-boom, la p\u00e9riode la plus f\u00e9conde de l\u2019histoire. Ils raccrochent, depuis cinq ans, par cohortes enti\u00e8res, avec des conditions de d\u00e9part h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e2ge d\u2019or de l\u2019\u00e9conomie helv\u00e9tique. De l\u2019autre, la g\u00e9n\u00e9ration montante, relativement peu nombreuse, qui affronte un monde du travail toujours plus dur, un co\u00fbt de la vie jamais atteint, et qui est destin\u00e9e \u00e0 financer l\u2019assurance vieillesse des premiers\u2026 Le pays saura-t-il \u00e9viter un conflit de g\u00e9n\u00e9ration ?"], "variantIds": ["ece-7903147", "ece-7889991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:17:17Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:12  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:27:15\r\n   Ce soir,\r\n\r\n10:00:27:20  10:00:31:05\r\n{\\an1}nous \u00e9voquons un probl\u00e8me crucial\r\n\r\n10:00:31:10  10:00:32:23\r\n{\\an1}qui mine peu \u00e0 peu\r\n\r\n10:00:33:04  10:00:34:14\r\n{\\an1}notre \u00e9quilibre social.\r\n\r\n10:00:34:19  10:00:37:13\r\n{\\an1}Un durcissement\r\nentre la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:00:37:17  10:00:42:07\r\n{\\an1}qui entre dans le march\u00e9 du travail,\r\net celle qui prend sa retraite.\r\n\r\n10:00:42:11  10:00:45:13\r\n{\\an1}Il s'agit d'une bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n10:00:45:18  10:00:49:16\r\n{\\an3}   Quelques chiffres pour comprendre\r\n              l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:52:13\r\n{\\an3}                  En 1900, la Suisse\r\n                comptait un retrait\u00e9\r\n\r\n10:00:52:18  10:00:55:13\r\n{\\an3}        pour huit personnes actives.\r\n\r\n10:00:55:18  10:00:58:22\r\n{\\an3}                En 2050: deux actifs\r\n              pour un seul retrait\u00e9.\r\n\r\n10:00:59:03  10:01:03:10\r\n{\\an3}     D\u00e8s 2030, les experts pr\u00e9voient\r\n            que les caisses de l'AVS\r\n\r\n10:01:03:14  10:01:06:18\r\n{\\an3}                   ne suffiront plus\r\n            \u00e0 couvrir les retraites.\r\n\r\n10:01:06:23  10:01:10:12\r\n{\\an3}              3 millions de Suisses,\r\n     la g\u00e9n\u00e9ration des baby-boomers,\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:15:10\r\n{\\an3}    n\u00e9s entre 1946 et 1968, jouiront\r\n  encore de tr\u00e8s confortables rentes\r\n\r\n10:01:15:14  10:01:20:12\r\n{\\an3}  financ\u00e9es par une jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n           qui va devoir trimer dur.\r\n\r\n10:01:20:17  10:01:25:04\r\n{\\an1}Mais \u00e0 quelle sauce cette jeune\r\ng\u00e9n\u00e9ration sera-t-elle mang\u00e9e ?\r\n\r\n10:01:25:09  10:01:29:14\r\n{\\an1}Vous le verrez dans ce reportage,\r\nelle n'a plus d'illusion.\r\n\r\n10:01:29:19  10:01:32:07\r\n{\\an1}Il y a 40 ans,\r\n80 % des postes vacants\r\n\r\n10:01:32:11  10:01:35:01\r\n{\\an1}\u00e9taient offerts \u00e0 de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n10:01:35:06  10:01:37:21\r\n    Aujourd'hui,\r\n20 % leur sont attribu\u00e9s.\r\n\r\n10:01:38:04  10:01:41:20\r\n    Pas d'emploi,\r\npas d'\u00e9pargne, pas de logement,\r\n\r\n10:01:42:01  10:01:45:18\r\n{\\an1}la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\ncommence \u00e0 exprimer son amertume.\r\n\r\n10:01:45:23  10:01:50:13\r\n{\\an1}Mais elle n'a sans doute pas\r\ntotalement r\u00e9alis\u00e9 ce qui l'attend.\r\n\r\n10:01:55:13  10:01:57:18\r\n{\\an1}-Pour les jeunes, actuellement,\r\n\r\n10:01:57:23  10:02:02:04\r\n    c'est pas un monde facile \u00e0\r\nrentrer dedans car on a l'impression\r\n\r\n10:02:02:09  10:02:04:13\r\n  qu'on est comme des kleenex.\r\n\r\n10:02:06:01  10:02:09:08\r\n     -Le m\u00e9tier de retrait\u00e9 \r\n    est un m\u00e9tier formidable.\r\n\r\n10:02:09:12  10:02:13:19\r\nD'abord, me lever quand je veux,\r\n  comme beaucoup de retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:02:14:00  10:02:17:15\r\n       Et s'il fait beau,\r\n   si je veux, je peux partir.\r\n\r\n10:02:17:20  10:02:21:22\r\n    -Mes parents remarquent\r\nla diff\u00e9rence entre eux et nous.\r\n\r\n10:02:22:03  10:02:26:13\r\n Ils voient que c'est tr\u00e8s dur \r\npour nous de trouver du travail.\r\n\r\n10:02:26:18  10:02:30:13\r\n   -Je me sens pas fatigu\u00e9e, \r\n  je me sens pleine d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:02:30:18  10:02:33:02\r\n J'ai envie de plein de choses,\r\n\r\n10:02:33:07  10:02:37:14\r\nde d\u00e9couvrir encore beaucoup de pays\r\n      que j'ai pas encore vus.\r\n\r\n10:02:52:18  10:02:55:23\r\n -Il y a des in\u00e9galit\u00e9s sociales\r\n\r\n10:02:56:04  10:03:00:04\r\n    dont on n'a jamais parl\u00e9\r\nparce qu'elles n'existaient pas.\r\n\r\n10:03:00:09  10:03:04:18\r\nEntre les retrait\u00e9s d'aujourd'hui\r\n   et la g\u00e9n\u00e9ration montante,\r\n\r\n10:03:04:23  10:03:08:17\r\n   il se passe quelque chose \r\n  qu'il ne s'est jamais pass\u00e9.\r\n\r\n10:03:08:22  10:03:10:22\r\n      La plupart des vieux\r\n\r\n10:03:11:03  10:03:13:08\r\nse sentent mieux que les jeunes.\r\n\r\n10:03:13:12  10:03:15:14\r\n      Ils sont plus riches\r\n\r\n10:03:15:19  10:03:18:03\r\n   et leur vie est plus belle.\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:21:11\r\nUn abyme se creuse sans que personne\r\n\r\n10:03:21:16  10:03:23:23\r\n     n'en soit responsable.\r\n\r\n10:03:26:18  10:03:29:11\r\nGuy a fait sa carri\u00e8re \u00e0 la poste\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:34:20\r\n  et dirige encore actuellement\r\n   une centaine de personnes.\r\n\r\n10:03:35:01  10:03:38:03\r\n  Il a travaill\u00e9 toute sa vie.\r\n\r\n10:03:45:13  10:03:49:08\r\n-J'ai pass\u00e9 par tous les m\u00e9tiers,\r\n      toutes les fonctions,\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:53:20\r\n  et maintenant je suis dans la\r\nfonction qui me convient le mieux,\r\n\r\n10:03:54:01  10:03:58:11\r\n  o\u00f9 je vais finir ma carri\u00e8re\r\n  et o\u00f9 je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n10:03:58:15  10:04:00:12\r\n    -Ca va pas vous manquer ?\r\n\r\n10:04:00:17  10:04:01:22\r\n                      -Non.\r\n\r\n10:04:02:03  10:04:03:09\r\n                       Non !\r\n\r\n10:04:03:13  10:04:09:01\r\n              Non, car y a une suite\r\n               dans votre carri\u00e8re.\r\n\r\n10:04:09:06  10:04:14:13\r\nVous commencez, vous \u00eates apprenti,\r\n   vous gravissez des \u00e9chelons.\r\n\r\n10:04:14:18  10:04:18:23\r\n     Vous transmettez ce que\r\nvous avez appris, et \u00e0 un moment,\r\n\r\n10:04:19:04  10:04:21:19\r\n         vous avez fait\r\n     le tour de la question.\r\n\r\n10:04:22:00  10:04:23:05\r\n           En 40 ans,\r\n\r\n10:04:23:10  10:04:25:18\r\n vous avez vu pas mal de choses.\r\n\r\n10:04:25:23  10:04:29:00\r\n    Y a la fin d'une carri\u00e8re\r\n           et le d\u00e9but\r\n\r\n10:04:29:05  10:04:30:13\r\n        d'une autre vie.\r\n\r\n10:04:30:18  10:04:34:07\r\n          -Aujourd'hui\r\n  propri\u00e9taire avec sa compagne\r\n\r\n10:04:34:11  10:04:38:02\r\n    de ce joli rez-de-jardin,\r\n      il s'appr\u00eate \u00e0 go\u00fbter\r\n\r\n10:04:38:07  10:04:39:15\r\n        cette autre vie.\r\n\r\n10:04:39:20  10:04:42:16\r\n   Chantal a pris sa retraite\r\n        il y a cinq ans.\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:46:21\r\n    Guy devrait la rejoindre\r\n dans les deux ans qui viennent.\r\n\r\n10:04:47:02  10:04:51:15\r\n     Ils pourront enfin donner\r\nlibre cours \u00e0 leurs envies communes.\r\n\r\n10:04:51:20  10:04:54:06\r\n-Je t'ai sorti une s\u00e9lection.\r\n\r\n10:04:54:11  10:04:57:03\r\nTu me diras ce que t'en penses.\r\n\r\n10:04:57:08  10:04:59:13\r\nC'est sympa parce que...\r\n\r\n10:04:59:18  10:05:03:07\r\nCa, c'est un peu les Grisons.\r\n                  -Ca, c'est pas mal.\r\n\r\n10:05:03:11  10:05:08:13\r\n -Les Grisons et le Tessin; c'est de\r\n la semi-moderne, mais c'est sympa.\r\n\r\n10:05:08:18  10:05:10:16\r\n               -Lugano, \u00e7a part pas.\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:12:06\r\n-Non, mais...\r\n\r\n10:05:12:11  10:05:15:00\r\n-Je sais ce qui marche ces temps-ci.\r\n\r\n10:05:15:05  10:05:19:16\r\n       -Celle-ci est sympa car c'est\r\n       une vue compl\u00e8tement mont\u00e9e.\r\n\r\n10:05:19:21  10:05:21:12\r\nC'est le restaurant,\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:25:03\r\nmais les personnages sont ajout\u00e9s,\r\nils sont peints.\r\n\r\n10:05:25:08  10:05:27:08\r\nOn les a ajout\u00e9s sur la photo.\r\n\r\n10:05:27:12  10:05:29:04\r\n    -Elle est pas \u00e9crite.\r\n\r\n10:05:29:09  10:05:31:04\r\n            -On peut pas tout avoir.\r\n\r\n10:05:31:09  10:05:34:21\r\n-Tes prix,\r\nc'est ce que tu as mis derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:37:11\r\nJe peux mettre ce que je veux ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:05:37:16  10:05:39:12\r\n     -J'aime bien les vaches,\r\n\r\n10:05:39:17  10:05:40:23\r\n                                moi.\r\n\r\n10:05:41:04  10:05:43:03\r\n           T'as vu la petite bique ?\r\n\r\n10:05:43:08  10:05:48:01\r\n -Chantal, Guy, les cartes postales\r\n    sont un petit hobby pour vous ?\r\n\r\n10:05:48:06  10:05:51:19\r\n                  -C'est une passion\r\n   depuis que je suis \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:05:52:00  10:05:55:11\r\n-C'est une passion,\r\n\u00e7a reste une passion.\r\n\r\n10:05:55:15  10:05:58:01\r\n  -Pour moi, c'est plus que \u00e7a\r\n\r\n10:05:58:06  10:06:01:05\r\n      parce que les doubles\r\n         que Guy a d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:06:01:10  10:06:03:21\r\n               je les mets en vente.\r\n\r\n10:06:04:02  10:06:07:06\r\n            C'est un petit business.\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:09:13\r\n      Je scanne ces cartes,\r\n\r\n10:06:09:18  10:06:14:00\r\n           je les lis,\r\nj'apprends la g\u00e9ographie des fois.\r\n\r\n10:06:14:05  10:06:18:15\r\n     -C'est un business car\r\non les met en vente sur Internet,\r\n\r\n10:06:18:20  10:06:22:13\r\n        mais un business\r\n    qui vient d'une passion.\r\n\r\n10:06:22:18  10:06:25:03\r\n  Sans \u00e7a, ce serait pas dr\u00f4le.\r\n\r\n10:06:25:08  10:06:27:19\r\nY a un c\u00f4t\u00e9 ludique indispensable.\r\n\r\n10:06:28:00  10:06:29:13\r\n                   Magnifique photo.\r\n\r\n10:06:31:23  10:06:33:23\r\n   -Pendant que Guy et Chantal\r\n\r\n10:06:34:04  10:06:37:02\r\ncollectionnent les cartes postales,\r\n              C\u00e9line\r\n\r\n10:06:37:07  10:06:41:18\r\n et Bertrand sillonnent la ville\r\n  \u00e0 la recherche d'un travail.\r\n\r\n10:06:43:03  10:06:48:09\r\n Malgr\u00e9 de bonnes \u00e9tudes et de bons\r\ndipl\u00f4mes, ils n'arrivent pas \u00e0 faire\r\n\r\n10:06:48:13  10:06:51:15\r\n    cette chose qu'on appelle\r\n        \"gagner sa vie\".\r\n\r\n10:06:51:20  10:06:56:19\r\n-J'ai termin\u00e9 mon master en gestion\r\n    des syst\u00e8mes d'information.\r\n\r\n10:06:57:00  10:06:59:02\r\n    A l'\u00e9poque, on me disait:\r\n\r\n10:06:59:07  10:07:04:11\r\n   \"L'informatique, c'est bon,\r\ntu trouveras un job directement.\"\r\n\r\n10:07:04:16  10:07:08:14\r\n   Pour les jeunes, c'est pas\r\n un monde facile car on a perdu\r\n\r\n10:07:08:19  10:07:11:05\r\ncette vision des jeunes qui sont\r\n\r\n10:07:11:10  10:07:13:11\r\n   \"l'avenir de l'entreprise\".\r\n\r\n10:07:18:00  10:07:20:19\r\n-J'ai un CFC d'employ\u00e9e de commerce.\r\n\r\n10:07:21:00  10:07:25:15\r\n   J'ai eu des bonnes moyennes,\r\nautant en entreprise qu'\u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:07:25:20  10:07:27:04\r\n            Ensuite,\r\n\r\n10:07:27:09  10:07:29:13\r\n    j'ai fait mes recherches.\r\n\r\n10:07:29:18  10:07:33:03\r\n     J'ai postul\u00e9 en ligne \r\n     et envoy\u00e9 des lettres.\r\n\r\n10:07:33:08  10:07:36:18\r\nMais souvent on nous r\u00e9pond pas,\r\n        c'est blessant.\r\n\r\n10:07:36:23  10:07:41:04\r\nM\u00eame pour dire que c'est n\u00e9gatif,\r\n     ils devraient r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:07:44:14  10:07:47:18\r\n -Le contraste entre les jeunes\r\n         et les seniors\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:51:11\r\n    poserait peu de probl\u00e8mes\r\n       s'il ne concernait\r\n\r\n10:07:51:16  10:07:54:00\r\n       que des individus.\r\n\r\n10:07:54:05  10:07:56:13\r\n   Mais le nombre des rentiers\r\n\r\n10:07:56:18  10:07:59:10\r\nexplose avec la mise \u00e0 la retraite\r\n\r\n10:07:59:14  10:08:01:01\r\n        des baby-boomers.\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:04:06\r\n    L'\u00e9poque la plus f\u00e9conde\r\n       du si\u00e8cle dernier\r\n\r\n10:08:04:11  10:08:07:03\r\nd\u00e9bouche sur une d\u00e9ferlante grise.\r\n\r\n10:08:07:08  10:08:11:05\r\n  La g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e en Suisse \r\n  entre 1946 et 1968 raccroche\r\n\r\n10:08:11:10  10:08:14:13\r\n        depuis cinq ans\r\n     par cohortes enti\u00e8res.\r\n\r\n10:08:14:18  10:08:16:17\r\n     Plus de trois millions\r\n\r\n10:08:16:22  10:08:20:19\r\n   de personnes auront quitt\u00e9 \r\n  la vie active dans vingt ans.\r\n\r\n10:08:21:00  10:08:23:17\r\n          Le baby-boom\r\n   se transforme en papy boom.\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:30:02\r\n  Ca fait quoi, de faire partie\r\n   d'un raz-de-mar\u00e9e humain ?\r\n\r\n10:08:31:02  10:08:32:18\r\n               -C'est juste g\u00e9nial.\r\n\r\n10:08:32:23  10:08:35:07\r\n           -G\u00e9nial ?\r\n                 -Oui, je trouve...\r\n\r\n10:08:35:11  10:08:37:15\r\n       Vous vous rendez compte que...\r\n\r\n10:08:38:19  10:08:44:20\r\n           Vous aviez avant des gens\r\n qui n'arrivaient pas \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:50:17\r\n            Votre limite d'\u00e2ge \u00e9tait\r\n    bien moindre, et tout d'un coup,\r\n\r\n10:08:50:22  10:08:57:12\r\nvous avez toute cette g\u00e9n\u00e9ration qui\r\na \u00e9t\u00e9 choy\u00e9e, prot\u00e9g\u00e9e des maladies,\r\n\r\n10:08:57:17  10:09:00:22\r\n    qui s'est occup\u00e9e d'elle\r\n         et qui arrive\r\n\r\n10:09:01:03  10:09:02:12\r\n         \u00e0 la retraite.\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:04:01\r\n            Vous avez\r\n\r\n10:09:04:06  10:09:07:16\r\ndes gens qui vont pouvoir s'int\u00e9grer\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:10:17\r\n     dans des associations,\r\n        qui vont pouvoir\r\n\r\n10:09:10:22  10:09:14:06\r\n         vivre leur vie,\r\n    continuer leurs passions.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:06\r\n             Pas commencer \u00e0 vivre,\r\n               continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:09:17:11  10:09:18:23\r\n              C'est extraordinaire.\r\n\r\n10:09:19:04  10:09:22:21\r\n     -Le boom des retrait\u00e9s\r\n   s'accompagne pour le moment\r\n\r\n10:09:23:02  10:09:24:18\r\n    d'une certaine euphorie.\r\n\r\n10:09:24:23  10:09:29:07\r\n        Voyez ce journal\r\n   qui s'adresse aux seniors.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:03\r\nIl s'est senti pousser des ailes.\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:33:15\r\n          -Salut, papa.\r\n\r\n10:09:33:20  10:09:36:11\r\n-Aujourd'hui, le journal va bien.\r\n\r\n10:09:36:15  10:09:41:00\r\n     On a gagn\u00e9 des lecteurs\r\n par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:09:41:05  10:09:43:15\r\nOn est sur un mouvement \u00e0 la hausse\r\n\r\n10:09:43:20  10:09:47:08\r\n     par rapport \u00e0 la presse\r\n   qui se porte pas trop bien.\r\n\r\n10:09:47:12  10:09:51:11\r\n   On a suivi\r\n  le mouvement.\r\n\r\n10:09:51:16  10:09:55:08\r\nLes seniors auxquels\r\ns'adressait le journal\r\n\r\n10:09:55:12  10:09:58:21\r\n      il y a quarante ans,\r\n    ce n'est plus les m\u00eames.\r\n\r\n10:09:59:02  10:10:02:11\r\n   A l'\u00e9poque, les grand-m\u00e8res\r\n     n'avaient pour mission\r\n\r\n10:10:02:16  10:10:05:11\r\nque de garder les petits-enfants.\r\n\r\n10:10:05:15  10:10:10:01\r\n    Aujourd'hui, c'est une fois\r\npar semaine car elles vont au yoga.\r\n\r\n10:10:13:19  10:10:18:17\r\nOn fait un petit tour de table\r\ndes diff\u00e9rents services.\r\n\r\n10:10:18:22  10:10:21:05\r\n                  Rien de sp\u00e9cial ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:10:21:10  10:10:23:01\r\n            -Le Web ?\r\n\r\n10:10:23:06  10:10:27:10\r\n-10'000 personnes atteintes: notre\r\npublication record sur Facebook.\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:30:01\r\nPareil pour le dossier\r\nsur la tyrannie\r\n\r\n10:10:30:06  10:10:32:10\r\n                   du bien vieillir.\r\n                  -Ah ouais ?\r\n\r\n10:10:32:14  10:10:34:19\r\n         -Les gens se sont reconnus\r\n\r\n10:10:35:00  10:10:37:17\r\ndans cet esprit-l\u00e0.\r\n          -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:10:37:22  10:10:42:11\r\n-Ils en ont marre qu'on leur dise\r\nqu'il faut bien manger, bouger,\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:46:17\r\n          ou alors qu'il faut faire\r\n    attention \u00e0 ne pas tomber, etc.\r\n\r\n10:10:46:22  10:10:49:11\r\n-Ils sont libres.\r\n                 -Exactement.\r\n\r\n10:10:49:16  10:10:51:08\r\n-OK, \u00e7a marche.\r\n\r\n10:10:51:12  10:10:57:17\r\n-C'est pas un mythe: les retrait\u00e9s\r\n d'aujourd'hui sont des battants.\r\n\r\n10:10:57:22  10:11:03:00\r\n-Ils ont des envies, ils les disent, \r\net ils ont envie de consommer.\r\n\r\n10:11:03:05  10:11:06:13\r\nIls existent,\r\nil faut les prendre comme tels\r\n\r\n10:11:06:18  10:11:10:20\r\npar rapport \u00e0 hier\r\no\u00f9 c'\u00e9taient des grands-parents\r\n\r\n10:11:11:01  10:11:15:02\r\nlimit\u00e9s dans une sph\u00e8re\r\nbien particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:11:15:07  10:11:16:13\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:11:16:18  10:11:19:22\r\n ils existent en tant que tels.\r\n\r\n10:11:20:03  10:11:25:01\r\n          Est-ce que tu peux prendre\r\n       la page de fans de Facebook ?\r\n\r\n10:11:25:06  10:11:28:13\r\n       -Autour du journal\r\n    et de son site internet,\r\n\r\n10:11:28:18  10:11:32:01\r\n        gravite un monde\r\n  de lecteurs et d'internautes\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:34:09\r\n  plus ou moins participatifs.\r\n\r\n10:11:34:13  10:11:36:20\r\n   -On va les publier sur Facebook ?\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:39:22\r\n    -Oui, les gens\r\nd\u00e9couvriront les candidats.\r\n\r\n10:11:40:03  10:11:44:11\r\n-Les seniors ont leurs sportifs,\r\n leurs fans, leurs top models,\r\n\r\n10:11:44:15  10:11:47:02\r\nleurs artistes et leurs penseurs.\r\n\r\n10:11:47:07  10:11:49:01\r\n     Et puis, il y a Simone.\r\n\r\n10:11:49:06  10:11:50:11\r\n                        -Salut.\r\n\r\n10:11:50:15  10:11:51:22\r\n-Comment \u00e7a va ?\r\n\r\n10:11:52:03  10:11:53:15\r\n               -Impeccable, et toi ?\r\n\r\n10:11:53:20  10:11:57:07\r\n-J'ai vu quelques photos\r\ndes derni\u00e8res sorties.\r\n\r\n10:11:57:11  10:11:59:00\r\n                 -T'aurais d\u00fb venir.\r\n\r\n10:12:01:01  10:12:02:11\r\n        Tu t'en fais pas ?\r\n\r\n10:12:02:15  10:12:05:11\r\n-Je prends pas de caf\u00e9\r\n\u00e0 cette heure-ci.\r\n\r\n10:12:05:16  10:12:09:13\r\nDis-moi ce qu'il te faut.\r\n      -Il me faut ces autorisations.\r\n\r\n10:12:09:18  10:12:14:04\r\n   Et j'aimerais bien les adresses \r\n   des personnes pour cette sortie.\r\n\r\n10:12:14:09  10:12:17:05\r\n                       -D'accord;\r\n            t'as des id\u00e9es en t\u00eate ?\r\n\r\n10:12:17:10  10:12:18:15\r\n                          -Non.\r\n\r\n10:12:18:20  10:12:21:05\r\n        Faut pas trop m'en demander.\r\n\r\n10:12:21:10  10:12:23:15\r\n         Pour le moment, pas d'id\u00e9e.\r\n\r\n10:12:23:20  10:12:25:00\r\n            -Madame ?\r\n                             -Oui.\r\n\r\n10:12:25:05  10:12:27:18\r\n      -Vous travaillez pas\r\n        pour ce journal.\r\n\r\n10:12:27:23  10:12:29:04\r\n                         -Non.\r\n\r\n10:12:29:09  10:12:32:01\r\n             Je suis une lectrice...\r\n\r\n10:12:32:06  10:12:33:16\r\n                 Un peu diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:12:33:21  10:12:36:13\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par le journal\r\n\r\n10:12:36:18  10:12:38:23\r\n         pour proposer des activit\u00e9s\r\n\r\n10:12:39:04  10:12:42:18\r\n        comme des visites d'usines,\r\n        des visites d'entreprises.\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:45:11\r\nQuand je dis qu'on a plus de 50 ans,\r\n\r\n10:12:45:15  10:12:48:17\r\non me demande si y aura\r\ndes fauteuils roulants\r\n\r\n10:12:48:22  10:12:50:09\r\n                 ou des handicap\u00e9s.\r\n\r\n10:12:50:13  10:12:52:12\r\n           Alors, faut les rassurer.\r\n\r\n10:12:52:17  10:12:55:08\r\nOn est \u00e0 la retraite,\r\nmais on va bien.\r\n\r\n10:12:55:12  10:12:58:11\r\n          -On se fait\r\n une id\u00e9e fausse des retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:12:58:16  10:13:01:19\r\n-Oui, les tr\u00e8s jeunes\r\nse rendent pas compte\r\n\r\n10:13:02:00  10:13:04:15\r\nque leurs grands-parents gambadent.\r\n\r\n10:13:15:20  10:13:18:11\r\n-J'ai jamais regrett\u00e9 d'\u00eatre partie\r\n\r\n10:13:18:16  10:13:23:02\r\n  car apr\u00e8s, vous avez un moment\r\nde libert\u00e9 que j'ai jamais connue.\r\n\r\n10:13:23:07  10:13:26:18\r\n    J'ai toujours travaill\u00e9,\r\n      beaucoup \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n10:13:26:23  10:13:29:22\r\nMais quand vous \u00eates \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:13:30:03  10:13:32:16\r\nvous faites ce que vous voulez.\r\n\r\n10:13:32:21  10:13:37:06\r\n{\\an1}Moi, je voulais profiter de la vie\r\npendant que j'ai la sant\u00e9,\r\n\r\n10:13:37:11  10:13:41:11\r\nfaire du v\u00e9lo, faire du sport,\r\nfaire des voyages...\r\n\r\n10:13:41:15  10:13:43:20\r\nDe vivre, de vivre pour moi.\r\n\r\n10:13:44:01  10:13:48:12\r\nJe suis \u00e9go\u00efste, peut-\u00eatre,\r\nmais j'ai envie de vivre pour moi.\r\n\r\n10:13:49:17  10:13:52:02\r\n   -Vous avez pas l'impression\r\n\r\n10:13:52:07  10:13:56:02\r\n     que vous serez vieux, \r\n    le jour de la retraite ?\r\n\r\n10:13:56:07  10:13:58:17\r\n -Il ne manquerait plus que \u00e7a !\r\n\r\n10:13:58:22  10:14:01:03\r\n         Plus personne n'est vieux !\r\n\r\n10:14:01:08  10:14:06:11\r\n        Vous allez dans la rue, dans\r\n  les magasins, dans les spectacles,\r\n\r\n10:14:06:16  10:14:10:09\r\nvous regardez les gens et vous dites:\r\n\r\n10:14:10:13  10:14:13:04\r\n\"Quel \u00e2ge il a ? 50 ans ? 70 ans ?\"\r\n\r\n10:14:13:09  10:14:15:09\r\n    \"Il est sportif, bronz\u00e9.\"\r\n\r\n10:14:15:13  10:14:20:03\r\n   Les gens se morfondent pas\r\n quand ils prennent la retraite.\r\n\r\n10:14:29:08  10:14:31:14\r\n-J'ai pris ma retraite \u00e0 65 ans.\r\n\r\n10:14:31:19  10:14:33:03\r\n        Personnellement,\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:36:20\r\n j'ai travaill\u00e9 pendant 50 ans,\r\n      c'est pas pour rien.\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:39:02\r\n  Mon premier travail, j'\u00e9tais,\r\n\r\n10:14:39:07  10:14:43:05\r\n   comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n    \"demoiselle de r\u00e9ception\"\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:45:14\r\n    dans un cabinet dentaire.\r\n\r\n10:14:45:19  10:14:48:03\r\nOn ouvrait la porte, on souriait.\r\n\r\n10:14:48:08  10:14:50:13\r\n   C'est ce qui est maintenant\r\n\r\n10:14:50:18  10:14:52:20\r\n   les assistantes dentaires.\r\n\r\n10:14:53:01  10:14:55:07\r\n  Mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:59:01\r\n        aussi technique\r\n    que \u00e7a l'est maintenant.\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:02:17\r\nChaque fois, je trouvais du travail.\r\n\r\n10:15:02:22  10:15:04:18\r\nCa m'est arriv\u00e9 de quitter\r\n\r\n10:15:04:23  10:15:08:17\r\nun travail un samedi apr\u00e8s-midi...\r\n\r\n10:15:08:22  10:15:12:13\r\nOn travaillait le samedi,\r\non faisait 50 h par semaine,\r\n\r\n10:15:12:18  10:15:15:11\r\n   et on avait\r\ndeux semaines de vacances.\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:20:11\r\nJe quittais un travail le samedi \r\net je commen\u00e7ais ailleurs le lundi.\r\n\r\n10:15:20:15  10:15:24:22\r\nMaintenant, malheureusement\r\npour les jeunes, \u00e7a n'arrive plus.\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:26:11\r\nC'est difficile.\r\n\r\n10:15:29:07  10:15:32:15\r\n    -Ca fait combien de temps\r\n       que vous cherchez ?\r\n\r\n10:15:32:20  10:15:34:12\r\n       -Depuis septembre.\r\n\r\n10:15:34:17  10:15:37:02\r\n     C'est \u00e9norme, six mois.\r\n\r\n10:15:37:07  10:15:39:20\r\n   En six mois, on peut perdre\r\n\r\n10:15:40:01  10:15:42:03\r\n  beaucoup de confiance en soi.\r\n\r\n10:15:42:08  10:15:44:18\r\nOn fait quoi quand on est tout seul\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:46:04\r\n          \u00e0 la maison ?\r\n\r\n10:15:46:09  10:15:48:15\r\nOn fait des recherches d'emploi,\r\n\r\n10:15:48:20  10:15:52:00\r\nmais au bout d'un moment on renonce\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:55:12\r\n     car on sait qu'on aura\r\n     une r\u00e9ponse n\u00e9gative.\r\n\r\n10:15:55:17  10:16:00:06\r\nOn perd confiance en soi et on perd\r\n   aussi beaucoup de motivation.\r\n\r\n10:16:04:20  10:16:09:04\r\nJ'ai vraiment envie de travailler,\r\n      de construire ma vie.\r\n\r\n10:16:09:09  10:16:11:14\r\n  J'ai attendu assez longtemps\r\n\r\n10:16:11:19  10:16:14:06\r\n      en \u00e9tant sans emploi.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:16:00\r\n                 J'ai atteint un \u00e2ge\r\n\r\n10:16:16:05  10:16:19:15\r\n                   o\u00f9 on a le droit\r\n                   de faire sa vie,\r\n\r\n10:16:19:20  10:16:24:11\r\n               de former sa famille\r\n et de travailler pour faire sa vie.\r\n\r\n10:16:26:00  10:16:29:09\r\n          -La premi\u00e8re\r\n    des in\u00e9galit\u00e9s nouvelles,\r\n\r\n10:16:29:13  10:16:31:15\r\n  c'est celle face au travail.\r\n\r\n10:16:31:20  10:16:34:08\r\n       Plus on est jeune, \r\n       plus elle fait mal.\r\n\r\n10:16:34:12  10:16:37:04\r\n       M\u00eame si le ch\u00f4mage \r\n      est faible en Suisse,\r\n\r\n10:16:37:09  10:16:39:14\r\ntout a chang\u00e9 pour les d\u00e9butants.\r\n\r\n10:16:39:19  10:16:41:04\r\n       Voici quarante ans,\r\n\r\n10:16:41:09  10:16:43:04\r\n    80 % des offres d'emploi\r\n\r\n10:16:43:09  10:16:44:22\r\n     destin\u00e9es aux dipl\u00f4m\u00e9s\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:47:11\r\n  \u00e9taient ouvertes aux jeunes.\r\n\r\n10:16:47:15  10:16:50:11\r\nAujourd'hui, seuls 20 % des postes\r\n\r\n10:16:50:16  10:16:51:23\r\n       leur sont propos\u00e9s.\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:55:06\r\n     Sans un r\u00e9seau solide, \r\n     ils ont peu de chances.\r\n\r\n10:16:57:02  10:17:00:06\r\n                    -Bonjour Madame,\r\n              B.Lapraz \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n10:17:00:11  10:17:03:13\r\n          Je pourrais parler \u00e0 M. X,\r\n                   s'il vous pla\u00eet ?\r\n\r\n10:17:03:18  10:17:05:19\r\n     *-Alors, je vais voir.\r\n\r\n10:17:06:00  10:17:07:07\r\n                    -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:17:07:11  10:17:08:23\r\n       -Tous ceux qui sont\r\n\r\n10:17:09:04  10:17:12:02\r\n      autour de cette table\r\n         ont un dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:17:12:07  10:17:15:11\r\n  Aucun n'a trouv\u00e9 de travail;\r\n          ils suivent\r\n\r\n10:17:15:15  10:17:18:11\r\n          un programme\r\n    pour se cr\u00e9er un r\u00e9seau.\r\n\r\n10:17:18:15  10:17:21:02\r\nJeunes@Work s'adresse aux jeunes\r\n\r\n10:17:21:07  10:17:22:11\r\n            dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n10:17:22:16  10:17:23:23\r\n         Pas de th\u00e9orie.\r\n\r\n10:17:24:04  10:17:26:09\r\n On veut des noms, des contacts.\r\n\r\n10:17:26:13  10:17:29:08\r\n           *-Bonjour.\r\n             -B.Lapraz \u00e0 l'appareil.\r\n\r\n10:17:29:12  10:17:31:21\r\n            Je suis un jeune dipl\u00f4m\u00e9\r\n\r\n10:17:32:02  10:17:35:18\r\n                 des gestions\r\n          de syst\u00e8mes d'information.\r\n\r\n10:17:35:23  10:17:39:18\r\n                Je suis en train\r\n d'affiner mon projet professionnel.\r\n\r\n10:17:39:23  10:17:44:04\r\n      Je m'int\u00e9resse \u00e0 la profession\r\n          de gestionnaire de projet.\r\n\r\n10:17:44:09  10:17:48:21\r\n Est-ce qu'on pourrait se rencontrer\r\n            pour pouvoir en parler ?\r\n\r\n10:17:51:06  10:17:54:13\r\n         *-Heu, oui...\r\n    Je peux vous rencontrer.\r\n\r\n10:17:54:18  10:17:57:03\r\n    *15h30, \u00e7a devrait jouer.\r\n                      -15h30.\r\n\r\n10:17:57:08  10:17:59:11\r\n   -On vous sent tendue aussi.\r\n\r\n10:17:59:16  10:18:01:10\r\n                  -Oui, je le vis.\r\n                     Elle rit\r\n\r\n10:18:01:14  10:18:04:05\r\n                 Je le vis avec eux.\r\n\r\n10:18:04:10  10:18:06:10\r\n                     Je suis dedans.\r\n\r\n10:18:06:14  10:18:09:02\r\n-Il faut arriver \u00e0 mettre le pied ?\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:12:12\r\n    C'est la premi\u00e8re entr\u00e9e\r\n     dans une entreprise ?\r\n\r\n10:18:12:17  10:18:15:11\r\n     Comment vous d\u00e9finissez\r\n         ce t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:18:15:15  10:18:18:12\r\n -C'est la premi\u00e8re prise de contact\r\n\r\n10:18:18:17  10:18:23:10\r\n qui permettra une rencontre pouvant\r\n      d\u00e9boucher sur plein de choses.\r\n\r\n10:18:23:14  10:18:27:20\r\n    On peut faire ce premier contact\r\n            directement en y allant.\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:32:05\r\n       L\u00e0, on passe par le t\u00e9l\u00e9phone \r\n       car ce sont des gens occup\u00e9s.\r\n\r\n10:18:32:10  10:18:35:02\r\n               -Je comprends bien,\r\n               je comprends bien.\r\n\r\n10:18:35:07  10:18:38:08\r\n                Je peux avoir\r\n         votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:18:38:12  10:18:40:08\r\n       *-Heu... Ah, oui...\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:42:09\r\n            -Pour vous ret\u00e9l\u00e9phoner.\r\n\r\n10:18:42:13  10:18:44:15\r\n  *-Si vous appelez vers 15h00,\r\n\r\n10:18:44:20  10:18:48:10\r\n     je peux vous confirmer\r\n  que je serai effectivement...\r\n\r\n10:18:48:14  10:18:52:13\r\n-Vous voulez que je vous donne\r\nmon num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:18:52:18  10:18:54:18\r\n            *-Euh...\r\n-Au cas o\u00f9.\r\n\r\n10:18:54:23  10:18:58:01\r\n   *-Oui, car l\u00e0 il est cach\u00e9.\r\n           -Oui, d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n10:18:58:06  10:18:59:12\r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n10:18:59:17  10:19:02:01\r\nBonne fin de journ\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n10:19:04:07  10:19:05:19\r\n       Bertrand raccroche\r\n\r\n10:19:06:00  10:19:07:06\r\n                      -Ouais !\r\n\r\n10:19:10:11  10:19:12:21\r\n   Sarah Roulin \u00e9clate de rire\r\n             Ca va ?\r\n\r\n10:19:13:02  10:19:15:14\r\n                   -A la fin,\r\n           je l'ai senti moins chaud.\r\n\r\n10:19:15:19  10:19:18:12\r\n         Le journaliste\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:19:18:17  10:19:23:17\r\n      -C'est\r\ntoujours le stress.\r\n\r\n10:19:23:22  10:19:28:03\r\nSurtout quand on appelle\r\ndes personnes importantes.\r\n\r\n10:19:28:08  10:19:31:07\r\nY a toujours une petite appr\u00e9hension.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:35:00\r\n        Apr\u00e8s, bien s\u00fbr,\r\n  c'est l'entretien d'embauche\r\n\r\n10:19:35:05  10:19:37:14\r\n  qui sera la marche au-dessus.\r\n\r\n10:19:37:19  10:19:40:11\r\nC'est pas encore pour tout de suite.\r\n\r\n10:19:40:15  10:19:42:21\r\n -C'est une montagne \u00e0 gravir ?\r\n\r\n10:19:43:02  10:19:44:07\r\n   -Oui.\r\n\r\n10:19:44:11  10:19:47:11\r\nPour nous, les jeunes,\r\nc'est une montagne.\r\n\r\n10:19:47:15  10:19:51:07\r\nAvant, on avait\r\nplus de facilit\u00e9 \u00e0 trouver un job.\r\n\r\n10:19:51:11  10:19:54:07\r\nOn pouvait aller dans une entreprise\r\n\r\n10:19:54:11  10:19:57:14\r\net dire: \"Salut,\r\nj'ai envie de travailler.\"\r\n\r\n10:19:57:19  10:19:59:09\r\nEt on \u00e9tait pris.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:02:12\r\nMaintenant,\r\nles entretiens d'embauche,\r\n\r\n10:20:02:17  10:20:07:06\r\npour des grosses entreprises,\r\nc'est trois entretiens.\r\n\r\n10:20:07:11  10:20:10:12\r\n          -On continue,\r\n     peut-\u00eatre, avec C\u00e9line.\r\n\r\n10:20:10:17  10:20:13:22\r\n-Bonjour, je pourrais\r\nparler avec Mme X,\r\n\r\n10:20:14:03  10:20:15:11\r\ns.v.p. ?\r\n\r\n10:20:15:15  10:20:17:10\r\nMerci beaucoup.\r\n\r\n10:20:17:14  10:20:19:06\r\n        On a l'impression\r\n\r\n10:20:19:11  10:20:21:10\r\n      d'\u00eatre rien du tout.\r\n\r\n10:20:21:14  10:20:23:20\r\nOn se dit: \"C'est pas pour moi.\"\r\n\r\n10:20:24:01  10:20:25:21\r\n    C'est pas pour les jeunes\r\n\r\n10:20:26:02  10:20:28:11\r\n     qui sortent des \u00e9coles,\r\n\r\n10:20:28:16  10:20:33:11\r\n  c'est pour des gens plus \u00e2g\u00e9s\r\n   qui connaissent le m\u00e9tier.\r\n\r\n10:20:33:15  10:20:37:21\r\n Les entreprises ne veulent pas \r\nformer des gens apr\u00e8s des \u00e9tudes.\r\n\r\n10:20:38:02  10:20:41:02\r\n*-On fait pas ce genre de d\u00e9marche.\r\n\r\n10:20:41:07  10:20:45:23\r\n-Ce serait pour vous rencontrer,\r\nc'est pas pour une postulation.\r\n\r\n10:20:46:04  10:20:48:05\r\n     *-On fait pas ce genre\r\n\r\n10:20:48:10  10:20:50:12\r\n         de rendez-vous.\r\n            -D'accord.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:55:01\r\n C'est un grand mur qu'on peut \r\n pas franchir, c'est difficile.\r\n\r\n10:20:57:19  10:21:00:14\r\n                -A 16h00,\r\n      j'ai un entretien d'embauche.\r\n\r\n10:21:00:19  10:21:02:03\r\n          -C\u00e9line rame.\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:04:12\r\n Bertrand et leurs amis rament.\r\n\r\n10:21:04:17  10:21:10:00\r\n Le monde du travail est devenu\r\n  plus dur pour tout le monde.\r\n\r\n10:21:10:05  10:21:15:03\r\nMais c'est sur les fr\u00eales \u00e9paules\r\n  des plus jeunes que reposent\r\n\r\n10:21:15:08  10:21:18:00\r\n  tous les espoirs des autres.\r\n\r\n10:21:20:01  10:21:23:20\r\nPar un caprice de la d\u00e9mographie,\r\n      le boom des retrait\u00e9s\r\n\r\n10:21:24:01  10:21:27:17\r\n         est li\u00e9 au d\u00e9clin\r\ndes personnes en \u00e2ge de travailler.\r\n\r\n10:21:29:11  10:21:32:18\r\n          On appelle \u00e7a\r\n    le rapport de d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:21:32:23  10:21:35:06\r\n   Au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier,\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:37:09\r\n     il y avait huit actifs\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:39:02\r\n        pour un retrait\u00e9.\r\n\r\n10:21:39:07  10:21:41:01\r\n     La proportion a diminu\u00e9\r\n\r\n10:21:41:06  10:21:43:12\r\n car la part des plus de 65 ans,\r\n\r\n10:21:43:17  10:21:45:19\r\n  elle, n'a cess\u00e9 d'augmenter.\r\n\r\n10:21:46:00  10:21:48:01\r\n    En 2050, il n'y aura plus\r\n\r\n10:21:48:06  10:21:50:19\r\nque deux actifs pour un retrait\u00e9.\r\n\r\n10:21:51:00  10:21:52:12\r\n       Cette double courbe\r\n\r\n10:21:52:17  10:21:54:06\r\n      en forme de tenaille\r\n\r\n10:21:54:11  10:21:58:11\r\nd\u00e9crit une inversion des rapports\r\n     entre jeunes et vieux.\r\n\r\n10:22:03:04  10:22:05:13\r\n  Comme la plupart des seniors,\r\n\r\n10:22:05:18  10:22:09:02\r\n     Guy sait ce qu'il doit\r\n      au monde du travail\r\n\r\n10:22:09:07  10:22:12:01\r\net le retournement qui se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:22:12:06  10:22:15:04\r\n-Dimitri, c'est g\u00e9nial, l\u00e0, tes...\r\n\r\n10:22:15:09  10:22:18:03\r\nTes entretiens de ce matin.\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:22:18:08  10:22:19:13\r\n-C'est bien.\r\n\r\n10:22:19:18  10:22:23:04\r\nPetite question:\r\non a ces trois choses-l\u00e0.\r\n\r\n10:22:23:09  10:22:26:13\r\n-J'ai fait que compte \u00e9pargne.\r\n  -D'accord, OK.\r\n\r\n10:22:26:18  10:22:28:17\r\n-Y a pas compte salaire.\r\n\r\n10:22:28:22  10:22:30:17\r\n-Mais y a le rendez-vous.\r\n\r\n10:22:30:22  10:22:32:04\r\n-Exact.\r\n\r\n10:22:32:09  10:22:35:12\r\n-Tu vois, \u00e7a, tu le fais ce matin.\r\n\r\n10:22:35:17  10:22:38:11\r\n      Facile, j'ai vu, cool.\r\n\r\n10:22:38:15  10:22:40:02\r\n          Ben, continue.\r\n\r\n10:22:40:07  10:22:42:20\r\n{\\an1}-J'essaie de faire\r\nle plus possible.\r\n\r\n10:22:43:01  10:22:45:13\r\n-On vous a vu avec votre apprenti.\r\n\r\n10:22:45:18  10:22:48:12\r\nVous pensez que cette jeunesse-l\u00e0\r\n\r\n10:22:48:17  10:22:51:23\r\n     paiera vos retraites ?\r\n            -Bien s\u00fbr que j'y pense.\r\n\r\n10:22:52:04  10:22:55:17\r\n                  C'est pour \u00e7a\r\n              que quand on supprime\r\n\r\n10:22:55:22  10:22:59:11\r\ndes places de travail, \u00e7a me d\u00e9sole.\r\n\r\n10:23:00:08  10:23:04:18\r\n              Parce que chaque place\r\n               de travail supprim\u00e9e\r\n\r\n10:23:04:23  10:23:09:03\r\n                est potentiellement\r\n               un apprenti de moins.\r\n\r\n10:23:09:08  10:23:13:16\r\nLe tissu \u00e9conomique de notre soci\u00e9t\u00e9\r\n                 en prend un coup.\r\n\r\n10:23:13:21  10:23:15:22\r\n             Et nos retraites aussi.\r\n\r\n10:23:16:03  10:23:18:04\r\n           L'essentiel, dans la vie,\r\n\r\n10:23:18:09  10:23:22:06\r\n   c'est pas ceux qui partent\r\n    \u00e0 la retraite, mais ceux\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:23:20\r\n          qui arrivent.\r\n\r\n10:23:24:01  10:23:27:13\r\nJ'aimerais que tous ces apprentis\r\n          aient une vie\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:33:05\r\nmotivante, un travail qui leur pla\u00eet\r\n  et qui les laisse partir sereins\r\n\r\n10:23:33:10  10:23:37:00\r\n      vers une suite de vie\r\n    hors cadre professionnel.\r\n\r\n10:23:37:05  10:23:39:13\r\n-Le drame qui pointe \u00e0 l'horizon\r\n\r\n10:23:39:18  10:23:41:22\r\n     est une autre in\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:23:42:03  10:23:47:04\r\nentre jeunes et vieux: l'in\u00e9galit\u00e9\r\n   face aux rentes de retraite.\r\n\r\n10:23:47:09  10:23:50:04\r\n     La g\u00e9n\u00e9ration montante\r\n        ne peut esp\u00e9rer\r\n\r\n10:23:50:09  10:23:55:01\r\n    une retraite aussi g\u00e9n\u00e9reuse\r\nque celle des seniors d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:24:04:01  10:24:06:08\r\n-Je viens d'arriver en courant.\r\n\r\n10:24:06:12  10:24:08:01\r\n      -En route pour Berne.\r\n\r\n10:24:08:06  10:24:10:20\r\nC'est jour d'excursion pour Simone\r\n\r\n10:24:11:01  10:24:12:05\r\n          et ses amies.\r\n\r\n10:24:12:10  10:24:16:06\r\n       Elle leur a pr\u00e9par\u00e9\r\n  une visite du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:24:16:11  10:24:18:02\r\n-Ecoute, c'est bon.\r\n\r\n10:24:18:07  10:24:20:14\r\nOuf, t'es l\u00e0, tout va bien.\r\n\r\n10:24:20:19  10:24:24:08\r\n-Oui, oui, oui,\r\nj'ai pu sauter dans le train.\r\n\r\n10:24:24:12  10:24:26:09\r\n     -Y a tellement de monde\r\n\r\n10:24:26:13  10:24:28:15\r\n      sur le quai, on voit pas bien.\r\n\r\n10:24:28:20  10:24:33:16\r\n-Mais elle est peut-\u00eatre quand m\u00eame\r\n    finalement venue en train.\r\n\r\n10:24:33:21  10:24:35:18\r\n      On verra \u00e7a \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:24:35:23  10:24:39:04\r\nSi on \u00e9coute notre pr\u00e9sident,\r\non va pas rire.\r\n\r\n10:24:39:09  10:24:44:03\r\n-La question des privil\u00e8ges de l'\u00e2ge\r\n  ne laisse personne indiff\u00e9rent.\r\n\r\n10:24:44:08  10:24:46:12\r\n  -Les jeunes ont l'impression\r\n\r\n10:24:46:17  10:24:50:01\r\nque la g\u00e9n\u00e9ration qui est sortie\r\n           est partie\r\n\r\n10:24:50:06  10:24:53:08\r\n   avec des bonnes conditions.\r\n               -C'est vrai.\r\n\r\n10:24:53:12  10:24:56:15\r\n Il faut reconna\u00eetre que c'est vrai.\r\n\r\n10:24:56:20  10:25:01:10\r\n               On est une g\u00e9n\u00e9ration\r\n      qui a beaucoup de chance, oui.\r\n\r\n10:25:01:14  10:25:04:01\r\n -Vous vous sentez privil\u00e9gi\u00e9e ?\r\n\r\n10:25:04:06  10:25:06:05\r\n           -On est privil\u00e9gi\u00e9s, oui.\r\n\r\n10:25:06:10  10:25:10:03\r\n         Quelques ann\u00e9es avant nous,\r\n              c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:25:10:08  10:25:12:11\r\n        Mais 50 ans avant nous, non.\r\n\r\n10:25:12:15  10:25:14:18\r\nEt 50 ans apr\u00e8s, on ne sait pas.\r\n\r\n10:25:14:23  10:25:17:10\r\nPour nos enfants, on ne sait pas.\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:20:07\r\n               -On est privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n10:25:20:11  10:25:22:17\r\n           On a la sant\u00e9, on peut...\r\n\r\n10:25:22:22  10:25:25:05\r\n                 Mais si on revient\r\n                    en arri\u00e8re,\r\n\r\n10:25:25:10  10:25:28:19\r\n          notre jeunesse n'\u00e9tait pas\r\n              si privil\u00e9gi\u00e9e que \u00e7a.\r\n\r\n10:25:29:00  10:25:33:08\r\n Elle \u00e9tait pas du tout privil\u00e9gi\u00e9e:\r\n          on n'avait pas de loisirs,\r\n\r\n10:25:33:12  10:25:36:17\r\n     on n'a pas pu choisir \r\n    le m\u00e9tier qu'on voulait,\r\n\r\n10:25:36:22  10:25:40:20\r\n         on avait tr\u00e8s peu d'argent,\r\n                on ne voyageait pas.\r\n\r\n10:25:41:01  10:25:42:19\r\n              On a eu une jeunesse\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:47:10\r\n        qui n'est en rien comparable\r\n     avec la jeunesse d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:25:47:14  10:25:53:11\r\n        Donc, si on a quelques petits\r\nprivil\u00e8ges maintenant, j'en profite !\r\n\r\n10:25:53:15  10:25:55:14\r\n                      Voil\u00e0.\r\n           -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:26:05:11  10:26:08:08\r\n-Moi, je suis \u00e0 l'AVS.\r\n                   -La retraite.\r\n\r\n10:26:08:12  10:26:10:02\r\n -Ouais.\r\n                    -C'est cool.\r\n\r\n10:26:10:07  10:26:13:17\r\n   -Un jeune ch\u00f4meur dipl\u00f4m\u00e9 \r\n  est un \u00eatre incompr\u00e9hensible\r\n\r\n10:26:13:22  10:26:17:12\r\n  pour la plupart des gens \u00e2g\u00e9s\r\n        qui l'enverraient\r\n\r\n10:26:17:17  10:26:22:15\r\n volontiers travailler de l'huile \r\nde coude dans un turbin quelconque.\r\n\r\n10:26:22:20  10:26:27:02\r\n                         -Pour moi,\r\n             \u00e7a serait une injustice\r\n\r\n10:26:27:07  10:26:29:06\r\n             de pas pouvoir utiliser\r\n\r\n10:26:29:11  10:26:34:02\r\n les connaissances que j'ai apprises\r\n        dans un milieu professionnel\r\n\r\n10:26:34:07  10:26:37:17\r\n{\\an3}            juste parce que l'\u00e9poque\r\n                   ne s'y pr\u00eate pas.\r\n\r\n10:26:37:22  10:26:41:16\r\n           C'est aussi une injustice\r\n             pour tous les \u00e9tudiants\r\n\r\n10:26:41:21  10:26:47:00\r\n  qui vont sortir de l'universit\u00e9 et\r\n  qui vont se retrouver dans mon cas\r\n\r\n10:26:47:05  10:26:50:16\r\n                \u00e0 se dire: \"Je viens\r\n          de faire cinq ans d'\u00e9tudes\r\n\r\n10:26:50:21  10:26:54:05\r\n          et je peux pas travailler,\r\n                      pas de bol.\"\r\n\r\n10:26:54:10  10:26:56:06\r\n             -C'est dans quoi, toi ?\r\n\r\n10:26:56:11  10:26:58:17\r\n-Je suis dans l'informatique.\r\n\r\n10:26:58:22  10:27:00:06\r\n                         -Ah, ouais.\r\n\r\n10:27:00:11  10:27:03:12\r\n                  J'ai jamais touch\u00e9\r\n               un clavier de ma vie.\r\n\r\n10:27:03:17  10:27:08:00\r\n-En m\u00eame temps, c'est un truc\r\npour les jeunes, maintenant.\r\n\r\n10:27:08:05  10:27:10:22\r\nMais si t'as envie, je te montre.\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:14:07\r\n                     -Tu peux bosser\r\n        et gagner ta vie l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:16:06\r\n-Ouais, th\u00e9oriquement.\r\n\r\n10:27:16:11  10:27:19:05\r\nEn toute th\u00e9orie,\r\nsi je trouve un job.\r\n\r\n10:27:19:10  10:27:21:11\r\n    -Qu'on le veuille ou non,\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:24:21\r\n           il faudra\r\nque les g\u00e9n\u00e9rations s'entendent.\r\n\r\n10:27:25:02  10:27:27:21\r\n      Le papy boom est l\u00e0, \r\n     avec ses trois millions\r\n\r\n10:27:28:02  10:27:31:09\r\n            de retrait\u00e9s\r\ncomptant sur les revenus des jeunes.\r\n\r\n10:27:33:08  10:27:36:18\r\n      -On sait aujourd'hui\r\n  qu'il y aura de plus en plus\r\n\r\n10:27:36:23  10:27:41:21\r\nde retrait\u00e9s et de moins en moins\r\n    de gens qui vont cotiser.\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:43:19\r\nY aura un gros souci.\r\n\r\n10:27:44:00  10:27:47:09\r\nJe suis pas le seul\r\n\u00e0 m'en pr\u00e9occuper.\r\n\r\n10:27:47:13  10:27:51:15\r\nLes politiques europ\u00e9ennes\r\ns'en pr\u00e9occupent.\r\n\r\n10:27:51:20  10:27:54:19\r\n          -Votre souci,\r\n     \u00e7a pourrait \u00eatre quoi ?\r\n\r\n10:27:55:00  10:28:00:11\r\n-Pratiquement, c'est d'avoir\r\nune retraite qui n'est pas garantie,\r\n\r\n10:28:00:16  10:28:06:06\r\nd'avoir une retraite moins bonne que\r\n celle des retrait\u00e9s d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:28:06:11  10:28:09:04\r\nOn risque une pr\u00e9carisation claire.\r\n\r\n10:28:11:09  10:28:14:23\r\n   -Vous pourriez vivre encore\r\n      si on vous diminuait\r\n\r\n10:28:15:04  10:28:16:17\r\n        votre retraite ?\r\n\r\n10:28:16:22  10:28:18:07\r\n                   -Mal.\r\n\r\n10:28:18:11  10:28:19:16\r\n             -Mal ?\r\n\r\n10:28:19:21  10:28:25:05\r\n         -Mal, car j'ai peu cotis\u00e9.\r\n\r\n10:28:25:10  10:28:29:03\r\n   Je re\u00e7ois peu; donc moins que peu,\r\n            c'est pas beaucoup.\r\n\r\n10:28:31:12  10:28:35:11\r\n      -On est dans un pays\r\no\u00f9 y a de plus en plus de vieux,\r\n\r\n10:28:35:16  10:28:39:05\r\n    de moins en moins de gens\r\n        qui travaillent,\r\n\r\n10:28:39:10  10:28:41:19\r\n et \u00e7a va pas s'arr\u00eater demain.\r\n\r\n10:28:42:00  10:28:43:18\r\n      On peut faire quoi ?\r\n\r\n10:28:43:23  10:28:49:23\r\n           -Y a pas mille solutions.\r\n\r\n10:28:50:04  10:28:53:02\r\n                    Soit les gens\r\n            ont la d\u00e9cence de mourir\r\n\r\n10:28:53:07  10:28:57:17\r\n   plus t\u00f4t que ce qu'on nous promet\r\n       en termes d'esp\u00e9rance de vie.\r\n\r\n10:28:57:22  10:29:02:04\r\n        Soit les gens ont la d\u00e9cence\r\n        de faire beaucoup d'enfants.\r\n\r\n10:29:02:09  10:29:07:08\r\n        Soit on ouvre les fronti\u00e8res\r\n et on accueille des nouveaux actifs\r\n\r\n10:29:07:12  10:29:09:13\r\n                  par l'immigration.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:13:20\r\n  -Politiquement, c'est chaud.\r\n\r\n10:29:14:01  10:29:18:05\r\n          -C'est des sujets qui sont\r\n  extr\u00eamement chauds, effectivement.\r\n\r\n10:29:18:10  10:29:20:01\r\n      -Si on ne fait rien,\r\n\r\n10:29:20:06  10:29:25:01\r\n  qu'on laisse la situation telle\r\nqu'elle est, qu'est-ce qui pourrait\r\n\r\n10:29:25:06  10:29:26:11\r\n          se produire ?\r\n\r\n10:29:26:16  10:29:29:21\r\n                      -C'est simple,\r\n      ce qui pourrait se produire...\r\n\r\n10:29:30:02  10:29:34:00\r\n               On peut m\u00eame utiliser\r\n        un temps moins conditionnel.\r\n\r\n10:29:34:05  10:29:39:02\r\n        Ce qui va se produire, c'est\r\n   qu'il y aura un d\u00e9faut structurel\r\n\r\n10:29:39:07  10:29:42:02\r\n  de financement au niveau de l'AVS.\r\n\r\n10:29:42:07  10:29:45:13\r\n                      Les recettes\r\n    ne couvriront plus les d\u00e9penses,\r\n\r\n10:29:45:18  10:29:48:04\r\n{\\an3}      et le fonds AVS sera gentiment\r\n\r\n10:29:48:09  10:29:53:12\r\n{\\an3}mais s\u00fbrement utilis\u00e9 pour faire face\r\n            au manque de financement.\r\n\r\n10:29:53:17  10:29:56:15\r\n            -Ce fonds\r\n  peut durer combien de temps ?\r\n\r\n10:29:56:20  10:29:58:12\r\n-Je pense que...\r\n\r\n10:29:58:17  10:30:01:18\r\n Si on n'agissait pas sur l'AVS,\r\n\r\n10:30:01:23  10:30:08:18\r\nj'imagine que d'ici \u00e0 2030 ou 2035,\r\nle fonds serait enti\u00e8rement utilis\u00e9.\r\n\r\n10:30:11:05  10:30:14:15\r\n       -Le premier pilier\r\nn'en a plus pour tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n10:30:14:20  10:30:16:18\r\n   Et le deuxi\u00e8me s'affaiblit.\r\n\r\n10:30:16:23  10:30:19:12\r\nEntam\u00e9 par la volatilit\u00e9 boursi\u00e8re\r\n\r\n10:30:19:17  10:30:21:16\r\n   et l'allongement de la vie,\r\n\r\n10:30:21:21  10:30:24:23\r\n        il lui est permis\r\n   de r\u00e9duire ses prestations.\r\n\r\n10:30:25:04  10:30:28:06\r\n      -On peut les baisser\r\n        progressivement.\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:33:15\r\nBon nombre de caisses de pension\r\n        l'ont d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:30:33:20  10:30:36:12\r\n   Dans la mesure o\u00f9 on attend\r\n\r\n10:30:36:17  10:30:39:15\r\nmoins de recettes par la performance,\r\n\r\n10:30:39:20  10:30:44:10\r\n                et si les cotisations\r\nne sont pas augment\u00e9es, \u00e7a se traduit\r\n\r\n10:30:44:14  10:30:47:03\r\n par une baisse des prestations.\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:52:08\r\n      -La classe politique\r\n     s'\u00e9charpe sur le sujet\r\n\r\n10:30:52:12  10:30:54:08\r\n      depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:30:54:12  10:30:56:20\r\n              -L'entr\u00e9e est l\u00e0-bas.\r\n     -Je sais.\r\n\r\n10:30:57:01  10:30:59:08\r\nMais le rendez-vous \u00e9tait devant.\r\n\r\n10:30:59:12  10:31:04:03\r\n -Pour accoucher d'une r\u00e9forme, \r\n Berne est en train de concevoir\r\n\r\n10:31:04:08  10:31:07:00\r\n  l'un de ses paquets furtifs:\r\n           r\u00e9duction\r\n\r\n10:31:07:05  10:31:10:14\r\n    des rentes du 2\u00e8me pilier\r\n        mais augmentation\r\n\r\n10:31:10:19  10:31:14:10\r\n         des rentes AVS,\r\nrel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n10:31:14:14  10:31:16:23\r\ndes femmes mais petite ponction TVA.\r\n\r\n10:31:17:04  10:31:21:11\r\n  -L\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates maintenant,\r\n     vous \u00eates directement\r\n\r\n10:31:21:15  10:31:26:05\r\n     devant la statue des trois\r\nconf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, fondateurs de la Suisse.\r\n\r\n10:31:26:10  10:31:29:18\r\n-Le paquet baptis\u00e9 \"pr\u00e9voyance 2020\"\r\n            ne pose pas\r\n\r\n10:31:29:23  10:31:32:08\r\nouvertement la question qui f\u00e2che:\r\n\r\n10:31:32:12  10:31:36:11\r\n    faut-il faire payer plus\r\n        ceux qui paient\r\n\r\n10:31:36:15  10:31:39:12\r\n        ou donner moins\r\n     \u00e0 ceux qui re\u00e7oivent ?\r\n\r\n10:31:42:16  10:31:46:11\r\n       -La vraie question,\r\nc'est la suivante: est-on d'accord\r\n\r\n10:31:46:15  10:31:48:11\r\nd'augmenter le financement\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:50:00\r\n                     pour maintenir\r\n\r\n10:31:50:05  10:31:52:12\r\n          les prestations, ou veut-on\r\n\r\n10:31:52:17  10:31:54:23\r\n             baisser les prestations\r\n\r\n10:31:55:04  10:31:57:18\r\n                      pour maintenir\r\n             le financement actuel ?\r\n\r\n10:31:57:23  10:32:00:19\r\n-Entre ceux qui paient, les jeunes,\r\n\r\n10:32:01:00  10:32:04:03\r\n     et ceux qui re\u00e7oivent,\r\n         les retrait\u00e9s,\r\n\r\n10:32:04:08  10:32:08:08\r\n      t\u00f4t ou tard il faudra\r\n    choisir d\u00e9mocratiquement.\r\n\r\n10:32:08:12  10:32:11:09\r\n -L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale est dot\u00e9e\r\n\r\n10:32:11:13  10:32:15:01\r\n         de deux chambres\r\n    qui ont les m\u00eames pouvoirs.\r\n\r\n10:32:15:06  10:32:19:04\r\n     -La g\u00e9n\u00e9ration montante\r\nrisque de ne pas peser tr\u00e8s lourd\r\n\r\n10:32:19:09  10:32:20:15\r\n         dans les urnes.\r\n\r\n10:32:20:20  10:32:23:07\r\nUn pays qui vieillit est un pays\r\n\r\n10:32:23:11  10:32:25:21\r\n   qui penche vers les vieux.\r\n\r\n10:32:28:06  10:32:32:00\r\n      -Chaque tranche d'\u00e2ge\r\n       d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n10:32:32:05  10:32:35:03\r\n  et est quelque part \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n10:32:35:08  10:32:37:19\r\nMais le parcours de vie\r\n\r\n10:32:38:00  10:32:40:21\r\n va dans une seule direction.\r\n\r\n10:32:41:02  10:32:46:01\r\nOn est jeune, on devient une personne\r\nd'\u00e2ge moyen, puis retrait\u00e9 un jour.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:48:16\r\nQuand on est jeune, on va pas \u00eatre\r\n\r\n10:32:48:21  10:32:52:10\r\ncompl\u00e8tement insensible\r\naux int\u00e9r\u00eats des retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:32:52:14  10:32:55:03\r\nPar contre, quand on est retrait\u00e9,\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:57:22\r\n  ma foi, on conna\u00eet la suite.\r\n\r\n10:32:58:03  10:33:00:19\r\n  On va donc \u00eatre moins enclin\r\n\r\n10:33:01:00  10:33:05:01\r\n     \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats\r\n    des autres groupes d'\u00e2ge.\r\n\r\n10:33:05:06  10:33:08:13\r\n       -On pourrait aller\r\n  vers une Suisse plus \u00e9go\u00efste,\r\n\r\n10:33:08:18  10:33:12:09\r\navec des retrait\u00e9s toujours nombreux\r\n         qui pensent \u00e0 eux\r\n\r\n10:33:12:13  10:33:13:21\r\n            d'abord ?\r\n\r\n10:33:14:02  10:33:16:00\r\n      -On risque d'\u00e9voluer\r\n\r\n10:33:16:05  10:33:20:03\r\n       vers une situation\r\no\u00f9 le gros des d\u00e9penses sociales\r\n\r\n10:33:20:08  10:33:24:03\r\n     soit concentr\u00e9 sur les\r\npersonnes \u00e2g\u00e9es, comme on le voit\r\n\r\n10:33:24:08  10:33:26:03\r\nen Italie et en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n10:33:26:08  10:33:30:11\r\no\u00f9 le gros des d\u00e9penses\r\nva au b\u00e9n\u00e9fice de personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n10:33:30:16  10:33:32:07\r\n{\\an1}Ils d\u00e9pensent surtout\r\n\r\n10:33:32:11  10:33:35:06\r\n{\\an1}sur des retraites\r\net des pr\u00e9retraites.\r\n\r\n10:33:35:11  10:33:39:07\r\n    -La g\u00e9n\u00e9ration montante\r\n n'a sans doute pas pris encore\r\n\r\n10:33:39:11  10:33:42:10\r\n    la mesure des sacrifices\r\n        qui l'attendent.\r\n\r\n10:33:42:14  10:33:44:20\r\nC'est pas le moment, d'ailleurs.\r\n\r\n10:33:45:01  10:33:47:15\r\nAvant tout, il leur faut un boulot.\r\n\r\n10:33:47:20  10:33:50:05\r\n                      -S\u00fbrs de vous,\r\n                   avec un sourire !\r\n\r\n10:33:50:10  10:33:52:04\r\n              On tente un truc, l\u00e0 !\r\n\r\n10:34:00:20  10:34:02:10\r\nOn commence par qui ?\r\n\r\n10:34:02:14  10:34:06:01\r\nOn fait d'ici notre QG\r\no\u00f9 on laisse nos affaires ?\r\n\r\n10:34:06:06  10:34:08:02\r\n                Qui veut partir o\u00f9 ?\r\n\r\n10:34:08:07  10:34:09:12\r\n                      Y a des choses\r\n\r\n10:34:09:17  10:34:11:20\r\n     qui vous int\u00e9ressent ?\r\n\r\n10:34:13:11  10:34:16:16\r\n{\\an1}Y a peut-\u00eatre un job; l\u00e0 on y va !\r\n\r\n10:34:16:21  10:34:18:17\r\nGo, y a pas de hasard !\r\n\r\n10:34:18:22  10:34:22:06\r\n       -Bertrand, C\u00e9line,\r\n  leur formatrice et leurs amis\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:25:08\r\n    ont l\u00e2ch\u00e9 les t\u00e9l\u00e9phones\r\n        pour le terrain.\r\n\r\n10:34:25:12  10:34:29:15\r\n   Ils ont cibl\u00e9 cet immeuble\r\n  de bureaux, \u00e9pluch\u00e9 les noms\r\n\r\n10:34:29:20  10:34:33:05\r\n  et tous ceux qu'ils pouvaient\r\n      glaner sur Internet.\r\n\r\n10:34:33:10  10:34:35:01\r\n      Ils y vont au culot.\r\n\r\n10:34:35:06  10:34:39:06\r\n-Vous parlez, moi je n'interviens\r\nqu'en cas de probl\u00e8me.\r\n\r\n10:34:39:11  10:34:41:09\r\nC'est peut-\u00eatre l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:34:41:13  10:34:42:23\r\n             Bonjour !\r\n\r\n10:34:44:08  10:34:46:11\r\nJe d\u00e9couvre autant que vous.\r\n\r\n10:34:46:16  10:34:47:23\r\n Alors...\r\n\r\n10:34:48:04  10:34:50:04\r\n             Pr\u00eate ?\r\n                               -OK.\r\n\r\n10:34:56:07  10:34:57:13\r\n            -Bertrand ?\r\n\r\n10:34:57:18  10:34:59:00\r\n       C'est \u00e0 nous.\r\n\r\n10:34:59:05  10:35:00:11\r\n                     Pr\u00eat ?\r\n\r\n10:35:00:16  10:35:02:03\r\n                     -On va essayer.\r\n\r\n10:35:02:08  10:35:04:02\r\n               -Non, on va le faire.\r\n\r\n10:35:04:07  10:35:05:11\r\nC'est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:35:05:16  10:35:08:12\r\n  -Ils disent ici sauf que y a rien.\r\n\r\n10:35:08:17  10:35:11:19\r\n                 On peut pas entrer.\r\n-Il doit y avoir un truc.\r\n\r\n10:35:12:00  10:35:13:16\r\n             -Badge.\r\n-Oui, badge.\r\n\r\n10:35:13:21  10:35:15:09\r\nL\u00e0, y a rien ?\r\n\r\n10:35:15:13  10:35:18:08\r\n-Ils disent d'utiliser l'autre porte.\r\n\r\n10:35:18:12  10:35:20:19\r\n-Y a des gens, l\u00e0-bas au fond.\r\n\r\n10:35:21:00  10:35:25:11\r\n      -La seule porte, c'est\r\nsur une pi\u00e8ce un peu comme l'autre.\r\n\r\n10:35:25:15  10:35:27:08\r\n        Compl\u00e8tement vide.\r\n\r\n10:35:27:12  10:35:29:02\r\n     -L\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien.\r\n\r\n10:35:29:07  10:35:31:20\r\n   -Cette jeunesse \u00e9conduite,\r\n\r\n10:35:32:01  10:35:34:22\r\n            finissant\r\n   en vache \u00e0 lait du syst\u00e8me,\r\n\r\n10:35:35:03  10:35:37:08\r\n  pourrait un jour se rebiffer.\r\n\r\n10:35:37:12  10:35:42:16\r\n  Mais tant que cela ne s'est pas\r\nproduit, on ne peut que l'imaginer.\r\n\r\n10:35:42:21  10:35:45:02\r\n-On revient sur...\r\n                            -Quoi ?!\r\n\r\n10:35:45:07  10:35:47:13\r\n       On a fait tout \u00e7a pour rien ?\r\n\r\n10:35:48:02  10:35:51:01\r\n    *-\"Mademoiselle,\r\n nous avons bien re\u00e7u...\"\r\n\r\n10:35:51:06  10:35:53:18\r\n*\"Votre vision de la mission\r\n\r\n10:35:53:23  10:35:56:14\r\n  d'une infirmi\u00e8re nous contraint\r\n\r\n10:35:56:19  10:35:59:13\r\nde vous refuser la place de stage.\"\r\n\r\n10:35:59:18  10:36:03:01\r\n-C'est l'ambition de \"Sweet Girls\",\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:07:04\r\n          tragi-com\u00e9die\r\n   de J-P.Cardinaux et X.Ruiz.\r\n\r\n10:36:08:06  10:36:10:12\r\n      Une sonnerie retentit\r\n\r\n10:36:10:17  10:36:13:08\r\n     *-Mesdames, Messieurs.\r\n\r\n10:36:13:12  10:36:16:16\r\n*Votre attention, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:36:16:21  10:36:19:00\r\n      *Gardez votre calme.\r\n\r\n10:36:19:05  10:36:23:12\r\n-Nous sommes dans la cit\u00e9 genevoise\r\n      du Lignon, o\u00f9 deux ados\r\n\r\n10:36:23:17  10:36:27:22\r\nen fin de scolarit\u00e9 obligatoire,\r\n mais sans aucune perspective,\r\n\r\n10:36:28:03  10:36:30:15\r\nd\u00e9cident de s\u00e9questrer les vieux\r\n\r\n10:36:30:20  10:36:33:07\r\n  dans des abris antiatomiques\r\n\r\n10:36:33:11  10:36:35:17\r\n    pour offrir leur logement\r\n\r\n10:36:35:22  10:36:38:20\r\n     aux jeunes de la cit\u00e9.\r\n\r\n10:36:39:01  10:36:40:21\r\n-C'est injuste pour eux.\r\n\r\n10:36:41:02  10:36:42:15\r\n         -Ils ont cr\u00e9\u00e9 ce syst\u00e8me\r\n\r\n10:36:42:20  10:36:45:22\r\n            sans se pr\u00e9occuper\r\n       de l'explosion d\u00e9mographique\r\n\r\n10:36:46:03  10:36:50:03\r\nni de la disparition des ressources.\r\n\r\n10:36:50:08  10:36:52:20\r\n  Ils ont pu choisir leurs \u00e9tudes,\r\n\r\n10:36:53:01  10:36:56:02\r\nleur boulot, faire carri\u00e8re, claquer\r\n\r\n10:36:56:07  10:36:58:09\r\n        du fric, baiser sans capote,\r\n\r\n10:36:58:13  10:37:01:06\r\n\u00e9couter du rock sur des vinyles !\r\n\r\n10:37:01:11  10:37:04:05\r\n               Et nous, ils nous\r\n            ont laiss\u00e9 quoi \u00e0 nous ?\r\n\r\n10:37:06:09  10:37:10:10\r\n     Putain, on est la g\u00e9n\u00e9ration\r\n    qui paie pour leurs conneries !\r\n\r\n10:37:10:14  10:37:12:23\r\n    Maintenant, c'est eux ou nous !\r\n\r\n10:37:14:09  10:37:15:20\r\n            -Simone.\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:37:16:01  10:37:18:08\r\n     -Vous avez entendu \u00e7a ?\r\n                      -Ah oui.\r\n\r\n10:37:18:12  10:37:20:02\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:37:20:07  10:37:22:00\r\n        -Ca vous pla\u00eet ?\r\n                      -Oui.\r\n\r\n10:37:22:05  10:37:24:19\r\n      Ces extraits me plaisent bien.\r\n\r\n10:37:25:00  10:37:27:01\r\n                    C'est dr\u00f4le.\r\n\r\n10:37:27:06  10:37:31:00\r\n           C'est une mani\u00e8re de voir\r\n     la vie future qui est rigolote.\r\n\r\n10:37:33:02  10:37:37:00\r\n     -Mais eux, c'est vous,\r\n cette g\u00e9n\u00e9ration qui a tout eu.\r\n\r\n10:37:37:05  10:37:38:11\r\n                       -Oui.\r\n\r\n10:37:38:15  10:37:40:09\r\n      -Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n10:37:40:13  10:37:44:19\r\n     -Quelque part je les comprends,\r\n             ces deux jeunes filles.\r\n\r\n10:37:45:00  10:37:48:11\r\n               Elles se sentent\r\n     terriblement flou\u00e9es de la vie.\r\n\r\n10:37:48:15  10:37:52:04\r\n         Vraiment, oui, puisqu'elles\r\n                n'ont pas de travail\r\n\r\n10:37:52:09  10:37:55:02\r\n                    et pensent\r\n        qu'elles n'ont aucun avenir.\r\n\r\n10:37:55:07  10:37:58:08\r\n               Elles sont envieuses\r\n              de ce qu'elles voient.\r\n\r\n10:37:58:12  10:38:01:10\r\n                   Elles pensent\r\n       que l'\u00e2ge avanc\u00e9 est injuste,\r\n\r\n10:38:01:14  10:38:06:09\r\n  qu'on n'a plus le droit de vivre \u00e0\r\nnotre \u00e2ge; \u00e7a, je suis pas d'accord.\r\n\r\n10:38:09:20  10:38:12:17\r\n                 Mais c'est vrai\r\n              qu'il y a un d\u00e9calage\r\n\r\n10:38:12:22  10:38:15:11\r\n   entre les jeunes actuels et nous.\r\n\r\n10:38:15:16  10:38:18:16\r\n Mais pas au point de nous enfermer.\r\n\r\n10:38:22:05  10:38:26:06\r\n      -Prenez-vous en main,\r\n     changez le syst\u00e8me, OK.\r\n\r\n10:38:26:11  10:38:29:18\r\n                   Mais il serait\r\n                  contre-productif\r\n\r\n10:38:29:23  10:38:32:22\r\n                    d'en vouloir\r\n           \u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9.\r\n\r\n10:38:33:03  10:38:37:11\r\n     Et croire qu'une retraite dor\u00e9e\r\n         n'est pas issue du travail,\r\n\r\n10:38:37:16  10:38:41:09\r\n                  ce serait juste\r\n   un petit peu dommage, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:38:43:11  10:38:46:20\r\n   -Et puis, sait-on vraiment\r\n     ce qu'a \u00e9t\u00e9 leur vie ?\r\n\r\n10:38:47:01  10:38:49:16\r\n      Beaucoup de retrait\u00e9s\r\n        ont derri\u00e8re eux\r\n\r\n10:38:49:21  10:38:53:15\r\n        un pass\u00e9 oubli\u00e9\r\n  qui change les perspectives.\r\n\r\n10:38:53:20  10:38:58:19\r\n  Liselotte n'a pas toujours v\u00e9cu\r\navec son mari dans une jolie maison.\r\n\r\n10:38:59:00  10:39:00:20\r\n      Son histoire commence\r\n\r\n10:39:01:01  10:39:02:17\r\n      dans les ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n10:39:04:11  10:39:07:11\r\n     -C'\u00e9tait apr\u00e8s-guerre,\r\n     une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n10:39:07:15  10:39:08:20\r\n           Les enfants\r\n\r\n10:39:09:01  10:39:11:11\r\nn'avaient pas grand-chose \u00e0 dire.\r\n\r\n10:39:11:15  10:39:14:01\r\n  A table \u00e0 la maison, \u00e0 midi,\r\n\r\n10:39:14:06  10:39:17:18\r\nmon p\u00e8re rentrait tous les jours,\r\n       c'\u00e9tait le silence.\r\n\r\n10:39:17:23  10:39:20:07\r\nOn n'avait pas le droit de parler.\r\n\r\n10:39:20:11  10:39:23:18\r\nEt il fallait \r\ntoujours faire\r\n\r\n10:39:23:23  10:39:25:16\r\ncomme il voulait.\r\n\r\n10:39:25:21  10:39:27:16\r\nJe voulais acheter\r\n\r\n10:39:27:21  10:39:30:15\r\n        des chaussures,\r\n    mon p\u00e8re les a choisies.\r\n\r\n10:39:30:20  10:39:35:13\r\n-Le fait que les enfants n'aient pas\r\n  la parole, \u00e7a vous a pas g\u00ean\u00e9e.\r\n\r\n10:39:35:18  10:39:38:15\r\n       C'\u00e9tait l'habitude,\r\n        c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:39:38:20  10:39:42:10\r\n-Oui, mais \u00e7a m'a\r\nquand m\u00eame g\u00ean\u00e9e parce que...\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:46:01\r\nIl fallait toujours ob\u00e9ir,\r\ntout \u00e9tait s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:39:46:06  10:39:49:19\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a\r\nque je suis trop s\u00e9rieuse.\r\n\r\n10:39:50:00  10:39:53:05\r\nIl y a quand m\u00eame\r\nquelque chose qui manque.\r\n\r\n10:39:53:10  10:39:56:08\r\nL'affection aussi manquait, en fait.\r\n\r\n10:40:01:23  10:40:05:17\r\n   -On me disait qu'une fille,\r\n      \u00e7a allait se marier.\r\n\r\n10:40:05:22  10:40:11:04\r\n   Et puis apr\u00e8s, \u00e7a allait tout\r\narr\u00eater, son m\u00e9tier ne comptait pas.\r\n\r\n10:40:11:09  10:40:14:23\r\n      J'avais un grand-p\u00e8re\r\n     qui \u00e9tait petit paysan,\r\n\r\n10:40:15:04  10:40:18:11\r\n       il me voyait bien\r\n    continuer \u00e0 la campagne.\r\n\r\n10:40:18:16  10:40:21:13\r\n        J'avais pas envie\r\n      car c'\u00e9tait tr\u00e8s dur.\r\n\r\n10:40:21:18  10:40:24:07\r\n Quand j'\u00e9tais en apprentissage,\r\n\r\n10:40:24:11  10:40:27:07\r\n{\\an1}je rentrais le samedi et je devais\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:30:08\r\ntravailler dans cette campagne.\r\n\r\n10:40:30:12  10:40:32:03\r\nJ'\u00e9tais d\u00e9go\u00fbt\u00e9e.\r\n\r\n10:40:32:08  10:40:35:11\r\nAvant de sortir\r\nje devais aller aux foins,\r\n\r\n10:40:35:15  10:40:38:15\r\nramasser les pommes de terre\r\net le tabac.\r\n\r\n10:40:38:20  10:40:41:21\r\n{\\an1}J'habitais dans la Broye,\r\net le tabac,\r\n\r\n10:40:42:02  10:40:43:11\r\n          c'\u00e9tait dur.\r\n\r\n10:40:47:15  10:40:52:20\r\n  -Vous avez pu choisir ce que\r\nvous vouliez faire comme \u00e9tudes ?\r\n\r\n10:40:53:01  10:40:59:03\r\n-Je voulais \u00eatre secr\u00e9taire m\u00e9dicale\r\n      dans un cabinet m\u00e9dical.\r\n\r\n10:40:59:08  10:41:01:17\r\n  Je voulais faire cette \u00e9cole,\r\n\r\n10:41:01:22  10:41:06:15\r\nmais mes parents ne pouvaient pas\r\n me payer \u00e7a, c'\u00e9tait trop cher.\r\n\r\n10:41:06:20  10:41:09:05\r\n    Et apr\u00e8s, \u00e0 partir de l\u00e0,\r\n\r\n10:41:09:10  10:41:12:16\r\n         ma m\u00e8re a dit:\r\n   \"Tu vas faire couturi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:41:12:21  10:41:14:12\r\n          -Couturi\u00e8re.\r\n            -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:41:14:17  10:41:16:06\r\n       -Ca vous plaisait ?\r\n\r\n10:41:16:11  10:41:17:17\r\n              -Non.\r\n\r\n10:41:17:22  10:41:20:15\r\nElle disait: \"Tu n'as pas besoin\r\n\r\n10:41:20:20  10:41:25:05\r\nde faire quelque chose,\r\ntu vas te marier avec un paysan.\"\r\n\r\n10:41:25:10  10:41:27:15\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a !\r\n\r\n10:41:33:12  10:41:38:14\r\n-Si vous vous retournez sur toutes\r\nles ann\u00e9es o\u00f9 vous avez travaill\u00e9,\r\n\r\n10:41:38:19  10:41:43:18\r\ny a-t-il eu des moments o\u00f9 vous avez\r\n  fait ce que vous vouliez faire ?\r\n\r\n10:41:46:07  10:41:48:20\r\nElle rit doucement \r\n -Non, je crois pas.\r\n\r\n10:41:49:01  10:41:50:08\r\nJe crois pas.\r\n\r\n10:41:50:12  10:41:54:03\r\n  -Voici donc deux g\u00e9n\u00e9rations\r\n        qui sont faites\r\n\r\n10:41:54:08  10:41:56:04\r\n   pour ne pas se comprendre.\r\n\r\n10:41:56:09  10:41:57:22\r\n      La jeunesse rugueuse\r\n\r\n10:41:58:03  10:42:02:07\r\n           des seniors\r\n a d\u00e9bouch\u00e9 sur le plein emploi,\r\n\r\n10:42:02:11  10:42:07:11\r\n     tandis que les enfances\r\n      choy\u00e9es d'aujourd'hui\r\n\r\n10:42:07:16  10:42:10:02\r\n   s'ach\u00e8vent dans la rigueur.\r\n\r\n10:42:10:07  10:42:12:23\r\nCe ne sera pas rien, \u00e0 l'avenir,\r\n\r\n10:42:13:04  10:42:16:09\r\n       de faire dialoguer\r\n     ces deux trajectoires.\r\n\r\n10:42:17:17  10:42:21:14\r\n    -Le contrat de g\u00e9n\u00e9ration\r\n       va-t-il continuer ?\r\n\r\n10:42:21:19  10:42:27:18\r\n   Ecoutez, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0,\r\n\u00e0 certains \u00e9gards, la g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:42:27:23  10:42:29:12\r\nqui est la mienne\r\n\r\n10:42:29:17  10:42:34:13\r\nou qui est celle de mes parents\r\n\r\n10:42:34:18  10:42:38:14\r\nprend, avec la jeunesse\r\net avec les jeunes gens\r\n\r\n10:42:38:19  10:42:43:05\r\nqui sont au d\u00e9but\r\nde leur carri\u00e8re professionnelle...\r\n\r\n10:42:43:10  10:42:48:15\r\nJ'allais dire \"des libert\u00e9s\",\r\nc'est pas le bon terme, mais...\r\n\r\n10:42:48:20  10:42:51:03\r\nSe comportent de mani\u00e8re...\r\n\r\n10:42:51:08  10:42:53:21\r\nExacerb\u00e9e, cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:42:54:02  10:42:57:05\r\nOn le voit dans l'assurance maladie.\r\n\r\n10:42:57:10  10:43:01:21\r\nC'est un syst\u00e8me\r\no\u00f9 les jeunes paient pour les vieux.\r\n\r\n10:43:02:02  10:43:05:18\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9\r\nabsolument extraordinaire.\r\n\r\n10:43:05:23  10:43:09:08\r\nFinanci\u00e8rement,\r\nc'est tr\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n10:43:09:12  10:43:13:08\r\nIl n'y a pas de r\u00e9volte\r\nde la jeunesse \u00e0 cet \u00e9gard.\r\n\r\n10:43:13:12  10:43:17:08\r\n Mais je pense\r\nque les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n10:43:17:12  10:43:23:07\r\ndoivent en effet faire attention \r\n\u00e0 ne pas trop tirer sur la corde.\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:29:00\r\nEt faire en sorte que ce sentiment\r\n  naturel de solidarit\u00e9 perdure.\r\n\r\n10:43:35:03  10:43:37:22\r\n   -L'individualisme galopant\r\n          de l'\u00e9poque\r\n\r\n10:43:38:03  10:43:41:02\r\n         menace le coeur\r\n    de la pr\u00e9voyance sociale.\r\n\r\n10:43:41:07  10:43:42:23\r\n     Que chacun paie un peu\r\n\r\n10:43:43:04  10:43:47:07\r\n     pour les autres permet\r\n que tout le monde soit assur\u00e9.\r\n\r\n10:43:47:11  10:43:50:10\r\nIl en va ainsi du deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n10:43:50:14  10:43:53:04\r\n    de l'assurance vieillesse\r\n\r\n10:43:53:09  10:43:56:01\r\n  et de toutes les assurances.\r\n\r\n10:43:56:06  10:43:59:20\r\n      -L'assurance maladie,\r\n     l'assurance incendie...\r\n\r\n10:44:00:01  10:44:03:03\r\n    Comme tous ces principes\r\n        d'assurances...\r\n\r\n10:44:03:08  10:44:05:19\r\n     L'assurance accident...\r\n\r\n10:44:06:00  10:44:08:20\r\n         On a forc\u00e9ment\r\n    une notion de solidarit\u00e9,\r\n\r\n10:44:09:01  10:44:14:13\r\n     puisque le principe m\u00eame,\r\nc'est la mise en commun des risques.\r\n\r\n10:44:14:18  10:44:17:20\r\n-On peut forcer les gens\r\n\u00e0 \u00eatre solidaires ?\r\n\r\n10:44:18:01  10:44:20:04\r\n          -C'est une grande question\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:26:05\r\n         philosophique et politique.\r\n\r\n10:44:26:10  10:44:29:16\r\n                 Tout d\u00e9pend du r\u00f4le\r\n      que l'on veut donner \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n10:44:29:21  10:44:33:11\r\n{\\an3}       Je pense qu'un certain niveau\r\n             de paternalisme social,\r\n\r\n10:44:33:16  10:44:37:10\r\n{\\an3}        avec l'obligation de cotiser\r\n                pour ses vieux jours\r\n\r\n10:44:37:14  10:44:42:12\r\n        et de se mettre ensemble pour\r\nfaire face \u00e0 ces risques, c'est sain.\r\n\r\n10:44:42:17  10:44:46:11\r\n         -Le vrai danger\r\n    du conflit de g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n10:44:46:15  10:44:50:14\r\n n'est pas que les baby-boomers\r\n    se retrouvent s\u00e9questr\u00e9s\r\n\r\n10:44:50:19  10:44:53:14\r\n  dans des abris antiatomiques.\r\n\r\n10:44:53:19  10:44:58:06\r\nMais le danger que la g\u00e9n\u00e9ration\r\n   montante ne fasse un jour\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:03:04\r\n voler en \u00e9clats tout un syst\u00e8me\r\n     bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:45:03:09  10:45:05:08\r\n       -Je pense que nous,\r\n\r\n10:45:05:12  10:45:08:10\r\n           les jeunes,\r\n    on verra pas la retraite.\r\n\r\n10:45:08:14  10:45:09:21\r\n            Si l'\u00e2ge\r\n\r\n10:45:10:02  10:45:13:12\r\n          de la retraite\r\naugmente d\u00e9j\u00e0 \u00e0 70 ans maintenant,\r\n\r\n10:45:13:17  10:45:16:12\r\n          ce sera quoi\r\n   quand moi j'aurai 70 ans ?\r\n\r\n10:45:16:17  10:45:18:19\r\nPour moi,\r\nla retraite\r\n\r\n10:45:19:00  10:45:21:02\r\nest une id\u00e9e\r\nutopique.\r\n\r\n10:45:21:07  10:45:22:13\r\nIl rit\r\n\r\n10:45:23:20  10:45:27:16\r\n     -Est-ce que vous allez\r\n \u00eatre solidaire des g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:29:11\r\n          plus \u00e2g\u00e9es ?\r\n\r\n10:45:29:16  10:45:31:22\r\n  -Oui, parce que les personnes\r\n\r\n10:45:32:03  10:45:34:19\r\n   qui travaillent aujourd'hui\r\n\r\n10:45:35:00  10:45:38:05\r\n        sont solidaires\r\n pour aider nos grands-parents.\r\n\r\n10:45:38:10  10:45:39:16\r\n          Je serai donc\r\n\r\n10:45:39:21  10:45:42:00\r\nsolidaire\r\npour aider ceux\r\n\r\n10:45:42:05  10:45:45:11\r\nqui seront \u00e0 la retraite plus tard.\r\n\r\n10:45:45:16  10:45:46:23\r\nC'est normal.\r\n\r\n10:45:47:04  10:45:51:07\r\n    -Ouais, de toute fa\u00e7on,\r\nparce que c'est pas \"leur faute\"\r\n\r\n10:45:51:11  10:45:56:09\r\ns'ils sont n\u00e9s dans une g\u00e9n\u00e9ration\r\n  o\u00f9 y avait \u00e9norm\u00e9ment de monde\r\n\r\n10:45:56:13  10:46:02:11\r\nqui va devoir partir \u00e0 la retraite\r\net que nous allons devoir assumer.\r\n\r\n10:46:02:15  10:46:08:03\r\nApr\u00e8s, faudra peut-\u00eatre aussi\r\nr\u00e9fl\u00e9chir sur d'autres solutions.\r\n\r\n10:46:08:08  10:46:11:23\r\n       Qui va \"renouveler\"\r\n       la force de travail\r\n\r\n10:46:12:04  10:46:17:14\r\npour payer les retraites de ceux qui\r\n  sont partis ou qui vont partir ?\r\n\r\n10:46:17:19  10:46:20:17\r\n          -On va devoir\r\n     cotiser de plus en plus.\r\n\r\n10:46:20:22  10:46:23:18\r\n              Ou alors eux gagneront\r\n                  de moins en moins.\r\n\r\n10:46:23:23  10:46:27:23\r\n       Il faudra faire un compromis,\r\n                    et \u00e7a va bloquer\r\n\r\n10:46:28:04  10:46:34:15\r\ncar il faut un certain \u00e9quilibre pour\r\nque la soci\u00e9t\u00e9 tourne de cette fa\u00e7on.\r\n\r\n10:46:34:20  10:46:37:01\r\nEt il est en train de se briser.\r\n\r\n10:46:37:06  10:46:41:07\r\n  Je pense que notre g\u00e9n\u00e9ration\r\n  est capable d'\u00eatre solidaire.\r\n\r\n10:46:41:11  10:46:44:08\r\n       -Cette jeune fille\r\n    ne parle pas sans raison\r\n\r\n10:46:44:12  10:46:47:07\r\n     des bonnes dispositions\r\n        de sa g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:50:11\r\n      Suisse par son p\u00e8re,\r\n    elle a grandi en France.\r\n\r\n10:46:50:15  10:46:55:18\r\n Elle vient \u00e9tudier \u00e0 Lausanne, \r\n cherche un logement et d\u00e9couvre\r\n\r\n10:46:55:23  10:46:59:22\r\nla v\u00e9rit\u00e9: le studio pour \u00e9tudiant\r\n    co\u00fbte 1'000 frs par mois.\r\n\r\n10:47:00:03  10:47:05:06\r\n-On sait que la Suisse est ch\u00e8re,\r\n que se loger n'est pas simple.\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:10:05\r\n     Mais j'ai \u00e9t\u00e9 surprise\r\ncar pour des logements \u00e9tudiants\r\n\r\n10:47:10:10  10:47:13:07\r\nqui sont faits pour les \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:47:13:11  10:47:17:23\r\n je trouve que les prix montent \r\n tr\u00e8s haut pour pas grand-chose.\r\n\r\n10:47:19:07  10:47:22:15\r\n        -Vous devez vivre\r\n     avec combien par mois ?\r\n\r\n10:47:23:21  10:47:25:04\r\n                       -2'000.\r\n\r\n10:47:25:09  10:47:31:00\r\n       Je pense que c'est un minimum\r\npour payer les \u00e9tudes, son logement,\r\n\r\n10:47:31:05  10:47:33:08\r\n          la nourriture, les livres,\r\n\r\n10:47:33:12  10:47:38:07\r\n{\\an3}          tout ce qu'on nous demande\r\n    d'acheter encore \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n10:47:41:10  10:47:45:19\r\n  -Le logement est un privil\u00e8ge\r\nde l'\u00e2ge particuli\u00e8rement visible.\r\n\r\n10:47:46:00  10:47:48:01\r\n     Les retrait\u00e9s sont loin\r\n\r\n10:47:48:06  10:47:50:06\r\n   d'\u00eatre tous propri\u00e9taires,\r\n\r\n10:47:50:11  10:47:52:22\r\nmais la plupart sont mieux log\u00e9s\r\n\r\n10:47:53:03  10:47:54:18\r\n       que leurs enfants.\r\n\r\n10:47:54:23  10:47:59:02\r\nLucy se heurte \u00e0 ce mur de pierre\r\n        quand elle tombe\r\n\r\n10:47:59:07  10:48:02:03\r\n        sur une annonce:\r\n   une vieille dame est pr\u00eate\r\n\r\n10:48:02:08  10:48:05:21\r\n   \u00e0 lui louer un bout d'\u00e9tage\r\n      dans sa grande maison\r\n\r\n10:48:06:02  10:48:10:17\r\n\"en \u00e9change de quelques services\",\r\n    selon la formule propos\u00e9e\r\n\r\n10:48:10:22  10:48:15:09\r\n   par une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e\r\ndans les logements pour \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:48:17:23  10:48:21:18\r\n                 -On m'a fait signer\r\n         une p\u00e9tition \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n10:48:21:23  10:48:25:22\r\npour que la ville fasse quelque chose\r\n                     pour qu'il y ait\r\n\r\n10:48:26:03  10:48:30:06\r\n        plus de logements abordables\r\n        pour les jeunes \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:32:20\r\n                       J'ai sign\u00e9.\r\n-Vous avez bien fait.\r\n\r\n10:48:33:01  10:48:34:16\r\nC'est pour \u00e7a que moi,\r\n\r\n10:48:34:21  10:48:40:06\r\n    ensemble avec toi, j'ai au moins\r\n    dix t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 chaque rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:48:40:11  10:48:43:03\r\n-J'ai eu de la chance, alors.\r\n\r\n10:48:43:08  10:48:46:00\r\nVous \u00eates la premi\u00e8re \u00e0 demander.\r\n\r\n10:48:46:05  10:48:49:19\r\n              -Et que \u00e7a vous a plu,\r\n            et que \u00e7a m'a plu aussi.\r\n\r\n10:48:50:00  10:48:53:10\r\n-Si vous \u00eates partante,\r\nje prolonge le contrat.\r\n\r\n10:48:53:14  10:48:54:22\r\n         -Ouais, ouais.\r\n\r\n10:48:55:03  10:48:58:00\r\n-Vous \u00eates pas sortie aujourd'hui ?\r\n               -Non.\r\n\r\n10:48:58:05  10:49:00:07\r\n  -Vous me dites, si vous avez\r\n\r\n10:49:00:11  10:49:02:11\r\n           besoin de quelque chose.\r\n\r\n10:49:02:15  10:49:06:08\r\n-On avait dit qu'on irait aussi\r\nun samedi matin.\r\n\r\n10:49:06:12  10:49:10:19\r\n       -Au march\u00e9 \u00e0 la Riponne, oui.\r\n-Pour faire quelques courses.\r\n\r\n10:49:11:00  10:49:13:19\r\n       -La premi\u00e8re fois\r\n     que je suis venue ici,\r\n\r\n10:49:14:00  10:49:17:04\r\n      je me suis demand\u00e9e\r\n    comment \u00e7a se passerait.\r\n\r\n10:49:17:09  10:49:21:02\r\n C'est pas une vraie colocation,\r\n      mais \u00e7a y ressemble.\r\n\r\n10:49:21:07  10:49:22:18\r\n       Avec une dame \u00e2g\u00e9e.\r\n\r\n10:49:22:23  10:49:24:04\r\n            Au d\u00e9but,\r\n\r\n10:49:24:09  10:49:26:04\r\n   je me suis dit: \"On verra.\"\r\n\r\n10:49:26:09  10:49:30:06\r\n             Je m'y attendais pas,\r\n  mais au final on a li\u00e9 une amiti\u00e9.\r\n\r\n10:49:30:11  10:49:32:19\r\n     C'est ma troisi\u00e8me grand-maman.\r\n\r\n10:49:33:00  10:49:35:15\r\n J'ai vraiment eu de la chance.\r\n\r\n10:49:37:18  10:49:40:20\r\n  -Beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n       comme vous vivent\r\n\r\n10:49:41:01  10:49:43:11\r\nseules dans des grands logements.\r\n\r\n10:49:44:22  10:49:46:11\r\n                    -Elles ont tort.\r\n\r\n10:49:46:16  10:49:48:01\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:49:48:06  10:49:51:03\r\n                   -C'est agr\u00e9able\r\n             d'avoir une compagnie !\r\n\r\n10:49:51:08  10:49:54:12\r\n -Ca, c'est \u00e0 Milan aussi ?\r\n             -Je crois, oui.\r\n\r\n10:49:54:17  10:49:57:13\r\n         Tous les soirs\r\n    elle rentre, elle frappe,\r\n\r\n10:49:57:18  10:50:01:15\r\n   elle vient me faire coucou,\r\n   on se fait un petit bisou.\r\n\r\n10:50:01:20  10:50:05:19\r\n       De temps en temps,\r\n je l'invite \u00e0 manger avec moi.\r\n\r\n10:50:06:00  10:50:07:14\r\n             Euh...\r\n\r\n10:50:09:13  10:50:12:14\r\n                   Je lui dis\r\n       que j'ai pas de petit-gar\u00e7on,\r\n\r\n10:50:12:19  10:50:15:20\r\n               mais que j'ai trouv\u00e9\r\n                une petite-fille.\r\n\r\n10:50:16:01  10:50:18:12\r\n      Pendant les vacances ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:50:18:17  10:50:22:07\r\n    -On a encore beaucoup de choses\r\n                  \u00e0 faire ensemble.\r\n\r\n10:50:22:11  10:50:24:17\r\n    Faire le petit tour de ville...\r\n\r\n10:50:26:02  10:50:30:15\r\nMais l\u00e0, j'aurai besoin de votre bras\r\n            ou je prendrai ma canne.\r\n\r\n10:50:30:20  10:50:34:23\r\n       -Il suffit d'avoir\r\n  une petite ouverture d'esprit\r\n\r\n10:50:35:04  10:50:37:06\r\n  de la part de chaque partie,\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:40:06\r\n         et \u00e7a se passe\r\n     merveilleusement bien.\r\n\r\n10:50:40:11  10:50:43:01\r\nOn a autant de choses \u00e0 apporter\r\n\r\n10:50:43:06  10:50:47:00\r\n                 aux personnes \u00e2g\u00e9es\r\n       qu'elles ont \u00e0 nous apporter.\r\n\r\n10:50:47:05  10:50:52:03\r\n       Y a beaucoup \u00e0 gagner \u00e0 faire\r\n se rencontrer les deux g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n10:50:52:08  10:50:54:18\r\n-C'est une grande d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:50:54:23  10:50:56:09\r\nEt vous verrez.\r\n\r\n10:50:56:13  10:51:00:18\r\nToute la vie, \u00e0 mon \u00e2ge\r\non fait encore des d\u00e9couvertes.\r\n\r\n10:51:02:17  10:51:06:15\r\n       -Le fait qu'il y a\r\n  de plus en plus de gens \u00e2g\u00e9s\r\n\r\n10:51:06:20  10:51:10:05\r\n      et de moins en moins\r\n   de gens jeunes en Suisse...\r\n\r\n10:51:10:10  10:51:13:05\r\nQue pensez-vous de cette \u00e9volution ?\r\n\r\n10:51:16:18  10:51:19:04\r\n        -Que puis-je vous r\u00e9pondre ?\r\n\r\n10:51:19:09  10:51:21:08\r\n             Je n'y ai pas r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:51:21:12  10:51:23:07\r\n                Ce que j'en pense ?\r\n\r\n10:51:23:11  10:51:28:05\r\n           Ca peut faire peur \u00e0 vous\r\n        qui \u00eates plus jeune que moi.\r\n\r\n10:51:28:10  10:51:33:04\r\n         Vous aurez certainement pas\r\n             la m\u00eame qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n10:51:36:11  10:51:39:10\r\n      -Cette mauvaise passe\r\n        de la d\u00e9mographie\r\n\r\n10:51:39:14  10:51:41:21\r\n      aura-t-elle une fin ?\r\n\r\n10:51:42:02  10:51:47:02\r\nEn 2034, les derniers baby-boomers\r\n   auront quitt\u00e9 la vie active.\r\n\r\n10:51:47:07  10:51:49:16\r\n Mais rien ne devrait se calmer.\r\n\r\n10:51:49:21  10:51:52:03\r\n  En d\u00e9pit de tous les progr\u00e8s\r\n\r\n10:51:52:08  10:51:54:20\r\nde la m\u00e9decine, la sant\u00e9 des seniors\r\n\r\n10:51:55:01  10:51:56:15\r\n     finira par se d\u00e9grader.\r\n\r\n10:51:56:20  10:51:58:02\r\n          Apr\u00e8s le boom\r\n\r\n10:51:58:07  10:52:02:11\r\n       des joyeux retrait\u00e9s,\r\nnous aurons un boom des grabataires.\r\n\r\n10:52:02:16  10:52:05:06\r\nMais cela, c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:52:14:09  10:52:16:11\r\n{\\an3}           -Pour cette rentr\u00e9e 2016,\r\n\r\n10:52:16:16  10:52:20:07\r\n{\\an3}                     \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n      figure d\u00e9sormais sur Facebook.\r\n\r\n10:52:20:12  10:52:25:01\r\n{\\an3}     Rejoignez-nous \u00e0 cette adresse.\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:29:11\r\n{\\an3}         Nous enrichirons cette page\r\n\r\n10:52:29:15  10:52:33:07\r\n{\\an3}       avec des extraits d'\u00e9mission,\r\n               des appels \u00e0 t\u00e9moins.\r\n\r\n10:52:33:11  10:52:37:18\r\n{\\an3}      Et parfois, un invit\u00e9 r\u00e9pondra\r\n       aux questions des internautes\r\n\r\n10:52:37:23  10:52:40:00\r\n{\\an3}      apr\u00e8s la diffusion \u00e0 l'antenne\r\n\r\n10:52:40:05  10:52:43:05\r\n{\\an3}       en remplacement de nos forums\r\n                     qui s'arr\u00eatent.\r\n\r\n10:52:43:10  10:52:48:00\r\n{\\an3}   Vous pouvez revoir nos reportages\r\n                 sur notre site web.\r\n\r\n10:52:48:05  10:52:51:23\r\n     Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t !\r\n\r\n10:52:52:04  10:52:57:00\r\n  A Gen\u00e8ve, le videur d'un bar \r\n a provoqu\u00e9 la mort d'un client.\r\n\r\n10:52:57:05  10:53:00:15\r\n  Les videurs passent parfois \r\n  pour des brutes dangereuses.\r\n\r\n10:53:00:20  10:53:04:02\r\n  Enqu\u00eate sur un m\u00e9tier expos\u00e9\r\n        et peu encadr\u00e9.\r\n\r\n10:53:04:07  10:53:07:12\r\n        La Suisse risque\r\n  un accident nucl\u00e9aire majeur,\r\n\r\n10:53:07:17  10:53:10:08\r\n    selon les antinucl\u00e9aires.\r\n\r\n10:53:10:12  10:53:12:17\r\n  Mais que risque-t-on vraiment\r\n\r\n10:53:12:22  10:53:15:15\r\n      avec cette centrale,\r\n   la plus vieille du monde ?\r\n\r\n10:53:24:01  10:53:28:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T20:11:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602494616", "title": "CLEAN_Le jeune ch\u00f4meur et et les papy-boomers", "excerpt": "La diff\u00e9rence de parcours de vie entre la g\u00e9n\u00e9ration qui part en retraite et celle qui essaye d'entrer sur le march\u00e9 du travail n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante. Les retrait\u00e9s vivent en majorit\u00e9 mieux que les jeunes et sont plus nombreux. L'ensemble des baby boomer sera parti \u00e0 la retraite d'ici 15 ans avec un important potentiel de vie et une retraite cons\u00e9quente. A contrario les jeunes peinent a commencer une activit\u00e9 \u00e0 travers un premier emploi. L'enjeu est important car des emplois des jeunes actifs d\u00e9pend le financement des retraites de la g\u00e9n\u00e9ration qui cesse de travailler. Confront\u00e9s aux t\u00e9moignages des uns et des autres les seniors d\u00e9fendent leur situation qui est le r\u00e9sultats de leur travail en contrepartie d'une jeunesse souvent ennuyeuse et min\u00e9e par l'autoritarisme de l'\u00e9poque.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE CHARRIERE, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FERNEX, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "JEUNE (\u00c2GE)", "CLASSE D'\u00c2GE", "CH\u00d4MAGE"], "sequenceIds": ["1542266"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494617", "title": "TITRE_Le jeune ch\u00f4meur et et les papy-boomers"}, {"internalArchiveId": "AA1609542077", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Le jeune ch\u00f4meur et les papy-boomers", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609542267", "summary": "Itw Blaise Willa, r\u00e9dacteur en chef du journal pour s\u00e9niors G\u00e9n\u00e9ration plus.\nItw Stephen Riesen, actuaire, ing\u00e9nieur en assurance.\nItw Giuliano Bonoli, politologue.\nItw Christophe Reymond, centre patronale vaudois.", "id": "1542266", "visualThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "CLASSE D'\u00c2GE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1668039", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027129", "position": "1"}}, {"id": "1659443", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026024", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F20A059B-ACE2-496D-B1FC-060D296AA062", "internalArchiveId": "F20A059B-ACE2-496D-B1FC-060D296AA062", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "C\u00e9line Vara pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es des Verts neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Elue mercredi soir par acclamation, C\u00e9line Vara succ\u00e8de \u00e0 Clarence Chollet \u00e0 la t\u00eate des Verts neuch\u00e2telois. Elle devra insuffler un nouveau dynamisme \u00e0 un parti qui en a bien besoin.\r\n\r\n* * C\u00e9line Vara pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es des Verts neuch\u00e2telois 12h30 Pr\u00e9sident verts neuch\r\nC\u00e9line Vara est devenue hier soir pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois. Cette avocate ind\u00e9pendante de 31 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par acclamation pour succ\u00e9der \u00e0 Clarence Chollet \u00e0 la t\u00eate du parti. Candidate malheureuse aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier, C\u00e9line Vara a d\u00e9j\u00e0 une solide exp\u00e9rience de la politique, notamment \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de la commune de Cortaillod. Surtout, elle devrait insuffler un nouveau dynamisme \u00e0 une formation politique qui en a bien besoin, Roger Guignard. \r\n Directe, franche dans ses prises de position, soucieuse aussi de nourrir le rapport aux m\u00e9dias, C\u00e9line Vara devrait contribuer \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 aux Verts de son canton. Des Verts qui ont certes gagn\u00e9 7 si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections communales, mais ont perdu leur fauteuil \u00e0 Berne, au profit du POP Denis de la Reussille, et leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'Ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds. C\u00e9line Vara ne le cache pas : \"Les Verts de ce canton ne tra\u00eenent pas de casserole, ont raison depuis 30 ans sur le combat qu'ils m\u00e8nent pour la plan\u00e8te, mais sont parfois trop humbles !\".  Le style de la nouvelle pr\u00e9sidente, on le comprend, sera beaucoup plus offensif. C\u00e9line Vara se pr\u00e9sentera aux \u00e9lections cantonales, en avril prochain, et entend se battre, encore et toujours, pour la promotion d'une politique durable dans le canton. Avec qui ? Avec les alli\u00e9s naturels, le POP et Solidarit\u00e9, regroup\u00e9s sous l'appellation \"PopVertsSol\" au Grand Conseil, et le Parti socialiste, \u00e9videmment. \"La gauche unie,  jusques-l\u00e0, nous a servi\", observe la nouvelle pr\u00e9sidente. Elle reconna\u00eet pourtant qu'il y a d\u00e9bat, au sein du parti, sur le besoin d'une affirmation plus forte de l'identit\u00e9 des Verts. D\u00e9fendre l'initiative f\u00e9d\u00e9rale \"Pour une \u00e9conomie verte\" et celle, cantonale, qui exige des \"Rives pour toutes et tous\", seront les premiers combats de la nouvelle \u00e9lue !\r\nLe portrait de C\u00e9line Vara par Roger Guignard \u00e0 Neuch\u00e2tel...", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965622", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["C\u00e9line Vara pr\u00e9sidera aux destin\u00e9es des Verts neuch\u00e2telois / 12H30_2016-09-01T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Elue mercredi soir par acclamation, C\u00e9line Vara succ\u00e8de \u00e0 Clarence Chollet \u00e0 la t\u00eate des Verts neuch\u00e2telois. Elle devra insuffler un nouveau dynamisme \u00e0 un parti qui en a bien besoin."], "variantIds": ["ece-7965622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T12:12:59Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC\u00e9line Vara est devenu hier soir pr\u00e9sidente des Verts neuch\u00e2telois cette avocate ind\u00e9pendante de 31 ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par acclamation pour succ\u00e9der \u00e0 Clarence Cholet \u00e0 la t\u00eate du parti, candidate malheureuse aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, C\u00e9line Vara a d\u00e9j\u00e0 une solide exp\u00e9rience de la politique, notamment \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la commune de Cortaillod au surtout elle devrait insuffler un nouveau dynamisme \u00e0 une formation politique qui en a bien besoin Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [92%] :\r\nDirecte, franche dans ses prises de position soucieuse aussi de nourrir le rapport aux m\u00e9dias C\u00e9line Vara devrait contribuer \u00e0 donner plus de visibilit\u00e9 aux Verts de son canton des Verts qui ont certes gagn\u00e9 7 si\u00e8ges aux derni\u00e8res \u00e9lections communales, mais ont perdu leur fauteuil \u00e0 Berne au profit du POPB, Denis de la Russie et leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds C\u00e9line Vara ne le cache pas : Les Verts de ce canton ne tra\u00eene pas de casseroles ont raison depuis 30 ans sur le combat qu'il m\u00e8ne pour la plan\u00e8te, mais sont parfois trop humbles, le Style de la nouvelle pr\u00e9sidente, on le comprend, sera beaucoup plus offensif, C\u00e9line Vara se pr\u00e9sentera aux \u00e9lections cantonales en avril prochain et entend se battre encore et toujours pour la promotion d'une politique durable dans le canton, avec qui, avec les alli\u00e9s naturels, le P O P et Solidarit\u00e9 regroup\u00e9s sous l'appellation POP le Grand Conseil et le Parti socialiste, \u00e9videmment, la gauche unie jusque -l\u00e0 nous a servi, observe la nouvelle pr\u00e9sidente, elle reconna\u00eet pourtant qu'il y a d\u00e9bat au sein du parti sur le besoin d'une affirmation plus forte de l'identit\u00e9 des Verts d\u00e9fendre l'initiative f\u00e9d\u00e9rale pour une \u00e9conomie verte et celle cantonale qui exige des Rives pour toutes et tous, seront les premiers combats de la nouvelle \u00e9lue le Nigeria l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3EE8632-9803-46AB-863F-E4C5AB4FF9D7", "internalArchiveId": "E3EE8632-9803-46AB-863F-E4C5AB4FF9D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La lutte pour le pouvoir travailliste ne faiblit pas au Royaume-Uni", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Owen Smith, 46 ans, ex-ministre du Travail et des retraites au sein du cabinet fant\u00f4me, ancien journaliste\r\nLe parti conservateur britannique a rebondi en un temps record apr\u00e8s le vote sur le Brexit, en \u00e9lisant Theresa May \u00e0 sa t\u00eate. Le parti travailliste, en revanche, agonise depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 dans une lutte sans merci pour le leadership, notamment entre Jeremy Corbyn, l'actuel leader, et Owen Smith, un d\u00e9put\u00e9 gallois.\r\n\r\n* * La lutte pour le pouvoir travailliste ne faiblit pas au Royaume-Uni LANCEMENT 2 / UK: LUTTE POUR LE POUVOIR TRAVAILLISTE\r\n***Direction le Royaume-Uni o\u00f9 le parti conservateur a rebondi en un temps record apr\u00e8s le vote sur le Brexit, en \u00e9lisant Theresa May \u00e0 sa t\u00eate. Dans le camp d'en face, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9: le parti travailliste agonise depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 dans une lutte sans merci pour le leadership.\r\nBonjour Catherine Ilic ! Vous \u00eates en direct de Londres !\r\nJeremy Corbyn, tr\u00e8s contest\u00e9 dans les instances dirigeantes du Labour, doit faire face \u00e0 un challenger, Owen Smith, d\u00e9put\u00e9 gallois.\r\n DIR RNIS\r\nOui souvenez-vous, fin juin, dans la foul\u00e9e du Brexit, 80% des d\u00e9put\u00e9s travaillistes d\u00e9cident de d\u00e9savouer Jeremy Corbyn pour sa campagne jug\u00e9e trop molle et l'obligent \u00e0 remettre en jeu son mandat. Angela Eagle est la premi\u00e8re \u00e0 contester son leadership, mais elle c\u00e8de finalement sa place \u00e0 Owen Smith, 46 ans, ex-ministre du Travail et des retraites au sein du cabinet fant\u00f4me . Cet ancien journaliste, inconnu du public, se pr\u00e9sente comme l'alternative \u00e0 Jeremy Corbyn, capable de reconqu\u00e9rir les \u00e9lecteurs. \r\n DIGAS 28''\r\nTRADUCTION\r\n\u00abSi nous restons avec Jeremy Corbyn, ce sera le m\u00eame sc\u00e9nario d\u00e9primant qui se r\u00e9p\u00e9tera sans fin : nous serons toujours divis\u00e9s, toujours incapables d'opposer les tories, qui se maintiendront au pouvoir pendant des ann\u00e9es. ! Je ne pense pas que ce soit le bon choix pour cette g\u00e9n\u00e9ration. c'est pour cela que je vous dis que je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rassembler ce parti afin d'avoir \u00e0 nouveau un gouvernement travailliste et je vais reconduire le labour au pouvoir!\u00bb\r\n***Catherine, est-ce que la bataille entre les deux hommes est id\u00e9ologique ou il s'agit uniquement d'une remise en question du leadership de Jeremy Corbyn ?\r\nOn ne peut pas vraiment parler d'un affrontement id\u00e9ologique.\r\nSur le plan \u00e9conomique et social, Owen Smith d\u00e9fend des id\u00e9es similaires \u00e0 celle de Jeremy Corbyn. il promet de renforcer les droits des travailleurs, de supprimer les taxes universitaires, d'investir dans les infrastructures publiques .... Il parle d'ailleurs de r\u00e9volution socialiste comme Jeremy Corbyn.  mais il affirme \u00eatre plus pragmatique que son adversaire. \r\nSur les questions internationales, les divergences sont plus grandes. Owen Smith n'est pas un pacifiste comme Jeremy Corbyn. il a par exemple vot\u00e9 en juillet pour le renouvellement des sous-marins nucl\u00e9aires britanniques.\r\nSur l'Europe aussi, il se d\u00e9marque. contrairement \u00e0 Jeremy Corbyn, il soutient l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit. Il est d'ailleurs tr\u00e8s virulent sur le manque d'enthousiasme de Jeremy Corbyn envers l'Union europ\u00e9enne. Il l'a d'ailleurs accus\u00e9 d'\u00eatre secr\u00e8tement content du vote sur le Brexit.\r\n DIGAS 14''\r\nTraduction :\r\nOwen Smith \u00ab Je ne suis m\u00eame pas s\u00fbre que Jeremy a vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne, j'aimerais que tu le dises Jeremy, car j'en doute. \u00bb\r\nJeremy Corbyn : \u00ab Owen, je pensais que nous \u00e9tions adultes et que nous n'allions plus utiliser ce genre de tactiques en politique ! \u00bb\r\nOwen Smith attaque sans m\u00e9nagement son adversaire. mais pour l'heure il ne parvient pas \u00e0 d\u00e9stabiliser Jeremy Corbyn, qui continue de b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien solide des militants et des plus grands syndicats. lors de rassemblements, il est acclam\u00e9 par la foule et les nouvelles recrus affluent par milliers au sein du Labour, qui compte plus de 500'000 membres. c'est \u00e9norme, et c'est d\u00fb au ph\u00e9nom\u00e8ne Corbyn. \r\n*** Donc m\u00eame s'il est d\u00e9savou\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s, Jeremy Corbyn reste le favori dans ce duel?\r\nOui, pour l'heure les chances sont de son c\u00f4t\u00e9. Owen Smith, bien que combattif, n'\u00e9lectrise pas le public. ce n'est pas la sensation de l'\u00e9t\u00e9, comme ce fut le cas l'an pass\u00e9 avec Jeremy Corbyn. les m\u00e9dias pr\u00e9f\u00e8rent s'attarder sur ses maladresses que le contenu de son programme. il a par exemple sugg\u00e9r\u00e9 d'inclure l'Etat islamique \u00e0 la table des discussions... une proposition qui a provoqu\u00e9 un tel toll\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 contraint de rectifier son propos.\r\nOn lui reproche aussi son passage dans l'industrie pharmaceutique ; il a travaill\u00e9 pendant cinq ans comme lobbyiste pour le g\u00e9ant Pfizer. pour ses d\u00e9tracteurs, c'est la preuve qu'il ne peut pas d\u00e9fendre avec conviction les valeurs de gauche.\r\n***Les militants ont commenc\u00e9 \u00e0 voter; le nom du vainqueur sera annonc\u00e9 le 24 septembre, qu'est-ce qui va se passer si Jeremy Corbyn gagne \u00e0 nouveau ?\r\nIl est peu probable que ses opposants d\u00e9cident de rentrer dans le rang. les divisions semblent d\u00e9sormais trop profondes pour se r\u00e9concilier. le parti peut alors soit se scinder ou poursuivre sur un mode dysfonctionnel, avec Jeremy Corbyn \u00e0 sa t\u00eate, mais sans v\u00e9ritable assise parlementaire. du pain b\u00e9nit pour les conservateurs.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 232, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La lutte pour le pouvoir travailliste ne faiblit pas au Royaume-Uni / TUM_2016-09-01T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le parti conservateur britannique a rebondi en un temps record apr\u00e8s le vote sur le Brexit, en \u00e9lisant Theresa May \u00e0 sa t\u00eate. Le parti travailliste, en revanche, agonise depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 dans une lutte sans merci pour le leadership, notamment entre Jeremy Corbyn, l'actuel leader, et Owen Smith, un d\u00e9put\u00e9 gallois."], "variantIds": ["ece-7965602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDirection le Royaume-Uni maintenant le parti conservateur a rebondi en un temps record, apr\u00e8s le vote sur le Brexit t'en \u00e9lisant Theresa May \u00e0 sa t\u00eate dans le camp d'en face, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, le parti travailliste agonise depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 dans une lutte sans merci pour le Leadership bonjour Catherine Ilic bonjour \u00c9ric, vous \u00eates en Direct de Londres alors J\u00e9remy Corbyn tr\u00e8s contest\u00e9 dans les instances dirigeantes du Labour doit faire face un Challenger au m\u00eame Smith d\u00e9put\u00e9 gallois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [97%] :\r\nOui, souvenez -vous, fin juin, dans la foul\u00e9e du Brexit 80 pourcent des des d\u00e9put\u00e9s travaillistes d\u00e9cident de d\u00e9savouer J\u00e9remy Corbyn pour sa campagne jug\u00e9e trop molle et l'obligent \u00e0 remettre en jeu son mandat Angela Eagle est la premi\u00e8re \u00e0 contester son Leadership mais elle c\u00e8de finalement sa place \u00e0 Owens Smith, 46 ans, ex- ministre du Travail et des retraites au sein du cabinet fant\u00f4me, cet ancien journaliste inconnu du public, se pr\u00e9sente comme l'alternative \u00e0 J\u00e9remy Corbyn capable de reconqu\u00e9rir les \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [86%] :\r\nOui, comme c'\u00e9tait quid J\u00e9remy Corbyn ah oui, comme si nous restons avec J\u00e9remy Corbyn ce sera le m\u00eame sc\u00e9nario d\u00e9primant qui se r\u00e9p\u00e9tera sans seront toujours divis\u00e9s, j'ai toujours incapables d'opposer les qui se maintiendront au pouvoir pendant des ann\u00e9es, je ne pense pas que ce soit le bon choix pour cette g\u00e9n\u00e9ration, c'est pour cela que je vous dis que je suis d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 rassembler ce parti afin d'avoir \u00e0 nouveau un gouvernement travailliste je vais reconduire le lecteur au il veut Dermont \u00e9gal \u00e0 l'album, c'est une r\u00e9volte alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [95%] :\r\nCatherine, est-ce que la bataille entre les 2 hommes est id\u00e9ologique ou il s'agit uniquement d'une remise en question du Leadership de J\u00e9remy Corbyn. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [96%] :\r\nOn ne peut pas vraiment parler d'un affrontement id\u00e9ologique sur le plan \u00e9conomique et social, Owen Smith d\u00e9fend des id\u00e9es similaires \u00e0 celle de J\u00e9remy Corbyn il promet de renforcer les droits des travailleurs de supprimer les taxes universitaires d'investir dans les infrastructures publiques, il parle d'ailleurs de r\u00e9volution socialiste comme J\u00e9remy Corbyn mais il affirme \u00eatre plus pragmatique que son adversaire sur les questions internationales, les divergences sont plus grandes Owens Smith n'est pas un pacifiste comme J\u00e9remy Corbyn il a par exemple vot\u00e9 en juillet pour le renouvellement des sous- marins nucl\u00e9aires britanniques sur l'Europe aussi, il se d\u00e9marque contrairement \u00e0 J\u00e9remy Corbyn il soutient l'id\u00e9e d'un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit, tu, il est d'ailleurs tr\u00e8s virulent sur le manque d'enthousiasme de ce dernier envers l'Union europ\u00e9enne, il a m\u00eame accus\u00e9 lors d'un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d'\u00eatre secr\u00e8tement content du vote sur le Brexit tu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [80%] :\r\nAnonyme, une chaudi\u00e8re, unit\u00e9 de je ne suis m\u00eame pas s\u00fbr que J\u00e9r\u00e9my a vot\u00e9 pour rester dans l'Union europ\u00e9enne, j'aimerais judiciaire am\u00e9ricain, j'en doute, oui, oui, non, je pensais en d\u00e9finitive lundi et nous n'allions plus utiliser ce genre de tactiques en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nOn est tr\u00e8s anim\u00e9, donc m\u00eame s'il est d\u00e9savou\u00e9 par ses d\u00e9put\u00e9s J\u00e9remy Corbyn reste le favori dans ce duel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [94%] :\r\nOui, pour l'heure, les chansons de son c\u00f4t\u00e9, Wayne Smith, bien que combattif n'il n'\u00e9lectrise pas le public, ce n'est pas la sensation de l'\u00e9t\u00e9, comme ce fut le cas l'an pass\u00e9 avec J\u00e9remy Corbyn les m\u00e9dias pr\u00e9f\u00e8rent s'attarder sur ses maladresses que le contenu de son programme, il a par exemple sugg\u00e9r\u00e9 d'inclure l'\u00c9tat islamique \u00e0 la table des discussions, une proposition qui a provoqu\u00e9 un telle toll\u00e9 qu'il a \u00e9t\u00e9 contraint de rectifier son propos, on lui reproche aussi son passage dans l'industrie pharmaceutique, il a travaill\u00e9 pendant 5 ans comme lobbyiste pour le g\u00e9ant am\u00e9ricain enfin les heures pour ses d\u00e9tracteurs, c'est la preuve qu'il ne peut pas d\u00e9fendre avec conviction les valeurs de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [95%] :\r\nAlors, les militants ont commenc\u00e9 \u00e0 voter le nom du vainqueur sera annonc\u00e9 normalement le 24 septembre qu'est -ce qui va se passer Catherine si J\u00e9remy Corbyn gagne encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [96%] :\r\nSes opposants devront accepter le verdict, mais il est peu probable qu'il d\u00e9cide de rentrer dans le rang les divisions semblent d\u00e9sormais trop profondes pour se r\u00e9concilier le parti peut alors soit se scinder ou poursuivre sur un mode dysfonctionnel avec J\u00e9remy Corbyn \u00e0 sa t\u00eate mais sans v\u00e9ritable assise parlementaire du pain b\u00e9nit pour les conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [89%] :\r\nMerci, Catherine Rich, notre correspondante au Royaume-Uni. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9F44515-D115-40C3-AC5A-22090A1E6F44", "internalArchiveId": "E9F44515-D115-40C3-AC5A-22090A1E6F44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Romain Clivaz: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme!", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "S'il est un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c'est bien la libert\u00e9 de mouvement. Ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens, Suisse compris, de choisir leur destination, sans transformer chaque voyage en aventure administrative, ou en casse-t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9. Mais comme tous les principes, c'est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9.\r\n\r\n* * Romain Clivaz: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme! (SIGNATURE LIBRE CIRCULATION: AU DIABLE LE CATECHISME, VIVE LE REALISME) Libre circulation: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme!, c'est le commentaire de Romain Clivaz\r\n  1'33\r\n((S'il est un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c'est bien la libert\u00e9 de mouvements. Ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens, Suisse compris, de choisir leur destination, sans transformer chaque voyage en aventure administrative, ou en casse-t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9. Mais comme tous les principes, c'est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9.\r\nLe pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a beau d\u00e9fendre cette id\u00e9e avec panache et conviction, cela rel\u00e8ve, dans sa bouche, d'abord de l'acte de foi. Les fronti\u00e8res sont \u00ab la pire des inventions des politiciens \u00bb. Des propos forts, ass\u00e9n\u00e9s avec coh\u00e9rence et intelligence par le Luxembourgeois. Sauf qu'au-del\u00e0 de la rh\u00e9torique s\u00e9duisante, Juncker ne fait que r\u00e9citer un cat\u00e9chisme rendu caduc par la r\u00e9alit\u00e9.\r\nEn s'\u00e9largissant, l'Union a certainement permis au continent de se stabiliser, mais elle a aussi chang\u00e9 de nature. Ne pas admettre que les \u00e9carts de niveau de vie puissent causer des d\u00e9s\u00e9quilibres inacceptables, rel\u00e8ve de l'aveuglement quasi-mystique. L'arriv\u00e9e d'une main d'oeuvre s\u00e9lectionn\u00e9e avant tout en fonction de son bas co\u00fbt, n'est pas une politique responsable \u00e0 long terme. \r\nLe moment est venu de remplacer le cat\u00e9chisme par le r\u00e9alisme, la Foi par la mod\u00e9ration et la raison. D'admettre que les limites, les fronti\u00e8res, les quotas bien dos\u00e9s et r\u00e9fl\u00e9chis, permettent de maintenir des \u00e9quilibres sociaux. Ce n'est pas faire preuve d'obscurantisme que de vouloir ma\u00eetriser sa d\u00e9mographie, comme son territoire. C'est tout simplement remplir deux conditions essentielles pour la stabilit\u00e9 d\u00e9mocratique.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965664", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Romain Clivaz: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme!", "Romain Clivaz: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme! / JDM_2016-09-01T06:49:00_signature", "Romain Clivaz: au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme! / JDM_2016-09-01T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["S\u2019il est un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c\u2019est bien la libert\u00e9 de mouvement. Ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens, Suisse compris, de choisir leur destination, sans transformer chaque voyage en aventure administrative, ou en casse-t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9. Mais comme tous les principes, c\u2019est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9.", "S\u2019il est un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c\u2019est bien la libert\u00e9 de mouvement. Ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens, Suisse compris, de choisir leur destination, sans transformer chaque voyage en aventure administrative, ou en casse-t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9. Mais comme tous les principes, c\u2019est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9.", "S\u2019il est un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c\u2019est bien la libert\u00e9 de mouvement. Ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens, Suisse compris, de choisir leur destination, sans transformer chaque voyage en aventure administrative, ou en casse-t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9. Mais comme tous les principes, c\u2019est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9."], "variantIds": ["ece-7965683", "ece-7965664"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi dames libre circulation au diable le cat\u00e9chisme, vive le r\u00e9alisme, c'est le commentaire de Romain Clivaz, un bienfait de la construction europ\u00e9enne, c'est bien la libert\u00e9 de mouvement ces opportunit\u00e9s offertes aux citoyens Suisse compris de choisir leur destination sans transformer chaque voyage en aventure administrative ou en casse- t\u00eate face \u00e0 un \u00e9ventuel agent mal lun\u00e9, mais comme tous les principes, c'est \u00e0 son application et \u00e0 son efficacit\u00e9 que celui de libre circulation doit \u00eatre jug\u00e9 le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Juncker, a beau d\u00e9fendre cette id\u00e9e avec panache et conviction, cela rel\u00e8ve dans sa bouche, d'abord de l'acte de foi, les fronti\u00e8res sont la pire des inventions des politiciens, des propos forts ass\u00e9n\u00e9s avec coh\u00e9rence et Intelligence par le Luxembourgeois sauf qu'au-del\u00e0 de la rh\u00e9torique s\u00e9duisante J\u00fcnger ne fait que r\u00e9citer un cat\u00e9chisme rendu caduc par la r\u00e9alit\u00e9, en s'\u00e9largissant l'Union a certainement permis au continent de se stabiliser, mais elle a aussi chang\u00e9 de nature : ne pas admettre que les \u00e9carts de niveau de vie puissent causer des d\u00e9s\u00e9quilibres aux inacceptables rel\u00e8ve de l'aveuglement quasi- mystique, l'arriv\u00e9e d'une main d'oeuvre s\u00e9lectionn\u00e9e avant tout en fonction de son bas co\u00fbt n'est pas une politique responsable \u00e0 long terme, le moment est venu de remplacer le cat\u00e9chisme par le r\u00e9alisme la Foi par la mod\u00e9ration et la raison d'admettre que les limites, les fronti\u00e8res, les quotas bien dos\u00e9s et r\u00e9fl\u00e9chis permettent de maintenir des \u00e9quilibres sociaux, ce n'est pas faire preuve d'obscurantisme que de vouloir ma\u00eetriser sa d\u00e9mographie comme son territoire, c'est tout simplement remplir 2 conditions essentielles pour la stabilit\u00e9 d\u00e9mocratique le commentaire de Romain qui va notre correspondant \u00e0 Bruxelles, que vous pourrez retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4EB3E1A6-AA2B-4391-BD8E-548A6AAE4C08", "internalArchiveId": "4EB3E1A6-AA2B-4391-BD8E-548A6AAE4C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle sera l'issue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise 2017 : Interview de Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "A 8 mois du rendez-vous les lignes politiques paraissent de plus en plus floues. Prise en tenaille entre le doute du terrorisme et la sourde col\u00e8re sociale, la France n'en finit pas de se raidir. L'\u00e9ditorialiste et \u00e9crivain Franz-Olivier Giesbert sera d\u00e8s vendredi l'un des nombreux invit\u00e9s du Livre sur les Quais \u00e0 Morges pour pr\u00e9senter son dernier roman \"L'arracheuse de dents\".", "durationSec": 1390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965658", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "alternativeTitle": ["Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais", "Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais / JDM_2016-09-01T07:37:00_l-invite-du-journal", "Franz-Olivier Giesbert, \u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais / JDM_2016-09-01T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Quelle sera l'issue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ? A 8 mois du rendez-vous les lignes politiques paraissent de plus en plus floues. Prise en tenaille entre le doute du terrorisme et la sourde col\u00e8re sociale, la France n'en finit pas de se raidir.  L'\u00e9ditorialiste et \u00e9crivain Franz-Olivier Giesbert sera d\u00e8s vendredi l'un des nombreux invit\u00e9s du Livre sur les Quais \u00e0 Morges pour pr\u00e9senter son dernier roman \"L'arracheuse de dents\".", "Quelle sera l'issue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ? A 8 mois du rendez-vous les lignes politiques paraissent de plus en plus floues. Prise en tenaille entre le doute du terrorisme et la sourde col\u00e8re sociale, la France n'en finit pas de se raidir.  L'\u00e9ditorialiste et \u00e9crivain Franz-Olivier Giesbert sera d\u00e8s vendredi l'un des nombreux invit\u00e9s du Livre sur les Quais \u00e0 Morges pour pr\u00e9senter son dernier roman \"L'arracheuse de dents\".", "Quelle sera l'issue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise ? A 8 mois du rendez-vous les lignes politiques paraissent de plus en plus floues. Prise en tenaille entre le doute du terrorisme et la sourde col\u00e8re sociale, la France n'en finit pas de se raidir.  L'\u00e9ditorialiste et \u00e9crivain Franz-Olivier Giesbert sera d\u00e8s vendredi l'un des nombreux invit\u00e9s du Livre sur les Quais \u00e0 Morges pour pr\u00e9senter son dernier roman \"L'arracheuse de dents\"."], "variantIds": ["ece-7965676", "ece-7965658"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2016-12-01T10:06:33Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVers 7 heures 36, plus on approche de l'\u00e9ch\u00e9ance, plus l'\u00e9nigme semble s'\u00e9paissir, quelle sera l'issue de la, de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 8 mois du rendez- vous, les lignes politiques paraissent de plus en plus floues, prise en tenaille entre la menace terroriste et la sourde col\u00e8re sociale, la France n'en finit plus de se raidir et ce n'est pas le bal des pr\u00e9tendants toujours plus fourni, qui va permettre de lever le doute 2017 ann\u00e9e d'un nouveau d\u00e9part pour la France ou poursuite de la descente aux enfers pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de Paris, l'\u00e9crivain et \u00e9ditorialiste Franz Olivier Giesberg qui sera d'ailleurs d\u00e8s demain en Suisse, un des nombreux invit\u00e9s du Livre sur les quais \u00e0 Morges pour pr\u00e9senter son dernier roman, L'arracheuse de dents bonjour Franz Olivier jumeaux, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures petit des vignes devinette pour commencer, qui a dit qu'en France, les seuls moments o\u00f9 les d\u00e9bats de fond peuvent avoir lieu ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les campagnes pr\u00e9sidentielles qui a dit \u00e7a se passe, Georges Pompidou, c'est plus r\u00e9cent, c'est Emmanuel Macron il y a quelques temps, voil\u00e0 pour est -ce que vous partagez son point de vue ce qu'il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nNon pas vraiment, c'est aussi toujours frapp\u00e9 que pendant les campagnes pr\u00e9sidentielles il y a un d\u00e9bat qui n'est jamais \u00e9voqu\u00e9, qui est tr\u00e8s important pour les Fran\u00e7ais, c'est l'endettement, c'est presque le sujet tabou, l'endettement, vous savez tr\u00e8s bien que c'est une bombe \u00e0 retardement que nous avons sous le pied, qui peut exploser \u00e0 tout moment, encore en cas de crise de crise financi\u00e8re, la France sera extr\u00eamement fragile, bon pour l'instant, tout va bien, apr\u00e8s on a des tas de des, des taux 0 enfin Thomson, on sait tout \u00e7a, mais le jour o\u00f9 il y a une crise, \u00e7a peut \u00eatre jusqu'\u00e0 3 c'est vrai que le le probl\u00e8me de la dette, a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre en Allemagne dans un certain nombre de pays, l'Espagne a fait beaucoup d'efforts en renfor\u00e7ant \u00e0 100 pourcent du du PIB, donc on est en zone de danger, c'est absolument \u00e9vident, c'est un sujet qu'on apprend d'\u00e9voquer, pourquoi, pourquoi personne ne parle de \u00e7a parce que, au fond, une campagne, \u00e7a consiste \u00e0 faire r\u00eaver, voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a eu Nicolas Sarkozy qui promet une baisse d'imp\u00f4ts, des baisses de charges, enfin, voil\u00e0 on on promet \u00e7a et, au fond, on regarde pas en face les vrais probl\u00e8mes qui se posent, disons oui \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise dans les ann\u00e9es qui viennent, mais vous savez, oui, parce que cette dette, je dis pas, il faudra la rembourser dans sa totalit\u00e9, bien entendu que non, mais il faudra, on peut pas rester \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est clair, parce qu'on est en danger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [90%] :\r\nVous dites : une campagne, \u00e7a consiste \u00e0 faire r\u00eaver, c'est vrai, \u00e0 faire des promesses, mais imaginons qu'un candidat parle de l'endettement est -ce que vous pensez qu'il ferait r\u00eaver les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [80%] :\r\nIl serait candidat \u00e0 il feu il frappe au fait et c'est c'est un petit peu le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire je pense que c'est un sujet qui doit \u00e9voquer aussi mais qu'il est absolument syst\u00e9matiquement pas \u00e9voqu\u00e9e et et la presse qui \u00e9voque un peu sans plus faire d'ailleurs un certain nombre de journaux seulement puisque d'autres journaux, explique \u00e7a n'a aucune importance puisque la dette effacer ce qui est une \u00e9videmment une hypoth\u00e8se totalement stupide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [94%] :\r\nOn est -ce que le d\u00e9bat de fond ne se porte pas plut\u00f4t ces derniers jours, ces derniers temps sur le burkini, par exemple, avec en filigrane la question de la menace terroriste, on a l'impression que c'est \u00e7a le d\u00e9bat de fond en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nAujourd'hui, nous vous appelez \u00e7a un d\u00e9bat de fond, en face, voil\u00e0 ce que \u00e7a passe pour un d\u00e9bat de fond, oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [86%] :\r\nOui, quand vous avez un peu de l'ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ose dire il faut faire une r\u00e9forme constitutionnelle pour faire une loi sur le burkini mais on se on se, on se frotte les yeux, on n'y comprend rien, enfin, c'est de la folie totale est -ce que \u00e7a veut dire : les droits de la classe politique aujourd'hui se la classe politique de je dirais pas la classe politique dans son ensemble, je dirais, notamment \u00e0 aux 2 candidats comme \u00e7a qui prennent des petits sujets qui vont plaire d'ailleurs \u00e0 l'opinion et puis qui vont essayer d'abuser avec eux le maximum d'\u00e9lecteurs, vous savez tr\u00e8s bien que bon l'histoire du burkini c'est un petit probl\u00e8me, comme \u00e7a, qui est arriv\u00e9 \u00e0 la suite des attentats de Nice puisque c'est clair qu'il y a quand m\u00eame eu la r\u00e9action assez n\u00e9gative dans l'opinion a pas dire le contraire apr\u00e8s l'horrible attentat de de la de la Baie des Anges de de, vous savez tr\u00e8s bien qu'apr\u00e8s cette que ce carnage, la promenade des Anglais \u00e0 Nice les c'est un certain nombre de gens \u00e9videmment d'un regard absolument terrible sur les les burkini quand ils voient des burkini et au fond il y a cette ann\u00e9e, on voit tr\u00e8s bien l\u00e0 je comprends disons peut-\u00eatre un certain nombre de maires, c'est comme une explosion du burkini sur les plages qui est ailleurs, quelque chose, je dis pas qu'il y a une conspiration salafiste, enfin il y a la volont\u00e9, en tout cas de certains salafistes de faire et comme cette d\u00e9monstration de force qui a plus de femmes voil\u00e9es, aujourd'hui il y a plus du burkini donc les Fran\u00e7ais ont ont command\u00e9 ont mal r\u00e9agi, mais de l\u00e0 \u00e0 faire une loi pour interdire le burkini, l\u00e0, l\u00e0, on est, on est dans le grotesque le plus absolu, alors attention parce que faut pas mais toute la classe politique, donc dans le m\u00eame sac, puisque j'ai bien vu que Fran\u00e7ois Fillon n'a pas du tout suivi la part du du mois mais enfin voil\u00e0 assez mollement, Alain Jupp\u00e9, alors j'esp\u00e8re m\u00eame dit contrairement \u00e0 c'est m\u00eame pire, Alain Deleu, Jupp\u00e9 a dit qu'il \u00e9tait contre, noix, oui, je pense qu'il a raison d'ailleurs, parce que c'est, c'est absolument grotesque et puis la France en sortira jamais si elle fait des lois sur les signes c'est-\u00e0-dire signe ext\u00e9rieur signe religieux, elle n'en finira pas assez, si on va passer de la la, il aura sans arr\u00eat des des histoires dans tous les domaines de la vie publique, donc le le probl\u00e8me de toute fa\u00e7on, c'est tr\u00e8s bien, c'est pas \u00e7a le probl\u00e8me, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait hier s'attaquer aux \u00e9coles coraniques s'attaquer aux mosqu\u00e9es salafistes voil\u00e0, c'est \u00e7a le sujet, c'est ne pas s'attaquer aux femmes dans la rue qui se qui se qui se prom\u00e8nent en burkini parce que d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a favorise le discours enfin la fils de salafistes est -ce que les salafistes souhaite c'est \u00e9videmment le spectre de brisure dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut pas tomber dans le panneau, faut pas tomber dans le pi\u00e8ge qu'ils nous tendent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [92%] :\r\nOn parlait de l'endettement, vous disiez : c'est la principale, le principal probl\u00e8me de la France le burkini c'est la pointe de l'iceberg, la menace terroriste Frantz-Olivier Giesberg vous que \u00e7a demeure la pr\u00e9occupation premi\u00e8re des Fran\u00e7ais \u00e7a va peut-\u00eatre le rester jusqu'en mai 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [87%] :\r\nOui, oui, je pense, je pense, c'est vraiment tout \u00e0 fait naturel a parce que ce que nous avons v\u00e9cu la menace terroriste, elle est comme \u00e7a sous- jacente et c'est pour \u00e7a d'ailleurs que le le d\u00e9bat ridicule sur le le burkini a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 prendre, c'est que les Fran\u00e7ais cherchent des moyens, mais c'est vrai que c'est pas en en luttant contre les burkini qu'on luttera contre le terrorisme, on s'en \u00e9tant un peu courageux, comme nous l'avons pas \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire en en mettant les salafistes face \u00e0 la responsabilit\u00e9, bah en nettoyant les mosqu\u00e9es quand elle le diffuse un discours abominable de haine, de guerre, de violence, il faut faut r\u00e9gler ce probl\u00e8me -l\u00e0, il faut aussi disons parler assez fermement avec les pays qui finance cette esp\u00e8ce d'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [71%] :\r\nArabie-Saoudite avec laquelle un apprenti r\u00e9dacteur merci maintenant 2 mois l\u00e0- bas seulement l'Arabie Saoudite ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [85%] :\r\nOn ne parle jamais du Qatar mais qui appartient quand m\u00eame achet\u00e9 un grand nombre d'entreprises fran\u00e7aises, souvent des dans les m\u00e9dias, ce qui est toujours bizarre, bon ben, on n'y touche pas, mais aussi leur parler fermement parce que ce sont eux, vous avez \u00e9t\u00e9 quelque temps il y avait une \u00e9norme pol\u00e9mique \u00e0 Nice entre le maire et le pr\u00e9fet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [86%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait parce que le le maire de Nice Christian Estrosi refus\u00e9 de laisser s'installer une mosqu\u00e9e et vous savez, la particularit\u00e9 de cette mosqu\u00e9e ce qui \u00e9tait financ\u00e9e principalement par l'arm\u00e9e saoudienne et par le Qatar, comme beaucoup de mosqu\u00e9es l\u00e0 h\u00e9 ben oui, le pr\u00e9fet \u00e9tait pour \u00e9videmment cette mosqu\u00e9e bon alors aujourd'hui on nous dit, c'est ce qu'a dit Manuel Valls, qui est tr\u00e8s bien, bon ben il faut maintenant revoir le financement des mosqu\u00e9es et les mosqu\u00e9es financ\u00e9es par l'Arabie Saoudite et le Qatar et frapp\u00e9 de regarder \u00e7a peut pas enfin en tout cas, voil\u00e0, on vient de laisser s'installer une mosqu\u00e9e tout enfin, c'est-\u00e0-dire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [85%] :\r\nEnfin crypto salafiste \u00e0 Nice, c'est avec beaucoup de moyens, bon, je pense que ces ces sujets -l\u00e0 qu'il faut traiter, parce que le burkini comment dire c'est : vous avez tr\u00e8s bien non pas l'expression c'est c'est la pointe de l'iceberg, enfin, ce m\u00eame la pointe de l'iceberg, c'est rien du tout, c'est un petit sujet superf\u00e9tatoire bon et qui fait que, effectivement, il y a un bout de campagne \u00e9lectorale qui se d\u00e9roule sur une affaire, enfin qui, \u00e0 mon sens n'a aucun int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [87%] :\r\nOui, bon, il y a les m\u00e9dias ainsi qui sont partie prenante de ce jeu, vous \u00eates aussi comme un homme de m\u00e9dias, \u00e9ditorialiste en grand patron un commentaire dans La Tribune de Gen\u00e8ve, qu'on va commenter ensuite avec vous Franz Olivier Giesberg qui d\u00e9nonce je cite la Trump Sion au-del\u00e0 de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Val\u00e9rie Drou c'est sa r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:53) [91%] :\r\nTreviso direction c'est juste, oui la France tombe dans le m\u00eame pi\u00e8ge que les m\u00e9dias am\u00e9ricains, ces derniers ont fait la campagne de Donald Trump en relayant ses faits et gestes dont toutes les rubriques m\u00eame parfois la politique en France, la campagne est lanc\u00e9e depuis une semaine avec les annonces de Nicolas Sarkozy et Arnaud Montebourg et ce d\u00e9but est marqu\u00e9e par une course \u00e0 l'audience, les m\u00e9dias deviennent les meilleurs agents du Storytelling mises en place par les candidats au lieu d'aborder de vrais sujets un autre commentaire dans le journal Le Temps, cette fois -ci s'int\u00e9resse lui \u00e0 Alain Jupp\u00e9, l'un des candidats \u00e0 la primaire de la droite, les r\u00e9publicains, le meilleur d'entre nous des ann\u00e9es Chirac est devenu la machine \u00e0 perdre, selon les observateurs politiques fran\u00e7ais le sablier politique s'est retourn\u00e9 Sarkozy qui ne voulaient pas des primaires, les domine Jupp\u00e9 qui a jou\u00e9 le jeu s'en sortirait mieux en se pr\u00e9sentant en fait directement aux pr\u00e9sidentielles et Alain Jupp\u00e9 qui doit d\u00e9sormais compter avec le 1er de classe, Emmanuel Macron, plus jeune, plus moderne, plus s\u00e9duisant, plus lyrique, bref. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [80%] :\r\nPlus une, alors si on prend la 1\u00e8re partie veut interventions Val\u00e9rie et on va vous faire r\u00e9agir, Franz Olivier Giesberg, on parlait de ces \u00e9crans de fum\u00e9e, agit\u00e9 par les politiques, ce Storytelling, bon, les m\u00e9dias sont complices, voire m\u00eame un peu plus, vous \u00eates d'accord avec cette critique c'est accusations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [88%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que Storytelling enfin on d\u00e9couvre un peu la c'est c'est depuis Napol\u00e9on depuis Alexandre le Grand, enfin bon, il y a pas de politique sans Storytelling et aujourd'hui avec les r\u00e9seaux sociaux avec les m\u00e9dias tels qu'ils sont, \u00e7a va beaucoup plus vite et c'est peut-\u00eatre beaucoup pr\u00e8s plus pr\u00e9gnants, plus pesant, mais en tout cas, \u00e7a va pas changer vraiment la nature non moi j'ai une objection quand m\u00eame \u00e0 ce que dit la Tribune de Gen\u00e8ve, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, je pense que moi qui est suivi de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, la campagne des primaires aux \u00c9tats-Unis, je pense que les m\u00e9dias ont aid\u00e9 consid\u00e9rablement 30 ans, l'attaquant, en permanence, c'est \u00e7a qui a jou\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, c'est que il a jou\u00e9 d'ailleurs sur le le rejet des m\u00e9dias Ast\u00e9rix se pr\u00e9senter toujours un peu Tim des m\u00e9dias, mais l'homme que les m\u00e9dias d\u00e9testait, il a construit une partie de son personnage, sur le fait que les m\u00e9dias, je pense que tous les grands m\u00e9dias am\u00e9ricains, les grands journaux le m\u00eame la t\u00e9l\u00e9, y compris Fox News \u00e0 l'\u00e9poque, puisqu'au d\u00e9part l'vraiment pas du tout, le candidat de fortune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [80%] :\r\nD\u00e9test\u00e9e par les r\u00e9publicains traditionnels \u00e9videmment bien et qu'il \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 droite et il a jou\u00e9 l\u00e0- dessus, il serait -il en profiter, donc je pense en France \u00e0 Paris, d'\u00eatre d\u00e9test\u00e9 par les m\u00e9dias, \u00e7a \u00e7a dessert plut\u00f4t le propos est candidat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:12) [86%] :\r\nD\u00e9test\u00e9 par les m\u00e9dias, je pense que on on est pas loin de, de loin, regardez d'ailleurs histoire du Front national, je pense que c'est, c'est toujours un atout, je pense, aujourd'hui, dans nos d\u00e9mocraties qui vont pas bien, donc \u00e7a marche aussi enfers mont\u00e9e des populismes, je pense que c'est pas une mauvaise chose, d'\u00eatre d\u00e9test\u00e9 m\u00eame par les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [90%] :\r\nBen et donc la question tout naturellement qui qui d\u00e9coule de cela, c'est Marine Le Pen, qui est assez discr\u00e8te depuis qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [70%] :\r\nQue moi Dieu, c'est vrai, mais justement c'est l'allocation, c'est donc sa strat\u00e9gie grand grand il engrange, accumule je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [83%] :\r\nFaut se m\u00e9fier des m\u00e9dias, voyez par exemple le l'analyse de du temps l\u00e0 sur sur un Jupp\u00e9, je pense que elle, elle colle un peu d'ailleurs l'analyse de la presse fran\u00e7aise, la presse fran\u00e7aise se plante r\u00e9guli\u00e8rement, la presse fran\u00e7aise, aujourd'hui, les sarkozystes de fa\u00e7on explique : voil\u00e0, c'est le grand retour, c'\u00e9tait l\u00e0, on est aussi dans les Sarkozy parce qu'il avait disparu, oui, bien s\u00fbr, bah failli contr\u00f4le quand m\u00eame un certain nombre de grands m\u00e9dias \u00e0 Paris enfin en France, c'est clair, enfin la barbe par amis interpos\u00e9s, on va dire qu'il soit tout cela il y a quand m\u00eame voil\u00e0 l\u00e0- dessus, c'est un peu seul, donc c'est c'est l'histoire de Jupp\u00e9 qui va qui il peut pas y arriver, qui sera battu, c'est moi, je suis pas s\u00fbr du tout, je pense que \u00e7a va \u00eatre une grosse bataille tr\u00e8s dure que Jupp\u00e9, comment dire, il peut pas dire qu'il soit il gagne des batailles en g\u00e9n\u00e9ral assez difficile \u00e0 \u00e0 Bordeaux, il n'a pas toujours gagner, mais enfin, Bordeaux est une ville de gauche des maire, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 60 pourcent la la derni\u00e8re fois, c'est une ville qui, aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales national pardon vote r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 gauche, donc il s'est quand m\u00eame se battre le probl\u00e8me si vous voulez, c'est que il y a eu cette p\u00e9riode o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s largement en t\u00eate, il faut qu'ils s'habituent \u00e0 mon avis, ce qui serait souhaitable d'ailleurs parce que je pense, c'est sa seule chance de gagner, il faudrait qu'il est que Nicolas va Sarkozy lui passe devant et \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon ma\u00efs il ferait un peu plus de concessions et l'on voit tr\u00e8s bien, il se pr\u00e9sente un peu comme voil\u00e0 la politique pure, je ne fais pas de concessions, il y a ce d\u00e9bat idiot sur les pieds burkini, il faut bien en dans le jeu, oui, je suis contre une loi, voyez, bon c'est pas terrible pour vous pr\u00e9senter aux primaires de laboratoires de dire alors contre sur burkini hein, c'est pas, c'est pas tout \u00e0 fait discours qu'il faut dire, mais bon, il le fait parce qu'il a ce c\u00f4t\u00e9 homme d'\u00c9tat faut qui descendent un petit peu qui se oui ben voil\u00e0 qui salissent un peu humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:26) [84%] :\r\nAlors ce qui est dit dans l'article, c'est que justement il s'en sortirait mieux Alain Jupp\u00e9 entend en se pr\u00e9sentant directement aux pr\u00e9sidentielles, en passant par la Caisse primaire est -ce que c'est envisageable, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire il y a 10 primaire parce de d\u00e9rouler de 2 fa\u00e7ons, vous avez des primaires avec moins d'un 1000000 de votants, \u00e7a ce sont des primaires que souhaite Nicolas Sarkozy et des primaires qui gagnera alors absolument, c'est clair, il y a aucun doute l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire si c'est vraiment la la petite enfin comment dire le le tout ce qu'il a autour du RPR, l'ancien RPR devenu UMP et puis les r\u00e9publicains l\u00e9g\u00e8rement am\u00e9lior\u00e9 les militants si voulez les dur, le noyau dur \u00e0 ce moment -l\u00e0, si Sarkozy va gagner, mais si c'est un \u00e9tiage beaucoup plus large avec la droite, le noyau dur et puis le centre et puis aussi vrai, sont des gens de gauche d\u00e9\u00e7ue, d\u00e9\u00e7ue par Fran\u00e7ois Hollande, bah ce moment -l\u00e0, si on arrive \u00e0 2 millions par exemple peut-\u00eatre 3 mais 2 millions et l\u00e0, c'est s\u00fbr, c'est Alain Jupp\u00e9 qui gagne, voil\u00e0, c'est \u00e7a que j'ai aujourd'hui, donc, c'est s\u00fbr, je pense que d'ailleurs ce qui est secret pour personne ne sait ce que souhaitait Fran\u00e7ois Bayrou de son propre point de vue Alain Jupp\u00e9 aurait d\u00fb se pr\u00e9senter tout de suite oui c'est-\u00e0-dire dire voil\u00e0, je passe pas par les primaires et le programme de Nicolas Sarkozy, lui, voulait pas de primaire parce que, parce qu'il du Tour, il y avait quelque chose d'humiliant, mais au fond si r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire du primaire soit tr\u00e8s circonscrite, il fait tout pour il fait tout pour, il fera tout pour, je pense qu'il a quand m\u00eame de bonnes chances mais Alain Jupp\u00e9 n'a pas perdu parce que si les primaires se d\u00e9roulent comme il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'elle se Verhulst sont des primaires ouvertes, je pense qu'il va gagner, c'est clair, on voit tr\u00e8s bien les Fran\u00e7ais globalement, Jupp\u00e9 et les militants du rhume r\u00e9publicain pour l'instant, mais enfin, \u00e7a, \u00e7a vient, je \u00e7a \u00e7a change plus \u00e7a peut changer encore mais pour l'instant, c'est quand m\u00eame Sarkozy qui est majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:09) [89%] :\r\nOui, enfin pour l'instant dans certains sondages pendant tous les sondages, on n'est qu'en septembre 2016, au fond, oui, voil\u00e0, il y a encore un peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:15) [86%] :\r\nOui, encore un peu t\u00f4t mais ai bien r\u00e9sum\u00e9 l'enjeu bon \u00e0 gauche, on n'a pas encore v\u00e9ritablement parler alors c'est vraiment le bal des pr\u00e9tendants, quasiment un nouveau chaque jour la c'est encore Christiane Taubira il y a quelques heures qu'ils que peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, elle pourrait envisager de on a Beno\u00eet mon C\u00e9cile Duflot, Arnaud Montebourg, qui ont un seul but, c'est de battre Fran\u00e7ois Hollande soit directement dans les urnes, soit en l'emp\u00eachant de se repr\u00e9senter, ils ont quelle chance de succ\u00e8s tous ces socialistes ou plus ou moins et que socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peu, tr\u00e8s tr\u00e8s peu, le seul qui a une chance, c'est, c'est Fran\u00e7ois Hollande, si jamais il n'y va pas, et c'est possible qu'il y a une Jupp\u00e9 va parce que bon, il sait que Sarkozy pour ceux qui veulent battre hein, c'est ce qu'il dit toujours, et c'est vrai, je pense qu'objectivement \u00e9paule parce qu'on voit dans les sondages, ils sont assez proches l'un de l'autre sont autour de 18 19 20, non c'est quelque part attraper pense qu'il peut les rattraper facilement dans une campagne donc battre \u00e7a Sarkozy au 1er tour c'est c'est envisageable, Ciss\u00e9, Jupp\u00e9, il le dit et le r\u00e9p\u00e8te : il a dit \u00e0 plusieurs personnes l'ail c'est compliqu\u00e9 pour lui, il a pas du tout envie de se pr\u00e9senter, et l\u00e0 il y a une solution pour lui, ce serait de d'envoyer Valls parce que Valls ne gagnerait pas mais Valls \u00e0 la t\u00eate de la gauche, vraisemblablement une bonne campagne et bon, moi je vous vois pas gagn\u00e9 mais, mais, en tout cas ce serait une surprise et je pense que c'est tout \u00e0 fait possible que ce soit Valence au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:37) [68%] :\r\nMacron j'allais venir Macron on est venu s'est pas encore d\u00e9clar\u00e9 officiellement de journalistes, c'est un truc de journaliste mais on avise normal compte aucun disent c'est un nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [86%] :\r\nPetit Giscard comme \u00e0 l'\u00e9poque est -ce que le le le parall\u00e8le est faisable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:49) [82%] :\r\nNon, pas du tout, parce que jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque, moi je fais partie des nombreux journalistes j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 journaliste ceux qui n'ont pas vu venir un parce qu'il est arriv\u00e9 comme \u00e7a par par surprise, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais ce qui a \u00e9t\u00e9 dans le jeu depuis longtemps, il a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es auparavant, le ministre, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, il y avait un groupe qui s'appelait nulle les R\u00e9publicains ind\u00e9pendants avec une toute une s\u00e9rie de d'\u00e9lus provinciaux agricole avec lesquels il passer beaucoup de temps, enfin il c'est vraiment emmerd\u00e9, il a mouill\u00e9 sa chemise, Emmanuel Macron et d\u00e9boule comme \u00e7a je je vois pas trop d'\u00e9lus derri\u00e8re lui, c'est compliqu\u00e9, quoi, je vois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [68%] :\r\nPas le le r\u00e9seau structur\u00e9 journalier ne peut-\u00eatre pour 2 les et 2022 la non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:28) [88%] :\r\n1000 22 mais tout \u00e0 fait, non mais je pense que la ligne peu une carri\u00e8re politique, \u00e7a se construit, c'est c'est long et franchement le type qui d\u00e9boule comme \u00e7a tout de suite, moi j'ai pas du tout mais mais mais vous avez raison, en 2022, regardons de tr\u00e8s pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:40) [82%] :\r\nQui est qui qui qui Macron quelles que soient les quel que soit le pr\u00e9sident de la France en 2017 est -ce que \u00e7a va, pardon de poser la question de mani\u00e8re aussi na\u00efve est -ce que \u00e7a va changer quelque chose pour le pays, au fond, est -ce qu'il n'aura Esquerra le choix de sa politique d\u00e8s ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:56) [83%] :\r\nJe pense que \u00e7a peut changer, c'est-\u00e0-dire que bon, il y a un des candidats qui, qui, pour l'instant ne score pas beaucoup, comment dirais c'est Fran\u00e7ois Fillon, il a vraiment programme solide, costaud, on dit lib\u00e9ral, mais enfin en tout cas, ils proposent des solutions sur toute une s\u00e9rie de sujets il bas bon Alain Jupp\u00e9 aussi, il y a, il y a clairement, c'est un peu diff\u00e9rent, c'est c'est plus mod\u00e9r\u00e9, mais il va quand m\u00eame assez loin Sarkozy on sait pas encore trop parce que Sarkozy a toujours cette tentation, vous savez de de jeter l'argent par les fen\u00eatre de promettre de la relance, etc, ce qui est pas ce qui est parfois assez pr\u00e9judiciable \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, puisque ces 2 passages sont traduit quand m\u00eame pas un endettement n'augmentation de l'endettement consid\u00e9rable dans les 2 cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [86%] :\r\nMais donc, moi je, je suis convaincue que, il y a des possibilit\u00e9s d'changement les les Fran\u00e7ais, moi j'ai cru qu'ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 par exemple sur la loi travail, je pensais que \u00e7a passerait, bon, on a bien vu que non, hein, c'est-\u00e0-dire m\u00eame assez en forme, sondages, je parle pas de la CGT qui bon, qui a fait une op\u00e9ration un peu de la derni\u00e8re chance un peu dans la panique, parce qu'il sait aussi qu'elle est \u00e0 la ramasse, la CGT, par rapport \u00e0 la CFDT, les prochaines \u00e9lections professionnelles en France s'annonce tr\u00e8s difficile pour la CGT, qui est un syndicat maison qui oui, qui, qui est un peu, comment dire, qui, qui, un peu le la strat\u00e9gie du canard sans t\u00eate hein il courent, ils courent que oui, c'est pas tr\u00e8s bien o\u00f9 il va, bon et la CFDT est un syndicat qui qui a une strat\u00e9gie qui, en plus d'ailleurs fait peur au gouvernement parce que quand la CFDT a touch\u00e9 un petit peu le gouvernement tout de suite, il a fait, comme la CFDT, le souhaiter, or alors qu'il a toute il a m\u00eame tenu t\u00eate \u00e0 la CGT, il a fait passer \u00e7a son projet contre contre la CGT, m\u00eame si pour je n'a rien \u00e0 voir avec le projet pas donc la la France, je suis pas s\u00fbr qu'elle soit pr\u00eate pour les r\u00e9formes, alors j'aurais dit le contraire quelques disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [76%] :\r\nC'est toujours le dire enfin mais vrai, c'est qu'au fond, car ils ont alors \u00e9videmment il y aura la r\u00e9former la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [86%] :\r\nOui enfin \u00e7a d\u00e9pend parce que c'est avec un peu de strat\u00e9gie un peu de p\u00e9dagogie, et puis surtout, beaucoup de rapidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire si c'est un pr\u00e9sident qui fait des r\u00e9formes dans les, dans les 100 jours \u00e0 mon avis, les r\u00e9formes peuvent \u00eatre faits en France et \u00e7a c'est c'est clair que c'est la strat\u00e9gie et de d'Alain Jupp\u00e9 et de Fran\u00e7ois Fillon, c'est-\u00e0-dire tous les 2, ils ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire effectivement en 3 mois et faire le maximum de r\u00e9forme, vous savez les les grands personnages qui qui ont r\u00e9form\u00e9 leur pays dans le monde, ce sont des gens qui ont fait des r\u00e9formes en 3 mois, il y a un excellent 2000 tonnes Friedman, qui s'appelle la tyrannie du statu quo puisqu'il explique : Les pr\u00e9sident \u00e0 peine \u00e9lu, sont vite ont pay\u00e9 dans leur, le statut et Franklin-Roosevelt, Fran\u00e7ois Mitterrand, en regardant les gammes et puis Margaret Chair, c'est-\u00e0-dire les gens de droite et des gens de gauche qui IV qui disons ont vraiment changer la donne dans leur pays parce que ils sont arriv\u00e9s avec des projets tout pr\u00e8s, ils ont tous fait voter tout de suite et puis apr\u00e8s, bon ben ils ont g\u00e9r\u00e9 les r\u00e9formes mais les r\u00e9formes, ils ont pas ils ont pas \u00e0 \u00e9taler les r\u00e9formes comme nos pr\u00e9sidents ont tendance \u00e0 le faire, ce qui fait qu'ils font plus grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:47) [95%] :\r\n3 mois pour r\u00e9former la France, on retient cette analyse, bon, on va parler un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:51) [84%] :\r\nOui, mais s'ils le font pas, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral nos pr\u00e9sidents, ne le font pas, ils ne r\u00e9formons rien du tout si vous faites par les r\u00e9formes tout de suite un 2 \u00e0 peine \u00e9lu dans la dans les ombres dans la griserie de l'\u00e9lection, les Fran\u00e7ais sont heureux et contents, ils ont \u00e0 nouveau pr\u00e9sident, tout va bien, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut faire voter les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:07) [83%] :\r\nAlors un dur Franz-Olivier Giesbert, dernier sujet qui nous ram\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates am\u00e9ricain aussi, vous \u00eates n\u00e9 dans le Delaware, j'ai vu sa derni\u00e8re chaque pr\u00e9sident am\u00e9ricain il y a, jusqu'ici une force Lady, la journaliste qui est Henderson Brower enqu\u00eate a enqu\u00eat\u00e9 sur leur influence r\u00e9elle Esther, Coco de Jackie Kennedy \u00e0 Michelle Obama. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:24) [88%] :\r\nKate Anderson bras ouverts a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es correspondante \u00e0 la Maison Blanche, et elle t\u00e9moigne : les First Lady, The exercent leur pouvoir doit quitter lundi savait tout de la crise avec Cuba Rosalyne Carter a particip\u00e9 aux discussions concernant le Proche-Orient, mais pour celles qui avaient des carri\u00e8res prometteuses, le passage dans l'ombre a \u00e9t\u00e9 douloureuse m\u00eame Laura Bush qui \u00e9tait enseignante de m\u00e9tier, a d\u00e9clar\u00e9 que ce serait bien de permettre au First Lady, The d'exercer leur profession, c'est un peu le probl\u00e8me les attentes envers les First ladies The sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, mais il n'y a rien de formaliser passant \u00e0 leur sujet dans la Constitution et si Hillary Clinton devient pr\u00e9sidente pour la 1\u00e8re fois les \u00c9tats-Unis auront un First gentleman le retour d'Hillary et de Bill \u00e0 la Maison Blanche dans des r\u00f4les invers\u00e9s serait totalement in\u00e9dit et donnerait peut-\u00eatre l'occasion de red\u00e9finir les r\u00f4les des partenaires des pr\u00e9sidents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:17) [82%] :\r\n\u00e0 force, gentleman que serait un Bill Clinton vous y croyez Frantz-Olivier Giesberg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:22) [89%] :\r\nOui, oui, mais enfin, ils vont avoir un probl\u00e8me, les Clinton, bon, je pense que vraisemblablement Hillary Clinton sera \u00e9lu et il faut l'esp\u00e9rer d'ailleurs quand on voit son adversaire, mais enfin c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s impopulaire et populaire en Europe, d'accord, en France et en Suisse, mais aux \u00c9tats-Unis est impopulaire pour une raison tr\u00e8s simple, et les dessous sont un peu du sorte de Th\u00e9nardier, enfin, je suis peut-\u00eatre un peu mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:45) [77%] :\r\nMais la comparaison est bonne est audacieux, oui, mais attendez, il faut de l'argent, il faut de l'argent de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:50) [81%] :\r\nPuis les ann\u00e9es et les Am\u00e9ricains les d\u00e9teste, justement parce qu'il faut maintenant donc c'est compliqu\u00e9, bon ils vont \u00e9videmment les \u00e9lire s'bouchonner parce que quand il voit 3 Mpx c'est s\u00fbr que l'bon un peu de \u00e7a donne envie de voter Clinton mais elle a quand m\u00eame sobre donc ce couple, oui on va le voir beaucoup mais je pense que il serait pas tr\u00e8s populaire, je pense que d'ailleurs bon si ces 3 hommes, ce sera une sorte de de catastrophes industrielles pour les r\u00e9publicains, qui auront certainement du mal d'ailleurs \u00e0 gagner Les enfin \u00e0 rester que puissant, comme ils ne sont aujourd'hui au Congr\u00e8s et, en revanche, si Clinton, je vois pas non plus \u00e0 Ramar\u00e9 d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:25) [84%] :\r\nLes Th\u00e9nardier bon alors \u00e7a, \u00e7a c'est un pour le coup, on va retenir aussi c'\u00e9tait Expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [86%] :\r\nMais en m\u00eame temps, il faut arr\u00eater parce que c'est, c'est si on part quand m\u00eame, ce sont 2 personnalit\u00e9s quand m\u00eame qui ont fait beaucoup d'argent, oui, oui, beaucoup de Liens avec l'Arabie Saoudite, le Qatar, comme d'autres politiciens fran\u00e7ais d'ailleurs, enfin tout \u00e7a n'est pas joli joli Michel tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:44) [91%] :\r\nVous avez raison de le rappeler, absolument et on sera l\u00e0 pour suivre l'\u00e9lection merci beaucoup Franz Olivier Giesberg, vous, vous serez, je le rappelle demain en Suisse dans le canton de Vaud \u00e0 Morges au bord du lac Cl\u00e9ment pour pr\u00e9senter votre dernier roman L'arracheuse de dents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [77%] :\r\nOui, une belle histoire, vous allez savoir qu'on en reparlera avec Alexandre Dumas une une Monte Cristo en jupons voil\u00e0 non mais pas les Th\u00e9nardier aventure ouais ouais ah ben non, c'est une belle personne merci beaucoup et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giesbert, Franz-Olivier", "role": "\u00e9ditorialiste et \u00e9crivain fran\u00e7ais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EE3A67E-5268-4D7B-94A9-A06D1EED6FFE", "internalArchiveId": "0EE3A67E-5268-4D7B-94A9-A06D1EED6FFE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Solution avec l'Union europ\u00e9enne: interview de Cenni Najy", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Najy, Cenni \r\nChercheur et analyste politique, Cenni Najy est \u00e9galement membre du think-tank suisse foraus. Il r\u00e9agit \u00e0 la possibilit\u00e9 de la Suisse de demander la clause de la nation la plus favoris\u00e9e pour la libre circulation des personnes.\r\n\r\n* * Solution avec l'Union europ\u00e9enne: interview de Cenni Najy  \r\nSLV Jenny Nadjy, enseignant, chercheur et analyste politique\r\nvous menez une th\u00e8se de doctorat sur les relations CH-UE \u00e0 l'UNIGE... vous \u00eates aussi charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au sein du think tank suisse, Foraus...\r\n- Vous partagez le scepticisme des diplomates suisses? Cette clause de la nation la plus favoris\u00e9e, c'est une fausse bonne id\u00e9e? Formellement c'est impossible \u00e0 mettre sur pied?\r\n- Vous dites que l'Union europ\u00e9enne ne voudra pas d'une telle clause dans l'accord sur la libre circulation des personnes. Mais est-ce que cette clause doit obligatoirement \u00eatre formalis\u00e9e dans l'accord? Ca ne pourrait pas \u00eatre une entente politique?\r\n- Admettons que la Suisse ne d\u00e9croche rien dans l'imm\u00e9diat... Et qu'elle doive se contenter de suivre le train des Britanniques... Que fait-on si dans 4-5 ans l'UE nous accorde moins que ce qu'elle a octroy\u00e9 \u00e0 Londres? Ne risque-t-on pas de s'en mordre les doigts?\r\n- Conclure une telle clause, c'est presque pr\u00e9ventif! Ca ne nous oblige \u00e0 rien, mais \u00e7a nous garantit d'\u00eatre trait\u00e9s sur un pied d'\u00e9galit\u00e9!\r\n- Sur le fond, pourquoi \u00eates vous persuad\u00e9 que les deux probl\u00e8mes (Suisse et GB) sont radicalement diff\u00e9rents?\r\n- Il n'y a vraiment aucun lien entre les deux dossiers? On ne pourra pas s'inspirer de ce que fait la Grande bretagne?\r\n- Le contraire, oui? La Suisse peut servir de \"laboratoire\" pour la GB avait d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Vous voyez aussi les choses comme \u00e7a?", "durationSec": 478, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965643", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Solution avec l'Union europ\u00e9enne: interview de Cenni Najy / FOR_2016-09-01T18:04:00_developpement-3", "Forum du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Chercheur et analyste politique, Cenni Najy est \u00e9galement membre du think-tank suisse foraus. Il r\u00e9agit \u00e0 la possibilit\u00e9 de la Suisse de demander la clause de la nation la plus favoris\u00e9e pour la libre circulation des personnes."], "variantIds": ["ece-7965643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T17:03:03Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes n'accueille Johnny Nadji bonsoir, bonsoir, vous \u00eates enseignant chercheur et analyste politique, vous menez une th\u00e8se de doctorat en sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve, actuellement vous \u00eates parall\u00e8lement charg\u00e9 du p\u00f4le Europe au sein du think tank suisse est -ce que vous partagez le scepticisme des diplomates suisses on vient de l'entendre, alors que cette clause de la nation la plus favoris\u00e9e serait une fausse bonne id\u00e9e parce que, formellement impossible \u00e0 mettre sur pied. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet malvenu d'abord comme annonce on est demandeur, donc on vient \u00e0 Bruxelles pour n\u00e9gocier ou c'est n\u00e9gocier quelque chose et puis maintenant demande un nouvel \u00e9l\u00e9ment \u00e0 Bruxelles, comme c'est d\u00e9j\u00e0 pas, c'est difficile, \u00e7a me para\u00eet vraiment pas le moment, je pense que l'Union europ\u00e9enne a beaucoup d'Chaffoy \u00e9tait en ce moment avec le break Seat devenir maintenant demander des garanties pr\u00e9ventive au cas o\u00f9 le Royaume-Uni on essaierait de n\u00e9gocier une voie bilat\u00e9rale qui ressemblerait \u00e0 la n\u00f4tre, pas avant 2018, 2019 s'assurer d'ores et d\u00e9j\u00e0 con pour tenir la m\u00eame chose, \u00e7a me para\u00eet vraiment au niveau tactique, \u00eatre une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nTactiquement, est ce qu'on pourrait passer par des n\u00e9gociations, un peu plus soft que d'inclure cette clause carr\u00e9ment dans la la libre- circulation des personnes dans un accord est -ce que \u00e7a pourrait simplement \u00eatre une entente politique, histoire de pas froisser compl\u00e8tement Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je pense maintenant comme Madame Calmy-Rey d'ailleurs qu'il faut pas se pr\u00e9cipiter, qu'il faut regarder comment les choses \u00e9voluent avec le Royaume-Uni, \u00e7a va prendre du temps, il faut d'abord savoir \u00e7a, c'est une question vraiment importante que veut faire le Royaume-Uni et ce qu'il veut aller pour une voie bilat\u00e9rale ou est -ce qu'il va aller plut\u00f4t pour une voie multilat\u00e9rale, en l'occurrence l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en parce que si il va pour l'option espace \u00e9conomique europ\u00e9en, alors \u00e7a sert absolument \u00e0 rien de venir avec une clause MFN ou d'essayer de voir pour obtenir exactement la m\u00eame chose que ce que le Royaume-Uni essaierait d'avoir sur l'ann\u00e9e de la la question de la vie de circulation des personnes, et particuli\u00e8rement sur les quotas ou la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, donc il faut d'abord attendre que Londres se mettent d'accord que que que le gouvernement est, disons, une position commune, ce qui est pas du tout le cas aujourd'hui, on sait pas du tout dans quelle direction ils vont et puis si ils d\u00e9cident d'aller pour une voie bilat\u00e9rale, comme son nom l'indique, elle est bilat\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire que c'est le Royaume-Uni qui n\u00e9gocie avec l'Union europ\u00e9enne tout seul et pas avec la Suisse, donc l'id\u00e9e de faire \u00e9quipe avec le Royaume-Uni ou de d\u00e9c\u00e8s et d'exiger d'obtenir exactement la m\u00eame chose que ce que le r\u00f4le Royaume-Uni obtiendra, \u00e0 mon avis, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s optimiste, il faut quand m\u00eame rappeler que la Suisse \u00e0 130 accords bilat\u00e9raux qui sont tr\u00e8s particuliers qui sont tr\u00e8s particulier \u00e0 la situation aux pr\u00e9f\u00e9rences politiques, Suisse et le Royaume-Uni, 6, essayer d'aller pour une voie bilat\u00e9rale aura une voie bilat\u00e9rale aussi faite sur mesure pour lui et donc, avec, par exemple, ils ne sont pas Schengen alors que nous avons, nous avons Schengen etc etc, donc d'exiger exactement la m\u00eame chose, \u00e7a me para\u00eet de nouveau \u00eatre un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, j'ai envie dire parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame il y a quand m\u00eame une pr\u00e9cision qui est qui et oui, on aurait bien entendu parce que c'est quand m\u00eame de pays qui seront ou qui sont un de facto des \u00c9tats tiers Woody tout donc la Suisse est un trop petit acteur pour esp\u00e9rer beaucoup du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on sait que la Grande-Bretagne : elle est un gros acteur et qu'elle peut avoir des ambitions dans ses n\u00e9gociations avec Bruxelles parce que Bruxelles a beaucoup \u00e0 perdre aussi, si elles ne n\u00e9gocient pas correctement, que la Grande-Bretagne, d'une certaine mani\u00e8re si la Suisse pouvait jouer un petit peu camoufl\u00e9e derri\u00e8re la Grande-Bretagne, se servir des Britanniques, un petit peu comme un chasse- neige et avancer derri\u00e8re en activant une clause de nation la plus favoris\u00e9e, \u00e7a pourrait \u00eatre strat\u00e9giquement assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [90%] :\r\nOui, mais attendons d'abord de voir justement dans quelle direction Royaume-Uni va aller mais maintenant je crois que d'exiger cette clause -l\u00e0, \u00e7a me para\u00eet de nouveau pas \u00eatre le moment venu je, j'ai envie de dire : il faut qu'on attende encore une fois que le Royaume-Uni se lance dans la n\u00e9gociation bilat\u00e9rale, si c'en est bien une, et puis ensuite on verra exactement ce qu'ils obtiendront, moi je suis pas particuli\u00e8rement optimiste, je pense, la lutte, circulation, \u00e7a reste un dogme tr\u00e8s important \u00e0 Bruxelles et j'ai pas l'impression qu'ils obtiendront grand- chose et s'ils obtiennent quelque chose sur la lutte : circulation des personnes, ce qui a \u00e9t\u00e9 dit d'ailleurs plusieurs fois \u00e0 Bruxelles quand j'ai fait des entretiens, h\u00e9 bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple vous expliquer, ce sera le mod\u00e8le suisse sera le suivant : moins de libre- circulation des personnes, c'est-\u00e0-dire avec une clause de de sauvegarde, par exemple, \u00e7a signifie moins d'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur, voil\u00e0 le la r\u00e8gle, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, ils vont dire au Royaume-Uni et aux Britanniques ont n\u00e9gociateur britannique si vous voulez moins de Lip : circulation des personnes, si vous voulez une clause de sauvegarde, vous obtenez moins d'acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur tout simplement donc est -ce que c'est ce mod\u00e8le -l\u00e0 qu'on veut dire le l'Union europ\u00e9enne a une strat\u00e9gie tr\u00e8s claire, c'est-\u00e0-dire elle les 4 libert\u00e9s du march\u00e9 int\u00e9rieur, ensemble, elle a dit : vous pouvez pas faire du pays qui est une chose, vous pouvez pas commencer \u00e0 dire je veux pas la une circulation mais je veux la libert\u00e9 de circulation des biens, des services, des capitaux etc \u00e7a c'est c'est une posture que l'Union europ\u00e9enne n'accepte pas pour le moment, alors peut-\u00eatre qu'ils changeront d'avis mais \u00e0 moins d'avis resteront sur ce principe -l\u00e0 et donc encore une fois, \u00e7a me para\u00eet pas \u00eatre opportun d'exiger d'obtenir la m\u00eame chose que ce que le Royaume-Uni, c'est d'avoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant quand m\u00eame parce que sur la sur la clause de sauvegarde de Michael Amb\u00fchl 1 cette fameuse solution r\u00e9gionale on adapte par rapport aux conditions du march\u00e9 dans une r\u00e9gion donn\u00e9e oui on avait aussi dit au d\u00e9part en tout cas beaucoup d'experts l'avait qualifi\u00e9 de relativement aucune chance, ce sera rejet\u00e9 par Bruxelles n'aura pas discussion une ann\u00e9e plus tard aujourd'hui, on voit que c'est la solution qui est en train de s'imposer en ce moment m\u00eame au Parlement aupr\u00e8s notamment de la commission du Conseil national, donc ce qui \u00e9tait hier tout \u00e0 fait irr\u00e9aliste semble peut-\u00eatre UTR une solution aujourd'hui ce qui faut pas quand m\u00eame se donner cette marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, sur cette question de clause bottom un peu pour le moment, c'est pas exactement ce que le Parlement va va d\u00e9cider mais, en effet, il semble que, ils se dirigent vers cette solution -l\u00e0, c'est une clause extraordinairement compliqu\u00e9 qui s'activera seulement dans un certain nombre de circonstances, j'ai envie, dire que l'Union europ\u00e9enne r\u00e9agira n\u00e9gativement par principe mais que probablement il y aura pas de contre- mesures \u00e0 partir du moment o\u00f9 nous n'appliquons pas des mesures de restriction sur le march\u00e9 de l'emploi, c'est la ligne rouge pour l'Union europ\u00e9enne, c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 un travailleur de l'Union europ\u00e9enne veut acc\u00e9der en Suisse et qu'il peut pas le faire parce que il y a des quotas aux parce qu'il a une pr\u00e9f\u00e9rence nationale strict \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est une pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou ou plut\u00f4t une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tr\u00e8s Light tr\u00e8s soft, je crois que l'Union europ\u00e9enne peut vivre avec \u00e7a, mais maintenant il faut savoir une chose, c'est que ce genre de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne soft, c'est certainement pas une application orthodoxe ni m\u00eame fid\u00e8le de l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [89%] :\r\nEncore un dernier mot est -ce que le contraire, l'exemple contraire serait pertinent, \u00e0 savoir que la Suisse serve de laboratoire pour la Grande-Bretagne, c'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 : notre ministre Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter ce que vous voyez aussi les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez pour l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de gouvernance ext\u00e9rieurs vis-\u00e0-vis des voisins proches, il y a un benchmark un mod\u00e8le, c'est l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en, c'est-\u00e0-dire le mod\u00e8le norv\u00e9gien pour eux, \u00e7a c'est le mod\u00e8le qu'il faut essayer d'appliquer \u00e0 tous les \u00c9tats tiers voisins qui veulent avoir des relations tr\u00e8s proche, c'est-\u00e0-dire un acc\u00e8s au march\u00e9 int\u00e9rieur, bon et donc c'est pour \u00e7a qu'ils poussent la Suisse disait avec les questions institutionnelles \u00e0 se rapprocher du benchmark institutionnel de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en donc est -ce que maintenant ils vont tout abandonn\u00e9 et puis venir avec une solution vraiment tr\u00e8s consensuel, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse avec le Royaume-Uni, sachant qu'ensuite la Suisse viendra derri\u00e8re exiger la m\u00eame chose je crois pas, donc je crois que ce que ce qui se passe maintenant, c'est que l'Union europ\u00e9enne a 2 mod\u00e8les de gouvernance l'espace \u00e9conomique et la voie bilat\u00e9rale, qui est une exception et ceux qui veulent utiliser cette exception qui existent pour cr\u00e9er un v\u00e9ritable mod\u00e8le qui s'appliquerait aussi au Royaume-Uni, j'ai quelques doutes parce que pr\u00e9cis\u00e9ment la voie bilat\u00e9rale \u00e0 Bruxelles est tr\u00e8s mal vu veulent justement la changer la rendent plus dynamique, rajouter les questions institutionnelles dessus, donc je suis pas absolument certain que la voie bilat\u00e9rale Suisse puisse repr\u00e9senter v\u00e9ritablement un mod\u00e8le pour le Royaume-Uni, j'ai quelques doutes l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [75%] :\r\nOn vous entend bien, vos propos sont tr\u00e8s clair, merci beaucoup, Johnny Najy, chercheurs, analyste politique aura aussi le film tank s'uisse bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, bonsoir et tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABFE7694-28EE-4C4D-B2AA-7C2DA6356F7E", "internalArchiveId": "ABFE7694-28EE-4C4D-B2AA-7C2DA6356F7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat r\u00e9publicain aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines;Pablo Cruchon. secr\u00e9taire politique de Solidarit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve;Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/AMERIQUE LATINE CRISE DIPLOMATIQUE) Apr\u00e8s la destitution de Dilma Rousseff huer, la crise qui a divis\u00e9 le Br\u00e9sil ces six derniers mois, contamine aussi les relations internationales du Br\u00e9sil...\r\nLes tensions apparaissent au lendemain de la chute de la pr\u00e9sidente de gauche... \r\nEntre le Br\u00e9sil, plus grand pays d'Am\u00e9rique Latine...et 3 autres Etats...gouvern\u00e9s par la gauche.\r\nLe V\u00e9n\u00e9zuela, la Bolivie et l'Equateur qui d\u00e9noncent un coup d'Etat!\r\nIls ont rappel\u00e9 leur ambassadeurs au Br\u00e9sil.\r\nEn Equateur, \u00e0 Quito... les explications d'Eric Samson... \r\nExtro: Et c'est dans ce contexte que le tout nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel Temer, s'est envol\u00e9 pour la Chine o\u00f9 il doit assister au G20...\r\n(11/USA DISCOURS TRUMP SON) Aux Etats Unis, Donald Trump a pris toute la place dans les m\u00e9dias hier... avec une v\u00e9ritable journ\u00e9e de campagne... \r\nD'abord au Mexique, pour y rencontrer le pr\u00e9sident... Puis il a prononc\u00e9 un dicours tr\u00e8s attendu sur l'immigration en Arizona... \r\nIl y a d\u00e9taill\u00e9 un programme en dix point... qui vise \u00e0 expulser les immigrants criminels ou \u00e0 s\u00e9curiser les fronti\u00e8res... Et ce avec un argument central... redonner la priorit\u00e9 aux citoyens am\u00e9ricains... Donald Trump... \r\n\u00ab Hillary Clinton, par exemple, parle sans cesse de sa crainte que des familles soient s\u00e9par\u00e9es. Mais elle ne parle pas des familles am\u00e9ricaines qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9es de leurs proches pour toujours, \u00e0 cause d'un meurtre \u00e9vitable. Elle ne parle que des familles qui viennent ici en violation de la Loi. \r\nNous allons traiter avec dignit\u00e9 tous ceux qui vivent ici. Nous serons justes. Nous aurons de la compassion pour tous. Mais notre plus grande compassion doit aller \u00e0 nos concitoyens am\u00e9ricains \u00bb. \r\nDonald Trump qui a \u00e9galement promis que les mexicains paieraient... pour la construction entre les Etats Unis et le Mexique... Un mur qui est une promesse de campagne de Donald Trump... Le pr\u00e9sident mexicains a d\u00e9menti...\r\n(18/GABON PA) \"Deux morts et de nombreux bless\u00e9s \u00bb, c'est le bilan de l'assaut des forces de s\u00e9curit\u00e9s gabonaises, contre le QG de l'opposition. \r\nUn bilan tir\u00e9 par le chef de cette opposition, Jean Ping, qui conteste la r\u00e9\u00e9lection annonc\u00e9e du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo. Alain Franco, on revient avec vous sur le film des \u00e9v\u00e8nements de ces derni\u00e8res heures. \r\nLa tension monte depuis hier en fin d'apr\u00e8s-midi quand la Commission \u00e9lectorale annonce la victoire du pr\u00e9sident sortant Ali Bongo. Une victoire TRES \u00e9troite, puisque l'h\u00e9ritier de la dynastie Bongo l'emporte avec avec 49,8% des voix contre 48,2 pour son rival, Jean Ping.\r\nLe doute sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin est accentu\u00e9 par le retard pris par la circonscripton-fief de Bongo pour livrer ses chiffres : nonante cinq pour cent auraient vot\u00e9 pour lui, avec un taux de participation de 99% alors que la moyenne nationale ne d\u00e9passe pas 60%. Ces chiffrent s\u00e8ment m\u00eame le trouble dans le parti au pouvoir.\r\nD\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, les partisans de Jean Ping descendent dans les rues de la capitale, Libreville, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab un vol des \u00e9lections \u00bb par Bongo. Soutenu par la France, l'UE et les Etats-Unis,, Jean Ping r\u00e9clame un recomptage des voix. L'Assembl\u00e9e Nationale est incendi\u00e9es par les manifestants, les forces de l'ordre tirent, puis prennent d'assaut le QG du vaincu.  Les t\u00e9moignages sur place parlent d'h\u00e9licopt\u00e8res dans le ciel et de tirs d'armes automatiques, de blind\u00e9s dans les rues. A l'heure o\u00f9 l'on parle, Libreville est une ville sous haute-tensions.\r\n(Claude D.) En Suisse, Claude D., le meurtrier de la jeune Marie comparait \u00e0 nouveau devant la justice aujourd'hui... \r\nSon proc\u00e8s en appel s'ouvre ce matin devant le Tribunal cantonal vaudois... \r\nClaude D. conteste le verdict inflig\u00e9 en premi\u00e8re instance en mars dernier... \u00e0 savoir la perp\u00e9tuit\u00e9, assortie d'un internement \u00e0 vie... Le verdict est attendu demain...\r\n(06/LOI ASILE ET RENVOIS MIGRANTS ITV CRUCHON) La conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les cantons... les plus mauvais \u00e9l\u00e8ves... (en mati\u00e8re d'asile)...\r\nCeux qui rechignent parfois \u00e0 ex\u00e9cuter les d\u00e9cisions de renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s... \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a annonc\u00e9 hier... Les premi\u00e8res modifications de la loi sur l'Asile entreront en vigueur en octobre prochain... Et les cancres pourront d\u00e9sormais se voir refuser toute indemnit\u00e9 forfaitaire ou pire... devoir rembourser les sommes re\u00e7ues par Berne... \r\nLe secr\u00e9taire politique de solidarit\u00e9s Gen\u00e8ve d\u00e9plore ce paquet de mesures... Pablo Cruchon, opposant de la premi\u00e8re heure \u00e0  la loi sur l'asile, voit ainsi ses craintes confirm\u00e9es...\r\n  53''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker.\r\n(D3/ FRIBOURG ENJEUX ELECTIONS ALLIANCE + UDC DI) Dans le canton de Fribourg... L'un des principaux enjeux des prochaines cantonales, c'est l'\u00e9ventuel retour de l'UDC au gouvernement... \r\nLes \u00e9lections cantonales ont lieu en novrembre... et la campagne a d\u00e9marr\u00e9 cette semaine... L'UDC, dop\u00e9e par ses r\u00e9sultats aux f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 l'automne dernier, pense que le moment est arriv\u00e9... pour revenir enfin au gouvernement... Pas s\u00fbr toutefois que ses esp\u00e9rances se concr\u00e9tisent, Maurice Doucas... \r\n  31''\r\n((Il y a deux \u00e9coles... avec ceux qui disent que l'UDC a la force de frappe n\u00e9cessaire pour faire un come-back remarqu\u00e9 au gouvernement apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9e d'absence. Le dernier conseiller d'Etat UDC \u00e9tait Rapha\u00ebl Rimaz, qui \u00e9tait tendance PAI.. Aujourd'hui, l'UDC mise sur son candidat unique qui est un bloch\u00e9rien bon teint. St\u00e9phane Peiry a un profil id\u00e9al. Il est fils d'agriculteur et il s'est urbanis\u00e9. Le candidat UDC est aujourd'hui propri\u00e9taire d'une fiduciaire \u00e0 fribourg. Donc tr\u00e8s proche des milieux \u00e9conomiques... ))\r\n*** Et puis, il y a ceux qui pensent que St\u00e9phane Peiry n'arrivera PAS \u00e0 transformer l'essai...\r\n  37''\r\n((Il manquerait, selon eux, de charisme... ce qui est ennuyeux pour un candidat qui devrait \u00e9lu au scrutin majoritaire. Et ce qui pourrait aussi jouer un mauvais tour \u00e0 Stephane Peiry, c'est le m\u00e9contenement de certains PDC envers l'Entente bourgeoise. Une alliance entre d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, lib\u00e9raux radicaux et surtout UDC. L'aile sociale du PDC ne dig\u00e8re toujours pas ce pacte avec l'UDC et elle pourrait biffer Stephane Peiry. Et cette campagne pourrait \u00eatre particuli\u00e8rement terne, puisque tous les d\u00e9bats chers \u00e0 l'UDC comme l'immigration, les r\u00e9fugi\u00e9s vont \u00eatre mis en sourdine pour justement ne pas froisser les autres membres de l'alliance...\r\n(22/TENNIS US OPEN ITV BENCIC) En tennis, \u00e0 l'US Open, Belinda Bencic s'est brillamment qualifi\u00e9e pour le troisi\u00e8me tour... \r\nLa Suissesse a domin\u00e9 l'Allemande Andrea Petkovic en deux sets, 6-3, 6-2. \r\nEt on a pu voir hier, une Belinda Bencic, plus convaincante que lors de son premier tour... La Saint-Galloise a le sourire...\r\n  46''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann. \r\nAu troisi\u00e8me tour, Belinda Bencic affrontera la britannique Johanna Konta... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 Marco Kiudinelli n'a pas pass\u00e9 le deuxi\u00e8me tour... Battu en cinq manches face au fran\u00e7ais Lucas Pouille...\r\n(Photographe) Vous connaissez ces photos sans peut \u00eatre connaitre son nom... \r\nLa fille \u00e0 la fleur - face aux soldats am\u00e9ricains, par exemple... Une photographie historique pour illustrer l'opposition \u00e0 la guerre du vietnam... C'\u00e9tait lui... Marc Riboud... photographe de l'agence Magnum... \u00e0 partir de 1953... Marc Riboud est mort mardi... Il avait nonante trois ans..\r\n(Br\u00e8ve Assurance) Augmenter la franchise minimale de l'assurance maladie...\r\npour \u00e9viter les consultations inutiles chez le m\u00e9decin.\r\nC'est la volont\u00e9 de la droite du parlement.\r\nUne commission du conseil des Etats veut relever la franchise minimale \u00e0 300 francs...et l'adapter aux co\u00fbts \u00e0 la charge de l'assurance de base.\r\nD'autres motions en ce sens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es au Conseil National.\r\nLa gauche y voit un probl\u00e8me pour les assur\u00e9s qui ont peu de moyens et une sant\u00e9 fragile.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7965674", "ece-7965656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T05:19:02Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re et ce journal de Blandine L\u00e9vite tension diplomatique apr\u00e8s la chute de Dilma Rousseff, le Br\u00e9sil a tourn\u00e9 la page de la gauche hier avec la destitution de la pr\u00e9sidence par le S\u00e9nat, provoquant des heurts dans les rues et puis le m\u00e9contentement de plusieurs pays de gauche qui rappellent leurs ambassadeurs du Mexique \u00e0 l'Arizona la tr\u00e8s longue journ\u00e9e de Donald Trump, hier, le candidat r\u00e9publicain \u00e9tait en campagne sur la question de l'immigration, il a promis de donner la priorit\u00e9 aux citoyens am\u00e9ricains \u00e0 Fribourg, la campagne est lanc\u00e9e pour les cantonales de novembre avec un enjeu : le retour de l'UDC au gouvernement apr\u00e8s pr\u00e8s de 20 ans d'absence, tu au lendemain de la destitution de Dilma rouge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nSeif la crise qui a divis\u00e9 le Br\u00e9sil C\u00e9cile derniers mois contamine aussi les relations internationales du Br\u00e9sil, les tensions apparaissent au lendemain de la chute de la pr\u00e9sidente de Gauche entre le Br\u00e9sil, plus grand pays d'Am\u00e9rique latine et 3 autres \u00e9tats gouvern\u00e9s par la gauche, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Bolivie, l'Equateur, qui d\u00e9noncent un coup d'\u00c9tat, ils ont rappel\u00e9 leurs ambassadeurs au Br\u00e9sil en Equateur \u00e0 Quito, les explications d'\u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [90%] :\r\nEn mai dernier l'Equateur avait d\u00e9j\u00e0 averti qu'il r\u00e9agirait de fa\u00e7on plus radicale en cas de destitution d\u00e9finitive de Dilma Rousseff \u00e0 l'\u00e9poque, Quito avait d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 son ambassadeur qui n'\u00e9tait jamais retourn\u00e9 \u00e0 son poste, cette fois, c'est donc le charg\u00e9 d'affaires qui a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 l'Equateur n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 que par son 3\u00e8me, secr\u00e9taire, a confirm\u00e9 mercredi le ministre \u00e9quatorien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Guillaume Long n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 parler de coup d'\u00c9tat, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e le pr\u00e9sident Rafa\u00ebl Correa avait donn\u00e9 le ton, sur son compte Twitter ces pratiques nous rappellent les heures les plus obscurs de notre Am\u00e9rique a \u00e9crit Correa en parlant d'une apologie \u00e0 l'abus et \u00e0 la trahison pour le gouvernement \u00e9quatorien, aucune preuve de d\u00e9lit n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e contre Rousseff dont il a rappel\u00e9 que de nombreux adversaires sont actuellement accus\u00e9 de corruption, la position \u00e9quatorienne s'ajoute \u00e0 celle des derniers pays dit bolivarien comme le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Bolivie ou Cuba, qui ont perdu avec Dilma Rousseff un alli\u00e9 international de poids Quito \u00c9ric Samson pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [94%] :\r\nEt c'est dans ce contexte que le tout nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Michel m\u00e8re s'est envol\u00e9 pour la Chine, o\u00f9 il doit assister au G20, aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a pris toute la place dans les m\u00e9dias hier apr\u00e8s une v\u00e9ritable journ\u00e9e de campagne d'abord au Mexique pour y rencontrer le pr\u00e9sident, puis il a prononc\u00e9 un discours tr\u00e8s attendu sur l'immigration en Arizona, il y a d\u00e9taill\u00e9 un programme en 10 points qui vise \u00e0 expulser les immigrants criminels et \u00e0 s\u00e9curiser les fronti\u00e8res et ce avec un argument central redonner la priorit\u00e9 aux citoyens am\u00e9ricains, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [76%] :\r\nElle r\u00e9clame Stoxx quand se Hillary Clinton par exemple parle sans cesse de sa tranquillit\u00e9 de familles soient s\u00e9par\u00e9es pas crise n'a r\u00e9torqu\u00e9 l\u00e0- bas prix \u00e0 marocaine faisait ne parle pas des femmes, les Am\u00e9ricaines qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leur approche pour toujours causes va \u00eatre \u00e0 cause d'un meurtre \u00e9vitable, \u00e7a n'a quelle base ferment les yeux quand elle ne parle que des familles qui viennent ici en violation de la loi et puis nous allons traiter avec dignit\u00e9, tous ceux qui vivent ici viennent \u00e0 aucun prix oui du coup a \u00e9t\u00e9 qui all\u00e9chantes pour nous serons justes, nous avons de la compassion pour tous Paraguay Liskamm pr\u00e8s notre plus grande compassion il doit aller \u00e0 nos concitoyens aux Am\u00e9ricains Ken c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nDonald Trump, qui a \u00e9galement promis que les mexicains paieraient pour la construction d'un mur entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique ce mur qui est l'une des promesses de campagne du candidat r\u00e9publicain, le pr\u00e9sident mexicain, lui, a d\u00e9menti de morts et de nombreux bless\u00e9s, c'est le bilan de l'assaut des forces de s\u00e9curit\u00e9s gabonaises contre le QG de l'opposition, un bilan tir\u00e9 par le chef de cette opposition, Jean Ping qui conteste la r\u00e9\u00e9lection annonc\u00e9e du pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo Alain Franco, on revient avec vous sur le film des \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:43) [95%] :\r\nOui, Blandine attention monte depuis hier en fin d'apr\u00e8s- midi, quand la commission \u00e9lectorale annonce la victoire du pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de dimanche dernier, une victoire tr\u00e8s \u00e9troite puisque l'h\u00e9ritier de la dynastie Bongo l'emporte avec49,8 pourcent des des voix, contre48,2 pour son son rival, Jean Ping, le doute sur la r\u00e9gularit\u00e9 du scrutin est accentu\u00e9 par le retard pris par le fief de Bongo pour livrer ses r\u00e9sultats 95 pourcent de de voix pour Bongo, avec un taux de participation de 99 pourcent,, alors que la moyenne nationale ne d\u00e9passe pas 60 pourcent ces ces chiffres, c'est m\u00eame le trouble dans le parti au pouvoir, alors d\u00e8s l'annonce des r\u00e9sultats, les partisans de Jean Ping descendent dans les rues de la capitale Libreville en d\u00e9non\u00e7ant un vol des \u00e9lections par Bongo, soutenu par la France, l'UE et les \u00c9tats-Unis, Jean Ping r\u00e9clame un recomptage des voix, l'Assembl\u00e9e nationale est incendi\u00e9e par les manifestants, les forces de l'ordre tirent puis prennent d'assaut le QG du vaincu les t\u00e9moignages sur place par le Daily Kopter dans le ciel et de tirs d'armes automatiques de blind\u00e9s dans les rues \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle Libreville est une ville sous haute tension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [94%] :\r\nAlain Franco, merci la conf\u00e9d\u00e9ration met la pression sur les cantons les plus mauvais \u00e9l\u00e8ves ce qui rechignent parfois \u00e0 ex\u00e9cuter les d\u00e9cisions de renvoi des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9, hier, les premi\u00e8res modifications de la loi sur l'Asile entreront en vigueur en octobre prochain et les cancres pourront d\u00e9sormais se voir refuser toute indemnit\u00e9 forfaitaire ou au pire devoir rembourser les sommes re\u00e7ues par Berne le secr\u00e9taire politique de solidarit\u00e9s Gen\u00e8ve, d\u00e9plore ce paquet de mesures Pablo Cruchon opposant de la premi\u00e8re heure \u00e0 la loi sur l'asile, voit ainsi ses craintes confirm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:18) [89%] :\r\nOn avait bien raison de s'opposer \u00e0 cette modification de la loi sur l'asile, puisqu'on avait dit que le bloquiste principal \u00e9tait une acc\u00e9l\u00e9ration des renvois et pas une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures d'asile et que cette acc\u00e9l\u00e9ration se ferait sur le dos des droits des migrants et on voit bien que l'esprit de ces premi\u00e8res dispositions va dans ce sens, acc\u00e9l\u00e9rons les renvois pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures 2\u00e8me enseignement principal que nous donne ses premi\u00e8res dispositions c'est que la conf\u00e9d\u00e9ration souhaite retirer la part de souverainet\u00e9 qu'on les compte, on prend ceux de tant d'outils pour les sanctionner en cas de non respect des renvois d'actuellement un certain nombre de Compton comme le canton nouveau canton de Gen\u00e8ve ont annul\u00e9 des convois pour un certain nombre de raisons, et avec ces mesures, qui sanctionne financi\u00e8rement les contraintes qui n'ob\u00e9issait pas, on a vraiment un moyen de mettre au pas les contraintes qui souhaitent faire valoir leur souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl peu Caire ClaudeD. le meurtrier de la jeune Marie compara\u00eet \u00e0 nouveau devant la justice aujourd'hui son proc\u00e8s en appel ce matin devant le Tribunal cantonal Vaudois ClaudeD. conteste le verdict inflig\u00e9 en premi\u00e8re instance en mars dernier, \u00e0 savoir la perp\u00e9tuit\u00e9, assortie d'un internement \u00e0 vie, le verdict est attendu demain dans le canton de Fribourg, l'un des principaux enjeux des prochaines cantonales, c'est l'\u00e9ventuel retour de l'UDC au gouvernement et les \u00e9lections cantonales ont lieu en novembre et la campagne a d\u00e9marr\u00e9 cette semaine, l'UDC dop\u00e9e par ses r\u00e9sultats aux f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 l'Automne dernier, pense que le moment est arriv\u00e9 pour revenir enfin au gouvernement, pas s\u00fbr toutefois que ses esp\u00e9rances se concr\u00e9tisent Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [95%] :\r\nIl y a 2 \u00e9coles avec ceux qui disent que l'UDC a la force de frappe n\u00e9cessaire pour faire un Comeback remarqu\u00e9 au gouvernement apr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es d'absence, le dernier, conseiller d'\u00c9tat UDC \u00e9tait Rapha\u00ebl RIMa qui \u00e9tait tendance PAI aujourd'hui l'UDC mise sur son candidat unique qui est un bloch\u00e9rien bon teint, St\u00e9phane Peiry un profil id\u00e9al : il est fils d'agriculteur et il s'est urbanis\u00e9, le candidat UDC est aujourd'hui propri\u00e9taire d'une fiduciaire \u00e0 Fribourg, donc tr\u00e8s proche des milieux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [98%] :\r\nEt puis il y a ceux qui pensent que St\u00e9phane Peiry n'arrivera pas \u00e0 transformer l'essai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:25) [93%] :\r\nEh oui, il manquerait, selon eux, de charisme, ce qui est ennuyeux pour un candidat qui devrait \u00eatre \u00e9lu au scrutin majoritaire et ce qui pourrait aussi jouer un mauvais tour \u00e0 St\u00e9phane Peiry, c'est le m\u00e9contentement de certains PDC envers l'Entente bourgeoise, une alliance entre d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, lib\u00e9raux, radicaux et surtout UDC l'aile sociale du PDC ne dig\u00e8re toujours pas ce pacte avec l'UDC et elle pourrait bien biffer St\u00e9phane Peiry et cette campagne pourrait aussi \u00eatre particuli\u00e8rement terne, puisque tous les d\u00e9bats, chers \u00e0 l'UDC comme l'immigration, les r\u00e9fugi\u00e9s vont \u00eatre mis en sourdine pour justement ne pas froisser les autres membres de l'Alliance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [92%] :\r\nEn tennis \u00e0 l'US Open, Belinda Benchikh s'est brillamment qualifi\u00e9e pour le 3\u00e8me tour la Suissesse a domin\u00e9 l'Allemande Andr\u00e9a Petkovic j'en 2 sets 6 3 6 2 et on a pu voir hier une Belinda Bencic plus convaincante que lors de son 1er tour la Saint-Galloise a le sourire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [80%] :\r\nCertaines questions que je vais faire un feu au match de lieux de stage puis rigoriste, oui, j'ai plut\u00f4t bien jou\u00e9 en essayant d'imposer mon jeu, m\u00eame si de temps \u00e0 autre, il y avait des fautes directes, alors \u00e7a a pay\u00e9, par n\u00e9gligence grave, le match a \u00e9t\u00e9 plus serr\u00e9 que ne l'indique le score, car on a jou\u00e9 assez longtemps femme mais globalement je suis satisfaite, surtout que c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent dans le 1er match o\u00f9 je devais surtout d\u00e9fendre et attendre une erreur adverse, c'est la mort dans l'effort tandis que cette fois -ci j'ai peu dicter le rythme des travaux, j'ai jou\u00e9 mes 2 matches dans mon stade f\u00e9tiche le court 17 en totalit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ici, j'avais battu ma 1\u00e8re top 10 places je n'est jamais perdu, donc je m'y sont bien loin des sc\u00e8nes c'est le bus les guenilles agricole instable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:06) [90%] :\r\nPropos recueillis par Bernardin Aleman et au 3\u00e8me niveau au 3\u00e8me tour Belinda Benfica va affronter la britannique Johanna Konta, de son c\u00f4t\u00e9, Marco que Dinelli n'a pas pass\u00e9 le 2\u00e8me tour, battu en 5 manches face au fran\u00e7ais Lucas Pouille. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T06:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01017213-891B-4727-8EC5-7A3F21B24B58", "internalArchiveId": "01017213-891B-4727-8EC5-7A3F21B24B58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aung San Suu Kyi convoque une grande conf\u00e9rence sur la paix en Birmanie", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re d'Etat Aung San Suu Kyi r\u00e9unit \u00e0 Naypyidaw, la capitale birmane, 1800 repr\u00e9sentants des groupes rebelles de Birmanie, de l'arm\u00e9e, et des partis politiques autour de son nouveau gouvernement. L'objectif est de relancer le processus de paix pour mettre un terme \u00e0 pr\u00e8s de 70 ans de guerre civile en Birmanie. La laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix rencontre un certain succ\u00e8s dans son nouveau r\u00f4le de n\u00e9gociatrice pour la paix dans son pays.\r\n\r\n* * Aung San Suu Kyi convoque une grande conf\u00e9rence sur la paix en Birmanie LANCEMENT 3 / LA METHODE SUU KYI\r\n***Elle convoque depuis hier une grande conf\u00e9rence sur la paix en Birmanie: la Conseill\u00e8re d'Etat Aung San Suu Kyi r\u00e9unit \u00e0 Naypyitaw [se dit N\u00e9 Pi Do], la capitale, 1'800 repr\u00e9sentants des groupes rebelles, de l'arm\u00e9e et des partis politiques autour de son nouveau gouvernement.\r\nObjectif: relancer le processus de paix pour mettre un terme \u00e0 pr\u00e8s de 70 ans de guerre civile. Une m\u00e9thode in\u00e9dite qui s\u00e9duit ! La laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix rencontre un certain succ\u00e8s dans son nouveau r\u00f4le de n\u00e9gociatrice pour la paix dans son pays.\r\nA Rangoon, R\u00e9my Favre:\r\n DIGAS 3'33''\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 240, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965599", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Aung San Suu Kyi convoque une grande conf\u00e9rence sur la paix en Birmanie / TUM_2016-09-01T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re d\u2019Etat Aung San Suu Kyi r\u00e9unit \u00e0 Naypyidaw, la capitale birmane, 1800 repr\u00e9sentants des groupes rebelles de Birmanie, de l\u2019arm\u00e9e, et des partis politiques autour de son nouveau gouvernement. L'objectif est de relancer le processus de paix pour mettre un terme \u00e0 pr\u00e8s de 70 ans de guerre civile en Birmanie. La laur\u00e9ate du Prix Nobel de la Paix rencontre un certain succ\u00e8s dans son nouveau r\u00f4le de n\u00e9gociatrice pour la paix dans son pays."], "variantIds": ["ece-7965599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:44Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nElle convoque depuis hier une grande conf\u00e9rence sur la paix en Birmanie, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Aung San sushis r\u00e9unis \u00e0 un \u00e9pi de la capitale, 1800 repr\u00e9sentants des groupes rebelles de l'arm\u00e9e des partis politiques autour de son nouveau gouvernement, objectif : relancer le processus de paix pour mettre un terme \u00e0 pr\u00e8s de 70 ans de guerre civile et une m\u00e9thode in\u00e9dite qui s\u00e9duit la laur\u00e9ate du prix Nobel de la Paix, rencontre un certain succ\u00e8s dans son nouveau r\u00f4le de n\u00e9gociatrice pour la paix dans son pays \u00e0 Rangoun R\u00e9my Favre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nLes discussions de paix n'ont pas encore commenc\u00e9, mais cette conf\u00e9rence est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, Aung San Suu Kyi a convaincu une quinzaine de groupes ethniques rebelles de venir \u00e0 la table des n\u00e9gociations avec l'arm\u00e9e et son gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, cela ne s'\u00e9tait jamais produit en Birmanie Swica, membre d'une r\u00e9bellion ethniques chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [82%] :\r\nQuand m\u00eame, voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, enfin, ce nouveau gouvernement a fait beaucoup et nous peu date, il a travaill\u00e9 dur pour que tous les acteurs participent h\u00e9 ben, c'est une nouvelle approche \u00e0 am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nUne approche ouverte qui contraste avec la m\u00e9thode du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, des anciens militaires qui lui avaient \u00e9t\u00e9 exclus des n\u00e9gociations, plusieurs groupes rebelles, seules 8 organisations ethniques avaient sign\u00e9 un accord de cessez-le-feu en octobre Swica. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nBen pas du le nouveau gouvernement ne fait pas diff\u00e9rence entre les groupes qui ont sign\u00e9 cet accord, et ceux qui n'ont pas sign\u00e9, ils sont tous consid\u00e9r\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, sans toucher est pr\u00eate \u00e0 faire des compromis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [95%] :\r\nEt c'est bien Aung San que Sotchi jouit d\u00e9j\u00e0 d'un capital de confiance important chez les groupes rebelles Swica estime que les insurrections de Birmanie ont tendance naturellement \u00e0 croire en elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [88%] :\r\nDites -nous, Carmen bien pour les travaux progressent, les membres de ce nouveau gouvernement sont issus de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie LMD et ce parti par le PP depuis sa formation pendant les \u00e9lections, ils ont parl\u00e9 du syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral et de leur engagement pour l'objectif de paix tous les membres du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, que ce soit le pr\u00e9sident ou les membres du cabinet, tous \u00e9taient des anciens militaires, ils ont remis l'uniforme au placard et ensuite ils ont commenc\u00e9 \u00e0 part les c'est pour cela qu'il \u00e9tait difficile de leur faire confiance, Savoldelli servaient les difficult\u00e9s m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [85%] :\r\nAux affaires depuis 5 mois, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Aung San soutiers assure rapidement nouer des relations avec certains groupes rebelles, elle a par exemple envoy\u00e9 ses \u00e9missaires en mission pr\u00e9paratoire dans plusieurs r\u00e9gions ethniques Yann \u00e7a et le vice- pr\u00e9sident du Front national, Chine : une arm\u00e9e insurg\u00e9e de l'ouest du pays, il appr\u00e9cie la n\u00e9gociation avec Aung San que soutient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [89%] :\r\nYves que qui a ainsi voulu proposer un argument sens\u00e9 alors allez d'accord rapidement et changer d'avis tr\u00e8s facilement, il est plus facile de n\u00e9gocier avec ce nouveau gouvernement, il prend des d\u00e9cisions plus rapides du sous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, en cas d'impasse dans les n\u00e9gociations, il fallait d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone et appel\u00e9 le pr\u00e9sident ou le commandant en chef des forces arm\u00e9es, je peux vous dire que c'est la 1\u00e8re fois au cours de la longue histoire de notre pays que se pr\u00e9sente \u00e0 nous, une telle chance craque, c'est une grande, grande, grande chance pour conclure la paix oui avec avec des professionnels reprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [89%] :\r\nAung San que Sotchi soigne aussi ses relations avec les militaires \u00e0 l'a d'ailleurs r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir leur position, une ligne Aung, observe le processus de paix pour une ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [80%] :\r\nSyst\u00e8me milliers de Bedene admet un blues, elle est devenu un m\u00e9diateur entre l'arm\u00e9e et les groupes ethniques arm\u00e9s, elle doit trouver un \u00e9quilibre entre ces 2 composantes et surtout elle est trop tourn\u00e9e vers les militaires car elle ne veut pas les perdre dans la n\u00e9gociation, les groupes ethniques et les gens du coup sont un peu frustr\u00e9s, elle n'a pas expliqu\u00e9 au sa strat\u00e9gie, elle devrait davantage consulter les juifs et du mot si ne plie pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [88%] :\r\nApr\u00e8s 5 jours de discussions sur les modalit\u00e9s de leur future n\u00e9gociation les 1800 conf\u00e9renciers ann\u00e9e Pido se retrouveront tous les 6 mois pour des pourparlers de paix plus approfondie, ces discussions doivent aboutir \u00e0 terme \u00e0 un accord de paix global et \u00e0 la formation d'un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral en Birmanie R\u00e9my Favre pour rtsinfo Rangoon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13E0BFF3-7F45-45B4-BAD4-3A4DCC8F82D4", "internalArchiveId": "13E0BFF3-7F45-45B4-BAD4-3A4DCC8F82D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ignazio Cassis, conseiller national tessinois, PLR;Liliane Maury-Pasquier, conseill\u00e8re aux Etats, socialiste;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines;Steels, Emmanuelle ;Vigna, Anne ;Michel Temer, nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/ LA HAUSSE PROGRAMMEE DES FRANCHISES PI) Bient\u00f4t fini...la franchise \u00e0 300 francs...\r\nLa commission du conseil des Etats veut relever la franchise minimale de l'assurance maladie...\r\nL'adapter aux co\u00fbts \u00e0 la charge de la lamal...\r\nAu national d'autres motions vont dans ce sens...\r\nEn toile de fond un m\u00eame objectif: lutter contre les consultations futiles...\r\nAlexandra Richard... \r\n  1'23\r\nLa commission des Etats veut aussi limiter la libert\u00e9 de changer de franchise. Actuellement, l'assur\u00e9 qui choisit un montant \u00e9lev\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie de primes plus basses. A l'avenir, il ne devrait plus pouvoir revenir en arri\u00e8re aussi facilement: il s'engagerait sur un contrat \u00e0 trois ans et ne pourrait pas, durant cette p\u00e9riode, r\u00e9duire sa franchise.\r\n(02/MULTI IMPOSITION DES COUPLES PA) autre nouvelle qui concerne votre budget...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi comment il compte supprimer la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s\r\n***sera retenue la taxation la plus avantageuse pour le contributeur entre imposition individuelle et imposition commune. \r\nLe gouvernement doit pr\u00e9senter d'ici mars de l'an prochain un message allant dans ce sens. \r\nce projet permet au ministre des finances Ueli Maurer de m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou. Muriel Ballaman, \r\n  1'05\r\n(D5/DISCOURS TRUMP EN ARIZONA PI) ***Aux Etats-Unis un homme a fait l'actualit\u00e9 hier: Donald Trump...\r\nC'\u00e9tait LA journ\u00e9e du candidat r\u00e9publicain.\r\nIl a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain, en milieu de journ\u00e9e.\r\nTenu un discours tr\u00e8s attendu sur l'immigration en soir\u00e9e...\r\non attendait un \u00e9ventuel \u00abrecentrage\u00bb des positions de Trump. \r\nMais il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame..\r\nPhilippe Revaz, vous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis, Trump a surtout r\u00e9ussi \u00e0 monopoliser toute l'attention m\u00e9diatique.\r\n((Donald Trump a pos\u00e9 les premi\u00e8res briques...de sa politique migratoire...\r\nUn mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine...et aucune amnstie pour les immigr\u00e9s clandestins...))\r\n(12/MEXIQUE VISITE TRUMP PA) ...quelques heures plus t\u00f4t, Donad Trump \u00e9tait donc au Mexique....\r\no\u00f9 le pr\u00e9sident Enrique Penia Nieto l'avait invit\u00e9...\r\nil a dit du bien et du mal des mexicains...\r\nquant au pr\u00e9sident mexicain, il doit probablement regretter la photo qui immortalise la poign\u00e9e de main...\r\nLes mexicains l'accusent d'offrir une tribune \u00e0 Donald Trump...((au moment o\u00f9 le candidat r\u00e9publicin tente de s\u00e9duire l'\u00e9lectorat hispanique)).\r\nA Mexico, Emmanuelle Steels...\r\n(25/BRESIL DESTITUTION ROUSSEF SON Temer) ***Plus au sud...le Br\u00e9sil a d\u00e9finitivement tourn\u00e9 la page Dilma Roussef.\r\nLe S\u00e9nat a ent\u00e9rin\u00e9 la destitution de l'ex-pr\u00e9sidente de gauche hier soir...\r\nMais sa destitution vire \u00e0 la crise diplomatique entre le Br\u00e9sil et 3 pays d'Am\u00e9rique latine dirig\u00e9 par la gauche...\r\nLe V\u00e9n\u00e9zuela, la Bolivie, et l'Equateur ont d\u00e9nonc\u00e9 un coup d'Etat et rappel\u00e9 leurs ambassadeurs en poste au Br\u00e9sil.\r\nLe Br\u00e9sil touch\u00e9, a fait pareil. \r\nD\u00e9but de r\u00e8gne compliqu\u00e9 donc pour le nouveau pr\u00e9sident Michel Temer qui s'est envol\u00e9 pour la Chine...o\u00f9 il assistera au G20.\r\nMais juste avant il a trouv\u00e9 5 minutes pour s'adresser \u00e0 la nation. \r\nHier soir la rue n'\u00e9tait pas calme \u00e0 Brasilia...vitres bris\u00e9es, magasins pill\u00e9s...et affrontements entre policiers et manifestants qui protestaient contre la destitution de Dilma Roussef.\r\n(Br\u00e8ve Gabon) Le Gabon lui s'enflamme...\r\nquelques heures apr\u00e8s l'annonce de la victoire du sortant Ali Bongo \u00e0 la l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nL'Assembl\u00e9e nationale a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e dans l'apr\u00e8s-midi.\r\nCette nuit, le QG de l'opposant et perdant Jean Ping a \u00e9t\u00e9 pris d'assaut.\r\nIl accuse les forces de s\u00e9curit\u00e9. \r\nEt affirme que 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es...et qu'il y aurait des morts...\r\n5 mille voix seulement ont s\u00e9par\u00e9 les deux hommes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle sur un total de 600 mille.\r\n(Br\u00e8ve Espagne) quant \u00e0 l'Espagne, elle n'a toujours pas de chef d'Etat ni de gouvernement...\r\nLe parlement a refus\u00e9 hier d'investir Mariano Rajoy...\r\n6 voix ont manqu\u00e9 au leader des conservateurs.\r\nUn nouveau vote est pr\u00e9vu demain, \u00e0 la majorit\u00e9 simple cette fois...\r\nMais pour le remporter, Mariano Rajoy doit convaincre 11 d\u00e9put\u00e9s de s'abstenir....\r\nsinon les espagnols revoteront \u00e0 No\u00ebl.\r\n(Br\u00e8ve migration) mille 800 migrants seccourus en M\u00e9dit\u00e9rann\u00e9es hier...\r\npar les gardes-c\u00f4tes italiens qui ont retrouv\u00e9 3 personnes mortes sur un canot pneumatique...\r\nau large de la Libye...\r\nDepuis dimanche, ce sont 12 mille 500 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 seccourus.\r\nMateo Renzi chef du gouvernement et Angela Merkel veulent trouver une solution europ\u00e9enne pour rapatrier les migrants ill\u00e9gaux.\r\n***T\u00e9moignage tout \u00e0 l'heure d'un collaborateur de M\u00e9decin sans fronti\u00e8re qui secoure justement les migrants en mer...\r\n(07/ AVANT-PAPIER PROCES CLAUDE D.) ***Retour en Suisse...Claude D fait \u00e0 nouveau face \u00e0 la justice...L'assassin de Marie compara\u00eet ce matin en appel...\r\nObjectif: \u00e9chapper \u00e0 la peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal:\r\n\u00e0 savoir la perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie...\r\nSentance \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en mars dernier.\r\nLe tribunal cantonal vaudois se penche donc aujourd'hui sur ce verdict... \r\net difficile de faire des pronostics. \r\nMichael Peuker...\r\n  58''\r\n(20/PLAN SWISS COINTRIN PA (REPRISE 22H30)) A 7h...Swiss dit \"Arrivederci\" \u00e0 Lugano...\r\nLa compagnie abandonnera sa liaison Gen\u00e8ve-Lugano le 10 octobre prochain. \r\nLes vols vers Skopje et Alger seront aussi supprim\u00e9s d\u00e8s cet hiver...\r\nles 3 destinations \u00e9taient d\u00e9ficitaires...elles passent donc \u00e0 la trappe dans le cadre du plan de r\u00e9vision de la pr\u00e9sence de Swiss \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nBilan est perspective avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n  52''\r\n(23/TENNIS US OPEN) Un aller simple...pour New-York \u00e7a vous dit?\r\n...\r\nmais juste le temps d'\u00e9voquer la nuit new-yorkaise de Marco Chiudinelli.\r\nLe b\u00e2lois a failli gagn\u00e9...\r\nun match en 5 sets contre le fran\u00e7ais Lucas Pouille...\r\nIl a remport\u00e9 les 2 premiers...puis il a c\u00e9d\u00e9...non sans d\u00e9m\u00e9rit\u00e9.\r\nBernardin Allemann..\r\n...elle s'est offert la cerise.. Belinda Bencic...a pass\u00e9 le 2\u00e8me tour.\r\nEt aujourd'hui, Timea Bacsinszky affronte l'Am\u00e9ricaine Varvara Lepchenko vers 19h.\r\nStan Wawrinka d\u00e9fiera l'Italien Alessandro Giannessi vers minuit.\r\n(Br\u00e8ve fin/sports)  compl\u00e9t\u00e9\r\nGen\u00e8ve (ats/afp) Le salaire du pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 1,5 million de francs suisses par an. C'est une r\u00e9mun\u00e9ration inf\u00e9rieure de presque 25% par rapport \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur Joseph Blatter, a annonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale.\r\n\"La sous-commission des r\u00e9mun\u00e9rations et le pr\u00e9sident de la FIFA se sont mis d'accord sur un salaire annuel brut de 1,5 million de francs suisses, plus des avantages en nature\", a pr\u00e9cis\u00e9 la FIFA dans un communiqu\u00e9.\r\nCes avantages en nature sont constitu\u00e9s d'une voiture et d'un logement de fonction ainsi que de remboursements de frais \u00e0 hauteur de 2000 francs suisses par mois. Ce contrat a pris effet au 27 f\u00e9vrier 2016, a pr\u00e9cis\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration internationale.\r\nDans son communiqu\u00e9, la FIFA a soulign\u00e9 qu'aucun bonus ne sera vers\u00e9 au patron du football mondial en 2016, \"la politique de r\u00e9mun\u00e9ration actuelle de la FIFA \u00e9tant inad\u00e9quate et ouvrant la porte \u00e0 des dysfonctionnements et \u00e0 un mauvais usage\".\r\nA partir de 2017, des bonus pourront par contre \u00eatre touch\u00e9s par M. Infantino, sur la base de crit\u00e8res objectifs en cours de d'\u00e9laboration qui tiendront compte \u00e0 la fois des missions et des finances de la FIFA ainsi que des r\u00e9sultats des r\u00e9formes engag\u00e9es par l'institution.\r\nLe salaire brut annuel de la nouvelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FIFA, la S\u00e9n\u00e9galaise Fatma Samoura, a lui \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 1,3 million de francs suisses.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDes nuages ce matin.\r\nDu soleil cet apr\u00e8s midi, malgr\u00e9 quelques cumulus sur les reliefs. \r\nmaximum 28 degr\u00e9s et un peu de bise.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-09-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7965680", "ece-7965662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T05:15:02Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures sur la 1\u00e8re page le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [93%] :\r\nAugmenter la franchise minimale de l'assurance maladie pour \u00e9viter les consultations inutiles c'est la volont\u00e9 du Parlement, \u00e0 droite, les jours de la franchise \u00e0 300 francs sont compt\u00e9s \u00e0 gauche, on r\u00e9pond que c'est un probl\u00e8me pour les assur\u00e9s qui ont peu de moyens et beaucoup d'ennuis de sant\u00e9, un couple de feuilles d'imp\u00f4ts et une seule taxation la plus avantageuse, la solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour mettre fin \u00e0 la p\u00e9nalisation des couples mari\u00e9s, c'est plus de travail pour les fiscaux cantonaux moins d'argent dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais sans calcul potentiellement gagnants Muriel vaillamment nous expliquera comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\n6500 personnes ce Kuru, lundi 3000 mardi les op\u00e9rations de sauvetage de migrants se succ\u00e8dent en M\u00e9diterran\u00e9e, au large de la Libye, le bateau de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et sur la zone de crise t\u00e9moignage tout \u00e0 l'heure de son coordinateur qui est \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [89%] :\r\nLe mur de la discorde, celui que Donald Trump veut construire, \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, il assure que le Mexique le financera le pr\u00e9sident mexicain d\u00e9ment et Hillary Clinton, rigole r\u00e9cit tout \u00e0 l'heure de Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nEt plus on approche de l'\u00e9ch\u00e9ance, plus l'\u00e9nigme semble s'\u00e9paissir, quelle sera l'issue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 8 mois du rendez- vous, le bal des pr\u00e9tendants et toujours plus invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, un homme qui va tenter d'\u00e9clairer notre lanterne, un des plus grands commentateurs de la politique fran\u00e7aise, l'\u00e9crivain et \u00e9ditorialiste Franz Olivier Giesberg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [87%] :\r\nMichelle Tanner d\u00e9barrass\u00e9 de Dilma Roussef est embarrass\u00e9 par une crise diplomatique, plusieurs pays d'Am\u00e9rique latine ne tol\u00e8re pas la destitution de l'ex- pr\u00e9sidente ils protestent en rappelant leur ambassadeur au Br\u00e9sil ClaudeD. s'appr\u00eate -t-il finalement \u00e0 l'internement \u00e0 vie et le proc\u00e8s en appel du meurtrier de Marie s'ouvre aujourd'hui, mais un 3\u00e8me acte devrait se jouer devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [88%] :\r\nIl fait pol\u00e9mique en Allemagne, un projet de loi qui veut contraindre les femmes \u00e0 d\u00e9voiler l'identit\u00e9 de leurs partenaires sexuels en cas de contestation de paternit\u00e9, peut -on vraiment parler alors d'un endroit plus favorable au PR Sylvie bless\u00e9s pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [89%] :\r\nAvenir aussi et le nouveau plan de vol de Suisse au d\u00e9part de Gen\u00e8ve et Marco Chiudi Nelly \u00e9limin\u00e9 au bout de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [93%] :\r\nBient\u00f4t fini la franchise \u00e0 300 francs, une commission du Conseil des \u00c9tats veut relever la franchise minimale de l'assurance maladie, l'adapter aux co\u00fbts \u00e0 la charge de la LAMal au national, d'autres motions vont dans le m\u00eame sens, en toile de fond, l'objectif reste le m\u00eame : lutter contre les consultations futiles Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [91%] :\r\nResponsabilis\u00e9 le patient oui c'est ce que veut la majorit\u00e9 de centre droite au Parlement via diff\u00e9rentes propositions avec une franchise plus haute l'assur\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chiraient \u00e0 2 fois avant de consulter un m\u00e9decin par exemple le conseiller national PLR Ignacio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:47) [88%] :\r\nQuand il a v\u00e9ritablement une une maladie et qu'il a besoin aussi de soins m\u00e9dicaux importants, il y a aucun probl\u00e8me, il y va de toutes mani\u00e8res, mais quand il y a des petits rhumes, des petites choses etc comme il doit payer un tout petit peu davantage lui- m\u00eame, h\u00e9 ben nous esp\u00e9rons qu'ils soient davantage responsabilis\u00e9s et donc que l'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux, soit un peu plus nous \u00e9lev\u00e9 comme dans le, dans l'esprit justement de l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [97%] :\r\nCe qui devrait aussi faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais le probl\u00e8me, selon la conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste Liliane Maury-Pasquier c'est pour les personnes qui ont des petits moyens financiers et des soucis de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:24) [82%] :\r\nElle aurait en cas de p\u00e9pin d'sant\u00e9 des difficult\u00e9s \u00e0 payer le 1er, montant qui peut \u00eatre 2000 2000 2500 francs de leurs poches et en fait, seules les personnes qui peuvent mettre de c\u00f4t\u00e9 cet argent- l\u00e0 o\u00f9 peuvent garantir de payer, m\u00eame 2500 francs en cas de probl\u00e8me de sant\u00e9 peuvent se payer des franchises tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [92%] :\r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0 une part de la population renoncent \u00e0 se faire soigner pour des raisons financi\u00e8res 10 \u00e0 15 pourcent selon selon 2 \u00e9tudes vaudoise et genevoise men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [91%] :\r\nMais la commission des \u00e9tats veut aussi limiter la libert\u00e9 de changer de franchise l'assur\u00e9 qui choisit un montant \u00e9lev\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficie de primes plus basses, c'est bien \u00e0 l'avenir, il pourrait devoir signer un contrat de 3 ans impossible pendant cela peut de temps de r\u00e9duire sa franchise d'assurance maladie, autre nouvelle qui concerne le budget des m\u00e9nages, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi comment il compte supprimer la p\u00e9nalisation fiscale des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [96%] :\r\nOui sera retenue la taxation la plus avantageuse pour le contributeur entre imposition individuelle et imposition commune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [83%] :\r\nMais le gouvernement doit pr\u00e9senter d'ici mars l'ann\u00e9e prochaine un message qui va dans ce sens avec ce projet du ministre des finances Olli Maurer h\u00e9 bien m\u00e9nager la ch\u00e8vre et le chou, Muriel Bodin ment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [90%] :\r\nUn couple de feuilles d'imp\u00f4ts, une seule taxation la plus favorable aux administrations cantonales de faire le calcul elles verraient ainsi leur charge de travail s'accro\u00eetre au moins dans un 1er temps, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant au manque \u00e0 gagner, il s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 un 1000000000 de francs, c'est la solution du gouvernement pour r\u00e9pondre au rejet de justesse de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, un compromis typiquement helv\u00e9tique qui vise \u00e0 f\u00e2cher le moins possible et qui, d\u00e9tail int\u00e9ressant, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par la pr\u00e9d\u00e9cesseur tous les Maurer au poste de grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration la PBD Ennemi jur\u00e9 de l'UDC Eveline Widmer-Schlumpf le projet avait \u00e9chou\u00e9 en proc\u00e9dure de consultation, mais aujourd'hui, le contexte serait plus favorable untel projet selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cela convaincrait le conjoint qui gagnent le moins \u00e0 travailler davantage s'il n'est pas fiscalement d\u00e9favoris\u00e9, ce syst\u00e8me pourrait \u00eatre l'incitation d\u00e9cisive \u00e0 faire le pas cette cons\u00e9quence est bienvenue aux yeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car elle permettrait de combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9, objectif du gouvernement d'une Pierre 2 coups. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, un homme a fait l'actualit\u00e9 hier, cet homme c'est Donald Trump fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, journ\u00e9e hier, le candidat r\u00e9publicain a d'abord rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain en milieu de journ\u00e9e, au Mexique, puis s'est envol\u00e9 pour Phoenix, o\u00f9 il a tenu un discours tr\u00e8s attendu sur l'immigration en soir\u00e9e, on attendait un \u00e9ventuel recentrage des positions de Donald Trump, mais il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, Philippe, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a surtout r\u00e9ussi \u00e0 monopoliser toute l'attention m\u00e9diatique hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [89%] :\r\nOui, \u00e0 ce titre, c'est une des journ\u00e9es les plus importantes de cette campagne Trump a occup\u00e9 toute la sc\u00e8ne et d'abord en se donnant un air pr\u00e9sidentiel d'ailleurs son pupitre, aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident mexicain, c'\u00e9tait l'objectif principal, mais un peu plus tard, le pr\u00e9sident mexicain, annonc\u00e9 qu'il avait averti Trump que le Mexique ne paierait pas son fameux mur le camp Clinton s'est aussit\u00f4t moqu\u00e9 de ce Donald Trump, qui s'\u00e9crase face au Mexicain alors quelques heures plus tard, en Arizona Trump a pr\u00e9cis\u00e9 que les mexicains bel et bien, ils ne savent pas en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [53%] :\r\nMais c'est cas en boire oui enfin dehors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:50) [90%] :\r\nCe discours en Arizona devait permettre \u00e0 Trump de clarifier sa politique sur l'immigration apr\u00e8s une semaine d'h\u00e9sitation au final, difficile de parler de recentrage certes Trump ne semble plus vouloir expulser rapidement 11 millions d'ill\u00e9gaux, il ne parle plus en plus du bannissement pur et simple et musulmans, mais ces 2 mesures \u00e9taient quoiqu'il en soit difficilement applicable le retrait ne suffira pas \u00e0 rendre le programme de Trump acceptable pour les hispaniques, c'est un programme en 10 points focalis\u00e9s sur la menace criminelle que font peser les migrants. \r\nEt c'est une question de vie ou de mort pour l'Am\u00e9rique, dit -il, Trump ne pourra gu\u00e8re s\u00e9duire les minorit\u00e9s avec ce programme, mais il compte sur la mobilisation fervente de sa base naturelle de supporters pourraient parvenir il aura \u00e0 nouveau montrer sa formidable capacit\u00e9 \u00e0 occuper l'espace m\u00e9diatique \u00e0 prendre l'initiative, avant de conclure, hier au sujet de Clinton, on pourrait peut-\u00eatre la d\u00e9port\u00e9e, elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui est dit Donald Trump, fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, donc quelques heures plus t\u00f4t, il \u00e9tait au Mexique au le pr\u00e9sident Enrique Benyani t\u00f4t l'avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain qui doit probablement regretter ce matin la photo qui immortalise la poign\u00e9e de main avec le candidat r\u00e9publicain, puisque les mexicains l'accusent d'offrir une tribune \u00e0 Donald Trump \u00e0 Mexico, Emmanuelle Steels s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [89%] :\r\nLes mexicains de 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration aux \u00c9tats-Unis sont des personnes irr\u00e9prochable des travailleurs spectaculaire par ces mots : Donald Trump a tent\u00e9 de flatter les m\u00eames mexicains qui est trait\u00e9 il y a quelques mois, de criminels une inversion du discours qu'il a pratiqu\u00e9 tout au long de cette rencontre avec Enrique Nieto, celui -ci s'est content\u00e9 de demander le respect pour tous les Mexicains, le pr\u00e9sident est critiqu\u00e9 pour avoir invit\u00e9 au si\u00e8ge du pouvoir, un homme qui n'en d\u00e9tient aucun mais qui pr\u00e9tend forcer son gouvernement \u00e0 construire un mur sur la fronti\u00e8re Benyani \u00e0 Nieto a \u00e9voqu\u00e9 la demande de drogue, le flux d'armes et d'argent qui viennent des \u00c9tats-Unis, alimente les cartels au Mexique mais la r\u00e9plique s'est noy\u00e9e dans l'indignation g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'issue de cette rencontre qui est apparu comme un \u00e9v\u00e9nement publicitaire pour Donald Trump les mexicains ont continu\u00e9 de se demander en quoi cette visite avait bien pu leur \u00eatre utile, Emmanuelle Steels rtsinfo Mexico. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [85%] :\r\nEt, plus au sud, le Br\u00e9sil a \u00e0 tourner la page, Dilma Roussef. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [95%] :\r\nD\u00e9finitivement, le S\u00e9nat a ent\u00e9rin\u00e9 la destitution de l'ex- pr\u00e9sidente de gauche hier soir mais sa destitution vire \u00e0 la crise diplomatique entre le Br\u00e9sil et 3 pays d'Am\u00e9rique latine, dirig\u00e9 par la gauche, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Bolivie et l'Equateur ont d\u00e9nonc\u00e9 un coup d'\u00e9tat, ils ont rappel\u00e9 leur ambassadeur en poste au Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil touch\u00e9 a fait pareil : d\u00e9but de r\u00e8gne compliqu\u00e9 donc pour le nouveau pr\u00e9sident Michel Temer Air, qui s'est envol\u00e9 pour la Chine, o\u00f9 il assistera au G 20 mais juste avant, il a trouv\u00e9 5 minutes pour s'adresser \u00e0 la nation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:36) [82%] :\r\nAsso homo a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 ce que Balladur a ses engagements assume la pr\u00e9sidence du Br\u00e9sil apr\u00e8s la d\u00e9cision d\u00e9mocratique et transparent du Congr\u00e8s leur \u00e9tat l'esp\u00e9rance et au retour dans la confiance pour le Br\u00e9sil, je vous fais, c'est la fin de l'incertitude et le moment de nous unir consigne de la pleine conscience de la taille et du poids de la responsabilit\u00e9 que je supporte sur mes \u00e9paules et je dis cela car nous venons -nous de voir le pays plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9conomique mon engagement est de sauver la force de notre \u00e9conomie, auditeur remettre le Br\u00e9sil sur les rails mars efficience administratives au retour de la croissance et suppressions d'emplois et pacification d'une rivi\u00e8re, j'ai la sont d'une part et un groupe qui a pacification de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [94%] :\r\nHier soir, la rue n'\u00e9tait pas calme \u00e0 Brasilia, vitres bris\u00e9es, magasins pill\u00e9s, affrontements entre policiers et manifestants qui protestaient justement contre la destitution de Dilma Roussef, le Gabon s'est enflamm\u00e9 quelques heures apr\u00e8s l'annonce de la victoire du pr\u00e9sident sortant, Ali Bongo \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'Assembl\u00e9e nationale a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e dans l'apr\u00e8s- midi, cette nuit, c'est le QG de l'opposant et perdant Jean Ping qui \u00e9t\u00e9 pris d'assaut, Jean-Pierre accuse les forces de s\u00e9curit\u00e9, il affirme que 19 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, 5000 voix seulement s\u00e9paraient les 2 hommes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, sur un total de 600000 1000 800 migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e hier par les gardes- c\u00f4tes italiens qui ont trouv\u00e9 3 personnes mortes sur un canot pneumatique s'\u00e9tait au large de la Libye depuis dimanche, ce sont 12500 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 secourus Matteo Renzi, chef du gouvernement italien, Angela Merkel, chanceli\u00e8re allemande veulent trouver une solution europ\u00e9enne pour rapatrier les migrants ill\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [88%] :\r\nDans 5 minutes environ, t\u00e9moignage d'un collaborateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui se court justement les migrants en mer au large de la Libye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [92%] :\r\nRetour en Suisse \u00e0 pr\u00e9sent ClaudeD. \u00e0 nouveau face \u00e0 la justice, l'assassin de Marie compara\u00eet ce matin en appel, l'objectif, \u00e9chapper \u00e0 la peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal, \u00e0 savoir la perp\u00e9tuit\u00e9 et l'internement \u00e0 vie sentence \u00e0 laquelle il \u00e9tait condamn\u00e9 en mars dernier le tribunal cantonal Vaudois se penche donc aujourd'hui sur ce verdict est difficile de faire des pronostics Michael peuker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:43) [88%] :\r\nLes faits, il les reconna\u00eet ClaudeD. a bel et bien tu\u00e9 Marie ses avocats contestent cependant l'assassinat un acte froid et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 ils plaideront le meurtre, objectif faire annuler la peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie et l'internement \u00e0 vie une sanction absolue prononc\u00e9e sur la base de l'interpr\u00e9tation de 2 expertises psychiatriques d\u00e9peignant un homme dangereux et quasiment intraitable quasiment car un l\u00e9ger doute subsiste dans l'une des expertises quant \u00e0 l'accessibilit\u00e9 de Claude et \u00e0 un traitement, or, selon la jurisprudence helv\u00e9tique 2 \u00e9valuations concluante Alain Curabilis sont n\u00e9cessaires pour prononcer la sentence maximale, la cour d'appel est donc appel\u00e9e \u00e0 trancher, elle le fera vite une journ\u00e9e d'audience sans auditions de t\u00e9moins ou d'experts et quelques heures de d\u00e9lib\u00e9rations sur la base du simple dossier les 3 magistrats pourraient \u00eatre contraint d'all\u00e9ger le verdict faute de concordance, mais quelle que soit leur d\u00e9cision : le cas de Claude et devrait \u00eatre port\u00e9e devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la plus haute instance du pays qui a jusqu'ici syst\u00e9matiquement annuler les mesures d'internement \u00e0 vie contest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [78%] :\r\n7 heures 12 Swiss dit arriver B\u00e4rtschi \u00e0 Lugano. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [91%] :\r\nOui, oui, la compagnie abandonnera sa liaison Gen\u00e8ve- Lugano le 10 octobre prochain les vols verse copier et Alger seront aussi supprim\u00e9s d\u00e8s cet hiver, 3 destinations qui \u00e9taient d\u00e9ficitaires et qui passe donc \u00e0 la trappe dans le cadre du plan de r\u00e9vision de la pr\u00e9sence de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve Cointrin bilan et perspectives avec Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:05) [90%] :\r\nLourdement d\u00e9ficitaire, Lugano \u00eatre cher pour les avions de Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, Suisse n'arrivent toujours pas \u00e0 \u00eatre rentable, mais la compagnie compte rester implant\u00e9 au bout du lac, la filiale de Loft Hamzah mise sur des effets positifs qui d\u00e9couleront de la r\u00e9duction de son r\u00e9seau d'autres lignes vont dispara\u00eetre, pr\u00e9vient la compagnie mais d'autres liaisons seront aussi plus fr\u00e9quemment desservies suisse attend aussi beaucoup de l'introduction des avions de type Bombardier CSeries \u00e0 Cointrin les 218 kilom\u00e8tres qui s\u00e9parent Gen\u00e8ve et Lugano sont tr\u00e8s disput\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre la filiale de Loft Hamzah Etihad, qui op\u00e8re \u00e9galement une liaison avec Gen\u00e8ve en janvier 2015, Etihad rendait les armes et abandonner certaines liaisons au d\u00e9part de la ville tessinoise sous pression de Suisse Lugano se trouve elle- m\u00eame au coeur d'une bataille plus grande encore, celle qui fait rage entre Air France KLM et Lufthansa qui attaque la l\u00e9galit\u00e9 du statut de compagnies europ\u00e9ennes que d\u00e9tient Etihad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:58) [73%] :\r\nUn aller simple pour New-York, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [61%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a peut aller retour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [90%] :\r\nVoil\u00e0 les 5, juste le temps quoi que de suivre l'US Open, Marco Chiudi Nelli a failli gagner hier soir un match en 5 sets contre le fran\u00e7ais Lucas Pouille, il a remport\u00e9 les 2 premiers, puis il a c\u00e9d\u00e9, non sans d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:17) [85%] :\r\nIl jouait au 2\u00e8me tour en grand schelem pour la 1\u00e8re fois depuis 6 ans que Dinelli n'a pas d\u00e9\u00e7u, loin de l\u00e0, en tout cas pendant 3 sets, il a servi pour le match en 3\u00e8me manche, on pourra lui reprocher tout en pr\u00e9cisant que Lucas Pouille, qui n'a pas atteint les quarts de finale \u00e0 Wimbledon pour rien alors brillamment su se mettre \u00e0 niveau, tout petit peu trop t\u00f4t pour que le b\u00e2lois ach\u00e8ve le travail on pourra tout de m\u00eame regretter de fautes \u00e9vitables du Suisse en fin de tie-break de ce m\u00eame tragique 3\u00e8me set et le soup\u00e7onner d'avoir l\u00e2ch\u00e9 ensuite la faire un peu vite que Dinelli quitte New York sur 4 victoires, 3 en qualifications et oui au 1er tour mais il partira frustr\u00e9 d'\u00eatre pass\u00e9 si pr\u00e8s du 3\u00e8me tour son record en gros je l'aime une frustration qui l'a malheureusement pass\u00e9e sur l'arbitre dans une fin de match ou il n'y \u00e9tait plus, \u00e0 quelques jours de ses 35 ans, il s'est offert le g\u00e2teau n'est pas la cerise Bernardin Lehman rtssport New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:05) [90%] :\r\nElle s'est offert la cerise B\u00e9linda Benfica passer le 2\u00e8me tour aujourd'hui place \u00e0 Timea Bacsinszky et Stanislas Vavrinka des matchs \u00e0 suivre \u00e0 partir de 19 heures, et puis pour terminer, un mot du salaire de John Infantino, le nouveau patron de la FIFA, l'\u00e9t\u00e9 fix\u00e9 hier \u00e0 un 1000000 et demi de francs suisses par an, c'est 25 pourcent de de moins que Sepp Blatter, son pr\u00e9d\u00e9cesseur et quand m\u00eame des avantages en nature \u00e0 une voiture et un logement de fonction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:31) [94%] :\r\nOui \u00e7a va merci chaudes des nuages, ce matin du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques cumulus sur les reliefs maximum 28 degr\u00e9s avec un tout petit peu de bise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T05:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC60D7E-FDFD-4DDA-8C59-A678FC237799", "internalArchiveId": "7BC60D7E-FDFD-4DDA-8C59-A678FC237799", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Drouz", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Drouz (Presse al\u00e9manique 7h45) Derri\u00e8re chaque pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il y a eu jusqu'ici une First Lady : la journaliste Kate Andersen Brower a enqu\u00eat\u00e9 sur leur influence r\u00e9elle, de Jacky Kennedy \u00e0 Michelle Obama ...\r\nKate Andersen Brower a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es correspondante \u00e0 la maison blanche et elle t\u00e9moigne: j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e par l'influence des first ladies. Derri\u00e8re les apparences de glamour et de douceur, Jackie kennedy savait tout de la crise avec Cuba, Rosalynn Carter a particip\u00e9 aux discussions concernant le Proche Orient. Mais pour beaucoup d'entre elles, qui avaient des carri\u00e8res prometteuses, le passage dans l'ombre a \u00e9t\u00e9 douloureux. M\u00eame Laura Bush, qui \u00e9tait enseignante, a d\u00e9clar\u00e9 que ce serait bien de permettre aux first ladies d'exercer leur profession. C'est un peu le probl\u00e8me: les attentes envers les first ladies sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, mais il n'y a rien de formalis\u00e9, pas un mot \u00e0 leur sujet dans la constitution. Et si Hillary Clinton devient pr\u00e9sidente, pour la premi\u00e8re fois les Etats-Unis auront un \"first gentleman\". Le retour d'Hillary et de Bill \u00e0 la maison blanche dans des r\u00f4les invers\u00e9s serait totlament in\u00e9dit et donnerait peut.\u00eatre l'occasion de red\u00e9finir les r\u00f4els des partenaires des pr\u00e9sidents.\r\n(7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\n***Un commentaire dans la Tribune de Gen\u00e8ve d\u00e9nonce la \"trumpisation\" de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise...\r\nLa France tombe dans le m\u00eame pi\u00e8ge que les m\u00e9dias am\u00e9ricains: ces derniers, ont fait la campagne de Donald Trump, en ralayant ses faits et gestes, dans toutes les rubriques, m\u00eame, parfois, la politique. \r\nEn France, la campagne est lanc\u00e9e depuis une semaine, avec les annonces de Nicolas Sarkozy et Arnaud Montebourg. Et ce d\u00e9but est marqu\u00e9 par une course \u00e0 l'audience. Les m\u00e9dias deviennent les meilleurs agents du storytelling mis en place par les candidats, au lieu d'aborder de vrais sujets. \r\nUn autre commentaire, dans le journal Le Temps, cette fois-ci, s'int\u00e9resse \u00e0 Alain Jupp\u00e9, l'un des candidats \u00e0 la primaire de la droite, les R\u00e9publicains. \"Le meilleur d'entre nous\" des ann\u00e9es Chirac est devenu \"la machine \u00e0 perdre\", selon des observateurs politiques fran\u00e7ais. Le sablier politique s'est retourn\u00e9: Sarkozy qui ne voulait pas des primaires, les domine. Jupp\u00e9 qui a jou\u00e9 le jeu, s'en sortirait mieux en se pr\u00e9sentant directement aux pr\u00e9sidentielles. Et Alain Jupp\u00e9 doit d\u00e9sormais compter avec le premier de classe Emmanuel Macron, plus jeune, plus moderne, plus s\u00e9duisant, plus lyrique... bref: plus humain. \r\n***Derri\u00e8re chaque pr\u00e9sident am\u00e9ricain, il y a eu jusqu'ici une First Lady : la journaliste Kate Andersen Brower a enqu\u00eat\u00e9 sur leur influence r\u00e9elle, de Jacky Kennedy \u00e0 Michelle Obama ...\r\nKate Andersen Brower a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es correspondante \u00e0 la maison blanche et elle t\u00e9moigne: j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e par l'influence des first ladies. Derri\u00e8re les apparences de glamour et de douceur, Jackie kennedy savait tout de la crise avec Cuba, Rosalynn Carter a particip\u00e9 aux discussions concernant le Proche Orient. Mais pour beaucoup d'entre elles, qui avaient des carri\u00e8res prometteuses, le passage dans l'ombre a \u00e9t\u00e9 douloureux. M\u00eame Laura Bush, qui \u00e9tait enseignante, a d\u00e9clar\u00e9 que ce serait bien de permettre aux first ladies d'exercer leur profession. C'est un peu le probl\u00e8me: les attentes envers les first ladies sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, mais il n'y a rien de formalis\u00e9, pas un mot \u00e0 leur sujet dans la constitution. Et si Hillary Clinton devient pr\u00e9sidente, pour la premi\u00e8re fois les Etats-Unis auront un \"first gentleman\". Le retour d'Hillary et de Bill \u00e0 la maison blanche dans des r\u00f4les invers\u00e9s serait totlament in\u00e9dit et donnerait peut.\u00eatre l'occasion de red\u00e9finir les r\u00f4els des partenaires des pr\u00e9sidents. \r\n***Litt\u00e9rature... dans 24heures, interview du pr\u00e9sident du Livre sur les Quais, Dany Lafferi\u00e8re... \r\nFranc-tireur de l'acad\u00e9mie fran\u00e7aise, \u00e9crit le journal... son \u00e9p\u00e9e est marqu\u00e9e d'un dieu vaudou - l'\u00e9crivain ha\u00eftien et canadien a cette phrase: \"le livre est \u00e9crit par celui qui le lit\".\r\nPourquoi fr\u00e9quenter les salons litt\u00e9raires ?\r\nSous sa frivolit\u00e9 apparente, r\u00e9pond-il, l'acte de se rencontrer sur la bas d'une pens\u00e9e est essentiel. Derri\u00e8re la solitude de son activit\u00e9, l'\u00e9ctivain porte en lui une foule de gens. Il faut que le verbe circule, et les livres ont des jambes, ils doivent marcher dans le monde.", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965659", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Drouz", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Drouz / JDM_2016-09-01T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Drouz / JDM_2016-09-01T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7965678", "ece-7965659"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T04:49:00Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBon, elles sont arriv\u00e9es, c'est la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, la question du burkini au centre d'une r\u00e9union aujourd'hui entre autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et Conseil suisse des religions Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [90%] :\r\nOui, c'est le temps qui r\u00e9v\u00e8le cette fameuse r\u00e9union sans pr\u00e9ciser davantage qui repr\u00e9sente assez non moins fameuse autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, c'est que les communes ont de la peine \u00e0 trancher sur le sujet, le quotidien a fait un peu le tour au Suisse romande, en tout cas beaucoup de piscines, interdire le burkini pour des raisons sanitaires ou de s\u00e9curit\u00e9, mais tr\u00e8s peu de communes ont l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 vraiment et \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui est la seule \u00e0 l'avoir fait en faveur du burkini, c'\u00e9tait en 2013 Yverdon a aussi chang\u00e9 sa loi, mais dans le sens d'une interdiction au niveau national, selon le tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9, c'\u00e9tait il y a 3 ans pour l'autoriser et favoriser ainsi l'int\u00e9gration des \u00e9l\u00e8ves musulmanes au cours de natation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant elles doivent porter le voile avec cette exclamation indign\u00e9e le Blick revient sur le sort de Martha et Linda les fillettes tch\u00e9tch\u00e8nes qui ont fr\u00e9quent\u00e9 pendant 4 ans et demi l'\u00e9cole z\u00fcrichoises et qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie, faute de voir la demande d'asile de leur p\u00e8re, accepter l'association de Kilchberg qui soutient la famille t\u00e9moigne du mal- \u00eatre des fillettes, il fait 40 degr\u00e9s en Tch\u00e9tch\u00e9nie, mais elles ne peuvent pas se baigner, elles doivent porter de longues Jupp\u00e9 couvrir leurs cheveux, elles ne connaissent ni la langue ni la culture de leur nouvelle patrie, l'avocat de la famille, a d\u00e9pos\u00e9 une nouvelle demande pour un permis de s\u00e9jour \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 le directeur cantonal de la s\u00e9curit\u00e9 n'est autre qu'un certain Mario Fehr, le socialiste vient justement de s'opposer avec fermet\u00e9 \u00e0 la burqa en Suisse face \u00e0 ces 2 fillettes forc\u00e9es de porter le voile, le conseiller d'\u00c9tat pourrait donc faire un geste social, estime l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [83%] :\r\nSi la destitution de la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil Dilma Rousseff, hier soir, c'est un hold-up de Michel : Th\u00e8me : Air, son successeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [89%] :\r\nHold-up commentaire de la libert\u00e9, ce matin, \u00e0 lire aussi dans Le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois Dilma Rousseff n'a pas \u00e9t\u00e9 victime dans Coup d'\u00c9tat mais d'une manoeuvre politique sous le vernis d\u00e9mocratique, avec un sc\u00e9nario \u00e9crit \u00e0 l'avance par les opposants Michel ta m\u00e8re en t\u00eate c'est un tribunal de s\u00e9nateurs qui a jug\u00e9 et r\u00e9voqu\u00e9 la pr\u00e9sidence la pr\u00e9sidente l'alternance a \u00e9t\u00e9 tronqu\u00e9e car le peuple aurait d\u00fb avoir le dernier mot ill\u00e9gitimit\u00e9 donc du nouveau pouvoir ressenti par une partie des Br\u00e9siliens et ses acolytes ont r\u00e9ussi leur hold-up, reste \u00e0 savoir comment ils vont se partager le butin ces 2 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [93%] :\r\nPour la NZZ cette destitution signe la fin d'un mod\u00e8le au Br\u00e9sil celui mis en place par l'l\u00e0 qui a permis aux pauvres comme aux riches de b\u00e9n\u00e9ficier d'un certain bien- \u00eatre mat\u00e9riel, mais avec la crise, ce mod\u00e8le social prenait d\u00e9j\u00e0 l'eau, preuve en est, l'importance des manifestations durant le Mondial de football, il n'\u00e9tait plus soutenu par le Congr\u00e8s, ce mod\u00e8le, la crise politique n'est pas termin\u00e9e pour autant au Br\u00e9sil Michel : Th\u00e8me : Air n'est pas populaire, il doit faire mieux dans la lutte contre la corruption tout porte donc \u00e0 croire que les Br\u00e9siliens n'auront pas la chance de vivre un nouveau d\u00e9part, avant les \u00e9lections de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [98%] :\r\nAlain Berset lui d\u00e9nonce l'irresponsabilit\u00e9 des \u00e9lus de droite sur la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [88%] :\r\nIl est en grande interview dans le tag Hassan sa guerre et le Bund Alain Berset et il d\u00e9nonce les jeux tactiques, des \u00e9lus de droite qui risque de faire capoter sa r\u00e9forme des retraites, c'est irresponsable aux yeux du socialiste le projet d\u00e9fendu par la commission du National \u00e0 ses yeux, c'est une sorte d'AVS moins, une baisse du niveau des rentes qui n'a aucune chance en votation populaire mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste ne soutient pas pour autant AVS Plus l'initiative des syndicats sur laquelle on vote le 25 septembre prochain les coups qu'elle induirait cette initiative sont trop \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [89%] :\r\nLes sujets de votation encore la loi sur le renseignement, ce sera le grand succ\u00e8s pour les services de renseignements suisses un triomphe apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9boires, \u00e9crit le temps ce matin qui prend fait et cause dans son \u00e9ditorial pour la nouvelle loi instrument indispensable pour assurer la d\u00e9tection pr\u00e9coce de menaces graves : le quotidien nous propose surtout ce matin le r\u00e9cit du retour en gr\u00e2ce de ces fameux services secrets suisses personne ne les prenait au s\u00e9rieux dans les ann\u00e9es 2000 sur tous ces renseignements suisses il y avait de services qui se tirent dans les pattes ne savait pas communiquer et la fusion des renseignements ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs \u00e0 changer la donne, car depuis le service fonctionne mieux et communiquent mieux, il est devenu plus cr\u00e9dible, fini l'image des pieds nickel\u00e9s de l'espionnage car n'oublions pas quand m\u00eame, la maman de James Bond \u00e9tait vaudoise voil\u00e0 alors on parlait s\u00e9curit\u00e9 espionnage h\u00e9 bien le Matin lui expose une th\u00e9orie aujourd'hui \u00e0 une surprenante, c'est vrai, le terrorisme \u00e0 pacifier l'\u00e9t\u00e9 c'est le titre de son article \u00e9t\u00e9 c'est festival et autres grands \u00e9v\u00e9nements festifs, alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e9tonnant effectivement dit comme \u00e7a, mais un criminologue explique : il est devenu plus difficile de commettre de petits d\u00e9lits, sans se faire rep\u00e9rer effectivement comment jouer les pickpockets agresser quelqu'un devant des agents pr\u00e9sents en nombre, plus d'agents plus d'attention aussi des festivaliers entre eux plus de contr\u00f4le des ventes d'alcool, de la part des organisateurs, le Matin s'interroge, reste \u00e0 savoir si cette tendance va se poursuivre l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [79%] :\r\nDe m\u00eame compter le nombre de bruit en gros exact pas tous les chiffres et Robert Wade L\u00e9o 4 gares Montreux Jazz pas comment qualifier ce qui a une bagarre et chez les femmes et le pouvoir, \u00e7a c'est le grand dossier de la Weltwoche \u00e0 Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [88%] :\r\nGare alors qu'il a re\u00e7u Madonna alors qu'Hillary Clinton sera bient\u00f4t peut-\u00eatre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, la Weltwoche et propose 3 articles sur les relations que les femmes entretiennent avec le pouvoir, une interview de la biographe qui et tendresse Boersen qui a un compte enqu\u00eat\u00e9 sur l'influence r\u00e9elle des First ladies vise de Jacky Kennedy \u00e0 Michelle Obama derri\u00e8re leur apparence de glamour et de tol\u00e9rance Elles ont toutes pos\u00e9 sur des dossiers cl\u00e9s de la politique am\u00e9ricaine de l'affaire des otages en Iran pour Carter Carter \u00e0 la strat\u00e9gie post- 11 septembre pour Laura Bush, un autre article d\u00e9monte l'id\u00e9e re\u00e7ue que les femmes forment de meilleurs dirigeants politiques elles adoucira le pouvoir agressifs des hommes alors que de plus en plus de femmes deviennent chefs d'\u00c9tat, le monde n'est pas devenue plus pacifique, enfin un article plus soci\u00e9tal sur la difficult\u00e9 rencontr\u00e9e par les femmes qui gagnent plus que leur mari ou quand une carri\u00e8res f\u00e9minines r\u00e9ussi conduit encore trop souvent \u00e0 une prime vie priv\u00e9e mis\u00e9rable femmes Femmes encore famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [84%] :\r\nImam elle d\u00e9fie les traditions patriarcales, on lui d\u00e9couvre dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures ce matin, une tendance qui s'observe depuis le milieu des ann\u00e9es 90 Afrique du Sud d'abord Canada puis des pr\u00eaches par des femmes dans les mosqu\u00e9es \u00e0 New York ou \u00e0 Oxford et ce n\u00e9gatives de la part de musulmanes qui se disent marginalis\u00e9s, voire exclus des mosqu\u00e9es traditionnelles, domin\u00e9 par les hommes des hommes qui brandissent parfois une citation attribu\u00e9e au proph\u00e8te, un peuple qui confie le pouvoir \u00e0 une femme ne prosp\u00e8re \u00e0 jamais une situation dont tout eux- m\u00eames d'ailleurs juge authenticit\u00e9 peu fiable, c'est ce qu'on appelle son doute de l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [90%] :\r\nOn se met formalis\u00e9, on va terminer avec des slogans politiques qui ont marqu\u00e9 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:57) [86%] :\r\nOui, le Blick et c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa fa\u00e7on ce matin \u00e0 l'anniversaire d\u00e8s un an du c\u00e9l\u00e8bre vire Fun d'Angela Merkel nous y arriverons, phrase qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'ouverture des fronti\u00e8res de l'Allemagne aux migrants, le journal class\u00e9 cette d\u00e9claration au milieu d'autres r\u00e9pliques politique c\u00e9l\u00e8bres ou une Stone Churchill pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale, je n'ai rien d'autre \u00e0 proposer que du sang, de la sueur et des larmes, le 28 ao\u00fbt 1963 le discours de Martin Luther King, Highwave Joy phrase mythique s'il en est, ou encore John Lennon en 1900 jeune pardon John Kennedy, excusez -moi pour la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [69%] :\r\nSi \u00e7a, cela ne l\u00e0 aussi f\u00e9licitations c\u00e9l\u00e9brant les Beatles plus c\u00e9l\u00e8bres que Christ oui \u00e0 ce serait c'\u00e9tait la m\u00eame \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [91%] :\r\nAlors j'aime que Lady lui a dit, ne demande pas \u00e0 ce que ton pays peut faire pour toi mais demande -toi ce que tu peux faire pour ton pays, enfin le Yes, we can de Barack Obama, mais \u00e0 la diff\u00e9rence de ce dernier, selon le Blick Angela Merkel ne se doutait pas que sa phrase allait elle aussi entrer dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [77%] :\r\nDanone et Kelly ont un point commun aussi la fleur fin tragique enfin oui absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BAD3C33-539C-4322-B2ED-BD48733AA186", "internalArchiveId": "2BAD3C33-539C-4322-B2ED-BD48733AA186", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi \u00e9voque la rentr\u00e9e politique du parti", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du Parti lib\u00e9ral-radical, la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, aborde les diff\u00e9rents d\u00e9fis qui mobilisent son parti, dont la question de la langue.\r\n\r\n* * Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du Parti lib\u00e9ral-radical, la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, aborde les diff\u00e9rents d\u00e9fis qui mobilisent son parti, dont la question de la langue.", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965641", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9sidente du PLR Petra G\u00f6ssi \u00e9voque la rentr\u00e9e politique du parti / FOR_2016-09-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du Parti lib\u00e9ral-radical, la Schwytzoise Petra G\u00f6ssi, aborde les diff\u00e9rents d\u00e9fis qui mobilisent son parti, dont la question de la langue."], "variantIds": ["ece-7965641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T17:20:24Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonsoir et on revient du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, avec la 1\u00e8re interview en fran\u00e7ais de la pr\u00e9sidente du PLR, P\u00e9tra G\u00f6ssi la Chine vaut la Schwytzoise avait promis lors de son \u00e9lection en avril de cette ann\u00e9e, apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, elle parlera en fran\u00e7ais, P\u00e9tra G\u00f6ssi a donc donn\u00e9 l'interview en fran\u00e7ais au chef- adjoint de l'autre rubrique politique Thibaut Schaller, qui a justement aborder la question de la langue avec elle la Thurgovie ce matin d\u00e9cid\u00e9 d'enseigner le fran\u00e7ais comme 1\u00e8re langue \u00e9trang\u00e8re le canton revient aussi en arri\u00e8re est -ce que c'est la bonne d\u00e9cision, on \u00e9coute la r\u00e9ponse en fran\u00e7ais 2 P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [75%] :\r\nOui, je pense que ce sont les cantons que peuvent d\u00e9cider, et c'est important que chaque canton salon seule d\u00e9cision et puis pour moi, la chance a important manquent enfin de l'\u00e9cho chaque \u00e9l\u00e8ve doit savoir un certain aller vers des des langues et et c'est l'\u00e9cole qui qui est responsable, qui \u00e0 la fin, chaque \u00e9l\u00e8ve \u00e0 tr\u00e8s haute niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [87%] :\r\nVous avez fait un effort pour parler fran\u00e7ais, aux auditeurs de la Radio romande, en particulier \u00e0 aujourd'hui, c'\u00e9tait l'une de vos promesses lors de votre arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate du parti pouvoir vous adresser au au Suisse Romand, comment vous avez fait, vous avez pris des des cours intensifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [92%] :\r\nJ'ai pris des cours avec un professeur, je le prends toujours encore parce que je pense vraiment que c'est tr\u00e8s important qu'on ne peut parler tous les langues de la Suisse, l'Italien pour moi est un peu plus facile que le fran\u00e7ais, mais maintenant, avec les cours, je pense que je peux m'exprimer toujours un peu meilleure dans le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [88%] :\r\nAlors ce qui est important pour une pr\u00e9sidente de parti ne devrait -il pas \u00eatre important pour tous les Suisses ou partager cette vision -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [86%] :\r\nC'est vrai, je pense vraiment que cette importante pour tous, la Suisse, qu'on puisse parler de tous les manques de la Suisse, m\u00e9pris, c'est aussi tr\u00e8s important qu'on puisse parler selon l'aime parce que l'anglais est la langue du monde et si on veut aller travailler ou vivre dans un dans un autre pays c'c'est c'est tr\u00e8s important qu'on puisse aussi parler l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [92%] :\r\nP\u00e9tra G\u00f6ssi un autre th\u00e8me, votre parti, le politologue Claude Longchamp, estime que le PLR peut encore fortement progress\u00e9, mais que pour cela il faut que vous ayez un peu plus de visibilit\u00e9 vous de de poigne comme on dit en fran\u00e7ais, ce que c'est difficile de faire oublier Philippe M\u00fcller de passer apr\u00e8s lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [89%] :\r\nNon, c'est pas du tout dur \u00e0 sortir de l'ombre de Philippe M\u00fcller et puis je pense que je suis tr\u00e8s tr\u00e8s visible aux premi\u00e8res places dans la Suisse allemande, je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 au Tessin, maintenant je commence \u00e0 aller \u00e0 la Romandie et comme \u00e7a, \u00e7a veut dire que ma visibilit\u00e9 va augmenter encore beaucoup de plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [91%] :\r\nSi on se rappelle un de vos d\u00e9buts, on sera pas une conf\u00e9rence de presse sur le th\u00e8me de la migration Philippe M\u00fcller \u00e9tait \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, celui qui prenait beaucoup la parole pour r\u00e9pondre aux journalistes, vous \u00e9tiez au au d\u00e9but de votre pr\u00e9sidence si on imagine une m\u00eame conf\u00e9rence de presse et c'est vous qui prendriez le la parole \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [87%] :\r\nMais vous savez, \u00e7a ce n'est pas un probl\u00e8me du pr\u00e9sidente mais Philippe M\u00fcller et la personne est le politicien aussi dans le PLR avec la plus grande connaissance du th\u00e8me du migration et alors moi je ne veux pas qu'on prend la comp\u00e9tence du th\u00e8me et handicap\u00e9s quand il ne peut plus parler sur Antenne si \u00e7a, c'est la personne avec la plus grande comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [95%] :\r\nSi on examine maintenant vos Liens avec Philippe M\u00fcller, combien de fois par semaine vous t\u00e9l\u00e9phonez par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [88%] :\r\nPresque jamais, il a une nouvelle dans notre groupe, comme tous les autres, et comme \u00e7a, s'il y a int\u00e9rim dans lequel lui et le leader on parle et s'il n'y a pas de besoin, on ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [90%] :\r\nAlors on va parler des des th\u00e8mes si on prend par exemple la retraite \u00e0 67 ans avec ce m\u00e9canisme qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie en commission \u00e0 l'automatisme la le PLR travaille avec l'UDC parce que c'est cette majorit\u00e9 -l\u00e0 qui, qui a gagn\u00e9, est-ce que c'est, c'est vraiment la vision du PLR cette retraite qui est automatique et qui va automatiquement jusqu'\u00e0 67 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [91%] :\r\nMais \u00e7a se passerait l'id\u00e9e du PLR et d'assurer pour l'avenir, le niveau des rentes et c'est \u00e7a leur raison pour laquelle on a parl\u00e9 d'un m\u00e9canisme d'int\u00e9ressant automatique parce que si la politique n'est pas capable \u00e0 faire une r\u00e9forme sur la retraite et c'est important que apr\u00e8s \u00e7a on a un m\u00e9canisme l'id\u00e9e du PLR n'est pas d'augmenter l'\u00e2ge de retraite mais c'est je pense vraiment tr\u00e8s important qu'on peut assurer l'avenir, le niveau des rentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [93%] :\r\nAlors si on parle des des valeurs un toujours dans ce positionnement de votre parti est -ce que vous \u00eates pour ou contre une interdiction de la burqa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [89%] :\r\nMoi personnellement je ne me sens pas bien si je vois une femme dans une burqa ou dans une niqab mais puis il y a bien s\u00fbr aussi l'id\u00e9e lib\u00e9rale que chaque personne peut porter ce qu'elle veut, il y a aussi un autre point je pense vraiment que notre constitution et pas le poste juste pour \u00e7a inscrirait un interdiction comme comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [89%] :\r\nLes pas inscrire cette interdiction dans la constitution, mais quand m\u00eame, dans dans certains r\u00e8glements dans certains lieux, \u00e7a veut dire, au final, vous \u00eates pour une art\u00e8re diction de la burqa mais pas pour la solution du d\u00e9c\u00e8s, oui on peut dire \u00e7a, oui, une derni\u00e8re question, P\u00e9tra G\u00f6ssi il y avait cet objectif de Philippe M\u00fcller de d\u00e9passer le Parti socialiste, vous, si vous deviez donner un chiffre pour Les vous \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, le PLR, il est \u00e0 combien, au soir des \u00e9lections de 2009. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [87%] :\r\nDites avec une chiffre je pense que le PLR va gagner 21 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre G\u00f6ssi, la nouvelle pr\u00e9sidente du Parti lib\u00e9ral- radical Thibaut Schaller, c'est vous qui l'avez interview\u00e9 : quel bilan vous tire ray\u00e9 de ses premiers mois \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [89%] :\r\nAlors, commen\u00e7ons par la langue, un point sur lequel elle fait d\u00e9j\u00e0 mieux que l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner, lui qui a fait au d\u00e9but, hein, de sa pr\u00e9sidence, la promesse de parler fran\u00e7ais, mais qui n'a jamais fait l'effort disant finalement qu'il pr\u00e9f\u00e9rait traire ses vaches alors sur le th\u00e8me du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait justement, point sur lequel elle \u00e9tait attendue, on l'entend pr\u00e8s d'P\u00e9tra G\u00f6ssi est plut\u00f4t sur la ligne de l'UDC sur le fond, souhaite le r\u00e9sultat compte aux \u00e9coles de s'organiser comme elles veulent une solution f\u00e9d\u00e9raliste, d'ailleurs, elle rappelle \u00e9galement l'importance de l'anglais sur ce point, elle a appris la langue, elle a appris le fran\u00e7ais, mais elle ne s'en fera pas forc\u00e9ment la plus grande avocate et sur les autres dossiers, voil\u00e0 ce qui la caract\u00e9risait une certaine prudence sur la burqa, c'est une position mesur\u00e9e non \u00e0 l'initiative UDC mais oui \u00e0 une interdiction dans la loi sur les retraites 67 ans, ce n'est pas notre but au PLR mais il fallait prendre des mesures pour sauver les rentes, etc, si on compare avec un autre n\u00e9ophyte Arte Pfister d\u00e9j\u00e0 incontournable sur la sc\u00e8ne politique suisse, on va quand m\u00eame un certain d\u00e9ficit de visibilit\u00e9 ou de de risques pris de risques pris G\u00e9rard te Pfister c'est un animal politique, avant de pr\u00e9sider, sont partis, P\u00e9tra G\u00f6ssi doit encore le devenir pas facile aussi de de passer apr\u00e8s Philippe M\u00fcller et et d'atteindre ces fameux 21 percent pourcent dont elle parle dans l'interview, en tout cas, du c\u00f4t\u00e9 des des journalistes politiques on souviendra de cet objectif et, de ce chiffre, qu'elle a donn\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [85%] :\r\nOn a not\u00e9 en rouge sur notre feuille Thibault merci l'affaire \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T16:58:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-1C282A06-4A89-46BD-A1A7-F63C4CFCBF57", "internalArchiveId": "1C282A06-4A89-46BD-A1A7-F63C4CFCBF57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rapprochement \u00e9conomique propos\u00e9 entre Vaud et Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve pourraient collaborer plus \u00e9troitement au niveau de leur politique \u00e9conomique sur le mod\u00e8le de la politique des transports ou de la sant\u00e9, estime Sandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve en charge des Finances et du Logement. Elle en d\u00e9bat avec Philippe Leuba, ministre vaudois de l'Economie.\r\n\r\n* * Rapprochement \u00e9conomique propos\u00e9 entre Vaud et Gen\u00e8ve On va parler collaboration valdo-genevoise pour terminer ce forum avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent...\r\n Sandrine Salerno et Philippe Leuba, bonsoir!\r\nSLV Sandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve, en charge des finances et du logement\r\nSLV Philippe Leuba, ministre vaudois de l'\u00e9conomie\r\nSandrine Salerno, vous signez une tribune aujourd'hui dans Le Temps intitul\u00e9e: \"Et si Gen\u00e8ve et Vaud collaboraient plus \u00e9troitement en mati\u00e8re \u00e9conomique et fiscale?\"\r\nEn clair, sur le mod\u00e8le de la politique des transports ou de la sant\u00e9, vous appelez Vaud et Gen\u00e8ve a essay\u00e9 de travailler main dans la main sur la politique \u00e9conomique... \r\n- qu'est-ce qui peut \u00eatre fait de plus que ce qui se fait d\u00e9j\u00e0?\r\n- vous ignoriez tout ces rapprochements d\u00e9j\u00e0 existants?\r\n- VD et GE ont besoin de stabilit\u00e9 et d'une meilleure collaboration, ex?\r\n- changer de paradigme alors, des pistes?\r\n- votre coll\u00e8gue au canton, Pierre Maudet, responsable de l'\u00e9co, s'en plaint? Pas de politique commune? ex?\r\n- l'\u00e9tat actuel des n\u00e9go sur RIE 3 ne vous plait pas, vous vous distinguez en proposant autre chose via cette tribune?\r\nPhilippe Leuba\r\n- le d\u00e9bat actuel sur RIE 3, occasion de rapprochements \u00e9co et fiscaux entre GE et VD?\r\n- Sandrine Salerno dit regretter que le d\u00e9bat actuel se limite \u00e0 des chiffres, des %, un taux d'imposition... avec la concurrence comme seul argument s\u00e9rieux..\r\n- votre politique \u00e9co commune se limite \u00e0 sa dimension fiscale?\r\n- moins de comp\u00e9tition, plus de coordination et de concertation.. c'est pas d\u00e9j\u00e0 le cas? En comp\u00e9tition avec Pierre Maudet?\r\n- coordination et concertation que si pression de Berne? (Faif..)\r\nPhilippe Leuba, restez encore un instant avec nous, la Conf. qui vous tape sur les doigts pour la politique humaniste du canton en mati\u00e8re de renvois des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s... en plus de l'\u00e9conomie vous \u00eates aussi en charge de l'asile...\r\n- pourquoi rechigner \u00e0 appliquer la loi f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- vous le ministre PLR, \u00e7a ne devrait pas vous d\u00e9ranger... pression du coll\u00e8ge gouv. d'appliquer une pol. humaniste de gauche en la mati\u00e8re?\r\n- d'ici le 1er oct. la Conf. va serrer la vis, vous allez c\u00e9der o\u00f9 alors \u00e7a va vous co\u00fbter cher...", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965632", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Rapprochement \u00e9conomique et fiscal propos\u00e9 entre Vaud et Gen\u00e8ve / FOR_2016-09-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve pourraient collaborer plus \u00e9troitement au niveau de leur politique \u00e9conomique sur le mod\u00e8le de la politique des transports ou de la sant\u00e9, estime Sandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve en charge des Finances et du Logement. Elle en d\u00e9bat avec Philippe Leuba, ministre vaudois de l'Economie."], "variantIds": ["ece-7965632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T17:25:24Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t et on va parler collaboration valdo-genevoise pour terminer ce forum avec 2 invit\u00e9s qui nous rejoignent Sandrine Salerno et Philippe Leuba, qu'on resalue bonsoir bonsoir Sandrine Salerno, membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, en charge des finances et du logement, Philippe Leuba, ministre Vaudois de l'\u00e9conomie, Sandrine Salerno, vous signez vous inviter parce que vous signez une tribune aujourd'hui dans Le Temps, intitul\u00e9e Et si Gen\u00e8ve et Vaud collaboraient plus \u00e9troitement en mati\u00e8re \u00e9conomique et fiscale, en clair, sur le mod\u00e8le de la politique des transports ou de la sant\u00e9, vous appelez tr\u00e8s clairement Vaud et Gen\u00e8ve a essay\u00e9, je vous cite un de travailler main dans la main sur la politique \u00e9conomique, alors dites -nous qu'est -ce qui peut \u00eatre fait aujourd'hui de plus que ce qui se fait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [89%] :\r\nDisons que l'observation que moi je fais peut-\u00eatre le point d\u00e9part hein, qu'il faut donner aux auditeurs et aux auditrices, c'est le dossier qu'on a trait\u00e9 \u00e0 Lausanne dans le canton de Vaud qu'on entend traiter \u00e0 Gen\u00e8ve, celui de la r\u00e9forme fiscale sur l'imposition des entreprises et le point d\u00e9part c'est-\u00e0-dire que, en mati\u00e8re fiscale, on assiste, y compris entre Vaud m\u00eame \u00e0 une concurrence inter- cantonale et que derri\u00e8re la politique fiscale, on a tr\u00e8s souvent allant de Pair, la politique de promotion \u00e9conomique et ce qui me semble int\u00e9ressante, c'est pour nos 2 cantons puisque le canton de Vaud \u00e0 voter sa r\u00e9forme, le canton de Gen\u00e8ve commencera dans quelques semaines, les d\u00e9bats parlementaires d'imaginer sur les 5 les disent les 15 prochaines ann\u00e9es si on d\u00e9veloppe nos r\u00e9gions en terme de promotion \u00e9conomique, \u00e0 savoir s'il y a des entreprises qui se d\u00e9veloppent, ou d'autres entreprises qui arrive, comment on arrive \u00e0 g\u00e9rer non pas dans la comp\u00e9tition, mais plut\u00f4t dans la coordination dans laquelle concertation cet espace Valdo Genevois en changeant un peu la logique 11 disant ben par exemple, nous les Genevois on essaye pas d'attirer le maximum d'entreprises dans le territoire sans en laisser aux autres, mais comme on arriverait \u00e0 collaborer, parce qu'en d\u00e9finitive le constat que je fais depuis mon mon petit observatoire local de la ville de Gen\u00e8ve et notamment sur les questions de logement, c'est que quand on a une politique \u00e9conomique de promotion qui fonctionne, on a ensuite tr\u00e8s rapidement toute une autre s\u00e9rie de probl\u00e9matiques \u00e0 g\u00e9rer celle des personnes, des flux de personnes du logement, des d\u00e9placements de la mobilit\u00e9 et que si on n'a pas une vision de collaboration de coordination avec ce que je plaiderai dans dans dans une image idyllique, vraiment une r\u00e9partition des des entreprises et \u00e9galement de la manne fiscale, la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er la prestation publique entre Vaud et Gen\u00e8ve, apr\u00e8s on est vraiment tout seul lorsqu'il s'agit de r\u00e9pondre aux attentes de nos habitants de nos habitants qui ont pas uniquement besoin d'un emploi, m\u00eame si c'est essentiel et qu'il faut se battre, bien \u00e9videmment, pour que les gens aient acc\u00e8s \u00e0 l'emploi mais qui ont aussi besoin de pouvoir vivre sur le territoire bouger de mani\u00e8re agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [95%] :\r\nOn vous entend alors Philippe Leuba Vaud et Gen\u00e8ve, peut mieux faire en mati\u00e8re de collaboration \u00e9conomique pour sortir de cette logique de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [93%] :\r\nMais Vaud et Gen\u00e8ve le fait d\u00e9j\u00e0, je salue cette id\u00e9e r\u00e9volutionnaire de Madame Salerno, mais sans un brin d'ironie dans votre voix oui parce que peut-\u00eatre que Madame Salerno pour \u00e9crire une nouvelle rubrique sugg\u00e9rant de boost\u00e9 le tourisme, je ne vois en instaurant d\u00e9sormais un jet d'eau dans la rade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [84%] :\r\nMais, c'est-\u00e0-dire que tout ce qu'elle dit existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [89%] :\r\nGilles dit je vais citer quelques exemples tout \u00e0 fait concret ce que nous faisons notamment Pierre Maudet et moi- m\u00eame, je constate que la r\u00e9partition \u00e0 laquelle Madame Salerno souhaite arriver, nous l'avons fait des f\u00e9d\u00e9rations sportives sur le coton pour nous en avons 55 qui ont leur si\u00e8ge europ\u00e9en au Mondial de notre canton et les organisations non gouvernementales et et para- onusienne, si j'ose m'exprimer Raincy sondage mais il y a un accord formel entre le gouvernement pour qu'il y ait pas de concurrence en la mati\u00e8re et qui une saine r\u00e9partition nous avons 5 plateformes de promotion \u00e9conomique qui sont conduites notamment en collaboration avec Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, pas plus tard que vendredi dernier j'\u00e9tais en sciences avec Monsieur Maudet parce que nous sommes, Gen\u00e8ve et Vaud confront\u00e9s aux m\u00eames difficult\u00e9s \u00e0 la retraire r\u00eave rar\u00e9faction pardon des permis pour les p\u00e8res, pour les pays tiers et nous avons fait une d\u00e9marche commune aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s Madame ce Manga pour que nous ayons en la mati\u00e8re, un peu plus de souplesse, nous savons la promotion \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9chelon roman c'est-\u00e0-dire Gen\u00e8ve et Vaud notamment pour toute une s\u00e9rie de pays \u00e9trangers, nous avons des institutions comme le cautionnement roman qui \u00e9tait que, en collaboration avec Gen\u00e8ve et Vaud et d'autres cantons romands, nous avons donc outre le rupestres canton de Vaud et la ville lumi\u00e8re qui est Gen\u00e8ve nous avons une profonde collaboration dans le domaine \u00e9conomique, peut-\u00eatre que nous ne savons pas suffisamment l'expliquer au public ce que nous faisons en commun Pierre Maudet et moi- m\u00eame, et finalement nous nous au gouvernement Cotonou, mais l'id\u00e9e d'une collaboration concr\u00e8te qui d\u00e9passe le fiscale qui d\u00e9passe les transports ou la qu\u00eate de subventions aupr\u00e8s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une r\u00e9alit\u00e9 et cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, elle est quotidienne et nous l'avons depuis plusieurs ann\u00e9es, je citerai 2 derni\u00e8res exemple lorsqu'il s'agit, c'est de doter la Suisse romande de Palexpo il y a eu un financement Vaudois d'une dizaine de millions pour Palexpo lorsqu'il s'agissait de d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve j'ai si\u00e9g\u00e9 au conseil et l'administration de de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve parce que c'est un outil qui \u00e9tait indispensable \u00e0 l'ensemble de la Suisse romande, c'est un atout \u00e9conomique, vous voyez bien qu'il y a des politiques qui sont coordonn\u00e9es au comptoir, je salue les r\u00e9flexions de Madame Salerno qui sont pertinentes, le seul probl\u00e8me c'est que ces r\u00e9flexions -l\u00e0 il y a longtemps qu'on les a conduites et ils sont concr\u00e9tis\u00e9es dans les politiques de promotion \u00e9conomique et du canton de Gen\u00e8ve et du canton de Vaud Sandrine Salerno, vous avez un petit peu une guerre de retard bon DRH. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:06) [80%] :\r\nQue Monsieur Leuba la pris mal cet article qu'il a pris personnellement et que c'est vraiment pas l'esprit pour lequel moi je plaide quand vous parlez de Gen\u00e8ve, la Ville lumi\u00e8re et puis le canton de Vaud qu'la r\u00e9gion rupestres, je vois bien quoi, au fait, tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [63%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 entraide humour il argumente : 3 quarts de son explication avec des choses tr\u00e8s comprend 125 ans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:27) [82%] :\r\nDu bon sens que Monsieur le bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [77%] :\r\nIl a pass\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:29) [63%] :\r\nUn Allemand mal pris, il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:31) [69%] :\r\nAuditeur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:31) [82%] :\r\nPolitique, c'\u00e9tait pas \u00e7a, l'enjeu maintenant je vous donne un petit exemple concret sur sur comment les choses se passent aussi dans dans notre r\u00e9alit\u00e9 locale quand vous avez une entreprise notamment notamment un frangin souhaite installer sur le territoire, je ne vois, elle va aller voir la promotion \u00e9conomique cantonale, elle va aussi venir voir la ville est souvent Gen\u00e8ve dans laquelle elle souhaite aller mais moi je discute avec les chefs d'entreprise et ce que j'entends toujours comme discours, monsieur Leuba et en d\u00e9finitive qu'est -ce que vous vous proposez que ne propose pas mon voisin Vaudois parce que vous savez, on vient vous voir, vous en diras aussi voir les autres, et apr\u00e8s on fera un peu notre notre feuille d'avantages et d'inconv\u00e9nients pour voir o\u00f9 on on s'installera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [81%] :\r\nMais \u00e7a va donner \u00e0 \u00e7a, Sandrine Salerno quelque part bonjour, pas facile pour les emplois de votre canton pour faire baisser le ch\u00f4mage, pour assurer des conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:07:25) [86%] :\r\nAh c'est l\u00e0 justement que ma ma position, elle est un peu en rupture, parce que c'est de bonne guerre, de la part de l'acteur \u00e9conomique de voir quel sera le mieux disant, s'agissant de l'implantation \u00e0 ou la cr\u00e9ation d'emplois par contre en tant collectivit\u00e9 publique je pense qu'on on doit pas avoir pu suis tr\u00e8s contente d'entendre monsieur Leuba dire qui qui qui marchent main dans la main avec Monsieur Maudet, tant mieux, c'est bien, mais je pense que non tant collectivit\u00e9 publique comme on a des enjeux qui sont des enjeux communs Monsieur Leuba les a soulign\u00e9 en termes de mobilit\u00e9, de d\u00e9veloppement, etc, nous on devrait \u00eatre beaucoup plus sur des propositions qui sont pas des propositions ou des tiers potentiellement nous jouent les uns contre les autres, mais o\u00f9, oui, nous, on peut dire, ben \u00e9coutez, vous savez quoi pour cette activit\u00e9 pour cette confrontation dans le canton de Vaud qu'il faut aller cela dit -on donn\u00e9 par exemple l'exemple de de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [87%] :\r\nFait r\u00e9agir Philippe Leuba Sandrine Salerno parce qu'on arrive au terme du d\u00e9bat puisque, juste un mot sur ce que vous venez dire Philippe Leuba. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [91%] :\r\nOui Madame Salerno, il y a le ce qu'on appelle le gibier alors derri\u00e8re ce vocable un peu un peu curieux, c'est donc la promotion \u00e9conomique de la r\u00e9gion romande avec le canton de Berne, parce que nous voulons justement \u00e0 aller \u00e0 l'international, pr\u00e9senter les atouts de l'ensemble de cette r\u00e9gion et parce que vous imaginez bien que si on fait de la promotion \u00e9conomique au Nebraska, h\u00e9 bien pour un autre repreneur am\u00e9ricain Gen\u00e8ve, Lausanne ou Yverdon, c'est un peu la m\u00eame chose et c'est bien pour \u00e7a que nous avons justement cet outil de coordination, c'est ce que nous vous ont, et il y a d'ailleurs pas de concurrence fiscale entre nous lorsque l'entreprise est implant\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien, le canton de Vaud dira pas la d\u00e9marche et avec d\u00e9j\u00e0 des avantages fiscaux, mais ce que vous oubliez, c'est que nous sommes pas en concurrence entre le canton de Vaud est le canton de Gen\u00e8ve nous sommes se concurrent sur le plan international, c'est cela qui est d\u00e9termin\u00e9e et nous devons \u00eatre performant sur le plan international avec nos concurrents irlandais pour prendre un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:24) [90%] :\r\n\u00e7a joue sur notre \u00e9chelle et on est oblig\u00e9 de vous arr\u00eater l\u00e0 tous les 2, merci d'en avoir d\u00e9battu Sandrine Salerno Philippe Leuba bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, au nord, \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salerno, Sandrine", "role": "Conseill\u00e8re administrative ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-468FD721-C0B3-4DEC-9D20-595B664F6920", "internalArchiveId": "468FD721-C0B3-4DEC-9D20-595B664F6920", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VignaAn;Vigna, Anne ;Dilma Rousseff, ancienne pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, destitu\u00e9e;SteelsEm;Steels, Emmanuelle ;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines; Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, des enseignants et du personnel de l'Etat du Valais;Nicolas Perrin, directeur de CFF Cargo;Matthias Finger, professeur de management des infrastructures \u00e0 l'EPFL;Meyer, Guillaume;David Pittet, directeur de Pittet Associ\u00e9s, expert en pr\u00e9voyance;Christian Lutz, photographe;Yves Mittaz patron de L'Europ\u00e9en Masters de Crans-Montana;Steve Rey consultant RTS-Sport\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(16/BRESIL DESTITUTION ROUSSEFF SON Roussef) Six jours d'un proc\u00e8s marathon... qui a d\u00e9chir\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne... Des dizaines de d\u00e9bat... et un verdict... la destitution de Dilma Rousseff... la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne par le s\u00e9nat... Soixante et une voix pour, 20 contre... la chute de la pr\u00e9sidente, presque deux ans apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection... Une destitution controvers\u00e9e pour maquillage des comptes publique... et qui met fin \u00e0 13 ann\u00e9es de r\u00e8gne de la gauche...\r\nDilma Rousseff a prononc\u00e9 un dernier discours au palais pr\u00e9sidentiel avant de laisser la place, \u00e0 Michel Temer, son ancien vice-pr\u00e9sident... Et elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son opposition farouche au gouvernement Temer...\r\n(15/BRESIL DESTITUTION ROUSSEFF PA) Le changement de gouvernement a provoqu\u00e9 des heurts dans les rues... A Sao Paulo une manifestation contre la destitution de Dilma Rousseff a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en affrontements entre partisans de la gauche et la police...\r\nAutres cons\u00e9quences de ce changement politique... elles sont diplomatiques... Anne Vigna... \r\nMichel Temer, l'homme fort du centre droit, ancien alli\u00e9 de Dilma Rousseff va donc dirrigera un Br\u00e9sil dans la tourmente jusqu'aux prochaines \u00e9lections... des l\u00e9gislatives et des pr\u00e9sidentielles... Elles auront lieu fin 2018...\r\n(13/MEXIQUE VISITE TRUMP SON PRESIDENT) Donald Trump est en Arizona... Il vient de prononcer un discours tr\u00e8s attendu sur l'immigration... dans cet \u00e9tat frontalier du Mexique... Il s'est engag\u00e9 \u00e0 expulser d\u00e8s son premier jour \u00e0 la Maison Blanche deux millions de sans-papiers qu'il consid\u00e8re comme des criminels... \r\n***Il a promis aussi que le Mexique financerait la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec les Etats Unis... \r\nUn mur, v\u00e9ritable promesse de campagne du milliardaire am\u00e9ricain... \r\nM\u00eame si cette annonce d'un financement Mexicain a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9ment\u00e9e par le pr\u00e9sident Mexicain Ni\u00e9to... \r\nEt ce alors que Donald Trump... revenait tout juste du Mexique...\r\nHier il a r\u00e9pondu hier \u00e0 une invitation du pr\u00e9sident Enriqu\u00e9 Ni\u00e9to... Le candidat R\u00e9publicain a tent\u00e9 de recoller les morceaux d'une relation mise \u00e0 l'\u00e9preuve par des insultes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition depuis plus d'un an... Il a lanc\u00e9 quelques compliments sur les Mexicains aux Etats Unis, tout en insistant sur ce projet de mur \u00e0 la fronti\u00e8re... \r\nLe pr\u00e9sident mexicain, visiblement ennuy\u00e9 d'avoir lanc\u00e9 cette invitation, n'a pu \u00e9viter la photo de la poign\u00e9e de main. mais il a demand\u00e9 du respect pour les mexicains qui vivent aux Etats Unis...\r\nQuelques dizaine de manifestants se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Mexico pour d\u00e9noncer cette visite...\r\n(09/VS CLEUSIX DECISION COGEST ENQU\u00caTE ITV MVF) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse... \r\nLa commission de gestion du Grand Conseil valaisan a d\u00e9cid\u00e9 hier de poursuivre ses investigations sur Jean-Marie Cleusix... L'ancien chef de service de l'enseignement en Valais...  devenu professeur au Coll\u00e8ge Saint Maurice. \r\nUn rapport \u00e9tait attendu hier... Celui d'un groupe de travail interd\u00e9partemental, nomm\u00e9 par le gouvernement valaisan... et emmen\u00e9 par le chancelier, Philipp Spoeri... Rapport qui n'est pas pr\u00eat...  \r\nPas de quoi pour autant alerter Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, elle est pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, des enseignants et du personnel de l'Etat du Valais... \r\n   43''\r\nMaryl\u00e8ne Volpi Fournier avec Yves Terrani...\r\n(01/TAF DISTRIBUTION PASTILLES D'IODE PA) Les exploitants de centrales nucl\u00e9aires vont devoir r\u00e9gl\u00e9e la facture li\u00e9e \u00e0 la distribution des pastilles d'iode pour la population... Une note de 20 millions de francs qui sera enti\u00e8rement \u00e0 la charge des exploitants des centrales... Le Tribunal Administratif f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 le recours des exploitants des quatre centrales suisses...\r\nEtienne Kocher...  \r\n  59''\r\n(D2/ GOTHARD PERSPECTIVES TRAFIC MARCHANDISES PI) Le tunnel du Gothard va-t-il sortir CFF Cargo des chiffres rouges? \r\nA 100 jours de l'exploitation de l'ouvrage, la division marchandises se montre optimiste. \r\nLes premiers trains de fret commerciaux commenceront \u00e0 circuler d\u00e8s lundi prochain dans le plus long tunnel ferroviaire du monde et CFF Cargo se dit pr\u00eat \u00e0 affronter la concurrence. Rouven Gueissaz.\r\n  1'33\r\nA cent jours de l'ouverture du tunnel au traffic voyageurs, les CFF annoncent qu'ils augmentent le nombre de courses sp\u00e9ciales organis\u00e9es d'ici l\u00e0... Puisque, les convois d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus affichent complet...\r\n(D6/BAISSE ASSURANCES VIE PI) Les petits \u00e9pargnants se d\u00e9tournent de l'assurance-vie individuelle en Suisse. Les poids lourds de la branche que sont Swiss Life, Axa Winterthur et B\u00e2loise ont touss annonc\u00e9 un recul des affaires dans cette activit\u00e9 au premier semestre. \r\nUn d\u00e9clin amorc\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0. Il faut dire que l'assurance-vie est un placement de moins en moins int\u00e9ressant, Guillaume Meyer.\r\n  1'34\r\n(24/DECES PHOTOGRAPHE RIBOUD, ITV LUTZ) Vous connaissez ces photos sans peut \u00eatre connaitre son nom... \r\nLa fille \u00e0 la fleur - face aux soldats am\u00e9ricains, par exemple... Une photographie historique pour illustrer l'opposition \u00e0 la guerre du vietnam... C'\u00e9tait lui... Marc Riboud... photographe de l'agence Magnum... \u00e0 partir de 1953... Marc Riboud est mort mardi... Il avait nonante trois ans... R\u00e9action du photographe Christian Lutz, qui \u00e9voque la photo... du temps de Marc Riboud...et celle d'aujourd'hui... \r\n  49''\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer.\r\n(D4/OPEN GOLF CRANS-MONTANA PI) L'European Masters d\u00e9bute \u00e0 Cran-Montana aujourd'hui... Spetanti\u00e8me \u00e9dition. \r\nLe tenant du titre  le britannique Dany Willett, onzi\u00e8me mondial, sera la t\u00eate d'affiche. \r\nC\u00f4t\u00e9 Suisse, quatre golfeurs professionnels ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, mais depuis l'exploit du genevois, Julien Cl\u00e9ment, troisi\u00e8me en 2008, les golfeurs suisses sont distanc\u00e9s au niveau europ\u00e9en et mondial... Herv\u00e9 Borsier...\r\n  1'33\r\nEt puis, en tennis, \u00e0 l'US Open Marco Kiudinelli s'est inclin\u00e9 au deuxi\u00e8me tour... battu en cinq sets par le fran\u00e7ais Lucas Pouille... Belinda Bencic, elle s'est qualifi\u00e9 pour le troisi\u00e8me tour... Elle a battu l'allemande Andrea Petkovic en deux sets... Elle affrontera la Britannique Johanna Konta...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages ce matin au nord des Alpes... Mais le temps va rester sec, pluss de soleil en Valais...\r\nIl fera beau l'apr\u00e8s midi, malgr\u00e9 quelques cumulus sur les reliefs. Temp\u00e9ratures, 15 \u00e0 28 degr\u00e9s... Avec un faible vent... dans les Alpes sur le Jura, et de la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Le temps de ce jeudi sera bien ensoleill\u00e9. Les maxima atteindront 26 \u00e0 28\u00b0.\r\nDemain vendredi, le soleil sera encore tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux avec des maxima de 26 \u00e0 28\u00b0. \r\nSamedi, encore du soleil et une hausse des temp\u00e9ratures avec des maxima entre 28 et 30\u00b0.\r\nDimanche en revanche le temps devrait se d\u00e9grader en cours de journ\u00e9e avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation pluvio-orageuse.", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7965650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-09-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7965667", "ece-7965650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T05:18:03Z", "speechToTexts": ["07.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite ainsi s'ach\u00e8ve, 13 ans de pouvoir de la gauche au Br\u00e9sil avec la destitution de la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne Dilma Rousseff hier par le S\u00e9nat au terme d'un proc\u00e8s tr\u00e8s controvers\u00e9, Dilma Rousseff, qui laisse sa place \u00e0 Michel Tonnerre dans la rue, une partie de la population est en col\u00e8re et en pleine crise \u00e9conomique, le pays sera difficile \u00e0 pacifier, vous l'entendrez, ils ne le savent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nPas encore, mais les mexicains paieront pour la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re am\u00e9ricaine propos tr\u00e8s virulents de Donald Trump en campagne en Arizona et \u00e0 peine de retour d'une visite au Mexique, justement, le candidat r\u00e9publicain a promis d'expulser de millions de clandestins s'il \u00e9tait \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [89%] :\r\nLa r\u00e9volution de l'impression 3D \u00e9tait pourra -t-on par exemple un jour imprimer des parties du corps humain, comme des pi\u00e8ces de rechange, les scientifiques les plus avertis h\u00e9site \u00e0 se lancer dans les pronostics, rendez- vous avec Ga\u00ebl Klein, ce sera dans Intercit\u00e9s le Mercato estival s'est termin\u00e9 hier soir \u00e0 minuit et ph\u00e9nom\u00e8ne int\u00e9ressant de plus en plus de Stars du football ont de la peine \u00e0 trouver un club explications avec J\u00e9r\u00f4me emmerde en sport main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [92%] :\r\nEt puis la mort d'un grand reporter de l'agence Magnum, Marc Riboud, connu pour les peintres de la tour Eiffel ou la fille \u00e0 la fleur cet \u00e9tat mardi \u00e0 Nantes 3 ans apr\u00e8s 6 jours d'un proc\u00e8s marathon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [91%] :\r\nDonc il y a d\u00e9chir\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 br\u00e9silienne de dizaines de 2 heures de d\u00e9bat et puis un verdict la destitution de Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente br\u00e9silienne par le S\u00e9nat 61 voix pour vente voix contre la chute de la pr\u00e9sidente, presque 2 ans apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection une destitution controvers\u00e9e pour maquillage des comptes publics et qui met fin donc \u00e0 13 ans de r\u00e8gne de la gauche et Dilma Rousseff a prononc\u00e9 un dernier discours au palais pr\u00e9sidentiel, hier, avant de laisser la place \u00e0 Michel, son ancien vice- pr\u00e9sident et elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son opposition farouche au gouvernement maire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [83%] :\r\n\u00e0 quoi Biedert voir apr\u00e8s, ils viennent de faire tomber la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, sans qu'il y ait une justification qui constitutionnel \u00e0 cette destitution, c'est le 2\u00e8me coup d'\u00c9tat que j'affronte dans la vie le 1er, un coup d'\u00c9tat militaire m'a touch\u00e9e, alors que j'\u00e9tais une jeune militante, le second un coup d'\u00c9tat parlementaire pas r\u00e9alis\u00e9 aujourd'hui \u00e0 travers une farce juridique soit un joli du coeur mais cela co\u00fbte cher, on n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 que contre moi, ce n'\u00e9tait que le d\u00e9but, il souffrait RPR commerce il va ensuite adorent toutes les organisations politiques progressistes et d\u00e9mocratiques ce putch et contre les organisations sociales et syndicales, sociales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [95%] :\r\nC'est ce changement \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil a provoqu\u00e9 des heurts dans les rues \u00e0 Sao Paulo, une manifestation contre la destitution de Dilma Rousseff a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en affrontements entre partisans de la gauche et puis forces de l'ordre autre cons\u00e9quence de ce changement politique, elles sont diplomatiques Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [94%] :\r\nDis ma Rousseff a donc bien \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9e mercredi par 61 s\u00e9nateurs, mais elle n'a finalement pas perdu ses droits politiques et pourra donc se repr\u00e9senter lors de son dernier discours depuis le palais pr\u00e9sidentiel, elle a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 une opposition frontale au nouveau pr\u00e9sident Michel t\u00e9m\u00e9raire, celui -ci a bien \u00e9t\u00e9 investi quelques heures apr\u00e8s dans le m\u00eame h\u00e9micycle du S\u00e9nat il y a de son c\u00f4t\u00e9 assur\u00e9 qu'il n'allait plus tol\u00e9rer cette de coup d'\u00c9tat, le nouveau pr\u00e9sident s'est envol\u00e9 pour la Chine et le G20 dans l'espoir de restaurer l'image du Br\u00e9sil pourtant dans la soir\u00e9e, les gouvernements de l'Equateur, de la Bolivie et du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, alli\u00e9 de la gauche br\u00e9silienne ont rappel\u00e9 leurs ambassadeurs \u00e0 cause de ce qu'il nomme aussi comme un coup d'\u00c9tat parlementaire le changement de gouvernement au Br\u00e9sil va bouleverser aussi les \u00e9quilibres de la r\u00e9gion, d\u00e9sormais, les alli\u00e9s du Br\u00e9sil sont en Argentine et au Paraguay et les relations seront difficiles, voire avec la gauche latino- qui gouverne encore la plupart des pays de la r\u00e9gion, un Vigna rtsinfo Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [91%] :\r\nMichel, maire, l'homme fort du centre droit, ancien alli\u00e9 de Dilma Rousseff va donc diriger un Br\u00e9sil dans la tourmente, jusqu'aux prochaines \u00e9lections et des l\u00e9gislatives et des pr\u00e9sidentielles ce sera fin 2018, Donald Trump est en Arizona, il vient de prononcer un discours tr\u00e8s attendu sur l'immigration dans cet \u00c9tat frontalier du Mexique, il s'est engag\u00e9 \u00e0 expulser d\u00e8s son 1er jour, \u00e0 la Maison Blanche de millions de sans- papiers, qu'il consid\u00e8re comme des criminels pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [87%] :\r\nIl a promis aussi que Mexicain financerait la construction d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [97%] :\r\nUn mur v\u00e9ritable promesse de campagne du milliardaire am\u00e9ricain, m\u00eame si cette annonce d'un financement Mexicain a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident Mexicain Nieto et ce alors que Donald Trump revenait tout juste du Mexique hier, il a r\u00e9pondu \u00e0 une invitation du pr\u00e9sident Enrique Nieto, le candidat r\u00e9publicain a ainsi tent\u00e9 de recoller les morceaux d'une relation mise \u00e0 l'\u00e9preuve par des insultes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition depuis plus d'un an, il a lanc\u00e9 quelques compliments sur les Mexicains aux \u00c9tats-Unis tout en insistant sur ce projet de mur \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [85%] :\r\nAvec que Paul je savais oui, garantir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 sa fronti\u00e8re est un droit souverain pour un pays et cela des b\u00e9n\u00e9fices mutuels, a \u00e9t\u00e9 nous reconnaissons le droit des 2 pays de construire une barri\u00e8re physique ou un mur sur sa fronti\u00e8re pour stopper le flux ill\u00e9gale de personnes de drogue ou d'armes, je vois nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident mexicain, visiblement ennuy\u00e9 d'avoir lanc\u00e9 cette invitation n'a pu \u00e9viter la photo de la poign\u00e9e de main avec Donald Trump, mais il a demand\u00e9 du respect pour les mexicains, qui vivent aux \u00c9tats-Unis et puis quelques dizaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Mexico pour d\u00e9noncer cette visite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [99%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, la commission de gestion du Grand Conseil valaisan a d\u00e9cid\u00e9 hier de poursuivre ses investigations sur Jean-Marie Cleusix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [90%] :\r\nL'ancien chef de service de l'enseignement en Valais devenu professeur au Coll\u00e8ge Saint Maurice, un rapport \u00e9tait attendu hier sur cette affaire, celui d'un groupe de travail interd\u00e9pendants d\u00e9partemental nomm\u00e9 par le gouvernement valaisan emmen\u00e9e par le chancelier Philipp Sepehri, rapport qui n'est pas pr\u00eat, pas de quoi pour autant alerter Maryl\u00e8ne Volpi Fournier, elle est pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, des enseignants et du personnel de l'\u00c9tat du Valais. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:59) [83%] :\r\nUne enqu\u00eate administrative c'est pas tous les jours que l'\u00e9tat aller \u00e7a se met en place interd\u00e9partemental encore moi je pense que le groupe de travail aussi doit chercher la lumi\u00e8re, il y a presque tous les jours des \u00e9l\u00e9ments nouveaux qui apparaissent et c'est un instrument extr\u00eamement puissants, apr\u00e8s c'est clair que le rapport d\u00e9livr\u00e9 je pense mettre une date mais rapport c'est \u00e7a qui est important et tenu si la commission de gestion n'est pas contente et puis avec le politique, son travail, mais \u00e0 mon sens, il faut pas mettre la charrue avant les feux, mais si vous voulez dans cette histoire, il faut que chacun fasse son travail, les associations professionnelles, la commission interd\u00e9partementale et l\u00e0 que j'ai de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [96%] :\r\nMaryl\u00e8ne Volpi Fournier avec Yves Terrani les exploitants des centrales nucl\u00e9aires vont devoir r\u00e9gler la facture li\u00e9e \u00e0 la distribution des pastilles d'iode pour la population, une note de 20 millions de francs qui sera enti\u00e8rement \u00e0 la charge de ces exploitants des centrales, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 le recours des exploitants de 4 centrales suisses explications \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:04) [92%] :\r\nEn cas de catastrophe nucl\u00e9aire, prendre des comprim\u00e9s d'iode permet de diminuer le risque de cancer de la glande thyro\u00efde de Pastisson donc distribu\u00e9 par pr\u00e9caution aux personnes qui habitent proche d'une centrale nucl\u00e9aire apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en 2011, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cide d'\u00e9largir la zone des personnes concern\u00e9es par cette distribution de 20 \u00e0 50 kilom\u00e8tres autour de chaque centrale plus de 4 millions de personnes sont d\u00e9sormais concern\u00e9s, ce qui augmente la facture 20 millions de francs \u00e0 la charge des exploitants des centrales nucl\u00e9aires, toll\u00e9 chez ceux -ci, en 2015, il conteste l'injonction de payer pour ces nouvelles distributions recours rejet\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 par le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour l'heure, les exploitants se garde la possibilit\u00e9 de recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral l'organisation fa\u00eeti\u00e8re suisse nucl\u00e9aire maintient que c'est tarissement de la distribution co\u00fbte cher et inqui\u00e8te la population sans am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9, une position d\u00e9concertante, aux yeux des partisans d'une sortie du nucl\u00e9aire, Greenpeace, voil\u00e0 un signal n\u00e9gatif pour les futurs frais de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9mant\u00e8lement des centrales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [98%] :\r\nLe tunnel du Gothard va -t-il sortir CFF Cargo des chiffres rouges \u00e0 100 jours de l'exploitation de l'ouvrage, la division marchandises se montre optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [93%] :\r\nLes premiers trains de frais commerciaux commenceront pas circuler d\u00e8s lundi prochain dans le plus long tunnel ferroviaire du monde et CFF Cargo se dit pr\u00eate \u00e0 affronter la concurrence, Roumanie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [95%] :\r\nCFF Cargo misent sur le Gothard pour retrouver l'\u00e9quilibre financier, l'axe permet d'augmenter les capacit\u00e9s, les trains pourront \u00eatre plus long et plus lourd, il ne faudra plus qu'une seule locomotive pour franchir la montagne, contre 2 actuellement sur la ligne d'altitude mais tous ces avantages profiteront aussi aux acteurs \u00e9trangers, Nicolas Perrin, le directeur de CFF Cargo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [89%] :\r\nNaturellement aussi la concurrence l'\u00e9tranger et plus haut, mais nous sommes pr\u00e9par\u00e9s, on a plus de capacit\u00e9 avec le tunnel aussi avec des am\u00e9liorations sur les connexions ce qu'on fait maintenant aussi des nouveaux auteurs Minelle en Italie, par exemple en 1000 ans et naturellement nous en entend aussi la capacit\u00e9 dans les trains, mais aussi sur le niveau d\u00e9bloquer des m\u00e9caniciens pour avoir plus de capacit\u00e9s sur toute la ligne entre Rotterdam et G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [95%] :\r\nD'ici \u00e0 2020 sur l'axe du Gothard, le nombre de trains marchandises passera de 180 \u00e0 260 par jour mais pour r\u00e9ellement profiter selon Matthias Finger, professeur de management des infrastructures PFL CFF Cargo doit augmenter ses parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:24) [88%] :\r\nTraverser le Gothard, c'est pas une grande partie du trafic domestique suisse de trafic domestique suisse plut\u00f4t sur l'axe Z\u00fcrich- Gen\u00e8ve le Gothard est int\u00e9ressant sur le trafic europ\u00e9en et l\u00e0, les CFF Cargo International est en concurrence avec tous les autres et \u00e0 une petite part de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [95%] :\r\nSans parler du tunnel du Brenner entre l'Autriche et l'Italie, dont l'ouverture est pr\u00e9vue en 2026 pi\u00e8ce ma\u00eetresse de la liaison Munich- V\u00e9rone l'ouvrage amplifiera la concurrence entre acteurs du trafic marchandises sur l'axe nord- sud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [95%] :\r\nIl y a 100 jours de l'ouverture du tunnel du Gothard au trafic voyageurs, les CFF annoncent qu'ils augmentent le nombre de courses sp\u00e9ciales organis\u00e9es d'ici l\u00e0, puisque les convois d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus affichent complet, les petits \u00e9pargnants se d\u00e9tournent de l'assurance- vie individuelle en Suisse, les poids lourds de la branche que son Suisse Life, AXA-Winterthur et B\u00e2loise ont tous annonc\u00e9 un recul des affaires dans cette activit\u00e9 au 1er semestre un d\u00e9clin amorc\u00e9 il y a plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, il faut dire que l'assurance- vie est un placement de moins en moins int\u00e9ressant Guillaume Meyer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:26) [92%] :\r\nL'assurance- vie, \u00e7a eut pay\u00e9, aurait pu dire Fernand Raynaud mais \u00e7a ne paye plus, prenons les chiffres de Suisse Life, le leader du march\u00e9 en 2010, l'assureur promettait \u00e0 ses clients en moyenne un rendement de2,6 pourcent sur sur leur assurance- vie aujourd'hui, il promet de un virgule 6 pourcent r\u00e9sultat r\u00e9sultat ce placement perd son attrait pour les clients, bien s\u00fbr, mais aussi pour les assureurs eux- m\u00eames David Pittet, directeur de Pittet Associ\u00e9s, expert en pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:50) [90%] :\r\nC'est \u00e9vident que le contexte aujourd'hui de taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas, voire n\u00e9gatifs, c'est extr\u00eamement difficile pour les assureurs-vie, l\u00e0 il y a vraiment un un Business mod\u00e8le qui est remis en cause, certainement que si la situation devait perdurer \u00e0 moyen ou long terme que cela deviendrait extr\u00eamement difficile pour certains assureurs-vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:10) [93%] :\r\nPrenons l'exemple d'un assureur qui a promis du3,5 pourcent \u00e0 \u00e0 son client, il y a 10 ans, c'est ce que permettaient les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00e9poque mais supposons que le contrat expire aujourd'hui l'assureur doit honorer ses promesses d'il y a 10 ans, au moment o\u00f9 lui- m\u00eame doit ramer pour trouver du rendement pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, la compagnie qu'\u00e0 trouver la parade depuis une dizaine d'ann\u00e9es, elle ne propose plus de produits \u00e0 rendement garanti dans l'assurance- vie, David Pittet. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:34) [94%] :\r\nC'est un mod\u00e8le qu'on connaissait pas chez les assureurs qui en train aujourd'hui de se r\u00e9pondre un peu \u00e0 cause du fait que \u00e7a permet \u00e0 l'assureur de ne pas \u00eatre le porteur final de ce risque d'autant plus que les normes de solvabilit\u00e9 dites modernes peuvent demander l'immobilisation d'un montant de capital propre beaucoup plus important pour rep\u00e9rer ce genre de Business. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:55) [96%] :\r\nAutrement dit, c'en est bient\u00f4t fini des promesses et si l'assurance- vie ne promet plus rien, ses jours sont peut-\u00eatre compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [93%] :\r\nVous connaissez sans doute, ces photos sont peut-\u00eatre conna\u00eetre son nom la fille \u00e0 la fleur face aux soldats am\u00e9ricains, par exemple, une photographie historique pour illustrer l'opposition \u00e0 la guerre du Vietnam, c'\u00e9tait lui, Marc Riboud, photographe de l'agence Magnum \u00e0 partir de 53 Marc Riboud, qui est mort, mardi, il avait 90 3 ans r\u00e9action du photographe Christian Lutz, qui \u00e9voque la photo du temps de Marc Riboud et celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:24) [83%] :\r\nLe d\u00e9part de Marc Riboud, au m\u00eame titre que lorsque Henri Cartier-Bresson \u00e9tait parti se forc\u00e9ment de dur puisque ces gens -l\u00e0 ont conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'histoire de la photographie une une certaine direction terme de photographies du r\u00e9el, c'est des gens qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 s'approprier le r\u00e9el pour en faire quelque chose de presque plus int\u00e9ressant que le r\u00e9el, c'est peu profond dans humaniste aussi et ce qui est tr\u00e8s fort, c'est qu'aussi \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, et m\u00eame peut-\u00eatre jusqu'aux ann\u00e9es 80 le chant du r\u00e9el pour \u00e9tait ouvert, mais aujourd'hui c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 et tout et tout le temps, barricad\u00e9, on est complet sur les peurs de l'interpr\u00e9tation m\u00eame de panique morale parfois \u00e0 l'\u00e9poque, le photographe \u00e9tait un h\u00e9ros et donc ceux qui pouvaient s'emparer d'une sc\u00e8ne de la rue et la photographie avec autant de talent et bien conf\u00e8re beaucoup de g\u00e9nie comme \u00e7a et c'est un vrai plaisir pour les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:14) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Katia cher l'European Masters d\u00e9bute \u00e0 Crans-Montana, aujourd'hui on parle de golf, le tenant du titre, le britannique Dany Willett, onzi\u00e8me mondial sera la t\u00eate d'affiche, c\u00f4t\u00e9 suisse 4 golfeurs professionnels ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, mais depuis l'exploit du Genevois Julien Cl\u00e9ment, troisi\u00e8me en 2008, les golfeurs suisses sont distanc\u00e9s au niveau europ\u00e9en et mondial, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:35) [88%] :\r\nLe meilleur d'entre eux, le Thurgovien Jo\u00ebl guerre pointe \u00e0 la 800 17\u00e8me place mondiale et son meilleur classement fut cette 100 6\u00e8me parmi les leviers actionner pour redynamiser le Golfe Suisse mettre ce sport \u00e0 la port\u00e9e du plus grand nombre, en multipliant les parcours public Yves Mittaz, patron de l'European Masters de Crans-Montana. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:57) [88%] :\r\nLe parcours de Gaulle c'est une infrastructure qui est financ\u00e9 par les golfeurs, donc tant qu'on n'arrive pas \u00e0 appliquer cette notion de gauche publication investir dans des projets comme \u00e7a, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre compliqu\u00e9 parce que serait -ce que m\u00eame un sport qui est relativement cher, donc \u00e7a c'est le gros changement qui devrait avoir pour vraiment d\u00e9mocratiser le golf. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:17) [92%] :\r\nAutre param\u00e8tre important, mettre en oeuvre une d\u00e9tection des jeunes gr\u00e2ce \u00e0 un regroupement au sein des r\u00e9gions, c'est le travail effectu\u00e9 depuis 2 ans par Paolo Coelho Ritchie, le directeur sportif de l'Association suisse de golf Steve Rey consultant Sports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [89%] :\r\nCe concept consiste \u00e0 r\u00e9gionaliser tous les centres d'entra\u00eenement avant, on avait 2 \u00e9quipes nationales, principalement, maintenant on a 12 r\u00e9gions, je pense qu'il faut de toute fa\u00e7on privil\u00e9gi\u00e9e le sport \u00e9tude et puis finalement, si on veut pas perdre du temps d'entra\u00eenement sur les autres pays, il faut qu'on arrive \u00e0 un syst\u00e8me de Sport- \u00e9tudes bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:49) [91%] :\r\nPlus performant reste encore \u00e0 d\u00e9velopper des p\u00f4les de comp\u00e9tence pour former des entra\u00eeneurs suisses car jusque -l\u00e0, ce sont des coachs \u00e9trangers qui ont souvent officier certes leurs comp\u00e9tences ne sont pas \u00e0 mettre en cause, mais ils ne s'inscrivent pas toujours dans la dur\u00e9e, au contraire des coachs locaux qui op\u00e9reront un v\u00e9ritable suivi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:09) [87%] :\r\nEt puis en tennis \u00e0 Los panne d'Australie Marco Chiudi cet incident s'est inclin\u00e9 au 2\u00e8me tour, battu en 5 sets par le fran\u00e7ais Lucas Pouille B\u00e9linda Benchikh, elle s'est qualifi\u00e9 pour le 3\u00e8me tour elle a battu l'Allemande Andr\u00e9a Petkovic en 2 sets, elle affrontera la Britannique Johanna Konta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite des nuages, ce matin, au nord des Alpes, mais le temps va rester sec pluss de soleil en Valais, comme souvent, il fera beau, l'apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques cumulus sur les reliefs temp\u00e9ratures 15 \u00e0 28 avec un faible vent dans les Alpes, sur le Jura et de la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T05:02:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1539975", "internalArchiveId": "AA1608540005", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7985733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7985736.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation trois projets suite \u00e0 la COP21 \u00e0 Paris", "GE: John Adams est \u00e0 l\u2019affiche du 40\u00e8me festival de la B\u00e2tie", "La m\u00e8re de Marie a demand\u00e9 de maintenir l\u2019internement \u00e0 vie lors du proc\u00e8s en appel de Claude D", "Une \u00e9tude de l\u2019administration f\u00e9d\u00e9rale estime le co\u00fbt des embouteillages \u00e0 1,6 milliard de francs", "La Thurgovie fait machine arri\u00e8re sur la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire: les explications de Jean-Marc Heuberger, \u00e0 Zurich", "L'association suisse des banquiers s'inqui\u00e8te de milliers d\u2019emplois bancaires disparus", "Une d\u00e9put\u00e9e tessinoise a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour avoir aid\u00e9 \u00e0 faire passer des migrants mineurs ill\u00e9galement", "Rouler trop proche d\u2019un v\u00e9hicule peut aller jusqu\u2019\u00e0 un retrait de permis", "La manne des droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s prot\u00e8ge le football anglais de la crise", "Inculpation de Franz Beckenbauer pour escroquerie: Andr\u00e9 Marty, Chef de l\u2019information du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, donne des explications", "Le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset doit d\u00e9fendre le NON \u00e0 l\u2019initiative AVS+ face \u00e0 son propre parti", "La Thurgovie fait machine arri\u00e8re au sujet de la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire", "Etats-Unis: Donald Trump adopte un ton moins conciliant sur l\u2019immigration apr\u00e8s sa visite au Mexique", "Br\u00e9sil / Destitution de Dilma Rousseff par le s\u00e9nat: les pr\u00e9cisions d\u2019Yves Magat"], "alternativeSummary": ["La COP21 \u00e0 Paris \u00e9tait le temps des promesses et des objectifs. Il s'agit maintenant de les concr\u00e9tiser.", "Le compositeur am\u00e9ricain, laur\u00e9at du Prix Pulitzer de la musique, dirigera l'Orchestre de Suisse romande.", "La douleur d'une m\u00e8re a marqu\u00e9 le proc\u00e8s en appel de Claude D. Les juges du tribunal cantonal devront ou non confirmer la peine.", "La  situation inqui\u00e8te les entrepreneurs, r\u00e9unis dans leur traditionnel Forum \u00e9conomique romand.", "Cependant, d'autres secteurs financiers compensent et la place suisse t\u00e9moigne d'une capacit\u00e9 de r\u00e9sistance.", "Socialiste est militante en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s, elle cr\u00e9e un nouveau tournant sur la controverse sur l\u2019accueil des migrants en Suisse.", "La distance autoris\u00e9e \u00e9quivaut \u00e0 2 secondes. Les contr\u00f4les r\u00e9els et les sanctions restent rares, surtout du c\u00f4t\u00e9 romand.", "Le football anglais est le plus riche et le plus d\u00e9pensier, avec 1 milliard et demi de francs suisses en transferts lors du mercato.", "Lors du d\u00e9bat Infrarouge, il \u00e9tait face au pr\u00e9sident de son propre parti, le socialiste Christian Levrat. Un duel tr\u00e8s d\u00e9licat pour les deux hommes.", "Le gouvernement repasse le probl\u00e8me aux d\u00e9put\u00e9s. La Suisse enti\u00e8re a les yeux riv\u00e9s sur cet exemple thurgovien.", "Le candidat fait le grand \u00e9cart: contenter sa base tout en essayant de corriger son image pour les \u00e9lecteurs plus centristes."], "variantIds": ["ece-7889983", "ece-7889985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T15:14:28Z", "webPublicationDate": "2016-12-01T01:54:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541373", "durationSec": 30, "title": "SO SONORE MINISTRE PUBLIC_RTS000000916245", "excerpt": "Itw du chef de l'information du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration Andr\u00e9 Marty sur la proc\u00e9dure p\u00e9nale men\u00e9e contre Franz Beckenbauer, ex-pr\u00e9sident du comit\u00e9 de candidature de l'Allemagne pour l'attribution de la Coupe du monde de football en 2006.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541374", "durationSec": 30, "title": "SO PC DESTITUTION ROUSSEFF_RTS000000915929", "excerpt": "De retour d'une visite au Mexique o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident mexicain Enrique Pe\u00f1a Nieto, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump a prononc\u00e9 un discours virulent contre l'immigration clandestine \u00e0 Phoenix dans l'Arizona. Il a notamment affirm\u00e9 que le Mexique financerait le mur qu'il promet de construire \u00e0 la fronti\u00e8re mexico-am\u00e9ricaine pour emp\u00eacher le passage d'immigr\u00e9s clandestins en provenance d'Am\u00e9rique latine.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1609541375", "durationSec": 21, "title": "SO PC BECKENBAUER_RTS000000916060", "excerpt": "Le compositeur et chef d'orchestre am\u00e9ricain John Adams est l'invit\u00e9 du 40e Festival de la B\u00e2tie \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il pr\u00e9sentera sa nouvelle symphonie \"Sch\u00e9h\u00e9razade 2\" avec l'Orchestre de la Suisse Romande (OSR) au Victoria Hall.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1609541376", "durationSec": 102, "title": "SO MEXIQUE TRUMP_RTS000000916280", "excerpt": "Le Conseil d'Etat thurgovien a renonc\u00e9 provisoirement \u00e0 int\u00e9grer la suppression du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire dans son nouveau plan d'enseignement scolaire et d\u00e9cid\u00e9 de soumettre deux nouvelles variantes au Grand conseil.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PHOENIX", "MEXICO"], "thematicThemes": ["DISCOURS", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541377", "durationSec": 145, "title": "SO JOHN ADAMS_RTS000000916128", "excerpt": "L'Association suisse des banquiers s'inqui\u00e8te de la suppression de milliers d'emplois bancaires en 2015. Le directeur de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re Edouard Cuendet et le responsable de la politique \u00e9conomique de Swissbank Martin Hess confirment la sous-traitance de certains services notamment technologiques dans d'autres secteurs parall\u00e8les de la place financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "sequenceIds": ["1542566"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541378", "durationSec": 104, "title": "SO FRANCAIS THURGOVIE_RTS000000916187", "excerpt": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a confirm\u00e9 le retrait de permis d'une automobiliste fribourgeoise pour non respect des distances de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re entre les v\u00e9hicules. La police cantonale bernoise s'est dot\u00e9e d'un appareil radar mobile VKS pour amender les conducteurs, alors que la police romande se contente des outils de constatations classiques pour sanctionner les infractions.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DU FRAN\u00c7AIS", "R\u00c9FORME SCOLAIRE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1541607"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541379", "durationSec": 95, "title": "SO EMPLOIS BANQUES_RTS000000916255", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC) Doris Leuthard a pr\u00e9sent\u00e9 les \u00e9tapes de mise en oeuvre au niveau suisse de l'accord international ratifi\u00e9 \u00e0 la conf\u00e9rence de l'ONU de Paris en 2015 sur le climat COP21.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOLBE, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "JATON, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "BANQUE", "PLACE FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541380", "durationSec": 134, "title": "SO DISTANCES ROUTE_RTS000000916219", "excerpt": "Les co\u00fbts des retards caus\u00e9s par les bouchons routiers s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 1,6 milliards pour l'\u00e9conomie suisse. Le professeur de l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs HEIG Vaud Yves Delacr\u00e9taz a donn\u00e9 une conf\u00e9rence sur le th\u00e8me de la mobilit\u00e9 congestionn\u00e9e au Forum \u00e9conomique romand (FOROM). A Plan-les-Ouates, le pr\u00e9sident de l'association ECO-voitureur Alexandre Benvegnin a lanc\u00e9 un syst\u00e8me de navettes en bus pour les pendulaires de la zone industrielle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "INFRACTION"], "sequenceIds": ["1542256"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541381", "durationSec": 114, "title": "SO COP21_RTS000000916256", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste Alain Berset, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur, a d\u00fb d\u00e9fendre le NON \u00e0 l'initiative populaire \"AVSplus : pour une AVS forte\" face au pr\u00e9sident de son propre parti PS Christian Levrat lors d'un d\u00e9bat dans l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision RTS Infrarouge.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "ACCORD INTERNATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541382", "durationSec": 125, "title": "SO BOUCHONS COUTS V2_RTS000000916235", "excerpt": "Ouverture du proc\u00e8s en appel du meurtrier de Marie Schluchter, Claude Dubois, devant les juges du tribunal cantonal vaudois qui devront confirmer ou non la peine de l'internement \u00e0 vie prononc\u00e9e lors du premier jugement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "\u00c9CONOMIE", "MOBILIT\u00c9 PROFESSIONNELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541383", "durationSec": 120, "title": "SO AVS BERSET CONTRE PS_RTS000000916215", "excerpt": "La d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil PS tessinoise Lisa Bosia Mirra a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour avoir aid\u00e9 4 migrants mineurs d'origine africaine \u00e0 passer clandestinement la fronti\u00e8re depuis l'Italie. Lisa Bosia Mirra s'\u00e9tait engag\u00e9e activement aupr\u00e8s des migrants refoul\u00e9s par la Suisse avec son association SOS Ticino.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "sequenceIds": ["1542556"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541384", "durationSec": 93, "title": "SO AUDIENCE CLAUDE D_RTS000000916213", "excerpt": "Le march\u00e9 des transferts (mercato) des footballeurs des clubs europ\u00e9ens s'est achev\u00e9 avec le championnat anglais de football Premier League en t\u00eate des acheteurs avec 1 milliard et demi de francs suisses. Les clubs anglais ont re\u00e7u 8,2 milliards de droits t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour la p\u00e9riode 2016-2019.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "JURIDICTION D'APPEL", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1542252"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541385", "durationSec": 82, "title": "SO ARRESTATIONS TESSIN_RTS000000916142", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1541601"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541386", "durationSec": 92, "title": "SO ANGLAIS TRANSFERTS COUTS FOOT_RTS000000916216", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PONCET, Ambroise", "role": "monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1541550"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541551", "summary": "Supporters de clubs anglais dans les tribunes habill\u00e9s des couleurs de leur \u00e9quipe.\nGraphique montants des transferts des footballeurs pars pays europ\u00e9en.\nGraphique par club avec les montants d\u00e9pens\u00e9s. \nArchives Paul Pogba, Granit Xhaka et Breel Embolo transf\u00e9r\u00e9s en Angleterre r\u00e9cemment.", "id": "1541550", "visualThemes": ["CHAMPIONNAT D'ANGLETERRE DE FOOTBALL", "TRANSFERT DE JOUEUR"], "visualGeographicals": ["ANGLETERRE"], "visualPersons": ["POGBA, PAUL", "EMBOLO, BREEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541602", "summary": "Archives RSI, Lisa Bosia Mirra, d\u00e9put\u00e9e au Grand conseil PS tessinoise, parlant au micro.\nStabio : policiers d'unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans lutte contre passeurs arr\u00eatant migrants clandestins.\nItw Christophe Cerinotti, responsable Centre de coop\u00e9ration police et douanes tessinois.\nItw Igor Righini, pr\u00e9sident parti socialiste tessinois.", "id": "1541601", "visualThemes": ["D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541608", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat thurgovien. Itw Monika Knill, conseiller d'Etat thurgovienne chef du d\u00e9partement de l'Education.", "id": "1541607", "visualThemes": ["ENSEIGNEMENT DU FRAN\u00c7AIS", "R\u00c9FORME SCOLAIRE", "CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542253", "summary": "Dessin du proc\u00e8s en appel de Claude Dubois, meurtrier de Marie Schluchter. Itw Jacques Barillon, avocat de la famille. Avocats de Claude Dubois et Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral, arrivant au tribunal. Jacques Barillon sortant du tribunal avec parents de Marie Schluchter. Ext tribunal cantonal vaudois.", "id": "1542252", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "R\u00c9CLUSION \u00c0 VIE", "HOMICIDE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542257", "summary": "Romont : exercice de respect des distances de s\u00e9curit\u00e9 entre 2 voitures sur terrain d'entrainement d'auto-\u00e9cole. Itw R\u00e9my Buchs, moniteur d'auto-\u00e9cole. \nImages BPA : affiches de campagne de pr\u00e9vention sur respect des distances.\nV\u00e9hicules circulant de mani\u00e8re rapproch\u00e9e sur autoroute.\nItw Nicolas Kessler, porte-parole police cantonale bernoise.\nImages SRF : appareil radar mobile VKS de d\u00e9tection des distances plac\u00e9 sur pont au-dessus d'autoroute. Policier contr\u00f4lant distances sur \u00e9cran de surveillance.\nItw Jean-Marie Bornet, porte-parole police cantonale valaisanne.", "id": "1542256", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "RADAR ROUTIER"], "visualGeographicals": ["ROMONT", "BERNE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542557", "summary": "Locaux RTS : Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, arrivant en limousine devant tour RTS puis marchant dans couloir avec Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef Actu. Christian Levrat, pr\u00e9sident PS, se faisant maquiller dans loge. Itw Alain Berset. Itw Christian Levrat. Alain Berset entrant sur plateau d'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Infrarouge. Interventions d'Alain Berset et Christian Levrat dans \u00e9mission Infrarouge sur initiative populaire \"AVSplus : pour une AVS forte\". Alain Berset sortant de tour RTS.", "id": "1542556", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "PARTI POLITIQUE", "D\u00c9BAT", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609542567", "summary": "Victoria Hall : John Adams, compositeur et chef d'orchestre am\u00e9ricain, r\u00e9p\u00e9tant symphonie \"Sch\u00e9h\u00e9razade 2\" avec Orchestre de la Suisse Romande (OSR) et Leila Josefowicz, violoiste canadienne. Itw John Adams.\nExtrait d'op\u00e9ras \"Nixon in China\" et \"The Death Of Klinghoffer\",  de John Adams et Alice Goodman.", "id": "1542566", "visualThemes": ["CHEF D'ORCHESTRE", "COMPOSITEUR", "R\u00c9P\u00c9TITION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666837", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026930", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F141B040-94B7-44B4-B0DB-97D1E6DEB6F5", "internalArchiveId": "F141B040-94B7-44B4-B0DB-97D1E6DEB6F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean-Philippe Jutzi, conseiller culturel \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 Paris et futur conseiller diplomatique \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 P\u00e9kin", "publicationDate": "2016-09-01T00:00:00Z", "summary": "Licenci\u00e9 en sciences politiques, form\u00e9 au journalisme, Jean-Philippe Jutzi entre en 2003 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Conseiller culturel \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 Paris depuis l'automne 2013, il a pour r\u00f4le de faire conna\u00eetre la Suisse au-del\u00e0 du chocolat et du secret bancaire et valoriser ses points forts en mati\u00e8re d'art, de sciences et de technologies.", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7949052", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Paris", "Chine", "Suisse"], "thematicThemes": ["ambassade", "diplomatie", "politique culturelle"], "thematicPersons": ["Jutzi, Jean-Philippe"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 01.09.2016", "Jean-Philippe Jutzi, de la culture dans la diplomatie / ENSD_2016-09-01T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 01.09.2016", "Jean-Philippe Jutzi, de la culture dans la diplomatie / ENSD_2016-09-01T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Licenci\u00e9 en sciences politiques, form\u00e9 au journalisme, Jean-Philippe Jutzi entre en 2003 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Conseiller culturel \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 Paris depuis l'automne 2013, il a pour r\u00f4le de faire conna\u00eetre la Suisse au-del\u00e0 du chocolat et du secret bancaire et valoriser ses points forts en mati\u00e8re d'art, de sciences et de technologies.\n\nAvant son d\u00e9part pour son nouveau poste \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 P\u00e9kin, Jean-Philippe Jutzi est aujourd\u2019hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Licenci\u00e9 en sciences politiques, form\u00e9 au journalisme, Jean-Philippe Jutzi entre en 2003 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res. Conseiller culturel \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 Paris depuis l'automne 2013, il a pour r\u00f4le de faire conna\u00eetre la Suisse au-del\u00e0 du chocolat et du secret bancaire et valoriser ses points forts en mati\u00e8re d'art, de sciences et de technologies.\n\nAvant son d\u00e9part pour son nouveau poste \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 P\u00e9kin, Jean-Philippe Jutzi est aujourd\u2019hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-7949053", "ece-7949052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:57Z", "speechToTexts": ["08.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, si vous \u00eates all\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Paris et si vous \u00eates amateur de culture, vous avez probablement eu l'embarras du choix en mati\u00e8re d'Exposition a visit\u00e9 2 concerts \u00e0 entendre de performance \u00e0 admirer en tant que Suisse, vous \u00eates peut-\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 vos illustres compatriotes par exemple Fr\u00e9d\u00e9ric Vallotton c\u00e9l\u00e9br\u00e9 au Grand Palais, il y a quelques ann\u00e9es ou plus r\u00e9cemment une Exposition consacr\u00e9e aux plus fran\u00e7ais des architectes suisses Le Corbusier comme quoi notre petite conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e0 rougir face aux grands artistes internationaux et devrait peut-\u00eatre plus apprendre \u00e0 gonfler les pectoraux dans les milieux culturels, un avis que partage certainement on invit\u00e9 de ce jour, lui qui a orchestr\u00e9 de main de ma\u00eetre la pr\u00e9sence culturel suisse \u00e0 Paris ces derni\u00e8res ann\u00e9es, bonjour Jean-Philippe y\u00e9ti bonjour, vous \u00eates l\u00e0 en face de moi visite en Suisse, vous \u00eates encore pour l'instant en poste \u00e0 Paris mais sur le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [79%] :\r\nSur le d\u00e9part effectivement 2 passages tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement puisque profite d'avoir un rendez- vous professionnel pour demain en Suisse \u00e0 Coire je repars ensuite \u00e0 Paris samedi matin pour mon dernier mois \u00e0 Paris avant la consoler qui r\u00e8gne comme attach\u00e9 culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [87%] :\r\nJ'Ambassade de Suisse en France il y a beaucoup de choses en ce moment, qui se passe justement donc vous finissez par vous disant tiens on va freiner un peu parce qu'apr\u00e8s je pars \u00e0 P\u00e9kin car vous partez \u00e0 P\u00e9kin, on va y revenir comme attach\u00e9 culturel toujours d'ailleurs, non, non, alors on a l'impression que vous \u00eates dit faut vite vite vite, que je fasse tout ce que j'avais envie de faire, en France et \u00e0 Paris passait pas seulement \u00e0 Paris et toute la France \u00e9videmment oui un peu, \u00e7a oui, alors j'ai relev\u00e9 un petit peu parce que vous sortez un bulletin culturel tous les, tous, tous les jours, tous les mois, oui il faut par ann\u00e9e, qui pose en \u00e9t\u00e9 et puis petite pause annuelle qui d\u00e9taille un peu tout ce qui se passe justement en France, en Suisse aussi, il y a des informations comme \u00e7a qui sortent, on peut s'y abonner, tout le monde peut s'y abonner a suffit de faire une recherche que j'ai fait ce matin sur le le bulletin culturel de l'ambassade de Suisse en France alors il y a tous les domaines, hein, dans les arts visuels, on a en ce moment, jusqu'au 31 octobre au Palais des Beaux-Arts de Lille, une Exposition de ZEP notre dessinateur f\u00e9tiche ici dans cette \u00e9mission il est parrain c'\u00e9tait mission figurez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [83%] :\r\nTant mieux \u00e7a c'est-\u00e0-dire parce qu'en plus sa dette, le dessinateur, je pense que le le plus connu en France, \u00e0 telle point qu'il est maintenant assimil\u00e9e par les Fran\u00e7ais en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [82%] :\r\nAh oui, parce que \u00e7a c'est une c'est, c'\u00e9tait un un atavisme fran\u00e7ais de dire quand il devient connu de la France absolument, je parlais du Corbusier tout \u00e0 l'heure, oui, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est un peu le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, on va le sont aussi, d'ailleurs tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait le cas ce c'est F\u00e9lix \u00e0 l'Otan, c'est pas Fr\u00e9d\u00e9ricJ. Fr\u00e9d\u00e9ric ah oui \u00e7a, vous allez comprendre pourquoi, apr\u00e8s j'ai pens\u00e9 \u00e0 votre grand- p\u00e8re, oui \u00e0 l'accord politique, c'est autre chose, au ch\u00e2teau de Tours parce qu'on va passer \u00e0 Tours, hein, on pense toujours Paris, alors l\u00e0 il y avait l'\u00eele ZEP Tour Ch\u00e2teau Tour Sabine Va\u00efsse c'est la photographie tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'\u00eatre travailleur ne magnifique Exposition faut qui a laiss\u00e9 jusqu'au 3 octobre ben au mus\u00e9e Maillol, \u00e7a c'est bient\u00f4t \u00e7a \u00e7a \u00e7a va ouvrir le 14 dimanche 14 septembre j'en ai relev\u00e9 quelques pas tout d\u00e9tailler un il y a le film de Lionel bailleurs les grandes ondes qui sera projet\u00e9 dans les jardins de la mairie du VIIe \u00e0 Paris, le lundi 19 septembre \u00e0 20 heures 30 si vous passez par Paris \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\n\u00e7a vaut le coup, car une petite anecdote \u00e0 ce propos, parce qu'on avait propos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, de faire une fois par ann\u00e9e des projection d'un film suisse dans les jardins de la mairie du VIIe, qui \u00e9tait \u00e0 200 m\u00e8tres Ambassade et j'ai propos\u00e9 un autre film de Lionel Bayer, le dernier qui l'a sortie vanit\u00e9 oui et puis \u00e0 la mairie, l'\u00e9quipe de Rachida Dati nous a dit : oui, c'est un tr\u00e8s bon film, enfin, grand public, c'est un petit peu une probl\u00e9matique difficile, c'est la question que c'est un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat, celui de l'assistance, exit aussi grand, donc ils ont insist\u00e9, donc je vous le repasse les grandes ont encore fait une soir\u00e9e avec les grandes, \u00e7a sera la un dernier 4\u00e8me ou 5\u00e8me fois je crois que je verrai les grandes ondes Lionel Bayer sera l\u00e0 Val\u00e9rie Donzelli sera l\u00e0 Patrick Lamm fait le d\u00e9placement de serait tr\u00e8s, tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [86%] :\r\nFantastique et vous aussi, oui, dans la oui, faut pas oublier qu'il y a quelque chose assez dr\u00f4le, c\u00e9dant \u00e0 Sami, la for\u00eat dans une for\u00eat au milieu d'une for\u00eat le cyclope s'est \u00e9teint \u00e0 une oeuvre de Jean Tinguely quand m\u00eame une rien, alors on peut aller se promener dans cette for\u00eat et voir cette oeuvre l\u00e0 dans la for\u00eat et demi la Journ\u00e9e europ\u00e9enne du Patrimoine \u00e7a j'ai relev\u00e9 aussi parce que si vous vous demandez comment vit l'ambassadeur de Suisse \u00e0 Paris, vous pourrez visiter sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [88%] :\r\nC'est l'occasion ou jamais alors pas les appartements priv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire pas vraiment d\u00e9fier chambres priv\u00e9es mais les salons de la r\u00e9sidence, oui, on les a pas ouvert l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que les le week- end des des journ\u00e9es du Patrimoine tomber le lendemain des festivit\u00e9s du 30\u00e8me anniversaire du sang culturel suisse a et on avait une r\u00e9ception le vendredi soir avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qui s'est termin\u00e9e, qui sont extr\u00eamement tard pour ne pas dire t\u00f4t, on n'a pas le temps de pr\u00e9parer les locaux pour que ce soit accessible aux femmes, cyniquement, c'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un peu d\u00e9fini dans ses salons de r\u00e9ception par compte cette ann\u00e9e \u00e7a sera ouvert le samedi seulement de 11 heures \u00e0 17 heures et les les bonnes ann\u00e9es, on a eu plus de 1000 personnes qui sont venus visiter les salons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [84%] :\r\nLe 17 septembre donc fort \u00e0 y arriver, peut-\u00eatre un petit peu avant 11 heures si oui surtout ne pas trop attendre pour visiter donc cette superbe d'ailleurs r\u00e9sidences d'ambassadeurs qui se trouve dans le 7\u00e8me \u00e0 Paris 142 rue de Grenelle, tr\u00e8s joli palais qui a un nom que j'ai oubli\u00e9, \u00e9videmment, le co\u00fbt de celle de l'h\u00f4tel de Besan\u00e7on valeur voil\u00e0 comme \u00e7a tout est clair, alors vous, vous y serez encore. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [86%] :\r\nOui, absolument, jusqu'au 30 septembre dernier jour et puis apr\u00e8s, alors vous partez 1er octobre \u00e0 14 heures l'avion s'envole directement de Paris sur P\u00e9kin j'arriverai le dimanche 2 j'ai de la chance parce que 3 4 et 5 seront des jours f\u00e9ri\u00e9s, c'est la f\u00eate nationale chinoise et le je veux dire ici jusqu'au bureau \u00e0 l'ambassade \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [87%] :\r\nDonc le 30 septembre encore, \u00e0 Paris, oui, et le 6 octobre hop absolument le m\u00eame travail mais \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:42) [87%] :\r\nLe tout, le m\u00eame travail, une partie du m\u00eame travail parce que le dur d'\u00eatre un petit peu diff\u00e9rent puisqu'\u00e0 Paris, je m'occupe \u00e0 100 pour 100 des cultures, je ne fais que \u00e7a avec 2 collaboratrices parce qu'il y a largement de quoi occuper 3 personnes \u00e0 plein temps pour assurer la la promotion et la pr\u00e9sence de la culture suisse \u00e0 Paris, en Chine, c'est un petit peu diff\u00e9rent, le contexte diff\u00e9rent, la situation est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, et c'est plus difficile parce que les moyens \u00e0 mettre en oeuvre sont beaucoup plus importants, aussi, le service est divis\u00e9 en fait toujours \u00e0 double service je serait \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00eate du service M\u00e9dias communication donc je retrouve en fait mes anciennes activit\u00e9s de journaliste, puisque vous avez toujours la journaliste vous et je partagerai donc grosso-modo 1 50 \u00e0 60 pourcent M\u00e9dias M\u00e9dias communication et un bon 40 pourcent culture culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [79%] :\r\nEt Dieu sait si c'est important en Chine, M\u00e9dias et communication oui ben je pense \u00e7a difficile aussi \u00e0 la Suisse, et c'est un sacr\u00e9 d\u00e9fi que vous allez relever Jean-Philippe Jutzi qu'est -ce qui va finalement chang\u00e9 pourvoi par justement cette cette cette charge suppl\u00e9mentaire qui M\u00e9dia Communication en plus de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [86%] :\r\nUn travail dans un contexte compl\u00e8tement diff\u00e9rent, moi il se trouve que j'ai beaucoup voyag\u00e9, mais j'ai toujours v\u00e9cu en Suisse aussi bien comme journaliste comme employ\u00e9 d'UDF a \u00e9t\u00e9 mais bon voil\u00e0, quand j'ai eu mon 1er transfert mon 1er poste \u00e0 l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait Paris et quand vous d\u00e9m\u00e9nagez de de Lausanne o\u00f9 j'habitais \u00e0 Paris, vous passez juste dans la maison d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, par contre, de passer \u00e0 P\u00e9kin, c'est une autre exp\u00e9dition ne serait -ce que d\u00e9j\u00e0 les les pr\u00e9paratifs, l'organisation du d\u00e9m\u00e9nagement, m\u00eame si on a un soutien tr\u00e8s fort de la centrale \u00e0 Berne qui qui g\u00e8rent des des centaines de transfert parce c'est tout tout tout le temps, en faire un certain maintenant, c'est un processus permanent mais l\u00e0 effectivement partir avec armes et bagages et mon \u00e9pouse \u00e0 P\u00e9kin, c'est une autre paire de manche que partir \u00e0 Paris avec votre \u00e9pouse, armes et bagages plus d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:26) [71%] :\r\nOui, c'est beaucoup mieux, peut-\u00eatre qu'il me para\u00eet utile nous \u00e9coute la mesure qui m'\u00e9coutent, on les dit bonjour d'ailleurs alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [87%] :\r\nVous dites il y a des pr\u00e9paratifs, bien s\u00fbr, de d\u00e9m\u00e9nagement, je recherche d'appartement, etc on comment se pr\u00e9pare \u00e0 affronter P\u00e9kin et la Chine parce que vous allez \u00eatre attach\u00e9 culturel pour la Chine qu'est -ce que vous savez, la Chine aujourd'hui, Jean-Philippe utile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [87%] :\r\nJe savais \u00e0 vrai dire pas grand- chose de de la Chine compte j'ai appris ma nomination fait quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de postuler parce que le poste n'a pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9, il a fallu postuler pour l'obtenir et j'avoue que c'\u00e9tait enfon\u00e7ait au d\u00e9part pas pas tellement dans les plans parce que mon profil et ma carri\u00e8re me faisait me tourner plut\u00f4t vers d'autres continents et puis de, de fil en aiguille, c'est l'actuel ambassadeur \u00e0 P\u00e9kin, je l'ambassadeur Jean-Jacques de Dardel et son 1er secr\u00e9taire Lagache qui \u00e9tait lorsque je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, ambassadeur et 1er secr\u00e9taire respectivement \u00e0 Paris que je me suis dit : ben tiens il y a un peu ce qui se lib\u00e8re, ils m'ont fait signer en fait en m'expliquant que le le poste de conseiller culturel, responsable communication se lib\u00e9rer donc l\u00e0 avec mon \u00e9pouse, on a r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 vrai dire pas tr\u00e8s longtemps encore une bonne soir\u00e9e n'est pas oui \u00e7a et puis on a fait le saut, on a postul\u00e9 voil\u00e0 et le processus, a pris un certain temps parce que il y a vraiment beaucoup de postes \u00e0 repourvoir il y a chaque ann\u00e9e, vous avez dit, plusieurs centaines de postes qui qui tourne donc j'ai eu la a r\u00e9ponse de Berne finalement pr\u00e8s de 6 mois apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la candidature donc d\u00e9j\u00e0 la revente petit des r\u00e9flexions des vols pour toute fa\u00e7on n'est pas s\u00fbr d'avoir le poste, on verra si \u00e7a se fait ou pas et \u00e0 partir du moment o\u00f9 la d\u00e9cision tant vous recevez effectivement la d\u00e9cision de Berne oui, OK : voil\u00e0, si vous \u00eates nomm\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin, du coup, il y a une petite machine qui se met en marche sur la t\u00eate et puis on les maintient l\u00e0 va falloir commencer \u00e0 se renseigner, puis a fonctionn\u00e9 un petit peu en fonction de cette nouvelle affectation, ce que la d\u00e9cision allait assailli, \u00e7a, il a donn\u00e9 quelques mois avant l'\u00e9t\u00e9 prise en fait au d\u00e9but, tout \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, d\u00e9but, cette ann\u00e9e, donc on a eu 6 mois pour se pr\u00e9parer un petit peu, je connaissais d\u00e9j\u00e0 plusieurs pays asiatiques, j'ai j'ai voyag\u00e9 passablement dans d'autres pays asiatiques mais jamais en Chine en R\u00e9publique populaire de Chine, je ne connaissais que que Hong-Kong ou Singapour, o\u00f9 il y a une tr\u00e8s forte communaut\u00e9 chinoise, mais la, la, la Chine populaire non, donc j'ai tout de suite commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'IRM \u00e0 \u00e9couter les m\u00e9dias, les, les, les m\u00e9dias, les chroniques \u00e0 lire surtout tr\u00e8s diff\u00e9remment de ce que je faisais avant, avec on \u00e9pouse on est parti une semaine en voyage de reconnaissance au mois d'avril, pour voir un petit peu comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour pour s'immerger une 1\u00e8re fois dans cette immense ville clef P\u00e9kin et puis la 1\u00e8re impression a \u00e9t\u00e9 tout de suite tr\u00e8s bonne donc on s'est dit qu'on a, on avait fait tout juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:57) [92%] :\r\nBon, ben, pourvu que \u00e7a dure, oui, \u00e7a continue comme \u00e7a, j'avais justement cette question qui \u00e9tait est -ce que c'\u00e9tait votre choix, vous avez r\u00e9pondu en disant vous avez postul\u00e9, je crois que c'est une question qu'on vous a pos\u00e9 tr\u00e8s souvent Jean-Philippe critiquant, vous avez annonc\u00e9, je pars avec un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [83%] :\r\nOui, d'ailleurs, pour l'anecdote, effectivement baiss\u00e9 en septembre de personnes \u00e0 qui on a annonc\u00e9 \u00e7a, pas la majorit\u00e9 fait quand il y avait peut-\u00eatre oblig\u00e9 de partir, a pouss\u00e9 dehors, qui a d\u00fb quitter Paris vraiment absolument pas, c'\u00e9tait vraiment un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, surtout que ce choix s'est fait finalement une ann\u00e9e plut\u00f4t que je n'aurais de faire normalement, j'aurais d\u00fb faire 4 ans \u00e0 Paris parce que les mandats de consignes pneumatique comme les cons\u00e9quences air sont de 4 ans l\u00e0, je n'aurais fait que 3 ans \u00e0 Paris en ce n'est pas l'envie de quitter Paris qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 postuler mais c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat en fait d'une job de de P\u00e9kin qui a justifi\u00e9 ce cette d\u00e9cision -l\u00e0 parce que les postes de conseiller culturel ne sont plus tr\u00e8s, tr\u00e8s nombreuses ce qui sont attribu\u00e9s \u00e0 du personnel transf\u00e9rables, pour des raisons de r\u00e9organisation du r\u00e9seau des repr\u00e9sentations \u00e0 l'\u00e9tranger pour des raisons budg\u00e9taires financi\u00e8res, un salon de transf\u00e9r\u00e9s du personnel local dans ce panier de personnel local est moins bon que personne transf\u00e9rables, simplement il y a une autre fa\u00e7on d'aborder le m\u00e9tier, il travaille diff\u00e9rent parce qu'il n'a pas les m\u00eames contacts pas le m\u00eame r\u00e9seau que nous avons -nous, mais c'est surtout l'\u00e9coute beaucoup moins cher, il \u00e9tait donc se consacrer poste se se limite un petit peu, donc quand j'ai vu que cette opportunit\u00e9 de de P\u00e9kin se lib\u00e9rer quant \u00e0 celui qui est devenu mon ami Alain Cacheux Anne le 1er secr\u00e9taire d'ambassade m'a dit \u00e9coute le poste se lib\u00e8re, on aimerait bien que tu postuler j'ai postul\u00e9, puis \u00e7a s'est fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:27) [82%] :\r\n\u00e7a va faire une joyeuse \u00e9quipe l\u00e0- bas \u00e0 P\u00e9kin, c'est un peu le certaines g\u00e2cher notre, il faut aussi parler puisque les co\u00fbts avec Paris, P\u00e9kin, Paris, P\u00e9kin justement d'une chanson, elle s'appelle s'intitule pas Paris, P\u00e9kin, mais c'est Jacques Dutronc, c'est vous qui nous l'a propos\u00e9 l'absolument incontournable pour vous en ce moment, en tout cas, on l'a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 vous et \u00e0 votre \u00e9pouse vous \u00e7a pourrait \u00eatre et nous et nous et nous, mais en fait, et moi et moi et moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:54) [70%] :\r\nTom au chinois. \r\nEt manifester mais aussi comme aujourd'hui en plus maladroit c'est tendance plus \u00e9t\u00e9. \r\nKierkegaard Laurent \u00e0 l'arriv\u00e9e, Loeb si on suppl\u00e9mentaire si plusieurs bless\u00e9s. \r\nD'o\u00f9 l'eau puisqu'il pour voir si par cette r\u00e9gion. \r\nGreenpeace, qui menait voil\u00e0 qui puis l'. \r\nPublicit\u00e9 \u00e7a c'\u00e9tait voit c'est penser puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [85%] :\r\nC'est la vie c'est la vie, la vie de diplomates, en l'occurrence d'attach\u00e9e culturelle de conseiller culturel comme vous dites, Jean-Philippe 8 si c'est vrai, je parlais de rattacher oui \u00e7a correspond pas mon personnage oui effectivement je vous ai devant moi, je vois pas trop comme \u00e7a, attach\u00e9 culturel donc conseiller culturel pour l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris en ce moment, bient\u00f4t \u00e0 P\u00e9kin, toujours sous l'\u00e9gide, bien s\u00fbr, du d\u00e9funt, oui, pour lequel vous travaillez depuis quelques ann\u00e9es parce que vous \u00eates ce qu'on appelle dans le jargon, faire cuire \u00e0 une Stinger, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui est rentr\u00e9 par la porte de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [80%] :\r\nPar oui, par la porte de service, pareil pour des artistes, je me consid\u00e8re un petit peu comme le le le saltimbanque, la diplomatie, tr\u00e8s bien, j'aime fr\u00e9quenter la rue saltimbanques quelques diplomates se croisent et ce cirque, elle a ce qui me rend service et de ce qui ne se qui me joue des tours, aussi des fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [91%] :\r\nC'est vrai, vous allez nous raconter tout \u00e7a, mais j'aimerais qu'on revienne avant tout \u00e7a avant la diplomatie et la avant le journalisme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:34) [70%] :\r\nOui, c'est le trou il origine \u00e7a sur quel qu'est -ce que tu montres l\u00e0 c'est quoi, c'est le carburateur, puis l\u00e0, il est bien un peu plus gros quoi, oui en effet c'est des pi\u00e8ces 9 que tu ach\u00e8tes oui sur ce Rama donc par Internet, oui, ce qui vous arrive en 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:55) [79%] :\r\nChercher un maxi, j'ai achet\u00e9 800 francs : c'est un 2\u00e8me, c'est le puis Giroud les autres bien bricoler football de choses dessus, je passe du temps, c'est surtout pour le plaisir, mais si on peut faire un peu d'argent, \u00e7a motive encore plus, celui -l\u00e0 il a quel \u00e2ge il doit 21, celui avec lequel que charriaient tout \u00e0 l'heure doit \u00eatre un peu plus r\u00e9cent, c'est une autre marque, c'est il doit avoir je pense 15 ans cela il atteint entre 70 et 8 ans km/h mais \u00e7a peut \u00eatre bien plus haut qui bien fait parce que normalement c'est limit\u00e9 \u00e0 35, soit \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, mais j'ai chang\u00e9, j'ai mis acquis 45 dessus car but 19 et c'est pas dangereux par rapport au franc par rapport \u00e0 la solidit\u00e9 du cas la solidit\u00e9 du calvaire robuste mais il fera si je vois vraiment que \u00e7a ne va pas, ben je mettrai ce des freins \u00e0 disque et m\u00eame des freins hydrauliques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:05) [90%] :\r\nAlors vous Jean-Philippe 8 si vous mettiez aussi des freins \u00e0 disque contenait un petit peu trop vite, il y a, il y a, il y a y aille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [83%] :\r\nLes gens qui nous \u00e9coutent doivent se demander pourquoi je fais \u00e9couter au conseiller culturel d'ambassade de Suisse \u00e0 Paris face \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [81%] :\r\nC'est pas dans une vie ant\u00e9rieure, c'\u00e9tait dans dans 12 vies ant\u00e9rieures, c'\u00e9tait les sp\u00e9cialistes il maquillage de poker journ\u00e9e effectivement commis quelques-uns qui m'ont valu quelques m\u00e9saventures du c\u00f4t\u00e9 du service cantonal des automobiles, les convois qui patientent disons peu compatible avec les activit\u00e9s que j'ai ensuite exercer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:36) [80%] :\r\nAlors c'est probablement pas si je dont on parlait, 21 ans et 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:42) [81%] :\r\nFran\u00e7ois, vous aviez d'arr\u00eater de nous inqui\u00e9ter v\u00e9lomoteur, \u00e7a se passe en 2016 ce reportage, celui de Virginie Pilault et le jeune homme qui parlait, parlait de v\u00e9lomoteurs, vieux de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:51) [83%] :\r\nEh oui, voil\u00e0, mais moi c'\u00e9tait asserment\u00e9s bien plus longtemps puisque \u00e7a c'\u00e9tait ben j'avais, j'avais 15 ans c'\u00e9tait en tout d\u00e9but des ann\u00e9es 70, oui, oui, les Lausanne je vivais \u00e0 Lausanne, j'ai habit\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 j'habitais en fait nouveau juste avant de partir \u00e0 Paris et c'est vrai qu'avec qu'avec un demi, mes amis, mon meilleur ami de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait Philippe S\u00e9guin, le fils du professeur Fr\u00e9d\u00e9ric, on \u00e9tait tr\u00e8s po\u00e8te et puis effectivement, on a, on a maquill\u00e9 quelques v\u00e9lomoteur qui allait effectivement un petit peu plus vite que les 30 kilom\u00e8tres heure autoris\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:24) [86%] :\r\nComme on tout se fait dans notre adolescence probablement vous \u00eates lausannois Jean-Philippe luthier en tout cas \u00e0 moiti\u00e9, puisque votre grand- p\u00e8re paternel Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric auquel je pensais tout \u00e0 l'heure en disant Fr\u00e9d\u00e9ric Vallotton, alors que c'est F\u00e9lix, lui il a instaur\u00e9 un grand grand magasin que peut-\u00eatre les, les, les personnes qui sont ici depuis longtemps dans le canton de Vaud et \u00e0 Lausanne, peut-\u00eatre que ces personnes -l\u00e0 s'en souviennent le Bazar Vaudois oui c'est juste, oui, c'\u00e9tait le magasin de votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [85%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de nous les Anglais dire apr\u00e8s les Am\u00e9ricains General Store, effectivement, c'\u00e9tait une une une affaire que mon grand- p\u00e8re a rachet\u00e9 lors de son retour d'Afrique, il y a un film qui s'appelle Retour d'Afrique, mais moi j'ai connu de retour d'Afrique, en fait, avant le film, puisque mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait n\u00e9 dans un petit village de la campagne bernoise a \u00e9migr\u00e9 en Afrique, au lendemain de la 1\u00e8re guerre mondiale il a v\u00e9cu 8 ans entre 1918 et 1926 date la naissance de mon p\u00e8re, entre le Sierra-L\u00e9onais la C\u00f4te d'Ivoire et lorsqu'il est rentr\u00e9 d'Afrique retour en Suisse s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Lausanne probablement attir\u00e9 par la beaut\u00e9 du lac des paysages et des Alpes fran\u00e7aises en face et puis il y a effectivement rachet\u00e9 une petite boutique qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, la rue de l'universit\u00e9, qui s'appelle Bazar Vaudois et qui l'a agrandi et qui \u00e9tait le magasin \u00e0 la place Saint-Fran\u00e7ois qu'effectivement je pense passablement tension \u00e0 Lausanne en connu puisqu'il a exist\u00e9 jusque, si mes souvenirs sont exacts, en 1983 vous savez c'est bien vous, oui, bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr, racontez -moi ben c'\u00e9tait m\u00eame mais mes premiers de mon 1er de job de d'\u00e9coliers, je me souviens, je vais avoir, je sais pas, 8, 9 ans \u00e0 tout casser, pas m\u00eame pas 10 ans d\u00e9j\u00e0, mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait le le Big boss le le le le le paternel qui g\u00e8re et qui planait sur toute l'affaire, et mon p\u00e8re m'engager pendant les vacances comme comme j'appuie sur le bouton de l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:13) [78%] :\r\nMontedison clients \u00e7a c'est presque comme dans les dans les vieux films dans les bandes dessin\u00e9es un peu \u00e7a les Spirou, vous avez fait, voil\u00e0 un peu, finalement, quand il \u00e9tait ce grand, il a l'air d'\u00eatre une figure absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:25) [84%] :\r\nC'\u00e9tait l'homme qui a toujours gard\u00e9 \u00e0 cultiver son son accent d'origine suisse al\u00e9manique son accent bernois un personnage extr\u00eamement Direct tr\u00e8s carr\u00e9, c'\u00e9tait vraiment le c'\u00e9tait vraiment le patriarche, en fait, avec un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s autoritaire, mais je suis assez bien les puisqu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, j'avais, j'avais 12 ans donc, on a quand m\u00eame \u00e9crit et tr\u00e8s tr\u00e8s belles ann\u00e9es en fait la la maison o\u00f9 on habitait avec mes parents \u00e9taient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle doit Bitam et grands- parents dans le quartier des mots, ce qui n'a, Lausanne, on a toujours une propri\u00e9t\u00e9 familiale et donc lui qu'est -ce qui vous a appris ce grand- p\u00e8re, je, je pense que la la la la, c'est cette bougeotte incessantes que j'ai cette cette obsession du voyage oui je vous sentez venir cette obsession du voyage vient certainement de de lui, il avait dans son dans son salon, son mobilier des des pi\u00e8ces de mobilier africain et c'est c'est \u00e7a, je pense, qui m'a attir\u00e9 vers mes, mes premi\u00e8res grand mes premiers grands voyages en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'Afrique, j'ai beaucoup voyag\u00e9 en Afrique depuis le milieu des ann\u00e9es 80 et jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 il y a, il y a 4 5 ans en fait j'ai fait \u00e9norm\u00e9ment de voyage en Afrique, je pense que j'ai visit\u00e9, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 dans une bonne moiti\u00e9 des pays africains, j'imagine, et tente, je vous souhaite un jour, il y a, il y a longtemps, c'est un de mes fils me poser la question : mais papa, t'es all\u00e9 dans combien de pays et puis j'ai fait un rapide calcul, en regardant la la la la carte du monde et puis j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 une petite centaine \u00e0 peu pr\u00e8s quand m\u00eame dans la grippe oui pourtant beaucoup \u00e0 l'Afrique, dont beaucoup en Afrique mais maintenant vous partez avec un et en cumul\u00e9, j'ai pass\u00e9 effectivement je pense un peu plus de 3 ans de ma vie en Afrique autour des des tr\u00e8s courts s\u00e9jours plus jamais \u00e9t\u00e9 en poste quelque part ni comme journaliste, ni comme diplomate mais j'ai beaucoup voyag\u00e9, j'ai fait beaucoup de reportages et j'ai beaucoup travaill\u00e9 l\u00e0- bas qui est humanitaire oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:04) [91%] :\r\nIl y a, vous auriez une envie \u00e0 un moment donn\u00e9, au lieu de P\u00e9kin de partir en Afrique, justement comme conseiller culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:11) [86%] :\r\nOui, oui et non parce que conseiller culturel en Afrique il y a, il y a pas de postes de de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 les les bureaux que la Suisse en Afrique sont sont soit des ambassades politiques ne sont pas des grandes Ambassade donc y a pas d'attach\u00e9 ou de conseiller culturel et ce sont surtout des bureaux de coop\u00e9ration de l'aide humanitaire ou de la coop\u00e9ration des de la direction coop\u00e9ration d\u00e9velopper des d\u00e9c\u00e8s la DDC et l\u00e0 le travail culturel tr\u00e8s diff\u00e9rent sont les coordinateurs les chefs de bureaux qui font \u00e7a et l\u00e0, j'ai pas du tout le profil d'un d'un coordinateur des d\u00e9c\u00e8s, vous avez pas le profil type d'un diplomate, donc j'ai un profil totalement atypique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:43) [82%] :\r\nOui, un Casablancais pas comme votre grand- p\u00e8re finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:47) [92%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 du journalisme, parce que vous devenez d'abord journaliste, Jean-Philippe Ricci qu'est -ce qui vous a dirig\u00e9 vers le journalisme du du de l'ascenseur du Bazar Vaudois au journalisme, vous arrivez comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [83%] :\r\nDiff\u00e9rentes \u00e9liminations, c'\u00e9tait pas du tout une vocation pr\u00e9coce comme comme certains autres coll\u00e8gues et amis du journalisme je, je pense par exemple \u00e0 Montr\u00e9al et Michel qui avait lui d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9j\u00e0 je crois 16 ans ou 17 ans qui deviendrait journaliste il serait journaliste, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bon Joris, d'ailleurs, moi, c'est un peu par \u00e9limination parce que j'aurais aim\u00e9 faire la m\u00e9decine peut-\u00eatre l'influence demande mon ami Philippe Seguin esp\u00e8re mais comme j'\u00e9tais nulle en maths et en physique \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait compl\u00e8tement incontournable : voil\u00e0, j'ai d\u00fb \u00e9liminer la m\u00e9decine j'ai ensuite \u00e9liminer les branches qui m'int\u00e9ressait pas, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas mon truc, donc j'ai \u00e9limin\u00e9 les lettres pas devenir prof ou West et je voulais pas faire le droit pas, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu r\u00e9barbatif, donc vous savez pas trop quoi faire, je vous dis bah tiens je vais faire Sciences- Po parce que \u00e7a permet justement de pas choisir patience par Thilo un petit peu psycho- un petit peu de sociologie un petit, petit, d'un petit peu de tout \u00e7a m\u00e8ne partout et puis de fil en aiguille, si j'ai fait la connaissance d'un d'un ami qui \u00e9tait directeur fin d'acteurs en chef d'un d'un petit journal local \u00e0 mort justement j'hebdo ma compagne de l'\u00e9poque, elle aussi, \u00e9tait un petit peu du journalisme combien elle a bifurqu\u00e9 apr\u00e8s vers le droit, donc voil\u00e0, de fil en aiguille, j'ai fait des piges pour gagner un petit peu d'argent et 2 de pige en pige, j'ai fait un stage et puis je suis devenu journaliste jusqu'\u00e0, r\u00e9dacteur en chef quand m\u00eame les 24 r\u00e9dacteur \u00e0 chaque jour joint adjoint du jour hein quand m\u00eame il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:18) [85%] :\r\nMais oui, l'adjoint les Jimmy un type comme \u00e7a, mais quand m\u00eame des piges jusqu'\u00e0 devenir r\u00e9dacteur en chef adjoint du 24 heures qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:25) [82%] :\r\nC'est \u00e7a reste quand m\u00eame un d\u00e9sir d'un des poids lourds de la presse quotidienne en Suisse romande, effectivement, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle exp\u00e9rience c'est int\u00e9ressant ou Baghdatis coup paradoxal parce que des mots quand apr\u00e8s j'ai bifurqu\u00e9 beaucoup plus tard dans les milieux culturels, tous les, tous les gens que je connaissais et qui savaient qu'ils connaissaient mon parcours de 2 jours, une gratuit\u00e9 journ\u00e9e s'culturel jamais d\u00e9trompez -vous, j'ai occup\u00e9 toutes les rubriques des journaux possibles et imaginables, sauf la culture, jamais, jamais, non, quand \u00e7a se fait ailleurs, des circonstances, parce que j'\u00e9tais pas, j'avais pas de formation et pas de grande culturel ma formation de de Sciences Po et de politique internationale me pousser vers l'international, o\u00f9 la politique nationale, donc je me suis j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 dans des rubriques Grand Reportage international, national, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 chef de la rubrique \u00e9conomique de 24 heures pendant quelque temps, lorsque j'ai quitt\u00e9 mon poste d'adjoint \u00e0 la r\u00e9daction en chef de r\u00e9dacteur en chef adjoint candidat ne peut dire qui \u00e9tait la r\u00e9daction en chef de 24 heures je pensais revenir assez logiquement \u00e0 la nationale ou internationale et le nouveau r\u00e9dacteur en chef, qui est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque Jacques Poget on 98, m'a dit \u00e9coute Jean-Philippe j'ai un truc pour toi, tu verras, mais c'est pas exactement ce que soit quoi tu t'attendais, j'ai besoin de toi comme chef de l'arm\u00e9e des sports, j'ai cru que j'avais mal compris, oui \u00e0 l'\u00e9poque, je veux qu'on assez bonne, oui, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Jacques de r\u00e9p\u00e9ter : tu as bien dit sport il m'a dit oui sport m\u00e9tier Jacqueline, tu sais que je connais absolument rien dans sport, si ce n'est un tout petit peu la voile soit quand m\u00eame, c'est bien la voile, c'est le seul sport que j'aime ne pr\u00eache mais je suivais beaucoup parce que mes fils, mes 2 fils, \u00e0 l'\u00e9poque, faisaient de la voile, d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs ann\u00e9es en comp\u00e9tition en comp\u00e9tition internationale, du coup, j'ai fait beaucoup de reportages avec avec Pierre Fehlmann et tout ce qui, tous les navigateurs qui sont bien pr\u00e9sents, c'\u00e9tait le seul sport que je connaissais un petit peu, et puis il est vrai, mais depuis on n\u00e9gligeable moyennant \u00e9coutez, il y a eu le d\u00e9part \u00e0 la retraite de Norbert Eschmann qui a, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment Monsieur spam voil\u00e0 Monsieur Sport dans dans toute la Suisse romande, c'\u00e9tait vraiment incontournable et puis Jacques Poget \u00e0 l'\u00e9poque voulaient voulaient rapprocher la rubrique sportive des autres rubriques parce qu'que moi, comme dans tous les autres m\u00e9dias, je pense, vous connaissez encore \u00e7a maintenant ici les sports sont \u00e0 cet instant toujours atteint un petit peu \u00e0 part, o\u00f9 on disait un \u00c9tat dans l'\u00c9tat et apr\u00e8s r\u00e9flexion, elle avait fait plus de temps de r\u00e9flexion que pour partir \u00e0 P\u00e9kin, finalement j'accept\u00e9 le challenge j'ai j'ai relev\u00e9 le d\u00e9fi, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 facile mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience extr\u00eamement int\u00e9ressante effectivement j'ai des la rubrique des sports de 24 francs 24 ans de 98 \u00e0 2002, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:56) [83%] :\r\nInou\u00efe Jean-Philippe Jutzi laisse derri\u00e8re toutes ces ann\u00e9es l\u00e0 justement le journalisme or culture compl\u00e8tement parce qu'il y avait pas de culture dans ce que vous faisiez dans le journalisme qu'est -ce que \u00e7a vous a pris pour la suite, pour le poste que vous avez occup\u00e9 ensuite d'abord \u00e0 Berne et puis ensuite \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [88%] :\r\nA surtout une immense ouverture d'esprit, ce qui ce qui m'a attir\u00e9 dans le journaliste ce que je savais pas au d\u00e9but, mais ce que j'ai d\u00e9couvert en pratiquant le m\u00e9tier, c'est, c'est c'est la curiosit\u00e9 de d\u00e9couvrir d'autres personnalit\u00e9s de d\u00e9couvrir d'autres pays, d\u00e9couvrir d'autres cultures, d'autres mentalit\u00e9s et c'est \u00e7a qui vous donne un esprit d'ouverture et une disponibilit\u00e9 et une \u00e9coute je dirais des autres parce que pour \u00eatre un bon journaliste avant, avant de savoir \u00e9crire ou parler \u00e0 peu pr\u00e8s correctement, il faut surtout savoir \u00e9couter et je pense que c'est \u00e7a que j'ai appris dans dormez dans toutes ces ann\u00e9es de journalisme dans ces diff\u00e9rentes rubriques que j'ai occup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:42) [84%] :\r\nEt pour \u00eatre un bon conseil culturel, il faut aussi savoir \u00e9couter \u00e7a, oui, absolument, et vous le faites tr\u00e8s bien, on va \u00e9couter d'ailleurs une chanson suisse, vous connaissez peut-\u00eatre, il y a l'autisme, ce jeune groupe suisse j'alors si vous commandez Business, \u00e7a, \u00e7a vient de sortir, c'est tout nouveau, mais il y en a beaucoup des artistes suisses comme \u00e7a, qui font des choses tr\u00e8s nouvelles la en 2007, \u00e7a fait partie de notre play-list ici, sur la 1\u00e8re il y a l'autre Sahnoun groupe lorsque l'homme qui chante en anglais, je me r\u00e9jouis \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:36) [87%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la. \r\nMoi, \u00e7a, faut se h\u00e9 bien \u00e7a non plus, oui, mais voil\u00e0, \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:03) [82%] :\r\nLa Saint-Jean de Kenteris suisse, il y a l'autre il \u00e7a s'appelle, et puis le titre du morceau c'est l'le slogan merci Nathalie Charles IX nous programme tous les jours ces musiques qui nous fait d\u00e9couvrir de nouvelles choses, Jean-Philippe, lui aussi, on va continuer votre parcours alors vous a laiss\u00e9s dans les salles de r\u00e9daction de Suisse romande comme journaliste jusque des postes assez h\u00e9t\u00e9roclite, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, CFDT. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:28) [86%] :\r\nNotamment aux 24 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:31) [82%] :\r\nCe que j'ai m\u00eame, j'ai m\u00eame pass\u00e9 en fait par des rubriques marginal comme la gastronomie, par exemple, quelle chance j'ai collabor\u00e9 au coup de fourchette de 24 heures du temps du matin j'ai t\u00e2t\u00e9 de la rubrique La chronique automobile aussi vraiment un petit peu de tout, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9clectique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:46) [91%] :\r\nEt maintenant, la culture, puisque vous \u00eates conseiller culturel pour le DFAE et vous partez bient\u00f4t \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00eates actuellement en poste \u00e0 Paris, alors on va continuer de parler justement de culture et de Suisse et d'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [92%] :\r\nMon ambition est de dire : nous allons mettre en place les les infrastructures, les possibilit\u00e9s de cr\u00e9ativit\u00e9, nous avons une cr\u00e9ativit\u00e9 extraordinaire dans mon pays, or la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:16) [88%] :\r\nEt ce n'est pas vraiment reconnu comme un pays de culture et et je le regrette un peu, quand on va \u00e0 l'\u00e9tranger, la Suisse est plut\u00f4t connue pour ses montagnes pour son chocolat pour Roger Federer, si vous voulez, mais, mais on a une Suisse culturel extraordinaire avec des cultures extraordinaires et c'est \u00e7a qu'il nous faut aussi vite d\u00e9velopp\u00e9 mais qu'est -ce qui allonge baiser tr\u00e8s int\u00e9ressant nous entendent dire \u00e7a, pourquoi la la Suisse n'est pas consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger comme un pays de culture, vous avez identifi\u00e9 le probl\u00e8me Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jospin non je n'ai pas identifi\u00e9 le probl\u00e8me je je je ne comprends pas tr\u00e8s bien parce que ce n'est en tout cas pas la faute des pouvoirs publics, c'est pas la faute des cr\u00e9ateurs non plus, et c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me qu'on a trouv\u00e9 \u00e7a c'est bien la la les, les, les, les d\u00e9marches qu'on doit faire et je sugg\u00e8re qu'on a eu une une une collaboration beaucoup plus \u00e9troite entre les cantons, les villes et la Conf\u00e9d\u00e9ration pour se mettre ensemble pour voir comment les pouvoirs publics peuvent mieux d\u00e9velopper cette notori\u00e9t\u00e9 d'une culture extraordinaire, je pourrais vous opposer l'exemple des \u00c9tats-Unis, alors Dieu sait que c'est un pays de culture consid\u00e9r\u00e9e comme telle, et pourtant, les \u00c9tats-Unis n'ont absolument pas de minist\u00e8re de la culture, c'est ce que sera un exemple qui vous inspire ou qui vous interpelle c'est c'est un int\u00e9r\u00eat exemple qui m'interpelle beaucoup, j'ai lu un livre de Fr\u00e9d\u00e9ric Martel qui, par la culture, aux \u00c9tats-Unis et on se trompe un petit peu parce que les tous les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains depuis Roosevelt en beaucoup d'attention peut-\u00eatre pas beaucoup d'argent, mais beaucoup d'attention \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:32) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:33) [83%] :\r\nOui, alors je salue d'ailleurs, Dominique Stalder et le c\u00f4t\u00e9 de la vitre et qui r\u00e9alise jour apr\u00e8s jour ces \u00e9missions cette semaine et qui r\u00e9alise ses archives, qui ajoute : ces petits son qu'on entend, charmant, c'est sa responsabilit\u00e9 pour agr\u00e9menter les propos de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin qui \u00e9tait en 2010 au micro de Simon dor\u00e9, vous avez \u00e9cout\u00e9 attentivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:53) [85%] :\r\nOui, absolument, enfin, que Jospin est quelqu'un que je connais bien, on se on se fr\u00e9quente on se pratique maintenant depuis assez longtemps, du temps o\u00f9 lui \u00e9tait directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture et quand moi j'ai repris justement le service culturel du TF1 et en 2010, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 2 ans comme porte- parole de Micheline Calmy-Rey et puis donc on collaborait parce que on avait beaucoup de d'interaction et j'ai beaucoup de contacts institutionnels en tant qu'unit\u00e9 culturelle du d\u00e9funt et avec le ferme de la culture avec avec Suisse film avec tous les organismes de promotion de soutien de la culture \u00e0 l'\u00e9tranger et puis lorsque j'ai quitt\u00e9 Berne j'ai postul\u00e9 pour Paris, il se trouve que par hasard Josselin lui \u00e9tait nomm\u00e9 \u00e0 Paris comme ambassadeur aupr\u00e8s de l'Unesco, il lui savait pas, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, moi, je sais pas, qu'il \u00e9tait nomm\u00e9 en sur, trouver un petit peu l\u00e0- bas et on a continu\u00e9 avec la profession, on se voit tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin pour parler de culture suisse en France en particulier, mais \u00e0 l'\u00e9tranger en g\u00e9n\u00e9ral aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:47) [81%] :\r\nJustement, l\u00e0, j'ai pas s\u00e9lectionn\u00e9s au hasard l'extrait de de cet art si j'ai bien cette interview un peu plus longue qu'est -ce que vous en pensez -vous je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:53) [85%] :\r\nEt puis tu sais mais il a, il a parfaitement raison, la et et \u00e7a on le, on le trouve encore maintenant, en d\u00e9pit des efforts qui sont, qui sont d\u00e9ploy\u00e9s, alors surtout par pr\u00e9sent Suisse maintenant de depuis 13 ans qui dirig\u00e9e par Nicolas Bideau, avec lequel j'ai travaill\u00e9 aussi que je connais bien, il y a, il y a un dynamisme absolument fou, il a senti des \u00e0 la journ\u00e9e pour assurer la la promotion de l'image suisse en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9tranger, merde aussi la culture passent de culture, c'est voil\u00e0 c'est le fils de Jean-Luc et Marcella mais la la culture suisse a de la peine \u00e0 se faire conna\u00eetre, \u00e0 s'imposer et dans toutes les \u00e9tudes qu'on fait de perception de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, on trouve que des points forts que sont justement \u00e0 la culture et m\u00eame l'innovation, les nouvelles technologies sont peu connus, mal per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a encore de gros gros gros efforts \u00e0 faire l\u00e0- dessus aussi effectivement ben freiner Josselin disait parce que les les moyens \u00e0 disposition sont sont limit\u00e9s pour ceux qui ont un culture il y a justement pas de minist\u00e8re de la culture proprement dit, un Alain Berset, lui, veut mener une politique culturelle tr\u00e8s ouverte, tr\u00e8s engag\u00e9e sur l'\u00e9tranger, mais les moyens sont limit\u00e9s, les moyens de \u00e0 disposition de Pro Helvetia sont pas \u00e9normes non plus m\u00eame de nouveau limiter ce pr\u00e9sent Suisse \u00e9galement, parce qu'il y a pas que la culture toute la promotion de l'image suisse en g\u00e9n\u00e9ral dans toute la culture institutionnelle toute la la communication institutionnelle, ce qui fait que c'est difficile au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration quand on joue un petit peu, chacun, chacun leur carte voyez certains cantons avec lesquels l'accord de collaboration se passe tr\u00e8s bien dans son canton de Vaud notamment mais \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a dur\u00e9 quelques actifs le Tessin tr\u00e8s actifs aussi mais c'est c'est difficile parce qu'il faut multiplier les d\u00e9marches par, par par 26 parfait, excellent, vous savez tr\u00e8s dispers\u00e9 et m\u00eame, m\u00eame les villes des fois contraire du de la centralisation \u00e0 la fran\u00e7aise, alors voil\u00e0, alors pas part pour Paris, voil\u00e0, il y a un minist\u00e8re de la culture qui est qui est fort, qui a des moyens imaginez Justin nord de grandeur la la France dispose d'un budget pour \u00e7a, pour sa diplomatie culturelle de leur de 700 \u00e0 800 millions d'euros par ann\u00e9e avec les instituts culturels fran\u00e7ais, les r\u00e9ponses faire rayonner la pour faire rayonner la culture fran\u00e7aise 700 \u00e0 800 millions d'euros par ann\u00e9e le budget de prohiber Sia pour ses programmes \u00e0 l'\u00e9tranger, on tourne dans les 24 25 millions, m\u00eame chose pour pr\u00e9sent Suisse, voyez un petit peu le rapport des forces, m\u00eame si la France est 8 fois plus grand absent de l'accord, mais les moyens \u00e0 disposition sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents et, surtout, la structure est tr\u00e8s diff\u00e9rent, la difficult\u00e9 c'est parce se concentrer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:13) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre moins janvier question de moyens qu'une question de structure o\u00f9 chacun finalement pr\u00eache pour sa paroisse pour Helvetia promet un certain type de culture, c'est l\u00e0 qu'on en vient \u00e0 la d\u00e9finition de la culture, c'est quoi la culture pour pr\u00e9lever, \u00e7a c'est quelque chose pour pr\u00e9sent Suisse c'est autre chose pour les Ambassade c'est peut-\u00eatre encore autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:29) [89%] :\r\nOui pour pour pr\u00e9lever \u00e7a effectivement c'est leur pr\u00e9lever, \u00e7a c'est vraiment le soutien et la promotion de la culture en tant que tels, donc c'est vraiment le soutien de la pr\u00e9sence des artistes suisses \u00e0 l'\u00e9tranger, en France comme dans tous les autres pays avec les antennes qu'ils ont avec les sondes, notamment celui de Paris, qui fait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail, alors que la la culture pour le service culturel du DFAE pour un conseiller culturel dans une ambassade, il est diff\u00e9rent : c'est de la diplomatie culturelle, on est plus dans la diplomatie, on est plus dans la communication institutionnelle qui fait recours \u00e0 la culture ou aux artistes suisses pour assurer la promotion de l'image de la Suisse, on fait partie d'un syst\u00e8me beaucoup plus globale qu'on travaille en parall\u00e8le \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des services \u00e9conomiques des services politiques des services diplomatiques, donc on forme un tout et en travail dans une sph\u00e8re compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle des milieux strictement culturel de probl\u00e8mes escient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:18) [86%] :\r\nLa culture au service de la diplomatie, au fond, c'est ce que vous faites, vous, Jean-Philippe ici m\u00eame si, alors, vous en faites des choses hein, on en fait beaucoup et on n'a pas l'impression que la culture, service de quoi que ce soit, il y a des choses absolument splendide que vous avez organis\u00e9 je mentionnais expos Vallotton l'Expo Le Corbusier, il y a eu beaucoup, beaucoup d'chose pendant votre mandat \u00e0 Paris, vous allez faire d'ailleurs qu'on poursuivra la m\u00eame chose en Chine probablement diff\u00e9remment mais on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:42) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 quelques id\u00e9es d\u00e9j\u00e0 quelques projets qui bon, qui m\u00fbrissent oui, par exemple, le 1er projet il ya ba \u00e7a simplement, \u00e7a c'est pas, c'est pas mon initiative simplement lorsqu'on a fait une soir\u00e9e musicale \u00e0 l'ambassadeur \u00e0 Paris l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une tr\u00e8s jeune musicienne, une jeune violoncelliste s'appelle Estelle, peut-\u00eatre que vous la connaissez, elle a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec quelques tr\u00e8s grands musiciens, elle a form\u00e9 un trio avec notamment le pianiste Krystian Morel, elle m'a abord\u00e9 en disant : \u00e9coutez, je vais faire une tourn\u00e9e en Chine, je suis invit\u00e9 par le minist\u00e8re culture Minist\u00e8re de la culture chinois, faire une tourn\u00e9e effectivement ce mois d\u00e9cembre, donc on va effectivement se revoir tr\u00e8s rapidement dans le cas de cette tourn\u00e9e, il y a plusieurs projets c'est : c'est trop t\u00f4t d'en parler, j'entends, j'ai j'ai d\u00e9j\u00e0 quelques pistes, on a, on a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 le nombre de personnes, je travaille maintenant d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment \u00e0 cheval sont encore \u00e0 100 pourcent \u00e0 \u00e0 Paris mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 50 pourcent en en Chine, c'\u00e9tait, j'ai fait beaucoup de contacts, beaucoup de de rencontres avec des, des, des personnalit\u00e9s des milieux d\u00e9sarroi des milieux culturels suisses et qui ont des connexions avec la Chine, et on imagine que vous avez d\u00e9j\u00e0 un bon r\u00e9seau il y a d\u00e9j\u00e0 un r\u00e9seau qui ce tout \u00e0 fait et moi j'ai j'ai rencontr\u00e9 notamment au lyc\u00e9e \u00e9galement ce qui est le leur \u00e2me, collectionneur, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 P\u00e9kin et qui est le, le plus grand ou en tout cas, un des 3 ou 4 plus grands collectionneurs d'art contemporain chinois au monde qui a un tr\u00e8s tr\u00e8s gros projets avec le gouvernement de rencontrer sa notori\u00e9t\u00e9, donc on ne sait pas, le gouvernement chinois de construction d'un grand mus\u00e9e qui s'appellera aime plus Singh la construction du mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 vous, architectes suisses Herzog demeureront qui ont une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation en Chine depuis qu'ils ont construit le fameux stade nid d'abeille pour les Jeux olympiques 2008 donc est ce ce mus\u00e9e devrait ouvrir en 2019 normalement, donc \u00e7a \u00e7a sera, je pense \u00e0 dire des gros projet sur lequel on va travailler serait tous les autres qui vont se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:30) [87%] :\r\nSe r\u00e9jouit de vous, de vous voir \u00e0 l'inauguration de ce fantastique mus\u00e9e qui promet, comme toutes les autres choses, on va continuer avec votre parcours, mais j'aimerais \u00e9couter maintenant une chanson qui fait une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 vos origines m\u00e9lang\u00e9es, puisque vous \u00eates aussi en partie d'origine am\u00e9ricaine par votre maman et puis ces locations l'occasion d'\u00e9couter Nougaro on crache pas dessus jamais superbe Nougayork. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:10) [81%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:37) [63%] :\r\nC'est donc j'ai senti le choc il aussi le baba \u00e0 partir pois-chiche Ang\u00e9lus histoire donc, on ne savait pas, bien s\u00fbr, c'est-\u00e0-dire port\u00e9e. \r\nAvec 5 cas de placer des passeports qui c'est pas dire \u00e7a, c'est l'Europe et \u00e7a, \u00e7a va regarder monter dessus alors que j'aurais tout aussi \u00e0 comprendre. \r\nMais aucun chez le champion bonjour, c'est \u00e0 la prendre la porte point il pas lui donc pas trop de tonnerre puisqu'il est bon de garde \u00e0 vue. \r\nIci, o\u00f9 je o\u00f9 on s'est implant\u00e9. \r\nFemme moi sur la Star oh les troupes alors que expropri\u00e9s par le petit couple \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:09) [82%] :\r\nJean pontifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:48) [82%] :\r\n\u00e7a fait du bien, vous disiez : Jean-Philippe Jutzi \u00e7a fait longtemps que je vais \u00e9couter non Nougayork c'est toujours aussi g\u00e9nial c'est vrai qu'on serait tr\u00e8s bien, alors l\u00e0 \u00e7a c'est une voie assez g\u00e9nial aussi qui nous vient de loin, 1964. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:59) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:00) [81%] :\r\nIci, on n'est pas fait dans notre \u00e9poque actuelle de l'architecture dans l'architecture ce d'une mani\u00e8re toutes sortes de domaines entra\u00eenant tas d'objets et plus que cela, elle \u00e9tait solidaire de l'urbanisme, donc c'\u00e9tait dur, cr\u00e9er des organes et tout ceci entra\u00eene des questions de fonction, c'est ce qui fait baptiser l'architecture moderne fonctionnalisme comme si on appelait orthographique, par exemple, un type qui \u00e9crit rend sans fautes d'orthographe et se fait comprendre, oui \u00e7a fait partie des de des de mani\u00e8re si si rapide fugace et arbitraire souvent dont on interpr\u00e8te actuellement l'architecture, c'est des des organismes de il s'agit de l'habitation pour commencer le logis des hommes rien ceci repr\u00e9sente une t\u00e2che immense extraordinaire une transformation totale de toutes les conditions architecture Durban que \u00e7a suffirait \u00e0 motiver une des explications sans fin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:10) [86%] :\r\nC'est bien s\u00fbr le corps visible, donc je vais parler tout \u00e0 l'heure et puis 17 voix l\u00e9g\u00e8rement nasillarde qui nous vient de de bien loin, il explique l'architecture avec une certaine d'ailleurs ironie voire cynisme tout en restant tr\u00e8s s\u00e9rieux alors comme vous, j'en fais plus 17, un Suisse qui a v\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9tranger et vous avez, vous \u00eates responsable d'avoir organis\u00e9 une grande Exposition autour du corps, l\u00e9gers, peut-\u00eatre l'une des plus grandes qui se passe au de Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:36) [87%] :\r\nAu rendons \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, et aussi on parlait surtout pas, il y a, il y a effectivement annonc\u00e9, c'est-\u00e0-dire un projet enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9e organis\u00e9e et financ\u00e9e par le Centre Pompidou mais avec TIW effectivement avec un avec un soutien \u00e0 une participation de l'ambassade de Suisse avec une modeste contribution \u00e0 la hauteur de nos moyens parce, organiser une Exposition, une grande Exposition au sang de Pompidou dans une grande institution parisienne c'est on on est sur les centaines de milliers, voire le le 1000000 d'euros, mais effectivement, cette Exposition a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle occasion de, de, de, de rappeler \u00e0 100 2 choses : il y avait d'ailleurs eu avant celle -ci, en 2013 \u00e0 Marseille dans le cadre de Marseille capitale europ\u00e9enne de la culture en 2013 que l'ann\u00e9e au suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, une autre tr\u00e8s belle Exposition sur Le Corbusier aussi et puis j'avais pos\u00e9 la question aux organisateurs du sang Pompidou mais je les reprend des \u00e9l\u00e9ments de celle de Martine, vous d\u00e9pensez pas voyant, nous sommes les nous sommes le centre qui nous allons refaire quelque chose qui s'est c'est vraiment l'Exposition est effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, con\u00e7u de mani\u00e8re totalement diff\u00e9rente, beaucoup plus ax\u00e9 sur sur l'architecture justement, alors que celle de Marseille \u00e9tait un petit peu plus g\u00e9n\u00e9raliste, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de voil\u00e0 de de rappeler effectivement tout ce que Le Corbusier avait apporter comme contribution \u00e0 \u00e0 l'architecture moderne sans, sans, sans cacher non plus les aspects pol\u00e9miques puisque 2 livres sont sortis \u00e0 cette occasion -l\u00e0 bien s\u00fbr les les auteurs de ces 2 livres profiter aussi de la visibilit\u00e9 de l'\u00e9cho que rencontre l'Exposition pour ressortir tout le c\u00f4t\u00e9 contestables et contest\u00e9es de de Le Corbusier, notamment son r\u00f4le avec le gouvernement de Vichy pendant la guerre, etc, mais ceci dit, il a jamais \u00e9t\u00e9 question de cacher \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 occult\u00e9 dans l'Exposition c'\u00e9tait pas le th\u00e8me de l'Exposition, par contre, mais je sais qu'elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie par par les m\u00e9dias par le public par la direction du centre de Pompidou \u00e0 telle point que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plus l'Exposition d'architecture sont plus ou la plus fr\u00e9quent\u00e9e de l'histoire du sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:28) [89%] :\r\nEt c'est pas mal, et l'id\u00e9e venait aussi j'imagine en partie de vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:32) [84%] :\r\nJean-Philippe on en lit, il existait avant qu'il existait d\u00e9j\u00e0 avant, par contre, cette mani\u00e8re on avant d'accompagner ce projet on a on a on a surf\u00e9 sur le pr\u00eat parce que c'est, c'est aussi le r\u00f4le finalement d'une ambassade avec des moyens relativement limit\u00e9, c'est de voir sur quels \u00e9v\u00e9nements on peut surfer et mettre de la de la suissitude dans ces projets -l\u00e0, donc c'\u00e9tait un projet fran\u00e7ais au d\u00e9part de cette Pompidou mais on a, on a greff\u00e9 une partie une connotation une une annexe un compl\u00e9ment Suisse pour vous avec cette \u00e9mission, Le Corbusier, consid\u00e9r\u00e9 comme acquis les r\u00e9sultats comme un Fran\u00e7ais, voil\u00e0 donc voil\u00e0 c'\u00e9tait rappeler effectivement ses ses origines suisses tout ce qu'il a fait tout ce qu'il a construit en Suisse, et \u00e7a n'observe a permis aussi alors d'instituer des collaborations qui se prolongent maintenant avec le sang, Pompidou, puisque cette ann\u00e9e on a renouvel\u00e9 l'accent Pompidou pour l'Exposition Paul Klee, qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi, et l'ann\u00e9e prochaine sera une grande ann\u00e9e je pense encore pour la collaboration entre l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris elles Pompidou puisqu'ils vont f\u00eater l'ann\u00e9e prochaine, leur 40\u00e8me anniversaire, ils vont faire toute l'ann\u00e9e, une th\u00e9matique, une seule th\u00e9matique unique pour toutes leurs expositions tous leurs \u00e9v\u00e9nements c'est art et innovation et tout \u00e0 l'heure justement ce sont les 2 points faibles de la connaissance ou de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, l'innovation, les technologies et la culture, donc on va essayer de combiner des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la fois artistique et innovation dans le cas de ces \u00e9v\u00e9nements du 40\u00e8me du sang de Pompidou qui l\u00e0 l'\u00e9cole sans technique : le drame dans l'aider. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:50) [76%] :\r\nDe l\u00e0, ce qu'ils sont ou Pompidou ne programme plus que des artistes suisses \u00e7a va bient\u00f4t arriver, donc \u00e7a fait jouit comment alors il y a quelqu'un qui vous succ\u00e8de d\u00e9j\u00e0 penser que \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:01) [87%] :\r\nAbsolument sont absolument c'est une, c'est une femme, je la connais bien c'est Catherine Scharf qui a, elle \u00e9tait conseill\u00e8re culturelle bien avant moi, puisqu'elle a \u00e9t\u00e9 en poste, je ne donne pas dans l'ordre parce que c'est pas exactement ce qui \u00e9tait en poste \u00e0 Sao Paolo, \u00e0 Berlin et \u00e0 New York, en fait, j'ai fait sa connaissance quand j'\u00e9tais au service culturel des feuilles \u00e0 Berne qu'elle \u00e9tait en poste \u00e0 New York avec l'ambassadeur Fran\u00e7ois Barras, qui est maintenant de retour \u00e0 Beyrouth, donc c'est Catherine qui va succ\u00e9der \u00e0 Paris d\u00e8s le 1er octobre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:32) [80%] :\r\n\u00e7a c'est joli domino de la politique de transfert absolument et o\u00f9 tout le monde se change de pays un petit peu tout le temps, alors vous ce sera P\u00e9kin, bient\u00f4t ce sera votre dernier Post Jean-Philippe oui, comment vous \u00eates projet\u00e9e au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:45) [80%] :\r\nMaintenant, \u00e0 vrai dire je me projette pas parce que je suis encore tellement impliqu\u00e9s dans les \u00e9v\u00e9nements parisiens puisque ce pour ce seul mois de septembre, on a encore 6 \u00e9v\u00e9nement culturel organis\u00e9 \u00e0 Paris, donc \u00e7a me prend pas mal de temps, je je cherche pas trop mais j'entends voil\u00e0, on se pose des questions bien s\u00fbr de mais c'est des questions pratiques, concr\u00e8tes, d\u00e9m\u00e9nagement valises conteneurs par bateau fret a\u00e9rien qu'-ce des valises etc mais Julia par les contacts sous les discussions que j'ai, c'\u00e9tait pour l'instant, il y a pas encore vraiment de projections quelques id\u00e9es, oui, mais je peux, je parlerai pas de projection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:16) [94%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre normalement 4 ans \u00e0 P\u00e9kin, maximum 5. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:19) [86%] :\r\nNon 4 puisque serait atteint par l'\u00e2ge de la retraite, m\u00eame un petit peu avant le le terme de mes 4 ans et alors apr\u00e8s, apr\u00e8s, apr\u00e8s, tout est ouvert de nouveaux projets, bon, on en parle effectivement tout \u00e0 l'heure dans la pr\u00e9paration d'c'\u00e9tait mission et j'envisage un retour non pas banalement avec un avion qui me ram\u00e8nerait de P\u00e9kin \u00e0 Paris ou Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich, mais j'ai une petite tentation du c\u00f4t\u00e9 des routes de la soie, j'en connais des petits bouts, on a visit\u00e9 un petit peu des routes de la soie avec mon \u00e9pouse, d\u00e9lirant, on a \u00e9t\u00e9 en Ouzb\u00e9kistan, on a d\u00e9couvert des pays extraordinaire, il y a quelque chose de mythique dans les routes de la soie et la fameuse Croisi\u00e8re Jaune de de Citro\u00ebn des ann\u00e9es entre- deux-guerres c'\u00e9tait Paris, P\u00e9kin, moi je vais faire P\u00e9kin, Paris, ces 2 projets \u00e0 Citro\u00ebn, \u00e7a je pense vous savez tr\u00e8s pr\u00e9cis \u00e0 Conakry faisant pas une, mais voil\u00e0, l'id\u00e9e effectivement puisqu'on aura tout le temps \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est de, c'est de rentrer en 2 mois, 3 mois, 4 mois, je sais pas combien de temps depuis P\u00e9kin, sur la Suisse par en traversant toute la Chine qu'on aura d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert bien s\u00fbr un petit peu mais d\u00e9couvriront tranquillement sans sans objectif, sans d\u00e9lai par le nord de la Chine, la Mongolie, l'Asie centrale, la Russie etc donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:30) [85%] :\r\nVous \u00eates vous, arr\u00eat\u00e9 en route, qui s'\u00e9tait qui jamais arriv\u00e9 en Suisse, on sait pas, on verra \u00e7a dans leur maison, vous nous donnerez des, des, des nouvelles, je vois de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vie de Muriel M\u00e9rat qui pr\u00e9sente l'\u00e9mission des tours 4, faire des grands yeux en disant oh l\u00e0 l\u00e0, la route de la soie, \u00e7a ne parle \u00e9videmment puisque des tours est une \u00e9mission de voyages absolument, peut-\u00eatre que Pierre vous pourriez mettre en place une collaboration avec Muriel M\u00e9rat j'\u00e9coute votre parce que j'\u00e9coute toujours encore tr\u00e8s volontiers la RTS sur internet, on peut l'\u00e9couter, de Paris et de partout dans le m\u00e9andre RTS Point CH \u00e7a s'\u00e9coute en Direct, \u00e7a s'\u00e9coute en diff\u00e9r\u00e9 aussi \u00e7a serait Coutas t\u00e9l\u00e9charge, vous le savez bien, si vous nous \u00e9coutez et si parfois vous nous ratez, vous pouvez toujours vous rattraper, on va vous souhaiter bon vent alors Jean-Philippe ici, merci beaucoup, j'imagine que vous allez mettre en place, plein de choses du c\u00f4t\u00e9 de de P\u00e9kin comme vous l'avez fait \u00e0 Paris le levier culturel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:17) [83%] :\r\nVous avez appel\u00e9 leviers culturels s'\u00e9tait une une une cr\u00e9ation fait du pr\u00e9c\u00e9dent en personne, Jean-Jacques de Dardel et mon pr\u00e9c\u00e9dent l'cons\u00e9cutive Aldo Nis arri\u00e8re qui est maintenant en poste \u00e0 Londres qui qui existe toujours, mais c'est un petit peu difficile non pas des questions simplement de, de, de, de financement de sponsoring et les soci\u00e9t\u00e9s qui finance ce type de fonds sont des fois difficile \u00e0 convaincre, il existe toujours et les, les, les, les instruments disons les, les, les fonds culturel dans les ambassades suisses existe toujours, c'est un instrument compl\u00e9mentaire au budget qu'on re\u00e7oit de la centrale qu'on re\u00e7oit de Berne con\u00e7oit de pr\u00e9sence suisse pour notre communication institutionnelle qui sont appr\u00e9ciables qui permettent de faire un petit peu plus encore faire un petit peu mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:55) [85%] :\r\nPour en savoir plus sur ce qui se passe \u00e0 Paris de de Suisse en d'\u00e9v\u00e9nements Suisse mais il faut lire le bulletin culturel de l'ambassade de Suisse en France \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:02) [85%] :\r\nTrouve sur internet tr\u00e8s sur la page internet de l'ambassade de Suisse en France et surtout on a, on a une page Facebook qui existe maintenant depuis 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on a, suivant les sujets entre 12 et 20000 personnes qui nous suivent, donc c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s joli succ\u00e8s c'est une communication Suazo sociaux \u00e0 laquelle on accorde de plus en plus d'importance, le prochaine \u00e9v\u00e9nement auquel vous serez, ce sera quoi, voil\u00e0 la semaine prochaine, non le 14 tr\u00e8s exactement, le 14 septembre nous avons des soir\u00e9es m\u00e8ne non c'est non dans le \u00e0 l'Ambassade m\u00eame ont fait une soir\u00e9e en collaboration avec la Fondation Barbier M\u00fcller de Gen\u00e8ve, les \u00e9ditions Gl\u00e9nat et SalifK. \u00e9tat h\u00e9 ben dis donc rien, h\u00e9 oui, Salif Ke\u00efta vient expr\u00e8s Bamako pour cette soir\u00e9e et si on passe \u00e0 Paris, y aller, c'est sur inscription mais c'est librement, on a d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde inscrit il y a plus de 100 personnes qui seront l\u00e0 et je pense \u00e0 mettre une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:55) [88%] :\r\nD\u00e9p\u00eachez -vous de vous inscrire si vous avez envie d'entendre, Salif Ke\u00efta, le 14 septembre prochain \u00e0 l'ambassade de Suisse \u00e0 Paris si vous loupez Salif qui \u00e9tait aussi \u00e0 plus place au toujours \u00e0 l'eau vernissage de l'Exposition, tout est point d'interrogation, l'Expo de Ben, qui se passe au mus\u00e9e Maillol \u00e0 Paris et qui ouvre justement le 14 septembre elle a lieu jusqu'au 15 janvier c'est l'une des l'un des nombreux \u00e9v\u00e9nements culturels \u00e0 Paris, orchestr\u00e9e par vous, Jean-Philippe 8 si on se r\u00e9jouit d\u00e9couvrir ce qui se passera \u00e0 P\u00e9kin, \u00e7a serait un petit peu plus loin pour les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:21) [82%] :\r\nUn tour le week- end, enfin on essaiera quand m\u00eame, merci beaucoup d'ann\u00e9es, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, nous avons un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:26) [89%] :\r\nQui peut expliquer aussi les arcanes de votre fonction de merci \u00e0 vous de m'avoir accueilli de m'avoir accord\u00e9 7 heures d'\u00e9missions tr\u00e8s sympathique, je garde un tr\u00e8s bon souvenir, bon voyage merci beaucoup \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:02) [83%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission c'est Dany Seaman, qui s'occupe de notre page internet on signale d'ailleurs qu'un alliage vous dit toujours CRTS Ajdarevic, entre nous soit dit, dans seulement mais vous pouvez l'\u00e9crire simplement RTS pon\u00e7age par oblique entre nous, c'est plus, c'est plus rapide, c'est plus facile, et c'est plus facile \u00e0 dire, pour moi, on puisse demain on parlera, humour et th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a sera que la moiti\u00e9 dans les duo mais quelle moiti\u00e9 quelle belle moiti\u00e9 il s'appelle Jean-Luc Barbezat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:26) [66%] :\r\nDe s'y plier d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:33) [70%] :\r\n\u00e7a pr\u00e9sent : formation, on part sur l'Amazone au P\u00e9rou avec Muriel M\u00e9rat 15 heures sur la 1\u00e8re Mercier l'\u00e9couter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-01T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutzi, Jean-Philippe", "role": "futur conseiller diplomatique \u00e0 l'Ambassade de Suisse \u00e0 P\u00e9kin", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528351", "internalArchiveId": "AA1607528392", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "publicationDate": "2016-08-31T20:14:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'initiative AVS plus soumise au peuple le 25 septembre 2016. Les partisans souhaitent augmenter de 10 % les rentes AVS alors que les opposants estiment qu'il faudrait au contraire repousser l'\u00e2ge de la retraite pour la sant\u00e9 de la caisse AVS.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7983000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7926380.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AVS", "INITIATIVE POPULAIRE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Infrarouge", "\"C'est une impasse en termes de financement\", assure le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset", "\"Aujourd'hui, un tiers des femmes ne vivent que de l'AVS\", s'insurge Christian Levrat", "\"Les prestations compl\u00e9mentaires ne sont pas l'aum\u00f4ne\", selon Isabelle Moret. Pas du point de vue des assur\u00e9s r\u00e9torque l'AVIVO.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10%: est-ce bien raisonnable?", "Le t\u00e9moignage d'un rentier AVS qui peine financi\u00e8rement", "\"Une baisse de 20% des rentes AVS depuis 1980\", avance le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat", "Pique d'Isabelle Moret (PLR) \u00e0 Christian Levrat (PS): \"Vous poignardez dans le dos votre propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral\"", "AVSplus engendrera une \"hausse de la TVA et une baisse du pouvoir d'achat\", selon le Centre patronal", "Explications et enjeux de l'initiative AVSplus", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Sp\u00e9cial votation - Augmenter l'AVS de 10% : est-ce bien raisonnable ?", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt.", "Augmenter l'AVS de 10% pour permettre aux retrait\u00e9s de vivre d\u00e9cemment : c'est ce que pr\u00e9voit l'initiative \"AVSplus: pour une AVS forte\" lancee par l'USS et sur laquelle vous voterez le 25 juin septembre, Mais qui va payer ? Pour les opposants, la Suisse ne peut pas se permettre d'autant que les comptes de l'AVS seront d\u00e9ficitaires en raison du vieillissement de la population. Pour en d\u00e9battre, Infrarouge a invit\u00e9 deux amis politiques qui se trouvent oppos\u00e9s dans cette bataille : le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset et le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat. Un duel fratricide \u00e0 ne pas manquer mercredi 31 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-7887985", "ece-7887938", "ece-7887869", "ece-7890064"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:08:05Z", "subTitles": ["20:14:30:07  20:14:55:22\r\n...\r\n\r\n20:14:56:00  20:14:58:15\r\n        -Ah la retraite !\r\n\r\n20:14:58:17  20:15:05:20\r\nA nous le repos bien m\u00e9rit\u00e9, pour \r\nenfin profiter de nos vieux jours.\r\n\r\n20:15:05:22  20:15:08:22\r\n  Ca, c'est le sc\u00e9nario id\u00e9al.\r\n\r\n20:15:08:23  20:15:12:23\r\n     Mais depuis ses d\u00e9buts\r\n         il y a 70 ans,\r\n\r\n20:15:13:01  20:15:16:01\r\nle niveau des rentes AVS fait d\u00e9bat.\r\n\r\n20:15:16:03  20:15:21:16\r\n            ARCHIVES\r\n  -Je touche 450 frs avec l'AVS.\r\n\r\n20:15:21:18  20:15:26:06\r\n     Une fois d\u00e9duit le loyer,\r\n  il me reste 350 frs pour vivre.\r\n\r\n20:15:26:08  20:15:30:10\r\n     Je suis oblig\u00e9e de louer\r\n   une chambre pour m'en tirer.\r\n\r\n20:15:30:22  20:15:34:02\r\n        -Pour certains,\r\n      on en est encore l\u00e0.\r\n\r\n20:15:34:04  20:15:37:21\r\n       D'o\u00f9 l'initiative\r\n     AVSplus des syndicats.\r\n\r\n20:15:37:23  20:15:41:23\r\n    Mais \u00e0 ceux qui r\u00e9clament\r\n        un bonus de 10 %,\r\n\r\n20:15:42:01  20:15:46:09\r\nd'autres opposent l'augmentation\r\n    de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:15:46:10  20:15:55:06\r\n    En 2003, la proposition de\r\nP.Couchepin de la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n20:15:55:08  20:15:57:06\r\n    avait provoqu\u00e9 un toll\u00e9.\r\n\r\n20:15:58:07  20:16:01:18\r\n    -C'est plus grave d'\u00e9lever\r\n       l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n20:16:01:20  20:16:04:11\r\nque de donner des coups de sifflet.\r\n\r\n20:16:04:13  20:16:07:11\r\n  -Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:16:07:13  20:16:10:18\r\n     Je pr\u00e9sente des chiffres,\r\n       le d\u00e9bat va continuer\r\n\r\n20:16:10:20  20:16:13:09\r\net un jour le peuple suisse d\u00e9cide.\r\n\r\n20:16:13:15  20:16:16:20\r\n       -Mais les retrait\u00e9s\r\n     ont-ils vraiment besoin\r\n\r\n20:16:16:22  20:16:19:14\r\n d'une augmentation des rentes ?\r\n\r\n20:16:19:16  20:16:22:03\r\n      Est-ce que la Suisse\r\n       en a les moyens ?\r\n\r\n20:16:22:05  20:16:23:22\r\n         Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:16:24:00  20:16:29:12\r\n...\r\n\r\n20:16:29:19  20:16:33:11\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:16:33:12  20:16:37:05\r\nGrand d\u00e9bat autour de vos retraites.\r\n\r\n20:16:37:07  20:16:42:03\r\nUne premi\u00e8re \u00e9tape d\u00e9cisive aura lieu\r\n le 25 septembre avec une initiative\r\n\r\n20:16:42:05  20:16:46:20\r\n         qui demande 10 % \r\n        de plus pour l'AVS.\r\n\r\n20:16:46:22  20:16:52:02\r\nAll\u00e9chant, mais est-ce raisonnable ?\r\n\r\n20:16:52:04  20:16:56:03\r\n     Posez-nous vos questions\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:16:56:05  20:17:02:15\r\n       Nous les relaierons\r\n     en direct \u00e0 nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:17:02:17  20:17:10:06\r\n        Avec nous ce soir,\r\n    Muriel Chenaux, de l'AVIVO.\r\n\r\n20:17:10:08  20:17:13:20\r\n        Christophe Reymond,\r\n   pour repr\u00e9senter les patrons.\r\n\r\n20:17:13:22  20:17:18:07\r\n   Aldo Ferrari, syndicaliste,\r\nqui esp\u00e8re gagner le 25 septembre.\r\n\r\n20:17:18:09  20:17:22:09\r\n         Isabelle Moret,\r\n    conseill\u00e8re nationale PLR.\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:27:06\r\n Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS \r\net qui ce soir affronte son camarade\r\n\r\n20:17:27:08  20:17:32:09\r\n Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n qui ne soutient pas l'initiative.\r\n\r\n20:17:32:11  20:17:35:12\r\n           Merci \u00e0 tous.\r\n\r\n20:17:37:11  20:17:41:15\r\n     Nous allons nous demander\r\n      s'il est juste d'aider\r\n\r\n20:17:41:17  20:17:44:04\r\n  prioritairement les retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:17:44:06  20:17:46:14\r\n     Bonsoir Christian Levrat.\r\n\r\n20:17:46:16  20:17:50:06\r\n Vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des syndicats\r\n       dans cette bataille.\r\n\r\n20:17:50:08  20:18:00:10\r\n    Pourquoi vouloir augmenter \r\n    les retraites AVS de 10 % ?\r\n\r\n20:18:00:13  20:18:04:02\r\n  C.LEVRAT: Ce que nous proposons\r\nc'est d'augmenter toutes les rentes\r\n\r\n20:18:04:06  20:18:06:09\r\n             de 10 %.\r\n\r\n20:18:06:12  20:18:10:03\r\nLes rentes actuelles et les rentes\r\n   futures. Pour deux raisons.\r\n\r\n20:18:10:07  20:18:13:13\r\n  La premi\u00e8re, c'est qu'on a une\r\n  \u00e9rosion du pouvoir d'achat des\r\n\r\n20:18:13:17  20:18:19:08\r\n   retrait\u00e9s au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:18:19:11  20:18:21:14\r\n            Au d\u00e9but,\r\n   on pouvait payer le loyer et\r\n\r\n20:18:21:18  20:18:23:21\r\n       l'assurance-maladie.\r\n\r\n20:18:24:01  20:18:26:01\r\n\u00c7a couvrait la moiti\u00e9 de la rente.\r\n\r\n20:18:26:05  20:18:31:00\r\n  Aujourd'hui il en faut les deux\r\n              tiers.\r\n\r\n20:18:31:04  20:18:34:23\r\n L'\u00e9volution des salaires n'est pas\r\nreprise enti\u00e8rement dans l'\u00e9volution\r\n\r\n20:18:35:03  20:18:35:15\r\n            des rentes.\r\n\r\n20:18:35:19  20:18:40:04\r\n    Entre 1980 et aujourd'hui,\r\n  on a une baisse des rentes AVS.\r\n\r\n20:18:40:08  20:18:46:01\r\n       La deuxi\u00e8me raison,\r\n  et les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent\r\n\r\n20:18:46:05  20:18:50:22\r\n    le constater chaque ann\u00e9e,\r\nsur les fiches du deuxi\u00e8me pilier,\r\n\r\n20:18:51:02  20:18:54:16\r\nc'est que le rendement du deuxi\u00e8me\r\n pilier, les projections de rente\r\n\r\n20:18:54:20  20:19:00:18\r\n       sont en chute libre.\r\n\r\n20:19:03:13  20:19:06:03\r\n            L'objectif,\r\nc'est de maintenir le rendement des\r\n\r\n20:19:06:07  20:19:08:10\r\n              rentes.\r\n\r\n20:19:08:13  20:19:11:14\r\n  Il faut compenser la chute des\r\n    rentes du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:19:11:18  20:19:15:21\r\n Et donner du pouvoir d'achat aux\r\n            retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:19:16:01  20:19:19:00\r\n    E.MAMARBACHI: Alain Berset,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:19:19:04  20:19:22:09\r\nVous \u00eates socialiste et fribourgeois\r\n      comme Christian Levrat.\r\n\r\n20:19:22:12  20:19:24:21\r\nMais vous \u00eates contre l'initiative.\r\n\r\n20:19:25:01  20:19:27:18\r\n  A.BERSET: L'initiative pose une\r\n       question importante.\r\n\r\n20:19:27:22  20:19:30:05\r\n C'est celle du niveau des rentes.\r\n\r\n20:19:30:09  20:19:33:09\r\n      Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n20:19:33:12  20:19:36:20\r\nnous sommes confront\u00e9s \u00e0 un immense\r\n    d\u00e9fi dans le domaine de la\r\n\r\n20:19:37:00  20:19:40:03\r\n      pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n20:19:40:07  20:19:42:10\r\n   C'est de garantir ces rentes.\r\n\r\n20:19:42:13  20:19:48:10\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n20:19:50:00  20:19:53:17\r\nSi en plus on a une initiative qui\r\nveut en plus augmenter ses rangs,\r\n\r\n20:19:53:21  20:19:58:00\r\n\u00e7a pose la question du financement.\r\n\r\n20:19:58:05  20:20:00:15\r\n           10 % de plus,\r\n \u00e7a fait 4 milliards de francs par\r\n\r\n20:20:00:19  20:20:02:23\r\n              ann\u00e9e.\r\n         \u00c0 partir de 2018.\r\n\r\n20:20:03:03  20:20:07:15\r\nOn ne sait pas comment les financer.\r\n\r\n20:20:07:19  20:20:10:23\r\n   \u00c7a peut se faire par la TVA,\r\n       \u00e7a peut le faire par\r\n\r\n20:20:11:03  20:20:17:01\r\n    les cotisations salariales.\r\n\r\n20:20:18:09  20:20:21:12\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande de dire\r\n     non \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n20:20:21:16  20:20:26:01\r\n   Car on ne sait pas comment la\r\n             financer.\r\n\r\n20:20:26:05  20:20:29:19\r\n      Il y a une alternative.\r\n\r\n20:20:29:23  20:20:32:21\r\nElle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e en 2014 par le\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:20:33:01  20:20:35:04\r\n\u00c7a parle aussi du niveau des rentes.\r\n\r\n20:20:35:08  20:20:41:06\r\n Du premier et du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:20:45:11  20:20:49:12\r\nE.MAMARBACHI: Vous parliez de votre\r\nprojet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:20:49:16  20:20:53:17\r\n   Mais vous ne r\u00e9pondez pas la\r\n            question,\r\n\r\n20:20:53:21  20:20:56:15\r\n il y a une \u00e9rosion du niveau des\r\n       rentes depuis 1980.\r\n\r\n20:20:56:19  20:21:00:11\r\n               20 %.\r\n\r\n20:21:00:14  20:21:06:12\r\nA.BERSET: 20 % par rapport \u00e0 quoi.\r\n\r\n20:21:07:23  20:21:11:22\r\n    Il y a un indice des prix.\r\n\r\n20:21:12:02  20:21:14:02\r\n   \u00c7a prend aussi l'\u00e9volution du\r\n             salaire.\r\n\r\n20:21:14:06  20:21:17:05\r\n         \u00c0 partir de l\u00e0,\r\n   les rentes ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es.\r\n\r\n20:21:17:09  20:21:21:10\r\n\u00c7a a rendu le syst\u00e8me tr\u00e8s stable.\r\n\r\n20:21:21:13  20:21:27:11\r\nC'est vrai que les rentes n'ont pas\r\n augment\u00e9 autant que les salaires.\r\n\r\n20:21:28:07  20:21:33:13\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un choix politique.\r\n   Mais \u00e7a augment\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n20:21:33:17  20:21:36:18\r\n       C'\u00e9tait satisfaisant,\r\ndu moment qu'on arrivait \u00e0 garantir\r\n\r\n20:21:36:22  20:21:39:01\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n20:21:39:05  20:21:42:05\r\nMais ce n'est pas garanti pour les\r\n      10 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:21:42:09  20:21:46:05\r\n  On a aussi un probl\u00e8me avec les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:21:46:09  20:21:49:13\r\n   E.MAMARBACHI: Aldo Ferrari,\r\n vous avez lanc\u00e9 cette initiative\r\n\r\n20:21:49:17  20:21:51:20\r\n      avec les syndicalistes.\r\n\r\n20:21:52:00  20:21:54:03\r\n C'est un projet qui vous tient \u00e0\r\n              coeur.\r\n\r\n20:21:54:07  20:21:57:01\r\n Vous pensez que c'est la tranche\r\n        d'\u00e2ge des rentiers\r\n\r\n20:21:57:05  20:22:01:02\r\n       qui vont \u00eatre touch\u00e9s\r\n         prioritairement ?\r\n\r\n20:22:01:06  20:22:03:14\r\n A.FERRARI: Certains ne vivent que\r\n            avec l'AVS.\r\n\r\n20:22:03:18  20:22:05:21\r\n      Il faut s'en souvenir.\r\n\r\n20:22:06:01  20:22:09:12\r\n    Essentiellement des femmes.\r\n\r\n20:22:09:16  20:22:13:00\r\nElles ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec la dixi\u00e8me\r\n        pr\u00e9vision de l'AVS\r\n\r\n20:22:13:04  20:22:17:13\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n             retraite.\r\n\r\n20:22:17:17  20:22:23:00\r\n Quand on dit qu'on ne peut pas le\r\n             financer,\r\n\r\n20:22:23:04  20:22:26:03\r\n   0,8 pour cent de cotisation,\r\n   seulement que la diminution\r\n\r\n20:22:26:07  20:22:32:05\r\n des charges sociales depuis 2000.\r\n\r\n20:22:32:09  20:22:35:16\r\n   L'\u00e9conomie suisse est capable\r\n    d'affronter le franc fort.\r\n\r\n20:22:35:20  20:22:41:18\r\n    Et les crises financi\u00e8res.\r\n\r\n20:22:42:05  20:22:46:13\r\nMais elle ne pourrait pas affronter\r\n            les 0,4 %.\r\n\r\n20:22:46:17  20:22:51:07\r\nOn a vu cette personne dans le sujet\r\n             au d\u00e9but,\r\n\r\n20:22:51:11  20:22:57:06\r\n elle doit aller dans une chambre.\r\n  Pour que les Suissesses et des\r\n\r\n20:22:57:10  20:23:03:08\r\n  Suisses n'aient pas \u00e0 dans une\r\n             chambre,\r\n\r\n20:23:05:10  20:23:08:21\r\n   il faut augmenter les rentes.\r\n          Car sans cela,\r\n\r\n20:23:09:01  20:23:14:23\r\n       personnes ne se loge.\r\n\r\n20:23:15:16  20:23:18:10\r\n  E.MAMARBACHI: On va rappeler le\r\n        niveau des rentes.\r\n\r\n20:23:18:13  20:23:20:16\r\n       Pour un c\u00e9libataire,\r\n        c'est 1175 francs.\r\n\r\n20:23:20:20  20:23:26:16\r\n            Au minimum.\r\n\r\n20:23:28:12  20:23:31:16\r\n   Quand on voit ces chiffres, \r\n  on se dit que mettre un peu de\r\n\r\n20:23:31:20  20:23:33:23\r\n     beurre dans les \u00e9pinards,\r\n\r\n20:23:34:03  20:23:36:22\r\n          10 pour cent, \r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n20:23:37:02  20:23:39:05\r\n  I.MORET: Plut\u00f4t que de augment\u00e9\r\n              l'AVS,\r\n\r\n20:23:39:09  20:23:42:12\r\n il faut rappeler ce que sont les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:23:42:16  20:23:46:04\r\n    C'est pour les personnes qui\r\nn'arrivent pas couvrir leurs besoins\r\n\r\n20:23:46:08  20:23:48:19\r\n     justes \u00e0 l'aide de l'AVS.\r\n       C'est beaucoup mieux,\r\n\r\n20:23:48:23  20:23:54:21\r\n         car c'est cibl\u00e9.\r\n\r\n20:23:57:00  20:24:00:17\r\nCa peut \u00eatre des centaines de francs\r\n  jusqu'\u00e0 des milliers de francs.\r\n\r\n20:24:00:21  20:24:04:15\r\nCes prestations compl\u00e9mentaires sont\r\n solidaires. Elles sont pay\u00e9es par\r\n\r\n20:24:04:19  20:24:07:01\r\n            les imp\u00f4ts.\r\n  E.MAMARBACHI: Elles ne vont pas\r\n\r\n20:24:07:05  20:24:11:11\r\n dispara\u00eetre avec l'initiative des\r\n            syndicats ?\r\n\r\n20:24:11:14  20:24:15:05\r\n A.BERSET: C'est tout le probl\u00e8me.\r\n Si on augmente les prestations de\r\n\r\n20:24:15:09  20:24:18:13\r\nl'AVS, ce qui touche les prestations\r\n      compl\u00e9mentaires verront\r\n\r\n20:24:18:17  20:24:22:04\r\nces prestations diminu\u00e9es d'autant.\r\n\r\n20:24:22:08  20:24:27:05\r\n  Donc \u00e7a ne changerait rien \u00e0 ce\r\n qu'ils touchent \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n20:24:27:09  20:24:32:03\r\n Ce sont des gens qui auront moins\r\n  dans la poche \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n20:24:32:07  20:24:34:21\r\nIls devront payer les imp\u00f4ts sur ces\r\n               10 %,\r\n\r\n20:24:35:01  20:24:40:17\r\nalors qu'on ne les paye pas sur les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:24:40:21  20:24:44:11\r\nE.MAMARBACHI: On va revenir sur la\r\n  question du choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:24:44:14  20:24:48:01\r\n C'est vrai que la Suisse peut se\r\n permettre d'offrir un petit peu\r\n\r\n20:24:48:05  20:24:50:08\r\n              plus ?\r\n\r\n20:24:50:11  20:24:54:01\r\nI.MORET: J'aimerais d'abord qu'on \r\nleur offre la garantie d'avoir une\r\n\r\n20:24:54:05  20:24:56:04\r\n          rente compl\u00e8te.\r\n\r\n20:24:56:08  20:24:59:20\r\n\u00c7a fait deux ans que les cotisations\r\n   des actifs ne paient plus les\r\n\r\n20:25:00:00  20:25:02:03\r\n              rentes.\r\n\r\n20:25:02:07  20:25:03:23\r\n Alors on puise dans le fond AVS.\r\n\r\n20:25:04:03  20:25:06:11\r\n           Dans 14 ans, \r\n           il sera vide.\r\n\r\n20:25:06:15  20:25:08:18\r\n           Dans 14 ans,\r\n     on ne pourra plus donner\r\n\r\n20:25:08:22  20:25:14:18\r\n       des rentes compl\u00e8tes.\r\n\r\n20:25:16:16  20:25:21:08\r\n Ma grand-maman qui va \u00e0 la pause, \r\nla posti\u00e8re lui dira que l'entier du\r\n\r\n20:25:21:11  20:25:25:18\r\n montant ne pourra pas \u00eatre vers\u00e9.\r\n\r\n20:25:25:22  20:25:29:07\r\n  C.LEVRAT: Il faut tout de suite\r\n  essayer de faire peur aux gens.\r\n\r\n20:25:29:11  20:25:31:22\r\nC'est indigne d'un d\u00e9bat l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:25:32:02  20:25:35:10\r\n La question qu'on vous a demand\u00e9\r\n  c'est est-ce que c'est normal\r\n\r\n20:25:35:13  20:25:40:23\r\n       le niveau des rentes.\r\n\r\n20:25:41:03  20:25:44:12\r\nUn boulanger qui gagne 5500 francs,\r\n   quand il part \u00e0 la retraite,\r\n\r\n20:25:44:16  20:25:46:19\r\n      il gagnera 3060 francs.\r\n\r\n20:25:46:23  20:25:48:18\r\n      AVS et deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:25:48:22  20:25:53:01\r\nEst-ce que \u00e7a remplit l'objectif de\r\n         la constitution,\r\n\r\n20:25:53:05  20:25:55:22\r\nc'est-\u00e0-dire maintenir le niveau de\r\n          vie pr\u00e9c\u00e9dent ?\r\n\r\n20:25:56:02  20:26:00:03\r\n      La r\u00e9ponse est claire.\r\n\r\n20:26:00:06  20:26:02:19\r\n          Vous vivotez.\r\nVous ne maintenez pas votre niveau\r\n\r\n20:26:02:23  20:26:05:04\r\n              de vie.\r\n\r\n20:26:05:08  20:26:08:06\r\nIl faut donc r\u00e9pondre \u00e0 l'objectif\r\n         constitutionnel.\r\n\r\n20:26:08:10  20:26:14:08\r\nC'est \u00e7a la promesse qu'on a fait \u00e0\r\n         nos compatriotes.\r\n\r\n20:26:14:16  20:26:18:04\r\n  Il y a une grande diff\u00e9rence,\r\nje suis surpris de voir le Conseil\r\n\r\n20:26:18:08  20:26:20:11\r\n       f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n20:26:20:15  20:26:23:13\r\n    Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous,\r\n   on dit qu'on a comme objectif\r\n\r\n20:26:23:17  20:26:26:05\r\nde maintenir le niveau des rentes.\r\n\r\n20:26:26:09  20:26:30:08\r\n       Des rentes globales.\r\n\r\n20:26:30:11  20:26:34:05\r\n  Nous avons une recette simple.\r\n\r\n20:26:34:09  20:26:36:08\r\n        Renfor\u00e7ons l'AVS, \r\n       c'est plus efficace.\r\n\r\n20:26:36:11  20:26:40:13\r\n   C'est plus rapide et meilleur\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n20:26:40:17  20:26:43:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait une recette\r\n            compliqu\u00e9e.\r\n\r\n20:26:43:10  20:26:46:05\r\n Il fallait renforcer le deuxi\u00e8me\r\n             pilier.\r\n\r\n20:26:46:09  20:26:51:06\r\n Et injecter davantage de capitaux\r\n              dedans.\r\n\r\n20:26:51:10  20:26:56:02\r\n   D'autres ont une toute autre\r\n             recette.\r\n\r\n20:26:56:06  20:27:00:00\r\n  Ils veulent baisser le taux de\r\n           conversion.\r\n\r\n20:27:00:04  20:27:02:20\r\n       Baisser les rentes,\r\n     de ne pas les compenser.\r\n\r\n20:27:03:00  20:27:05:21\r\nNi dans le premier la diminue dans\r\n       le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:27:06:01  20:27:11:07\r\nEt d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n             \u00e0 67 ans.\r\n\r\n20:27:11:11  20:27:15:12\r\n          Le vrai d\u00e9bat,\r\n            il est l\u00e0.\r\n\r\n20:27:15:16  20:27:18:02\r\n          Ce qu'on dit,\r\n c'est de compenser dans le cadre\r\n\r\n20:27:18:06  20:27:20:09\r\n             de l'AVS.\r\n\r\n20:27:20:12  20:27:22:20\r\n  La droite veut que j'aurais les\r\n           prestations.\r\n\r\n20:27:23:00  20:27:27:20\r\n          Voil\u00e0 le choix.\r\n\r\n20:27:28:00  20:27:31:11\r\nI.MORET: Nous voulons compenser dans\r\n    le cadre du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:27:31:15  20:27:36:18\r\nCar il faut garantir le niveau des\r\n             rentes.\r\n\r\n20:27:36:22  20:27:40:02\r\n  La Constitution dit qu'il faut\r\n   maintenir les besoins vitaux\r\n\r\n20:27:40:06  20:27:42:09\r\n            avec l'AVS.\r\n\r\n20:27:42:12  20:27:45:22\r\nLe deuxi\u00e8me pilier sert \u00e0 maintenir\r\n   le niveau de vie ant\u00e9rieure.\r\n\r\n20:27:46:02  20:27:49:17\r\n C'est donc sur le deuxi\u00e8me pilier\r\n         qu'il faut agir.\r\n\r\n20:27:49:21  20:27:53:09\r\n E.MAMARBACHI: Vous dites donc que\r\n  les besoins vitaux des rentiers\r\n\r\n20:27:53:11  20:27:55:15\r\n          sont garantis.\r\n\r\n20:27:55:19  20:28:00:14\r\n   I.MORET: Il faut ajouter les\r\n   prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:28:00:18  20:28:03:20\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9vu une\r\n      r\u00e9vision de celle-ci.\r\n\r\n20:28:04:00  20:28:08:20\r\nLe parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n penche sur une r\u00e9vision globale.\r\n\r\n20:28:09:00  20:28:12:17\r\nIl faut agir sur le deuxi\u00e8me pilier\r\npour que chacun est le m\u00eame niveau\r\n\r\n20:28:12:21  20:28:15:00\r\n             de rente.\r\n\r\n20:28:15:04  20:28:21:02\r\n  C.LEVRAT: C'est dommage que le\r\n    projet que vous avez vot\u00e9\r\n\r\n20:28:22:17  20:28:26:09\r\n  la semaine derni\u00e8re pr\u00e9voit une\r\nbaisse assez forte pour un rentier.\r\n\r\n20:28:26:12  20:28:32:11\r\n E.MAMARBACHI: Vous parlez de deux\r\n             projets.\r\n\r\n20:28:33:14  20:28:36:11\r\nIl y a d'un c\u00f4t\u00e9 la votation du 25\r\n            septembre,\r\n\r\n20:28:36:15  20:28:40:02\r\n       celle des syndicats,\r\n et de l'autre il y a le parlement\r\n\r\n20:28:40:06  20:28:42:17\r\n   qui travaille sur Pr\u00e9voyance\r\n         vieillesse 2020.\r\n\r\n20:28:42:21  20:28:45:21\r\n      Voici nos explications.\r\n\r\n20:28:45:23  20:28:48:07\r\n    -La question est simple:\r\n\r\n20:28:48:09  20:28:51:20\r\n voulez-vous que les rentes AVS\r\n augmentent de 10 % d\u00e8s 2018 ?\r\n\r\n20:28:51:22  20:28:55:02\r\n     10 %, c'est en moyenne\r\n  un bonus de 200 frs par mois\r\n\r\n20:28:55:04  20:28:59:12\r\n    pour une personne seule et\r\nde 350 frs pour les couples mari\u00e9s.\r\n\r\n20:28:59:14  20:29:03:04\r\n   Co\u00fbt total: 4 mias par an.\r\n\r\n20:29:03:06  20:29:07:02\r\n L'initiative ne dit pas comment\r\n   financer ces augmentations.\r\n\r\n20:29:07:04  20:29:12:02\r\n   Une hypoth\u00e8se: une hausse des\r\ncotisations salariales de 0,8 point,\r\n\r\n20:29:12:04  20:29:15:22\r\n   partag\u00e9e entre les employ\u00e9s\r\n       et les employeurs.\r\n\r\n20:29:16:00  20:29:19:18\r\n   Mais avec le vieillissement\r\n        de la population,\r\n\r\n20:29:19:20  20:29:24:11\r\n    l'AVS risque de toute fa\u00e7on\r\nde plonger dans les chiffres rouges.\r\n\r\n20:29:24:13  20:29:27:09\r\n     M\u00eame sans l'initiative,\r\n\r\n20:29:27:11  20:29:31:17\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9dit un d\u00e9ficit\r\n   de 7 mias pour l'ann\u00e9e 2030.\r\n\r\n20:29:31:19  20:29:36:05\r\n  Berne s'active donc pour mettre\r\nen place une r\u00e9forme des retraites:\r\n\r\n20:29:36:07  20:29:39:05\r\n  \"Pr\u00e9voyance vieillesse 2020\".\r\n\r\n20:29:39:07  20:29:43:05\r\n        L'id\u00e9e est d'agir\r\n  sur le 1er et le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:29:43:07  20:29:46:18\r\nLe d\u00e9bat fait rage au Parlement.\r\n\r\n20:29:46:20  20:29:50:17\r\n  Mais l'augmentation de l'\u00e2ge\r\n de la retraite semble acquise.\r\n\r\n20:29:50:19  20:29:54:10\r\nReste \u00e0 savoir si on se contente\r\n   de 65 ans pour les femmes\r\n\r\n20:29:54:11  20:29:57:11\r\nou si l'on pousse jusqu'\u00e0 67 ans\r\n      pour tout le monde.\r\n\r\n20:29:57:12  20:29:59:15\r\n   On ne devrait pas \u00e9chapper\r\n\r\n20:29:59:17  20:30:02:11\r\n      \u00e0 une baisse du taux\r\n  de conversion du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:30:02:13  20:30:04:21\r\n  Pour faire passer la pilule,\r\n\r\n20:30:04:23  20:30:08:10\r\n  certains souhaitent augmenter\r\nles rentes AVS de 70 fr par mois.\r\n\r\n20:30:08:11  20:30:11:10\r\n    Quelle que soit l'issue \r\n    du vote le 25 septembre,\r\n\r\n20:30:11:11  20:30:15:11\r\n  le d\u00e9bat autour des retraites\r\n      est loin d'\u00eatre clos.\r\n\r\n20:30:18:23  20:30:21:20\r\n    E.MAMARBACHI: Le projet des\r\n            syndicats,\r\n\r\n20:30:22:00  20:30:24:11\r\nil va co\u00fbter 4 milliards de francs.\r\n\r\n20:30:24:15  20:30:29:09\r\nEst-ce qu'on peut se le permettre.\r\n\r\n20:30:29:12  20:30:35:11\r\n  Deux nouveaus invit\u00e9s nous ont\r\n             rejoint.\r\n\r\n20:30:37:09  20:30:39:16\r\n  L'\u00e9conomie ne veut pas de cette\r\n            initiative,\r\n\r\n20:30:39:20  20:30:42:20\r\n   pourquoi Christophe Reymond ?\r\n\r\n20:30:43:00  20:30:45:07\r\nC.REYMOND: On n'a pas cet argent en\r\n              caisse.\r\n\r\n20:30:45:11  20:30:47:13\r\nTout le monde est d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n20:30:47:17  20:30:49:22\r\n           Je l'affirme.\r\n\r\n20:30:50:02  20:30:55:00\r\n On n'a pas cet argent en caisse.\r\n\r\n20:30:55:04  20:30:58:23\r\n Vous savez quel est le r\u00e9sultat du\r\nfonds AVS ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n20:30:59:03  20:31:02:11\r\nComment va-t-on faire pour financer\r\n              cela ?\r\n\r\n20:31:02:14  20:31:05:13\r\n L'initiative ne nous le dit pas.\r\n\r\n20:31:05:17  20:31:08:20\r\nElle demande d'augmenter les rentes.\r\n\r\n20:31:09:00  20:31:11:19\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n20:31:11:23  20:31:16:11\r\n Le Parlement a regard\u00e9 plusieurs\r\n           hostilit\u00e9s.\r\n\r\n20:31:16:15  20:31:19:05\r\nOn pourrait m\u00eame augmenter l'\u00e2ge de\r\n           la retraite.\r\n\r\n20:31:19:09  20:31:21:22\r\n      On peut tout imaginer.\r\n\r\n20:31:22:02  20:31:26:13\r\nIl va se poser plusieurs questions.\r\n\r\n20:31:26:17  20:31:29:07\r\n       L'une d'entre elles,\r\n    c'est de se dire qu'il faut\r\n\r\n20:31:29:11  20:31:33:09\r\n         augmenter la TVA.\r\n               Pour\r\n\r\n20:31:33:12  20:31:37:11\r\n      financer 4 milliards,\r\nil faut augmenter beaucoup de TVA.\r\n\r\n20:31:37:15  20:31:39:18\r\n     Ca frappe tout le monde.\r\n\r\n20:31:39:22  20:31:45:18\r\n  Les actifs comme les retrait\u00e9s.\r\n\r\n20:31:49:02  20:31:52:02\r\n       L'autre possibilit\u00e9,\r\nqui est propos\u00e9 par les finitions,\r\n\r\n20:31:52:06  20:31:55:05\r\nc'est de passer par les pr\u00e9l\u00e8vements\r\n             salari\u00e9s.\r\n\r\n20:31:55:09  20:32:01:07\r\n    0,4 % pour les entreprises,\r\n    z\u00e9ro 4 % pour les employ\u00e9s.\r\n\r\n20:32:03:11  20:32:06:08\r\n       Pour les entreprises,\r\n       ce n'est pas facile,\r\n\r\n20:32:06:11  20:32:08:14\r\n       il y a le franc fort,\r\n          la conjoncture.\r\n\r\n20:32:08:18  20:32:10:21\r\n  C'est une augmentation de plus.\r\n\r\n20:32:11:01  20:32:13:04\r\nElle s'ajoute \u00e0 beaucoup d'autres.\r\n\r\n20:32:13:08  20:32:19:06\r\n          Pour le salari\u00e9,\r\nc'est une baisse du pouvoir d'achat.\r\n\r\n20:32:19:10  20:32:24:10\r\nC'est donc face \u00e0 cette conjonction\r\n        que nous pr\u00e9f\u00e9rons\r\n\r\n20:32:24:13  20:32:27:22\r\ndans les organisations \u00e9conomiques\r\n    travailler sur la base du\r\n\r\n20:32:28:02  20:32:32:18\r\nprojet Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:32:32:22  20:32:36:05\r\n   C.LEVRAT: Les entreprises ont\r\n  largement contribu\u00e9 \u00e0 massacrer\r\n\r\n20:32:36:09  20:32:41:12\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:32:41:16  20:32:44:21\r\n    Au d\u00e9but, il \u00e9tait stable,\r\n maintenant on a une chute massive\r\n\r\n20:32:45:01  20:32:47:04\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:32:47:08  20:32:50:08\r\nEt on a encore une augmentation de\r\n      l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:32:50:11  20:32:56:10\r\n  Il fera tout pour emp\u00eacher \u00e7a.\r\n\r\n20:33:06:22  20:33:10:19\r\n0,4 point de cotisations salariales,\r\n il faut savoir que ces cotisations\r\n\r\n20:33:10:23  20:33:12:21\r\n  n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9es depuis\r\n               1975.\r\n\r\n20:33:13:01  20:33:15:10\r\n            Avec cela,\r\non peut augmenter les rentes de 10\r\n\r\n20:33:15:13  20:33:18:10\r\n                %.\r\n\r\n20:33:18:13  20:33:21:11\r\n  Si je prends un salari\u00e9 avec un\r\n      revenu de 5000 francs,\r\n\r\n20:33:21:14  20:33:26:19\r\n  \u00e7a fait une augmentation de 20\r\n  francs par mois de cotisation.\r\n\r\n20:33:26:22  20:33:33:14\r\n  Pour d\u00e9gager ensuite une rente\r\n    am\u00e9lior\u00e9e de 2400 francs.\r\n\r\n20:33:33:18  20:33:37:05\r\n              Par an.\r\n\r\n20:33:37:09  20:33:40:14\r\n  Un couple avec 100'000 francs,\r\n  \u00e7a fait moins de 500 francs de\r\n\r\n20:33:40:18  20:33:44:05\r\ncotisation suppl\u00e9mentaire pour une\r\n  rente de plus de 4000 francs.\r\n\r\n20:33:44:09  20:33:46:17\r\nSi on voulait \u00e0 rendre un r\u00e9sultat\r\n            comme cela\r\n\r\n20:33:46:21  20:33:50:15\r\n dans le cadre du deuxi\u00e8me pilier, \r\nil faudrait trois \u00e0 quatre fois plus\r\n\r\n20:33:50:19  20:33:52:23\r\n       de moyens financiers.\r\n\r\n20:33:53:03  20:33:56:20\r\n Et on revient \u00e0 la question de la \r\nchute des rentes du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:33:57:00  20:34:00:08\r\n  On a une solution qui n'est pas\r\n             gratuite.\r\n\r\n20:34:00:11  20:34:03:12\r\n      Mais elle est efficace.\r\n Elle permet de d\u00e9gager rapidement\r\n\r\n20:34:03:16  20:34:09:14\r\n  les moyens suppl\u00e9mentaires pour\r\n       am\u00e9liorer les rentes.\r\n\r\n20:34:09:18  20:34:13:11\r\nEn plus du fait que vous combattez\r\nla question du deuxi\u00e8me pilier au\r\n\r\n20:34:13:14  20:34:16:22\r\n            Parlement,\r\n      elle est tr\u00e8s co\u00fbteuse.\r\n\r\n20:34:17:02  20:34:20:19\r\n E.MAMARBACHI: C'est vrai que payer\r\n20 francs pour avoir \u00e0 la fin de 100\r\n\r\n20:34:20:23  20:34:25:13\r\n francs de plus par mois c'est bon\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n20:34:25:17  20:34:30:03\r\n      A.BERSET: La question,\r\n   c'est comment on les finance\r\n\r\n20:34:30:07  20:34:33:08\r\n   aujourd'hui et comment on les\r\n         finance \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:34:33:11  20:34:37:14\r\n Ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est\r\n            tr\u00e8s clair.\r\n\r\n20:34:37:18  20:34:39:04\r\n    Il faut faire une r\u00e9forme.\r\n\r\n20:34:39:08  20:34:45:05\r\nIl faut faire attention \u00e0 ce qu'on\r\n         dit sur la TVA.\r\n\r\n20:34:45:09  20:34:49:03\r\nJ'esp\u00e8re que vous allez soutenir le\r\npoint de TVA que nous aurons besoin\r\n\r\n20:34:49:07  20:34:51:17\r\npour une autre forme que vous deviez\r\n             souvenir.\r\n\r\n20:34:51:21  20:34:56:05\r\n     Le danger que nous avons\r\n           aujourd'hui,\r\n\r\n20:34:56:09  20:35:01:16\r\n      je dois vous en parler,\r\n        c'est que AVSplus,\r\n\r\n20:35:01:20  20:35:05:13\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit que \u00e7a ne va\r\n               pas,\r\n\r\n20:35:05:17  20:35:11:07\r\ncar on ne sait pas comment financer\r\n   en 2018 4 milliards de plus.\r\n\r\n20:35:11:11  20:35:13:23\r\n  Mais il y a aussi la vision du\r\n        Conseil national,\r\n\r\n20:35:14:03  20:35:17:16\r\n            \"AVSminus\".\r\n\r\n20:35:17:20  20:35:23:18\r\n   \u00c7a ne suit pas du tout ce que\r\n    voulait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:35:31:05  20:35:33:10\r\nJe vois que vous avez h\u00f4ch\u00e9 Madame\r\n              Morel,\r\n\r\n20:35:33:13  20:35:37:11\r\nmais vous l'avez vot\u00e9 en commission.\r\n\u00c7a veut dire qu'il faut rejeter les\r\n\r\n20:35:37:14  20:35:39:17\r\n           deux options.\r\n\r\n20:35:39:21  20:35:44:04\r\n  Je suis un peu seul dans cette \r\n position avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:35:44:08  20:35:46:11\r\n Et quelques partis au Parlement.\r\n\r\n20:35:46:14  20:35:48:12\r\n  Mais je me battrai pour que \u00e7a\r\n             marche.\r\n\r\n20:35:48:16  20:35:54:02\r\nLes autres solutions ne fonctionnent\r\n                pas.\r\n\r\n20:35:54:05  20:35:56:09\r\n E.MAMARBACHI: On va parler des 67\r\n               ans.\r\n\r\n20:35:56:12  20:35:59:04\r\nMais j'aimerais qu'on se concentre\r\n        sur l'initiative.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:01:21\r\n          Aldo Ferrari,\r\nest-ce que votre satisfait quelque\r\n\r\n20:36:02:01  20:36:05:06\r\nchose qui n'est pas un luxe qu'on ne\r\n      peut pas se permettre ?\r\n\r\n20:36:05:10  20:36:08:02\r\nSurtout quand on regarde l'\u00e9volution\r\n           d\u00e9mographique.\r\n\r\n20:36:08:06  20:36:10:19\r\n       C'est assez frappant.\r\n\r\n20:36:10:22  20:36:13:02\r\n             En 1970,\r\n  il y avait encore quatre actifs\r\n\r\n20:36:13:05  20:36:16:02\r\n         pour un rentier.\r\n\r\n20:36:16:06  20:36:20:20\r\n             En 2035,\r\n on estime qu'il n'y aura plus que\r\n\r\n20:36:21:00  20:36:24:12\r\n    deux actifs pour rentiers.\r\n\r\n20:36:24:16  20:36:30:00\r\n Il faudra des nouvelles sources de\r\nfinancement pour d\u00e9penser davantage.\r\n\r\n20:36:30:04  20:36:33:07\r\n    A.FERRARI: Je suis surpris,\r\n      ou plut\u00f4t pas surpris,\r\n\r\n20:36:33:11  20:36:35:12\r\n           de nouveau,\r\n   les employeurs disent que si\r\n\r\n20:36:35:16  20:36:38:19\r\non veut am\u00e9liorer les prestations de\r\n             retraite,\r\n\r\n20:36:38:23  20:36:41:21\r\nil va falloir que seuls les salari\u00e9s\r\n         passe \u00e0 la caisse.\r\n\r\n20:36:42:01  20:36:47:23\r\n    C'est ce que vous avez dit.\r\n\r\n20:36:48:11  20:36:51:15\r\n C'est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait\r\n    avec la baisse du taux de\r\n\r\n20:36:51:19  20:36:54:14\r\n       conversion. \u00c0 la fin,\r\n  ce n'est que l'assur\u00e9 qui paye.\r\n\r\n20:36:54:18  20:36:56:21\r\n  On a les moyens d'am\u00e9liorer les\r\n              choses.\r\n\r\n20:36:57:01  20:36:59:13\r\n           \u00c7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n20:36:59:17  20:37:05:15\r\n\u00c7a a aussi un co\u00fbt dans la r\u00e9forme\r\n   Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:37:07:11  20:37:10:17\r\nOn a dit qu'on taxerait les jeunes\r\n    de 5,5 % suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:37:10:21  20:37:13:00\r\nPour avoir une rente qui va laisser.\r\n\r\n20:37:13:04  20:37:19:02\r\nCe projet qui mette tous les Suisses\r\n          au m\u00eame niveau,\r\n\r\n20:37:19:09  20:37:22:14\r\n       avec 0,4 % paritaire,\r\nje suis convaincu que la discussion\r\n\r\n20:37:22:18  20:37:28:16\r\nsera un peu diff\u00e9rente aux chambres.\r\n\r\n20:37:31:18  20:37:35:15\r\nCe sont de l'argent qu'on ne mettra\r\npas dans le deuxi\u00e8me pilier qui est\r\n\r\n20:37:35:19  20:37:37:22\r\n    en difficult\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n20:37:38:02  20:37:40:13\r\nLe syst\u00e8me des trois piliers est en\r\n            difficult\u00e9.\r\n\r\n20:37:40:17  20:37:42:20\r\n  Il faut reconsid\u00e9rer la chose.\r\n\r\n20:37:43:00  20:37:46:17\r\n    Et peut-\u00eatre renforc\u00e9 l'AVS\r\n\r\n20:37:46:21  20:37:50:08\r\n pour respecter le mandat qui est\r\n    fix\u00e9 par la constitution.\r\n\r\n20:37:50:11  20:37:53:22\r\n    E.MAMARBACHI: Madame Moret,\r\n      c'est vrai qu'on entend\r\n\r\n20:37:54:02  20:37:58:06\r\n\u00e0 droite dire que les finances de la\r\n   vieillesse ne sont pas saines.\r\n\r\n20:37:58:10  20:38:01:22\r\nAlors que cette assurance se porte\r\n      bien depuis longtemps.\r\n\r\n20:38:02:02  20:38:06:00\r\nM\u00eame si elle est d\u00e9ficitaire depuis\r\n             deux ans.\r\n\r\n20:38:06:04  20:38:08:12\r\n       I.MORET: Dans 14 ans,\r\n        le fonds sera vide.\r\n\r\n20:38:08:16  20:38:10:19\r\n  On ne pourra plus pers\u00e9v\u00e9rante.\r\n\r\n20:38:10:23  20:38:13:02\r\n     Demandez \u00e0 Madame Berset.\r\n\r\n20:38:13:06  20:38:16:10\r\n  A.FERRARI: Vous disiez d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:38:16:13  20:38:20:04\r\n             En 1995.\r\n\r\n20:38:20:08  20:38:22:03\r\n       En 2000, 5 milliards.\r\n\r\n20:38:22:07  20:38:28:05\r\n           Et pourtant,\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n20:38:29:15  20:38:33:18\r\nE.MAMARBACHI: L\u00e0, il y a un d\u00e9ficit\r\n         qui est attendu.\r\n\r\n20:38:33:22  20:38:36:03\r\n A.BERSET: Vous avez tous les deux\r\n             raisons,\r\n\r\n20:38:36:07  20:38:39:12\r\nvous ne parlez pas de la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:38:39:16  20:38:42:02\r\n          Dans le pass\u00e9,\r\n  on a toujours dit que ce serait\r\n\r\n20:38:42:06  20:38:45:06\r\n difficile, mais \u00e7a s'est toujours\r\n            bien pass\u00e9.\r\n\r\n20:38:45:10  20:38:49:11\r\n    L'indice mixte a permis de\r\n      stabiliser les choses.\r\n\r\n20:38:49:15  20:38:53:07\r\n Mais l\u00e0 o\u00f9 Madame Moret a raison,\r\n      c'est que aujourd'hui,\r\n\r\n20:38:53:11  20:38:57:23\r\n avec toute la g\u00e9n\u00e9ration heureuse\r\n     avec beaucoup d'enfants,\r\n\r\n20:38:58:03  20:39:01:16\r\n ce sont des gens qui maintenant \r\narrivent maintenant \u00e0 la retraite.\r\n\r\n20:39:01:20  20:39:04:10\r\n C'est un probl\u00e8me d\u00e9mographique.\r\n\r\n20:39:04:13  20:39:10:11\r\n\u00c7a n\u00e9cessite de r\u00e9ussir une r\u00e9forme.\r\n\r\n20:39:10:14  20:39:15:02\r\n Est-ce que c'est compatible avec\r\n             AVSplus,\r\n\r\n20:39:15:06  20:39:18:15\r\nmais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit non car\r\n   on pense que \u00e7a s'ajoute aux\r\n\r\n20:39:18:19  20:39:24:11\r\nprobl\u00e8mes qu'on essaye de r\u00e9soudre.\r\n\r\n20:39:24:14  20:39:30:12\r\nLes initiants pense que \u00e7a remplace\r\n            le projet.\r\n\r\n20:39:31:06  20:39:33:17\r\n C.LEVRAT: Vous parlez de 2 choses\r\n           diff\u00e9rentes,\r\n\r\n20:39:33:21  20:39:37:00\r\nmais dans deux phases successives.\r\n\r\n20:39:37:04  20:39:39:14\r\nA.BERSET: Il y a pas de majorit\u00e9 au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:39:39:19  20:39:42:16\r\nNous ne parvenons pas \u00e0 r\u00e9ussir une\r\n            r\u00e9forme qui\r\n\r\n20:39:42:20  20:39:46:11\r\npermet de faire une majorit\u00e9 devant\r\n            le peuple.\r\n\r\n20:39:46:14  20:39:50:12\r\n \u00c7a permet de garantir les rendre.\r\n\r\n20:39:50:16  20:39:54:22\r\n           Aujourd'hui, \r\n          on en est loin.\r\n\r\n20:39:55:02  20:39:57:05\r\nJe connais votre engagement Madame\r\n              Moret.\r\n\r\n20:39:57:10  20:39:59:11\r\nJe suis content de travailler avec\r\n              vous.\r\n\r\n20:39:59:15  20:40:02:17\r\nC.LEVRAT: Vous parlez de deux choses\r\n            diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:40:02:21  20:40:05:00\r\n   Vous avez raison sur les deux\r\n              choses,\r\n\r\n20:40:05:04  20:40:07:05\r\n      comme vous l'avez dit.\r\n\r\n20:40:07:09  20:40:13:05\r\n       Mais c'est successif.\r\n\r\n20:40:13:23  20:40:17:03\r\n  Avec l'\u00e9volution d\u00e9mographique,\r\n     l'arriv\u00e9e des baby-boomer\r\n\r\n20:40:17:07  20:40:20:10\r\n   on va avoir besoin de moyens\r\n         suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:40:20:13  20:40:26:11\r\n  On est plus dans les errements.\r\n\r\n20:40:26:15  20:40:28:20\r\n \u00c0 l'\u00e9poque on nous pr\u00e9sentait des\r\n             chiffres\r\n\r\n20:40:29:00  20:40:29:15\r\n           fantaisistes.\r\n\r\n20:40:29:19  20:40:32:08\r\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 votre arriv\u00e9e dans ce\r\n           d\u00e9partement.\r\n\r\n20:40:32:11  20:40:37:18\r\nE.MAMARBACHI: C'est parce qu'il est\r\n            socialiste.\r\n\r\n20:40:37:22  20:40:40:05\r\n   C.LEVRAT: Probablement qu'il\r\n         travaille bien.\r\n\r\n20:40:40:09  20:40:43:07\r\n         La deuxi\u00e8me chose,\r\nc'est la question de l'\u00e9quilibre des\r\n\r\n20:40:43:11  20:40:46:15\r\n              rentes.\r\n\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec la premi\u00e8re.\r\n\r\n20:40:46:19  20:40:49:15\r\n        Dans votre projet,\r\nvous dites que vous voulez assainir\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:51:22\r\n         les baby-boomers.\r\n\r\n20:40:52:03  20:40:54:05\r\n         On est d'accord,\r\n         on vous aidera.\r\n\r\n20:40:54:09  20:40:57:03\r\n Mais vous voulez aussi baisser le\r\n        haut de conversion\r\n\r\n20:40:57:07  20:40:59:10\r\n        du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:40:59:13  20:41:00:13\r\n         Et le compenser.\r\n\r\n20:41:00:17  20:41:06:15\r\n             Le d\u00e9bat,\r\n c'est comment on va le compenser.\r\n\r\n20:41:09:05  20:41:12:22\r\nVous soutenez le projet du conseil\r\n            des Etats.\r\n\r\n20:41:13:02  20:41:16:15\r\n        De renforcer l'AVS.\r\n\r\n20:41:16:19  20:41:21:22\r\n  Et des miettes dans le deuxi\u00e8me\r\n              pilier.\r\n\r\n20:41:22:02  20:41:24:12\r\n           La logique,\r\nc'est-\u00e0-dire qu'on va par le biais\r\n\r\n20:41:24:16  20:41:27:09\r\n             de l'AVS.\r\n\r\n20:41:27:12  20:41:30:16\r\n Mais, et vous \u00eates avec eux pour\r\n   combattre notre initiative,\r\n\r\n20:41:30:20  20:41:33:11\r\nc'est que ils disent il n'y a pas de\r\n            compensation\r\n\r\n20:41:33:14  20:41:35:17\r\n        dans aucun pilier.\r\n\r\n20:41:35:21  20:41:39:13\r\nI.MORET: Pour une compensation dans\r\n        le deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:41:39:17  20:41:41:23\r\n   C.LEVRAT: Ce n'est pas vrai,\r\n          vous avez vot\u00e9\r\n\r\n20:41:42:03  20:41:44:14\r\n           le contraire.\r\n Votre r\u00e9forme engendre des co\u00fbts.\r\n\r\n20:41:44:18  20:41:47:05\r\n Dans le cadre du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:41:47:09  20:41:50:05\r\nNous, elle engage des co\u00fbts dans le\r\n         domaine de l'AVS.\r\n\r\n20:41:50:09  20:41:52:11\r\n            On le fait,\r\n    car l'AVS est beaucoup plus\r\n\r\n20:41:52:15  20:41:55:08\r\n            efficace,\r\n       beaucoup plus juste.\r\n\r\n20:41:55:11  20:41:59:02\r\n  Un tiers des femmes vive que de\r\n              l'AVS.\r\n\r\n20:41:59:06  20:42:02:07\r\n        La rente des femmes,\r\nc'est la moiti\u00e9 de celle des hommes.\r\n\r\n20:42:02:11  20:42:04:13\r\n           Il faut agir.\r\n\r\n20:42:04:17  20:42:08:17\r\n    A.BERSET: Un seul chiffre.\r\n\r\n20:42:08:21  20:42:12:11\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est\r\n   plus vraiment sur la table.\r\n\r\n20:42:12:15  20:42:14:22\r\n   C.LEVRAT: Vous le soutenez ?\r\n\r\n20:42:15:02  20:42:19:01\r\n      A.BERSET: Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n20:42:19:05  20:42:21:08\r\n  Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0\r\n            l'origine,\r\n\r\n20:42:21:11  20:42:27:10\r\n       il a aussi des co\u00fbts.\r\n\r\n20:42:29:01  20:42:31:06\r\n    C'\u00e9tait 0,8 % de cotisation\r\n            salariale.\r\n\r\n20:42:31:10  20:42:37:06\r\nMais ce n'est pas le m\u00eame syst\u00e8me.\r\n\r\n20:42:38:08  20:42:41:20\r\nCe qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui c'est\r\n    qu'on arrive de stabiliser\r\n\r\n20:42:42:00  20:42:45:09\r\n   aujourd'hui seulement dans le\r\n          premier pilier.\r\n\r\n20:42:45:12  20:42:47:17\r\n  Mais il faut encore du d\u00e9bat au\r\n            parlement.\r\n\r\n20:42:47:21  20:42:52:01\r\n       Ce sera en septembre.\r\n\r\n20:42:52:05  20:42:54:08\r\n E.MAMARBACHI: Si vous permettez,\r\n\r\n20:42:54:11  20:42:57:14\r\n      on ne vote \u00e0 la dessus.\r\nOn est en train de faire le d\u00e9bat de\r\n\r\n20:42:57:18  20:43:00:07\r\n    Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n20:43:00:11  20:43:05:19\r\n    C.LEVRAT: Chaque voix pour\r\n      l'initiative AVSplus,\r\n\r\n20:43:05:23  20:43:09:05\r\nc'est une voie contre l'augmentation\r\n      de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n20:43:09:09  20:43:13:00\r\n   Contre la baisse des rentes.\r\n    C'est ce qui va solidifier\r\n\r\n20:43:13:04  20:43:15:18\r\n          notre position.\r\n C'est ce qui va faire qu'avec nos\r\n\r\n20:43:15:22  20:43:18:01\r\n             coll\u00e8gues\r\n\r\n20:43:18:05  20:43:21:00\r\n    va faire que le niveau des\r\n\r\n20:43:21:04  20:43:26:17\r\n             rentes,\r\n     soit au moins maintenue.\r\n\r\n20:43:26:20  20:43:30:06\r\nC'est pour \u00e7a qu'on veut un tr\u00e8s bon\r\n     score ou une victoire avec\r\n\r\n20:43:30:10  20:43:31:06\r\n             AVSplus.\r\n\r\n20:43:31:10  20:43:37:02\r\n   Pour emp\u00eacher le massacre des\r\n              rentes.\r\n\r\n20:43:37:06  20:43:39:09\r\n             I.MORET:\r\n\r\n20:43:39:12  20:43:42:15\r\n Cette initiative est un poignard\r\n   dans le dos d'Alain Berset,\r\n\r\n20:43:42:19  20:43:48:17\r\n   votre propre Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:43:48:23  20:43:51:22\r\n        M.CHENAUX: Le but,\r\nce n'est pas de poignarder monsieur\r\n\r\n20:43:52:02  20:43:53:05\r\n           Alain Berset.\r\n\r\n20:43:53:09  20:43:55:23\r\n         Au sens propre, \r\n         comme au figur\u00e9.\r\n\r\n20:43:56:03  20:43:58:06\r\n            Notre but,\r\n   c'est de trouver une solution\r\n\r\n20:43:58:10  20:44:00:16\r\n pour les personnes qui n'arrivent\r\n            pas \u00e0 vivre\r\n\r\n20:44:00:20  20:44:03:11\r\n          avec le l'AVS.\r\n\r\n20:44:03:14  20:44:08:18\r\nOn a une r\u00e9alit\u00e9 difficile pour un\r\n   certain nombre de personnes.\r\n\r\n20:44:08:18  20:44:09:14\r\n -Sa terrasse est son seul luxe.\r\n\r\n20:44:09:14  20:44:13:18\r\nIl y a 37 % des femmes et 20 % des\r\n      hommes qui ont l'AVS.\r\n\r\n20:44:13:22  20:44:18:00\r\n    La question qui est pos\u00e9e,\r\n\r\n20:44:18:04  20:44:22:08\r\nc'est comment aider ces personnes \u00e0\r\n   boucler leurs fins de mois ?\r\n\r\n20:44:22:11  20:44:27:02\r\n  le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \r\n il va mettre du temps \u00e0 aboutir.\r\n\r\n20:44:27:06  20:44:33:04\r\n   Vous parlez de 14 ou 15 ans.\r\n\r\n20:44:37:06  20:44:41:01\r\nCe que je vois, ce sont des gens qui\r\n  ont une r\u00e9alit\u00e9 difficile toutes\r\n\r\n20:44:41:05  20:44:41:23\r\n           fins de mois.\r\n\r\n20:44:42:03  20:44:46:13\r\n  AVSplus pourrait am\u00e9liorer leur\r\n            quotidien.\r\n\r\n20:44:53:05  20:44:57:02\r\nJe vis une r\u00e9alit\u00e9 des gens qui sont\r\n dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'ils ont\r\n\r\n20:44:57:06  20:44:59:09\r\n     travaill\u00e9 toute leur vie.\r\n\r\n20:44:59:12  20:45:03:23\r\n   Ils aimeraient retrouver une\r\n             dignit\u00e9.\r\n\r\n20:45:08:09  20:45:11:11\r\n Si on est d'accord l\u00e0-dessus, on\r\n     peut ouvrir un dialogue.\r\n\r\n20:45:11:14  20:45:16:01\r\n Mais on n'est pas d'accord sur le\r\n             principe.\r\n\r\n20:45:16:09  20:45:20:21\r\nOn a une responsabilit\u00e9 sociale par\r\n   rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n20:45:31:20  20:45:36:08\r\nE.MAMARBACHI: Une premi\u00e8re question\r\n      pour Christian Levrat.\r\n\r\n20:45:49:11  20:45:53:22\r\n C.LEVRAT: L'AVS est une invention\r\n             g\u00e9niale.\r\n\r\n20:45:56:08  20:46:00:20\r\nSon financement se d\u00e9veloppe avec le\r\n financement de la masse salariale.\r\n\r\n20:46:02:21  20:46:07:10\r\nAujourd'hui, cette masse est 2 fois\r\nplus importantes qu'il y a 40 ans.\r\n\r\n20:46:12:15  20:46:16:12\r\n Le financement de l'AVS repose sur\r\nle nombre d'actifs et l'\u00e9volution de\r\n\r\n20:46:16:16  20:46:20:11\r\n         la productivit\u00e9.\r\n\r\n20:46:20:15  20:46:24:06\r\n Le nombre d'actifs augmente avec\r\nl'arriv\u00e9e des femmes sur le march\u00e9\r\n\r\n20:46:24:10  20:46:26:12\r\n   du travail et l'immigration.\r\n\r\n20:46:26:16  20:46:28:19\r\n    Je prends juste un exemple.\r\n\r\n20:46:28:23  20:46:33:09\r\n En 1900, un paysan nourrissait 4\r\n            personnes.\r\n\r\n20:46:40:09  20:46:44:21\r\n  En 1950, c'\u00e9tait 10 personnes. \r\n Aujourd'hui ce sont 30 personnes.\r\n\r\n20:46:48:23  20:46:51:23\r\nC'est exactement la m\u00eame chose avec\r\n              l'AVS.\r\n\r\n20:46:52:03  20:46:54:06\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n20:46:54:10  20:46:57:01\r\n  Une question pour Alain Berset.\r\n\r\n20:46:57:05  20:47:01:15\r\n  Merci pour votre r\u00e9ponse br\u00e8ve.\r\n\r\n20:47:07:20  20:47:10:01\r\nA.BERSET: C'est une bonne question.\r\n\r\n20:47:10:05  20:47:13:14\r\n          Nous cherchons.\r\n\r\n20:47:13:18  20:47:18:04\r\nLe projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit\r\n    des moyens suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:47:18:08  20:47:22:19\r\n    Nous devons relever le d\u00e9fi\r\n          collectivement.\r\n\r\n20:47:26:04  20:47:29:23\r\nPour cela, il faut 1,2 point de TVA.\r\n\r\n20:47:30:03  20:47:32:06\r\n      \u00c7a ne sera pas gratuit.\r\n\r\n20:47:32:10  20:47:36:19\r\n        Il y a de l'argent.\r\n\r\n20:47:52:11  20:47:55:21\r\n   La crainte que j'ai depuis 2\r\nsemaines, c'est que la majorit\u00e9 de\r\n\r\n20:47:56:01  20:47:59:12\r\nla commission veut financer sa part\r\n   l'augmentation de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n20:47:59:16  20:48:04:02\r\n             retraite.\r\n   Mais c'est hors de questions.\r\n\r\n20:48:10:06  20:48:13:23\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose le \r\nt\u00e9moignage d'un rentier qui peine \u00e0\r\n\r\n20:48:14:03  20:48:18:12\r\n        nouer les 2 bouts.\r\n\r\n20:48:20:08  20:48:23:00\r\n -Sa terrasse est son seul luxe.\r\n\r\n20:48:23:02  20:48:26:23\r\n     W.ULVELING: Sans ce balcon,\r\nil y a longtemps que je serais mort !\r\n\r\n20:48:27:05  20:48:30:13\r\n           -A 80 ans,\r\n   Walter Ulverling vit seul.\r\n\r\n20:48:30:15  20:48:34:16\r\nChauffeur de poids lourds, chauffeur\r\n   de bus, jardinier paysagiste,\r\n\r\n20:48:34:18  20:48:38:14\r\n    il a encha\u00een\u00e9 les m\u00e9tiers\r\n   pour nourrir ses 7 enfants.\r\n\r\n20:48:38:16  20:48:41:06\r\nLes fins de mois sont difficiles.\r\n\r\n20:48:41:12  20:48:44:15\r\n  W.ULVELING: Il me reste 25 frs,\r\n\r\n20:48:44:17  20:48:48:11\r\n        une fois 60,50 frs.\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:50:15\r\n            C'est tout.\r\n\r\n20:48:50:17  20:48:54:06\r\nDes fois, il n'y a plus rien le 20.\r\n\r\n20:48:54:08  20:49:05:03\r\n  Vous ne pouvez pas inviter vos\r\npetits-enfants sortir quelque part.\r\n\r\n20:49:05:19  20:49:08:16\r\n        -Pas d'\u00e9conomie,\r\n   un tout petit 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:49:08:18  20:49:13:06\r\n     Il vit avec 2'671 frs,\r\n\r\n20:49:13:08  20:49:18:05\r\nplus une aide pour le remboursement\r\nd'une partie de ses frais m\u00e9dicaux.\r\n\r\n20:49:18:07  20:49:22:17\r\nIl r\u00eave qu'AVSplus soit accept\u00e9e.\r\n\r\n20:49:25:01  20:49:27:20\r\n   W.ULVELING: Tout a augment\u00e9,\r\n           sauf l'AVS !\r\n\r\n20:49:27:22  20:49:33:01\r\n    Pour vivre convenablement,\r\n  il faut 500 \u00e0 600 frs de plus.\r\n\r\n20:49:34:08  20:49:38:20\r\n-Pour ce sp\u00e9cialiste, l'initiative\r\n      n'est pas la solution.\r\n\r\n20:49:38:22  20:49:42:11\r\n       Tous les retrait\u00e9s\r\n   ne sont pas en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:49:42:20  20:49:45:11\r\n-Si on prend tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n\r\n20:49:45:13  20:49:47:12\r\n       une personne sur dix\r\n\r\n20:49:47:14  20:49:50:04\r\n        est dans le besoin.\r\n\r\n20:49:50:06  20:49:53:20\r\n    Mais il y a aussi beaucoup\r\n de gens avec beaucoup de fortune.\r\n\r\n20:49:53:23  20:49:56:23\r\n        Un couple sur cinq\r\n    est millionnaire en Suisse.\r\n\r\n20:49:59:08  20:50:03:07\r\n-Selon lui, la majorit\u00e9 des jeunes\r\n retrait\u00e9s n'a pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:50:03:09  20:50:05:11\r\nC'est plus tard que \u00e7a se complique.\r\n\r\n20:50:05:12  20:50:09:11\r\n-Si vous devenez plus \u00e2g\u00e9, vous avez\r\n souvent besoin d'aide \u00e0 domicile.\r\n\r\n20:50:09:12  20:50:12:06\r\nL\u00e0, clairement, \u00e7a ne suffit plus.\r\n\r\n20:50:12:08  20:50:16:01\r\nLe taux de prestation compl\u00e9mentaire\r\n        augmente avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n20:50:16:16  20:50:21:15\r\n-Mais pour W.Ulveling, demander un \r\nsoutien financier n'est pas facile.\r\n\r\n20:50:23:02  20:50:26:22\r\n  W.ULVELING: J'ai mis longtemps\r\n  pour aller demander l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n20:50:27:00  20:50:30:18\r\n J'avais honte et je l'ai encore.\r\n\r\n20:50:32:11  20:50:48:12\r\n-Aujourd'hui, il souhaite seulement\r\n     pouvoir vivre dignement.\r\n\r\n20:50:48:16  20:50:52:02\r\n  E.MAMARBACHI: L'initiative des\r\nsyndicats permettra-t-elle d'aider\r\n\r\n20:50:52:06  20:50:56:16\r\n les rentiers les plus pr\u00e9caires ?\r\n\r\n20:51:01:09  20:51:05:20\r\n Si l'initiative est accept\u00e9e, ce\r\n  retrait\u00e9 touchera-t-il plus ?\r\n\r\n20:51:08:21  20:51:13:05\r\n          C.LEVRAT: Oui.\r\n\r\n20:51:13:09  20:51:17:19\r\nElle aide aussi des retrait\u00e9s riches\r\nmais ils payent sur leur cotisation.\r\n\r\n20:51:26:09  20:51:28:22\r\n   La rente que vous touchez est\r\n         toujours limit\u00e9e.\r\n\r\n20:51:29:02  20:51:33:12\r\n  C'est le c\u00f4t\u00e9 social de l'AVS.\r\n\r\n20:51:43:11  20:51:47:22\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n     c'est g\u00eanant \u00e0 demander.\r\n\r\n20:51:58:11  20:52:02:02\r\n Une \u00e9tude a montr\u00e9 que dans les \r\nr\u00e9gions rurales, 50 % des gens qui\r\n\r\n20:52:02:06  20:52:06:16\r\nauraient droit \u00e0 ses prestations ne\r\n  le font pas car ils sont g\u00ean\u00e9s.\r\n\r\n20:52:07:16  20:52:11:07\r\n On demande un droit pour que les \r\n gens qui y ont droit le re\u00e7oivent\r\n\r\n20:52:11:11  20:52:15:20\r\n         automatiquement.\r\n\r\n20:52:18:01  20:52:21:11\r\n     E.MAMARBACHI: L'office des\r\nassurances dit que certains rentiers\r\n\r\n20:52:21:15  20:52:26:02\r\n    seront p\u00e9nalis\u00e9s par cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:52:28:07  20:52:31:20\r\n A.BERSET: Une partie des rentiers\r\n  verra sa situation s'am\u00e9liorer.\r\n\r\n20:52:32:00  20:52:36:10\r\n   D'autres pourraient voir leur\r\n    situation ce que j'aurais.\r\n\r\n20:52:36:14  20:52:41:02\r\nCar les prestations compl\u00e9mentaires\r\n       ne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n20:52:41:16  20:52:46:00\r\n  Certains rentiers perdraient ce\r\n              droit.\r\n\r\n20:52:46:04  20:52:50:13\r\n   La situation est contrast\u00e9e.\r\n\r\n20:52:51:13  20:52:56:01\r\n   C.LEVRAT: C'est une situation\r\n              connue.\r\n\r\n20:53:02:18  20:53:07:06\r\nE.MAMARBACHI: Que fait-on pour les 7\r\n       % qui seront p\u00e9jor\u00e9s ?\r\n\r\n20:53:28:08  20:53:31:19\r\nC.LEVRAT: Quand le niveau des rentes\r\n    augmente, le parlement fait\r\n\r\n20:53:31:23  20:53:35:13\r\n   r\u00e9f\u00e9rence aux droits acquis et\r\ns'assure que personne ne soit trait\u00e9\r\n\r\n20:53:35:17  20:53:39:02\r\n de mani\u00e8re p\u00e9jor\u00e9e. C'est quelque\r\n   chose qu'on peut r\u00e9soudre son\r\n\r\n20:53:39:06  20:53:43:16\r\nprobl\u00e8me est qu'on fait en g\u00e9n\u00e9ral\r\n         tous les 2 ans.\r\n\r\n20:53:54:13  20:53:59:01\r\nE.MAMARBACHI: Madame Moret, est-ce\r\n  que tout le monde sera aid\u00e9 ?\r\n\r\n20:53:59:15  20:54:04:04\r\nI.MORET: Cette initiative a en effet\r\n             boomerang.\r\n\r\n20:54:08:11  20:54:11:16\r\n  Vous partez sur des hypoth\u00e8ses.\r\n   Il n'y a rien dans l'article\r\n\r\n20:54:11:20  20:54:14:13\r\n constitutionnel qui garantit \u00e7a.\r\n\r\n20:54:14:17  20:54:17:13\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires ce\r\n       n'est pas l'aum\u00f4ne.\r\n\r\n20:54:17:17  20:54:22:04\r\n          C'est un droit.\r\n\r\n20:54:24:21  20:54:28:10\r\nLa constitution pr\u00e9voit que ce soit\r\n   l'AVS et ses prestations qui\r\n\r\n20:54:28:13  20:54:32:23\r\n garantissent les besoins vitaux.\r\n\r\n20:54:38:21  20:54:42:19\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires sont\r\nsolidaires car pay\u00e9e par l'imp\u00f4t et\r\n\r\n20:54:42:23  20:54:47:10\r\n  ne font pas arrosoir. C'est la\r\nsolution sur laquelle il faut agir.\r\n\r\n20:54:53:05  20:54:56:23\r\n\u00c0 quoi \u00e7a sert d'augmenter l'AVS de\r\n 10 % sur le papier s'il n'y a pas\r\n\r\n20:54:57:03  20:55:01:12\r\n  les liquidit\u00e9s pour l'augmenter\r\n            vraiment ?\r\n\r\n20:55:01:17  20:55:06:05\r\nIl faut garantir que tout le monde\r\n re\u00e7oive une rente AVS compl\u00e8te.\r\n\r\n20:55:08:10  20:55:12:22\r\nPour \u00e7a, il faudra augmenter la TVA.\r\n\r\n20:55:17:18  20:55:22:06\r\n E.MAMARBACHI: Je ne suis pas s\u00fbre\r\n que tout le monde vous a suivie.\r\n\r\n20:55:31:07  20:55:34:14\r\n  M.CHENEAUX: Madame Moret a une\r\n  vision bizarre des prestations\r\n\r\n20:55:34:18  20:55:39:05\r\n         compl\u00e9mentaires. \r\n         C'est ma r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:55:42:09  20:55:46:07\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, ce\r\nn'est pas du tout la m\u00eame chose que\r\n\r\n20:55:46:11  20:55:48:13\r\n       le toucher une rente.\r\n\r\n20:55:48:17  20:55:53:03\r\n      La rente, on la touche.\r\n\r\n20:55:53:08  20:55:57:20\r\n Les prestations compl\u00e9mentaires,\r\n     vous devez les demander.\r\n\r\n20:55:59:17  20:56:04:05\r\nDu point de vue des retrait\u00e9s, c'est\r\n     une forme d'aide sociale.\r\n\r\n20:56:09:00  20:56:12:17\r\n  Quand vous avez travaill\u00e9 toute\r\nvotre vie, croyez-vous que vous avez\r\n\r\n20:56:12:21  20:56:17:07\r\n  envie d'\u00eatre \u00e0 l'aide sociale ?\r\n  C'est une question de dignit\u00e9.\r\n\r\n20:56:27:10  20:56:31:03\r\n Pourquoi cette mission \u00e0 trouver \r\ntr\u00e8s peu de personnes qui voulaient\r\n\r\n20:56:31:07  20:56:35:11\r\n            t\u00e9moigner ?\r\n\r\n20:56:35:14  20:56:38:22\r\n        Les gens ont honte.\r\n\r\n20:56:39:02  20:56:43:11\r\nLes prestations compl\u00e9mentaires ce\r\n      n'est pas la panac\u00e9e.\r\n\r\n20:56:43:22  20:56:48:11\r\n    E.MAMARBACHI: Aldo Ferrari,\r\n     j'aimerais vous entendre.\r\n\r\n20:56:55:13  20:56:58:07\r\nUn rentier sur 5 est millionnaires.\r\n\r\n20:56:58:11  20:57:02:09\r\nVotre initiative donnera plus \u00e0 tous\r\nles rentiers qu'ils soient riches ou\r\n\r\n20:57:02:12  20:57:04:15\r\n             pauvres.\r\n\r\n20:57:04:19  20:57:09:05\r\n      A.FERRARI: Absolument.\r\n\r\n20:57:15:08  20:57:19:01\r\nMais celui qui a aujourd'hui 2000 \r\nfrancs, il lui restera 20 % de son\r\n\r\n20:57:19:05  20:57:21:08\r\n         salaire en plus.\r\n\r\n20:57:21:11  20:57:25:21\r\n  On ne parle pas de la femme du\r\n            boulanger.\r\n\r\n20:57:36:12  20:57:39:18\r\n Celle qui a \u00e9lev\u00e9 les enfants n'a\r\n     pas droit aux prestations\r\n\r\n20:57:39:22  20:57:43:17\r\n compl\u00e9mentaires car Monsieur a une\r\nrente. N'a-t-elle pas droit \u00e0 un peu\r\n\r\n20:57:43:21  20:57:48:08\r\n         plus de dignit\u00e9 ?\r\n\r\n20:57:49:23  20:57:54:11\r\n Ces gens-l\u00e0 ne sont pas que 7 %.\r\n\r\n20:58:02:01  20:58:05:15\r\n Ces femmes ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 en 2010 \r\n avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la\r\n\r\n20:58:05:19  20:58:10:06\r\n             retraite.\r\n\r\n20:58:32:02  20:58:35:04\r\n    I.MORET: On a introduit une\r\n   disposition pour que ceux qui\r\n\r\n20:58:35:08  20:58:39:18\r\ntravaillent \u00e0 temps partiel puissent\r\nb\u00e9n\u00e9ficier du deuxi\u00e8me pilier aussi.\r\n\r\n20:58:41:14  20:58:45:14\r\nLa diff\u00e9rence de rente \u00e0 la retraite\r\nentre les femmes et les hommes vient\r\n\r\n20:58:45:18  20:58:50:05\r\n    surtout de deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n20:59:02:07  20:59:06:03\r\nC.LEVRAT: Vous dites que les femmes\r\nne touchent pas de deuxi\u00e8me pilier\r\n\r\n20:59:06:07  20:59:10:16\r\net vous dites qu'il faut renforcer\r\nle deuxi\u00e8me pilier, c'est absurde.\r\n\r\n20:59:18:01  20:59:21:18\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Reymond,\r\npourquoi ne pas renforcer le premier\r\n\r\n20:59:21:22  20:59:25:19\r\n   pilier qui est plus social ?\r\n\r\n20:59:25:23  20:59:28:16\r\n  C.REYMOND: C'est une part tr\u00e8s\r\n       importante du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:59:28:20  20:59:31:08\r\nIl y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ces\r\n             2 piliers.\r\n\r\n20:59:31:11  20:59:35:21\r\n Ils r\u00e9pondent \u00e0 des financements\r\n           diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:59:36:01  20:59:40:12\r\nIls couvrent des risques diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:59:41:05  20:59:45:17\r\n  La combinaison des 2 assure une\r\n         compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n20:59:54:19  20:59:58:18\r\nAu fond le syst\u00e8me est relativement \r\nfort et s\u00fbr par rapport aux al\u00e9as de\r\n\r\n20:59:58:22  21:00:03:09\r\n    la conjoncture \u00e9conomique.\r\n\r\n21:00:06:17  21:00:11:05\r\nLe d\u00e9nigrement du deuxi\u00e8me pilier,\r\n      il est tr\u00e8s mal venu.\r\n\r\n21:00:14:12  21:00:19:00\r\n  C'est un r\u00e9gime qui permet une\r\n    souplesse extraordinaire.\r\n\r\n21:00:28:06  21:00:32:00\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce \u00e0 deuxi\u00e8me\r\npilier qu'on est arriv\u00e9s \u00e0 adapter\r\n\r\n21:00:32:04  21:00:36:14\r\n     les choses dans certaines\r\n           professions.\r\n\r\n21:00:38:00  21:00:41:00\r\n     Il ne doit pas y avoir ce\r\n   d\u00e9nigrement qu'on entend trop\r\n\r\n21:00:41:04  21:00:43:15\r\n             souvent.\r\n\r\n21:00:43:19  21:00:47:11\r\nA.FERRARI: Il n'y a pas d'opposition\r\n  entre le premier et le deuxi\u00e8me\r\n\r\n21:00:47:14  21:00:52:00\r\n              pilier.\r\n\r\n21:00:54:04  21:00:57:13\r\nSe souvient-on que depuis 2008 nous\r\n    avons jet\u00e9 10 milliards de\r\n\r\n21:00:57:17  21:01:02:04\r\ncotisations d'assainissement dans le\r\n     deuxi\u00e8me pilier qui n'ont\r\n\r\n21:01:07:22  21:01:11:15\r\ng\u00e9n\u00e9r\u00e9s aucun franc suppl\u00e9mentaire\r\nde rente car nous sommes dans une\r\n\r\n21:01:11:19  21:01:15:09\r\np\u00e9riode o\u00f9 le deuxi\u00e8me pilier a eu\r\n ses 30 glorieuses et ne r\u00e9mun\u00e8re\r\n\r\n21:01:15:12  21:01:17:15\r\n               plus.\r\n\r\n21:01:17:19  21:01:20:20\r\n     Ce sont les gens que vous\r\n  repr\u00e9sentez qui ont inject\u00e9 cet\r\n\r\n21:01:21:00  21:01:25:11\r\n  argent dans le deuxi\u00e8me pilier.\r\n       On ne les oppose pas.\r\n\r\n21:01:43:05  21:01:47:16\r\nCe que la commission a pr\u00e9vu, c'est\r\n    le vol des rentes saison 2.\r\n\r\n21:02:04:15  21:02:08:13\r\n E.MAMARBACHI: Christian Levrat, ne\r\nfaudra-t-il pas venir \u00e0 ses 67 ans ?\r\n\r\n21:02:08:17  21:02:12:11\r\nC.LEVRAT: Il n'en est pas question.\r\n\r\n21:02:12:15  21:02:17:01\r\n  Aujourd'hui, il y a 2 concepts.\r\n\r\n21:02:17:10  21:02:21:00\r\n L'un veut maintenir le niveau des\r\n              rentes.\r\n\r\n21:02:21:04  21:02:25:09\r\n     L'autre veut baisser les\r\n           prestations.\r\n\r\n21:02:25:12  21:02:29:23\r\n      Eux, le fonds \u00e0 double.\r\n\r\n21:02:35:06  21:02:39:17\r\n  Ils font baisser les rentes et \r\n  augmenter l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n21:02:46:16  21:02:50:13\r\nSur le fond, la population n'est pas\r\n pr\u00eate \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:02:50:17  21:02:52:20\r\n    Je pense qu'elle a raison.\r\n\r\n21:02:53:00  21:02:57:11\r\nC'est pour une raison tr\u00e8s simple.\r\n\r\n21:02:59:03  21:03:03:00\r\n Ce qui disent qu'il faut augmenter\r\nla retraite n'engagent plus \u00e0 partir\r\n\r\n21:03:03:04  21:03:07:14\r\n            de 50 ans.\r\n\r\n21:03:10:05  21:03:14:01\r\n Certaines entreprises refusent de \r\nr\u00e9engager des gens qui se retrouvent\r\n\r\n21:03:14:05  21:03:18:00\r\n au ch\u00f4mage apr\u00e8s 50 ans. Les m\u00eames\r\ndisent qu'il faut augmenter l'\u00e2ge de\r\n\r\n21:03:18:04  21:03:20:07\r\n           la retraite.\r\n\r\n21:03:20:11  21:03:24:18\r\nE.MAMARBACHI: Christophe Reymond, 67\r\n      ans c'est une \u00e9vidence ?\r\n\r\n21:03:24:22  21:03:29:08\r\n          C.REYMOND: Non.\r\n  Mais \u00e7a ne doit pas \u00eatre exclu.\r\n\r\n21:03:43:05  21:03:46:20\r\nJe comprends mal que Monsieur Levrat\r\n   n'entre pas en mati\u00e8re sur un\r\n\r\n21:03:47:00  21:03:49:14\r\nm\u00e9canisme en direct qui permettrait\r\n           d'intervenir.\r\n\r\n21:03:49:18  21:03:54:04\r\nE.MAMARBACHI: Il faut expliquer ce\r\n            m\u00e9canisme.\r\n\r\n21:04:14:08  21:04:17:15\r\n C.REYMOND: Il consiste \u00e0 dire que\r\n    s'il y a des difficult\u00e9s de\r\n\r\n21:04:17:19  21:04:21:13\r\n financement av\u00e9r\u00e9e et qu'il n'y a \r\npas de r\u00e9ponse politique on envisage\r\n\r\n21:04:21:17  21:04:24:10\r\nune augmentation pas \u00e0 pas de l'\u00e2ge\r\n          de la retraite.\r\n\r\n21:04:24:13  21:04:28:06\r\nC'est un m\u00e9canisme indirect qui ne\r\ndevrait pas faire peur \u00e0 Monsieur\r\n\r\n21:04:28:10  21:04:32:19\r\n              Levrat.\r\n\r\n21:04:40:07  21:04:44:19\r\n   C.LEVRAT: C'est un m\u00e9canisme\r\n     indirect et automatique.\r\n\r\n21:05:09:13  21:05:14:01\r\nC.REYMOND: Je ne dis pas qu'il faut\r\n    passer absolument \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:05:19:01  21:05:23:13\r\n Mais c'est sein de l'envisager \u00e0\r\n       titre hypoth\u00e9tique.\r\n\r\n21:05:24:06  21:05:28:01\r\n E.MAMARBACHI: Cette proposition a\r\n  \u00e9t\u00e9 faite par le PLR et l'UDC.\r\n\r\n21:05:28:05  21:05:32:15\r\n Vous avez bris\u00e9 ce tabou cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:05:33:00  21:05:37:11\r\nOn n'en d\u00e9battra apr\u00e8s la votation\r\n         du 25 septembre.\r\n\r\n21:05:39:21  21:05:44:10\r\nPourquoi avoir mis ces 67 ans sur la\r\n              table ?\r\n\r\n21:05:46:14  21:05:49:17\r\n  I.MORET: Ce sera pour apr\u00e8s la\r\n    r\u00e9forme dont on discute au\r\n\r\n21:05:49:21  21:05:54:07\r\n            Parlement.\r\n\r\n21:05:55:18  21:05:59:10\r\n Dans la r\u00e9forme de la Pr\u00e9voyance \r\n 2020, l'\u00e2ge doit \u00eatre \u00e0 65 ans et\r\n\r\n21:05:59:13  21:06:01:16\r\n             pas plus.\r\n\r\n21:06:01:20  21:06:06:06\r\n E.MAMARBACHI: Ce n'est pas ce que\r\n         dit votre parti.\r\n\r\n21:06:15:11  21:06:19:09\r\nI.MORET: Je m'exprime au nom de mon \r\nparti quand je m'exprime \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n21:06:19:12  21:06:23:23\r\nMonsieur Levrat a raison sur le fond\r\n        pour cette question.\r\n\r\n21:06:31:13  21:06:35:06\r\nUne r\u00e9forme qui pr\u00e9voit d'augmenter\r\n  l'\u00e2ge de la retraite n'a aucune\r\n\r\n21:06:35:10  21:06:39:20\r\n     chance devant le peuple.\r\n\r\n21:06:45:12  21:06:50:01\r\n Apr\u00e8s cette r\u00e9forme, que fait-on\r\n    pour les 40 ans et moins ?\r\n\r\n21:06:52:20  21:06:56:06\r\nE.MAMARBACHI: On va rester sur les\r\n   67 ans car c'est d\u00e9j\u00e0 assez\r\n\r\n21:06:56:10  21:07:00:20\r\n            compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:07:16:07  21:07:20:18\r\nE.MAMARBACHI: Alain Berset, sur les\r\n             67 ans ?\r\n\r\n21:07:25:21  21:07:30:10\r\nA.BERSET: C'est la fausse question.\r\n\r\n21:07:30:13  21:07:34:23\r\nIl ne faut pas aller plus haut que\r\n             65 ans.\r\n\r\n21:07:38:11  21:07:41:21\r\n  Ce qui compte c'est l'\u00e2ge de la\r\n  retraite r\u00e9elle, pas ce qui est\r\n\r\n21:07:42:01  21:07:46:11\r\n        \u00e9crit dans la loi.\r\n\r\n21:07:47:11  21:07:49:15\r\nCertains doivent pouvoir partir plus\r\n                t\u00f4t.\r\n\r\n21:07:49:19  21:07:54:06\r\n  Il faut arr\u00eater avec ces d\u00e9bats\r\n           dogmatiques.\r\n\r\n21:07:58:01  21:08:01:08\r\n\u00c7a met en danger la vraie r\u00e9forme,\r\n    celle du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:08:01:11  21:08:05:03\r\nElle vise \u00e0 stabiliser le niveau des\r\n              rentes.\r\n\r\n21:08:05:07  21:08:09:16\r\n    Avec un \u00e2ge de la retraite\r\n           flexibilit\u00e9.\r\n\r\n21:08:10:06  21:08:14:17\r\nEt des retraites compl\u00e8tes \u00e0 partir\r\n            de 65 ans.\r\n\r\n21:08:23:21  21:08:27:15\r\nLe probl\u00e8me, c'est que maintenant,\r\n c'est dedans depuis 2 semaines.\r\n\r\n21:08:27:19  21:08:32:06\r\nL'enjeu c'est de remettre ce projet\r\n          sur les rails.\r\n\r\n21:08:39:05  21:08:43:16\r\n  Il faut qu'il puisse faire une\r\n            majorit\u00e9.\r\n\r\n21:08:46:17  21:08:49:11\r\n Ce qui nous pend au nez, c'est de\r\n         revivre un \u00e9chec.\r\n\r\n21:08:49:15  21:08:54:02\r\n  On ne peut pas se permettre \u00e7a.\r\n\r\n21:08:56:02  21:09:00:14\r\n   La politique, c'est d\u00e9cider\r\n aujourd'hui ce que nous voulons.\r\n\r\n21:09:02:22  21:09:06:19\r\nCe n'est peut-\u00eatre pas la r\u00e9volution\r\n mais c'est le pas qu'il faut faire\r\n\r\n21:09:06:23  21:09:09:11\r\naujourd'hui dans la bonne direction.\r\n\r\n21:09:09:14  21:09:14:00\r\n  C.LEVRAT: Je suis d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par\r\n          Isabelle Moret.\r\n\r\n21:09:24:04  21:09:28:16\r\nElle vote un m\u00e9canisme sur l'\u00e2ge de\r\n       la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:09:34:05  21:09:38:16\r\nI.MORET: Il faut discuter maintenant\r\n         ce qu'on va faire.\r\n\r\n21:09:43:04  21:09:46:16\r\nC.LEVRAT: Une s\u00e9ance au Parlement,\r\n  ce n'est pas un brainstorming.\r\n\r\n21:09:46:20  21:09:51:07\r\n   Vous faites un projet de loi.\r\n\r\n21:09:57:01  21:10:00:10\r\nDans ce projet de loi, contre tous\r\n   les avis raisonnables, vous\r\n\r\n21:10:00:13  21:10:04:05\r\ninstaurez un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0\r\n  une augmentation automatique de\r\n\r\n21:10:04:09  21:10:08:19\r\n       l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n21:10:09:11  21:10:13:03\r\nEnsuite vous venez ici pour dire que\r\n   ce n'\u00e9tait que pour faire une\r\n\r\n21:10:13:07  21:10:16:21\r\n           proposition.\r\n\r\n21:10:17:01  21:10:21:11\r\nMais ensuite vous passerez en force\r\n            avec l'UDC.\r\n\r\n21:10:32:01  21:10:35:19\r\n  E.MAMARBACHI: Madame Moret, vous\r\navez vot\u00e9 sur le principe qui vise \u00e0\r\n\r\n21:10:35:23  21:10:38:03\r\naugmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67\r\n               ans ?\r\n\r\n21:10:38:07  21:10:42:16\r\n           I.MORET: Oui.\r\n\r\n21:10:51:11  21:10:55:01\r\n On a besoin de ce m\u00e9canisme pour \r\n \u00eatre s\u00fbr que le Parlement vote la\r\n\r\n21:10:55:05  21:10:58:11\r\n     voix pour adapter l'AVS \u00e0\r\nl'esp\u00e9rance de vie dans 5 \u00e0 10 ans.\r\n\r\n21:10:58:15  21:11:03:01\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de\r\nretourner sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:11:32:05  21:11:35:22\r\n  C.REYMOND: Je r\u00e9ponds que je ne\r\npense pas qu'il faut augmenter l'\u00e2ge\r\n\r\n21:11:36:02  21:11:40:11\r\n     de la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:11:46:15  21:11:48:18\r\n  Ce que je dis, c'est que macro-\r\n            \u00e9conomique\r\n\r\n21:12:02:17  21:12:06:08\r\n Ce que je dis, c'est que macro- \r\n\u00e9conomiquement, le taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n21:12:06:11  21:12:09:15\r\ndes plus de 65 ans est inf\u00e9rieur au\r\n      reste de la population.\r\n\r\n21:12:09:19  21:12:14:05\r\n   En moyenne, on va assez loin.\r\n\r\n21:12:16:14  21:12:20:05\r\n On a des taux de seniors \u00e0 l'aide\r\n sociale qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 la\r\n\r\n21:12:20:09  21:12:22:11\r\n        moyenne en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:12:22:15  21:12:27:02\r\nE.MAMARBACHI: Votre temps de parole\r\n            est \u00e9coul\u00e9.\r\n\r\n21:12:30:11  21:12:33:22\r\n  C.REYMOND: Il faut arr\u00eater les\r\n attaques perp\u00e9tuelles contre les\r\n\r\n21:12:34:02  21:12:38:11\r\n            employeurs.\r\n\r\n21:12:48:11  21:12:52:07\r\n E.MAMARBACHI: Monsieur Levrat, ne \r\nconc\u00e9dez-vous pas que dans certaines\r\n\r\n21:12:52:11  21:12:56:20\r\nprofessions on peut travailler au-\r\n         del\u00e0 de 67 ans ?\r\n\r\n21:12:58:03  21:13:01:16\r\nC.LEVRAT: Tout le monde est d'accord\r\n    pour flexibilit\u00e9 l'\u00e2ge de la\r\n\r\n21:13:01:20  21:13:06:06\r\n             retraite.\r\n\r\n21:13:13:00  21:13:16:14\r\n  \u00c7a ne dispense pas d'avoir des\r\nmontants de r\u00e9f\u00e9rence pour calculer\r\n\r\n21:13:16:18  21:13:21:05\r\n      le montant des rentes.\r\n\r\n21:13:27:06  21:13:30:20\r\n A.FERRARI: Tous les gens qui ont \r\n fait un apprentissage, \u00e7a sera 50\r\n\r\n21:13:31:00  21:13:33:03\r\n        ans de cotisation.\r\n\r\n21:13:33:07  21:13:37:16\r\n Il n'y a aucun pays au monde qui\r\n conna\u00eet un r\u00e9gime aussi brutal.\r\n\r\n21:13:51:21  21:13:55:08\r\n   Ensuite, en tant que pays de\r\nservices, nous serons confront\u00e9s \u00e0\r\n\r\n21:13:55:11  21:13:59:22\r\n   tous les ph\u00e9nom\u00e8nes dus \u00e0 la\r\n         digitalisation.\r\n\r\n21:14:00:11  21:14:04:10\r\nCe sont justement les gens du baby- \r\nboom qui seront le plus p\u00e9nalis\u00e9 par\r\n\r\n21:14:04:13  21:14:09:00\r\n               cela.\r\n\r\n21:14:13:17  21:14:18:06\r\nLe 25 septembre, c'est l'occasion de\r\n           recadrer cela.\r\n\r\n21:14:26:00  21:14:29:00\r\n     E.MAMARBACHI: Ce sera sur\r\n       l'initiative AVSplus.\r\n\r\n21:14:29:04  21:14:33:14\r\n   C'est le moment de conclure.\r\n\r\n21:14:46:21  21:14:50:19\r\nMonsieur Levrat, que dites-vous aux\r\nt\u00e9l\u00e9spectateurs pour les convaincre\r\n\r\n21:14:50:23  21:14:53:04\r\n  de dire oui \u00e0 l'initiative des\r\n           syndicats ?\r\n\r\n21:14:53:08  21:14:57:17\r\nC.LEVRAT: R\u00e9fl\u00e9chissez bien car ce\r\n    sera un vote qui va peser.\r\n\r\n21:15:05:12  21:15:08:19\r\n Si nous parvenons \u00e0 faire un tr\u00e8s\r\n    bon score, nous aurons une\r\n\r\n21:15:08:23  21:15:13:10\r\ncompensation de la chute des rentes\r\n               LPP.\r\n\r\n21:15:13:13  21:15:17:07\r\nNous aurons une isolation pour que \r\nchacun et chacune est une rente qui\r\n\r\n21:15:17:11  21:15:21:20\r\n   correspond \u00e0 ce qu'il touche\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n21:15:24:17  21:15:28:14\r\nSi cette initiative est rejet\u00e9e, ce\r\nsera un boulevard politique pour la\r\n\r\n21:15:28:18  21:15:31:20\r\ndroite qui entend augmenter l'\u00e2ge de\r\n       la retraite \u00e0 67 ans.\r\n\r\n21:15:32:00  21:15:34:03\r\n  C'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:15:34:07  21:15:37:13\r\nVeut-on maintenir le niveau de vie\r\n    actuelle de nos soci\u00e9t\u00e9s ?\r\n\r\n21:15:37:17  21:15:42:03\r\n E.MAMARBACHI: Alain Berset, m\u00eame\r\n            question ?\r\n\r\n21:15:45:04  21:15:48:19\r\n  A.BERSET: Il faut rejeter cette\r\ninitiative, c'est la vie du Conseil\r\n\r\n21:15:48:23  21:15:51:02\r\n     f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement.\r\n\r\n21:15:51:06  21:15:54:03\r\nIl y a un grand d\u00e9fi dans le domaine\r\n         de la pr\u00e9voyance.\r\n\r\n21:15:54:07  21:15:58:16\r\n On travaille dessus depuis 4 ans.\r\n      On est \u00e0 bout touchant.\r\n\r\n21:16:07:11  21:16:11:07\r\nAccepter l'initiative reviendrait \u00e0\r\najouter un probl\u00e8me de financement\r\n\r\n21:16:11:11  21:16:15:06\r\nsuppl\u00e9mentaire auquel nous ne savons\r\n pas comment r\u00e9pondre et auquel les\r\n\r\n21:16:15:10  21:16:18:12\r\n   initiants ne r\u00e9pondent pas. 4\r\n   milliards de francs par an ne\r\n\r\n21:16:18:17  21:16:20:19\r\n      tomberont pas du ciel.\r\n\r\n21:16:20:23  21:16:24:02\r\nIl faut travailler au Parlement pour\r\n       trouver une solution.\r\n\r\n21:16:24:06  21:16:28:15\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\n      particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:16:29:22  21:16:33:17\r\nLe 25 septembre, vous devrez aussi\r\nvous prononcer sur la nouvelle loi\r\n\r\n21:16:33:21  21:16:36:00\r\n      sur les renseignements.\r\n\r\n21:16:36:04  21:16:38:07\r\n          \u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n21:16:38:11  21:16:42:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026162\r\nDate de transcription : 02-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:15:00 > 20:15:19) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es M\u00e9tro, boulot, dodo, allo le repos bien m\u00e9rit\u00e9 pour enfants, profitez de nos vieux jours, \u00e7a c'est pour le sc\u00e9nario id\u00e9al, mais on est parfois bien loin car depuis ses d\u00e9buts, il y a bient\u00f4t 70 ans, le niveau des rentes AVS fait d\u00e9bat je touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:15:20 > 20:15:56) [88%] : \r\n100 50 francs avec l'aide de la vieillesse, par le pass\u00e9 du loyer \u00e0 peu pr\u00e8s 350 alors je suis oblig\u00e9 de louer une chambre pour mentir et et, aujourd'hui, pour certains, on en est encore l\u00e0, les syndicats sont donc reparties au combat, d'o\u00f9 l'initiative AVS Plus sur laquelle nous voterons mais \u00e0 ceux qui r\u00e9clament un bonus de 10 pourcent pour pour l'AVS d'autres oppose l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, l'id\u00e9e des 67 ans ont \u00e9voqu\u00e9 ces derniers jours n'est pas nouvelle pour 2003 la proposition de Pascal Couchepin, avait provoqu\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:15:57 > 20:16:09) [84%] : \r\nIl y a plus grave, celle de l'\u00e2ge de la retraite de donner quelques coups de sifflet final il faut r\u00e9soudre probl\u00e8mes alors moi aujourd'hui je pr\u00e9sente des chiffres ensuite le d\u00e9bat continue et puis un jour, le pape jusqu'sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:16:10 > 20:16:21) [92%] : \r\nMais pour l'heure, la question qui est pos\u00e9e, c'est celle de l'augmentation des rentes les retrait\u00e9s en ont-ils vraiment besoin, parce que la Suisse, on a les moyens et qui va payer, place au d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:16:32 > 20:17:35) [88%] : \r\nBeaucoup d'\u00eatre avec nous, nous ouvrons ce soir le grand d\u00e9bat autour de l'avenir de vos retraites une 1\u00e8re \u00e9tape d\u00e9cisive va se jouer le 25 septembre prochain avec l'initiative des syndicats 10 pourcent d'AVS sont plus c'est all\u00e9chant mais est-ce raisonnable nous en d\u00e9battons avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, faites-nous part de vos commentaires sur Facebook sur avec le hashtag RTS infrarouge, ce soir, nous sommes en Direct \u00e0 alors nous relaieront vos remarques, vos questions \u00e0 nos invit\u00e9s, les invit\u00e9s, je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir lui r\u00e9gionaux, elle d\u00e9fend les retrait\u00e9s \u00e0 la vie vaut Christophe Reymond, il repr\u00e9sente les patrons, ce soir, Aldo Ferrari c'est l'infatigable syndicalistes qui esp\u00e8re bien gagner le 25 septembre Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale, membre du PLR, elle m\u00e8ne la fronde une Christian Levrat, c'est le pr\u00e9sident du Parti socialiste et ce soir, il affronte son camarade Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral nous dira pourquoi il ne soutient pas l'initiative de la gauche, merci \u00e0 tous, c'est d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:17:37 > 20:17:53) [91%] : \r\nEt pour ouvrir ce d\u00e9bat l'opposant ce soir une 1\u00e8re question : Faut-il aider les retrait\u00e9s comme le demandent les syndicats, alors cette question, je vous la pose \u00e0 vous Christian Levrat bonsoir \u00e0 gauche, vous \u00eates aux c\u00f4t\u00e9s des syndicats dans cette bataille des retraites, pourquoi vouloir augmenter les rentes AVS de 10 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:17:53 > 20:19:08) [90%] : \r\n\u00e9coutez ce que nous proposons, c'est d'augmenter toutes les rentes doit de 10 pourcent donc donc les rentes actuelles d'augmenter aussi les rentes futures pour 2 raisons : la 1\u00e8re c'est qu'on a une \u00e9rosion du pouvoir d'achat des des retrait\u00e9s au fil des ann\u00e9es en 1990 les rentes qui nous permettait de payer votre loyer plus vos assurances maladie, la moiti\u00e9 de la rente permettait de payer le loyer et l'assurance maladie aujourd'hui pour payer votre loyer, votre assurance maladie, il vous faut tiers d'une rente, soit d'une rente AVS \u00e7a vient du fait que l'\u00e9volution des salaires n'est pas reprise enti\u00e8rement dans l'\u00e9volution des ventes en gros entre 1908 aujourd'hui, on a une baisse de 20 pourcent des des rentes AVS en comparaison des salaires, puis la 2\u00e8me raison, c'est que, effectivement, les t\u00e9l\u00e9spectateurs peuvent le constater chaque ann\u00e9e sur leur fiche LPP sur les tiges du 2\u00e8me, pilier des caisses de pension qu'ils re\u00e7oivent, c'est que les voleurs rendement du 2\u00e8me pense de du 2\u00e8me, pilier les projections de routes sont en sont en chute libre aujourd'hui \u00e0 l'objectif pour nous, c'est au moins de maintenir le niveau des ventes si on consid\u00e8re en m\u00eame temps, le 1er et le 2\u00e8me pilier et pour maintenir ce niveau des rentes il faut augmenter les rentes AVS pour compenser la chute des rentes du 2\u00e8me, pilier et pour redonner un tout petit peu du pouvoir d'achat des des retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:19:08 > 20:19:18) [87%] : \r\nAlors Alain Berset bonsoir, bonjour, si beaucoup d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates fribourgeois comme Christian Levrat, vous \u00eates socialistes comme Christian Levrat, mais vous, vous \u00eates contre cette initiative contre une augmentation des rentes pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:19:19 > 20:20:33) [91%] : \r\nMoi je crois que l'initiative pose une question importante : elle a toujours et fait d\u00e9bat dans notre pays, celle d'une des rentes et nous sommes depuis quelques ann\u00e9es, on n'a pas attendu l'initiative pour le faire, confront\u00e9 \u00e0 un immense d\u00e9fi dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse et de garantir \u00e0 stabiliser ce niveau des rentes pour l'avenir, c'est d\u00e9j\u00e0 pas simple, \u00e7a fait 5 ans que je travaille avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement, et c'est vrai que si en plus on a aujourd'hui une initiative qui veut augmenter ses rangs de 10 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a pose la question du financement 10 pourcent de de plus c'est bien ces 4 milliards de francs par ann\u00e9e \u00e0 partir de 2018, c'est quand m\u00eame assez rapide et on sait pas comment financer ces 4 milliards de francs par ann\u00e9e, en plus, dans, dans, dans 2 ans, \u00e7a peut se faire avec une augmentation de la TVA, \u00e7a peut se faire avec une augmentation des cotisations salariales, on peut pas le faire vraiment avec un imp\u00f4t sur les successions, qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par le peuple et donc c'est un peu une impasse en termes de financement, la question qui se pose aujourd'hui, c'est pour \u00e7a qu'il faut dire non \u00e0 cette initiative, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du et du Parlement, c'est que nous savons pas comment nous savons aussi, je vous explique : au d\u00e9but, pourquoi, bien s\u00fbr, nous ne savons pas pourquoi nous savons pas comment, pardon, on peut financer ces ces, ces 4 milliards de francs et il y a une alternative, l'alternative a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en 2014, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est aussi une question qui porte sur le niveau des rentes le maintien du niveau d'Iran 1er 2\u00e8me pilier, nous sommes en train du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:33 > 20:20:45) [84%] : \r\nAlors, vous parlez de votre projet pr\u00e9voyance Langevin, je veux dire le projet du Conseil faire effectivement mais quand m\u00eame \u00e7a la question de monsieur Levrat a remarque monsieur bravo n'r\u00e9pondez pas Monsieur Berset \u00e9rosion du pouvoir d'achat, une baisse de 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:20:45 > 20:20:53) [77%] : \r\nPourcent depuis depuis 1980 et ce qu'il faut pas ce qu'on va simplement se contenter de les maintenir ces renforts est quand m\u00eame pas les augmenter la qu'est-ce que vous Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:20:53 > 20:21:40) [87%] : \r\nDe 1 pourcent par par rapport \u00e0 quoi passe, voyez-vous, nous avons un adaptation des rentes avec pas techniquement, avec un indice qui reprend un peu de la, de l'indice des prix, donc l'\u00e9volution des prix et qui reprend aussi un peu le une partie de l'de l'\u00e9volution des des salaires et avec \u00e7a les rend ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement en fonction de cet, de cet indice et \u00e7a a rendu le syst\u00e8me extr\u00eamement stable et c'est vrai qu'elles n'ont pas augment\u00e9 autant que les salaires, il faut le dire clairement, c'est tout \u00e0 fait juste \u00e7a et vous enfant \u00e7a \u00e9t\u00e9 voulu ainsi, c'est un choix politique de le faire ainsi et c'est vrai que \u00e7a a pas augment\u00e9 autant mais \u00e7a augment\u00e9 quand m\u00eame de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous avons aujourd'hui une situation qui nous l'estimons et satisfaisante pour autant qu'on arrive \u00e0 garantir le niveau des rentes, c'\u00e9tait pas du tout garantis pour les 10 prochaines ann\u00e9es, on va vers la le pour l'arri\u00e8re \u00e0 les financer, c'est vrai que si nous avons montre nous avons d'autres possibilit\u00e9s lorsqu'il y a vraiment un probl\u00e8me avec les prestations compl\u00e9mentaires de compl\u00e9ter le le revenu pour les pour les rentiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:21:40 > 20:21:50) [94%] : \r\nAlors, Aldo Ferrari, vous avez lanc\u00e9 cette initiative avec vos camarades syndicalistes c'est un projet qui vous tient \u00e0 coeur, vous pensez v\u00e9ritablement que c'est la tranche d'\u00e2ge des rentiers qui doit \u00eatre aid\u00e9 prioritairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:21:51 > 20:22:14) [90%] : \r\nMais je crois que les rentiers dans ce pays qui vivent qui avec l'AVS, c'est quand m\u00eame un \u00e9l\u00e9ment dont il faut se se souvenir essentiellement aussi et souvent des femmes qui, je le rappelle, ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec la 10\u00e8me r\u00e9vision de l'AVS le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, quand on nous dit qu'on va pas pouvoir financer ces 4,4 milliards 0,8 pourcent de de cotisations je rappelle c'est moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:15 > 20:22:43) [89%] : \r\nQue la diminution des charges sociales depuis 2000, donc cet argent existe l'\u00e9conomie suisse, qui est capable d'affronter le franc fort, qui est capable d'affronter des difficult\u00e9s des crises financi\u00e8res et autres n'est pas capable d'affronter 0,4 pourcent qui qui seront l'argent le mieux investies, que l'on puisse faire il y a surtout le monde touchera mais tout \u00e0 l'heure, on l'a vu dans l'de reportages au d\u00e9but, cette dame, payer 150 francs soit 450 francs pour son appartement, elle va aller dans une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:22:44 > 20:22:56) [91%] : \r\nAlors pour que les Suissesses et les Suisses n'aillent pas dans une chambre, je crois qu'il faudra effectivement envisager d'am\u00e9liorer les parce qu'aujourd'hui, avec un tiers de la rente AVS maximale de avec 800 francs on personne ne se loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:22:56 > 20:23:24) [88%] : \r\nAlors les rendez- vous parlez du niveau des rentes AVS, on va peut-\u00eatre rappeler le le niveau effectivement de ses rangs, c'est vrai qu'il est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 si quand m\u00eame si on est c\u00e9libataire, c'est 1000 100 75 francs, au minimum, vous allez le voir au maximum c'est 2350 francs et puis pour en c'est au maximum 3525 francs par mois alors Isabelle Moret, c'est vrai que quand on voit ces chiffres, on se dit que dans le fond un petit peu de beurre dans les \u00e9pinards 10 pourcent de de plus, \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:23:26 > 20:23:58) [91%] : \r\nPlut\u00f4t que d'augmenter l'AVS, il faut rappeler ce que sont les prestations compl\u00e9mentaires, c'est une sorte de rente suppl\u00e9mentaire que l'on verse aux personnes qui n'arrivent pas \u00e0 couvrir leurs besoins uniquement \u00e0 l'aide de l'AVS et c'est beaucoup mieux parce que c'est cibl\u00e9 et \u00e7a peut \u00eatre parfois entre quelques centaines de francs jusqu'\u00e0 quelques milliers de francs de mani\u00e8re \u00e0 s'assurer que le loyer, l'assurance maladie soient couverts et ses prestations compl\u00e9mentaires, elles sont, elles sont utiles et elles sont solidaires parce qu'elles sont pay\u00e9es par les imp\u00f4ts, \u00e7a vient de la Conf\u00e9d\u00e9ration et les communes et les cantons qui paye ses prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:58 > 20:24:01) [75%] : \r\nElle est allemand va dispara\u00eetre avec l'initiative et syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:24:01 > 20:24:31) [88%] : \r\nC'est \u00e7a tout le probl\u00e8me, si on augmente de 10 pourcent l'AVS, h\u00e9 bien ce qui actuellement touche une prestation compl\u00e9mentaire verront cette prestation diminuer d'autant, et pour 2 tiers de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires, en fait, \u00e7a ne change rien \u00e0 la fin du mois et le gros probl\u00e8me, c'est que 15000 personnes parmi ces b\u00e9n\u00e9ficiaires au contraire auront moins d'argent dans la poche \u00e0 la fin du mois, pourquoi, parce qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, ils devront payer des imp\u00f4ts sur cette augmentation 10 pourcent alors alors qu'on ne paye pas d'imp\u00f4t sur les principales alors au plan on reviendra sur la version normale minable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:24:31 > 20:24:42) [78%] : \r\nOn reviendra prestations comp\u00e8res Tempo compl\u00e9mentaire mais sur le choix de soci\u00e9t\u00e9 que vous pr\u00e9sentez proposant un fonds, les syndicats, ce que vous pensez pas que la Suisse peut se permettre d'offrir un petit peu plus aux rentiers d'un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:24:42 > 20:25:12) [89%] : \r\nJ'aimerais d'abord qu'on offre aux rentiers la garantie d'avoir une rente compl\u00e8te parce qu'il faut bien comprendre une chose, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 ans que les cotisations des actifs ne paye plus les rentes AVS des rentiers alors qu'est-ce qu'on fait, on puise dans le fonds AVS et donc 14 ans, ce fonds, il est vide, donc concr\u00e8tement qu'est-ce qui va se passer dans 14 ans, on va plus verser les rentes compl\u00e8te la grand- maman qui va aller \u00e0 la Poste, retirer ses 2350 francs, h\u00e9 bien, la posti\u00e8re va lui dire : ben, je suis d\u00e9sol\u00e9 madame l'entier du montant n'a pas \u00e9t\u00e9 pour sauver que 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:25:12 > 20:25:20) [62%] : \r\nAssez \u00e7a lui donc c'est une solution donc de 14 ans en 2003 Christophe plus alors je voulais savoir si on tous sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:25:20 > 20:25:55) [87%] : \r\nDe faire peur aux gens de cette, de cette mani\u00e8re-l\u00e0, c'est aussi \u00e0 Cergy, pas d'un d\u00e9bat l\u00e0- dessus, la question qu'on vous a pos\u00e9, c'est ce que vous trouvez normal au niveau des rentes laissez-moi \u00eatre tr\u00e8s concret : aujourd'hui, c'est un boulanger qui gagne 5500 francs par en retraite, il touchera une retraite pr\u00e9cis\u00e9ment de 3060 francs AVS et 2\u00e8me, pilier compris alors une retraite de 3060 francs est-ce que \u00e7a remplit l'objectif que nous fixons \u00e0 vous comme \u00e0 moi la Constitution \u00e0 savoir permettre de maintenir le niveau de vie, la r\u00e9ponse, elle est claire aujourd'hui \u00e0 3060 francs vivoter, mais vous maintenez pas le niveau de vie qui \u00e9tait, qui \u00e9tait le v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:25:55 > 20:26:20) [89%] : \r\nEt c'est pour \u00e7a qu'il est n\u00e9cessaire de d'am\u00e9liorer les les rentes pour r\u00e9pondre \u00e0 l'objectif constitutionnel qu'on s'est fix\u00e9 de maintenir le niveau de vie c'est la c'est \u00e7a la promesse qu'on a fait un nos, \u00e0 nos compatriotes et puis il y a une grande diff\u00e9rence et moi je suis un peu surpris de voir le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, s'il y a une grande diff\u00e9rence entre l'un et l'autre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et nous disons une chose assez simple, on dit on, on a comme objectif de maintenir le niveau des rentes, ce que nous disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:26:20 > 20:26:22) [81%] : \r\nVous voulez l'augmenter quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:26:22 > 20:27:17) [86%] : \r\nEt on devient sid\u00e9rante global AVS LPP globalement le niveau doit \u00eatre maintenue, nous avons des recettes simples ou disons renfor\u00e7ons l'beaucoup meilleur march\u00e9, c'est beaucoup plus efficace et beaucoup plus rapide, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait une recette compliqu\u00e9e disait renfor\u00e7ons alors le 2\u00e8me pilier, essayons de faire en sorte que parce que nous injectons davantage de capitaux dans le 2\u00e8me pilier nous puissions au final maintenir leur niveau des ventes madame Moret et les siens ont une toute autre recette, ce qui nous propose c'est clair depuis la semaine derni\u00e8re, c'est de baisser le taux de conversion donc de baisser les rentes du 2\u00e8me, pilier de ne pas compenser 37 baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier ni dans le 1er, ni dans le 2\u00e8me pilier et pour couronner le tout, d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, le vrai d\u00e9bat, il est l\u00e0, c'est donc cot\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les ignition qui disent qu'on pense, on les ventes nous ce qu'on dit, avec le Conseil des \u00c9tats avec quelques c'est en compensant le dans le cadre de l'AVS et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, la droite qui diront p\u00e9jor\u00e9 prestations nos augmente le placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:27:17 > 20:27:44) [88%] : \r\nJe crois que vous avez Rennes nous voulons dans le cas du 2\u00e8me, pilier parce qu'il faut garantir le niveau des rangs dans le 2\u00e8me pilier la glace les prestations probl\u00e8mes r\u00e9solus par la Constitution, a maintenant etc \u00e9galement \u00e0 garantir les besoins vitaux et le 2\u00e8me pilier lui sert \u00e0 maintenir le niveau de vie ant\u00e9rieure, donc on voit bien que c'est sur le 2\u00e8me pilier qu'il faut agir si on veut maintenir ce niveau Donzelli aujourd'hui les besoins viendront dire le niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:27:45 > 20:27:48) [90%] : \r\nM\u00eame que les besoins vitaux des rentiers de ce pays sont garantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:27:48 > 20:28:08) [86%] : \r\nAlors qu'il savait, vous avez vu les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 ceux-ci le Conseil la pr\u00e9vu une r\u00e9vision des prestations compl\u00e9mentaires cet Automne et le parlement \u00e9cossais f\u00e9d\u00e9ral penche sur cette r\u00e9vision globale o\u00f9 on pourra v\u00e9ritablement agir sur le 2\u00e8me pilier afin que chacun puisse avoir, mois apr\u00e8s mois, le m\u00eame niveau de 1er mais surtout aussi 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:28:08 > 20:28:14) [90%] : \r\nC'est vrai, parce que le projet de loi vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re, pr\u00e9voit une baisse de Deauville 770000 francs alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:14 > 20:28:41) [86%] : \r\nIl contient des mati\u00e8res, donc c'est bien Madame et messieurs merci messieurs pr\u00e9cis\u00e9ment par le niveau nieront vous parlez Madame et messieurs de 2 projets 25 septembre \u00e0 voter sur un projet alors pour clarifier, \u00e7a vous a pr\u00e9par\u00e9 un petit sujet il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la votation du 25 septembre initiative des syndicats de l'autre c\u00f4t\u00e9, vous l'avez compris, a le Parlement qui travaille sur un autre projet qui s'appelle pr\u00e9voyance 20 20 qui est d\u00e9fendue notamment par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors pour tout comprendre, je vous propose les explications de Jean-Marc elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:28:44 > 20:30:13) [93%] : \r\nLa question qui est pos\u00e9e aux Suisses est tr\u00e8s simple : voulez-vous que les rentes AVS augmente de 10 pourcent d\u00e8s d\u00e8s 2018 10 pourcent \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente en moyenne un bonus de 200 francs par mois pour une personne seule et de 350 francs pour les couples mari\u00e9s, co\u00fbt total : 4 milliards par ann\u00e9e, l'initiative ne dit pas comment financer ces augmentations, mais l'une des hypoth\u00e8ses, c'est notamment une hausse des cotisations salariales de 0,8 point partager \u00e0 parts \u00e9gales entre employ\u00e9 et employeur, le probl\u00e8me c'est qu'avec le vieillissement de la population, l'AVS risque de toute fa\u00e7on, de plonger dans les chiffres rouges, m\u00eame sur l'initiative, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9dit un d\u00e9ficit de 7 milliards pour l'ann\u00e9e 2030 alors \u00e0 Berne, on s'active pour mettre en place une r\u00e9forme des retraites, son nom pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 l'id\u00e9e, c'est d'agir sur le 1er et le 2\u00e8me pilier, le d\u00e9bat fait rage au Parlement plusieurs versions sont sur la table, fioul, augmentation de l'\u00e2ge de la retraite semble acquise, reste \u00e0 savoir si on se contente de 65 ans pour les femmes ou si on pousse jusqu'\u00e0 67 ans pour tout le monde, on ne devrait pas non plus \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une baisse du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier, mais pour faire passer la pilule, certains souhaitent augmenter les rentes AVS de 70 francs par mois, une mesure tr\u00e8s contest\u00e9e, quelle que soit l'issue du vote, le 25 septembre le d\u00e9bat autour des retraites est loin d'\u00eatre clos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:30:15 > 20:30:31) [87%] : \r\nLe projet des syndicats, vous l'avez entendue va co\u00fbter 4 milliards de francs, est ce qu'on peut se le permettre, poursuit le d\u00e9bat de nouveaux invit\u00e9s nous ont rejoint les r\u00e9gionaux de l'Avivo et Christophe Reymond du Centre patronal alors Christophe Reymond, l'\u00e9conomie n'en veut absolument pas de cette initiative, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:30:32 > 20:30:42) [89%] : \r\nLe 1er constat c'est en effet que l'assurance elles-m\u00eames ne peut pas se permettre de d\u00e9penser 4 milliards de plus \u00e7a ne les a pas encaisse, \u00e7a je crois que \u00e7a fait aucun plus, tout le monde est d'accord avec cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:30:43 > 20:31:24) [84%] : \r\nOn se demande, nous apprend 15 juin je l'affirme et vous le savez, vous savez quels sont les quel est le r\u00e9sultat du Front AVS l'an pass\u00e9, et l'ann\u00e9e de la suite l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, aussi comment on va faire alors pour pour financer \u00e7a l'initiative ne dit pas, elle dit pour augmenter les rentes, tout est donc ouvert il y a plusieurs possibilit\u00e9s que le Parlement agisse d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre pourra m\u00eame aller on r\u00e9f\u00e9rence jusqu'\u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite pour financer, donc on peut tout imaginer, tout, tout, tout, non il va pas faire \u00e7a, mais il va se poser plusieurs questions : Ivar puisse poser plusieurs questions : l'une d'entre elles, ce sera par exemple de se dire qu'il faut augmenter la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:25 > 20:31:29) [85%] : \r\nEt pour financer 4 milliards il faut en bon gros point de TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:32 > 20:31:54) [83%] : \r\nTous azimut, les actifs comme les retrait\u00e9s, l'autre possibilit\u00e9, c'est celle qui est favoris\u00e9e par les initiants si j'ai bien vu leur leur leur avis, c'est de passer par les pr\u00e9l\u00e8vements salari\u00e9 0,4 pourcent pour pour les entreprises, c'est en <VIRG> 4 pourcent pour Les vous employez voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est qui est souhait\u00e9 pour les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:31:54 > 20:31:56) [92%] : \r\nOn va donner l'argent on va Senarclens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:31:56 > 20:32:24) [92%] : \r\nC'est pas tout \u00e0 fait simple : renforcer la conjoncture c'\u00e9tait une augmentation de plus elle s'ajoute \u00e0 beaucoup d'autres, j'esp\u00e8re qu'on y reviendra et pour les salari\u00e9s c'est une baisse du pouvoir d'achat, il faut quand m\u00eame le dire, l\u00e0 aussi tout \u00e0 fait clairement et c'est donc face \u00e0 cette conjonction l\u00e0 au g\u00e9n\u00e9ral que, au fond, nous pr\u00e9f\u00e9rons dans les organisations \u00e9conomiques travailler sur la base du projet pr\u00e9voyance 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:32:24 > 20:32:25) [86%] : \r\nJean Lebrun l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:32:25 > 20:33:35) [84%] : \r\nVous r\u00e9pondez bon d'abord qu'ils organisations \u00e9conomiques ont largement contribu\u00e9 \u00e0 massacrer le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait niveau 30 stable aujourd'hui, on a une chute massive des rentes du 2\u00e8me, pilier de la commission du National, conseill\u00e9 par vos soins, a encore aggrav\u00e9 et on a une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, on fera tout pour emp\u00eacher \u00e7a, mais en m\u00eame temps c'est la situation \u00e0 laquelle on est confront\u00e9 aujourd'hui 2\u00e8me chose rouler 4 points de de TV d'ores et 4 points de de cotisations salariales, ce qu'il faut savoir, c'est que les cotisations salariales de l'AVS n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s depuis 1975 a extr\u00eamement peu d'assurance qui peuvent se parquer d'avoir un h\u00f4tel bilan mais A4 qui recule d'autres pourcent et avec 0,4 point nous pouvons garantir des rentes qui sont de 10 pourcent il il faut voir ce que \u00e7a veut dire concr\u00e8tement pour les gens, si je prends un salari\u00e9 avec revenu de 50000 francs, \u00e7a repr\u00e9sente une augmentation environ de, de 20 20 francs par mois d'assez de ces cotisations AVS pour d\u00e9gager ensuite une rente de dos 1400 francs, si je prends un couple avec un parent, si je prends le couple avec 100000 francs, \u00e7a leur fait \u00e0 peu pr\u00e8s en peu, moins de 500 francs de de cotisations suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:33:35 > 20:34:05) [90%] : \r\nPour une rencontre de plus de 4000 francs si on voulait atteindre un r\u00e9sultat comme \u00e7a dans le cas du 2\u00e8me, pilier, il faudrait 3 \u00e0 4 fois plus de moyens financiers et on revient \u00e0 la question de base, on a une chute des ventes du dossier, une chute des rentes du 2\u00e8me, pilier comment est-ce qu'on compense une solution avec ces 0,4 pourcent j'ai pas gratuite mais qui est incroyablement efficace qui permet de d\u00e9gager rapidement les moyens suppl\u00e9mentaires pour am\u00e9liorer les rentes amer compensation par le 2\u00e8me pilier outre il n'en voulait pas, que vous la combattez au Parlement, elle a l'inconv\u00e9nient d'\u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:34:05 > 20:34:14) [89%] : \r\nMais sur sur les finances sur le projet financi\u00e8re alors \u00e7a c'est dans le fond, c'est vrai que c'est pas beaucoup, payer 20 francs pour avoir au final 200 francs de plus par mois pour quelqu'un qui gagne 5000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:34:15 > 20:35:44) [86%] : \r\nLa la la la question ce soir : comment est-ce qu'on les finance aujourd'hui et qu'est-ce qu'on veut, \u00e0 la fin et je dois dire, en suivant ce d\u00e9bat je me trouve dans une position qui n'est pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s confortable parce que ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s claire, nous devons r\u00e9ussir une r\u00e9forme, \u00e7a va co\u00fbter quelque chose monsieur Raymond vous entend \u00eatre tr\u00e8s critique avec la TVA, mais il faut \u00eatre prudent parce que c'est comme \u00e7a que nous souhaitons, financer la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 21 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont souhait\u00e9 vous la soutenez j'esp\u00e8re que vous soutiendrez aussi le point de TVA dont nous avons besoin pour pour cet cet \u00e9quilibre, rien ne sera gratuit, il faut \u00eatre clair l\u00e0- dessus, et la r\u00e9forme du conseil dans les pas gratuite, non plus, mais le danger que nous avons aujourd'hui, je suis oblig\u00e9 de vous parler de \u00e7a, c'est effectivement un peu le la situation aujourd'hui, il y a AVS Plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit : \u00e7a ne va pas parce que on ne sait pas comment financer en 2018, 4 milliards de plus on ne sait pas comment faire, et puis il y a aussi, permettez l'expression AVS minus, c'est le r\u00e9sultat, aujourd'hui, de la commission du du Conseil national et \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s clair et si \u00e7a ne respectent aucune des lignes fondamentales du Conseil f\u00e9d\u00e9ral madame aurait soit vous \u00e0 Question suis tr\u00e8s heureuse, mais c'est vrai que j'ai toujours la commission qui va-t-il la et j'esp\u00e8re vivement, j'esp\u00e8re vivement que nous allons maintenant trouver un \u00e9quilibre \u00e0 la fin qui stabilise la pr\u00e9voyance vieillesse, on doit savoir or enti\u00e8re pour non pay\u00e9es, on doit \u00e7a aux g\u00e9n\u00e9rations qui travaillent, mais \u00e7a veut dire rejeter les 2 options, aussi bien celles qui demande 4 milliards de plus tout de suite que celle qui veut augmenter l'\u00e2ge de la retraite massivement et baisser et baisser les rentes, je suis un peu seul dans cette, dans cette position avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec quelques parti au au Parlement, mais je le dis, si gros effort je me battrai pour que \u00e7a pour que \u00e7a marche, et les autres solutions ne fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:35:44 > 20:36:07) [88%] : \r\nAlors on parlera, on en parlera les 67 ans parlera les 67 ans mais je reviens quand pensant quand m\u00eame sur l'initiative sur laquelle on va voter le le 25 septembre Aldo Ferrari est-ce que dans le fond votre initiative c'est c'est quelque chose, c'est pas un peu un luxe qu'on peut tout simplement pas se permettre quand on regarde peut-\u00eatre, il faut le rappeler l'\u00e9volution d\u00e9mographique, peut-\u00eatre qu'on va la la d\u00e9couvrir ensemble cette \u00e9volution d\u00e9mographique, c'est vrai que c'est assez frappant de voir qu'en 1970 il y avait encore plus de 4 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:07 > 20:36:20) [93%] : \r\nActif pour un rentier et puis en 2035, on estime qu'il n'y aura plus que 2 actifs pour un rentier, il faudrait trouver de nouvelles sources de financement et vous voulez d\u00e9penser davantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:36:20 > 20:36:20) [74%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:36:20 > 20:37:41) [88%] : \r\nAlors 2 \u00e9l\u00e9ments : d'abord, je suis surpris, \u00e7a me surprend pas plut\u00f4t j'de nouveau et encore une fois, les employeurs nous disent : si on veut am\u00e9liorer les prestations de retraite, il va falloir que seuls les salari\u00e9s passent \u00e0 la caisse, l'Avantage, si si, c'est ce que vous avez dit \u00e0 ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait avec maintenant avec la baisse du taux de conversion, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a \u00e0 la fin, c'est que l'assur\u00e9 qui paye est-ce qu'on a les moyens, oui on a les moyens, on a les moyens de d'am\u00e9liorer \u00e7a sent le coup Monsieur conseiller f\u00e9d\u00e9ral a dit \u00e7a aussi un coup dans la r\u00e9forme dans la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance dans un grand qu'on est en train de pr\u00e9parer la commission a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle taxerait les jeunes de 18 \u00e0 25 ans de 5,5 pourcent suppl\u00e9mentaires suppl\u00e9mentaires pour avoir une rente \u00e0 terme qui va baisser, est ce que ce projet-l\u00e0 qui mettent tous les Suisses au m\u00eame niveau et qui dit avec 0,4 pourcent paritaire paritaire, on peut am\u00e9liorer le sort de base, je suis convaincu que la discussion sera peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente aussi ensuite aux chambres parce qu'\u00e0 la fin, l'argent qu'on aura la paix ni la on ne mettra pas dans le 2\u00e8me pilier qui on doit le dire, est en difficult\u00e9 aujourd'hui d'un syst\u00e8me des 3 pays a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u aussi pourquoi, pour r\u00e9pondre \u00e0 des situations \u00e9conomiques et sociales distinctes et aujourd'hui le temps est venu apr\u00e8s 40 ans de reconsid\u00e9rer la chose et peut-\u00eatre de renforcer un peu l'AVS pour pouvoir servir les rentes et et respecter le mandat constitutionnel, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:37:41 > 20:37:58) [89%] : \r\nParce que il y a pas une part de catastrophisme du c\u00f4t\u00e9 de la droite, madame Moret, c'est vrai qu'on entend \u00e0 droite dire les finances de l'AVS sont pas saine, or depuis 1948 dans le fond, cette assurance sociale se porte pas si mal, m\u00eame pas si mal, m\u00eame si effectivement elle est d\u00e9ficitaire depuis 2 ans, mais 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:37:58 > 20:38:02) [72%] : \r\nPendant 14 ans, le fonds sera vide et on pourra plus verser entier anti- donc \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:38:02 > 20:38:04) [87%] : \r\nCette arm\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:38:04 > 20:38:06) [79%] : \r\nDemandez \u00e0 Monsieur merci, moi vous me croyez pas, je veux bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:38:07 > 20:38:16) [71%] : \r\nC'est pas vous, pas o\u00f9 gisait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, personne n'avait pr\u00e9vu que l'\u00e0 se porte aussi bien prendre son ex- incroyable 5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:38:16 > 20:38:23) [78%] : \r\nTout le march\u00e9 d\u00e8s demain, alors Monsieur vous allez ren\u00e9gocier, c'est la guerre des chefs quand m\u00eame tr\u00e8s clair hein, il y a, il y a un d\u00e9ficit qui est attendu sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:38:23 > 20:39:22) [83%] : \r\nPermettez dire \u00e7a ici, \u00e0 ce stade du d\u00e9bat en fait nous avons vous parlez pas la m\u00eame chose, vous allez du r\u00e9seau monsieur monsieur Ferrari a raison de dire que dans le pass\u00e9, on a souvent dit : ah, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile tout de suite et en fait, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 jusqu'ici, il y a pas eu besoin d'intervention importantes parce que les choses ont bien fonctionn\u00e9, parce que cet indice mixte dont je parlais avant a permis de stabiliser les choses, et l\u00e0 vous avez raison, mais l\u00e0 o\u00f9 Madame Moret a raison, c'est qu'aujourd'hui avec toute la g\u00e9n\u00e9ration nombreuse, beaucoup d'enfants dans les ann\u00e9es 55 65 va aujourd'hui travaillent, cotisent, ils vont tous passer \u00e0 la retraite en m\u00eame temps et cet effet d\u00e9mographique qui en passant, n'a rien \u00e0 voir avec le l'augmentation de l'esp\u00e9rance de vie sont la voyez \u00e7a c'est un effet d\u00e9mographique de g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re la n\u00e9cessit\u00e9 aujourd'hui de vraiment r\u00e9ussir une r\u00e9forme, c'est ce qu'a entrepris le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2012, la question c'est est-ce que c'est compatible avec AVS Plus le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dit non parce que nous avons toujours interpr\u00e9t\u00e9 que \u00e7a s'ajouter aux probl\u00e8mes que nous voulons r\u00e9soudre et les initiants vous disent maintenant en fait c'est compatible, \u00e7a pourrait remplacer votre projet bon donc en discuter, non, non, et donc \u00e7a va vite mais le risque qu'on a aujourd'hui le risque, le risque non mais c'est leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:39:22 > 20:39:25) [83%] : \r\nDonc, c'est vous qui parlez de choses diff\u00e9rentes, vous avez raison mais dans d'autres phases successives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:39:25 > 20:39:54) [88%] : \r\nJe termine juste sur le justement aujourd'hui je termine sur le risque, on a aujourd'hui le risque, c'est parce qu'il n'y a pas la majorit\u00e9 au parlement et je suis relativement inquiet depuis qu'elle depuis quelques semaines, que nous ne parvenions pas \u00e0 r\u00e9ussir une r\u00e9forme qui puisse faire une majorit\u00e9 devant le poste qui garantisse de mani\u00e8re tr\u00e8s transparente que les rentes sont sont maintenus sont garantis en francs et en centimes et aujourd'hui on en est loin, je, je me r\u00e9jouis beaucoup je connais votre engagement \u00e0 la mort, et je me suis beaucoup de poids, travaillent avec vous parce qu'aujourd'hui, et vous le savez, on est tr\u00e8s loin et je suis inquiet aujourd'hui de voir cette \u00e9volution, j'esp\u00e8re qu'on y arrivera, les s\u00e9nateurs une chose diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:39:54 > 20:40:25) [85%] : \r\nMais vous parlez seulement de 2 choses diff\u00e9rentes, lorsque vous avez raison sur les d'autres choses pour reprendre votre analogie mais successivement lorsque vous nous dites on avec la l'\u00e9volution d\u00e9mographique, avec l'arriv\u00e9e des baby-boomers, on va avoir besoin d'un point de TVA suppl\u00e9mentaire aujourd'hui les gens raisonnables reconnaissent qu'contre d'homme, il va 1030, on a besoin d'un point de TVA suppl\u00e9mentaire, on est plus dans les errements de l'air Couchepin ou Burkhalter qui nous pr\u00e9senter des chiffres totalement fantaisistes et c'est certainement une des vertus de votre arriv\u00e9e dans ce d\u00e9partement au d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:40:25 > 20:40:30) [71%] : \r\nMerci \u00e0 inessentiel maintenant c'est chose dans cette probablement parce qu'il travaille bien la la 2\u00e8me chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:40:31 > 20:41:27) [84%] : \r\nLa 2\u00e8me chose qui sort qui s'oppose, c'est la question de l'\u00e9quilibre des ventes, celles du niveau des routes l\u00e0 rien d'abord avec la 1\u00e8re dans votre projet, vous nous dites : bon, on va assainir cette question des baby-boomers on sera d'accord on vous aidera, et puis dans le 2\u00e8me, moiti\u00e9 du projet, vous nous dites : on va baisser le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier et faire en sorte que cette baisse du taux de conversion soient et tout le d\u00e9bat sur lequel on on porte aujourd'hui la discussion c'est comment est-ce qu'on compense dont vous dit on comprend \u00e7a dans le cadre du 1er, pilier de la richesse, vous \u00eates partiellement d'accord parce que vous soutenez la version du Conseil des \u00c9tats dans l'initiative demande en gros 200 francs le Conseil des \u00c9tats a dit 70 francs d'accord, mais 100 c'est beaucoup trop, mais la logique de parti l'a compris, la loge 2\u00e8me pillier du d\u00e9veloppement de l'\u00e9pid\u00e9mie, la la logique, c'est de dire : on va, par le biais de de l'AVS et puis au et je vois bien que vous \u00eates avec nous pour essayer de combattre notre initiative, je suis bien d\u00e9sol\u00e9 pouvoir parce que, disent c'est qu'il y a pas de compensation ni dans l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:41:27 > 20:41:35) [70%] : \r\n1er dimanche de fait de vous faire conna\u00eetre devant votre r\u00e9forme d\u00e9nonc\u00e9e par Jos\u00e9 Bov\u00e9, la arri\u00e8re la suite palestiniens non sur W9 Devos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:41:35 > 20:41:59) [85%] : \r\nR\u00e9forme elle engendre des co\u00fbts dans le cadre du 2\u00e8me, pilier de notre r\u00e9forme notre proposition engage des co\u00fbts dans le domaine de la richesse, et on le fait parce que la baisse est beaucoup plus efficace, beaucoup plus juste beaucoup plus sociale, vous savez qu'aujourd'hui le tiers des femmes ne vivent que de l'ABS que la ronde 2\u00e8me, pilier des femmes, c'est la moiti\u00e9 de celles des hommes, donc on on doit agir, on doit faire quelque chose pour agir efficacement, il faut le faire dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:41:59 > 20:42:01) [61%] : \r\nEn Chine pour chez les Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:42:01 > 20:42:45) [84%] : \r\nUn seul chiffre : sur la semaine, projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral allemand qui n'est plus vraiment sur la table en comprenons comprenez au Conseil des \u00c9tats, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, circuler, pour stationner oui je soutiens absolument encore moins efforts pour le soutenir, \u00e7a va et \u00e7a c'est le point justement apr\u00e8s qui va trop loin, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'origine, a aussi, et ces co\u00fbts se montait \u00e0 notre estimation pour stabiliser dans le 2\u00e8me pilier \u00e0 0,8 pourcent de de cotisations salariales, \u00e7a il faut le dire clairement, c'est donc et on ne sait pas le m\u00eame syst\u00e8me, c'est pas le m\u00eame syst\u00e8me pour ce voyez ce qui m'inqui\u00e8te aujourd'hui, c'est que nous r\u00e9ussissions \u00e0 le stabiliser en respectant le syst\u00e8me 1er 2\u00e8me pilier en ne voulant pas tous compens\u00e9s, comme vous le souhaitez ou tout am\u00e9liorer dans le 1er pilier, mais pour \u00e7a, c'est vrai, qui ont pas mal de travail de conviction au Parlement, c'est un d\u00e9bat qui vient en septembre c'est un mois de septembre extr\u00eamement important pour le projet au Conseil Nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:42:45 > 20:42:56) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, sauf que, s'il suffit, si vous permettez, je veux dire on ne vote pas l\u00e0- dessus, on en train de faire le d\u00e9bat : la pr\u00e9voyance 20 20 non je vote pas l\u00e0- dessus, non, je n'ai 25 on ne vote pas un film sur le voir chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:42:56 > 20:43:29) [88%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'initiative AVS Plus est une voix contre l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite, c'est une voix contre la baisse des ventes, c'est ce qui va solide consolider notre position et faire qu'avec Monsieur Berset qu'avec mes coll\u00e8gues du Conseil des \u00c9tats qu'avec nos coll\u00e8gues du PDC, on pourra faire en sorte que le niveau des comptes au final sera au moins maintenu, c'est pour \u00e7a que les les d'autres choses sont li\u00e9es, on a besoin d'un PS plus dans l'id\u00e9al, dans le pire des cas au moins, d'un tr\u00e8s bon score avec AVS Plus pour emp\u00eacher le d\u00e9mant\u00e8lement, le massacre des ventes qui est en train de nous la droite au conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:43:29 > 20:43:38) [76%] : \r\nChaque jour, se poursuit aussi depuis samedi un poignard dans le dos, \u00e0 monsieur Alain Berset votre bon pays f\u00e9d\u00e9ral qui essayent de croisi\u00e8re qui ont \u00e9t\u00e9 Orl\u00e9ans leur balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:43:38 > 20:43:42) [75%] : \r\nVous pensez vraiment bien poignard\u00e9 \u00e0 la version bon non, mais je ne peux plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:43:43 > 20:45:10) [87%] : \r\nPoignard\u00e9 monsieur Alain Berset non avec \u00e7a qui m'a servi le plus au sens propre comme au sens figur\u00e9 d'ailleurs notre but avec cette initiative, c'est de trouver une solution pour les personnes qui arrivent pas \u00e0 vivre avec l'AVS, maintenant on a quand m\u00eame une r\u00e9alit\u00e9 difficile pour un certain nombre de, de, de personnes comme la vie, monsieur Levrat, y a 37 pourcent des des familles \u00e0 20 pourcent des des hommes qui que l'AVS et la question qui est pos\u00e9e, c'est : quelle r\u00e9ponse Honda la c'est \u00e0 ces personnes pour boucler leurs fins de mois, et puis j'ai du Conseil, \u00e7a non, mais le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va mettre encore du temps \u00e0 aboutir, vous parlez de, de, de, disons de 15 ans 14 ans, tu vois ce que je vois, c'est des gens qui tous les jours, qui toutes les fins de mois, on des r\u00e9alit\u00e9s difficiles et puis par rapport \u00e0 \u00e7a, ben AVS Plus une des r\u00e9ponses possibles pour essayer d'am\u00e9liorer leur le leur quotidien donc, donc moi je vis l'autre r\u00e9alit\u00e9 Claveau touche d'une r\u00e9alit\u00e9, des gens qui sont dans la pr\u00e9carit\u00e9 alors qu'ils ont travaill\u00e9 toute leur vie et qui aimeraient retrouver une forme de dignit\u00e9 et une ind\u00e9pendance financi\u00e8re et puis \u00e7a va, j'estime que si on est d'accord sur ce principe apr\u00e8s sur la question du financement \u00e0 la discussion pourrait \u00eatre ouverte et partenaires sociaux, elle et le monde politique, mais la question c'est que la sur le principe on n'est pas l'accord, moi je peux pas admettre que quelqu'un cas 4 toute sa vie, il soit \u00e0 la retraite, je trouve qu'on a une responsabilit\u00e9 sociale par rapport aux personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:45:10 > 20:45:20) [86%] : \r\nAlors je vous propose d'aller faire un tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, continuez \u00e0 nous \u00e9crire sur Facebook et surtout 8 c'est notre rubrique Paroles citoyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:45:27 > 20:45:44) [89%] : \r\nEt cette rumeur question pour vous, Christian Levrat nous vient de Johnny au Kipling qui, depuis la cr\u00e9ation de l'AVS, la soci\u00e9t\u00e9 a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 au lieu de faire du raccommodage ne devrait-on pas revoir dans son entier, notre syst\u00e8me social qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:45:44 > 20:46:19) [88%] : \r\nVous r\u00e9pondez je crois pas je crois que l'arri\u00e8re c'est une invention g\u00e9niale ancien g\u00e9nial parce qu'un \u00e0 son financement se d\u00e9veloppe avec le financement de la masse salariale, c'est-\u00e0-dire voyez aujourd'hui par exemple cette masse salariale et les 2 fois plus importante qu'elle \u00e9tait il y a 40 ans, dire que le financement de l'AVS il repose sur le nombre d'actifs et sur l'\u00e9volution de la productivit\u00e9, nombre d'actifs, il a fortement augment\u00e9 avec l'arriv\u00e9e des femmes avec une forte vague migratoire, la population croit encore chaque ann\u00e9e et puis \u00e0 la productivit\u00e9, elle a beaucoup augment\u00e9, \u00e7a fait augmenter en partie les les salaires et c'est tant mieux pour prendre un exemple qui a pas grand chose \u00e0 voir avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:19 > 20:46:22) [76%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est pareil, une r\u00e9ponse br\u00e8ve juste le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:46:22 > 20:46:46) [81%] : \r\nVous savez, un paysan 1900 il nourrissait 4 personnes, un paysan 1950 nourrissait 10 personnes, un paysan aujourd'hui il nourrit 130 personnes pourquoi, parce que la productivit\u00e9 a augment\u00e9 parce qu'avec des tracteurs avec des engrais, il y a urgence d\u00e9cembre productivit\u00e9 c'est exactement la m\u00eame chose avec l'AVS, le financement de l'AVS, c'est quelque chose de g\u00e9nial c'est pas plafonner vers le haut les millionnaires sur l'entier de leur salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:46 > 20:46:52) [72%] : \r\nMais vous avez longtemps parole le merci, c'est \u00e0 cette autre question pour vous, Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:46:52 > 20:47:05) [94%] : \r\nMerci pour vaudrait Ponce br\u00e8ve dans un pays o\u00f9 il y a autant d'argent, comment se fait- il qu'on n'arrive pas \u00e0 financer l'AVS nos politiciens ne cherche-t-il pas ou ne veulent-ils pas trouver des solutions, c'est une question de Monsieur Clifford Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:47:05 > 20:48:01) [87%] : \r\nC'est une bonne question, nous cherchons, nous cherchons, nous travaillons le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans ce parler avant, pr\u00e9voir des moyens suppl\u00e9mentaires, parce que nous devons collectivement r\u00e9ussira \u00e0 relever le d\u00e9fi que nous avons aujourd'hui, il y a, il faut pour \u00e7a, un point de 1 point de TVA, c'est pas pour rien, c'est pour payer les rentes \u00e0 l'avenir, il faut \u00e9galement 0,8 pourcent de de cotisations salariales 07 radiation du Conseil des \u00c9tats, \u00e7a ne sera pas gratuit, donc il y a de l'argent, il doit y en avoir la crainte que j'ai aujourd'hui mais j', c'\u00e9tait Daussoulx je vous dire il y a une ann\u00e9e, j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s serein dans ce, dans le projet que nous menons depuis 2 semaines, on voit qu'il y a une tendance \u00e0 vouloir dire c'est la majorit\u00e9 de la commission, on souhaite financer sa par une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 l'conc\u00e9dant l'a toujours \u00e9t\u00e9 clair qui n'en est pas question, il n'en est pas question et nous devons vraiment fix\u00e9 \u00e0 65 ans l'\u00e2ge de la retraite par dessus, mais en m\u00eame temps vraiment trouver un financeur, la discussion existe, je parlais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Madame Moret en disant : je connais votre engagement dans ce domaine, on a vraiment une immense est difficile \u00e0, \u00e0 passer ensemble et il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, mais c'est vraiment tout bient\u00f4t voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:48:02 > 20:48:15) [89%] : \r\nMerci beaucoup, alors je vous propose maintenant le t\u00e9moignage d'un rentier pr\u00e9cis\u00e9ment qui peinent \u00e0 nouer les 2 bouts, il a accept\u00e9 de nous livrer son t\u00e9moignage et affaire les courage et dignit\u00e9, c'est un reportage qui est sign\u00e9 Jean-Marc Heller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:48:18 > 20:48:20) [93%] : \r\nSa petite terrasse, c'est son seul luxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:48:26 > 20:48:42) [86%] : \r\n\u00e0 91 ans, Valter ou l'valide vit seul dans son Studio, il a pass\u00e9 toute sa vie \u00e0 travailler, chauffeur de poids lourd, chauffeur de bus jardinier paysagiste, il a encha\u00een\u00e9 les m\u00e9tiers pour nourrir ses 7 enfants, mais aujourd'hui les fins de mois sont difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:44 > 20:48:48) [78%] : \r\nBelliraj 24 francs 80, peut-\u00eatre une fois 60 francs quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:50 > 20:48:53) [89%] : \r\nEt c'est tout, mais des fois, le 21 ben il y a d\u00e9j\u00e0 plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:48:54 > 20:49:05) [81%] : \r\nVous tirer la langue, quoi de tout et vous vous pas inviter vos petits-enfants sortir \u00e0 quelque part parce qu'il faut payer aussi encore les transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:06 > 20:49:23) [87%] : \r\nPas d'\u00e9conomies personnelles un tout petit 2\u00e8me pilier reni\u00e9 par 2 divorces, aujourd'hui il vit avec 2671 francs par mois plus une aide pour le remboursement d'une partie de ses frais m\u00e9dicaux, alors \u00e9videmment il r\u00eave que l'initiative AVS plus ce soit accept\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:49:23 > 20:49:25) [59%] : \r\nY a de quoi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:49:25 > 20:49:33) [90%] : \r\nTout a augment\u00e9, sauf l'AVS aucun retrait\u00e9s puissent vivre convenablement, il faut en tout cas 5 600 francs plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:49:34 > 20:49:35) [97%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:35 > 20:49:42) [95%] : \r\nMais pour ce sp\u00e9cialiste, l'initiative AVS Plus n'est pas la bonne solution, tous les retrait\u00e9s ne sont pas \u00e0 mettre dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:49:42 > 20:49:56) [88%] : \r\nSi on prend les le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires comme indicateur de pauvret\u00e9 environ une personne sur 10 et dans le besoin, M\u00e9d\u00e9e, de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a aussi beaucoup de gens qui ont compris de fortune apr\u00e8s un court sur 5 et millionnaire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:49:57 > 20:50:04) [94%] : \r\nSelon lui, l'immense majorit\u00e9 des jeunes retrait\u00e9s n'a pas de probl\u00e8mes financiers, c'est plus tard que \u00e7a se complique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:50:04 > 20:50:16) [87%] : \r\nDonc si vous voulez plus \u00e2g\u00e9s, souvent vous avez besoin de soins soins domicile en MS et l\u00e0 clairement les les moyens ne suffisent plus, donc le le taux de prestations compl\u00e9mentaires augmentent de fa\u00e7on exponentielle avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:50:17 > 20:50:22) [92%] : \r\nReste que pour Valter Ulva Ligue demander un soutien financier, ce n'est pas une chose facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (20:50:23 > 20:50:31) [80%] : \r\nMoi, j'ai mis longtemps pour aller demander le monde longtemps j'ai mis, il avait honte, j'ai encore ont aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:50:32 > 20:50:36) [96%] : \r\nAujourd'hui ils souhaitent tout simplement pouvoir vivre dignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:50:40 > 20:50:54) [88%] : \r\nAlors est-ce que l'initiative des syndicats, va permettre d'aider les rentiers, les les plus pr\u00e9caires comme ce monsieur, que vous venez d'entendre Christian Levrat ce que v\u00e9ritablement si Valter ou l'Belinga dit oui \u00e0 votre initiative a touch\u00e9 plus d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:50:54 > 20:52:00) [79%] : \r\nOui, c'est une autre initiative visant \u00e0 aider tous les retraites, je crois que c'est, c'est sa force, vous savez, aide aussi affectivement des retrait\u00e9s riches mais ces retrait\u00e9s payent sur leurs revenus des cotisations qui sont sans limites, syst\u00e8me est tr\u00e8s social, c'est ce qui vous disent : ah bon, quand vous avez un un salaire vous payez sans limite lors des 4\u00e8me Buldo pourcent sur l'ensemble de votre salaire, raconte la rente que vous touchez le le toujours d'imiter, et c'est ce qui fait le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s social d'or dans l'AVS, moi je suis frapp\u00e9 quand on parle de prestations compl\u00e9mentaires, on, on semble consid\u00e9rer que c'est un peu comme une rente AVS mais c'est pas vrai, et ce monsieur, le dit lui- m\u00eame tr\u00e8s bien il consid\u00e8re \u00e7a comme \u00e9tant l'homme en y a cette g\u00eane \u00e0 demander les prestations compl\u00e9mentaires, il y a la Haute \u00e9cole de travail social du canton de Berne sant\u00e9 qui a fait une \u00e9tude dans les r\u00e9gions rurales : 50 pourcent des des gens qui auraient droit aux prestations compl\u00e9mentaires ne font pas la demande parce qu'ils sont g\u00ean\u00e9s, ils ont le sentiment qu'il demande une assistance, ce que nous propose ce que nous proposons cette remplacer un droit, et de faire en sorte que les gens puissent \u00e0 dehors re\u00e7oivent automatiquement cet cet argent les les pr\u00e9faces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:52:00 > 20:52:14) [85%] : \r\nAlors le niveau sur les excusez-moi, mais vous dites en fait que tous les retrait\u00e9s vont b\u00e9n\u00e9ficier en fait de votre initiative, c'est parce que, dit l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales Monsieur Berset, l\u00e0, c'est tr\u00e8s clair, il y a des chiffres certains rentiers vont \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s par cette initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (20:52:14 > 20:52:42) [81%] : \r\nOui, il y a une partie importante pour lesquels pas grand chose va va sans il y a une partie pour lesquels la situation va sa m\u00e8re donc, pour lesquels la situation va s'am\u00e9liorer, il y a effectivement une partie des personnes qui vont voir qui pourraient voir leur situation se p\u00e9jorer parce qu'aujourd'hui toutes les prestations compl\u00e9mentaires qui sont pas qui sont pas impos\u00e9s, elle pourrait merci pourcent cette pourcent 7 pourcent qui qui pourraient voir leur situation p\u00e9jor\u00e9 parce qu'ils perdraient ce droit, il perdrait ce droit sans qu'il puisse \u00eatre compens\u00e9e par ailleurs voil\u00e0 donc c'est la situation allait effectivement relativement relativement contrast\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:52:42 > 20:52:48) [83%] : \r\nMais les choses, je peux aussi parce que c'est une situation qui est connue, c'est une situation qu'on rencontre \u00e0 chaque fois, qu'en application de l'indice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:52:48 > 20:52:52) [69%] : \r\nL'inverse aurait pour les bon qui seront p\u00e9jor\u00e9 et qui leur situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:52:52 > 20:53:16) [87%] : \r\nCar si les droits sociaux, les droits acquis, on fait en sorte que personne ne soit la p\u00e9jor\u00e9, par une augmentation des ventes, c'est une situation qu'on rencontre \u00e0 chaque fois qu'on applique l'indice mixte quand le niveau des ventes AVS monte un peu le Parlement fait toujours dans la loi d'application, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la au droit qui s'assurent que personne n'ait trait\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jor\u00e9, donc c'est quelque chose qu'on peut r\u00e9soudre sans probl\u00e8me qu'on fait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale tous les 12 ans et qu'on pourrait appliquer exactement de la m\u00eame mani\u00e8re pour l'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (20:53:16 > 20:53:45) [85%] : \r\nDonc personne ne serait p\u00e9jor\u00e9 et puis il y a quand m\u00eame une chose que vous oubliez les gens les plus fragilis\u00e9s, c'est pas tellement ceux qui ont les prestations compl\u00e9mentaires, c'est ceux qui sont juste au-dessus des prestations compl\u00e9mentaires, c'est un mot boulanger qui, avec ses 5500 francs de salaire finit avec une rente de 3000 francs s'a souvent n'a pas vraiment \u00e0 grand- chose quand m\u00eame, se retrouve un peu pi\u00e9g\u00e9 avec un salaire qui est juste sup\u00e9rieures aux prestations compl\u00e9mentaires gr\u00e2ce \u00e0 notre initiative, il touche 10 pourcent plus plus cette offre 200 francs par mois, c'est important pour des gens dans ce type-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:53:45 > 20:53:49) [78%] : \r\nAlors Madame mauresque monsieur Levrat dis juste, effectivement, tout le monde serait j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:53:51 > 20:53:58) [81%] : \r\nPar cette initiative avait en effet boomerang monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'expliquer 15000 personnes 7 pourcent des des personnes qui re\u00e7oivent des prestations, soit bien au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:53:58 > 20:54:07) [71%] : \r\nSe verront leur le montant diminu\u00e9 mais vous, vous partez sur des hypoth\u00e8ses qui sera il y a rien dans l'article constitutionnel \u00e9videmment tout \u00e7a comme \u00e7a, et les croyez m\u00eame Moraypr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:54:07 > 20:55:06) [87%] : \r\nElles sont compl\u00e9mentaires, c'est pas l'homme emm\u00e8ne cet endroit et en clair, la Constitution pr\u00e9voit que pour garantir les besoins vitaux, ce soir, l'AVS et si n\u00e9cessaire, les prestations compl\u00e9mentaires qui sont adapt\u00e9s \u00e0 la personne et c'est beaucoup mieux parce que les prestations compl\u00e9mentaires ne sont pas arrosoirs ils sont cibl\u00e9s sur ceux qui ont en besoin c'est solidaire parce que c'est pay\u00e9 par l'imp\u00f4t d\u00e8s que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons et puis c'\u00e9tait il y a uniquement en Suisse, c'est-\u00e0-dire que les 700000 rentiers hors de la Suisse ne peuvent pas recevoir de prestations compl\u00e9mentaires, donc c'est vraiment la solution sur laquelle il faut agir et puis \u00e0 quoi \u00e7a sert que sur le papier, on vous augmente 10 pourcent la la veille, si encore une fois, il y a pas l'argent, il y a pas la liquidit\u00e9 pour verser une rente compl\u00e8te donc ce qu'il faut vraiment c'est porter ce projet au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fois pour garantir que tout le monde re\u00e7oive une grande complet d'affaissement pour \u00e7a, il faudra augmenter la TVA et puis garantir une rente compl\u00e8te du 2\u00e8me, pilier qui est pas une baisse de 10 Iran du 2\u00e8me, pilier et pour \u00e7a il faut augmenter les cotisations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:06 > 20:55:15) [84%] : \r\nJe suis pas s\u00fbr que tout le monde vous a suivi ou alors allez-y et plus pour que vous puissiez toucher le m\u00eame montant du 2\u00e8me, pilier alors sur les prestations compl\u00e9mentaires maladie non juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:15 > 20:55:23) [88%] : \r\nOn a mal \u00e0 Moorea sur les prestations compl\u00e9mentaires, elle a une image mythique des prestations compl\u00e9mentaires, moi j'ai une image compl\u00e8tement diff\u00e9rente heureusement qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:23 > 20:55:30) [69%] : \r\nCe a laiss\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 les les prestations Gillian voir Dickner cet endroit et pas, non mais c'est pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:30 > 20:55:43) [87%] : \r\nLes prestations compl\u00e9mentaires, la mort et heureusement qu'elles existent pour ces personnes, autrement je sais pas comment les bouclerait leurs fins de mois, maintenant c'est pas du tout la m\u00eame chose que le toucher une rente, une rente, vous la touchez, vous y avez droit \u00e0 partir non vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:55:43 > 20:55:50) [75%] : \r\nPar la Chine pension compl\u00e9mentaire pr\u00e9cisions les prestations compl\u00e9mentaires hyst\u00e9rique des ann\u00e9es de Marne on les prestations sont r\u00e9glementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (20:55:50 > 20:56:22) [85%] : \r\nVous devez les demander, et du point de vue des retrait\u00e9s, \u00e7a veut dire que c'est une forme d'aide sociale compte vous avez travaill\u00e9 toute votre vie dure durement plus croyez vraiment que vous avez envie d'\u00eatre \u00e0, c'est une question de dignit\u00e9 les gens ils ont et pourquoi dans cette \u00e9mission, on a trouv\u00e9, tr\u00e8s peu de personnes qui, qui \u00e9tait d'accord de t\u00e9moigner, c'est parce que les gens nous ont dit : mais comment voulez-vous que j'aille t\u00e9moigner, ils ont honte, donc les prestations compl\u00e9mentaires, c'est pas la panac\u00e9e, et c'est vraiment pas la panac\u00e9e mais \u00e7a compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:56:22 > 20:56:37) [81%] : \r\nPlus que les 10 pourcent de de l'augmentation de la face, \u00e7a il y a perdu aujourd'hui sur la route, donc c'est normal qu'on demande \u00e0 la personne, mais quel est votre loyer, comment ils envisagent Gilbert vous avez-vous peur de demander une aide alors pour arriver \u00e0 boucler, on a compt\u00e9 en accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:56:37 > 20:56:52) [84%] : \r\nEt vos points de vue \u00e0 l'Aldo Ferrari j'aimerais vous entendre, c'est sur ce qui \u00e9tait dit dans le sujet un rentier sur 5 qui est millionnaire \u00e0 votre initiative, c'est une initiative arrosoir, elle va donner 10 pourcent de de plus \u00e0 tous les rentiers, riche et beau, parce que, v\u00e9ritablement, c'est juste \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:56:52 > 20:57:15) [84%] : \r\n\u00e7a fait fondamentalement la diff\u00e9rence est que celui qui a un 1000000 quant au leur donner 200 francs, il restera toujours 999800 francs, voyez-vous, \u00e0 l'autre qui a, aujourd'hui, de 1000 francs ainsi la 230 plus, il ne restera 1800 ne restera probablement 20 pourcent pratiquement pratiquement de son salaire en plus, je voulais quand m\u00eame dire une chose et la femme du boulanger dont on parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:57:17 > 20:57:53) [85%] : \r\nLa femme du boulanger dont on parle qui a \u00e9lev\u00e9 des enfants, elle, elle a pas droit aux prestations compl\u00e9mentaires parce que Monsieur \u00e0 \u00e0 une rente cette femme- l\u00e0 madame Moret parce qu'elle a pas un droit \u00e0 un peu plus de dignit\u00e9, puisqu'elle a sa propre rente et ce qui est la reconnaissance de l'\u00e9ducation qu'elle a fait ses enfants est-ce qu'elle n'est pas ici, elle est bien, elle est r\u00e9compens\u00e9e dans le 2\u00e8me pilier malheureusement n'a pas, parce qu'elle a eu un petit revenu qui n'est pas couvert par le 2\u00e8me pilier, c'est aussi pour ces gens-l\u00e0 et ces gens-l\u00e0 ne sont pas que 7 pourcent des des gens de passation compl\u00e9mentaires, ces gens-l\u00e0 sont les femmes qui en 2010 ont d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 avec le rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, un partie de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:57:53 > 20:58:11) [86%] : \r\nDans les vous achetez donc nous avons seront d'un grand bien vous avez dans le 2\u00e8me pilier puisque l\u00e0, il sera d\u00e9sormais pr\u00e9vu que ceux qui travaillent \u00e0 temps partiel puissent aussi b\u00e9n\u00e9ficier du 2\u00e8me, pilier et \u00e7a touche en particulier les femmes qui souvent travaillent \u00e0 temps partiel, on cumule des petits temps partiels, ce qui fait la mode b\u00e9n\u00e9ficie pas du 2\u00e8me, pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:58:11 > 20:58:17) [68%] : \r\nBruno champion ou de salaire, les v\u00f4tres et votre personne a introduit une donc, mais c'est quand m\u00eame pourcent revenait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (20:58:17 > 20:58:34) [86%] : \r\nPar personne, de mani\u00e8re \u00e0 ce que les personnes qui les femmes qui travaillent gr\u00e2ce surtout des femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel pour ceux qui travaillent \u00e0 temps partiel puisse b\u00e9n\u00e9ficier aussi du 2\u00e8me, pilier parce qu'en fait la diff\u00e9rence de rente qui existe entre les hommes et les femmes au moment de la retraite, elle provient pas tellement de l'AVS 3 pourcent diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:58:34 > 20:58:56) [74%] : \r\nElle provient du 2\u00e8me, pilier, bref, \u00e0 l'\u00e9coute de 63 pourcent des des faucons, ce sera pour le 2\u00e8me pilier justement l\u00e0 o\u00f9 il y a 63 pourcent diff\u00e9rents diff\u00e9rents reports et parce que la grande grandir le nom n'a pas d'arme sur elle ne connaissait pas ou trop peu, au 2\u00e8me, pilier nombre de t\u00e9l\u00e9phoner tous les qui voulait peut mourir, on va dire c'est les dosettes je sais pas, alors permettre d'\u00eatre couvertes par le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:58:56 > 20:59:05) [77%] : \r\nBonjour et poser une question \u00e0 monsieur vraiment parce que votre camp on a trop parl\u00e9 Monsieur sera malheureusement pour vous, monsieur, monsieur Raymond sur cette opposition qui annonce d\u00e9bat o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:59:05 > 20:59:15) [88%] : \r\nPour des retraits dans le 1er et le 2 le 2\u00e8me pilier d'un c\u00f4t\u00e9 on dit et c'est vrai, le 1er pilier dans le fond, pourquoi ne pas leur puisque c'est un pilier plus sociales que le 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:59:16 > 21:00:33) [83%] : \r\nC'est au fond une part tout \u00e0 fait important du dopage tr\u00e8s content que vous y crucifi\u00e9 il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 entre ces, ces 2 pays et qui r\u00e9pondent \u00e0 des financements diff\u00e9rents qui courent des risques diff\u00e9rents \u00e0 risques d\u00e9mographiques pour risque plus financier pour pour l'autre mais la combinaison des 2, assurer le contr\u00f4le une compl\u00e9mentarit\u00e9 et au fond on a System relativement fort et relativement s\u00fbr par rapport aux al\u00e9as de la conjoncture et de l'\u00e9volution \u00e9conomique, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose a \u00e0 dire, la 2\u00e8me, c'est que le d\u00e9nigrement du 2\u00e8me, pilier pour se contente monsieur Levrat laisse entendre qu'il y a du catastrophisme absolument \u00e9pouvantable \u00e0 l'\u00e9gard du 1er pilier autant il y a du d\u00e9nigrement du 2\u00e8me, pilier, il est tr\u00e8s mal venue, il est tr\u00e8s mal venu parce que c'est un r\u00e9gime qui offre qui permettent une souplesse tout \u00e0 fait extraordinaire : c'est pr\u00e9cis\u00e9ment gr\u00e2ce au 2\u00e8me, pilier monsieur Ferrari je sait tr\u00e8s bien qu'on est arriv\u00e9 dans de tr\u00e8s nombreuses professions \u00e0 adapter les choses \u00e0 faire de la retraite \u00e0 60 ans dans telle ou telle dans telle ou telle domaine et c'est, il ne doit pas y avoir cette opposition et ce d\u00e9nigrement donc pourcent sur trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (21:00:33 > 21:00:35) [84%] : \r\nAlors il y a pas dans ce mus\u00e9e Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:00:35 > 21:01:27) [89%] : \r\nIl y a pas d'opposition ici entre le 1er et le 2\u00e8me pilier le 1er le 2\u00e8me pilier r\u00e9pondent \u00e0 des p\u00e9riodes distinctes est-ce que on se souvient que depuis 2008 nous avons rejet\u00e9 10 milliards de cotisations d'assainissement dans le 2\u00e8me pilier qui n'ont absolument g\u00e9n\u00e9rer aucun France terre de rencontre parce que nous sommes dans une p\u00e9riode o\u00f9 le 2\u00e8me pilier a eu ses 30 glorieuses o\u00f9 il y a effectivement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 aujourd'hui r\u00e9mun\u00e8re pas c'est aussi simplement \u00e9conomique, y compris pour vos entreprises, ce sont les gens que vous repr\u00e9sentez qui ont inject\u00e9 cet argent dans le 2\u00e8me pilier et donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 prendre en compte : c'est pas de l'oppos\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une p\u00e9riode donn\u00e9e, il y a son pilier qui r\u00e9pond, c'est \u00e7a la force de notre syst\u00e8me mais on ne veut pas longtemps d'un est-ce que vous \u00eates en train de nous pr\u00e9parer, est-ce que vous avez pr\u00e9par\u00e9 dans la commission, c'est le vol des rentes, saison 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:01:27 > 21:01:27) [64%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (21:01:27 > 21:01:34) [54%] : \r\nToujours \u00e0 la rue avec la class\u00e9 les et voil\u00e0 quoi j'pas hier, vous n'\u00eates pas un on ce oui, mais la Bovary.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:01:34 > 21:01:53) [93%] : \r\nAlors je vous propose pr\u00e9cis\u00e9ment pas de parler du rel\u00e8vement de l'\u00e2ge de la retraite, parce qu'apparemment, c'est quelque chose qui vous tient \u00e0 Dakar, \u00e7a ne fait pas partie, je le rappelle de la votation du 25 septembre \u00e7a sera probablement une votation qui aura lieu l'ann\u00e9e prochaine en tout cas c'est l'une des pistes sur lesquelles travaille le Parlement en ce moment, Christian Levrat tr\u00e8s franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:01:53 > 21:02:01) [85%] : \r\nEst ce qu'il faudra pas un jour y revenir \u00e0 ses 67 ans, trouver de nouveaux moyens de financement, quel que soit d'ailleurs, l'issue du vote du 25 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:02:01 > 21:02:16) [80%] : \r\nSi l'on n'est pas question et c'est directement li\u00e9 au vote du 25 septembre aujourd'hui c'est, je m'excuse de vous le r\u00e9p\u00e9ter, mais s'il y a 2 concepts, vous avez un concept qui vise \u00e0 maintenir au niveau des ventes, c'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les initiants il y a un autre concept.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:02:16 > 21:03:07) [85%] : \r\nThibault : baisser les prestations, alors ils le font \u00e0 double parce qu'il baisse le niveau des ventes de \u00e0 peu pr\u00e8s de 1000 francs par ann\u00e9e et puis ils augmentent l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a c'est effectivement le vol des rentes au carr\u00e9 peut-\u00eatre pas Jason Dominique or donc cette au concept qui sont diff\u00e9rents, et le r\u00e9sultat de la votation, il va \u00e9videmment affluaient sur le choix de l'un ou l'autre ou l'autre concept sur le fond, la population est pas pr\u00eat \u00e0 faire, je pense que la raison \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 67 ans, pour une raison assez simple, c'est que les m\u00eames qui nous disent : augmentons la retraite \u00e0 67 ans n'engage plus personne \u00e0 partir de 50 ans les d'autres choses sont \u00e9videmment dire on a un probl\u00e8me d'employabilit\u00e9 des vedettes des salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s, on a des entreprises qui peut encore maintenant tendent \u00e0 refuser d'entrer, engager des personnes qui se retrouvent au ch\u00f4mage \u00e0 50 ans, et puis alors les m\u00eames sont en train d'expliquer par alors qu'il faut augmenter l'\u00e2ge-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:07 > 21:03:16) [83%] : \r\nLes m\u00eames gens autour de 7 th\u00e8mes Christophe Reymond vous qui devant chez les Jets et les milieux \u00e9conomiques ou d'1000 \u00e9conomique pour vous, c'est une \u00e9vidence, 67 ans, il faudra y arriver un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:16 > 21:03:42) [82%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas une pas une \u00e9vidence : \u00e7a doit en tout cas pas \u00eatre exclue, je comprend d'ailleurs mal que Monsieur Levrat qui est persuad\u00e9 que l'AVS vivra jusqu'\u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 des jours glorieux, d'autres pas, en mati\u00e8re sur un m\u00e9canisme indirect qui permettrait si l'avenir n'est pas aussi glorieux que l'Euro quoi de d'intervenir pour par ce biais-l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:42 > 21:03:46) [63%] : \r\nJ'\u00e9cris oui depuis quelques sifflets pour expliquer m\u00e9canisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:46 > 21:03:53) [81%] : \r\nTr\u00e8s \u00e0 l'aise le le m\u00e9canisme consiste consiste \u00e0 dire s'il y a des difficult\u00e9s, en substance, il a dit : difficult\u00e9 de de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:54 > 21:03:56) [69%] : \r\nQui sont arm\u00e9s, car ici pour \u00eatre par le Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:03:56 > 21:04:07) [93%] : \r\nIl n'y a pas de de de r\u00e9ponses politiques s'agissant du financement qui est apport\u00e9e, h\u00e9 bien on n'envisage une augmentation, pas \u00e0 pas, de l'\u00e2ge de la retraite c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:04:07 > 21:04:15) [63%] : \r\nN\u00e9cessaire mais dans la circulation au tourisme fa\u00e7on laissez-moi parler, qui vont, m\u00eame si vous dire et c'est un votre indirect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:15 > 21:04:18) [85%] : \r\nC'est un m\u00e9canisme indirects qui ne devrait pas du tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:04:18 > 21:04:50) [69%] : \r\nPuisque vous \u00eates persuad\u00e9 qu'il n'y aura jamais pourquoi ne voulait pas laisser pour voter le peuple, dites-nous pourquoi cas probl\u00e8me a laiss\u00e9 faire, un moment, \u00e7a peut faire Jean M\u00e9tellus non c'est vrai qu'elle voit souvent Direct et automatique, comme vous dites, c'est-\u00e0-dire si le niveau du fond qui semble introduit si vous existez partiront belle d'augmenter, il faut le match on va bien le faire dans votre en voiture b\u00e9lier rien donc dans \u00c9lys\u00e9e sur la plut\u00f4t pour Docteur pas recouvr\u00e9 \u00e9ventuellement sur ce m\u00e9canisme, donc \u00e7a c'est, c'est une premi\u00e8re chose, aucun d\u00e9bat comme voulait augmenter la route bon alors maintenant vous lui demandez plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:04:50 > 21:04:53) [59%] : \r\nPar le m\u00eame non je vous demande, monsieur le plus, mais surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:04:53 > 21:05:04) [93%] : \r\nExactement le contraire, donc il faut, moi j'ai pas de probl\u00e8me \u00e0 entrer dans cette dialectique dans ce dans ce raisonnement-l\u00e0 sans du tout dire aujourd'hui : il faut absolument passer \u00e0 67 ans, \u00e0 partir de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:05:04 > 21:05:07) [83%] : \r\nD'accord avec ceux qui connaissaient peut-\u00eatre envisager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:05:07 > 21:05:13) [63%] : \r\nIl est ce qu'il voit toute totalement alors \u00e7a de l'envisager en effet \u00e0 il hypoth\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:05:13 > 21:05:38) [89%] : \r\nAlors, y a toute cette proposition, elle a \u00e9t\u00e9 faite cette proposition \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 faite par votre parti madame Moret, avec notamment l'UDC c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de de briser ce tabou, c'\u00e9tait dans le cas de cette fameuse commission du Conseil national on en d\u00e9battra juste apr\u00e8s la votation du 25 septembre pourquoi dans le fond avec avait avoir mis ses 67 ans sur latin pourquoi vous pensez que c'est n\u00e9cessaire qu'on augmente un jour dans ce pays, l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:05:38 > 21:05:55) [88%] : \r\nCe sera pour apr\u00e8s la r\u00e9forme dont on discute actuellement au Parlement, parce que \u00e7a me para\u00eet clair que dans cette r\u00e9forme des pr\u00e9voyance 2020 que porte Alain Berset l'\u00e2ge de la retraite, doit \u00eatre \u00e0 65 ans pour tous et pas plus, pour une raison de fond monsieur Hubert monsieur Levrat dit justement temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:05:55 > 21:06:03) [78%] : \r\nC'est parce que les votre la mari a un retard ici \u00e0 il est vraiment favorable \u00e0 une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans exprimeront parti quand je m'exprime sur ce sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:06:04 > 21:06:34) [92%] : \r\n\u00e0 monsieur Levrat raison sur ce point, sur le foie sur cette question, c'est-\u00e0-dire tant qu'on n'a pas pris des mesures pour maintenir les plus de 50 ans sur le march\u00e9 du travail, on ne peut pas augmenter l'\u00e2ge de la retraite, \u00e7a para\u00eet assez logique et sur la forme, c'est \u00e9vident qu'une r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance 2020 qui pr\u00e9voit une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans n'a aucune chance devant le peuple, donc pour les 40 ans et plus, la r\u00e9forme qui sera soumise \u00e0 la fin n'aura une ruine un \u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour tous et pas plus, sinon je me battrai parce qu'elle traite Jean-Marie Le Parisien, la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:06:34 > 21:07:12) [76%] : \r\nJe suis pas compte alors attendez, attendez, Madame Reno parce que oui, apr\u00e8s cette r\u00e9forme, les 40 ans et moi qu'est-ce qu'on fait, c'est \u00e7a la question surgit en 39 ans, et moi, d'accord, et Madame rester sur les 67 5, d\u00e9j\u00e0 c'est difficile et donc ce n'est pas en dans le nord- est, voil\u00e0 encore aujourd'hui juste \u00e0 tuer le m\u00e9canisme d'installation, c'est une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s sur la t\u00eate du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la r\u00e9forme d'arthrose, alors pour la Lorraine 39, amenant les non pas doit se prononcer sur m\u00e9canisme et doit dire est-ce que je suis d'accord ou pas d'avoir ce m\u00e9canisme ou alors, h\u00e9 bien, et le Parlement essayera de nouveau pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, trouver une solution Ehud alors voil\u00e0 verra c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:07:12 > 21:07:14) [80%] : \r\nOui, les 67 ans qu'est-ce que vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:07:15 > 21:09:03) [86%] : \r\nC'est la fausse question, la vraie question, c'est : il faut flexibiliser, aujourd'hui il faut un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 65 ans, mais pas plus, monsieur Raymond, je suis pas d'accord avec vous l\u00e0 dessus, on pourrait vraiment d\u00e9taill\u00e9 pour quelles raisons on peut pas aller plus aujourd'hui, on a d'ailleurs dans l'arr\u00eat, ce qui compte, c'est l'\u00e2ge de la retraite r\u00e9elle, c'est parce qu'on \u00e9crit dans la loi \u00e0 la fin, il faut des mesures pour augmenter l'\u00e2ge de la retraite r\u00e9elle pour celles et ceux qui le veulent et le peuvent mais il faut aussi des mesures pour partie beaucoup plus t\u00f4t pour ceux qui ont nos m\u00e9tiers durs ou qui sont cass\u00e9es par par le par le m\u00e9tier qu'ils ont, il faut donc parler de flexibilit\u00e9 et puis arr\u00eatez ces d\u00e9bats dogmatiques, \u00e7a nous et non seulement \u00e7a ne perd parce que on peut dire bon perd son temps et \u00e7a suffit, mais en plus, \u00e7a met en danger la vraie r\u00e9forme pas, pardonnez-moi de, de, de, de dire, de parler comme \u00e7a de celle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a met en danger la vraie r\u00e9forme, celle qui vise pour la population \u00e0 stabiliser le niveau des ventes \u00e0 garantir le niveau des rentes \u00e0 l'avenir, avec un \u00e2ge de la retraite qui soit, qui soit flexibilis\u00e9 et des retraits en compl\u00e8te des des retraites compl\u00e8te \u00e0 partir de, de 65 ans, et ce qui aujourd'hui est difficile, c'est que, alors j'entends bien madame aurait que vous ce n'est pas l'accord avec ce projet, \u00e0 la fin si la ville reste ainsi, \u00e7a tombe bien parce que moi non plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en plus, nous avons \u00e9t\u00e9 clairs \u00e0 ce sujet, le probl\u00e8me c'est que maintenant c'est dedans c'est depuis ses dedans depuis 2 semaines et le 1er enjeu, c'est de remettre ce projet sur les rails dans quelque chose qui puisse \u00eatre non seulement correcte pour la population, c'est la moindre des choses que nous devons atteindre mais qui puissent aussi faire une majorit\u00e9 parce que le risque qui qui qui nous qui nous pend au nez si vous permettez cette expression c'est de revivre ce que nous avons v\u00e9cu r\u00e9guli\u00e8rement ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, des \u00e9checs, on peut pas se permettre un \u00e9chec de plus dans ce domaine, raison pour laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit on a peut-\u00eatre pas tout r\u00e9gler avec \u00e7a, le m\u00e9canisme qui veut tout r\u00e9gler au-del\u00e0 de 2035 2040 c'est pas de la politique, la politique c'est d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui collectivement, ce que nous voulons et peut-\u00eatre bien que c'est pas la r\u00e9volution, la r\u00e9forme du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est possible, c'est pas la r\u00e9volution, mais c'est le pas qu'il faut faire aujourd'hui dans la bonne direction, on sentait un peu \u00e9loign\u00e9 ces 2 derni\u00e8res semaines, je vais tout faire pour qu'on y revienne, mais parfois \u00e0 l'impossible nul n'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:09:03 > 21:09:04) [86%] : \r\nAlors d'un mot sur le bras d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:09:04 > 21:09:16) [80%] : \r\nOn va chez un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 par par Isabelle Moret dans cette affaire, parce que elle vote un un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0 une augmentation de la retraite \u00e0 67 ans, il y a d'ce m\u00eame elle vient ce soir, nous expliquer que, non, pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:09:16 > 21:09:24) [76%] : \r\nUn Corr\u00e9zien chaotique, ensuite, ensuite vous expliquent que c'est mais il est dans cette r\u00e9forme, vous l'avez mis dans cette r\u00e9forme Madame Borrel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:09:24 > 21:09:30) [70%] : \r\nOu la font passer donc maintenant donc toujours cach\u00e9 la pub \u00e7a l'emb\u00eate donc discuter qu'est-ce qu'on va faire apr\u00e8s, pour les mordus sont vides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:09:30 > 21:10:12) [85%] : \r\nC'est une s\u00e9ance de commission parlementaire ou une s\u00e9ance du conseil national, c'est pas un brainstorming, vous faites en projet concret qui ont un projet de loi qui est cens\u00e9 Alain Berset l'a tr\u00e8s bien dit, r\u00e9gler les probl\u00e8mes auxquels on est confront\u00e9 et donc ce projet de loi contre tous les avis raisonnables qui qui vous prive de faire preuve d'un minimum de mod\u00e9ration vous instaurer un m\u00e9canisme qui conduit \u00e0 une augmentation automatique de l'\u00e2ge de la retraite lorsque vous venez si tu veux on on va se prendre un point, \u00e7a reste juste pour avoir une petite discussion c'est pas comme \u00e7a en politique savait tr\u00e8s bien, vous \u00eates alli\u00e9 \u00e0 l'UDC et au Parti radical et vous si notre manie, il ne fait pas un tr\u00e8s bon score le 25 septembre vous passez en force, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a : vous \u00eates aujourd'hui en train de nous dire dans l'homme, c'\u00e9tait pour rire et une passe \u00e0 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:10:12 > 21:10:20) [74%] : \r\nOn a besoin pour fermer, c'est-\u00e0-dire dans les inventions pour la prochaine r\u00e9forme lorsque \u00e0 Mayotte, c'est il y a 2, non pas sur l'id\u00e9e d'un mot, pour qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:10:20 > 21:10:29) [90%] : \r\nSoit clair, on est d'accord que vous avez vot\u00e9 sur ce principe, qui vise \u00e0 augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans avec vos camarades PLR et UDC, moi j'ai l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (21:10:29 > 21:10:46) [81%] : \r\nA besoin d'un seul m\u00e9canisme pour \u00e7a la Cor\u00e9e que un tr\u00e8s bien cette r\u00e9vision dans 5 \u00e0 10 ans, le Parlement r\u00e9vise \u00e0 nouveau la loi pour adapter \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie pour adapter au niveau d'emploi par les colis utilisation, on ne conna\u00eet pas l'immigration donc 5 \u00e0 10 ans, il faudra \u00e0 nouveau r\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s bien l'AVS et le 2\u00e8me pilier pour garantir le niveau des rangs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:10:46 > 21:10:55) [89%] : \r\nCe serait bien madame Moret alors en tout cas, la r\u00e9ponse est claire je vous propose de retourner encore une derni\u00e8re fois du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, pas mal de messages nous sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:11:02 > 21:11:11) [86%] : \r\nChristophe Reymond ce message pour vous ou de Marie Pidoux j'ai 60 ans et plus personne ne me donnent du travail et vous voulez monter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:11:11 > 21:11:16) [87%] : \r\nVous dites \u00e0 ces gens, comme disait Monsieur leverage pour le monde de l'\u00e9conomie ne fait rien pour les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:11:16 > 21:12:15) [84%] : \r\nJe dis d'abord tend \u00e0 Madame Pidoux que Monsieur Berset qui la pr\u00e9tendu, il y a un instant, je n'ai pas qu'il faut augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, qui s'occupe pas ce que j'ai dit que vous m'avez bien l\u00e0, vous avez bien entendu, je crois que j'\u00e9tais toute : je crois que j'\u00e9tais tout \u00e0 fait clair, j'ai dit que j'\u00e9tais favorable, enfin bref, voil\u00e0 ce que ce que je dis c'est que macro- \u00e9conomiquement, la question de l'emploi des des Niort, elle est, elle est bonne dans le en Suisse, vous savez le le taux de ch\u00f4mage des seigneurs, c'est-\u00e0-dire des des plus de 55 ans, il est tout \u00e0 fait inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des du du taux de du top ch\u00f4mage pour trouver dans les autres cat\u00e9gories d'\u00e2ge, on sort de d'activit\u00e9 \u00e0 64,1 ans pour les hommes et \u00e0 62,6 pour les les femmes, on va donc, en moyenne toujours, on va donc assez loin encore, encore aujourd'hui, on a des taux de seigneur \u00e0 l'aide sociale qui sont inf\u00e9rieurs \u00e0 la \u00e0 la moyenne en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:12:15 > 21:12:18) [72%] : \r\nLes votants la rel\u00e8ve, il y a roul\u00e9 \u00e0 et sur Jaur\u00e8s concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (21:12:18 > 21:12:23) [85%] : \r\nVoir et qu'il faut rappeler, plut\u00f4t que de sombrer dans les esp\u00e8ces de mis\u00e9rabilisme ou d'attaques perp\u00e9tuelles qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:12:23 > 21:12:49) [88%] : \r\nAlors cette version fatiguant merci cette derni\u00e8re question Christian Levrat, il y a d\u00e9j\u00e0 boulon peu d\u00e9pass\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, les chauffeurs de camion infirmi\u00e8res dans les EMS, ce n'est pas possible, c'est une Catherine II, c'est une question pardon de Katrina JO que Monsieur Lebrun est-ce que vous conc\u00e9der pas compte quand m\u00eame dans quelques professions, on peut tout \u00e0 fait travailler au-del\u00e0 de 67 ans, d'ailleurs, les pays europ\u00e9ens comme l'Allemagne par exemple, ont d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, d'un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:12:51 > 21:13:17) [87%] : \r\nTout le monde est d'accord pour flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite, y compris vers le haut pour ceux qui veulent continuer \u00e0 travailler, il faut que ce soit possible, \u00e7a nous dispense pas d'avoir un \u00e2ge de r\u00e9f\u00e9rence pour calculer le montant des rentes et tout le d\u00e9bat sur l'\u00e2ge de la retraite, il porte sur la question de savoir est-ce que cet \u00e2ge \u00e0 65 ans, ce pourquoi nous nous battons ou est-ce que c'est 67 ans ce que d\u00e9fend la la droite si vous le montez \u00e0 67 ans, et que les gens partent quand m\u00eame \u00e0 72 ans, vous faites que baisser le niveau des Fran\u00e7ais, c'est \u00e7a l'effet concret dans une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:13:17 > 21:13:21) [93%] : \r\nPour tous les gens qui ont fait un apprentissage dans ce pays, ce sera 50 ans de cotisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:13:22 > 21:13:24) [61%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois \u00e9tait ce soir c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:13:24 > 21:14:17) [88%] : \r\n50 ans de cotisation, il n'y a aucun pays au monde qui conna\u00eet un r\u00e9gime aussi aussi brutale 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, nous allons \u00eatre confront\u00e9s comme pays de service \u00e0 tous les ph\u00e9nom\u00e8nes cons\u00e9cutif \u00e0 la digitalisation et c'est justement, si les gens qui viennent maintenant c'est justement ceux du Baby boom, dont une grande partie n'aura pas les moyens de pouvoir affronter ce d\u00e9fi technologique parce qu'il s'est vraiment inform\u00e9s parce qu'il a, il est arriv\u00e9 plus tard sur le march\u00e9 du travail, h\u00e9 bien ces personnes-l\u00e0 payeront le prix fort, et au fond aujourd'hui relever l'\u00e2ge de la retraite comme \u00e7a sur l'automatisme en parall\u00e8le, en diminuant le montant qui sera mis \u00e0 disposition pour maintenir les ventes, la preuve, le projet qui est sorti ne ne maintient pas le le niveau des rentes c'est \u00e7a le programme qui nous attend et je crois que le 25 septembre c'est l'occasion de dire maintenant Stop on recadre et probablement que \u00e7a mettra le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et Monsieur Berset \u00e0 trouver une solution globale, meilleure que celle qui nous attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:17 > 21:14:27) [89%] : \r\nAlors 25 septembre ce sera donc sur l'initiative AVS, plus, plus 10 pourcent d'AVS 67 ans, \u00e7a sera de la musique d'avenir, vous l'aurez compris et c'est le moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:14:33 > 21:14:37) [80%] : \r\nAlors je vais vous demander monsieur Levrat et Bercy de conclure cette \u00e9mission, je commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:14:37 > 21:14:45) [80%] : \r\nSavez-vous, Monsieur, Levrat, qu'est ce que vous dites ce soir au t\u00e9l\u00e9spectateur pour les convaincre de leur dire oui \u00e0 l'initiative des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:14:45 > 21:15:31) [90%] : \r\nD'abord, r\u00e9fl\u00e9chissez bien parce que le 25 septembre c'est un vote qui va peser on d\u00e9battra dans la semaine qui suit du \u00e0 un projet pr\u00e9voyant ce matin et si nous parvenons \u00e0 faire un tr\u00e8s bon score si nous parvenons \u00e0 gagner, nous aurons alors une compensation de la chute des rentes LPP dans le cadre de l'AVS nous aurons nous auront trouv\u00e9 une solution pour garantir qu'\u00e0 la fin, chacun, chacune d'entre vous et une rente correspond au moins \u00e0 ce qu'il touche, aujourd'hui, si nous perdons, si cette initiative est rejet\u00e9, \u00e7a sera un boulevard politique pour la droite qui a laiss\u00e9 tomber les masques qui entend augmenter l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, qui entend baisser le niveau des ventes et c'est un vrai choix de soci\u00e9t\u00e9 parce qu'on veut au moins maintenir le niveau de vie actuel de nos retrait\u00e9s ou est-ce qu'on vole p\u00e9jor\u00e9 massivement au profit de de quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:15:31 > 21:15:37) [78%] : \r\nAlors Alain Berset une question pour vous, qui s'vous dites ce soir aux t\u00e9l\u00e9spectateurs pour les convainc de rejeter l'initiative des syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (21:15:37 > 21:16:16) [89%] : \r\nIl bien il faut rejeter cette initiative, c'est l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et aussi du Parlement, il faut le rappeler ici rejet\u00e9 cette initiative parce que il y a effectivement un grand d\u00e9fi dans le domaine de la pr\u00e9voyance vieillesse multi- travaillons depuis 4 ans, on est \u00e0 bout touchant, il y a encore des moments difficiles \u00e0 passer dans les tabous touchant et aujourd'hui accepter l'initiative reviendrait \u00e0 ajouter un probl\u00e8me de financement suppl\u00e9mentaire dans dans le bon pas besoin auquel nous ne savons pas comment r\u00e9pondre auxquelles les initiants d'ailleurs ne r\u00e9pondent pas ce probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire de financement c'est 4 milliards de francs par 4 milliards de francs par ann\u00e9e, donc pas du ciel et donc nous disons aujourd'hui, c'est trop, on peut pas financer une chose pareille, et donc il faut rejeter l'initiative et et travaillent au parlement pour trouver une solution \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:16:16 > 21:16:33) [91%] : \r\nMerci \u00e0 vous tous, en tout cas d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis le 25 septembre vous devrez aussi vous prononcer sur la nouvelle loi sur les renseignements : elle est d\u00e9fendue par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Guy Parmelin il sera notre invit\u00e9, mercredi prochain, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T19:05:47Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702578710", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS suisse, Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de l'Int\u00e9rieur, Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA, Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise, Christophe Reymond, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Centre patronal, Muriel Chenaux Mesnier, travailleuse sociale.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Christian Levrat et Alain Berset r\u00e9pondent \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1578569", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1702578713", "summary": "Itw Walter Ulveling, retrait\u00e9.\nItw J\u00e9r\u00f4me Cosandey, directeur de recherche \u00e0 Avenir Suisse.", "id": "1578572", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660438", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026162", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-265D50B6-0111-4BD0-9BCD-160882F9E0AC", "internalArchiveId": "265D50B6-0111-4BD0-9BCD-160882F9E0AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortie aux Etats-Unis du film retra\u00e7ant le premier rendez-vous de Barack et Michelle Obama", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : extraits du film \"SOUTHSIDE WITH YOU\" reta\u00e7ant le d\u00e9but de l'histoire d'amour entre Michelle et Barack Obama\r\nLe film qui a pour titre \"First date\" fait beaucoup parler de lui aux Etats-Unis. Il retrace l'histoire de la premi\u00e8re rencontre amoureuse, de la premi\u00e8re \"date\", ou rendez-vous, de deux jeunes avocats noirs de Chicago. Franchement banal jusque-l\u00e0, sauf que ces deux avocats s'appellent Barack Obama et Michelle Robinson. Il s'agit de l'histoire des d\u00e9buts amoureux du couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain.\r\n\r\n* * Sortie aux Etats-Unis du film retra\u00e7ant le premier rendez-vous de Barack et Michelle Obama LANCEMENT 4 / \"SOUTSIDE WITH YOU\"\r\n***C'est un film qui a pour titre SOUTHSIDE WITH YOU et qui fait beaucoup parler de lui aux Etats-Unis. L'histoire de la premi\u00e8re rencontre amoureuse, de la premi\u00e8re \u00abdate\u00bb de deux jeunes avocats noirs de Chicago. Franchement banal jusque-l\u00e0, sauf que ces deux avocats s'appellent. Barack Obama et Michelle Robinson. \r\nOui, c'est l'histoire des d\u00e9buts amoureux du couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain, que vous \u00eates all\u00e9s voir pour nous, Philippe Revaz.\r\n  OBAMA 1/5 - 50''\r\nOui passons sur une heure 20 de prolegomenes et sautons immediatement a moment crucial, ecoutez. cette musique romantique MICHELLE ET BARACK SONT ASSIS TRES PRES L'UN DE L'AUTRE, DANS LA PENOMBRE, elle mange une glace . elle lui dit c'est tres bon. tu veux gouter.\r\nMAG\r\nEt barack repond oui. mais c'est aux levres de michelle robinson, future obama qu,il decide de gouter. Et nous voila, journalistes, citoyens, contribuiables, spectateurs de cette salle de bethesda, maryland, assistant au baiser langoureux de barack et michelle. un roulage de pelle presidentiel, diraient les plus audacieux spectateurs.la confirmation que ce couple obama n'est pas seulement le le plus puissant du modne, ce sont aussi des stars glamour. des icones de notre temps.\r\n*** Le film est sorti ce week-end aux Etats-Unis, aujourd'hui en France, mais pas en Suisse. Donc on compte sur vous pour nous \u00e9clairer: d'abord, est-ce qu'on a l'impression d'\u00eatre face aux VRAIS Obama. l'illusion fonctionne ?\r\n  OBAMA 2/5 - 1'09''\r\nFranchement oui, en particulier l'acteur qui joue obama, parker sawyers a repris les intonations, et le langage corporel du president americain. Et c'est assez jubilatoire de le voire aligner les cigarettes dans sa vieille voiture datsun depareillee. Obama ici fait plus pour l'industrie du tabax que tous les cowboys marlboro de l'histoire publicitaire. On suit barack et michelle toute une journ\u00e9e, celle de leur premier rdv, en 1989, quartiers suds de chicvago. La rencontre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e dans plusieurs biographies du couple.  obama met la meme intelluigence, le meme genie oratoire a seduire michelle qu'a se faire elire des americains. Michelle qui a le mauvais role dans ce film, figure psychorigidfe, cabree sur ses principes, qui refuse de se laisser seduire, insiste que ce n'est pas une date, un rdv galant.\r\nMAG\r\nMais elle finira par lui ceder. Comme l'amerique. C'est un film court, une heure vingt, et  il n'en faudrait pas plus. On commen\u00e7ait a s'ennuyer quand finalement une glace au chocolat a fini par declebncher le baiser presidentiel. si ces deux heros n'etaient pas michelle et barack, si on n'essayait pas de s'amuser a reperer leurs traits dans ceux des acteurs, franchement je ne suis pas certain qu'on tiendrait 1h20.  \r\n***Une journ\u00e9e \u00e0 Chicago, \u00e9t\u00e9 1989, mais qui permet de refaire l'histoire du mandat d'Obama\r\n  OBAMA 3/5 - 34''\r\nOui tout y passe, le rapport a la race, obama avoue sa gene a etre l'outsider dans la famille de ses petites amies blanche. Les violences policieres, dans ce film de spike lee que les deux amoureux vont voir au cinema. Mais l\u00e0 o\u00f9 le film sonne juste c'est quand il nous montre qu'au fond, qu'importe obamacare, la politique etrangere, l'accord sur le cimat ou que sais-je, c'est la personnalit\u00e9 d'obama qui est exceptionnelle. Cette capacit\u00e9 a entrainer, a rassembler, ce genie oratoire illustr\u00e9 dans ce passage ou obama enflamme le public, motive, les habitants d'un quartier pauvre de chicago, les appelle a ne pas se decourager avec des mots qu'on dirait tir\u00e9s d'un discours sur l'etat de l'union. \r\n***Dans le New York Times, Philippe, les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 la Maison Blanche ont avou\u00e9 une certaine g\u00eane \u00e0 voir ce film.\r\n  OBAMA 4/5 - 41''\r\nOui parce que les acteurs miment si bien les attitudes du couple que les journalistes qui les suivent tous les jours ont eu soudain l'impression de les surprendre dans leur intimit\u00e9. Alors que justement ils la protegent beaucoup. Ce film fonctionne aussi parce que les obama projettent aux etats-uinis l'image d'une sorte de famille reussie. Memke chez les adversaires repiublicains, on lui accorde ce point. Un bon p\u00e8re de famille. C'\u00e9tait meme les mots de mccain dans la campagne de 2008. C'est un peu le couiple parfait, les obama, et on imagine mal la meme romance avec hillary et bill, aujourdhui, ce drole d'equipage conjugal brinquebalant, amoch\u00e9 par les ages, alourdi par les bagages gl\u00e2n\u00e9s au fil des ans. Les obama, c'est une marque globale, ideale. Et le film offrer un contraste frappant avec la noirceur de la campagne presidentielle aujourd'hui. \r\n***Sans oublier que les Pr\u00e9sidents, apr\u00e8s leur mandat, voient toujours leur cote de popularit\u00e9 remonter.\r\n  OBAMA 5/5 - 46''\r\nEt celle d'Obama a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, etonamment rtapidement. D\u00e9j\u00e0 dans les meetings de trump on commence a entendre du bien d'obama, c'est dire, rudy giuliani recemment le qualifiait d'homme honnete, quasiment une provocation devant ce public, qui a dailleurs hu\u00e9, mais deosrmais la nouvelle cible c'est clinton. on essaie de la faire passer pour plus detestable encore en peignant desormais obama sous un eilleur jour, par contraste. Ce film prefigure un peu la periode post-presidentielle des obama. Ils sont peutetre partis pour devenir le couple le plus populaire de l'histoire americaine, des stars universelles. et peutetre aussi indirectement, vedettes de cinema. \r\nmag generique de fin 13''\r\n>>> ... une forme de compl\u00e9tude. Merci Philippe Revaz \u00e0 Washington... heureusement que vous \u00eates all\u00e9 voir ce film pour nous puisque il ne sort apparemment pas en Suisse.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962393", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sortie aux Etats-Unis du film retra\u00e7ant le premier rendez-vous de Barack et Michelle Obama / TUM_2016-08-31T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 31.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le film qui a pour titre \"First date\" fait beaucoup parler de lui aux Etats-Unis. Il retrace l\u2019histoire de la premi\u00e8re rencontre amoureuse, de la premi\u00e8re \"date\", ou rendez-vous, de deux jeunes avocats noirs de Chicago. Franchement banal jusque-l\u00e0, sauf que ces deux avocats s\u2019appellent Barack Obama et Michelle Robinson. Il s'agit de l\u2019histoire des d\u00e9buts amoureux du couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain."], "variantIds": ["ece-7962393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:43Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn termine avec un film, un film qui a pour titre Southside WITH You et qui fait beaucoup parler de lui, aux \u00c9tats-Unis, l'histoire de la premi\u00e8re rencontre amoureuse de la premi\u00e8re d\u00e9lite de 2 jeunes avocats noirs de Chicago franchement banal jusque -l\u00e0, sauf que ces deux avocats s'appellent Barack Obama et Michelle Robinson oui, c'est l'histoire des d\u00e9buts amoureux du couple pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain, que vous \u00eates all\u00e9 voir pour nous Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nOui, passons sur une heure 22 pour et et sautons imm\u00e9diatement au moment crucial \u00e9couter cette musique romantique. \r\nLe ciel Barack sont assis tr\u00e8s pr\u00e8s l'un de l'autre dans la p\u00e9nombre, elle mange une glace. \r\nElle lui dit : c'est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [56%] :\r\nQu'il aboutisse tous les gays donc \u00e7a bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [80%] :\r\nEt Barack r\u00e9pond oui. \r\nMais c'est aux l\u00e8vres de Michelle robinson future Obama qu'il d\u00e9cide de go\u00fbter et nous voila journalistes citoyens contribuables spectateurs de cette salle de Bethesda, Maryland, assistant au baiser langoureux de Barack et Michelle un roulage de pelle pr\u00e9sidentiel diraient les plus audacieux des spectateurs, la confirmation que ce couple Obama n'est pas seulement le plus puissant du monde, ce sont aussi des Stars glamour des ic\u00f4nes de notre temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlors, le film est sorti ce week- end aux \u00c9tats-Unis, il sort aujourd'hui en France, mais pas pr\u00e9vu en Suisse, donc on compte vraiment sur vous pour nous \u00e9clairer, Philippe, d'abord, est-ce qu'on a l'impression d'\u00eatre face aux vrai Obama est -ce que l'illusion fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [91%] :\r\nFranchement, oui, en particulier l'acteur qui joue Obama Parker Sawyer ceux \u00e0 qui a repris les intonations, les langage corporel du pr\u00e9sident et c'est assez jubilatoire de le voire aligner les cigarettes dans sa vieille voiture date d\u00e9pareill\u00e9s Obama ici fait plus pour l'industrie du tabac que tous les cow-boys Marlboro de l'histoire publicitaire on suit Barack et Michelle toute une journ\u00e9e, celle de leur premier rendez- vous 1989 quartiers sud de Chicago, la rencontre a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans plusieurs biographies Obama met la m\u00eame Intelligence le m\u00eame g\u00e9nie oratoire \u00e0 s\u00e9duire Michelle qu'\u00e0 se faire \u00e9lire des Am\u00e9ricains Michel qui a le mauvais r\u00f4le dans ce film figure psychorigide sur ses principales refuse de se laisser s\u00e9duire, elle insiste pour dire que ce n'est pas une id\u00e9e, \u00e7a n'est pas un rendez- vous galant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [62%] :\r\nOuais, y a \u00e7a, bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nMais elle finira par c\u00e9der \u00e0 Obama comme l'Am\u00e9rique, c'est un film court une heure 20, il ne faudrait pas plus, on commen\u00e7ait \u00e0 s'ennuyer quand finalement une glace au chocolat a fini par d\u00e9clencher le baiser pr\u00e9sidentiel si ces 2 h\u00e9ros n'\u00e9tait pas Michelle et Barack si on n'essayait pas de s'amuser \u00e0 rep\u00e9rer leurs traits dans ceux des acteurs, franchement, je ne suis pas certain qu'on tiendrait une heure 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [89%] :\r\nUne journ\u00e9e \u00e0 Chicago, \u00e9t\u00e9 1989 dans mais qui permet de de refaire l'histoire du mandat d'Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [91%] :\r\nOui, tout y passe, le rapport \u00e0 la race, Obama qui avoue sa g\u00eane \u00e0 \u00eatre l\u00e0, outsider dans la famille, de ses petites amies blanche les violences polici\u00e8res dans un film de spaghettis que les deux amoureux vont voir au cin\u00e9ma, mais l\u00e0 o\u00f9 le film sonne juste, c'est quand il nous montre qu'au fond, qu'importe, Obamacare la politique tant g\u00e8re l'accord sur le climat, que sais -je, c'est la personnalit\u00e9 d'Obama qui est exceptionnelle, ses capacit\u00e9s \u00e0 rassembler ce g\u00e9nie oratoire s'est illustr\u00e9 dans un passage ou Obama enflamme le public motive les habitants d'un quartier pauvre de Chicago et les appelle \u00e0 ne pas se d\u00e9courager, avec des mots qu'on dirait tir\u00e9s d'un discours sur l'\u00e9tat de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:15) [94%] :\r\nEt dans NYtimes Philippe les journalistes accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 la Maison Blanche ont avou\u00e9 avoir ressenti une certaine g\u00eane \u00e0 voir ce film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [92%] :\r\nOui, parce que les acteurs miment si bien les attitudes du couple que les journalistes qui les suivent tous les jours ont eu soudain l'impression de de surprendre les Obama dans leur intimit\u00e9, alors que justement il la prot\u00e8ge beaucoup ce film fonctionne aussi, parce que les Obama projettent aux \u00c9tats-Unis, l'image d'une sorte de famille r\u00e9ussie, m\u00eame si les adversaires r\u00e9publicains lui accorde ce point un bon p\u00e8re de famille, cette m\u00eame les mots de Mac Cain \u00e0 la campagne de 2008, c'est un peu le coup parfait Obama et on imagine mal la m\u00eame romance avec Hillary et Bill aujourd'hui ce dr\u00f4le d'\u00e9quipage conjugal brinquebalant amoch\u00e9 par les \u00e2ges alourdi par les bagages glan\u00e9s au fil des ans et Obama, c'est une marque globale id\u00e9al et le film offre un contraste assez frappant avec la noirceur de la campagne pr\u00e9sidentielle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [96%] :\r\nOui, sans oublier que les les pr\u00e9sidents apr\u00e8s leur mandat voient toujours leur cote de popularit\u00e9 remonter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [87%] :\r\nOui et celle d'Obama a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, \u00e9tonnamment rapidement d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 dans les meetings de trains pour commencer entendu bien d'Obama c'est-\u00e0-dire Roddick Juliani r\u00e9cemment le qualifiait d'homme honn\u00eate, c'est quasiment une provocation devant ce public qui a d'ailleurs us\u00e9 mais d\u00e9sormais la nouvelle cible c'est Clinton alors on essaye de la faire passer pour plus d\u00e9testable encore en peignant d\u00e9sormais Obama sous un meilleur jour, par contraste, ce film pr\u00e9figure un peu la p\u00e9riode post- pr\u00e9sidentielle d\u00e8s Obama, ils sont peut-\u00eatre partis pour devenir le couple le plus populaire de l'histoire am\u00e9ricaine des Stars universelles et peut-\u00eatre aussi, indirectement, des vedettes de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [88%] :\r\nLa une, une forme de compl\u00e9tude merci Philippe Revaz \u00e0 Washington, heureusement que vous \u00eates all\u00e9 voir ce film puisque, rappelons -le, il ne sort apparemment pas on Suisse : c'est la fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T06:42:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D15ABE45-6B4C-4B1C-B48D-0420C8E31B13", "internalArchiveId": "D15ABE45-6B4C-4B1C-B48D-0420C8E31B13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le parall\u00e8le entre climat politique actuel et Europe des ann\u00e9es 1930 est-il l\u00e9gitime?", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Le climat de tension g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, mais aussi la stigmatisation de certaines communaut\u00e9s ou la fascination pour les discours politiques qui se durcissent, peuvent faire penser \u00e0 l'atmosph\u00e8re qui r\u00e9gnait dans l'Europe des ann\u00e9es 1930. Interview de Gilles Vergnon, historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lyon.\r\n\r\n* * Le parall\u00e8le entre climat politique actuel et Europe des ann\u00e9es 1930 est-il l\u00e9gitime?  18h .. Gilles Vernion nous rejoint\r\nHistorien, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l'Institut d'Etudes Politiques de Lyon.\r\nOn va \u00e9voquer une tendance tenace avec vous, celle de nombre de nos interlocuteurs qui, quand ils \u00e9voquent le brexit, les tensions communautaires en France, Donald Trump Etats-Unis, la crise des migrants  . bref : quand ils parlent du climat politique, ne cessent de faire la comparaison avec les ann\u00e9es 30. \r\nAvec pour intention de souligner le climat de tension g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, mais aussi la violence des \u00e9changes, le discr\u00e9dit de la \u00ab classe politique \u00bb, la stigmatisation de certaines communaut\u00e9s, la fascination pour les discours politiques qui se durcissent, voir se brutalisent. \r\n- Gilles Vernion, que faut-il en penser, y-a-t-il du vrai dans cette comparaison ou faut-il se m\u00e9fier de ces raccourcis ??\r\n-\tCertains hommes politiques insistent sur les similitudes. Il y a le ch\u00f4mage, la crise \u00e9conomique, la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite, du nationalisme. Ces comparaisons sont-elles pertinentes?\r\n-\tPour bien comprendre : comment s'exprime cette brutalisation du discours, dans les ann\u00e9es 30 ?\r\n-\tbrutalisation des rapports politiques . Donald Trump, UKIP, AfD, d'autres partis en suisse aussi face aux r\u00e9fugi\u00e9s : on en est pas loin !!  \r\n-\tOn oublie le contexte : les ann\u00e9es 30 sont violentes parce qu'on est au lendemain de la 1e GM et d'une certaines brutalisation des rapports sociaux, parce qu'on est au lendemain de la crise de 29, parce qu'on est au lendemain de la r\u00e9volution bolch\u00e9vique . \r\n-\tAnn\u00e9es 30 : c'est la mont\u00e9e des fascismes et des totalitarismes.\r\n- \tles nouveaux nationalismes aujourd'hui: parti de Viktor Orban en Hongrie ou parti droit et justice en Pologne... comparables aux fascismes des ann\u00e9es 30?\r\n-\tP\u00e9ril rouge, communistes . face aujourd'hui \u00e0 un p\u00e9ril vert, islam . cr\u00e9dible ??\r\n-\tAnn\u00e9es 30 : dimension collectiviste vs . dimension individualiste aujourd'hui . (ann\u00e9es aussi - on l'oublie - de pas mal de progr\u00e8s sociaux, des cong\u00e9s pay\u00e9s, etc.)\r\n-\tReste l'id\u00e9e que le l'histoire se r\u00e9p\u00e8te . est-ce le moteur de ces comparaisons ? et les craintes de voir nos soci\u00e9t\u00e9s replonger dans une phase de turbulences majeures ?", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962463", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le parall\u00e8le entre climat politique actuel et Europe des ann\u00e9es 1930 est-il l\u00e9gitime? / FOR_2016-08-31T18:10:00_developpement-6", "Forum du 31.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le climat de tension g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, mais aussi la stigmatisation de certaines communaut\u00e9s ou la fascination pour les discours politiques qui se durcissent, peuvent faire penser \u00e0 l'atmosph\u00e8re qui r\u00e9gnait dans l'Europe des ann\u00e9es 1930. Interview de Gilles Vergnon, historien et ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Lyon."], "variantIds": ["ece-7962463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T16:53:53Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on va conclure cette \u00e9mission avec Gilles Vernion, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates historien, ma\u00eetre de conf\u00e9rence en histoire contemporaine \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes politiques de Lyon on va \u00e9voquer une tendance tenace avec vous \u00e0 celle de nombre de nos interlocuteurs qui quand ils \u00e9voquent le break, les tensions communautaires en France de la l'Trump aux \u00c9tats-Unis la crise des migrants, bref quand il parle du climat politique qui ne cessent de faire la comparaison avec les ann\u00e9es 30, ils font cette comparaison avec sans doute l'intention de souligner le climat de de tension g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e mais aussi la la violence des \u00e9changes, le discr\u00e9dit de ce qu'on appelle parfois la classe politique, la stigmatisation de certaines communaut\u00e9s la brutalisation du discours bref Gilles Vernion qu'est -ce qu'il faut penser, est-ce que il y a du vrai dans ces comparaisons ou est -ce qu'il faut quand m\u00eame ici, du c\u00f4t\u00e9 de l'historien se se m\u00e9fier des raccourcis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:46) [87%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre essayer de d\u00e9finir ce qu'on appelle par les ann\u00e9es 30 quand on utilise cette expression courante, les historiens utilise un terme, c'est un peu du jargon, il parle de chromos N\u00eemes, c'est-\u00e0-dire, une expression qui vise \u00e0 donner une couleur ou un contenu \u00e0 une s\u00e9quence d'histoire pr\u00e9cise commis \u00e0 la belle \u00e9poque o\u00f9 la guerre de 100 ans ou des choses comme \u00e7a, et donc quand on parle des ann\u00e9es 30 en fait, je pense qu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 3 choses dans une m\u00e9moire collective assez large, d'une part, c'est la crise, \u00e9videmment, la grande crise partie des \u00c9tats-Unis qui touche l'Europe et une bonne partie du monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [89%] :\r\nEnsuite, c'est ce que l'on appelle la peste brune, expression du journaliste libertaire Daniel Gu\u00e9rin intense, reportage en Allemagne nazie, la peste brune est pass\u00e9e par l\u00e0, qui est devenu une expression m\u00e9taphore de la mont\u00e9e de force autoritaire de droite et puis le 3\u00e8me pilier des ann\u00e9es 30, c'est \u00e9videmment la mont\u00e9e des p\u00e9rils, la marche \u00e0 la guerre, qui \u00e9clate en 1939 voil\u00e0 c'est \u00e7a, les ann\u00e9es 30 dans une acception tr\u00e8s tr\u00e8s large, alors quand on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a aujourd'hui ben \u00e9videmment, on cherche \u00e0 \u00e9tablir une comparaison terme \u00e0 terme avec au moins 2 de ses piliers : alors que la crise \u00e9videmment la taxe, crise financi\u00e8re, ouverte en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [68%] :\r\nEt en fait souvent le lien entre 20 et faire de l'UMP c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:02) [90%] :\r\nForc\u00e9ment infond\u00e9es, d'ailleurs, c'est vrai que bon, on voit une bulle financi\u00e8re, \u00e7a part des \u00c9tats-Unis, \u00e7a se transmet au monde entier, donc c'est pas compl\u00e8tement idiot de faire ce type de comparaison, le 2\u00e8me pilier alors \u00e7a, c'est bien s\u00fbr la mont\u00e9e des extr\u00eames avec donc \u00e9videmment le Front national en France, le parti de Stars en Autriche ou d'autres partis \u00e0 d'autres endroits de l'Europe, alors quant \u00e0 la marche \u00e0 la guerre, la personne ne va encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin sur ce terrain -l\u00e0, m\u00eame si on peut dire que voil\u00e0, il y a des tensions en Europe orientale \u00e0 la fronti\u00e8re entre Ukraine et la Pologne, des choses comme \u00e7a, mais disons que c'est un th\u00e8me qui est pas encore utilis\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est peut-\u00eatre parce qu'on a, on part un petit peu du principe que que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te, c'est sans doute \u00e7a qui pousse pas mal d'observateurs \u00e0 faire cette comparaison en se disant il y a quelques \u00e9l\u00e9ments de ces 2 premiers piliers qu'on arrive \u00e0 identifier est -ce que ils sont en train de pr\u00e9parer le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors effectivement on peut penser \u00e7a, alors si vous voulez, moi, moi le bleu, pour moi, ce que je pense et je pense cette comparaison est largement infond\u00e9 ou alors, ou alors \u00e0 moins de rester \u00e0 des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s qui est que toute crise \u00e9conomique d'ampleur mondiale alors dans ce cas -l\u00e0, avant 1929 qui a la grande d\u00e9pression europ\u00e9enne la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, dans les ann\u00e9es 1880 donc effectivement pas une crise \u00e9conomique a des cons\u00e9quences sociales et souvent mais pas toujours des cons\u00e9quences politiques en g\u00e9n\u00e9ral de durcissement des affrontements de radicalisation, \u00e7a c'est extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9rales, en revanche, je pense que quand on va \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis, je pense que la comparaison n'a pas vraiment de sens, parce que si vous prenez tr\u00e8s rapidement, c'est pas vraiment ma partie, l'aspect \u00e9conomique, la crise actuelle, c'est une crise qui s'inscrit dans une mondialisation qui n'a absolument aucun rapport avec l'\u00e9conomie mondiale des ann\u00e9es 30, c'est la mont\u00e9e de la Chine, bon dans la production mondiale absolument rien d'\u00e9quivalent avec les ann\u00e9es 30 et contrairement aux ann\u00e9es 30 le commerce international, ne s'est jamais effondr\u00e9e, la crise de 1929 30 31, vous avez un effondrement de moiti\u00e9 du commerce international des investissements internationaux, on n'a rien dit -elle aujourd'hui, il y a des secteurs en Europe en particulier, qui sont affect\u00e9s, mais \u00e7a n'a rien de tr\u00e8s commun et alors pour ce qui est de la mont\u00e9e des extr\u00eames, je pense que c'est assez, assez fou, parce que c'est toujours l'id\u00e9e que on a une r\u00e9p\u00e9tition du m\u00eame comme vous le soulignez, et que les mouvements alors qu'on appelle populiste pour pas les appeler fasciste un quelque part qu'on a en Europe, c'est un peu une r\u00e9p\u00e9tition de ce qu'on a vu avec un Mussolini qui L\u00e9on Degrelle en Belgique les Croix fl\u00e9ch\u00e9es anglais ou des choses comme \u00e7a, or je pense \u00e7a ne tient pas vraiment si vous voulez parce que d'abord les mouvements autoritaire, populiste, plut\u00f4t qu'on voit en Europe : d'abord les voix les plus forts, peut-\u00eatre \u00e0 l'exception de la France dans des pays qui n'\u00e9tait pas du tout concern\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 les pays o\u00f9 les partis dits populistes expression John-Paul personnellement font les scores \u00e9lectoraux les plus \u00e9lev\u00e9s, c'est quand m\u00eame, au nord de l'Europe, le parti des vrais Finlandais qui s'appelle maintenant le Parti des Finlandais s'\u00e9tait 17\u00e8me de 6 pourcent en en 2015 le Parti du progr\u00e8s en Norv\u00e8ge6,3 donc l\u00e0 vous avez le Parti de la libert\u00e9 de Wenders, aux Pays-Bas, c'est aussi des scores qui ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s, les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, endett\u00e9s, comme les Pays-Bas, le Danemark, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, la Finlande, qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment des pays qui, dans les ann\u00e9es 30 \u00e9tait marqu\u00e9e par une. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:18) [89%] :\r\nCette progression de l'extr\u00eame droite \u00e0 l'\u00e9poque, il a effectivement avec des caract\u00e9ristiques fascisante aussi ce type de comparaison \u00e0 la fois et g\u00e9ographiquement d\u00e9plac\u00e9s, c'est pas du tout les m\u00eames pays qui sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:29) [74%] :\r\nPeut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:30) [89%] :\r\nCrise : il est quand m\u00eame pas du tout univoque, les pays o\u00f9 la droite extr\u00eame fait ses plus beaux scores \u00e0 l'exception de la France, je vous l'accorde, c'est quand m\u00eame des pays o\u00f9 la crise \u00e9conomique n'a pas de d'impact aussi \u00e9lev\u00e9 qu'elle en a en Gr\u00e8ce, au Portugal ou en est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre encore, juste une tentative de comparaison Gilles Vernion il nous reste assez peu assez peu temps au niveau politique, on \u00e9voquait le p\u00e9ril rouge et les communistes \u00e0 l'\u00e9poque est -ce qu'on peut le comparer face aujourd'hui au p\u00e9ril Vert et \u00e0 l'Islam est -ce que \u00e7a c'est cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [84%] :\r\nNon, je pense, \u00e7a ne tient pas les parce que le p\u00e9ril rouge lorsque ce que une partie des droits d'appels, le P\u00e9rou, c'est \u00e9videmment un amalgame, communistes et socialistes, mais dans les ann\u00e9es 30 aussi un 2\u00e8me p\u00e9ril c'est le p\u00e9ril nazi et le p\u00e9ril nazi au fond \u00e0 partir de 1936 il regroupe contre lui une bonne partie de gauche et une partie des droites, prenez un homme comme Paul Reynaud en France prenait m\u00eame un homme comme Churchill en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [86%] :\r\nQui sait ce qui quand m\u00eame un pilier du Parti conservateur, m\u00eame s'il y assez marginal dans ce parti, il va accepter de gouverner avec les travaillistes dans un gouvernement de 2 guerres entre 1940 et 44 45 pour diriger diriger la r\u00e9sistance de la Grande-Bretagne \u00e0 donc quand on dit le p\u00e9ril rouge est remplac\u00e9 par l'p\u00e9ril Vert \u00e7a fait abstraction du fait qu'\u00e0 partir de 1936 le p\u00e9ril rouge coexistent avec le p\u00e9ril bras et p\u00e9ril nazi et qu'on a toute une s\u00e9rie de reclassements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [64%] :\r\nEt on lui sera beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:50) [81%] :\r\nR\u00e9sum\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [88%] :\r\nEn tout cas merci beaucoup pour ce facteur historique remettre un peu l'\u00e9glise au milieu du village, je rappelle que vous \u00eates historien, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Lyon, on vous remercie, monsieur, bonne soir\u00e9e, je vous en prie, \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vergnon, Gilles", "role": "Historien, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire contemporaine ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A14D5F30-C2F2-4A05-8E86-6BAA3B214271", "internalArchiveId": "A14D5F30-C2F2-4A05-8E86-6BAA3B214271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : POURTIER;Pourtier, Gr\u00e9goire ;Virginia Gamba, qui dirigeait l'enqu\u00eate sur l'utilisation d'armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al Assad;Cambon, Dia;Cambon, Diane ;Fr\u00e9d\u00e9ric Burnand, porte-parole de la FEV (f\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs);Lionel Roche, responsable chez Unia Vaud;Stan Wawrinka, joueur de tennis vaudois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(26/ONU SYRIE RAPPORT) A l'ONU...C'est un rapport qui divise... Il concerne les armes chimiques et l'implication du r\u00e9gime de Bachar Al Assad dans certaines attaques... \r\nMoscou en doute... Et rejette les conclusions du rapport.... Alors que Londres, Paris ou Washington r\u00e9clament des sanctions contre Damas... \r\nEn cause... deux attaques au chlore dans le nord ouest de la Syrie en 2014 et 2015... commises selon les experts par le gouvernement de Bachar Al Assad... Le groupe Etat Islamique serait lui coupable d'une attaque au gaz moutarde, cette fois en 2015...\r\nMoscou conteste donc les accusations, les conclusions de cette enqu\u00eate... Et comme Moscou dispose d'un droit de v\u00e9to, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pourrait bien avoir du mal \u00e0 voter une r\u00e9solution... en r\u00e9ponse \u00e0 ces attaques... Gr\u00e9goire Pourtier...\r\n(31/SYRIE EI MORT CHEF) Toujours sur la Syrie... Le groupe Etat islamique annonce que son porte-parole et responsable des attentats \u00e0 l'\u00e9tranger, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion d'Alep en Syrie. \r\nL'homme \u00e9tait aussi connu pour avoir appel\u00e9 en 2014 \u00e0 tuer des Fran\u00e7ais \u00ab par tous les moyens \u00bb, Alain Franco.\r\nOui Al Adnani avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e par les renseignements occidentaux \u00ab ministre des Attentats \u00bb de l'Etat Islamique. Egalement porte-parole de l'organisation terroriste, il avait publi\u00e9 plusieurs messages audio pour exhorter au meurtre \u00abpar tous les moyens de fran\u00e7ais et d'am\u00e9ricains. \u00bb\r\nUn appel entendu. C'est en son nom que Larossi Abballa a sauvagement assassin\u00e9 en juin dernier un couple de policiers en r\u00e9gion parisienne. Son influence a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e \u00e0 propos de Mohamed Lahouaij Bouhlel, le terroriste de Nice.\r\nL'Etat Islamique annonce que ce transfuge d'Al Qaida, l'autre multinationale du terrorisme, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 alors qu'il supervisait les op\u00e9rations contre la coalition internationale dans la r\u00e9gion d'Alep. Des sources anonymes \u00e0 Washington, \u00e9voquent la frappe pr\u00e9cise d'une charge explosive tir\u00e9e d'un dr\u00f4ne sur son v\u00e9hicule. \r\nLa mort de Al Adnani est un nouveau revers pour Daesh, qui perdu le mois dernier son chef militaire, Omar le Tch\u00e9tch\u00e8ne, dans la guerre en Irak. Daesh qui recule aussi sur le terrain en Syrie et en Irak, et qui a fait vou de venger la perte de ses chefs.\r\nAlain Franco, merci...\r\n(20/ESPAGNE CRISE POLITIQUE/PA) L'Espagne est toujours en pleine crise politique.... \r\nL'actuel chef du gouvernement de droite, Mariano Rajoy, va se soumettre au premier vote aujourd'hui, pour son investiture apr\u00e8s la prise de parole des leaders de l'opposition. \r\nMais sauf coup de th\u00e9\u00e2tre il ne devrait pas l'obtenir... Puisqu'il lui manque six voix... Aucune formule de gouvernement n'a encore pu \u00eatre trouv\u00e9e entre les quatre principaux partis... Diane Cambon... \r\n  MAG 56\"\r\n(FA18) Le pilote du FA18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi dans les Alpes Bernoises n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9...\r\nL'arm\u00e9e et les secours ont d\u00fb interrompre les recherches cette nuit... L'arm\u00e9e a pu localiser hier des d\u00e9bris de l'appareil pr\u00e8s du col de Sousten... dans un cirque alpin recouvert de neige et de glace... \r\nLes crevasses sur le glacier et les conditions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s rudes entravent la pogression des secours... On ne conna\u00eet pas non plus les causes de ce crash...\r\n(03/SERVICE PUBLIC RAPPORT COMMISSION/PA) En Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa copie sur le service public. \r\nLe rapport du gouvernement est incomplet, pas assez prospectif, selon la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National; qui demande une nouvelle version d'ici la fin de l'ann\u00e9e. \r\nLe grand d\u00e9bat sur le service public se ferait alors au printemps. \r\nEt la majorit\u00e9 de droite montre d\u00e9j\u00e0 les dents face \u00e0 la SSR...  Alexandra Richard.\r\n  MAG 57\"\r\n(D2/VD/NE : TRAVAIL ILLEGAL, LA CARTE A PUCE FONCTIONNE-T-ELLE ? BILAN/PI) 12 francs de l'heure... aucune couverture sociale... et un matelas lou\u00e9 sur le chantier... \r\nUnia Vaud et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9nonc\u00e9 hier les conditions de travail de six ouvriers polonais engag\u00e9s par une entreprise de l'arc jurassien. \r\nUn cas d'\u00e9cole en mati\u00e8re de dumping salarial, selon le syndicat... Unia qui d\u00e9plore des contr\u00f4les insuffisants... \r\nEt cette nouvelle affaire intervient moins d'un an apr\u00e8s l'introduction de la carte professionnelle; un badge sens\u00e9 justement pr\u00e9venir le travail au noir... \r\nMichael Peuker... \r\n  MAG 1'21\"\r\n(25/TENNIS US OPEN itv Wawrinka) En tennis, Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour le deuxi\u00e8me tour de l'US Open... Le vaudois s'est impos\u00e9 face \u00e0 Fernando Verdasco... En trois sets, 7-6, 6-4, 6-4...\r\nVictoire apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement accroch\u00e9 dans la premi\u00e8re manche par l'Espagnol... Mais Wawrincka s'en est bien sorti...\r\nStan Wawrinka avec Bernardin Allemann... Au deuxi\u00e8me tour, Wawrincka sera face \u00e0 l'Italien Alessandro Giannessi\r\nAutre qualification celle de Timea Baczinsky qui a \u00e9limin\u00e9 la Russe Vitalia Diatchenko en 2 petits sets...Et puis Stephanie V\u00f6gele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e hier, d\u00e8s son entr\u00e9e en lice face \u00e0 la japonaise Kurumi Nara.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Macron) \r\n(Trump au Mexique) \r\n(13/TI GARDE-FRONTIERE/PA) Op\u00e9ration transparence pour les gardes-fronti\u00e8re du Tessin hier (mardi) \u00e0 Mendrisio. Critiqu\u00e9s par plusieurs ONG, le Corps des gardes-fronti\u00e8res de la r\u00e9gion 4 (soit le Tessin) a mis les points sur les \u00ab i \u00bb et expliqu\u00e9 les \u00e9tapes de la proc\u00e9dure, de l'arriv\u00e9e des migrants, jusqu'\u00e0 leur r\u00e9admission ou leur transfert au Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.\r\nLes d\u00e9tails de Nicole della Pietra\r\n  MAG 50''\r\n((\u00ab Des am\u00e9liorations sont toujours possibles, mais nous n'avons strictement rien \u00e0 nous reprocher. Notre proc\u00e9dure est conforme \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers et \u00e0 la loi sur l'asile \u00bb. \r\nLe commandant des gardes-fronti\u00e8res du Tessin Mauro Antonini, r\u00e9fute en bloc toutes les critiques formul\u00e9es par Amnesty International, l'Organisation suisse pour les r\u00e9fugi\u00e9s (OSAR) et Firdaus, le groupe tessinois de b\u00e9n\u00e9voles qui se chargeait d'approvisionner les migrants de C\u00f4me, jusqu'\u00e0 la mi-aout. \r\nEn clair, le message lanc\u00e9 est le suivant : de l'arriv\u00e9e des migrants \u00e0 la fronti\u00e8re sud jusqu'\u00e0 leur transfert au centre d'enregistrement du Secr\u00e9tariat d'Etat aux Migrations \u00e0 Chiasso pour ceux, - environ un tiers - qui demandent l'asile, ou jusqu'\u00e0 leur r\u00e9admission en Italie, les gardes-fronti\u00e8re du Tessin font leur boulot. Et les personnes vuln\u00e9rables, dont les mineurs, les malades et les personnes \u00e2g\u00e9es, sont trait\u00e9es avec tous les \u00e9gards n\u00e9cessaires, quoi qu'en disent les ONG. \r\nUne op\u00e9ration de communication, \u00e0 laquelle les ONG en question ont d'ailleurs promis de r\u00e9pondre dans les meilleurs d\u00e9lais.))", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-31T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7962435", "ece-7962417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T04:53:01Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n8 heures sur la 1\u00e8re le journal Blandine L\u00e9vite l'arme du Crime est l\u00e0 mais il n'y a pas donc Printz et l'image et de l'ambassadeur russe aupr\u00e8s des Nations unies apr\u00e8s une r\u00e9union sur les armes chimiques en Syrie : l'ONU \u00e9tudie un rapport accablant pour le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, ce n'est pas l'avis de Moscou, qui r\u00e9clame des preuves beaucoup d'enjeux mais presque pas de suspense pour un vote perdu d'avance, en Espagne, le vote d'investiture du gouvernement, Mariano rare esp\u00e8re \u00eatre reconduit \u00e0 sa t\u00eate, mais il lui manque 6 voix et la crise politique n'est toujours pas termin\u00e9e, une carte professionnelle pour les travailleurs des chantiers n'est pas obligatoire, mais elle vise depuis un an, \u00e0 pr\u00e9venir le travail au noir est -elle efficace oui, r\u00e9pondent les professionnels qui r\u00e9clament toutefois plus de contr\u00f4le \u00e0 l'ONU, c'est un rapport qui divise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nConcernant les armes chimiques et l'implication du r\u00e9gime de Bachar al Assad, dont certaines attaques Moscou en doute et rejette les conclusions de ce rapport, alors que Londres, Paris, Washington, r\u00e9clament des sanctions contre Damas en cause 2 attaques au chlore dans le nord- ouest de la Syrie en 2014 et 2015 commises, selon les experts, par le gouvernement de Bachar Al Assad, le groupe \u00c9tat Islamique lui serait coupable d'une attaque au gaz moutarde, cette fois en 2015 Moscou conteste donc les accusations, les conclusions de cette enqu\u00eate et comme Moscou dispose d'un droit de v\u00e9to, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pourrait avoir bien du mal \u00e0 voter une r\u00e9solution en r\u00e9ponse \u00e0 ces attaques, Gr\u00e9goire Pourtier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [92%] :\r\n\u00c9tats-Unis, France et Grande-Bretagne ont tous 3 r\u00e9clam\u00e9 des sanctions contre le r\u00e9gime de Bachar Al Assad, mais c'\u00e9tait sans compter sur la Russie, qui ne veut m\u00eame pas entrer dans ce d\u00e9bat, puisqu'elle estime que le rapport ne contient aucune preuve, s'il avait valid\u00e9 la mise en route de l'enqu\u00eate, il y a un an, son ambassadeur, a jug\u00e9 qu'on avait certes trouv\u00e9 l'arme du Crime, mais qu'il n'y avait pas d'empreintes dessus Virginia Gamba, qui dirigeait l'enqu\u00eate a cependant maintenu qu'elle avait les informations suffisantes pour accuser le r\u00e9gime syrien, tout comme elle a certifi\u00e9 de l'utilisation de gaz moutarde par Daesh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [70%] :\r\nDavid et je ai pas des les Wave 2 ans le candidat r\u00e9partir les semences pour rendre utilisation continue d'armes chimiques en Syrie Tyson il y a m\u00eame une diversification du travail porte d'arm\u00e9e Colis\u00e9e, ainsi que des personnes impliqu\u00e9es, o\u00f9 nous pouvons la balance \u00e9videmment Week devient la norme, les responsables doivent \u00eatre identifi\u00e9s pour rendre fait de belles avec temp\u00e8re d'Afrique auditeur sac Irak des futures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [90%] :\r\nComme attendu, l'ambassadeur syrien aupr\u00e8s de l'ONU a r\u00e9fut\u00e9 toute implication de son gouvernement estimant m\u00eame qu'il n'y avait pas de preuves de l'utilisation de chlore dans les 12 attaques concern\u00e9s Gr\u00e9goire porti\u00e8res ts New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [91%] :\r\nMais toujours sur la Syrie, le groupe \u00c9tat islamique annonce que son porte- parole et responsable des attentats \u00e0 l'\u00e9tranger a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion d'Alep, en Syrie, donc cet homme \u00e9tait aussi connu pour avoir appel\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 tuer des Fran\u00e7ais par tous les moyens \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [92%] :\r\nOui, Abou Mohamed Al Adnani, avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 par les renseignements occidentaux ministre des Attentats de l'\u00c9tat islamique \u00e9galement au porte- parole de l'organisation terroriste, il avait publi\u00e9 plusieurs messages, messages Audio pour exhorter au meurtre par tous les moyens de fran\u00e7ais et d'am\u00e9ricains, un appel entendu : c'est en son nom que la Russie \u00e0 Bala a sauvagement assassin\u00e9 en juin dernier, un couple de policiers en r\u00e9gion parisienne, son affluence a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 propos de Mohamed la Watch, elle le terroriste de Nice, l'\u00c9tat islamique annonce que ce transfuge d'Al-Qa\u00efda, l'autre multinationale du terrorisme, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 alors qu'il supervisait les op\u00e9rations contre la coalition internationale dans la r\u00e9gion d'Alep, des sources anonymes \u00e0 Washington \u00e9voquent la frappe pr\u00e9cise d'une charge explosive tir\u00e9e d'un dr\u00f4ne sur son v\u00e9hicule, la mort de Al Adnani est un nouveau revers pour Daesh qui a perdu le mois dernier, son chef militaire Omar, le Tch\u00e9tch\u00e8ne dans la guerre en Irak Daesh qui recule aussi sur le Tir de le terrain en Syrie et en Irak et qui a fait vou de venger la porte, la perte de ses chefs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [91%] :\r\nAlain Franco, merci l'Espagne est toujours en pleine crise politique, l'actuel chef du gouvernement de droite Mariano rare et se soumettre au premier vote aujourd'hui pour son investiture apr\u00e8s la prise de parole des leaders de l'opposition, mais sauf coup de th\u00e9\u00e2tre, il ne devrait pas obtenir cette investiture, puisqu'il lui manque 6 voix aucune formule de gouvernement n'a encore pu \u00eatre trouv\u00e9 entre les 4 principaux partis diane Cambon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [89%] :\r\nTout semble d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 en Espagne, le leader de la droite espagnole, qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier son programme afin d'\u00eatre investi aujourd'hui chef du gouvernement espagnol c'est sauf surprise qui n'obtiendra pas les 176 votes suffisants pour former une majorit\u00e9 absolue, le parti centriste Ciudad c'est la coalition nationaliste Canaries sont les seuls 2 partis \u00e0 appuyer ce matin restituera la Royce heurte au nom des socialistes, le leader de la droite a dans son message, insist\u00e9 sur l'urgence pour l'Espagne, d'avoir un gouvernement depuis d\u00e9cembre, seuls les affaires courantes sont trait\u00e9es et le pays doit faire face \u00e0 la pression de Bruxelles, la situation semble pourtant encore bien bloqu\u00e9 le nom des socialistes, un gouvernement conservateur risque de d\u00e9boucher sur des troisi\u00e8mes \u00e9lections en d\u00e9cembre, il se pourrait alors que la gauche fasse alliance cette fois avec le parti antilib\u00e9ral Peau d\u00e9mo s'diane Cambon pour rtsinfo Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [95%] :\r\nEn Suisse, le pilote du FA- 18 qui s'est \u00e9cras\u00e9 lundi dans les Alpes Bernoises n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 l'arm\u00e9e et les secours ont d\u00fb interrompre les recherches, cette nuit, l'arm\u00e9e a pu localiser hier des d\u00e9bris de l'appareil pr\u00e8s du col de Susten, dans un cirque alpin recouvert de neige et de glace les crevasses sur le glacier et les conditions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s rudes entravent la progression des secours, on ne conna\u00eet pas les causes de ce crash, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit revoir sa copie sur le service public le rapport du gouvernement est incomplet, pas assez prospectif, selon la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National qui demande une nouvelle version d'ici la fin de l'ann\u00e9e, le grand d\u00e9bat sur le service public se ferait alors au printemps et la majorit\u00e9 de droite montre d\u00e9j\u00e0 les donc face \u00e0 la SSR Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [91%] :\r\nElle donne ses orientations, le rapport doit int\u00e9grer un mod\u00e8le de collaboration entre services publics et priv\u00e9s, autrement dit, le gouvernement doit se positionner sur l'id\u00e9e de limiter les activit\u00e9s de la SSR au domaines qui ne sont pas d\u00e9j\u00e0 couvert par les priv\u00e9s, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, la diffusion de s\u00e9ries am\u00e9ricaines par exemple et calculer les cons\u00e9quences financi\u00e8res pour le service public, mais la commission n'a pas attendu la copie corrig\u00e9e pour imposer ses vues, elle a d\u00e9j\u00e0 pris plusieurs d\u00e9cisions maintenir l'interdiction de publicit\u00e9 sur internet pour la SSR, cr\u00e9er une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante de surveillance interdire les activit\u00e9s non pr\u00e9vu par le mandat si des priv\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 actives dans le domaine enfin soumettre la concession au vote du Parlement qui auraient alors un droit de regard sur ce que produit le service public, la minorit\u00e9 de centre gauche, n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 bloquer ses d\u00e9cisions en commission, elle n'aura pas plus de chansons nationales mais le Conseil des \u00c9tats pourrait adoucir le ton puisqu'il d\u00e9battra en amont cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [92%] :\r\n12 francs de l'heure, une couverture sociale inexistante et puis un matelas lou\u00e9 sur un chantier Unia Vaud et Neuch\u00e2tel ont d\u00e9nonc\u00e9 hier les conditions de travail de 6 ouvriers polonais engag\u00e9s par une entreprise de l'arc jurassien, un cas d'\u00e9cole en mati\u00e8re de dumping salarial, selon le syndicat Unia qui d\u00e9ploie qui d\u00e9plore des contr\u00f4les insuffisants, cette nouvelle a fait l'art intervient moins d'un an apr\u00e8s l'introduction de la carte professionnelle, un badge sens\u00e9 justement pr\u00e9venir le travail au noir, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [95%] :\r\nUne v\u00e9ritable carte d'identit\u00e9 contenant les donn\u00e9es professionnelles du travailleur en janvier 2015 par la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des entrepreneurs, cet outil de contr\u00f4le s'\u00e9tend peu \u00e0 peu \u00e0 toute la Romandie pr\u00e9sent\u00e9e comme une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le secteur de la construction ce badge n'est cependant pas encore obligatoire, il n'emp\u00eache, pour Fr\u00e9d\u00e9ric Burnand, porte- parole de la FEB son efficacit\u00e9 ne fait aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:46) [87%] :\r\nC'est un moyen de garantir que lorsqu'ils en sont munis les employ\u00e9es sont d\u00e9clar\u00e9s aux charges sociales qui sont pay\u00e9s souvent les conventions collectives, c'est une mani\u00e8re plus facile de contr\u00f4ler les chantiers, on appelle la g\u00e9n\u00e9ralisation par les conventions collectives on aimerait int\u00e9grer ce syst\u00e8me aux conventions collectives qu'il rendrait obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [96%] :\r\nMais pour Lionel Roche, responsable chez Unia Vaud, la solution est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est pas un moyen suffisant en fait plus n\u00e9cessaire notamment de renforcer drastiquement et bureaux de contr\u00f4le si on prend l'exemple du canton de Vaud, il n'y a que 8 contr\u00f4leurs pour tous les m\u00e9tiers du b\u00e2timent, sur l'ensemble du canton, alors qu'on a plus de 2000 entreprises qui sont affili\u00e9s, rien qu'\u00e0 la paix si vous comparez avec le nombre de contractuels qu'on peut trouver dans nos villes pour verbaliser les amendes de stationnement, on peut facilement imaginer le vide qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [97%] :\r\nUn vide que les syndicats appellent donc \u00e0 combler leur position est claire la g\u00e9n\u00e9ralisation des badges fait sens, encore faut -il le personnel pour pouvoir les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [93%] :\r\nTennis Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour de l'US Open, hier, le Vaudois s'est impos\u00e9 face \u00e0 Fernando Verdasco en 3 sets 7 6 6 4 6 4 victoire apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement accroch\u00e9 dans la 1\u00e8re manche par l'espagnol mais Vavrinka s'en est bien sorti. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:58) [86%] :\r\nTout a \u00e9t\u00e9 positif en dire \u00e7a comme \u00e7a, pour un 1er tour jou\u00e9 contre Verdasco, je m'attendais un match difficile, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un match difficile et pas il donne pas beaucoup de rythme, il est tr\u00e8s dangereux, il les gauchers dans un tr\u00e8s bon coup droit fallait fallait vraiment tr\u00e8s clair avec ce que je voulais dans l'ensemble je suis tr\u00e8s satisfait : comment ai aussi \u00e0 jouer ce match et puis la mani\u00e8re dont vous avez g\u00e9r\u00e9 les moments importants par rapport \u00e0 lui, \u00e7a c'est peut-\u00eatre le plus important, oui, bien s\u00fbr, je m'attendais \u00e0 ce qui a aid\u00e9 des des moments un peu plus compliqu\u00e9 des balles de break \u00e0 sauver maintenant je, je, je suis confiant avec ce que je fais, je me suis bien pr\u00e9par\u00e9 et je me suis bien entra\u00een\u00e9e, je ne sont bien tout ce que je fais et voil\u00e0, j'\u00e9tais assez calme pour l'impro 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:38) [92%] :\r\nStan Wawrinka avec Bernardin Lehman au 2\u00e8me tour le Vaudois sera face \u00e0 l'Italien Alessandro g\u00ean\u00e9 si l'autre qualification celle de Tim\u00e9a Bachinski qui a \u00e9limin\u00e9 la Russe Vitalia Diatchenko en 2 petits sets et puis St\u00e9phanie V\u00f6gele a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier d\u00e8s son entr\u00e9e en lice face \u00e0 la japonaise Kourou et c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T06:36:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5967F5C-22AA-4DC3-925C-1C1B33EE13D3", "internalArchiveId": "B5967F5C-22AA-4DC3-925C-1C1B33EE13D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un rapport r\u00e9v\u00e8le les liens suppos\u00e9s entre le parti de Vladimir Poutine et le crime organis\u00e9", "publicationDate": "2016-08-31T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ilya Yashin, membre du parti d'opposition PARNAS\r\nEn Russie, \u00e0 moins de trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'opposition russe vient de pr\u00e9senter un rapport qui s'en prend au parti de Vladimir Poutine. Ce texte d\u00e9taille les liens suppos\u00e9s entre le parti au pouvoir et la criminalit\u00e9 organis\u00e9e.\r\n\r\n* * Un rapport r\u00e9v\u00e8le les liens suppos\u00e9s entre le parti de Vladimir Poutine et le crime organis\u00e9 12h30 Poutine rapport de force\r\nEn Russie, \u00e0 moins de trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l'opposition russe vient de pr\u00e9senter un rapport qui s'en prend au parti de Vladimir Poutine. Ce texte d\u00e9taille les liens suppos\u00e9s entre le parti au pouvoir et la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, Isabelle Cornaz.\r\nIlya Yashin, membre du parti d'opposition PARNAS, a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport \u00e0 quelques jours des \u00e9lections, pour convaincre les Russes de ne pas voter pour le parti au pouvoir. Selon lui, ce parti, Russie Unie, sert d'ascenseur social pour les membres du crime organis\u00e9. Son rapport \u00e9num\u00e8re plusieurs affaires, du blanchiment d'argent au meurtre, pour lesquels ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s des membres du parti au pouvoir. Et aussi comment certains utiliseraient  leur influence politique pour \u00e9chapper \u00e0 la justice. Le pr\u00e9sident Poutine affirme avoir liquid\u00e9 les r\u00e9seaux criminels des ann\u00e9es 90, mais ils existent toujours, soutient Ilya Yashin. D'apr\u00e8s lui, ces d\u00e9linquants ont simplement pris une apparence plus respectable. Ils troqu\u00e9 leur veste couleur framboise contre un costume de marque, un portrait du pr\u00e9sident Poutine et une rh\u00e9torique patriotique. Ilya Yashin : \r\nSON A TRADUIRE:\r\nEn Russie, il n'y a pas eu et il n'y a toujours pas de lutte syst\u00e9matique contre la criminalit\u00e9 dans les sph\u00e8res du pouvoir. Des enqu\u00eates p\u00e9nales ne sont ouvertes que lorsque des rapaces plus influents encore souhaitent s'emparer de la place d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9e par d'autres d\u00e9linquants.\r\nIsabelle, quel impact peut avoir ce rapport, \u00e0 la veille des \u00e9lections l\u00e9gislatives ?\r\nPeu d'impact, \u00e0 part r\u00e9conforter dans leurs convictions ceux qui de toute fa\u00e7on n'aurait pas voter pour Russie Unie, le parti au pouvoir. Quant au reste de l'\u00e9lectorat, ce n'est pas la premi\u00e8re qu'ils entendent parler de ces affaires de corruption et de crime. Le fait qu'un parti en parle \u00e0 la veille des \u00e9lections, c'est plut\u00f4t vu par ces \u00e9lecteurs comme une simple bataille politique. Autre probl\u00e8me, l'opposition ne cesse de s'entred\u00e9chirer. Ce n'est que tout r\u00e9cemment, alors que les \u00e9lections sont imminentes, que les opposants ont d\u00e9cid\u00e9s de mettre un peu en sourdine leur conflits d'\u00e9go. Hier soir, le parti PARNAS, tenait un meeting politique \u00e0 Moscou. C'est le seul parti d'opposition, disons radicale \u00e0 Vladimir Poutine, qui participent aux \u00e9lections. Ils comptent beaucoup sur l'une de leur derni\u00e8re recrue, un d\u00e9put\u00e9 local, vid\u00e9o blogueur tr\u00e8s populaire, qui pourrait drainer de nouveaux \u00e9lecteurs. Mais l'opposition, pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au parlement, doit r\u00e9colter au minimum 5% des voix, ce qui n'est vraiment pas donn\u00e9 d'avance. \r\nVos explications Isabelle Cornaz en direct de Moscou...", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7962445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un rapport r\u00e9v\u00e8le les liens suppos\u00e9s entre le parti de Vladimir Poutine et le crime organis\u00e9 / 12H30_2016-08-31T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 31.08.2016"], "alternativeSummary": ["En Russie, \u00e0 moins de trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019opposition russe vient de pr\u00e9senter un rapport qui s\u2019en prend au parti de Vladimir Poutine. Ce texte d\u00e9taille les liens suppos\u00e9s entre le parti au pouvoir et la criminalit\u00e9 organis\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7962445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-06T11:12:43Z", "speechToTexts": ["06.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on se rend Russie maintenant \u00e0 moins de 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives l'opposition russe vient de pr\u00e9senter un rapport qui s'en prend au parti de Vladimir Poutine, ce texte d\u00e9taille les Liens suppos\u00e9s entre le parti au pouvoir et la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [96%] :\r\nIl y a Yashin, vice- pr\u00e9sident du parti d'opposition Parnas, a pr\u00e9sent\u00e9 son rapport \u00e0 quelques jours des \u00e9lections pour convaincre les Russes de ne pas voter pour le parti au pouvoir, selon lui, le parti Russie unie serait un ascenseur social pour les membres du Crime organis\u00e9 son rapport \u00e9num\u00e8re plusieurs affaires du blanchiment d'argent au meurtre pour lesquels ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, des membres du parti au pouvoir, ou des personnes suppos\u00e9s proches de ce parti et aussi comment certains utiliseraient leur influence politique pour \u00e9chapper \u00e0 la justice le pr\u00e9sident Poutine affirme avoir liquid\u00e9 les r\u00e9seaux criminels des ann\u00e9es 90 mais ils existent toujours soutient Ilya Iachine, d'apr\u00e8s lui, ces d\u00e9linquants ont simplement pris une apparence plus respectable, ils ont troqu\u00e9 leur veste couleur framboise contre un costume de marque, un portrait du pr\u00e9sident Poutine et une rh\u00e9torique patriotique Ilya Yashin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0, signes, il n'y en Russie il n'y a pas eu il n'y a toujours pas de lutte syst\u00e9matique contre la criminalit\u00e9 dans les sph\u00e8res du pouvoir des enqu\u00eates p\u00e9nales ne sont ouvertes que lorsque des rapaces plus influents encore souhaitent s'emparer de la place d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9e par d'autres d\u00e9linquants, d'autres les il y a \u00e9t\u00e9 \u00e9nergique Isabelle quel impact peut avoir ce rapport et social avec des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nAlors peu d'impact appara\u00eet confort\u00e9s dans leurs convictions ceux qui, de toute fa\u00e7on n'aurait pas voter pour Russie unie, le parti au pouvoir, quant au reste de l'\u00e9lectorat, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, hein, qu'ils entendent parler de ces affaires de corruption, de Crime le fait qu'un parti ressortent ses affaires \u00e0 la veille des \u00e9lections, c'est plut\u00f4t vu par les \u00e9lecteurs comme une simple bataille politique, autre probl\u00e8me, l'opposition ne cesse de s'entre- d\u00e9chirer, ce n'est que tout r\u00e9cemment, alors que les \u00e9lections sont imminentes, que les leaders de l'opposition ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre un peu en sourdine leur conflits d'\u00e9go hier le parti Parnas tenait un meeting politique \u00e0 Moscou Parnas, c'est le seul parti de la frange radicale de l'opposition, qui va participer aux \u00e9lections le parti compte beaucoup sur l'une de ses derni\u00e8res recrues Viatcheslav Malte CFC est un politicien r\u00e9gional un blogueur vid\u00e9o tr\u00e8s populaire qui pourrait drainer de nouveaux \u00e9lecteurs, mais l'opposition pour pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au parlement doit r\u00e9colter notamment 5 pourcent des des voix minimum ce qui n'est vraiment pas gagn\u00e9 d'avance, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [95%] :\r\nEn Direct de Moscou en Birmanie maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-31T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}