{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4250&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4275&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4225&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-83763374-9A54-4CB4-858D-7FC0AEF66803", "internalArchiveId": "83763374-9A54-4CB4-858D-7FC0AEF66803", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La violence faite aux femmes par les hommes dans l'islam : Interview de Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Cette Tunisienne d'origine vit depuis de nombreuses ann\u00e9es en Suisse. Elle a fond\u00e9 et pr\u00e9side le Forum pour un islam progressiste, bas\u00e9 \u00e0 Zurich.", "durationSec": 762, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399115", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicThemes": ["islam", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "femme", "homme"], "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-01-17T18:18:00_developpement-10", "Forum du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Mehmet Gultas re\u00e7oit Sa\u00efda Keller-Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste."], "variantIds": ["ece-7399115"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-10T13:30:59Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 lors de retrouver notre grande interview du dimanche ce soir notre invit\u00e9 et Sa\u00efda Keller Messahli cette Tunisienne d'origine vit depuis de nombreuses ann\u00e9es en Suisse, elle a fond\u00e9 et pr\u00e9sid\u00e9 et pr\u00e9side actuellement le Forum pour un Islam progressiste basse bas\u00e9 \u00e0 Zurich, Julien Magnollay, revenu avec elle sur les agressions sexuelles commises \u00e0 Cologne dans toutes villes europ\u00e9ennes, le jour du Nouvel An, pour l'instant, plus de la moiti\u00e9 des personnes arr\u00eat\u00e9es sont des ressortissants du Maghreb, Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Sa\u00efda Keller Messahli comment s'expliquer ces agressions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nVous savez, la violence sexuelle dans le milieu arabo- musulmans, et malheureusement presque normale, c'est-\u00e0-dire que il n'y a presque pas de femmes qui vous dira qu'elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9es sexuellement dans l'espace public, vu que c'est une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment patriarcale, les rapports entre homme et femme, sont souvent la plupart du temps, un rapport de force un rapport de pouvoir et donc qui dit pouvoir dit aussi violence et \u00e7a c'est d'un c\u00f4t\u00e9, cette structure sociale mais aussi dans cette structure sociale a lieu, une mani\u00e8re d'\u00e9duquer les gar\u00e7ons qui laisse beaucoup \u00e0 d\u00e9sirer cette \u00e9ducation, elle est \u00e9videmment marqu\u00e9e aussi par les images qu'on a dans la t\u00eate de la femme et ces images sont dessin\u00e9s aussi par tout un historique, religieux, je dirais m\u00eame par le tapis religieux sur lequel a lieu, la culture, et comme vous savez, dans toutes les religions monoth\u00e9istes, la femme est toujours trait\u00e9 comme une personne qui a moins de valeur que l'homme et dans le contexte musulmans, on n'a pas eu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent vraiment un d\u00e9bat public sur sa vu que la plupart des r\u00e9gimes sont des r\u00e9gimes disons de jeunes quand on parle en terme d'histoire et sont des r\u00e9gimes r\u00e9pressifs r\u00e9pressif qui utilise aussi la religion pour l\u00e9gitimer leur pouvoir et donc tout ce contexte, l'homme grandi avec une conscience qu'il a plus de valeur, rien que parce qu'il est un homme et que parce qu'il est un homme, il est l\u00e9gitime et d'appliquer la violence sur la femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [93%] :\r\nDonc ce que vous dites oui et que les agressions telles qu'on les a connus au soir du r\u00e9veillon un peu partout en Europe, c'est des choses qui se vivent quotidiennement dans les pays arabes par les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [91%] :\r\nOui, peut-\u00eatre pas dans cette d\u00eeme dimension mais nous connaissons depuis des ann\u00e9es le ph\u00e9nom\u00e8ne Tararache jamais rit c'est un \u00e7a veut dire en arabe, le harc\u00e8lement en commun, cette notion est n\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, en \u00c9gypte, et il y a aussi, il faut dire un contre- mouvement il y a des organisations qui combattent cette mani\u00e8re de voir les femmes et surtout de les agresser et ce ph\u00e9nom\u00e8ne existe d'ailleurs pas seulement dans des pays arabo- musulmans, mais aussi en Inde aussi en Am\u00e9rique latine, c'est une mani\u00e8re pour les hommes, dans un contexte tr\u00e8s patriarcale qui d\u00e9valorise la femme, une mani\u00e8re pour les hommes en groupe de d'agrandir leur pouvoir et d'agresser de cette mani\u00e8re, la femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [87%] :\r\nMais vous dites c'est relativement nouveau, cette mani\u00e8re d'agresser en groupe, on l'a vu, c'est \u00e7a qui a marqu\u00e9 beaucoup les gens, c'est ce qui est marque sur la place Tahrir, ces groupes d'hommes d'une dizaine vingtaines de personnes qui ont encercl\u00e9 des femmes pour les agresser, \u00e7a c'est relativement nouveau, ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [89%] :\r\nD'oui, beaucoup oui oui, je dirais que ce syst\u00e8me est tr\u00e8s nouveau en homme o\u00f9 justement on en entend parler depuis quelques ann\u00e9es, je dirais 5, 6, 7 ann\u00e9es, c'est assez nouveau, cette mani\u00e8re de s'organiser, c'est-\u00e0-dire la violence organis\u00e9e sur la femme, mais quel but de cette violence organis\u00e9e, moi je pense que c'est surtout une intimidation, c'est-\u00e0-dire il a lieu dans l'espace public et dans toute soci\u00e9t\u00e9 patriarcale l'espace public et surtout r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, et l\u00e0 nous avons des jeunes Zoom, qui d'ailleurs dans leur t\u00eate, ont une fausse image de la femme en Europe de la vie en Europe de la valeur de la femme europ\u00e9enne et des valeurs qu'elle transporte, ils ont tout \u00e0 fait une fausse image ces images sont souvent aussi perverti un peu avec le tourisme avec les m\u00e9dias avec la publicit\u00e9, et l\u00e0 ils prennent place dans l'espace public pour dire aux femmes dans l'espace public, c'est nous qui faisons la loi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [88%] :\r\nVous parlez de l'aspect patriarcal, mais ce qui a aussi une une forme de frustration sexuelle plus forte chez ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, absolument, parce que il y a un codex morale qui g\u00e8re la sexualit\u00e9 dans toute soci\u00e9t\u00e9 patriarcale mais sp\u00e9cialement aussi dans les pays musulmans qui fait que, oui, 2 millions de jeunes n'ont pas droit \u00e0 une vie \u00e9motionnelle n'ont pas droit \u00e0 une vie sexuelle parce que la sexualit\u00e9 est accept\u00e9e socialement seulement dans le mariage n'est -ce pas et toute sexualit\u00e9 hors du mariage est une forme d'insulte sociale, donc \u00e7a fait que beaucoup de jeunes hommes et des jeunes femmes n'ont pas de vie sexuelle et donc il y a cette frustration aussi et puis il y a encore un facteur d\u00e9cisif dans le contexte musulmans, c'est que la femme doit arriver au mariage en tant que vierge, donc tous ces tabous autour de la sexualit\u00e9 font que le comportement social normal avec l'autre et est tout \u00e0 fait perturb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [88%] :\r\nCe qui est maintenant les \u00e9v\u00e9nements d'Allemagne, un peu partout de dans l'Europe, c'est le fait que on trouvera en tout cas en Allemagne, les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sont majoritairement originaires du Maghreb Alg\u00e9rie Maroc alors qu'ils sont tr\u00e8s minoritaires dans la grande crise migratoire que conna\u00eet l'Europe actuellement comment est -ce que vous expliquez qu'il ait autant de Maghr\u00e9bins qui a particip\u00e9 \u00e0 ces actes -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [92%] :\r\nBon, tout d'abord il faut dire, nous connaissons ce ph\u00e9nom\u00e8ne de des jeunes hommes surtout qui veulent quitter leur pays au Maghreb, parce que la situation est \u00e9conomiquement et aussi politiquement en mauvais \u00e9tat et qui utilise donc cette vague de migration qui a lieu de l'aci\u00e9rie pour arriver ici en Allemagne concernant la violence, j'ai essay\u00e9 oui de de vous dire comment la violence est une partie int\u00e9grante ou int\u00e9grale de l'\u00e9ducation dans le contexte arabo- musulman disons c'est tr\u00e8s commun de frapper un enfant pour le corriger, mais il y a aussi cette soci\u00e9t\u00e9 patriarcale qui se maintient gr\u00e2ce \u00e0 des formes ou \u00e0 des comportements et de des structures de violence, c'est-\u00e0-dire on doit ob\u00e9ir, il n'y a pas de d\u00e9bat, il n'y a pas de remise en question, c'est tout \u00e0 fait clair, la hi\u00e9rarchie est tout \u00e0 fait clair les places ne peuvent pas \u00eatre inter- changer, c'est-\u00e0-dire il y a la personne qui est plus \u00e2g\u00e9, il y a l'homme il y a la famille \u00e0 toute une hi\u00e9rarchie qu'on internat lisent d\u00e8s l'enfance, et qu'on remette tr\u00e8s rarement en cause et je pense que ce sont c'est un signe de d\u00e9ficit social dans le milieu arabo- musulman dont il faut s'occuper, c'est tr\u00e8s important d'en parler parce que je pense que vu de l'ext\u00e9rieur on a l'impression que ces hommes ont beaucoup de pouvoir mais ce comportement de violence est un signe qu'ils sont d\u00e9pourvus de tout pouvoir, parce que l'\u00eatre humain commence \u00e0 frapper quand le langage \u00e9choue, c'est-\u00e0-dire quand la comp\u00e9tence culturelle la comp\u00e9tence linguistique \u00e9choue, et l\u00e0 je pense que on ne peut pas \u00eatre bien dans sa peau quand le langage \u00e9choue et quand comme seule solution : il n'y a que la violence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [85%] :\r\nVous parlez de du monde arabo- musulman, il y a des dizaines de milliers d'afghans ou d'Iraniens dont qui sont pas arabes qui sont aussi qui, r\u00e9fugi\u00e9s actuellement en Allemagne, on les voit moins en tout cas, appara\u00eet dans ces actes de violence que \u00e7a soit aggressions simple ou en l'occurrence les les agressions de de Cologne est -ce que ce que les propos que vous dites sur cette ce monde patriarcal selon vous il Saddam il est seulement pour le Maghreb dont vous venez vous et Tunisienne d'origine oui, \u00e7a vaut pour l'ensemble des musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:07) [92%] :\r\nJe dirais que \u00e7a vaut pour l'ensemble des musulmans, parce que leur image de la femme, je dirais m\u00eame que leur image de l'autre, que ce soit une femme ou que ce soit un juif pour que ce soit un chr\u00e9tien ou que ce soit justement un autre ce celui qui dit faire de moi cette image de l'autre, elle est impr\u00e9gn\u00e9e par les images religieuses qu'on re\u00e7oit et toutes religions monoth\u00e9istes pr\u00e9tend \u00eatre la meilleure pr\u00e9tend \u00eatre la solution pour tous et tr\u00e8s sp\u00e9cialement concernant les armes, vu que c'est la religion qui a \u00e9t\u00e9 que le proph\u00e8te Mohammad a \u00e9t\u00e9 le dernier proph\u00e8te disons dans toute cette lign\u00e9e dans les t\u00eates des gens, il y a cette croyance que l'Islam est sup\u00e9rieure \u00e0 toutes les autres religions, puisque c'\u00e9tait la derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation et je pense que ces images inconscientes, elles forment la le regard notre regard sur l'autre, sur ce qu'il dit faire de nous, l'autre sexe, l'autre l'autre couleur de peau, l'autre religion etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [94%] :\r\nSa\u00efda Keller Messahli certains pr\u00f4nent des des cours de sensibilisation pour les migrants, que \u00e7a soit sur la mani\u00e8re de se comporter avec les gens, mais plus particuli\u00e8rement avec les femmes est -ce que vous, vous pensez que c'est une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:26) [93%] :\r\nOui, je pense que c'est une tr\u00e8s bonne solution, d'offrir une plateforme \u00e0 ses hommes et d'ailleurs aussi aux femmes, o\u00f9 ils peuvent discuter les diff\u00e9rences culturelles o\u00f9 ils peuvent poser leurs questions, o\u00f9 il y a un \u00e9change quelqu'un qui les \u00e9coute d'une part mais aussi d'autre part il faudrait arriver \u00e0 responsabilis\u00e9 les gens d'une mani\u00e8re contraignante si n\u00e9cessaire par \u00e9crit qu'il y a certaines normes dont le d\u00e9passement ici serait tr\u00e8s grave, aurait des cons\u00e9quences graves et je pense que, une soci\u00e9t\u00e9 d'accueil a le droit de poser ses fronti\u00e8res et de demander \u00e0 quelqu'un qui vient s'installer chez elle \u00e0 respecter certaines normes et certaines valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [86%] :\r\nSa\u00efda Keller, Messahli, vous \u00eates pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste ont longtemps, vous \u00eates tr\u00e8s critique, on envers l'Islam est -ce que vous sentez encore musulmane vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:29) [89%] :\r\nOui, parce que vous savez, surtout dans les pays du Maghreb, l'Islam, ce n'est pas ce wahhabisme qu'on voit aujourd'hui que la l'Arabie Saoudite exporte et qui s\u00e9duit aussi des convertis, ici en Europe, ce n'est pas cela, ces pays qui sont d'ailleurs plus de 90 pourcent des des pays berb\u00e8re n'est -ce pas Ethnic et au fond aussi culturellement ont toujours eu une relation avec les Islam qui qui est tr\u00e8s humaniste qui est tr\u00e8s ouverte qui est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re aussi adapter flexibles avec l'\u00eatre humain et c'est dans cet Islam comme moi j'ai grandi gr\u00e2ce \u00e0 mes parents et c'est \u00e0 cette forme d'Islam humaniste flexibles qui conna\u00eet l'humour qui acceptent la culture qui valorise la femme aussi, parce que la fameuse c'est pas cet Islam oui que pr\u00f4ne l'Arabie Saoudite et et c'est pour \u00e7a que je tiens, moi \u00e0 cette Islam que j'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Sa\u00efda Keller, Messahli, pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, interrog\u00e9 par Julien Magnollay on peut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T18:02:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller-Messahli, Sa\u00efda", "role": "pr\u00e9sidente du Forum pour un islam progressiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA2DE0CE-B965-47C6-A2C3-A62CCF618551", "internalArchiveId": "DA2DE0CE-B965-47C6-A2C3-A62CCF618551", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Iran, un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion?", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques\r\n* * L'Iran, un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion? 18h Iran : facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion ?\r\nLe pr\u00e9sident Hassan Rohani a salu\u00e9, aujourd'hui, l'ouverture d'une \"nouvelle page\" entre l'Iran et le monde, apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord nucl\u00e9aire et la lev\u00e9e de la plupart des sanctions internationales impos\u00e9es \u00e0 son pays...\r\n\"L'accord n'est contre l'int\u00e9r\u00eat d'aucun pays. Les amis de l'Iran sont contents et ses adversaires ne doivent pas \u00eatre inquiets. L'Iran n'est une menace pour aucun pays\", a d\u00e9clar\u00e9 Hassan Rohani...\r\nSauf que cette normalisation des relations entre l'Iran et la communaut\u00e9 internationale ne fait pas que des heureux...\r\nA commencer par Isra\u00ebl et l'Arabie saoudite, qui redoutent l'influence de la puissance chiite...\r\nDans ces conditions, l'Iran peut-il \u00eatre vraiment un facteur de stabilit\u00e9 pour la r\u00e9gion ?\r\nJ'ai joint tout \u00e0 l'heure Thierry Coville... sp\u00e9cialiste de l'Iran, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques...\r\nAvec une premi\u00e8re question relative \u00e0 la politique int\u00e9rieure... \r\nLa lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran consacre-t-elle la victoire du camp r\u00e9formateur \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ?\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399119", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'Iran, un facteur de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion? / FOR_2016-01-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Hassan Rohani a salu\u00e9 ce dimanche l'ouverture d'une \"nouvelle page\" entre l'Iran et le monde. Sauf que cette normalisation des relations entre l'Iran et la communaut\u00e9 internationale ne fait pas que des heureux, \u00e0 commencer par Isra\u00ebl et l'Arabie saoudite, qui redoutent l'influence de la puissance chiite. Dans ces conditions, l'Iran peut-il \u00eatre vraiment un facteur de stabilit\u00e9 pour la r\u00e9gion? L'interview de Thierry Coville, sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, chercheur \u00e0 l'Institut de relations internationales et strat\u00e9giques (IRIS)."], "variantIds": ["ece-7399119"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-24T17:38:53Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e9conomique maintenant, parlons de l'aspect g\u00e9opolitique, le pr\u00e9sident Hassan Rohani a salu\u00e9 aujourd'hui l'ouverture d'une nouvelle page entre l'Iran et le monde apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord nucl\u00e9aire et la lev\u00e9e de la plupart des sanctions internationales impos\u00e9es \u00e0 son pays, l'accord n'est contre l'int\u00e9r\u00eat d'aucun pays, les amis de l'Iran sont contents et ses adversaires ne doivent pas \u00eatre inquiets, l'Iran n'est une menace pour aucun pays a assur\u00e9 Hassan Rohani sauf que voil\u00e0, cette normalisation des relations entre l'Iran et la et la communaut\u00e9 internationale ne fait pas que des heureux, \u00e0 commencer par Isra\u00ebl et on l'a dit, l'Arabie Saoudite qui redoutent l'influence de la puissance chiite alors dans ces conditions, l'Iran peut -il \u00eatre vraiment un facteur de stabilit\u00e9 pour la r\u00e9gion j'ai joint tout \u00e0 l'heure, Thierry Coville et sp\u00e9cialiste de l'Iran, chercheur \u00e0 l'IRIS, \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques, avec une premi\u00e8re question relative \u00e0 la politique int\u00e9rieure, la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran consacre -t-elle la victoire, tout ce qu'on appelle le camp r\u00e9formateur \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [89%] :\r\nVous avez raison, je pense que c'est, c'est une premi\u00e8re victoire, hein, c'est pas fini parce que la lutte continue, si comme dirait d'autres personnes, mais le Rohani s'est fait \u00e9lire sur un programme qui \u00e9tait essentiellement bas\u00e9e sur le fait qu'il ne n\u00e9gocierait le dossier nucl\u00e9aire pour obtenir la lev\u00e9e des sanctions, c'est ce qu'il a fait ce qu'il a fait, donc c'est tr\u00e8s important pour lui, cette lev\u00e9e des sanctions et, manifestement, je pense que la la population iranienne le suit dans ce domaine, bon, il y avait encore beaucoup de choses qui restent \u00e0 \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e il y a des conservateurs tr\u00e8s radicaux qui continue \u00e0 mener une guerre contre ses positions, mais disons, si on peut dire, effectivement, c'est une victoire des mod\u00e9r\u00e9s en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [89%] :\r\nMais est -ce que c'est une victoire durable est -ce que suite \u00e0 ces tensions internes on peut redouter une volte-face de la part de T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [88%] :\r\nOui, c'est la c'est la grande question en Iran il y a, il y a une bataille politique interne, on va dire entre pour simplifier les les mod\u00e9r\u00e9s et les les conservateurs plus radicaux, bon, on va dire difficile mais je pense que la neige comme je vous l'ai dit, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec un peu participation Rohani peut, participation de 70 pourcent il il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour et je pense que sa popularit\u00e9 actuellement en Iran est r\u00e9elle parce que, manifestement, toute la population iranienne attendaient cette fin des sanctions, alors on le le prochain test, c'est vraiment les \u00e9lections l\u00e9gislatives en f\u00e9vrier dans un mois, c'est \u00e9galement l'\u00e9lection de l'Assembl\u00e9e des experts qui, qui est une assembl\u00e9e qui qui notamment choisir nouveau guide mais, disons -le, le : le Parlement est actuellement domin\u00e9 par les conservateurs les plus radicaux, donc \u00e7a va \u00eatre vraiment un test de la popularit\u00e9 d'Rohani on veut moi je pense que ces \u00e9lections actuellement se d\u00e9roule de mani\u00e8re normale normalement nez les partisans de Rohani devrait avoir une large majorit\u00e9, mais on c'\u00e9tait des inconnus en Iran notamment le le Conseil des gardiens qu'une assembl\u00e9e, quelle qui fait une sorte de qui valide les candidatures des des des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives et cette cette assembl\u00e9e domin\u00e9e par les conservateurs les plus radicaux, et donc on peut craindre, par exemple, qu'il va valider toutes les candidatures avaient un peu trop r\u00e9formatrice ou un peu trop mod\u00e9r\u00e9, mais on va, on attend de voir, mais je veux dire, comme je vous le disais, il y a, il y a une bataille politique qui qui s'engage la tout le challenge pour Rohani, c'est de transformer ce capital politique, il a acquis aupr\u00e8s de la population iranienne, une victoire plus quoi dire plus durable sur ses opposants en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nAlors quand on voit le bras de fer un auquel se livre l'Iran et l'Arabie Saoudite, quand on conna\u00eet les Liens \u00e9troits qui unissent T\u00e9h\u00e9ran et le r\u00e9gime syrien de Bachar Al-Assad, Assad, on a du mal \u00e0 imaginer que l'Iran puisse \u00eatre une puissance apaisante dans la r\u00e9gion, est-ce que son retour sur la sc\u00e8ne internationale peut n\u00e9anmoins constituer un facteur de stabilit\u00e9 pour la r\u00e9gion selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:35) [84%] :\r\nOui, parce que si vous voulez, bon c'est vrai que \u00e7a tout en d\u00e9fend qu'on pr\u00e9sente les choses, mais moi je vois l'Iran comme un pays qui d\u00e9fend ses int\u00e9r\u00eats, qui ne qui ne qui n'utilisent pas le facteur religieux autant que le fait, l'arm\u00e9e se dit je dis pas qu'il est pas pr\u00e9sent, je dis, je dis qu'il y a une une soci\u00e9t\u00e9 moderne en Iran qui fait pression sur le pouvoir politique, il y a, il y a beaucoup plus de de lien entre les 2 qu'on ne le croit et vous avez, on va dire ils sont -ils le r\u00e9gime iranien se sont tr\u00e8s pragmatiques et autres \u00e9l\u00e9ments, on voit qu'il y a des mod\u00e9r\u00e9s, moderne et conservateur mod\u00e9r\u00e9 comme Rohani sont partisans beaucoup plus pas dire en termes de politique \u00e9trang\u00e8re, il privil\u00e9gie la diplomatie plut\u00f4t que la mati\u00e8re la la mani\u00e8re forte, donc il on l'a bien vu avec les Am\u00e9ricains qui sont en train de reprendre le contact, les Am\u00e9ricains, ce qui rend furieux les les radicaux en Iran, donc tous ces \u00e9l\u00e9ments mis ensemble font que oui, on peut, on peut agir, \u00e9coutez, regardez ce qu'on disait sur le dossier nucl\u00e9aire iranien il y a quelques ann\u00e9es, on dira : c'est pas possible, n\u00e9gocier crise Iranien etc, on voit que c'est possible, donc non, non, je pense que s'il faut pas croire que tout d'un coup, ils vont devenir des grands amis des occidentaux d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats, oui, il venait d'une puissance r\u00e9gionale mais je, moi je pense depuis le d\u00e9but qu'on peut toujours n\u00e9gocier avec l'Iran et quand c'est leur int\u00e9r\u00eat, il est il -il pris, ils sont capables de on peut avoir des accords les occidentaux donc qui pourrait effectivement bouger sur des dossiers comme la s\u00e9rie sur les rats, comme la lutte contre l'\u00c9tat islamique en ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [88%] :\r\nC'est pas mal, hein, quand vous citez, c'est, c'est c'est c'est l\u00e0 justement est -ce que quel r\u00f4le peut jouer maintenant \u00e0 : \u00e0 travers apr\u00e8s cette lev\u00e9e des sanctions internationales et cette normalisation entre guillemets des relations avec avec la communaut\u00e9 internationale, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, quel r\u00f4le peut jouer l'Iran dans dans le dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:10) [86%] :\r\nBon alors, il y a des n\u00e9gociations, d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et n\u00e9gociations qu'ont \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9es sous l'\u00e9gide de l'ONU et l'Iran et l'Arabie Saoudite et toutes les grandes puissances occidentales et et les Russes participent \u00e0 ces n\u00e9gociations, donc il faut voir ce que \u00e7a va donner mais je pense que l'Iran est que ce qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s important, c'est d'inclure l'Iran dans ces n\u00e9gociations, rappelez -vous, il y a quelques ann\u00e9es, on a, on a cru, m\u00eame pas l'Iran, vous \u00eates m\u00e9chant, cela n'a pas droit de vous asseoir la table initiation sous la sous la douche sous l'instigation de la mission du justement, donc l\u00e0 il faut changer de 2 types de politique faut -il inclure je dis pas que c'est facile mais mouvement ici, on a vu qu'il avait la politique \u00e9trang\u00e8re r\u00e9sulte aussi de de savon Zambie trajet d'une lutte entre les diff\u00e9rentes factions mais bon, le fait que Rohani pr\u00e8s du pouvoir en Iran moi pour plus d'un bon signe, \u00e7a veut dire que on peut, on peut, \u00e0 mon avis on peut n\u00e9gocier avec l'Iran peut n\u00e9gocier \u00e9clairant, il peut faire preuve preuve de pragmatisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [98%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Thierry Coville, chercheur \u00e0 l'IRIS, l'Institut de Relations Internationales et strat\u00e9giques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T17:26:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5158AE4-4990-4B16-BE59-AD61A5F8DDDC", "internalArchiveId": "E5158AE4-4990-4B16-BE59-AD61A5F8DDDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attaque \u00e0 Ouagadougou au Burkina Faso par des musulmans radicaux. Tristesse en Valais \u00e0 l'annonce de la mort de Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon qui se trouvaient sur place : Interview de Jean-Henri Dumont, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil valaisan et ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste du Valais romand, qui a partag\u00e9 leur engagement politique et social", "publicationDate": "2016-01-17T00:00:00Z", "summary": "Jean-No\u00ebl Rey, ancien patron de La Poste et ancien conseiller national socialiste, et Georgie Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 PS figurent parmi les victimes. Les deux hommes se trouvaient au Burkina Faso pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole financ\u00e9e par l'association cr\u00e9\u00e9e par Georgie Lamon. ", "durationSec": 98, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7399108", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Ouagadougou", "Burkina Faso"], "thematicThemes": ["islam", "attentat", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Rey, Jean-No\u00ebl", "Lamon, Georgie"], "alternativeTitle": ["Tristesse en Valais \u00e0 l'annonce de la mort de Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon / 12H30_2016-01-17T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 17.01.2016"], "alternativeSummary": ["Deux personnalit\u00e9s valaisannes figurent parmi les victimes des attaques \u00e0 Ouagadougou au Burkina Faso. Jean-No\u00ebl Rey, ancien patron de La Poste et ancien conseiller national socialiste, et Georgie Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 PS figurent parmi les victimes. Les deux hommes se trouvaient au Burkina Faso pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole financ\u00e9e par l'association cr\u00e9\u00e9e par Georgie Lamon. Jean-Henri Dumont, d\u00e9put\u00e9 et ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste du Valais romand, a partag\u00e9 leur engagement politique et social. Son interview."], "variantIds": ["ece-7399108"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T14:12:05Z", "speechToTexts": ["24.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn l'apprenait hier soir deux personnalit\u00e9s valaisannes figurent parmi les victimes des attaques \u00e0 Ouagadougou pour qui n'a Faso qui ont fait 29 morts, Jean-No\u00ebl Rey, ancien patron de la Poste et ancien conseiller national socialiste et G\u00e9orgie Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 PS, les 2 hommes se trouvaient au Burkina Faso pour inaugurer la cantine d'une \u00e9cole financ\u00e9e par l'association cr\u00e9\u00e9e par G\u00e9orgie Lamon, aujourd'hui, les r\u00e9actions se succ\u00e8dent, le gouvernement valaisan et le Parti socialiste suisse se disent atterr\u00e9s Jean-Henri Dumont, d\u00e9put\u00e9 et ancien pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais Romand a partag\u00e9 l'engagement politique et social des 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [89%] :\r\nC'\u00e9tait des embauches, des gens de conviction et qui offrait beaucoup aussi pour le social et j'ai un immense respect pour leur engagement, m\u00eame si parfois, et c'est le propre de la d\u00e9mocratie, nous pouvions avoir parfois peut-\u00eatre des divergences de contenu politique, mais ces personnes qui \u00e9taient fondamentalement engag\u00e9s pour le bien commun, h\u00e9 bien, g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [89%] :\r\nVous vous \u00eates c\u00f4toyer de par votre engagement politique mais aussi de par votre engagement social. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [82%] :\r\nJe suis \u00e9ducateur et je travaille \u00e0 la Fondation qui a que les personnes en situation de handicap psychique et Jean-No\u00ebl Rey \u00e9tait le pr\u00e9sident de la Fondation dans laquelle je travaille, et en plus j'ai c\u00f4toy\u00e9 aussi G\u00e9orgie Lamon quand il \u00e9tait directeur de Maurice, qui accueillait des zones en difficult\u00e9s G\u00e9orgie Lamon \u00e9tait aussi pr\u00e9sident d'une commission justement pour les personnes dans la situation d'handicap \u00e0 oeuvrer de mani\u00e8re tr\u00e8s forte notamment aussi dans le sport handicap le tennis handicap donc il sait de personnalit\u00e9s qui sont vraiment engag\u00e9 sur le plan social pour les personnes en difficult\u00e9 du canton et de notre pays et je peut que saluer regretter leur d\u00e9part, surtout dans ce qu'on sent dramatique qui ne savait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-17T12:08:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumont, Jean-Henri", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil valaisan et ancien pr\u00e9sident du Parti socialiste du Valais romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-644624BC-8E41-45A6-A7B9-23E326154FA2", "internalArchiveId": "644624BC-8E41-45A6-A7B9-23E326154FA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ukraine veut entamer des n\u00e9gociations pour le Dombass et la Crim\u00e9e", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * L'Ukraine veut entamer des n\u00e9gociations pour le Dombass et la Crim\u00e9e Des objectifs ambitieux pour cette ann\u00e9e 2016... ceux annonc\u00e9 en fin de semaine par  le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko lors de sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e. Il entend r\u00e9cup\u00e9rer par des moyens pacifiques, la r\u00e9gion du Dombass aujourd'hui aux mains s\u00e9paratistes pro-russes.  Il propose aussi la mise en place d'un m\u00e9canisme international de n\u00e9gociation en ce qui concerne la Crim\u00e9e annex\u00e9e  par la Russie en mars 2014...A Kiev, Jean-Claude Galli\r\n   SON 1'02''\r\n ((Depuis le d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s, dans l'Est du pays, en avril 2014, et la m\u00e9diation entreprise alors, au nom de l'OSCE, par Didier Burkhalter, la communaut\u00e9 internationale avait pris soin de ne pas lier la question de l'annexion de la Crim\u00e9e \u00e0 celle de la crise dans le Dombass; tant que le conflit dans cette r\u00e9gion ne serait pas r\u00e9gl\u00e9.  En r\u00e9clamant aujourd'hui, la mise en place d'un nouveau cadre de n\u00e9gociations internationales d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la seule Crim\u00e9e, d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, c'est pourtant ce que tente de faire le pr\u00e9sident Porochenko. En ouvrant, comme il le r\u00e9clame, les n\u00e9gociations aux USA, aux Nations-Unies et \u00e0 l'UE, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tenus \u00e0 l'\u00e9cart des pourparlers de paix, il se desserrerait de l'\u00e9treinte politique que sont les accords de paix de Minsk. Des accords sign\u00e9s \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les forces arm\u00e9es de Kiev \u00e9taient en d\u00e9route et dont la France et l'Allemagne sont, pour l'instant, les seules garantes, deux pays que le pouvoir ukrainien juge trop conciliants avec Moscou.))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397599", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Ukraine veut entamer des n\u00e9gociations pour le Dombass et la Crim\u00e9e / 12H30_2016-01-16T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko a affich\u00e9 des objectifs ambitieux pour 2016. Il entend r\u00e9cup\u00e9rer par des moyens pacifiques, la r\u00e9gion du Dombass et propose la mise en place d'un m\u00e9canisme international de n\u00e9gociation en ce qui concerne la Crim\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7397599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:49:50Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc des objectifs ambitieux pour cette ann\u00e9e 2000 \u00e7a sera annonc\u00e9e en fin de semaine par le pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko lors de sa conf\u00e9rence de presse de rentr\u00e9e, il entend r\u00e9cup\u00e9rer par des moyens pacifiques, la r\u00e9gion du Dombass, aujourd'hui aux mains s\u00e9paratistes pro- russes, il propose aussi la mise en place d'un m\u00e9canisme international de n\u00e9gociation en ce qui concerne la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie en mars 2014 \u00e0 Kiev Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nDepuis le d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s dans l'est du pays, en avril 2014 et la m\u00e9diation entreprise alors au nom de l'OSCE par Didier Burkhalter, la communaut\u00e9 internationale avait pris soin de ne pas lier la question de l'annexion de la Crim\u00e9e \u00e0 celle de la crise dans le Dombass tant que le conflit dans cette r\u00e9gion ne serait pas r\u00e9gl\u00e9 en r\u00e9clamant aujourd'hui la mise en place d'un nouveau cadre de n\u00e9gociations internationales d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la seule Crim\u00e9e d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, c'est pourtant ce que tente de faire le pr\u00e9sident Porochenko en ouvrant comme ils le r\u00e9clame les n\u00e9gociations aux USA aux Nations unies et \u00e0 l'Union europ\u00e9enne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent tenus \u00e0 l'\u00e9cart des pourparlers de paix, il se desserre de l'\u00e9treinte politique que sont les accords de paix de Minsk, des accords sign\u00e9s, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les forces arm\u00e9es de qui avait \u00e9t\u00e9 tente d\u00e9route et dont la France et l'Allemagne sont pour l'instant, les seules garantes de pays que le pouvoir ukrainien juge trop conciliants avec Moscou Jean-Claude Galli pour rtsinfo Kiev, l'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:43:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F603CFC4-9F91-4C53-8F67-9573EE9C8697", "internalArchiveId": "F603CFC4-9F91-4C53-8F67-9573EE9C8697", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Chine chasse l'Obs", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain, Arnaud;Gauthier, Ursula\r\n", "durationSec": 1385, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379258", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["La Chine chasse l'Obs / MED_2016-01-16T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Expuls\u00e9e par les autorit\u00e9s, la correspondante \u00e0 P\u00e9kin de l'Obs Ursula Gauthier a d\u00fb quitter la Chine. Le gouvernement n'a pas du tout appr\u00e9ci\u00e9 son enqu\u00eate publi\u00e9e par l'hebdomadaire fran\u00e7ais sur la politique men\u00e9e au Xinjiang. Les autorit\u00e9s chinoises veulent-elles mieux contr\u00f4ler les journalistes? \n\nAvec Ursula Gauthier, journaliste, ex-correspondante \u00e0 P\u00e9kin pour l\u02b9Obs, et Alain Arnaud, journaliste RTS, ex-correspondant \u00e0 P\u00e9kin pour la r\u00e9daction radio."], "variantIds": ["ece-7379258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:48Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [89%] :\r\nLes autorit\u00e9s chinoises priv\u00e9es une journaliste fran\u00e7aise en poste \u00e0 P\u00e9kin de sa carte de presse, une d\u00e9cision punitive assez rare \u00e0 l'\u00e9gard de la presse \u00e9trang\u00e8re, qui succ\u00e8de \u00e0 la publication d'un article assez critique sur la politique r\u00e9pressive du gouvernement chinois, men\u00e9e dans la province du Xing j'harangue la correspondante de l'hebdomadaire fran\u00e7ais Obs c'est bien \u00e0 dure en France il y a de cela 2 semaines dire cela Gauthier bonjour bonjour Ursula Gauthier vous \u00eates pr\u00e9cis\u00e9ment cette journaliste fran\u00e7aise expuls\u00e9 de Chine, merci d'\u00eatre anti- Direct avec nous dans mes dialogues de sur Paris, merci \u00e0 mon coll\u00e8gue qui vous a accueilli les auditeurs peut-\u00eatre de Suisse Romande vous ont crois\u00e9 ces derniers temps, probablement sur quelques m\u00e9dias fran\u00e7ais avec merci de me recevoir, c'est notre plaisir, Alain Arnaud, bonjour bonjour Thierry, Alain Arnaud, vous \u00eates actuellement vous le correspondant pour le canton de Berne et de la Suisse al\u00e9manique pour l'info radio RTS, vous \u00eates \u00e0 Bienne en ce moment, mais vous avez \u00e9t\u00e9 4 ans correspondant \u00e0 P\u00e9kin, entre 2009 et 2013 les auditeurs romands connaissent assez bien votre voix donc, regards crois\u00e9s exp\u00e9rience partag\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 du journaliste en Chine des des rapports aussi entre les journalistes et le pouvoir chinois, c'est ce que nous allons \u00e9voquer avec avec vous mais, dabord Ursula Gauthier comment finalement parce qu'on va rappeler ce qui s'est pass\u00e9, comment comprendre ce qui vous est arriv\u00e9 alors que Daewoo par les Chinois, vous avez \u00e9t\u00e9 active durant 6 ans \u00e0 P\u00e9kin comme correspondante, c'est pas la premi\u00e8re fois que vous portez un regard disons critique sur les r\u00e9alit\u00e9s de la Chine, qu'est ce qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\n\u00e9coutez, en y r\u00e9fl\u00e9chissant beaucoup parce que nous n'avons pas d'informations bien entendu nous ne saurons jamais r\u00e9ellement, quels sont les les causes v\u00e9ritables mais en y r\u00e9fl\u00e9chissant beaucoup, on se rend compte que la l'atmosph\u00e8re de plus en plus tendue que il y a une v\u00e9ritable prise en main, g\u00e9n\u00e9ral de l'faire, disons, de la discussion libre qui a exist\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, il y avait des blogueurs qui avaient des millions de followers \u00e9tait et qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s ind\u00e9pendant d'esprit, bon, il n'existe plus aujourd'hui, il y avait une presse chinoise qui \u00e9tait relativement ind\u00e9pendante et qui n'existe plus, qui a \u00e9t\u00e9 mise au pas et donc on, on, on a l'impression que de plus en plus la le contr\u00f4le s'\u00e9tend partout et cette fois ils ont voulu s'en prendre \u00e0 la presse \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re et \u00e9galement pour envoyer un message \u00e0 ceux qui sont encore sur place, en leur disant maintenant cette attention \u00e0 ce que vous \u00e9crivez, vous ne vous y attendiez pas, pas vraiment parce que j'avais publi\u00e9 un long reportage un an et demi auparavant apr\u00e8s un avait apr\u00e8s un reportage sur place aussi Njanke qui \u00e9tait un article nettement plus dommageable entre guillemets avec plein de d\u00e9tails, je n'avais eu aucune r\u00e9action donc je ne pensais pas qu'un article d'analyse qui qui reprenaient un peu les cons\u00e9quences enfin les les conclusions de monde demande mon article d'un an et demi auparavant allait d\u00e9clencher telle une telle fureur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [88%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se passe, que vous disent les autorit\u00e9s, au moment o\u00f9 elle se r\u00e9v\u00e8le extr\u00eamement f\u00e2ch\u00e9 veulent vous expulser pratiquement en quelques mots, comment \u00e7a se passe exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [86%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire c'est un journal qui m\u00e8ne la charge Star, un quotidien qui s'appelle le Global Times, qui d\u00e9pend du parti communiste chinois et qui, et qui repr\u00e9sente de la la la la plus dure, la plus nationaliste du Parti communiste chinois tout le parti communiste n'est pas monolithique, il faut le savoir, donc ce sont les nationalistes qui impose d'une certaine fa\u00e7on leur leur agenda en s'en prenant \u00e0 moi personnellement mettant mon nom et en mettant au maximum les attaques tout de suite dans dans 2 \u00e9ditoriaux, 2 jours de suite, ils m'ont trait\u00e9e imm\u00e9diatement d'anti- chinoise et de supp\u00f4t du terrorisme international et y compris de l'\u00c9tat islamique en faisant cela, d\u00e9sormais fa\u00e7on y lier les mains au pouvoir qui \u00e9tait, elle, et le pouvoir ne se d\u00e9nonce jamais lui- m\u00eame, voyez donc, y compris une frange extr\u00eame, donc le pouvoir doit ent\u00e9riner doit montrer une face tr\u00e8s uni et donc le pouvoir, a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9, ni sa fa\u00e7on de s\u00e9vir et j'ai bien vu que le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9taient totalement incapables de de renverser quoi que ce soit, a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [97%] :\r\nLe fait que vous soyez une journaliste fran\u00e7aise est -ce que vous pensez que \u00e7a a jou\u00e9 finalement dans, dans, dans, dans cette attaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [88%] :\r\nOui, parce que \u00e7a venait juste apr\u00e8s les attentats de Paris et que le gouvernement chinois avait mont\u00e9 ont montr\u00e9 de la sympathie de la solidarit\u00e9 et pr\u00e9cis\u00e9ment mon article \u00e9tait analys\u00e9 cette solidarit\u00e9 disait pourquoi sont -ils tellement solidaire h\u00e9 bien parce que ils voudraient la m\u00eame chose en retour, ils voudraient que nous nous soutenions leur effort de r\u00e9pression aussi une viande rebaptis\u00e9 lutte contre le terrorisme international, ce n'\u00e9tait pas pour nier l'existence du terrorisme dans cette province, mais c'\u00e9tait pour dire que dans l'affaire particuli\u00e8re dont il faut qu'ils invoquent, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils ont invoqu\u00e9 un un \u00e9v\u00e9nement particulier extr\u00eamement sanglant et en disant : c'est du terrorisme, et bient\u00f4t tout laissait \u00e0 penser que \u00e7a ne l'\u00e9tait pas pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [90%] :\r\nProvince compos\u00e9es d'une importante communaut\u00e9 musulmane, on peut le pr\u00e9ciser, on on est bless\u00e9, on se sent bless\u00e9e quand on est correspondant qu'on consacre une partie de sa vie professionnelle, une grande partie de sa vie professionnelle \u00e0 couvrir les \u00e9v\u00e9nements et la r\u00e9alit\u00e9 chinoise tout d'un coup \u00eatre expuls\u00e9, c'\u00e9tait assez violent, vous l'avez ressenti comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:12) [89%] :\r\nOui, c'est une violence psychologique en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s fort, d'autant que cette accompagn\u00e9 d'un d'une campagne de d\u00e9nigrement absolument ahurissante surtout tous les m\u00e9dias chinois parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 d'une seule voix, il y a des dizaines des des milliers et des milliers de de journaux qui ont tous publi\u00e9 le m\u00eame article contre moi et \u00e0 tout l'Internet chinois absolument partout, je suis mon nom et est synonyme de antichinois et et pro- terroriste alors effectivement c'est un peu, c'est un peu accablant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que dans la rue aussi, on vous a montr\u00e9 du doigt, on vous a d'\u00eatre agress\u00e9 du regard ou verbalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [85%] :\r\nNon, dans la rue, les gens ne savaient pas que moi, j'ai \u00e9t\u00e9 moi si vous les ont utilis\u00e9 pendant longtemps non chinois qui \u00e9tait : pas le mien, mais ils ont mis un nom mon en francs mon nom en caract\u00e8res latins, mais les Chinois ne le connaissent pas trop, vous voyez, ils connaissent le votre nom chinois et connaissent pas votre vrai nom et donc pendant longtemps, les gens n'ont pas compris que ce dont il \u00e9tait question, c'est la personne qui \u00e9tait question c'\u00e9tait moi, y compris mes amis c'est seulement tout \u00e0 fait \u00e0 la fin, quand ils ont sorti mon nom chinois, sur lequel je suis connu par tout le monde en Chine que l\u00e0 mes amis ont \u00e9t\u00e9 absolument accabl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [92%] :\r\nAvant de prendre un petit peu distance concernant ses rapports entre le pouvoir chinois et la presse \u00e9trang\u00e8re Ursula Gauthier une question simple : vous allez bien aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [92%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a va, je continue \u00e0 \u00e0 t\u00e9moigner sur ce qui vient de se passer, qui est en r\u00e9alit\u00e9 une un probl\u00e8me qui d\u00e9passe largement, mais mais mais mais mais, relations avec la Chine, c'est vraiment une question grave pour tout le monde et pas seulement pour la presse, pas seulement pour les journalistes, c'est qu'est -ce que la Chine fait de sa de sa sph\u00e8re de la discussion publique comment elle va \u00eatre per\u00e7ue par le reste du monde qu'est -ce qu'elle avance derri\u00e8re le masque de la propagande, ce sont des questions qui nous concernent tous et nous devrions nous en pr\u00e9occuper et je suis pas pour en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [92%] :\r\nPour en parler aussi Alain Arnaud avec nous en duplex depuis Bienne, journaliste \u00e0 l'info radio RTS, Alain Arnaud, correspondant durant 4 ans, \u00e0 P\u00e9kin, vous \u00eates bien s\u00fbr vous poursuivez votre activit\u00e9 journalistique Arnaud ce que vous venez d'entente, \u00e7a vous surprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:18) [90%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9 parce que je crois que cette mont\u00e9e de tension, je, je l'ai aussi remarqu\u00e9 depuis mon d\u00e9part de Chine en 2012, en 2013 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0 que la nouvelle \u00e9quipe au pouvoir est entr\u00e9 en fonction avec Sidim Ping il semble effectivement que que que il y a eu un un serment de tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait marquer depuis ce moment -l\u00e0, moi j'\u00e9tais arriv\u00e9 en Chine en 2009 et l\u00e0 j'ai b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un r\u00e9gime relativement lib\u00e9rale je crois d'ailleurs que c'\u00e9tait la la m\u00eame \u00e9poque Urszula est arriv\u00e9 en Chine \u00e9galement pour pour son 2\u00e8me s\u00e9jour et \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, on \u00e9tait relativement libre donc vivement et il y avait des nouvelles directives instaur\u00e9es pour les Jeux olympiques de 2008 \u00e0 P\u00e9kin directive qui permettait aux journalistes de de circuler \u00e0 peu pr\u00e8s librement dans la plupart des r\u00e9gions du pays, et aussi de faire des interviews avec qui bon nous semblait pour autant que les personnes interview\u00e9es soient donnent leur accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nAlors ce qui est frappant dans vos 2 t\u00e9moignages et finalement on s'aper\u00e7oit qu'il y a eu une p\u00e9riode o\u00f9 ma foi, les journalistes correspondants correspondance se d\u00e9brouillait avec la propagande et la censure, visiblement, il y avait quelques combines pour contourner cette censure et le contr\u00f4le des autorit\u00e9s chinoises et finalement une certaine pr\u00e9venance \u00e0 l'\u00e9gard de la presse \u00e9trang\u00e8re, tout cela s'est progressivement durcie mais vous avez eu quand m\u00eame des difficult\u00e9s des r\u00e9gions interdites des gens \u00e0 interrog\u00e9, qui n'avait pas tout \u00e0 fait le droit \u00e0 la parole, bref, c'\u00e9tait quand m\u00eame pas simple, m\u00eame avant que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, d'ailleurs j'ai j'ai moi- m\u00eame subi un durcissement que j'ai observ\u00e9 entre 2009 et 2013 et particuli\u00e8rement 2011 \u00e0 l'\u00e9poque des des r\u00e9volutions arabes du printemps arabe d\u00e9but 2011, on a eu cette r\u00e9volution de Jasmin c'est comme \u00e7a qu'on l'appelait, en Chine, et l\u00e0 tout \u00e0 coup, les autorit\u00e9s sont devenues extr\u00eamement sensible et on a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en pleine rue, au centre de P\u00e9kin a interdit d'acc\u00e8s aux art\u00e8res principales parce que les autorit\u00e9s soup\u00e7onnait ou craignait d\u00e8s d\u00e8s mouvement tous des des manifestations, donc l\u00e0 il y a eu un 1er il y a eu quelques restrictions qui qui ment \u00e0 c'\u00e9tait Poclain surpris et c'est vrai que d\u00e8s mes premiers jours en Chine, j'ai \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu un jeu au chat, h\u00e9las, et \u00e0 la souris avec les autorit\u00e9s vous mentionniez ces ces personnes qui \u00e9taient interdites de parole, or, bien souvent, moi je me suis rendu compte que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces personnes -l\u00e0 qui avait le plus envie, il y a le plus besoin de parler, donc il m'est arriv\u00e9 de de parcourir des contr\u00e9es o\u00f9 des r\u00e9gions interdites d'acc\u00e8s aux journalistes et d\u00e8s que j'd\u00e9baller mon micro, la population se pr\u00e9cipiter sur le micro pour dire ce qu'elle avait sur le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [92%] :\r\nEst ce qu'on oublie peut-\u00eatre de souligner Ursula Gauthier c'est \u00e0 vous que je fais cette remarque c'est les premiers \u00e0 souffrir de cette propagande et The cette censure, ce sont les Chinois eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [89%] :\r\nMais bien s\u00fbr, \u00e9coutez, ils sont, ils sont matraqu\u00e9s, du matin jusqu'au soir, par un discours vraiment de plus en plus \u00e7a passe \u00e0 sens unique et et et tout cela apr\u00e8s une p\u00e9riode relativement longue ou, au moins sur la sph\u00e8re de l'internet, il y avait une grande libert\u00e9, mais vraiment une grande libert\u00e9 pendant longtemps, le gouvernement n'a rien compris \u00e0 aux r\u00e9seaux sociaux et donc leur laisser la bride sur le cou et sur les r\u00e9seaux sociaux c'\u00e9tait web au \u00e0 l'\u00e9poque il y avait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s libre les gens pouvaient s'exprimer, faire des analyses tr\u00e8s pouss\u00e9es oui beau permettait de le faire, et puis il y a eu la reprise en main et \u00e7a s'est termin\u00e9, et je peux vous dire que vraiment pour beaucoup de gens qui se renseigner sur Weibo et qui avaient la possibilit\u00e9 de de comprendre des choses et d'\u00e9changer, c'est un, c'est un gros manque aujourd'hui et il n'y a plus rien de telle, on n'a plus, il y a des il y a sur 8 une une autre Appli des cercles plus restreints, on peut discuter entre amis, etc, mais c'est beaucoup, beaucoup moins vivace si vous voulez, donc les gens sont vraiment se plaignent vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [92%] :\r\nCe qu'on a de la peine \u00e0 r\u00e9aliser Ursula Gauthier c'est ce que vous disiez en pr\u00e9paration de cette \u00e9mission, c'est cette immense \u00e9nergie cette ses immenses moyens mis par le gouvernement dans le contr\u00f4le int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [87%] :\r\nOui c'est, c'est une chose qu'on ne se qu'on ne conna\u00eet gu\u00e8re, vous avez la Chine \u00e0 la 2\u00e8me arm\u00e9e du monde, les d\u00e9penses, et l\u00e0 c'est le 2\u00e8me plus gros d\u00e9pensier sur le plan des de de militaires mais elle d\u00e9pense beaucoup plus pour le contr\u00f4le int\u00e9rieur que pour son arm\u00e9e pour ses ext\u00e9rieur, voil\u00e0 donc il faut le savoir, \u00e7a veut dire que, il y a des sommes colossales qui sont investies dans le contr\u00f4le physique avec \u00e9videmment les diff\u00e9rents types de, de, de forces de police parce qu'il y a diff\u00e9rentes hype, mais \u00e9galement le contr\u00f4le de la sph\u00e8re internet des m\u00e9dias et et donc c'est c'est vraiment une une mission tr\u00e8s importante pour le pouvoir de garder le contr\u00f4le sur sa soci\u00e9t\u00e9 civile et vraiment elle ne recule devant aucune d\u00e9pense pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que quand on est correspondant \u00e0 P\u00e9kin, on n'est pas seulement trac\u00e9 on est traqu\u00e9 Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:25) [94%] :\r\nJe pense que \u00e7a d\u00e9pend un petit peu des des journalistes de leur nationalit\u00e9, j'ai toujours eu le sentiment que comme journaliste suisse, j'\u00e9tais peut-\u00eatre un petit peu pr\u00e9serv\u00e9, vu la petitesse du pays et les bonnes relations diplomatiques entre la Suisse et la Chine, et il y a clairement d'autres pays qui sont beaucoup plus dans le collimateur, donc quelque part, je pense que je b\u00e9n\u00e9ficiais de de ma nationalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:52) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que on est plus ou moins libre selon le poids g\u00e9opolitique que repr\u00e9sente la nationalit\u00e9 du journaliste, un exercice sur sur la Gauthier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:01) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le cas frais jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, justement, et quand j'\u00e9tais re\u00e7u par les fonctionnaires du minist\u00e8re affaires \u00e9trang\u00e8res qui vont expliquer \u00e0 quel point j'avais bless\u00e9 les sentiments du peuple chinois n'est -ce pas, ils m'ont dit : mais, mais ce que vous avez \u00e9crit : les Chinois l'ont lu, j'ai dit d'abord, il ont pas lu, ce n'est pas vrai, ils ont lu les textes qui les le compte rendu tr\u00e8s tr\u00e8s biais\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 faits par le Global Times en chinois, \u00e9videmment, c'est \u00e7a qu'ils ont lu et encore ceux qui lisent le Global Times, mais ils me disent : mais non, mais non, d\u00e9trompez -vous, maintenant, tout ce qui est \u00e9crit sur la Chine et qui est publi\u00e9e sur Internet arrive en Chine, alors ce n'est pas tr\u00e8s vrai, puisque la Chine le le le la zone Internet de la Chine et \u00e9videmment entour\u00e9s d'Inde, d'une grande muraille Digital qui perd, qui interdit aux Chinois de, de, de, justement, de communiquer, d'aller surfer sur l'internet international il y a beaucoup de logiciels qui permettent de le faire, il y a donc, c'est \u00e0 la fois pas vrai et c'est un peu vrai, c'est-\u00e0-dire que les chinois peuvent de plus en plus avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 l'Internet \u00e0 vibr\u00e9 disons international mais c'est la petite minorit\u00e9, le plus grand nombre est enferm\u00e9 dans dans des murailles, cependant, les autorit\u00e9s vous dise quand m\u00eame oui, maintenant c'est la mondialisation d'information nos Lecteurs chinois vous, vous avez des Lecteurs chinois voit Lecteurs chinois peuvent \u00eatre choqu\u00e9s par ce que vous \u00e9crivez, une fa\u00e7on de nous ligoter encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:23) [92%] :\r\nMais ce qui est incompr\u00e9hensible, Ursula Gauthier c'est que tout le monde sait que le gouvernement chinois a fait de la propagande concernant ses \u00e9manations de CO2, raconte un petit peu des histoires concernant la pollution et des zones pollu\u00e9es concernant le cours du Vienne, bref tout cela Hensley, on sait que c'est plein d'opacit\u00e9 et manque certainement de de rigueur et de clart\u00e9, tout le monde le sait et on se dit mais le gouvernement chinois aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 laisser la presse a diffus\u00e9 l'information pour le bien, m\u00eame de sa propre image. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:54) [86%] :\r\nOui vous avez raison, si si si si tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s coh\u00e9rent et surtout s'il n'avait pas sign\u00e9 d'pas si le r\u00e9gime n'\u00e9tait pas totalement effray\u00e9e de sont nombreux : la v\u00e9rit\u00e9, c'est que ce r\u00e9gime tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s puissant et et a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 des pieds d'argile, parce que ils savent \u00e0 quel point le public chinois enfin dans le plus grand nombre de de la des, des, des citoyens chinois d\u00e9testent le syst\u00e8me ne le tol\u00e8re que parce qu'il y a un an, pour l'instant, le b\u00e9n\u00e9fice du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, donc \u00e7a passe tant que \u00e7a, tant qu'il y a des retomb\u00e9es du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, \u00e7a va, mais que les, les, les, les insatisfactions la grogne ne fait commenter, ils savent cela donc si ils ont pas une colonie, ils ont aucune confiance dans leur propre sph\u00e8re dans dans l'opinion publique, ils savent que s'ils l\u00e2chent la bride, il risque d'avoir un tsunami de d'avis n\u00e9gatifs et et et aussi, ils savent que, ils ne tiennent que par la force d'une certaine fa\u00e7on 12 toutes ces tous tous 2 2 2 poids du contr\u00f4le interne, donc c'est une vraie dictature, on l'a un peu oubli\u00e9, mais c'est r\u00e9ellement une dictature et qui est de plus en plus autoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:07) [86%] :\r\nEt extr\u00eamement puissantes sur le plan financier, et dont l'influence au niveau g\u00e9opolitique est particuli\u00e8rement significative. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:16) [87%] :\r\nAbsolument, c'est un c'est c'est un de nos c'est une des choses dont nous devrions tous nous pr\u00e9occuper parce que c'est une dictature, je crois qu'ils sont engag\u00e9s dans une dans une fuite en avant, et un de leurs buts c'est c'est d'essayer d'imposer leur mod\u00e8le au monde, d'une certaine fa\u00e7on, puisqu'ils ne peuvent pas l'imposer chez eux vraiment ou uniquement par la force, donc ils essayent de nous vendre leur mod\u00e8le, tout \u00e7a, via 2 via l'argent via les investissements, l'exportation d'un mod\u00e8le \u00e9conomico- politique qui comme ils essayent de le faire en Afrique et, maintenant, ils ont leur grand leur leur tr\u00e8s grand projet l\u00e0 pour le si\u00e8cle qui qui est l\u00e0, la nouvelle : les nouvelles routes de la soie et tous ceux qui veulent du Vincent c'est c'est Wii \u00e0 tous les investissements \u00e9normes dont ils sont encore capables parce qu'ils sont assis sera vraiment tr\u00e8s gros tas de devises de, de, de, de, de faire avancer leur cause, ailleurs que chez eux, parce que chez eux ils sont fragiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:15) [88%] :\r\nAlain Arnaud, vous, vous avez \u00e9t\u00e9 les t\u00e9moins ont parl\u00e9 de de censurer la mani\u00e8re de contourner cette censure finalement \u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard de cette parano\u00efa gouvernementale, les Chinois se tr\u00e8s bien se d\u00e9brouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [83%] :\r\nOui, en m'en particulier en mati\u00e8re d'Internet, c'est vrai que contourner l'internet c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 et je dirais que si vous \u00eates chinois que vous vivez dans une ville et que vous \u00eates un petit peu \u00e9duqu\u00e9s, si vous ne savez pas comment contourner l'Internet, vous passez pour un Loz\u00e8re aupr\u00e8s de vos de vos copains chinois, \u00e7a, c'est une situation que j'ai, j'ai v\u00e9cu r\u00e9guli\u00e8rement ou ce qu'il savait pas qu'il y avait pas de de VPN sur leurs ordinateurs et \u00e9tait ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [90%] :\r\nEst -ce qu'il s'informe r\u00e9guli\u00e8rement par exemple de la r\u00e9alit\u00e9 chinoise sur les m\u00e9dias occidentaux par exemple parce que ils ont des, des, des sources puisqu'ils savent que de toute fa\u00e7on tout ce qui est \u00e9crit dans les journaux c'est : ce n'est que de la propagande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [92%] :\r\nAlors oui et non, moi ce qui m'avait frapp\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque des \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 le o\u00f9 c'\u00e9tait l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 P\u00e9kin, qui publiait la qualit\u00e9 de l'air \u00e0 P\u00e9kin, les Chinois ne ne se rendait pas compte que que l'air empeste qu'ils vivaient dans un environnement dangereux et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est les autorit\u00e9s locales qui sont mis \u00e0 \u00e0 reconna\u00eetre qu'effectivement il y avait un probl\u00e8me l\u00e0 tout \u00e0 coup, quand je faisais des micro- trottoir les les P\u00e9kinois me disait oui c'est effroyable, on souffre \u00e9norm\u00e9ment, donc quelque part la propagande la propagande fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:43) [91%] :\r\nAlain Arnaud Ursula Gauthier on a, on approche de la conclusion et moi je me demande mais finalement cette hypertrophie du contr\u00f4le va mener la Chine vers ou en fin de compte, parce que la situation que vous d\u00e9crivez semble \u00e0 bien des \u00e9gards un peu absurde, Ursula Gauthier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:03) [89%] :\r\n\u00e9coutez, on ne peut pas dire que la les le l'avenir et l'avenir et souriant, on peut pas le dire, on a l'impression qu'ils sont sous une esp\u00e8ce de compulsion de de plus de contr\u00f4les toujours plus de contr\u00f4les, la soci\u00e9t\u00e9 peut le tol\u00e9rer un certain moment, mais in\u00e9vitablement arrivera un moment o\u00f9 ce contr\u00f4le va \u00eatre le le c\u00f4t\u00e9 contre productif de ce contr\u00f4le va se r\u00e9v\u00e9ler, on ne peut pas savoir \u00e0 l'avance sur quel point quel type de probl\u00e8me parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:34) [90%] :\r\nMais vous expulser a \u00e9t\u00e9 un signal \u00e0 l'\u00e9gard de la presse \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:37) [92%] :\r\nAh \u00e7a oui, certainement \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re la prive vraiment en pleine figure et a r\u00e9agi de fa\u00e7on tr\u00e8s \u00e9nergique, on a vu \u00e7a et et je pense que maintenant plus de gens sont Alex \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Chine sont conscients de, de, de, de ce de ce de ce durcissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:55) [89%] :\r\nVous pensez que tous les journalistes qui actuellement sont en activit\u00e9, comme correspondant en Chine vont \u00eatre sur la r\u00e9serve, vont faire p\u00e9dale 12 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9gard d'esprit critique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:06) [90%] :\r\nC'est un peu in\u00e9vitable sur les questions comme le signe Diang par exemple ou le Tibet ou de ces questions tr\u00e8s ultrasensible, c'est un peu in\u00e9vitable que la plupart des gens veuillent \u00e9viter d'en parler comme \u00e7a, comme au cours au cours d'un article comme \u00e7a, en revanche, je pense qu'il y aura toujours des m\u00e9dias qui feront qui tenteront vraiment de faire des reportages en profondeur et qui ne publieront ces reportages quand ils seront vraiment s\u00fbr que c'est b\u00e9tonn\u00e9 etc donc je pense que les grands m\u00e9dias continueront continueront de couvrir ces questions sensibles, malheureusement, \u00e7a veut dire disparition de ces sujets -l\u00e0 dans le dans le tout venant de la presse \u00e9trang\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:45) [88%] :\r\nUrsula Gauthier je le rappelais en d\u00e9but d'entretien, vous avez \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s du territoire chinois pour avoir publi\u00e9 un article assez critiques concernant l'une des r\u00e9alit\u00e9s du fixing Diang qu'est, aujourd'hui, vous \u00eates, vous travaillez pour l'hebdomadaire fran\u00e7ais L'Obs, quelle est aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9gard de de de ce pays que que vous aimez tant, finalement, quel est votre plus grand espoir aujourd'hui, d\u00e9but 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:10) [89%] :\r\nCertains vont plus grand th\u00e8me \u00e9coutez j'esp\u00e8re quand m\u00eame moi, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer que Jinping va r\u00e9ussir son coup, va, va, qu'il va pouvoir vraiment moraliser le parti qui va pouvoir faire la r\u00e9forme \u00e9conomique qui est absolument n\u00e9cessaire et sans laquelle la Chine est en train de s'enfoncer dans dans le smog et dans la pollution et et dans un, dans, dans, dans un syst\u00e8me finalement qui ne compte fonctionne plus et j'esp\u00e8re que ayant fait cela, il va se rendre compte que pour son pays, il faudrait qu'ils recommencent \u00e0 ces fameuses r\u00e9formes politiques qui qui ont \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9s en 89 pendant les les \u00e9v\u00e9nements de Tiananmen et qu'il va se rendre compte que pour sauver vraiment son pays, il a besoin de lancer des des r\u00e9formes politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:50) [92%] :\r\nQui Arnaud on va conclure avec vous, vous \u00eates actuellement \u00e0 Bienne, vous travaillez pour l'info radio RTS, vous avez \u00e9t\u00e9 correspondant \u00e0 P\u00e9kin durant 4 ans finalement qu'est -ce que vous retenez de plus fort de votre activit\u00e9 de correspondant \u00e0 P\u00e9kin dans dans ce pays immense \u00e0 la puissance globale assez importante, comme on vient de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:12) [89%] :\r\n\u00e0 bas la liste tr\u00e8s tr\u00e8s longue vie, il m'arrive de de c\u00f4toyer de rencontrer des Chinois ici en Suisse notamment des touristes, ce qui me frappe toujours, c'est leur ouverture d'esprit, leur int\u00e9r\u00eat et leur fascination quelques mois pour la, pour la d\u00e9mocratie, pour la libert\u00e9 et aussi pour les droits de l'homme et \u00e7a ils l'expriment r\u00e9guli\u00e8rement ici, en Suisse, comme il me l'exprimait r\u00e9guli\u00e8rement en Chine et donc je crois l\u00e0 qu'il y a v\u00e9ritablement une volont\u00e9 d'ouverture aupr\u00e8s de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:43) [93%] :\r\nUrsula Gauthier, Alain Arnaud, merci \u00e0 tous les 2 n'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin dans mes dialogues pour nous parler de la r\u00e9alit\u00e9 du travail de correspondants en Chine et des rapports entre les autorit\u00e9s et en particulier la presse \u00e9trang\u00e8re \u00e0 tous 2 tr\u00e8s bon week- end merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T10:25:18Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4C5BCB2-874E-4296-A8AF-D5E27937319B", "internalArchiveId": "E4C5BCB2-874E-4296-A8AF-D5E27937319B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n* * L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes R\u00e9union d'urgence hier pour le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 la demande de la France, des Etats-Unis et des Britanniques. Le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie. Il d\u00e9nonce des \u00ab pratiques barbares \u00bb. Selon des estimations de l'organisation 400 000 syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar Al Assad et les rebelles. Mais c'est en tout 4 millions et demi de personnes qui vivent dans des lieux \u00e0 l'acc\u00e8s tr\u00e8s difficiles. Avec cette r\u00e9union, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU esp\u00e8re mettre la pression sur les parties au conflit pour faciliter l'acc\u00e8s aux humanitaires. Marie Bourreau.\r\n((Tour \u00e0 tour, les 15 ambassadeurs du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont pris la parole et rivalis\u00e9 d'adjectifs pour dire toute leur horreur devant les images diffus\u00e9es des corps d\u00e9charn\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Madaya.  \r\nMais les mots r\u00e9volt\u00e9s du conseil de s\u00e9curit\u00e9 tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser en action sur le terrain, malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions exigeant un acc\u00e8s humanitaire sans entrave. L'ONU pointe d'ailleurs la responsabilit\u00e9 du r\u00e9gime syrien, sur 91 demandes de convois humanitaires adress\u00e9es, seulement 13 ont pu acheminer de l'aide. \r\nCette aide humanitaire en Syrie qui prend une tournure tr\u00e8s politique \u00e0 moins de dix jours des n\u00e9gociations de paix qui doivent rassembler gouvernement syrien et membres de l'opposition, chaque camp y voyant l'occasion de maximaliser leur position juste avant les pourparlers. \u00ab L'acc\u00e8s des secours ne saurait \u00eatre une faveur du r\u00e9gime syrien \u00bb a pr\u00e9venu l'ambassadeur fran\u00e7ais \u00e0 l'ONU qui a rappel\u00e9 que cela constituait une obligation absolue du droit international. ))", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397609", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU demande la fin du si\u00e8ge des villes syriennes / 12H30_2016-01-16T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9union d'urgence du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est tenue vendredi. Le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie. Selon des estimations de l\u2019organisation, 400'000 Syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar Al Assad et les rebelles."], "variantIds": ["ece-7397609"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:48:13Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nR\u00e9union d'urgence hier pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 la demande de la France, des \u00c9tats-Unis et des Britanniques le conseil exige la fin imm\u00e9diate du si\u00e8ge des villes en Syrie, il d\u00e9nonce des pratiques barbares, selon des estimations de l'organisation, 400 1000 syriens sont actuellement pris en \u00e9tau entre les forces de Daesh, les forces loyales au pr\u00e9sident Bachar al Assad, et les rebelles, mais c'est en tout 4 millions et demi de personnes qui vivent dans des lieux \u00e0 l'acc\u00e8s tr\u00e8s difficile avec cette r\u00e9union, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU esp\u00e8re mettre la pression sur les parties au conflit pour faciliter l'acc\u00e8s aux humanitaires Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [92%] :\r\nTour \u00e0 tour les 15 ambassadeurs du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont pris la parole et rivalis\u00e9 d'adjectifs pour dire toute leur horreur devant les images diffus\u00e9es des corps d\u00e9charn\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Madail a, mais les mots r\u00e9volt\u00e9s du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, tardent \u00e0 se concr\u00e9tiser en action sur le terrain malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions exigeant un acc\u00e8s humanitaire sans entraves, l'ONU pointe d'ailleurs la responsabilit\u00e9 du r\u00e9gime syrien sur 91 demandes de convois humanitaires adress\u00e9es, seulement 13 ont pu acheminer de l'aide, c'est \u00e0 Dumani terre en Syrie qui prend une tournure tr\u00e8s politique \u00e0 moins de 10 jours des n\u00e9gociations de paix qui doivent rassembler gouvernement syrien et membres de l'opposition, chaque camp y voyant l'occasion de Maxime Aliz\u00e9 leur position, juste avant les pourparlers, l'acc\u00e8s des secours ne saurait \u00eatre une faveur du r\u00e9gime syrien pr\u00e9venu l'ambassadeur fran\u00e7ais \u00e0 l'ONU qui a rappel\u00e9 que cela constitue une obligation absolue du droit international Marie Bourreau pour rtsinfo New-York des objets. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:42:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "internalArchiveId": "2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n* * Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse 18h SLV L\u00fcscher\r\nDirect sur son portable: ** 52\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n- Les femmes et les Romands... Y a-t-il une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR ? (Sans Isabelle Moret... qui? Elle a un profil unique dans le groupe parlementaire PLR...)\r\n- Christian Wasserfallen est le favori... Or il est \u00e0 droite du PLR... A-t-il le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-\u00e9lectoral ?\r\n- Dans ce nouveau contexte, le PLR a un r\u00f4le central... C'est aussi une responsabilit\u00e9 : le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Parler plus fort, comme aujourd'hui, oser dire non \u00e0 l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir ? \r\n- \"La Suisse est en voie de devenir un dictature\", disait hier soir Christoph Blocher... Vous partagez la col\u00e8re de Philipp M\u00fcller ?\r\n- Aujourd'hui, le propos sur l'Europe \u00e9tait ferme : on a besoin des accords bilat\u00e9raux... \u00e7a ne vient pas un peu tard en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ? Vous ne regrettez pas la discr\u00e9tion r\u00e9cente du PLR sur la question europ\u00e9enne ? \r\n(le PLR s'\u00e9tait m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 Burkhalter qui soutenait une motion PS sur l'id\u00e9e d'un nouveau vote sur la question europ\u00e9enne)", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397618", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse / FOR_2016-01-16T18:05:00_developpement-3", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR va jouer le r\u00f4le central de pivot ces prochaines ann\u00e9es. Il devra aussi bient\u00f4t se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti, les Romands parviendront-ils \u00e0 assurer leur repr\u00e9sentation? L'interview de Christian L\u00fcscher, Conseiller national, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-7397618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:15:17Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, conseiller national g\u00e9nevois, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse alors les femmes et les Romands et ceux qui ont une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentativit\u00e9 ou la repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [85%] :\r\nAlors \u00e9videmment, tout \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9lecteurs parce que il faut un certain profil pour acc\u00e9der \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PLR il y a effectivement beaucoup plus, il est recommand\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l'UE f\u00e9d\u00e9ral et c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 Isabelle Moret, laisser un bandit, pas seulement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Pabst, c'\u00e9tait une femme mais parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sidente tr\u00e8s pr\u00e9sente une pr\u00e9sidence exceptionnelle qui a aussi port\u00e9 la voix des romans au \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9sidence qui a, qui a permis d'ailleurs que la sensibilit\u00e9 romande prennent une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance au sein m\u00eame de la de la pr\u00e9sidence du parti d'ailleurs le r\u00e9sultat \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tant content de vous en particulier lui sont en partie redevable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [86%] :\r\nChristian Wasserfallen elle favori, hein, pour succ\u00e9der \u00e0 Philippe M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du parti, or il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un peu mal \u00e0 droite, on va dire de du PLR et ce qui a le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [73%] :\r\nPour cela vous question adoptant petit peu pr\u00e9matur\u00e9e dans la mesure o\u00f9 pour l'instant il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [83%] :\r\nPas de candidat et la nuit c'est bien not\u00e9, alors oui, faisons faisons l'hypoth\u00e8se du samedi soir et admettons que Christian Wasserfallen soit candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors effectivement, il est assez marqu\u00e9e \u00e0 droite, Philippe M\u00fcller \u00e9tait aussi lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9, il y avait des craintes \u00e0 ce sujet, ces craintes ont \u00e9t\u00e9 parce que Philippe Miller a beaucoup \u00e9cout\u00e9 ceux qui \u00e9taient plus au centre, beaucoup \u00e9cout\u00e9 ce qui venait de la compte d'autres sensibilit\u00e9s et je suis persuad\u00e9 que si Christian Wasserfallen se pr\u00e9senter et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, compte tenu de son ouverture d'esprit et de son \u00e2ge, je pense que il en ferait de m\u00eame, ce serait une grave erreur de ne pas \u00e9couter ce qu'ils sont un tout petit peu moins \u00e0 droite qui est qui, comme lui, d'ailleurs, assure le succ\u00e8s PLR au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors dans le nouveau nouveau contexte politique, on l'a dit, hein, le PLR a joue un r\u00f4le central, c'est aussi une responsabilit\u00e9, le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire balancer la la majorit\u00e9 dans la, dans un sens ou dans un autre, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, parlez plus fort comme aujourd'hui hein et se distancer en quelque sorte de l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors, le PLR n'est pas la nuit, pour parler, pour se distancer, il est l\u00e0 pour promouvoir des id\u00e9es et si possible faire triompher au Parlement, il se trouve que, parfois, ces id\u00e9es ne sont pas en ad\u00e9quation avec certaines positions de l'UDC que nous jugeons trop sur certains sujets et donc forc\u00e9ment, on veut nous ne faisons pas de la politique par rapport \u00e0 l'UDC nous faisons de la politique pour faire triompher les id\u00e9es du PLR dans la mesure o\u00f9 nous estimons que ce sont celles qui ont assur\u00e9, assur\u00e9 assureront le succ\u00e8s de la Suisse, au nombre desquels, \u00e9videmment, le maintien de renouvellement des relations bilat\u00e9rales avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [88%] :\r\nMais justement sur cette question- l\u00e0, le PLR est ce que n'a pas \u00e9t\u00e9 un peintre on va dire pas tr\u00e8s engag\u00e9 un dans la campagne en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ce que vous regrettez la discr\u00e9tion de votre parti sur cette question europ\u00e9enne non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [81%] :\r\nOn peut parti soit discret, au contraire, depuis de nombreuses ann\u00e9es, il mart\u00e8le l'importance de nos relations \u00e9conomiques avec Union europ\u00e9enne. \r\nDans dans la. \r\nEn faveur ou qui n'osent plus ferme, qui ont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [61%] :\r\nMais dans le programme, l'adh\u00e9sion, une europ\u00e9enne je du socialisme nombre oui tr\u00e8s nombreux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nEt si vous regardez le programme du parti Shas qu'y figurent encore l'adh\u00e9sion \u00e0 Lyon Ben, nous ne voulons en aucun cas, adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est donc la solution qui permet de, finalement, de ne plus avoir \u00e0 se poser la question et qui a permis de faire prosp\u00e9rer le pays depuis depuis 20, 30 ans, ce sont les les relations bilat\u00e9rales et donc nous marques ont tr\u00e8s nettement de la gauche sur cette question nous marques ont aussi de l'UDC effectivement parce que nous ne sommes pas partis isolationnisme la prosp\u00e9rit\u00e9 notre pays, nous voulons des emplois et nous pensons que les relations bilat\u00e9rales sont propices pr\u00e9cis\u00e9ment pour atteindre ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\nLa Suisse est en voie de devenir une dictature, disait hier soir, Christoph Blocher, vous partagez la col\u00e8re de votre pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [89%] :\r\nOui, je la partage oh je sais pas s'il faut vraiment parler d'une col\u00e8re, cette d\u00e9claration est totalement absurde, elle est d'autant plus absurde qu'elle \u00e9mane d'un des dirigeants du plus grand parti qui pr\u00e9cis\u00e9ment a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des institutions comme tous les autres partis, d'ailleurs, pour ce faire, pour faire \u00e9lire de nombreux d\u00e9put\u00e9s et de nombreux de nombreux conseillers nationaux et donc ces institutions -l\u00e0. \r\nDevenir vomir ensuite sur le syst\u00e8me et et peut oser parler d'une dictature quand on parle de la Suisse, je crois que c'est la d\u00e9claration de l'horaire un peu vieillissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nMerci beaucoup Christian L\u00fcscher bonne soir\u00e9e changeant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [96%] :\r\nOui, bonne soir\u00e9e, merci encore les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:18:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07C4D2B7-2201-4FC7-9CDE-EE8BD94B698A", "internalArchiveId": "07C4D2B7-2201-4FC7-9CDE-EE8BD94B698A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise;CATINFO_JAN2016\r\n* * La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne 18h Migrants : crispations europ\u00e9ennes\r\nOn l'a dit, la question des migrants provoque des crispations au sein de l'Union europ\u00e9enne...\r\nLe Conseil de l'Europe qui met en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile...\r\nL'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne... \r\nLes Allemands qui, selon les derniers sondages, sont de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker qui critique les Etats qui \"n'ont pas tenu leurs engagements\" dans la r\u00e9partition des demandeurs d'asile \u00e0 partir de l'Italie et de la Gr\u00e8ce...\r\nBonsoir Marielle de Sarnez... Vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise...\r\n- On a le sentiment que cette crise des migrants a \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9tonateur... et qu'elle a mis en lumi\u00e8re de profondes discordances au sein des 28... Comment l'expliquez-vous ?\r\n- Hier, discours alarmiste de Jean-Claude Juncker, qui cite \"un cort\u00e8ge\" de probl\u00e8mes, et d\u00e9clare ne pas se faire d'illusion... Apr\u00e8s un peu plus d'une ann\u00e9e en poste, le pr\u00e9sident de la Commission semble d\u00e9j\u00e0 au bout du rouleau... Surprise par ce ton et ce discours de Jean-Claude Juncker ?\r\n- Est-ce qu'il n'y a pas fondamentalement un probl\u00e8me de m\u00e9thode ? Jean-Claude Juncker donne l'impression de vouloir bousculer les Etats... Or il les braque... Est-ce le signe que la Commission a perdu la main ?\r\n- Jean-Claude Juncker est-il encore le bon pr\u00e9sident ?\r\n- Guy Verhostadt, votre chef de groupe, \u00e0 la t\u00eate de la Commission europ\u00e9enne, cela pourrait donner un peu d'\u00e9lan ou de couleur, non ?\r\n- On peut aussi se dire que le probl\u00e8me ne vient pas de la Commission mais des Etats, qui ne jouent plus le jeu... Sur la migration, des d\u00e9cisions sont prises \u00e0 tous les niveaux, Commission, Parlement, chefs d'Etat et de gouvernement, ministres... mais des Etats ne les mettent pas en oeuvre.\r\n- A-t-on d\u00e9j\u00e0 connu des blocages aussi graves ?\r\n- Il y a la personne de Jean-Claude Juncker, mais il y a aussi l'Union europ\u00e9enne. N'est-elle pas devenue tout simplement ing\u00e9rable le \u00e0 28 ?\r\n- Auriez-vous imagin\u00e9 un tel clivage est-ouest ?\r\n- N'est-ce pas le moment de passer \u00e0 une UE \u00e0 plusieurs vitesses ? Aujourd'hui, elle existe avec l'euro ou Schengen. Mais des pays veulent freiner dans d'autres domaines et mettent en danger tout l'\u00e9difice... Ne serait-il pas temps d'ent\u00e9riner cette id\u00e9e d'une Union \u00e0 plusieurs vitesses ?\r\n- Schengen est-il viable ? Les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res se multiplient... \r\nNe faut-il pas admettre que le mod\u00e8le sans fronti\u00e8re \u00e0 v\u00e9cu, et qu'il faut le red\u00e9finir ?", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397623", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La question des migrants provoque des crispations dans l'Union europ\u00e9enne / FOR_2016-01-16T18:14:00_developpement-6", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de l'Europe a mis en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile, l'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne et les Allemands sont de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur pays. Les migrants provoquent de nombreuses crispations. L'interview de Marielle de Sarnez, eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-7397623"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:56:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on a dit, la question des migrants provoque des crispations au sein de l'Union europ\u00e9enne, le Conseil de l'Europe qui met en garde le Danemark sur son projet de confisquer les biens des demandeurs d'asile l'Autriche qui veut refouler les migrants qui comptent traverser l'Allemagne, les Allemands qui sont, selon les derniers sondages, de plus en plus sceptiques vis-\u00e0-vis de la politique d'ouverture de leur chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, et puis le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker critiqu\u00e9 hier les \u00c9tats qui n'ont pas tenu leurs engagements dans la r\u00e9partition des demandeurs d'asile \u00e0 partir de l'Italie et de la Gr\u00e8ce bonsoir Marielle de Sarnez aise bonsoir, vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9e centriste fran\u00e7aise franchement \u00e0 l'sentiment que cette crise des migrants a \u00e9t\u00e9 une sorte de d\u00e9tonateur et qu'elle a mis en lumi\u00e8re de profondes divergences au sein des 28, comment expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [89%] :\r\nC'est vrai que l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis qui sont, qui sont tr\u00e8s importants qui sont mal immense, c'est la question de des migrants \u00e9t\u00e9 migration, c'est la question des demandeurs d'asile je moi je distingue les 2 questions si vous me permettez, c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait les m\u00eames, il y a des demandeurs d'asile qui fuient des pays en guerre, comme la Syrie et il y a des migrants qui demande un acc\u00e8s \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, ces 2 questions doivent \u00eatre trait\u00e9es pour moi s\u00e9par\u00e9ment alors est -ce que l'Europe est unie \u00e0 une politique coh\u00e9rente, a pris les d\u00e9cisions, les mesures n\u00e9cessaires pour g\u00e9rer, notamment le flux tr\u00e8s tr\u00e8s importants, des demandeurs d'asile et des r\u00e9fugi\u00e9s, des migrants, la r\u00e9ponse est non, elle ne l'a pas fait alors je comprends qu'Jean-Claude Junker, quelquefois, soit un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, mais en m\u00eame temps il faut pas que la Commission proc\u00e8de en au fond prenant des d\u00e9cisions, de son c\u00f4t\u00e9, sans travailler en liaison qui est chef d'\u00c9tat gouverne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:38) [68%] :\r\nOui, mais c'est aussi avoir un travail extr\u00eamement commun qui soit prendre son temps, \u00e9coutez sont d\u00e9crits dans le d\u00e9sert, oui pas marcher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [81%] :\r\nExactement, parce que, est ce qu'il n'y a pas fondamentalement un probl\u00e8me de m\u00e9thode, hein Jean-Claude Junker, donne l'impression de vouloir bousculer les \u00e9tats, or on constate qu'il les braque est -ce le signe que la commission a en quelque sorte perdu la main. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:58) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est vrai que la Commission, elle a un pouvoir d'initiative et que dans les temps de crise, on consid\u00e8re m\u00eame que c'est un 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [90%] :\r\nSimplement, il faut bien qu'elle qu'elle utilise un mais je veux pas toute la porte sur le dos de la Commission souhaite que les temps sont compliqu\u00e9es, Jean-Claude Junker, c'est ce qu'il peut ici ce qu'il peut notamment, mais en mettant sur la table et dossier par exemple la question du du dossier sur les dotations des demandeurs d'asile et et sur les migrants, il a mis sur la table avant l'\u00e9t\u00e9, je pense que c'\u00e9tait cette fa\u00e7on maladroite, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a pouvait pas fonctionner, mais en m\u00eame temps, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement au fond ne sont pas ne font pas face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des choses si vous voulez g\u00e9rer un flux de demandeurs d'asile, tr\u00e8s important, et quand vous savez qu'il y a des millions de gens qui ont fui la Syrie et que tout ceci va continuer parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9stabilisation de d\u00e9stabilisation extr\u00eamement profond, il faut prendre des mesures, par exemple, il faut avoir un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union europ\u00e9enne, donc c'est sympathique de parler de coca, donc je suis, donc on accueille par exemple les r\u00e9fugi\u00e9s politiques qui viennent de Syrie, mais l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e7a doit \u00eatre organis\u00e9, \u00e7a peut pas se faire dans le cas o\u00f9 \u00e7a peut pas se faire dans le d\u00e9sordre, \u00e7a c'est impossible et c'est pas d'ailleurs un bon service \u00e0 rendre aux demandeurs d'asile, il faut contr\u00f4ler les flux pr\u00e9voir les choses et je trouve que de ce point de vue -l\u00e0 mais moi je le dis depuis de nombreux mois, m\u00eame depuis de nombreuses ann\u00e9es, j'allais ajouter il y a eu, au fond, un manque de temps, anticipation de la part des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens qui est consternant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [61%] :\r\nSur les secours sont l\u00e0 avant tout. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:35) [87%] :\r\nSavons depuis 4 ans, depuis 5 ans que oui, il y a des millions de Syriens qui fuient la Syrie et que, au bout de quelques mois de quelques ann\u00e9es pass\u00e9es dans des camps, soit en Turquie, soit en ligne, bonsoir au Jordanie l\u00e0 ils essayent de. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [83%] :\r\nLe revoir l'Union europ\u00e9enne de de quitter cette zone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\nMarielle de Sarnez, juste sur la forme tr\u00e8s important la forme aussi un le discours hier assez alarmiste de Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de l'annulation, qui cite un cort\u00e8ge de probl\u00e8mes et de l'art, ne pas se faire d'illusions apr\u00e8s un peu plus d'une ann\u00e9e seulement en poste, ils sont d\u00e9j\u00e0 au bout du rouleau est -ce que vous \u00eates surprise par ce ton et ce discours Jean-Claude Junker oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [87%] :\r\nJe je je dirais pas \u00e7a je, je pense que Jean-Claude Nioka radicalit\u00e9 c'est un Europ\u00e9en, c'est encore quelqu'un qui prend l'Europe et je dis enfin parce que le discours europ\u00e9en, il est de plus en plus ni plus, ni \u00e0 mal alors je veux dire, mettons de c\u00f4t\u00e9 ce qui est positif est sympathique, chez lui, c'est un grand Europ\u00e9en apr\u00e8s oui est -ce que les probl\u00e8mes, la r\u00e9ponse est oui, mais la vie est faite de probl\u00e8mes, alors c'est vrai qu'on a une accumulation de probl\u00e8mes en Europe, les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux, les probl\u00e8mes li\u00e9s aux terroristes qui ont frapp\u00e9 au coeur m\u00eame de l'Union europ\u00e9enne au coeur m\u00eame de mon pays, Jason qu'\u00e0 Paris et qui ont frapp\u00e9 encore aujourd'hui \u00e0 Ouagadougou, les questions de d\u00e9stabilisation de pays qui sont aux portes de l'Europe de la Libye \u00e0 la Syrie, la question pos\u00e9e par la Grande-Bretagne du fameux du site oui ben toutes ces questions- l\u00e0, il faut y faire face, voil\u00e0, il faut pas se d\u00e9soler il faut pas, il faut les regarder en. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [78%] :\r\nOn un peu l'impression que Jean-Claude Juncker n'est pas n'est pas un plaignant gu\u00e8re \u00e0 lui tout seul, et ils ne peuvent passer un grand chose puisqu'il peut dire : attends. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:14) [90%] :\r\nSurtout, il y a des probl\u00e8mes, voil\u00e0, la commission propose, mais vous voyez bien que ceux qui ont la main et qui doit faire preuve de courage, de volont\u00e9 politique, et quelquefois m\u00eame de volontarisme et qui devrait en tous les cas pour les chefs d'\u00c9tat, gouvernement, je veux pas exon\u00e9rer compl\u00e8tement Jean-Claude \u00e9videmment, apr\u00e8s on peut toujours dire il vaut mieux avoir peut-\u00eatre une \u00e9nergie peut-\u00eatre que \u00e7a manque un peu, mais en tous les cas, sa d\u00e9cision est plut\u00f4t juste mais tout seul, il ne peut rien faire la Commission toute seule ne peut rien faire si les responsables politiques ne se d\u00e9cide pas en Europe, \u00e0 regarder les probl\u00e8mes en face, \u00e0 les affronter et apporter des r\u00e9ponses ben apr\u00e8s il faut pas s'\u00e9tonner que, au fond, le populisme et l'extr\u00e9misme flambe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [71%] :\r\nMerci Marielle de Sarnez, ajoute se tient vraiment \u00e0 avoir peur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:36:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E139FD79-B20C-4468-9191-59759AC57E69", "internalArchiveId": "E139FD79-B20C-4468-9191-59759AC57E69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Le domino de la terreur", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Le domino de la terreur\r\nLe terrorisme islamique a d\u00e9finitivement contamin\u00e9  la plan\u00e8te enti\u00e8re et l'id\u00e9ologie suicidaire de l'\u00c9tat islamique frappe d\u00e9sormais \u00e0 un rythme soutenu, des touristes en \u00c9gypte, \u00e0 Istanbul, des \u00e9trangers \u00e0 Djakarta, des anonymes en France et aux \u00c9tats-Unis. La cadence  est infernale en ce d\u00e9but 2016 et ne s'arr\u00eatera pas de sit\u00f4t. Le djihad global !\r\nCette strat\u00e9gie du pire est en train de gonfler l'extr\u00eame droite en Europe, de cliver, de d\u00e9stabiliser les soci\u00e9t\u00e9s, toutes les soci\u00e9t\u00e9s, y compris musulmanes.\r\nD\u00e9stabiliser, voil\u00e0 exactement ce que cherche l'\u00c9tat islamique et malgr\u00e9 les calicots bravaches des manifestants qui affirment le contraire, nous sommes entr\u00e9s dans l'\u00e8re de la peur collective.\r\nL'ennemi cette fois-ci est sans fronti\u00e8re et sans visage, sinon ceux de quelques kamikazes de banlieue, bourr\u00e9s d'explosifs. Quelle ironie \u00e0 l'heure de la communication globale de n'avoir une seule vid\u00e9o \u00e0 reproduire du chef suppos\u00e9 de l'\u00c9tat islamique, Abou Bakr Al Baghdadi ! \r\nNos esprits cart\u00e9siens ne comprennent rien \u00e0 ces histoires de vierges, de califat, d'H\u00e9gire, \u00e0 cette pathologie mentale qui sanctifie la mort en martyr, \u00e0 ce charabia mill\u00e9nariste qui s'introduit partout, comme un cancer qui l\u00e2cherait ses m\u00e9tastases.\r\nL'incendie parti d'Irak, puis de Syrie est d\u00e9sormais aux portes de l'Europe, en Libye. Un domino de la terreur.\r\nD\u00e9cid\u00e9ment rien n'incite \u00e0 l'optimisme en ce d\u00e9but 2016, rien sinon peut-\u00eatre un r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui pourrait demander des comptes \u00e0 des politiques qui ont provoqu\u00e9, puis laiss\u00e9 faire.  \r\nPar Romaine Jean   \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7379224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Le domino de la terreur / 69S_2016-01-16T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Par Romaine Jean.\n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7379224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:50:51Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nEn m\u00eame Jean bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, au sein le domino de la terreur oui le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nTerrorisme islamique a d\u00e9finitivement contamin\u00e9 la plan\u00e8te enti\u00e8re l'id\u00e9ologie suicidaire de l'\u00c9tat islamique frappe d\u00e9sormais \u00e0 un rythme soutenu des touristes en \u00c9gypte \u00e0 Istanbul des \u00e9trangers \u00e0 Djakarta, des anonymes en France, aux \u00c9tats-Unis, la cadence cette infernale en ce d\u00e9but 2016 et ne s'arr\u00eatera pas de sit\u00f4t le Djihad global cette strat\u00e9gie du pire est en train de gonfler l'extr\u00eame- droite en Europe de cliver de d\u00e9stabiliser les soci\u00e9t\u00e9s toutes les soci\u00e9t\u00e9s y compris musulmanes d\u00e9stabiliser voil\u00e0 exactement ce que cherche l'\u00c9tat islamique et malgr\u00e9 les calicots bravaches des manifestants qui affirment le contraire, nous sommes entr\u00e9s dans l'aire de la peur collective, l'ennemi, cette fois -ci et sans fronti\u00e8re et sans visage, sinon ceux de quelques kamikazes de banlieue bourr\u00e9s d'explosifs, un ennemi sans visage, quelle ironie \u00e0 l'heure de la communication globale de n'avoir qu'une seule vid\u00e9o \u00e0 reproduire du chef suppos\u00e9 de cet \u00c9tat islamique Al-Baghdadi nos esprits cart\u00e9siens ne comprennent rien \u00e0 ces histoires de vierges de califat d'H\u00e9gire \u00e0 cette pathologie mentale qui sanctifie la mort en martyr \u00e0 ce charabia mill\u00e9nariste qui s'introduit partout comme un cancer qui l\u00e2cherait ses m\u00e9tastases, l'incendie est parti d'Irak plus de Syrie : il est d\u00e9sormais aux portes de l'Europe en Libye un domino de la terreur qui se rapproche de nous, d\u00e9cid\u00e9ment rien n'incite \u00e0 l'optimisme en ce d\u00e9but 2016, rien, sinon peut-\u00eatre un r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui pourrait demander des comptes \u00e0 des gouvernements qui ont provoqu\u00e9 la catastrophe, puis laiss\u00e9 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [78%] :\r\nRetrouvez, lisez partager cet \u00e9dito de Romaine Jean via notre page RTS Point CH barres obliques 6 9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T06:22:20Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "internalArchiveId": "7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin 18h Parmelin\r\nHier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le premier examen de passage devant le parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin...\r\nL'UDC Vaudois en fonction depuis deux semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats...\r\nAu menu : d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout terrain de transport...\r\nSt\u00e9phane Deleury, est-ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce premier rendez-vous en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ?\r\nLa r\u00e9ponse est oui. En tout cas si on en croit les parlementaires sp\u00e9cialistes des affaires militaires. les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice. Il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers notamment sur le programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e. Alors m\u00eame, s'il a para\u00eet-il  lu les introductions aux trois sujets \u00e0 l'ordre du jour... le vaudois est rest\u00e9 modeste et a plut\u00f4t bien r\u00e9pondu aux questions.\r\n- Comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres... est-ce que la commission marque son territoire face nouveau ministre  ?\r\nOui il y a un peu de cel\u00e0... c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \"Les vieux renards\" de la politique militaire nous ont avou\u00e9s avoir pos\u00e9s quelques questions pointues pour tester les limites de leur nouveau partenaire de d\u00e9bat. Et Guy Parmelin a plut\u00f4t fait bonne impression. Il s'est montr\u00e9 plus direct et moins langue de bois dans les r\u00e9ponses que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer. \r\n- Les comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur ?\r\nLa r\u00e8gle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement. Et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue. Guy Parmelin a une bonne connaissance passive de l'allemand donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9-ci. Il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans. \r\n- Examen r\u00e9ussi sur la forme. Et sur le fond, Guy Parmelin a-t-il aussi enregistr\u00e9 des victoires ?\r\nAu  moins une, et sur un dossier tr\u00e8s chaud...  il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de 2000 v\u00e9hicules de transport 4x4  DURO. Co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour : plus d'un demi milliards de francs. Un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015. il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9 suite \u00e0 refus du peuple d'acheter les Gripen.\r\n- Et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat \u00e0 d\u00e9fendre ?\r\nEt bien parce qu'en  2014, sous l'\u00e8re Maurer, Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel, a confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise turgovienne MOWAG le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires aux v\u00e9hicules. Or c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-milliard de francs. De quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique. Mais aujourd'hui, Guy Parmelin a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que cette option \u00e9tait bonne pour l'arm\u00e9e et pour l'emploi en Suisse. Il a fait passer ce projet de son pr\u00e9decesseur sans opposition.  Avec une petite ambiance salon de l'auto. Deux Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le parlement ce matin .. Dans une superbe livr\u00e9e vert olive pour la d\u00e9monstration. Un vieux et un r\u00e9nov\u00e9. les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394723", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin / FOR_2016-01-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Jeudi et vendredi c\u2019\u00e9tait le premier examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. L\u2019UDC vaudoi,s en fonction depuis deux semaines, s\u2019est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-7394723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:59:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci, il est 18 heures et bient\u00f4t 45 hier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le 1er, examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, l'UDC Vaudois, en fonction depuis 2 semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats au menu, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout-terrain de transport St\u00e9phane Delory est -ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce 1er rendez- vous, en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse est oui, en tout cas si on on n'en croit ce que disent les parlementaires, vous, sp\u00e9cialiste des affaires militaires, les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice, il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers et notamment sur le tr\u00e8s vaste programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, alors m\u00eame s'il appara\u00eet -t-il lu devant les parlementaires, les introductions 3 sujets \u00e0 l'heure du jour, le Vaudois est rest\u00e9 plut\u00f4t modeste, et il a bien r\u00e9pondu aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nMais alors, comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres est -ce que la commission marque son territoire face au nouveau ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, un peu de cela, c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral les vieux renards, c'est comme \u00e7a qu'il se m\u00eame les vieux renard de la politique militaire nous ont avou\u00e9 avoir pos\u00e9 quelques questions pointues sp\u00e9cialement pour tester les limites de le renouveler sur pi\u00e8ce de d\u00e9bats, oui c'est un peu \u00e7a, elles estiment que Guy Parmelin, qui n'est pas du tout un sp\u00e9cialiste des affaires militaires, bien que Guy Parmelin a fait bonne impression, il s'est montr\u00e9 plus Direct et moins langue de bois que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, on lui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nLes comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin, avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEst- ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur alors vous le savez la r\u00e8gle \u00e0 Berne c'est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue, Guy Parmelin, lui, a une bonne connaissance passive de l'allemand, donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -ci para\u00eet -t-il, il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans, \u00e7a c'est une preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nExamen r\u00e9ussi donc sur la forme et sur le fond et Guy Parmelin -t-il aussi enregistr\u00e9 des des succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nAu moins une et sur un dossier tr\u00e8s chaud, il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de demi- Yves Le 2000 v\u00e9hicules tout-terrain 4X4 des Douro, co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour plus d'un demi-1000000000 de francs un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015, il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9, suite \u00e0 un certain refus du peuple d'acheter des avions de combat Gripen et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat d\u00e9fendre h\u00e9 bien parce qu'en 2014 sous l'air Maurer donc Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel avait confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise thurgovienne mots vagues le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires \u00e0 ces v\u00e9hicules, or, c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-1000000000 de francs, de quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique, pol\u00e9mique, Guy Parmelin est donc parvenue aujourd'hui \u00e0 \u00e9teindre en commission en expliquant et en cr\u00e9ant une certaine ambiance salon de l'auto de Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le Parlement ce matin de v\u00e9hicules dans une superbe livr\u00e9e Vert olive que les parlementaires ont \u00e9videmment inspecter les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine, commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, ce matin, Guy Parmelin a fait passer le d\u00e9licat projet de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, sans aucune opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [82%] :\r\nJe vous remercie St\u00e9phane Delory, c'est \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:51:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BC1F50B-7C48-4E29-A9E0-34259575906F", "internalArchiveId": "6BC1F50B-7C48-4E29-A9E0-34259575906F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Scandinavie face \u00e0 l'immigration", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jakob Ellemann-Jensen, parlementaire t porte parole des lib\u00e9raux, le parti au gouvernement su\u00e9dois;CATINFO_JAN2016\r\n* * La Scandinavie face \u00e0 l'immigration LANCEMENT 1 / Su\u00e8de-Danemark face \u00e0 l'immigration\r\n***La proposition du Danemark de confisquer les biens des r\u00e9fugi\u00e9s pour financer leur accueil lui attire les critiques du monde entier. on a m\u00eame entendu des comparaisons avec les Nazis. Le pays craint pour sa r\u00e9putation internationale.\r\nLa Su\u00e8de, elle aussi, joue maintenant la fermeture...\r\nJordan Davis, vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment pass\u00e9 cette semaine en Su\u00e8de et au Danemark. o\u00f9 le dossier migratoire domine nettement la vie politique...\r\nDIGAS\r\nOui. dans le cas danois cette proposition de loi d\u00e9battu \u00e0 Copenhague pour durcir les conditions d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.notamment la saisie des biens qui a retenu l'attention des m\u00e9dias. Le gouvernement danois ne s'attendait pas \u00e0 autant de critiques. Il pr\u00e9f\u00e8rerait qu'on parle de sa g\u00e9n\u00e9reuse politique d'aide au d\u00e9veloppement. D'autant qu'il tente d'attirer des institutions onusiennes \u00e0 \u00e9tablir des bureaux. y compris le haut commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Et hier. Jakob Ellemann-Jensen . parlementaire.et porte parole des lib\u00e9raux.le parti au gouvernement. nous a accord\u00e9 une interview dans son bureau au parlement danois. pour nous dire que cette loi est tout simplement mal comprise. \r\n((ITV 1:59)) \r\nITV JAKOB ELLEMANN JENSEN : \r\nComme nous avons un \u00e9tat providence g\u00e9n\u00e9reux, nous pensons que des citoyens danois en mesure de payer leur logement ou leur nourriture devraient le faire.  Sinon le gouvernement vous aidera. Nous donnons acc\u00e8s \u00e0 ce m\u00eame Etat providence aux r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent au Danemark. Et nous leur disons : vous   devriez y contribuer si vous le pouvez. \r\n((MAIS VOUS POUVEZ SAISIR DES BIENS QUI DEPASSENT LES 10000 COURONNES. 1500 FRANCS. SI VOUS AVEZ UN LAPTOP ET UN SMARTPHONE VOUS DEPASSEZ DEJA LA LIMITE.))\r\nNon.. cela ne s'applique qu'aux objets sans valeur sentimentale.\r\n((UN ORDINATEUR A UNE VALEUR SENTIMENTALE ? ))\r\nNon mais on ne le prendrait pas \u00e0 un Danois, on ne va pas le prendre \u00e0 un r\u00e9fugi\u00e9 non plus. Il y eu beaucoup de d\u00e9sinformation autour de cette loi.  On ne va pas confisquer les bijoux des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n((QUAND LE HAUT COMMISSARIAT DES REFUGIES DE L'ONU DIT QUE CETTE LOI EST UNE ATTEINTE A LA DIGNITE DES REFUGIES. VOUS DITES QUE LE HCR A TORT ? ))\r\nOui.\r\n((AU DANEMARK. MAIS VOUS AVEZ VRAIMENT BEAUCOUP DE REFUGIES RICHES QUI PROFITENT DES PRESTATIONS SOCIALES ? ))\r\nDans les faits, non. On a vu des exemples en Su\u00e8de ou quelqu'un est arriv\u00e9 en jet priv\u00e9. Mais les quelques uns qui arrivent qui ont des moyens. devraient avoir l'opportunit\u00e9 de subvenir \u00e0 leurs besoins, comme le font les Danois.\r\n((AVEC CETTE PROPOSITION IL SEMBLE PLUTOT QUE LE DANEMARK TENTE DE DISSUADER LES REFUGIES DE VENIR S'INSTALLER ? C'EST VOTRE STRATEGIE ?))\r\nIl y a une prise de conscience que nous devons limiter le nombre de personnes qui entrent an Danemark. Le monde et l'Europe ont besoin d'une solution \u00e0 cette crise \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne. Mais en attendant, nous devons aussi nous occuper des besoins du Danemark. \r\nERIC: Jakob Ellemann-Jensen. du parti lib\u00e9ral danois. \u00e0 votre micro. Jordan Davis hier \u00e0 Copenhague. La Su\u00e8de, elle, est en proie aux d\u00e9bats sur comment int\u00e9grer les 160-mille r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nOui. c'est 10 fois plus que chez le voisin danois. Et cette exp\u00e9rience sert surtout d'\u00e9pouvantail \u00e0 Copenhague. Car \u00e0 Stockholm on ne sait pas o\u00f9 on va trouver des profs, des assistants sociaux mais surtout des appartements. Cette semaine. de gros d\u00e9bats sur un programme de logements. 700-mille nouveaux logements dans les dix ans \u00e0 venir. Enorme si on rappelle que le pays compte environ 10 millions d'habitants. Il manquaient d\u00e9j\u00e0 d'appartements avant cette crise. Et on a d\u00fb r\u00e9viser les estimations \u00e0 la hausse d\u00fb \u00e0 cette immigration inattendue. Cela commence \u00e0 \u00e9merger comme un vrai enjeu politique. \r\nERIC: La Su\u00e8de, apr\u00e8s avoir ouvert les bras, tente de d\u00e9courager les migrants de venir avec des conditions d'accueil moins g\u00e9n\u00e9reuses. Cette strat\u00e9gie marche ?\r\nLes requ\u00e9rants semblent avoir entendu le message. On en est \u00e0 moins de mille par semaine. On en \u00e9tait \u00e0 10-mille cet automne. Le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les dans les trains avec le Danemark a fortement r\u00e9duit le nombre d'arriv\u00e9es par cette voie puisqu'il faut avoir un passeport. Le ferry depuis l'Allemagne apporte d\u00e9sormais la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants. Et puis petit symbole. c'est d\u00e9sormais officiel. les migrants ne dormiront plus sous les tentes d'ici \u00e0 quelques semaines. Des places sous de vrais toits se lib\u00e8rent peu \u00e0 peu. Mais. tout le reste est \u00e0 faire. Y compris le traitement des demandes d'asile. Avant la Su\u00e8de affichait un d\u00e9lai de 3 mois. Maintenant personne ne peut dire combien de temps ces proc\u00e9dures vont prendre. Au service du ch\u00f4mage. on estime qu'il faudra mettre en place d'\u00e9normes programmes de formation. Selon ses pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e prochaine. plus de la moiti\u00e9 des ch\u00f4meurs su\u00e9dois seront des \u00e9trangers.  \r\n***EXTRO: Jordan Davis en ligne ce matin de Malm\u00f6, en Su\u00e8de\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 287, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394676", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La Scandinavie face \u00e0 l'immigration / TUM_2016-01-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["La proposition du Danemark de confisquer les biens des r\u00e9fugi\u00e9s pour financer leur accueil lui attire les critiques du monde entier. On a m\u00eame entendu des comparaisons avec les nazis. Le pays craint pour sa r\u00e9putation internationale. La Su\u00e8de, elle aussi, joue maintenant la fermeture. En Scandinavie, le dossier migratoire domine nettement la vie politique."], "variantIds": ["ece-7394676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:35Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa proposition du Danemark, de confisquer les biens des r\u00e9fugi\u00e9s pour financer leur accueil lui attire les critiques du monde entier, on a m\u00eame entendu des comparaisons avec les nazis, le pays craint pour sa r\u00e9putation internationale, la Su\u00e8de elle aussi joue maintenant la fermeture jordan Davis, vous avez pr\u00e9cis\u00e9ment pass\u00e9 cette semaine en Su\u00e8de et au Danemark o\u00f9 le dossier migratoire domine nettement la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, dans le cas danois, il y a cette proposition de loi d\u00e9battu \u00e0 Copenhague cette semaine pour durcir les conditions d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s notamment la 6 id\u00e9es bien ce qui a retenu l'attention des m\u00e9dias en tout cas, et le gouvernement danois ne s'attendait pas \u00e0 autant de critiques il pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'on parle plut\u00f4t de sa g\u00e9n\u00e9reuse politique d'aide au d\u00e9veloppement, d'autant plus qu'il attire qu'il essaie d'attirer des des institutions onusiennes \u00e0 \u00e9tablir des bureaux \u00e0 Copenhague, y compris le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s et hier, Jakob Ellemann-Jensen parlementaire et porte- parole des lib\u00e9raux, le parti au gouvernement, nous a accord\u00e9 une interview dans son bureau au parlement danois pour nous dire que cette loi est tout simplement mal comprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [74%] :\r\n\u00e0 jouer avec nos besoins voil\u00e0 enfin que vous avons un \u00c9tat-providence g\u00e9n\u00e9reux et puis nous pensons des citoyens danois en mesure de payer leur logement ou leur nourriture qui devrait faire une faute vanille aussi non, le gouvernement vous aidera et qu'en m\u00eame temps, voil\u00e0, au pire oui 20 nous donneront acc\u00e8s \u00e0 ce m\u00eame \u00c9tat providence aux r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent tout Danemark on \u00e7a nous en disons, vous devriez y contribuer, si vous le pouvez s\u00fbrement monsieur m\u00eame il y a chut\u00e9 au sommet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nOui, dans cette proposition vous pouvez sisi en d\u00e9pliant qui d\u00e9passe les 10000 couronnes, \u00e7a c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 francs, donc si vous avez un Laptop puis un smartphone vous d\u00e9passez d\u00e9j\u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [75%] :\r\nNon les cela ne s'applique qu'aux objets sans valeur sentimentale \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [91%] :\r\nOui, mais on ne peut pas dire qu'un ordinateur, a une valeur sentimentale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [83%] :\r\nAlors le tsar non mais on ne le prendrait pas un Danois, on ne voit pas le prendre un r\u00e9fugi\u00e9 non plus il il y a eu beaucoup d\u00e9sinformation autour de cette loi, on ne va pas confisquer les bijoux des r\u00e9fugi\u00e9s hutus relever font payer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nDonc quand le haut commissariat des r\u00e9fugi\u00e9s de l'ONU dit que cette loi est une atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s, vous dites que le HCR a tort, il y a oui je le fais un blanc mais au Danemark est -ce que vous avez vraiment un probl\u00e8me de r\u00e9fugi\u00e9s riches qui viennent profiter des prestations sociales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [73%] :\r\nOui, c'est clair, non dans les f\u00eates, donc c'est un boss, oui, on a vu des exemples en Su\u00e8de, quelqu'un est arriv\u00e9 en t\u00eate, priv\u00e9 par mais les quelques uns qui arrivent, qui ont des moyens, on devrait avoir l'opportunit\u00e9 de subvenir leurs rejoint comme le font les Danois avaient des relations de se porte comme \u00e7a, on ne se Ajmal chez ce samedi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [89%] :\r\nMais avec cette proposition, on a vraiment l'impression que le Danemark tente de dissuader les r\u00e9fugi\u00e9s de venir s'installer ici, c'est votre strat\u00e9gie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [88%] :\r\nVanessa, il y a une prise de conscience que nous devons limiter le nombre de personnes qui entrent au Danemark, en moyenne, Danemark, moi je vois le monde et l'Europe, donc besoin d'une solution \u00e0 cette crise, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, mais en attendant, nous devons aussi nous occuper des besoins du Danemark afghane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [90%] :\r\nJakob Ellemann-Jensen, du Parti lib\u00e9ral danois que vous avez interview\u00e9 hier de Davis \u00e0 Copenhague la Su\u00e8de Jordane, elle est en proie aux d\u00e9bats sur comment int\u00e9grer les 160000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [91%] :\r\nOui, c'est 10 fois plus que chez le voisin danois et \u00e0 Copenhague, c'est exp\u00e9rience su\u00e9doise sert surtout des pouvant aller, en ce moment car en Su\u00e8de, on ne sait pas o\u00f9 on va trouver des profs, des assistants sociaux, mais surtout des appartements cette semaine 2 gros d\u00e9bats sur un programme de logements 700000 nouveaux logements dans les 10 ans \u00e0 venir, \u00e9norme, se rappelle que le pays compte environ 10 millions d'habitants, il manquaient d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'appartements avant cette crise, mais on a d\u00fb r\u00e9viser les estimations \u00e0 la hausse, d\u00fb \u00e0 cette immigration inattendue et cela commence \u00e0 \u00e9merger comme un vrai enjeu politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [95%] :\r\nLa Su\u00e8de apr\u00e8s avoir ouvert les bras tente de d\u00e9courager les migrants de venir avec des conditions d'accueil moins g\u00e9n\u00e9reuses, est-ce que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nBen les requ\u00e9rants semblent avoir entendu le message en : on est \u00e0 moins de 1000 arriv\u00e9es par semaine, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 10000 par semaine cet Automne, le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les dans les trains avec le Danemark a fortement r\u00e9duit le nombre d'arriv\u00e9es par cette voie -l\u00e0 puisque, maintenant, il faut avoir un passeport le Ferry depuis l'Allemagne, c'est l\u00e0 qu'arrive la majorit\u00e9 des requ\u00e9rants en ce moment et puis petit symbole, les migrants ne dormiront plus sous les tentes d'ici \u00e0 quelques semaines, c'est d\u00e9sormais officiel, car des places o\u00f9 devrait 3 se lib\u00e8rent maintenant, mais tout reste \u00e0 faire y compris le traitement des demandes d'asile avant la Su\u00e8de affichait un d\u00e9lai de 3 mois maintenant, personne ne peut dire combien de temps ces proc\u00e9dures vont prendre au service du ch\u00f4mage, on estime qu'il faudra mettre en place d'\u00e9normes programmes de formation car selon ses pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e prochaine, plus de la moiti\u00e9 des ch\u00f4meurs su\u00e9dois seront en fait des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [97%] :\r\nJordane Davis en ligne ce matin de Malm\u00f6 en Su\u00e8de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T07:31:45Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56EB5BFB-C472-41C8-8B0D-1A6D1028FFA5", "internalArchiveId": "56EB5BFB-C472-41C8-8B0D-1A6D1028FFA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\n* * Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord 18h Burkhalter \u00e0 P\u00e9kin\r\nDidier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui...\r\nLe ministre suisse des affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d'un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007...\r\nDes rencontres annuelles de haut niveau o\u00f9 sont \u00e9voqu\u00e9s les grands th\u00e8mes de l'actualit\u00e9. Economie, cyber-s\u00e9curit\u00e9, affaires internationales...\r\nRapha\u00ebl Grand, vous avez suivi ces discussions \u00e0 P\u00e9kin...\r\nParmi les sujets \u00e9voqu\u00e9s. il y en a un sur lequel la Suisse s'est clairement profil\u00e9e.\r\n  SON\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 P\u00e9kin.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394722", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter offre ses services \u00e0 P\u00e9kin dans le dossier de la Cor\u00e9e du Nord / FOR_2016-01-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Didier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin ce vendredi. Le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d\u2019un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007. Cette ann\u00e9e, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral s'est profil\u00e9 dans le dossier nord-cor\u00e9en."], "variantIds": ["ece-7394722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T00:20:50Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nDidier Burkhalter \u00e9tait \u00e0 P\u00e9kin aujourd'hui le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res a rencontr\u00e9 son homologue chinois dans le cadre d'un dialogue politique instaur\u00e9 en 2007, des rencontres annuelles de haut niveau sont \u00e9voqu\u00e9s les grands th\u00e8mes de l'actualit\u00e9 \u00c9conomie cybers\u00e9curit\u00e9 affaires internationales Rapha\u00ebl Grand vous avez suivi ces discussions \u00e0 P\u00e9kin, parmi les sujets \u00e9voqu\u00e9s, il y en a un sur lequel la Suisse s'est clairement profil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nOui Didier Burkhalter rester 14 heures sur le sol chinois une visite \u00e9clair avec la ferme intention d'\u00e9voquer le dossier nord- cor\u00e9en, un dossier devenu br\u00fblant depuis le dernier essai nucl\u00e9aire de Pyongyang, la semaine pass\u00e9e, Didier Burkhalter a \u00e9voqu\u00e9 murmurer \u00e0 la Chine, l'id\u00e9e que la Suisse puisse jouer un r\u00f4le de facilitateur dans le dialogue difficile sur la d\u00e9nucl\u00e9arisation de la p\u00e9ninsule des tractations men\u00e9es entre Berne et P\u00e9kin que Didier Burkhalter \u00e9voque sur le bout des l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nIl y a des bons offices qui peuvent \u00eatre encore plus dans la situation du monde qu'on vit actuellement qui, \u00e9videmment, que la Suisse si c'est demand\u00e9 est \u00e0 disposition et concernant la Cor\u00e9e du Nord, nous avons, nous avons \u00e9cout\u00e9 l'\u00e2me, la po\u00e9sie, la position telle qu'elle est actuellement de la Chine, et je ne peux pas aujourd'hui vous dire s'il y aura un r\u00f4le pour la Suisse serait beaucoup trop t\u00f4t, mais \u00e9tait int\u00e9ressant de voir qu'il y a une volont\u00e9 d'essayer de de d\u00e9bloquer les choses et que \u00e7a implique parfois peut-\u00eatre \u00e0 des d\u00e9marches qui peuvent \u00eatre faits par un tiers mais on n'en est pas encore l\u00e0, et c'est pas ce soir que l'on peut annoncer une nouvelle m\u00e9diation ou si on l'annon\u00e7ait vraisemblablement qu'on a la pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [91%] :\r\nDonc pas d'annonces fracassantes de m\u00e9diation ce soir, mais des discussions constructives, comme on dit en langage diplomatique, a relev\u00e9 que ce n'est pas la 1\u00e8re fois que la Suisse propose ses bons offices \u00e0 la Chine, il y a moins d'un an, Didier Burkhalter \u00e9voqu\u00e9 une m\u00e9diation possible au sujet des des \u00eelots disput\u00e9s en mer de Chine pour les \u00eelots l'aide propos\u00e9e par Didier Burkhalter n'a semble -t-il pas \u00e9t\u00e9 entendus mais pour la Cor\u00e9e du Nord P\u00e9kin pour elle \u00e0 \u00eatre \u00eatre int\u00e9ress\u00e9s, P\u00e9kin qui milite justement pour plus de stabilit\u00e9 dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [95%] :\r\nRapha\u00ebl, autre sujet qui aura marqu\u00e9 cette rencontre, c'est la condition des avocats et des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme en Chine, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [96%] :\r\nPetite remarque par Didier Burkhalter dans le dos de son homologue chinois en conf\u00e9rence de presse, remarque qui fait suite \u00e0 la vague d'arrestations d'avocats en Chine ces derniers mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [88%] :\r\nOn doit parler de droits de l'homme, les droits de l'homme sont fondamentaux, on devrait Lettres il y a une n\u00e9cessit\u00e9 de de mettre l'accent sur des produits, il y a des probl\u00e8mes avec la libert\u00e9 des avocats qui n'est plus garantie suffisamment un autre sens et c'est des choses qu'on a \u00e9voqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [91%] :\r\nDes avocats qui disparaissent des libraires \u00e0 Hong-Kong qui qui disparaissent, des activistes emprisonn\u00e9s dans un, dans une discussion bilat\u00e9rale entre la Suisse et la Chine qu'est -ce qu'on peut esp\u00e9rer comme comme avancement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [91%] :\r\nJe crois que si un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d'un pays qui construit une coop\u00e9ration forte, pleine de respect et de confiance \u00e9voque quelque chose, h\u00e9 bien c'est enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nLes avocats emprisonn\u00e9s, sujet sensible enregistr\u00e9e, donc par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res chinois qui s'est exprim\u00e9 sur la question, c'est suffisamment rare pour \u00eatre relev\u00e9 ses avocats ne sont pas au-dessus des lois, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, ils seront jug\u00e9s selon les crit\u00e8res d'un \u00e9tat de droit, l'\u00e9tat de droit \u00e9tant la Chine, la conf\u00e9rence de presse cet arr\u00eat\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [69%] :\r\nRapha\u00ebl Grand \u00e0 P\u00e9kin soit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:39:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC324B68-94CB-4B88-8796-E4E2AE192D27", "internalArchiveId": "FC324B68-94CB-4B88-8796-E4E2AE192D27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le 15 janvier 2015, la Banque Nationale Suisse annon\u00e7ait qu'elle cessait de d\u00e9fendre le taux d'un franc vingt pour un euro. Un an apr\u00e8s la fin du taux plancher, quelles politiques mon\u00e9taires pour la Suisse?", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Le franc se renforce imm\u00e9diatement, mais le plancher se d\u00e9robe sous les pieds de l'\u00e9conomie suisse. Un an plus tard, quelles politiques mon\u00e9taires la Suisse doit-elle mener?", "durationSec": 971, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394713", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique mon\u00e9taire", "taux de change", "euro", "franc suisse"], "thematicPersons": ["Banque nationale suisse"], "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s la fin du taux plancher, quelles politiques mon\u00e9taires pour la Suisse? / FOR_2016-01-15T18:04:00_developpement-3", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le 15 janvier 2015, la Banque Nationale Suisse annon\u00e7ait qu'elle cessait de d\u00e9fendre le taux d\u2019un franc vingt pour un euro. Le franc se renforce imm\u00e9diatement, mais le plancher se d\u00e9robe sous les pieds de l'\u00e9conomie suisse. Un an plus tard, quelles politiques mon\u00e9taires la Suisse doit-elle mener? D\u00e9bat entre Didier Sornette, professeur \u00e0 la chaire de risques entrepreneuriaux de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich, Philippe Bacchetta, professeur d'\u00e9conomie au Swiss Finance Institute et Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois en charge des finances."], "variantIds": ["ece-7394713"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T09:50:18Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:00) [64%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on en parlait, donc c'\u00e9tait il y a effectivement un an jour pour jour, le 15 janvier 2015 \u00e0 10 heures 28 pour \u00eatre \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis secousse plan\u00e9taire sur les march\u00e9s boursiers, la Banque nationale suisse annon\u00e7ait qu'elle cessait de d\u00e9fendre le taux de 1 francs 20 pour un un Euro, le choc a \u00e9t\u00e9 brutal sur le franc qui qui s'est renforc\u00e9 imm\u00e9diatement et ce matin -l\u00e0, le plancher s'est d\u00e9rob\u00e9 aussi sous les pieds de l'\u00e9conomie suisse alors un an plus t\u00f4t, alors nous recevons trois protagonistes de cette crise du franc trois voix qui se sont \u00e9lev\u00e9es ces derniers mois pour appeler \u00e0 des changements de politique mon\u00e9taire ou alors pour d\u00e9fendre au contraire la Banque nationale suisse bonsoir Didier sornette bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 la chaire de risques entrepreneuriaux de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich et professeur de finance au Suisse Finance Institute de l'Universit\u00e9 de Lausanne Philippe Bachetta nous a rejoint \u00e9galement bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates professeur d'\u00e9conomie \u00e9galement au Suisse Finance Institute et enfin Pascal Broulis est en ligne avec nous, bonsoir, oui, bonsoir, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois en charge des finances alors 1\u00e8re question que j'ai envie de vous poser, c'est \u00e9videmment un an plus tard, bilan de ce l\u00e2chage, si j'ose dire, du franc suisse ou du ou du taux plancher Didier sornette, quel bilan tirez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [91%] :\r\nLa la surprise, c'est que \u00e7a s'est pass\u00e9 plut\u00f4t bien avec la r\u00e9activit\u00e9 des des Suisses, des entreprises, mais \u00e7a doit pas cacher la for\u00eat et c'est pour \u00e7a que, effectivement, je milite pour un fonds souverain suisse bas\u00e9 sur la reconnaissance de la l'extraordinaire qualit\u00e9 de du franc suisse, comme monnaie pr\u00e9cieux, ce que je peux d\u00e9velopper si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [86%] :\r\nOn va, on va, on va dire oui dans un 1er temps c'est voil\u00e0 Tour de autour de 2 tables jamais savoir qu'est -ce que vous tirez comme bilan g\u00e9n\u00e9ral est -ce que finalement les connaissent l'\u00e9conomie suisse, on a beaucoup p\u00e2ti ou est -ce que compte tenu des gains de productivit\u00e9 qu'on a obtenu, gr\u00e2ce justement \u00e0 des mesures prises par les entreprises, on s'en sort pas si mal, il sornette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nOui, oui, on s'en sort pas si mal, donc, mais c'est effectivement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne selon les secteurs et notamment \u00e9videmment ceux qui ont souffert sont ceux \u00e0 l'exportation, donc c'est le gros danger de de s'assoupir en disant ben bon peut effectivement dig\u00e9r\u00e9 ce 1 francs 10 20 francs 09, qui est le nouvelle nouvelle normal parce ce qu'il faut pas oublier, c'est qu'en fait on est en sursis, \u00e0 mon avis, parce que le le l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne n'est pas du tout r\u00e9solue c'est c'est c'est une on se berce d'illusions si on pense \u00e0 \u00e7a, le probl\u00e8me de la Gr\u00e8ce, de l'Espagne de diff\u00e9rentiel avec l'Allemagne, etc, nous sortirons pas r\u00e9solu, donc en fait on a une \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s et \u00e7a va nous revenir, donc il faut qu'on s'attendait \u00e0 une politique de pr\u00e9vention de pr\u00e9paration face au choc qui ne vont pas s'arr\u00eater de revenir vers nous avec d'autres chocs sur la la pression du franc suisse Philippe c'est c'est \u00e7a qu'il faut, faut bien qu'on a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [88%] :\r\nPhilippe Bachetta m\u00eame question \u00e0 votre bilan quel quel bilan vous tirez de cet, de cet abandon du taux plancher en fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [86%] :\r\nL'impact n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi fort que certains l'ont pr\u00e9dit et je pense pour pour 2 raisons : d'abord les entreprises on peut r\u00e9duire leurs marges et on fait preuve de grande flexibilit\u00e9 aussi certains travailleurs, la question c'est \u00e0 voir si elle peut continuer, et je pense que certaines entreprises vont continuer \u00e0 souffrir et donc l'impact va continuer \u00e0 se faire sentir en 2016, 2017, les entreprises pourront investir au moins de fonds pour investir, certaines auront vont crainte pour leur survie, donc \u00e7a c'est c'est le le 1er le 1er le 1er point la 12\u00e8me raison c'est qu'en fait, le choc sur le le lors du franc, pas \u00e9t\u00e9 aussi forte qu'initialement, on a eu un tr\u00e8s fort Choco le 15 janvier pass\u00e9, oui, mais, mais, depuis, il y a eu des une \u00e9volution relative des cr\u00e9dits en faveur de la Suisse, mais aussi surtout une appr\u00e9ciation du dollar d'autres monnaies, donc dans le fond, l\u00e0 actuellement, le franc suisse et de presque 5 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 que il y a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [90%] :\r\nOui, parce que c'est vrai qu'on l'oublie un souvent on commerce aussi, pas seulement avec \u00e9videmment l'Euroland les pays qui ont qui ont le la monnaie unique, Gis\u00e8le \u00e9galement avec la zone dollar, or le franc suisse ne s'est pas comport\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re face justement \u00e0 au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:53) [80%] :\r\nOui, le franc suisse, en fait, plus bas que que a une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [91%] :\r\nPascal Broulis, m\u00eame question, vous, vous qui \u00eates en charge des cantons d'aider des finances du canton de de Vaud donc vous avez \u00e9videmment des contacts permanents avec avec les entreprises quel tableau, vous, vous avez de de de l'\u00e9conomie suisse d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et de l'\u00e9conomie vaudoise, en particulier suite donc \u00e0 cet abandon du taux plancher, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [80%] :\r\nJean de Bruxelles, c'est Direct la situation des trains excellentissime on on g\u00e9n\u00e9ral but de plus opinion n'ont pas, n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 les les taux, les taux n\u00e9gatifs, \u00e7a c'est vraiment une situation qui, qui est quand m\u00eame extraordinaire, qui peut pas perdurer, donc on a corrig\u00e9 en quelque sorte une partie du probl\u00e8me de la perdu tout plancher parce qu'n\u00e9gatifs et \u00e7a c'est vraiment une pour moi c'est comme ancien banquier, c'est une catastrophe, parce qu'on d\u00e9truit de la valeur en quelque sorte, donnent une prime \u00e0 celui qui qui d\u00e9pense qui pousse \u00e0 des grosses b\u00eatises, compar\u00e9 \u00e0 celui qui est, et donc l\u00e0 vraiment une situation qui est quand m\u00eame quelqu'un qui peut para\u00eetre perdurer, puis maintenant vos questions pr\u00e9cises sur le tissu \u00e9conomique de nouveau, c'est toujours la m\u00eame chose, c'est il y a des gens qui ont gagn\u00e9 et ceci exprime pas. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:04) [70%] :\r\nCe qui a cherch\u00e9 produit en Europe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:06) [74%] :\r\n\u00e7a s'\u00e9tait produit sur le territoire am\u00e9ricain, anglais, qui travaillent de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [85%] :\r\nGagner il y a eu une. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:11) [87%] :\r\n\u00e9valuation il y a eu passablement de modification et puis surtout la pousse, mais c'est quel secteur c'est l'h\u00f4tellerie, on voit quand m\u00eame que du c\u00f4t\u00e9 d'h\u00f4tellerie, c'est compliqu\u00e9, on voit que c'est compliqu\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de la consommation dans les zones transfrontali\u00e8res, on a vu beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s que sont les Thalys en Allemagne ou en France, donc on voit que les commer\u00e7ants ont tir\u00e9 la langue \u00e0 ce mois de novembre et d\u00e9cembre, quand on regarde les soldes dans les magasins du commerce de d\u00e9tail, c'est plut\u00f4t complet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:34) [78%] :\r\nQui on voit de nouveau c'est, c'est plut\u00f4t aujourd'hui, un verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e0 moiti\u00e9 vide, mais il faut dans un contexte de l'environnement qui change beaucoup, l'Europe \u00e9tait tr\u00e8s perturb\u00e9 Ricci tant ils ont parl\u00e9 que de \u00e7a, durant 2 jours sur celui -ci c'\u00e9tait au Peter donc voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:51) [73%] :\r\nP\u00e9riode plut\u00f4t complexe des ossements qu'on a des entrepreneurs ont suisse qui ont pris des mesures, monsieur, mesure qui ne sont pas comme \u00e7a, un journal de la Halde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [68%] :\r\nEt durable sur toi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:01) [68%] :\r\nPour trouver une coh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [87%] :\r\nPhilippe Bachetta, c'est vraiment la question se pose est -ce qu'on peut vous l'avez pos\u00e9 d'ailleurs est -ce qu'on peut encore rester longtemps, notamment avec cette ces fameux taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, on l'a vu, \u00e7a p\u00e8se aussi pour les pour les caisses de pension, hein, c'est une mesure tr\u00e8s impopulaire, mais au-del\u00e0 de leur le leur impopularit\u00e9 est -ce qu'on peut vraiment rester avec des taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [85%] :\r\nAlors bon c'est taux n\u00e9gatifs sont vraiment de d\u00e9sagr\u00e9able, ont vraiment un effet un effet n\u00e9faste, mais je suis pas totalement s\u00fbr que si on avait gard\u00e9 le le plancher, on aurait pu \u00e9viter les taux n\u00e9gatifs, la banque nationale aurait toujours du de maintenir le franc suisse et r\u00e9gionaux ce dossier assez persuad\u00e9 que l'on aurait aussi des taux n\u00e9gatif avec le taux plancher, la situation s'\u00e9tant s'est empir\u00e9 maintenant est -ce que on peut sortir d'\u00eatre n\u00e9gatif en fait \u00e0 la la Banque nationale a pas beaucoup de, de, de, de, de poids- l\u00e0 dessus parce qu'on a des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas dans dans le monde entier, parce qu'en fait on a trop d'\u00e9pargne par rapport \u00e0 l'investissement, il y a pas assez de consommation, il y a pas assez d'investissement dans le monde entier et les, les, les \u00e9pargnants tous les investisseurs mettent leur argent de c\u00f4t\u00e9, il aime bien le franc suisse met la pression sur le franc suisse et c'est un un probl\u00e8me, probl\u00e8me mondial de l'\u00e9conomie mondiale qui arrivent pas a red\u00e9marrer comme qu'il faudrait donc les taux n\u00e9gatifs sont tr\u00e8s mauvais qu'est -ce qu'on peut faire qu'est -ce qu'on peut en sortir que la Banque nationale d'en sortir, c'est pas clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps Philippe Bachetta vous disiez il y a quelques mois, que finalement le franc suisse a perdu son c\u00f4t\u00e9 valeur refuge et qu'il faut pas trop s'inqui\u00e9ter, vous faites toujours la m\u00eame analyse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:37) [86%] :\r\nBah oui, parce que le la valeur, le franc suisse \u00e9tait fortement appr\u00e9ci\u00e9 ces 15 janvier pass\u00e9 ici un peu malgr\u00e9 toutes tous les probl\u00e8mes qu'on a actuellement maintenant ces derniers jours en fait le le l'interlocuteur pr\u00e9c\u00e9dent parler de, de, de, de, de la crise actuelle, la chute des Bourses, etc et et le franc suisse est pas appr\u00e9ci\u00e9 dans ce ce ce ce cette p\u00e9riode dont 2 de turbulences, au contraire, le franc suisse s'est l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [96%] :\r\nAlors Didier sornette vous \u00e9tiez notre invit\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier, vous aviez propos\u00e9 une id\u00e9e originale en mati\u00e8re de politique mon\u00e9taire, c'est le moins qu'on puisse dire, selon vous, le franc suisse est un minerai pr\u00e9cieux au m\u00eame titre que l'or ou le platine, il faut donc le g\u00e9rer de la m\u00eame mani\u00e8re que le p\u00e9trole de la de la Norv\u00e8ge ou de la p\u00e9ninsule \u00e0 l'arabique via ce fameux fonds souverain helv\u00e9tique quel retour avez -vous vu de votre proposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [85%] :\r\n\u00e0 tous les internautes \u00e9taient auquel j'ai j'ai pu parler, que ce soit politique universitaire ou ou des gens de de du public de la rue, ils sont fascin\u00e9s et \u00e7a m'a permis aussi de le confronter avec toutes les difficult\u00e9s qui pourraient se r\u00e9aliser \u00e9videmment et en fait il y a une difficult\u00e9 fondamentale qui reste \u00e0 r\u00e9soudre toutes les questions techniques sont sont solvables, y a pas de probl\u00e8me et d'ailleurs je voudrais cette solution du du fonds souverain \u00e0 la question pr\u00e9c\u00e9dente des taux n\u00e9gatifs parce qu'en fait, il faut bien comprendre qu'fait qu'une banque centrale que la banque centrale suisse oui de possibilit\u00e9s finalement pour essayer de, de manipuler en quelque sorte de bouger un peu sa sa sa monnaie, hein, c'est d'acheter 2 vendent massivement le franc suisse et d'acheter les monnaies \u00e9trang\u00e8res pour effectivement d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9es, le franc suisse, voil\u00e0 pour d\u00e9plaisait c'est pas le l'offre et la demande est -ce pas et compte tenu du fait que, d\u00e9j\u00e0, la, la, la, elle a la possession de la banque centrale avait atteint 550 milliards de, de, de d'euros de France 800 voleurs reste effectivement elle r\u00e9pugnait \u00e0 augmenter \u00e0 doubler cette valeur qui se qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires et donc effectivement on jour sur l'autre param\u00e8tre qui est la variable 2 du coup de la valeur de la monnaie, donc en fait, moi ce que je propose effectivement c'est de repartir ce cette id\u00e9e que effectivement faut repasser en taux positif mais ne pas avoir peur d'acheter des devises \u00e9trang\u00e8res, mais aussi tout de suite, de les recycler, parce que le probl\u00e8me fondamental, c'est qu'actuellement l'argent en exc\u00e8s sur la balance des paiements de la banque centrale suisse est utilis\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement conservatrice, pas du tout comme seul au fond, les fonds souverains, comme la Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [80%] :\r\nEt \u00e7a ne rapporte pas quoi, en quelque sorte, on a des r\u00e9serves pas, on a des r\u00e9serves de devises \u00e0 la Banque nationale suisse, on les place pas an, on rapporte pas un hasard, un certain nombre de pain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et en fait ce qu'il faut bien comprendre alors les les le, le point il y a 2 points fondamentaux qui sous- sous- de ma, ma proposition, c'est qu'effectivement ce qu'on ne r\u00e9alise pas peur assez sec Philippe finalement le la singularit\u00e9 de la Suisse dans le monde qui a, on a fait, on va pas, on va pas se faire se se faire voler en quelque sorte, hein, mais, mais c'est quand m\u00eame un pays tout \u00e0 fait singulier et c'est l\u00e0 la seule vraiment d\u00e9mocratie directe, c'est une stabilit\u00e9 extraordinaire productivit\u00e9 certes qui a tendance \u00e0 diminuer, notamment que la force du franc suisse par rapport aux autres pays, il y a tout un ensemble de contexte et de force qui le rendent singulier qui font qu'effectivement m\u00eame si c'par exemple c'est c'est moins une valeur refuge, \u00e7a reste quand m\u00eame une valeur extraordinairement \u00e0 telle point que tout le monde veut quand m\u00eame investir en francs suisses et que nous les Suisses, on ne veut pas exporter notre on ne veut pas investir dans des monnaies qui sont beaucoup plus fragiles, donc en fait c'est une propri\u00e9t\u00e9 \u00e9mergente que je mets en parall\u00e8le avec une richesse et celle, ceci c'est une richesse \u00e9mergente qui r\u00e9sulte de la force et de la qualit\u00e9 collective en quelque sorte de la Suisse et de ses habitants, il en faut l'exploiter et l'id\u00e9e c'est effectivement puisqu'il y a une demande internationale, il faut produire ce minerai en quelque sorte le vendent mais aussi avoir le courage de l'investir comme le fonds norv\u00e9gien ou le fonds singapourien, c'est-\u00e0-dire de Malcolm un peu aussi lui verser de Harvard, c'est-\u00e0-dire avec la capacit\u00e9 que que donne la force de frappe que donne \u00e0 fond \u00e9norme avec la casser capacit\u00e9 par exemple d'avoir des talents extraordinaires pour g\u00e9n\u00e9rer des rendements importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [89%] :\r\nPascal Broulis, vous aussi, vous aviez tr\u00e8s rapidement interpel\u00e9 la concert f\u00e9d\u00e9rale \u00e9poque en charge des finances Eveline Widmer-Schlumpf hein pour lui dire que la Suisse devrait investir ses ses r\u00e9serves mon\u00e9taires en achetant par exemple, vous disiez de l'immobilier en France, est-ce que cette id\u00e9e est -ce que vous la vous la d\u00e9fendez toujours encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:57) [78%] :\r\nAlors oui, tout d'abord, je ne sais plus 3 ans que que que j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:02) [80%] :\r\nProbl\u00e8me, c'est que \u00e7a fait qu'un fonds qui peuvent se constituer sur le diff\u00e9rentiel de croissance \u00e9conomique, vous savez, on peut savoir qu'il y a une ann\u00e9e ici, on avait des perspectives de croissance \u00e9conomique au niveau suisse d'environ de 2 pourcent de de pourcent. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:14) [76%] :\r\nPour m\u00eame certains cantons ou la 3 on a failli rentrer entre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:17) [84%] :\r\nQuestion des 1015 pour savoir savoir qu'on a fr\u00f4l\u00e9 la r\u00e9cession ou au 3\u00e8me temps au 4\u00e8me trimestre donc, on a vu que c'\u00e9tait quand m\u00eame assez compliqu\u00e9, ce qu'on a fait comme d\u00e9g\u00e2t laconique \u00e0 ces dates, casser la valeur et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aurait pu \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un fonds souverain et investir dans le cas de la collision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [78%] :\r\nC'est trop tard \u00e0 r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:35) [77%] :\r\nBien alors que c'est jamais trop tard. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:36) [81%] :\r\nParce qu'aujourd'hui, malheureusement, je pense qu'on a une p\u00e9riode de troubles complet, voil\u00e0 donc la bourse aujourd'hui un un un point 4 du PS on est bient\u00f4t gronde sous les 8000 points, donc on est en train d'\u00eatre aussi la valeur, c'est la valeur bilancielle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:49) [71%] :\r\nIl y fait d\u00e9truites au niveau de suite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:51) [82%] :\r\nFluctuations non au niveau de la Poste, prenons maintenant fonds souverain, je pense que, au vu de ce qui se passe en Chine, la Chine et d'entendre, j'ai pas de ralentissement, ils ont peut-\u00eatre besoin de nouveau d'agir sur la monnaie et on a vu que \u00e7a bouge beaucoup, des grosses fluctuations sur sur les bourses, mais \u00e9galement Slavonie chinoise, donc c'est possible si la la les Chinois commencent \u00e0 bouger leur les Am\u00e9ricains qui ont fait, on voit qu'aujourd'hui dispose des questions de savoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:13) [88%] :\r\nQui sont pas tromp\u00e9s sur la politique mon\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:15) [78%] :\r\nDonc c'est possible que on devrait toute fa\u00e7on arrim\u00e9 notre monnaie pour qu'elle se stabilise partenaire naturel, on vend le plus, c'est l'Europe, c'est des pays voisins, c'est l'Europe, donc il y a pas de miracle soit contre une stabilit\u00e9 puisqu'on s'est dit : votre partenaire \u00e9conomique l'\u00e9change commercial, la cr\u00e9ation de richesses ce avec Afrique et voisins Directs et l\u00e0 on peut Gonsard tire un fonds aliment\u00e9 par quoi, par le diff\u00e9rentiel de cr\u00e9ation de richesse en comparaison par exemple si tu le territoire de l'espace de 10 10 19. \r\nPropose 0 mais c'est clair que, \u00e0 l'\u00e9poque, le triumvirat de la BNS a connu une tr\u00e8s grande libert\u00e9 d'action, ils ont fait un autre choix oui enfin je crois connect\u00e9 l\u00e0 on a cass\u00e9 vraiment aller prudemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:55) [89%] :\r\nSi la valeur oui Philippe Bachetta sur cette question de des fonds souverain, est-ce que, effectivement, vous avez l'air de dire que la Banque nationale suisse de toute mani\u00e8re il y a un an, ne pouvait pas faire grand chose d'autre qu'on aurait eu de toute mani\u00e8re les taux n\u00e9gatifs, m\u00eame si on avait encore d\u00e9fendu le taux plancher, r\u00e9sultat des courses, fonds souverain, c'est une solution ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:13) [81%] :\r\nAlors je pense que une partie des des arguments profond, souvent, sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes, mais je crois qu'il faut pas tout m\u00e9langer 7 ans pourrait effectivement profiter de la position particuli\u00e8re de la Suisse, avec des taux d'int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s bas et profiter du diff\u00e9rentiel d'int\u00e9r\u00eat et donc, par exemple, on pourrait tout \u00e0 fait imaginer la conf\u00e9d\u00e9ration qui \u00e9mettent de la dette \u00e0 taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif et qui avait un grand fonds et profite de cette, de cette situation, mais il y a une t\u00eate ce fonds absolument, absolument rien \u00e0 voir avec avec la la la banque nationale \u00e0 politique mon\u00e9taire en fait utiliser les r\u00e9serves de la Banque nationale, c'est une tr\u00e8s vous r\u00e9sidez c'est \u00e7a mon train une conclusion sur les sur les concepts pourquoi est -ce que la Banque nationale a beaucoup d'ailleurs, c'est que c'est la base mon\u00e9taire le pass\u00e9 de la Banque nationale qui a, qui a \u00e9norm\u00e9ment augment\u00e9 durant durant cette crise, mais d\u00e8s qu'on ressort de la crise cette mon\u00e9taire va, va, va diminuer la monnaie nationale va devoir, il va diminuer son bilan et qu'est -ce qu'on fait avec son puissant ce fonds souverain, on est compl\u00e8tement bloqu\u00e9, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [97%] :\r\nIl faut qu'elle disposait de liquidit\u00e9s en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:14) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait, si on par contre, fonds souverain est int\u00e9ressant, mais pas avec les r\u00e9serves de la Banque nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, on va s'arr\u00eater l\u00e0 merci infiniment Didier sornette Philippe Bataille du Gallego assez cam\u00e9lias pendant Didier sornette Alesi mais tr\u00e8s rapidement alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [85%] :\r\nOui, tr\u00e8s rapidement, en fait, cette histoire de de liquidit\u00e9s, effectivement, c'est tr\u00e8s important qui l'\u00e9galit\u00e9 et donc je suis d'accord sur le fait que c'est, c'est un risque, mais c'est oublier un d\u00e9part, mettre en avant talkie et que dans l'analyse et je crois que tout laisse que les collation \u00e0 la la crise n'est pas quelque chose de temporaire, c'est quelque chose qui va durer 10 ans, 20 ans, 30 ans, il faut se positionner dans la dur\u00e9e, donc c'est une analyse de risque effectivement de liquidit\u00e9s de la banque centrale, qui n'est pas du tout, c'est le haut niveau qui est qui est dit par mon coll\u00e8gue Bachetta que je respecte, qui est une bonne id\u00e9e que que chose \u00e0 consid\u00e9rer, mais c'est c'est ce ce cette diff\u00e9rence qui est qui est importante \u00e0 \u00e0 prendre vos comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:04) [94%] :\r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 tous les 3 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, bonsoir alors voir 18 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:32:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bacchetta, Philippe", "role": "professeur d'\u00e9conomie au Swiss Finance Institute", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois: chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sornette, Didier", "role": "professeur \u00e0 la chaire de risques entrepreneuriaux de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-977ACEAE-7C25-4FE1-8A83-2CE2FCF6C47E", "internalArchiveId": "977ACEAE-7C25-4FE1-8A83-2CE2FCF6C47E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les places financi\u00e8res chutent dans le sillage du p\u00e9trole", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Les places financi\u00e8res chutent dans le sillage du p\u00e9trole 18h Bourses\r\nLes march\u00e9s financiers ont chut\u00e9 aujourd'hui... La Bourse de Paris a perdu plus de 2,8%, la Bourse suisse a termin\u00e9 en baisse de 2,4%. Cette d\u00e9gringolade intervient alors que le prix du baril de p\u00e9trole est tomb\u00e9 sous les 30 dollars...\r\nOn va tenter de comprendre ce qu'il se passe en ce moment exactement sur les places financi\u00e8res...\r\nBonsoir John Plassard, vous \u00eates vice-directeur de Mirabaud Securities \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n** 48 ** 81)\r\n- Comment expliquez-vous cette chute sur les places financi\u00e8res?\r\n- Il y a des craintes sur l'inflation am\u00e9ricaine. Est-ce que ce soir, davantage que le prix du p\u00e9trole, ce n'est pas la politique mon\u00e9taire de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale qui est largement remise en cause? Sa pr\u00e9sidente Janet Yellen, n'a-t-elle pas eu tort de relever les taux en d\u00e9cembre? \r\n- Notre attention a \u00e9t\u00e9 monopolis\u00e9e ces derniers jours par la Chine et son ralentissement, par le p\u00e9trole \u00e9galement. Est-ce que nous n'avons finalement pas oubli\u00e9 quelque chose de bien plus grave: le risque d'un retour de la r\u00e9cession aux Etats-Unis? \r\n- Le baril sous les 30 dollars, c'\u00e9tait du jamais vu depuis douze ans. Que se passe-t-il?\r\n- Est-ce qu'on assiste, comme en 2008 lors de la derni\u00e8re chute du baril, \u00e0 une forte sp\u00e9culation \u00e0 la baisse sur les cours?  \r\n- On se retrouve comme en 2003 avec les prix du baril, mais qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis?\r\n(en 2003, on sort de la bulle dotcom et le baril \u00e9tait \"mont\u00e9\" \u00e0 30$ et non \"descendu\" comme aujourd'hui)", "durationSec": 342, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les places financi\u00e8res d\u00e9vissent / FOR_2016-01-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les march\u00e9s financiers ont chut\u00e9 ce vendredi. La Bourse de Paris a perdu plus de 2,7% et la Bourse suisse de 2,6%. Cette d\u00e9gringolade de fin de semaine intervient alors que le prix du baril de p\u00e9trole est tomb\u00e9 sous les 30 dollars. L'interview de John Plassard, vice-directeur de Mirabaud Securities \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7394715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T00:27:11Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOui, les march\u00e9s financiers ont chut\u00e9 aujourd'hui la Bourse de Paris a perdu plus de 2 heures 8 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse suisse a termin\u00e9 en baisse de2,4 pourcent cette cette d\u00e9gringolade intervient alors que le prix du baril de p\u00e9trole est tomb\u00e9 sous les 30 dollars, alors on va tenter de comprendre ce qui se passe en ce moment, exactement sur les places financi\u00e8res bonsoir John Plassard, bonsoir, vous \u00eates dire vice- directeur de Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve alors d\u00e9j\u00e0, comment expliquez -vous cette chute sur les places financi\u00e8res aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [93%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs raisons, on a eu ce matin des mauvais chiffres de pr\u00eat des banques en Chine, donc les 110 asiatiques ont ont fortement chut\u00e9, et puis vous le disiez il y a le fait que le baril, le prix du baril passe sous les 30 dollars pour la 1\u00e8re fois depuis 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [92%] :\r\nAlors, le prix du dollar, effectivement, c'est li\u00e9 \u00e0 toutes les entreprises qui sont actives dans dans l'\u00e9nergie, et je pense que \u00e7a \u00e7a p\u00e8se sur ces, sur ces titres l\u00e0 en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [92%] :\r\nAlors il y a plusieurs facteurs pour expliquer cette baisse du prix du baril c'est c'est assez \u00e9trange, puisque tout le monde se focalise sur l'\u00e9volution de l'offre et la demande et il y a beaucoup d'autres facteurs qui sont extr\u00eamement importantes, je vous rappelle que l'Iran cette ann\u00e9e va na\u00eetre sont baril son p\u00e9trole sur le march\u00e9 puisque on sait que les relations internationales, tant avec l'Union europ\u00e9enne que la avec les \u00c9tats-Unis devront \u00eatre \u00e9tabli cette ann\u00e9e, donc il va y avoir une surabondance, on a l'\u00e9volution du dollar, je vous rappelle que le prix du baril cot\u00e9 en dollars, donc plus le dollar et est \u00e9lev\u00e9 et plus bien \u00e9videmment, h\u00e9 bien vous allez avoir le bar, le prix du baril qui va baisser, mais on a aussi d'autres choses dans l'\u00e2me, \u00e9norm\u00e9ment de sp\u00e9culation \u00e0 la baisse des grands fonds qui parient sur la baisse qui parient sur une baisse \u00e0 20 15 voire 10 dollars, on l'a entendu en d\u00e9but de semaine et puis on a une chose qui est tr\u00e8s importante chez les pressions budg\u00e9taires, on l'a vu avec la Russie, avec le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la avec l'Arabie Saoudite, qui sont tous des pays producteurs et qui ont des probl\u00e8mes budg\u00e9taires, donc ils sont oblig\u00e9s de vendre pour pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer la liquidit\u00e9, c'est le cas de le dire, donc ils font des ristournes sur les prix, ce qui maintient le prix du baril de p\u00e9trole a sous une pression extr\u00eamement forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le p\u00e9trole, il y a aussi d'autres sign\u00e9 un qui ont inqui\u00e9t\u00e9 les march\u00e9s aujourd'hui c'est notamment du c\u00f4t\u00e9 des des signes provenant du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [87%] :\r\nExactement, on a plusieurs statistiques qui \u00e9tait assez mauvais, ce qui laisse penser, si on on reprend les les l'historique de ces statistiques on pourrait entrer en r\u00e9cession et je vous rappelle, il y a une chose qui est tr\u00e8s importante, c'est que, en d\u00e9cembre, l'arr\u00eat vers f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a remont\u00e9 ses taux d'int\u00e9r\u00eat pour la 1\u00e8re fois depuis 11 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [77%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors la question que se posent aujourd'hui les investisseurs \u00e9videmment et ce qui a eu une erreur de politique mon\u00e9taire, est ce que, en fait, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 trop vite en besogne, on a entendu aujourd'hui un monde de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine, dire que si la situation devait continuer \u00e0 s'empirer, il faudrait peut-\u00eatre songer \u00e0 avoir des taux d'int\u00e9r\u00eat s'n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [78%] :\r\nComme en Suisse, avec le groupe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [94%] :\r\nComment alors \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a a mis un coup de tonnerre aussi sur les march\u00e9s puisque, on est en train de se dire, et c'est le pire pour les march\u00e9s, que peut-\u00eatre il y aurait eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [88%] :\r\nErreur d'appr\u00e9ciation de politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [88%] :\r\nMon\u00e9taire mais je vous rappelle juste une chose, ce qui est tr\u00e8s important de noter, c'est qu'en d\u00e9cembre, lorsque les taux d'int\u00e9r\u00eat ont \u00e9t\u00e9 remont\u00e9es, la banque centrale am\u00e9ricaine r\u00e9fl\u00e9chit sur les demandes \u00e0 qui lui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, le plein emploi, les Am\u00e9ricains, ils ont, ils sont presque et la stabilit\u00e9 des prix qui sont les anticipations d'inflation et on y \u00e9tait rod\u00e9e Buffet d\u00e9but d\u00e9cembre sur les anticipations d'inflation donc aujourd'hui assez tu\u00e9 la situation effectivement est en train de se d\u00e9grader et vous savez, quand la The situation se d\u00e9grade, il y a beaucoup d'interrogations et ses interrogations, h\u00e9 bien font douter les investisseurs qui pr\u00e9cipite les march\u00e9s \u00e0 la baisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [93%] :\r\nEt qu'est -ce qui va se passer pour l'\u00e9conomie suisse puisqu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement, des prix qui baissent en raison des du du prix du p\u00e9trole notamment, donc il y a des pressions d\u00e9flationnistes la croissance am\u00e9ricaine qui seraient peut-\u00eatre pas au rendez- vous, l'Asie n'en parlons pas, on l'a vu avec la croissance chinoise, on a envie d'Irun o\u00f9 est -ce qu'on va pouvoir vendre nos produits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez vous le r\u00e9p\u00e9ter, vous l'avez dit, je vous rappelle aujourd'hui, jour pour jour, il y a un an, la Banque nationale suisse avait l\u00e2ch\u00e9 le coup. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:39) [89%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [91%] :\r\nIl y avait eu \u00e9videmment des des signes de panique extr\u00eamement fort, puisque je vous rappelle que le franc suisse s'\u00e9tait largement appr\u00e9ci\u00e9, notamment face \u00e0 l'Euro aujourd'hui, on est un indice face \u00e0 l'Euro, alors que, il y a une ann\u00e9e, la majeure partie des analystes pariaient, au moins pour une parit\u00e9 donc si je, je dirais que, entre guillemets, on a seulement perdu pr\u00e8s de 10 pourcent par par rapport \u00e0 l'Euro, ce qui est moins pire que ce qu'on attendait donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [75%] :\r\nBon, \u00e7a c'est les effets changes mais qu'il y quid, quid des effets conjoncture si j'ose dire, si mal alors les principaux long oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [96%] :\r\nVous avez toujours la, la, la qualit\u00e9 des produits manufacturiers suisse qui a toujours fait la renomm\u00e9e de la Suisse et le service de la Suisse, mais il serait faux de dire que l'\u00e9conomie suisse ne va pas p\u00e2tir de la baisse de la vigueur \u00e9conomique et notamment de la vigueur \u00e9conomique chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [86%] :\r\nMerci beaucoup John Plassard, je rappelle que vous \u00eates vice- directeur de Mirabaud s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 jamais, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [86%] :\r\nAlors ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [98%] :\r\nEt on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:15:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plassard, John", "role": "Directeur adjoint", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFE47867-3F42-4687-9ACA-E040FDD32DD3", "internalArchiveId": "BFE47867-3F42-4687-9ACA-E040FDD32DD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "O\u00f9 va le sport contemporain?", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Le sport, comme pratique ou comme spectacle, est un devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Il est aujourd'hui investi de nombreux enjeux : symbolique, culturels, politiques, \u00e9conomiques, sociaux, etc. En revanche, ses diff\u00e9rents mod\u00e8les d'organisation et de gestion arrivent \u00e0 bout de souffle. Alors, o\u00f9 va le sport contemporain ? Nous posons la question \u00e0 Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1519, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377463", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.01.2016", "O\u00f9 va le sport contemporain? / TRI_2016-01-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.01.2016", "O\u00f9 va le sport contemporain? / TRI_2016-01-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Le sport est un devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Il est aujourd\u02b9hui investi de nombreux enjeux: symbolique, culturels, politiques, \u00e9conomiques, sociaux, etc. En revanche, ses diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u02b9organisation et de gestion arrivent \u00e0 bout de souffle. Alors, o\u00f9 va le sport contemporain? \n\nNous posons la question \u00e0 Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "Le sport est un devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne majeur de nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines. Il est aujourd\u02b9hui investi de nombreux enjeux: symbolique, culturels, politiques, \u00e9conomiques, sociaux, etc. En revanche, ses diff\u00e9rents mod\u00e8les d\u02b9organisation et de gestion arrivent \u00e0 bout de souffle. Alors, o\u00f9 va le sport contemporain? \n\nNous posons la question \u00e0 Patrick Clastres, professeur associ\u00e9 \u00e0 l\u02b9Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7377464", "ece-7377463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:54Z", "webPublicationDate": "2016-01-15T11:00:19Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clastres, Patrick", "role": "Professeur \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F4479F8-EA07-4D61-A21D-7DAC2A93893A", "internalArchiveId": "4F4479F8-EA07-4D61-A21D-7DAC2A93893A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers (CARITAS ET LA FEPS CONTRE L'EXPULSION DES CRIMINELS \u00c9TRANGERS)  \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse. de m\u00eame que l'ONG catholique Caritas Suisse. ont pris position hier (JE) sur l'initiative \u00ab Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels \u00bb. 2 organismes qui recommandent le \u00ab non \u00bb. le 28 f\u00e9vrier.\r\nUne proposition de rejet qui n'est pas une surprise. En 2010. la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse. la FEPS. avait d\u00e9j\u00e0 clairement exprim\u00e9 son rejet de l'initiative de l'UDC. C\u00f4t\u00e9 catholique aussi. on s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme d'expulsion automatique. c'\u00e9tait alors par le biais de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse. Pas \u00e9tonnant que les 2 organisations eccl\u00e9siales s'opposent \u00e0 la mise en oeuvre stricte du texte adopt\u00e9 il y a 5 ans par le peuple et rejoignent ainsi la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques suisses. exception faite de l'UDC.\r\nEt quels sont les arguments invoqu\u00e9s par la FEPS et par Caritas ?\r\nIl y a deux adjectifs qui reviennent dans l'argumentaire de Caritas Suisse: inhumain et disproportionn\u00e9.\r\nInhumain et disproportionn\u00e9 parce que des personnes ayant commis des infractions l\u00e9g\u00e8res risquent d'\u00eatre expuls\u00e9es automatiquement sans que les circonstances du d\u00e9lit ou la situation de la personne condamn\u00e9e ne puissent \u00eatre prises en compte. Par exemple la dur\u00e9e de s\u00e9jour en Suisse. Elle peut m\u00eame concerner des secundos. donc des personnes qui ont grandi en Suisse et y sont n\u00e9. pour certaines.\r\nCaritas souligne l\u00e0 les d\u00e9g\u00e2ts humains que pourrait causer l'acceptation de l'initiative. La FEPS. elle. insiste sur les cons\u00e9quences juridiques d'un \u00ab oui \u00bb qui sortirait des urnes le 28 f\u00e9vrier.\r\nEt terme de respect des droits de l'homme. j'imagine ?\r\nExactement. La FEPS souligne qu'un tel renvoi automatique contreviendrait aux garanties que la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme offre en termes de protection de la vie familiale. Qu'elle violerait aussi les droits de l'enfant. une convention \u00e0 laquelle la Suisse a aussi adh\u00e9r\u00e9.\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re protestante en conclut que l'acceptation de l'initiative constituerait un premier coup de canif dans le respect des engagements internationaux de la Suisse. Un premier coup de canif qui pourrait en pr\u00e9figurer d'autres.\r\nEnfin. dernier \u00e9l\u00e9ment. la FEPS souligne que l'initiative. en consacrant le principe d'exclusion. escamote toute possibilit\u00e9 de resocialisation. \u00ab Une jurisprudence qui vise l'exclusion totale de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'insertion ou la r\u00e9insertion sociale. va non seulement \u00e0 l'encontre des principes d'un Etat de droit . mais retire \u00e9galement toute l\u00e9gitimit\u00e9 au droit lui-m\u00eame en tant qu'institution \u00bb note-t-elle.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers", "Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers / JDM_2016-01-15T06:27:00_rtsreligion", "Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers / JDM_2016-01-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier.", "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier.", "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier."], "variantIds": ["ece-7394753", "ece-7394736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:22Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n27 bonjour Fabienne Berger bonjour, c'est la chronique de RTS religion avec vous, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, la faiblesse, de m\u00eame que l'ONG catholique Caritas Suisse ont pris position hier sur l'initiative de de mise en oeuvre pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, initiative de l'UDC soumise au peuple 28 f\u00e9vrier prochain et ces 2 organismes recommandent donc on l'a compris le nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEt ce n'est pas une surprise puisque, en 2010 d\u00e9j\u00e0, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse avait clairement exprim\u00e9 son rejet de l'initiative UDC puis catholique aussi on s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme automatique d'expulsion alors par le biais de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse, donc pas \u00e9tonnant que, aujourd'hui, les 2 organisations eccl\u00e9siales s'oppose \u00e0 cette mise en oeuvre stricte du texte adopt\u00e9 il y a 5 ans et rejoignent ainsi mais laquelle alit\u00e9 des partis politiques suisses bien s\u00fbr, exception faite de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nQuels sont les arguments invoqu\u00e9s \u00e0 la fois par la FEPS, c'est par Caritas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nAlors, dans l'argumentaire de Caritas Suisse il y a deux adjectifs qui reviennent inhumain et disproportionn\u00e9 alors inhumain disproportionn\u00e9 parce que des personnes ayant commis des infractions l\u00e9g\u00e8res risquent d'\u00eatre expuls\u00e9es automatiquement, sans que les circonstances du d\u00e9lit, situation des personnes condamn\u00e9es ne puissent \u00eatre prises en compte, on pourrait imaginer que \u00e7a se produise, m\u00eame pour Secundus donc des personnes qui ont grandi en Suisse qui pour certaines y sont m\u00eame n\u00e9s caritas souligne la le d\u00e9g\u00e2ts humains que pourrait causer l'acceptation de l'initiative, la FEPS, elle, donc, les protestants soutenus, souligne tous les cons\u00e9quences juridiques d'un oui qui pourrait sortir des urnes le 28. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nPas en termes de, de, de, de respect des droits de l'homme, j'imagine, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a la FEPS souligne qu'Intel renvoi automatique on vote reviendrait aux garanties de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme en termes de protection de la vie familiale, elle veut violerait aussi les droits de l'enfant convention auquel la Suisse a \u00e9galement adh\u00e9r\u00e9 la fa\u00eeti\u00e8re protestante ont conclu que l'acceptation de cette initiative constituerait un 1er coup de canif dans le respect des engagements internationaux de la Suisse 1er coup de canif qui pourrait en pr\u00e9figurer d'autres dit -elle enfin derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment que souligne la faiblesse en consacrant ce principe d'exclusion elle escamote aussi la possibilit\u00e9 de resocialisation je cite une jurisprudence qui vise l'exclusion totale de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'insertion, la r\u00e9insertion sociale va non seulement \u00e0 l'encontre des principes d'un \u00c9tat de droit mais retire \u00e9galement toute l\u00e9gitimit\u00e9 au droit lui- m\u00eame en tant qu'institution, note -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :\r\nMerci Fabien Daguerre on vote le 28 f\u00e9vrier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:01:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B658B5-9DEA-48E4-9A59-B2E6479F2295", "internalArchiveId": "40B658B5-9DEA-48E4-9A59-B2E6479F2295", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (5/5) : Entretien avec St\u00e9phane Lacroix, politologue", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui, rencontre avec St\u00e9phane Lacroix, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe, chercheur au Centre d'Etudes et de Recherches Internationales (CERI), il enseigne \u00e0 Science Po Paris. Il est l'auteur de \" L'Egypte en r\u00e9volutions \" paru aux \u00e9ditions PUF en 2015. \r\nLien : <http://www.stephanelacroix.net/>\r\nDimanche prochain pour pourrez d\u00e9couvrir le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de documentaires r\u00e9alis\u00e9 par Jihan El Tahri. \r\n\" Pharaons de l'Egypte moderne \"\r\nHosni Moubarak arrive au pouvoir sous une rafale de balles, il ne  recherche rien d'autre que la stabilit\u00e9. Stabilit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 sont  alors les ma\u00eetres mots dans un r\u00e9gime ancr\u00e9 dans l'alliance du pouvoir  et de l'argent. Les masses \u00e9gyptiennes, appauvries, ne peuvent que  rester spectatrices de ce syst\u00e8me qui creuse les in\u00e9galit\u00e9s et finit par  donner de l'ampleur au courant islamique. La lutte entre les deux  seules forces politiques du pays a \u00e9volu\u00e9 au cours des six d\u00e9cennies en  une valse de pouvoir. Une danse entre l'arm\u00e9e etles Fr\u00e8res Musulmans qui  laisse peu de choix aux gouvernements successifs et qui, jusqu'\u00e0  aujourd'hui, d\u00e9finit le paysage politique \u00e9gyptien.", "durationSec": 3384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Egypte"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 15.01.2016", "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (5/5) / HV_2016-01-15T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 15.01.2016", "Du c\u00f4t\u00e9 des pyramides (5/5) / HV_2016-01-15T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec St\u00e9phane Lacroix, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe, chercheur au Centre d\u02b9Etudes et de Recherches Internationales (CERI), il enseigne \u00e0 Science Po Paris. Il est l\u02b9auteur de \"L\u02b9Egypte en r\u00e9volutions\" paru aux \u00e9ditions PUF en 2015. \nDimanche 17 janvier 2016, vous pouvez d\u00e9couvrir le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de documentaires r\u00e9alis\u00e9e par Jihan El Tahri.", "Rencontre avec St\u00e9phane Lacroix, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe, chercheur au Centre d\u02b9Etudes et de Recherches Internationales (CERI), il enseigne \u00e0 Science Po Paris. Il est l\u02b9auteur de \"L\u02b9Egypte en r\u00e9volutions\" paru aux \u00e9ditions PUF en 2015. \nDimanche 17 janvier 2016, vous pouvez d\u00e9couvrir le dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de documentaires r\u00e9alis\u00e9e par Jihan El Tahri."], "variantIds": ["ece-7377470", "ece-7377469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:51Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nPar chaleur Jean et pour les m\u00eames qui censur\u00e9 c'est c'\u00e9tait marqu\u00e9, il y avait un ouverte par la censure tout au nom de la r\u00e9volution, la place Tahrir, le th\u00e9\u00e2tre de c'est-\u00e0-dire que c'est l\u00e0 tout le monde converge il n'est chaque ann\u00e9e 2 millions d'\u00c9gyptiens cette semaine du c\u00f4t\u00e9 des pyramides, j'ai \u00e9t\u00e9 choisi par Dieu pour \u00eatre m\u00e9decin de ce d\u00e9lit de Nasser, je connais les maladies, je connais les rem\u00e8des \u00e0 Tahrir, c'est quand m\u00eame la CRT, les tables probable je dirais l'\u00e9tat des policiers une \u00c9gypte en mouvement, je me souviens d'\u00e9tait l'administrateur sur Facebook du groupe qui allait vraiment devenir le ferment de la r\u00e9volution, ce gar\u00e7on, on \u00e9tait ensemble Conpenhague tombe et il me dit, \u00e0 faire une chose en \u00c9gypte, ce qui \u00e9tait s\u00e9rieux, \u00e7a ne sera pas d\u00e9bat franchement qui la dispense pas que \u00e7a marche, donc c'est lui qui dit \u00e7a, mais il faut qu'on le fasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nEn cet Automne de l'ann\u00e9e 2014, l'\u00c9gypte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9, pour reprendre une expression de Milan Kundera, par l'actualit\u00e9 plan\u00e9taire sublime la place Tahrir du Caire autrefois c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme le lieu embl\u00e9matique d'une r\u00e9volution arabe port\u00e9 par Internet et les r\u00e9seaux sociaux est aujourd'hui vid\u00e9e de sa jeunesse mondialis\u00e9e, on ne comprend plus ce qui se passe dans le plus grand pays arabe du monde musulman, plus de 90 millions d'habitants, comme si chacun ressentaient confus\u00e9ment, avoir \u00e9t\u00e9 abus\u00e9 par la relation circulaire entre l'image et le commentaire pourtant c'est maintenant qu'il conviendrait de savoir o\u00f9 tr\u00e8s l\u00e9ger, ce qui se joue au coeur du monde arabo- musulman exerce toujours un effet imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [86%] :\r\nOu diff\u00e9r\u00e9s sur la rive nord de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nLe poids de l'histoire dans les m\u00e9moires collectives, la proximit\u00e9 g\u00e9ographique, l'acc\u00e9l\u00e9ration des migrations, la vitesse de circulation des images et l'exploitation des symboliques religieuses rendent cette relation plus \u00e9troite qu'elle ne l'a jamais nous en parlons dans un instant avec les chercheurs St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [90%] :\r\nDonc je suis St\u00e9phane Lacroix je suis professeur \u00e0 Sciences Po \u00e0 Paris et je suis chercheur au CERI, qui est le Centre d'\u00e9tude des relations internationales de Sciences Po. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [86%] :\r\nAlors, en g\u00e9n\u00e9ral, je laisse vraiment, effectivement, les gens se pr\u00e9senter m\u00eame mais enfin l\u00e0 je me, je vais me permettent quand m\u00eame de faire quelque chose que vous ne seriez peut-\u00eatre pas parce que vous \u00eates plut\u00f4t dans la cat\u00e9gorie des forts en th\u00e8me, vous vous \u00eates pass\u00e9 par si je me trompe pas ma\u00eetrise de math\u00e9matiques oui ma\u00eetrise donc de langue et civilisation arabe, \u00e7a tombe bien parce qu'on va parler de \u00e7a, DEA de Sciences Po \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris, je voulais savoir si c'est plut\u00f4t du symbole qui vous sert de coach pourcent mais parce que vous \u00eates plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:14) [86%] :\r\nBen ou non parce qu'en fait, j'ai beaucoup zigzaguer, enfin si on vient sur mon parcours, c'est maladie mais tout droit, moi je aussi avec et je me suis amus\u00e9 et j'ai fait des choses qui me plaisait et puis finalement j'ai fini par trouver quelque chose dans lequel je me sentais bien, j'ai continu\u00e9 mais enfin pour y arriver, je vais au contraire je suis pas du tout droit, ce n'est pas inutile d'avoir fait des maths pour ensuite sa forme en terme de m\u00e9thodologie, \u00e7a met les id\u00e9es au clair mais c'est pas forc\u00e9ment le la ligne droite pour aller faire une th\u00e8se de Sciences Po, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [90%] :\r\nDisons en m\u00eame temps que math\u00e9matique et civilisation arabe, on peut aussi trouver un lien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [84%] :\r\nC'est vrai, oui, d'ailleurs je c'\u00e9tait ce lien, je l'avais trouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e7a n'avait permis de pr\u00e9tendre qu'il y avait une coh\u00e9rence dans mon parcours, la coh\u00e9rence est toujours construite \u00e0 posteriori et c'\u00e9tait le cas, l\u00e0 aussi je je vais simplement suivi mon mon instinct, mais voil\u00e0, \u00e7a m'avait rassur\u00e9 de me dire finalement comme comme vous le dites, il y a une logique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [86%] :\r\nEst-ce que, bien que vous ayez un peu \u00e0 l'instinct est -ce que malgr\u00e9 tout, de par la formation, \u00e7a vous a amen\u00e9 \u00e0 avoir, vous diriez que l'insert, l'autre, vous savez tr\u00e8s bien que il existe d\u00e9sormais dans pas mal de coll\u00e8ges ou d'endroits de sciences dures polytechnique en France, \u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Lausanne ont encore \u00e0 Z\u00fcrich en Suisse des cases r\u00e9serv\u00e9es aux humanit\u00e9s, mais ce ne sont des cas ce sont des petites niches, vous qui avez l'exp\u00e9rience des 2 c\u00f4t\u00e9s Sciences dur\u00e9e c\u00f4t\u00e9 si on s'humaine, diriez -vous que \u00e7a se nourrit mutuellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [86%] :\r\nOui, certainement, enfin je pense que les sciences dures ont besoin des questionnements des sciences humaines d'une mani\u00e8re ou d'une autre, parce que passer je pas quand on pense \u00e0 l'soit la physique nucl\u00e9aire ou la vache, pour tout \u00e7a, a une r\u00e9sonance qui va bien au-del\u00e0 de l'aspect purement science dure de la discipline, mais je pense que dans l'autre sens aussi en sciences humaines, on a besoin de rigueur cette rigueur elle h\u00e9las parfois pesante, surtout chez des gens qui ont pas eu cette formation peu fondamental qu'on peut pour le coup, avoir en sciences dures, moi quand je construis un un argumentaire de sciences humaines, quelquefois je construit comme une d\u00e9monstration math\u00e9matique, je pourrais remplacer des arguments par des baisser et puis \u00e0 implique B donc si j'ai, j'obtiens c'\u00e9tait enfin voyez comment fonctionne en math\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [84%] :\r\n\u00e7a peut vous le reprocher, mais alors on peut aussi me reprocher parce que du coup ben oui je \u00e7a doit d\u00e9router vos coll\u00e8gues oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [88%] :\r\nMais \u00e7a rassure les \u00e9tudiants c'est \u00e7a parce qu'on est plus p\u00e9dagogue, quand on est capable justement d'avoir un raisonnement qui suit ce fil bien clair, voil\u00e0 d'un argument qui sont sur un autre etc, moi c'est ce que j'essaie toujours de faire donc c'est tr\u00e8s math\u00e9matique, je pense que oui pour la p\u00e9dagogie, c'est en tout cas une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [88%] :\r\nAlors 2007, vous faites une th\u00e8se les champs de la discorde, en quelques mots, mais \u00e9videmment je vous laisserai bien plus, il a pr\u00e9sent\u00e9 l'intention et que l'intention de coucher sur le papier \u00e0 partir des sources primaires, une histoire qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 celle de l'islamisme en Arabie Saoudite depuis 1954 pr\u00e9cisez -vous date symbolique qui marque les d\u00e9buts de l'exode des Fr\u00e8res musulmans vers le royaume saoudien ces sources primaires, quelles sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [91%] :\r\nC'est essentiellement alors en majorit\u00e9 des entretiens que j'ai r\u00e9alis\u00e9 en Arabie, avec des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 acteur ou spectateur de toute cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait des sources qui \u00e9tait in\u00e9dite au sens o\u00f9 j'\u00e9tais l'un des premiers \u00e0 faire du terrain en Arabie-Saoudite et en particulier sur des milieux qui sont difficiles d'acc\u00e8s, donc c'est vrai que la plupart de mes interlocuteurs, c'\u00e9tait des gens qui n'avaient jamais parl\u00e9, un chercheur qui n'avait jamais parl\u00e9 \u00e0 un journaliste, donc il y avait l\u00e0 un mat\u00e9riau que je suis all\u00e9 chercher enfin exhum\u00e9 voil\u00e0 exactement qui \u00e9tait enfoui et puis au-del\u00e0, moi j'ai rassembl\u00e9 toute litt\u00e9rature produite pr\u00e9cis\u00e9ment par ces islamistes saoudiens, que ce soit leur publication leur revue les ouvrages de leurs id\u00e9ologues etc et \u00e0 partir de tout \u00e7a, ben j'ai \u00e9tudi\u00e9 cette mouvance influente en Arabie, inquiet, pas l'Islam officiel on, on, on a souvent tendance \u00e0 penser qu'on Arabie-Saoudite, y a un Islam en Arabie Saoudite, il y a des islams et il y a une contestation du pouvoir saoudien au nom de l'Islam, ce qui l\u00e0 aussi nous \u00e9chappe parfois parce que on a tendance \u00e0 prendre pour argent comptant la rh\u00e9torique d'un pouvoir qui se veut l'incarnation de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:28) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, on a vu quelques manifestations d\u00e9j\u00e0 dans le milieu des ann\u00e9es 90 avec des attaques men\u00e9es au au coeur m\u00eame de la Mecque des groupes d'opposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, mais, mais moi je ne parle m\u00eame d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va bien au-del\u00e0, hier, la v\u00e9ritable mouvement social, c'est-\u00e0-dire pas seulement de groupes clandestins qui utilise l'action violente mais, mais, bien au-del\u00e0 d'un large mouvement social qui est peut-\u00eatre m\u00eame num\u00e9riquement plus nombreux que les partisans de l'Islam officiel au sens strict et qui dans les ann\u00e9es 90 ont repr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9fi \u00e9norme pour le pouvoir, alors \u00e9videmment les l'Arabie Saoudite, reste un \u00c9tat autoritaire o\u00f9 le pouvoir est capable de reprendre en main la soci\u00e9t\u00e9 quand elle lui \u00e9chappe, il en tout cas, il l'a d\u00e9montr\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 puisqu'apr\u00e8s quelques ann\u00e9es quand m\u00eame o\u00f9, o\u00f9 la situation \u00e9tait tr\u00e8s tendue pour lesquels \u00e7a ou de les choses sont revenues dans l'ordre, mais voil\u00e0, l'Arabie Saoudite, reste un un terreau de contestation de contestation de entre guillemets l'ordre international version Al-Qa\u00efda : d'un c\u00f4t\u00e9, mais aussi de contestation de l'ordre interne, c'est-\u00e0-dire de l'ordre d'Elsa ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:34) [80%] :\r\nAlors vous modestes chercheurs vous vous aventurez l\u00e0- dedans en disant, ben oui, forc\u00e9ment, on va me r\u00e9pondre oui oui forc\u00e9ment fait d'accord de pour des entretiens \u00e7a poign\u00e9e de 5 quand m\u00eame \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [91%] :\r\nMoi je d'abord quand on les chercheurs y compris sur des sujets comme ceux -l\u00e0, il faut \u00eatre toujours tr\u00e8s clair sur ce qu'on fait, il faut au contraire expliqu\u00e9 dans les termes les plus claire possible \u00e0 ses interlocuteurs le travail qu'on est en train de mener et il faut r\u00e9ussir \u00e0 les convaincre que on n'a pas d'agenda cach\u00e9 qu'on travaille pour personne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:08) [77%] :\r\nEt puis, si on s'appelle La Croix, c'est pas de votre faute, directement, voil\u00e0, c'est un peu gros, oui, il faut tout mettre \u00e0 plat tout mettre \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [89%] :\r\nEt puis voil\u00e0, et puis finalement, essayer de gagner la confiance et cette confiance, on finit par les gagner compris avec des gens avec lesquels, a priori, on partage rien mais qui d'une certaine mani\u00e8re, trouve l'exercice intellectuel stimulant, moi j'ai plein de gens qui me donner des entretiens vous a, enfin, j'aimerais bien voir ce que tu vas faire \u00e0 la fin j'esp\u00e8re que ton livre sortira en arabe, d'ailleurs c'est le cas Olivier l'\u00e9t\u00e9 traduits en arabe, il \u00e9tait beaucoup lu aussi par une partie des gens que j'avais interrog\u00e9 quels ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions plut\u00f4t positive, \u00e0 mon sens, c'est-\u00e0-dire que tout le monde, la plupart de ceux qui l'ont lu on on Arabie-Saoudite et dans le Golfe se sont accord\u00e9s \u00e0 dire que j'avais rempli mon contrat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [87%] :\r\nC'est un travail essentiellement d'historiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [84%] :\r\nC'est un travail essentiellement d'historiens oui dans sa version livre il y a aussi un trait de science politique, moi je fais de la science politique enfin cette c'est une 1\u00e8re donc il y a toute une tentative de conceptualiser le pouvoir, telle qu'elle s'exerce en Arabie Saoudite, et \u00e7a je d\u00e9veloppe un peu plus dans ma th\u00e8se, que dans mon lit, m\u00eame si j'en garde quand m\u00eame une partie substantielle dans mon livre, mais \u00e7a, \u00e7a peut-\u00eatre un peu plus \u00e9chapper \u00e0 mon public, donc mon lectorat arabe qui lui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par lire une histoire qui lui \u00e9tait tr\u00e8s largement inaccessible, c'est-\u00e0-dire que les r\u00e9gimes autoritaires prive aussi leur sujet on l'occurrence citoyens donc l'ensemble des sujets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:35) [91%] :\r\nDe l'acc\u00e8s \u00e0 leur propre histoire, puisque il y a dans des pays comme l'Arabie Saoudite, une histoire officielle qui est celle qui r\u00e9percut\u00e9 partout par Yves qu'on trouve en librairie, les t\u00e9l\u00e9visions d'\u00c9tat etc et toute cette histoire, en particulier de la contestation que je raconte, moi dans mon livre, tout le monde sait que \u00e7a existe et tout le monde conna\u00eet les noms, on Arabie-Saoudite les noms des des personnages que je mentionne, personne ne sait vraiment ce qui s'est pass\u00e9 et le pouvoir saoudien va tout faire pour emp\u00eacher que \u00e7a se sache parce que l\u00e0 encore c'est une histoire qui remet en cause en partie de l'histoire officielle donc cette explique un ouvrage comme le mien, pour le coup, les Saoudiens le lisent et apprennent des choses moi j'ai la capacit\u00e9 peut-\u00eatre aussi en tant que outsider en tant que figure vous diront personne ext\u00e9rieure \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne de parler \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [89%] :\r\nDe passer d'un milieu \u00e0 l'autre, pour peu qu'on n'accepte de m'accorder un entretien voil\u00e0, d'aller voir des islamistes de tous les diff\u00e9rents courants d'aller voir des gens du pouvoir, d'aller voir des intellectuels d'aller voir des chiites, \u00e9videmment, quand vous \u00eates saoudien et vous \u00eates pris dans toutes ces logiques qui organise la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne ont ont groupes distincts avec les rivalit\u00e9s qui peuvent les opposer, c'est beaucoup plus difficile, donc, moi, \u00e7a m'a permis effectivement de faire un travail en tous cas d'\u00e9criture de l'histoire, \u00e0 mon sens la plupart de de mes Lecteurs saoudiens ont trouv\u00e9 int\u00e9ressant et en trouver objectif entre guillemets, c'est-\u00e0-dire moi ce que je leur ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 depuis le d\u00e9but, moi j'ai rien \u00e0 d\u00e9montrer, je suis pas l\u00e0 pour essayer de prouver telle ou telle th\u00e8se que j'aurais construite a priori, j'ai travaill\u00e9 ne vous savez ou voil\u00e0, je viens avec l'esprit ouvert aussi de comprendre ce que c'est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne de contestation islamiste en Arabie Saoudite et je me laisserai porter l\u00e0 o\u00f9 le mat\u00e9riau me portera et donc voil\u00e0, je pense que cette partie du contrat a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t rempli, mais c'\u00e9tait aussi une exp\u00e9rience humaine \u00e9videmment fascinante par ailleurs parce que, pour le coup, on se retrouve face \u00e0 des interlocuteurs ah les acteurs, des acteurs avec lesquels l\u00e0 encore a priori on on a peu d'chose en commun parce que ben on on vient de 2 mondes radicalement diff\u00e9rent et en m\u00eame temps on est capable de se parler, d'essayer de se comprendre, d'essayer de comprendre les motivations de cet autre qui l\u00e0 encore fonctionne \u00e0 travers des cat\u00e9gories comme le sacr\u00e9 qui, de plus en plus en Europe nous \u00e9chappe, etc, quoi, donc voil\u00e0, au-del\u00e0 c'est aussi une aventure humaine, ce type de travail de recherche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:00) [83%] :\r\nEt la famille, \u00e7a oui, mais bien s\u00fbr acheter les volumes reli\u00e9s et tout \u00e7a, ou vous avez d\u00e9sormais des relations St\u00e9phane Lacroix un peu plus distante avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [74%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend lesquels mais je pour la famille royale, c'est un site, c'est beaucoup de monde d\u00e9j\u00e0 beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:16) [87%] :\r\nInstable, bonsoir, vous avez des intellectuels dans la famille royale qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce type de travail un peu d'analyse, etc, et puis vous avez des gens qui sont un peu les repr\u00e9sentants de cette vieille mentalit\u00e9 s\u00e9curitaires, autoritaires qui, eux, consid\u00e8rent que parler politique, c'est dangereux, qu'il faut surtout pas parler politique quand plus rendre accessible un travail comme celui -ci a un \u00e9lectorat saoudien par la traduction, c'est quasiment un Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 et donc effectivement, les r\u00e9actions sont contrast\u00e9es dans la famille royale, mais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, moi ce que j'ai trop int\u00e9ressant, c'est qu'elles \u00e9taient vraiment plut\u00f4t positive, y compris d'ailleurs chez certains des des acteurs que j'ai interrog\u00e9, donc pour moi, finalement, c'est \u00e7a la plus grande gratification, moi je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre lu et appr\u00e9ci\u00e9 autant que possible par la soci\u00e9t\u00e9 civile saoudienne que de lettres par le pouvoir saoudien, \u00e7a m'apporte assez peu, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:02) [91%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie de St\u00e9phane Lacroix, avec lui nous allons parler d'un ouvrage collectif, il est intitul\u00e9 L'\u00c9gypte ensemble en r\u00e9volutions il est paru fin de l'ann\u00e9e 2014, d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015, aux Presses universitaires de France, il est organis\u00e9 en 4 grands chapitres dont je vais indiquer l'les intitul\u00e9s principaux, nous n'aurons \u00e9videmment pas le temps de feuilleter l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:27) [87%] :\r\nVaste ouvrage le 1er chapitre est intitul\u00e9 : les Fr\u00e8res musulmans \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir, \u00e9videmment, c'est l'\u00c9gypte, \u00e0 partir de 2011 le 2\u00e8me grand chapitre est intitul\u00e9 : \u00c9tats, institutions et processus politique chapitres dans lesquels sont abord\u00e9es notamment le r\u00f4le des \u00e9lections la place renouveler sans doute de la justice et puis l'histoire de ces constitutions qui ne vont cesser de s'\u00e9crire l'encrier Papen vide qu'on en remplit un autre rapidement pour \u00e9crire une nouvelle constitution, les constitutions sans cha\u00eenes les unes apr\u00e8s les autres, mais pourquoi donc le 3\u00e8me grand chapitre, ce sont les acteurs sociaux et puis les mouvements de protestation et puis en 4\u00e8me chapitre se sont, on va dire des des portraits au singulier chapitre est intitul\u00e9 quelques itin\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qui interroge les \u00e9v\u00e9nements mais mais surtout \u00e9videmment l'apr\u00e8s- \u00e9v\u00e9nement et leurs premi\u00e8res impressions qui est laiss\u00e9e probablement d'abord \u00e0 l'auteur et puis aussi au lecteur qui ouvrent les premi\u00e8res pages, c'est l'impression du vide, place Tahrir, un d\u00e9cor tout d'un coup comme vid\u00e9 de ses acteurs, alors \u00e9videmment la place Tahrir ne saurait r\u00e9sumer \u00e0 elle seule, ce qui a pu se passer comme mouvement dans l'\u00c9gypte n\u00e9anmoins \u00e0 la sa force et sa singularit\u00e9 qu'est -ce que vous pourriez d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre nous ouvrir St\u00e9phane Lacroix comme 1er indications d'observation, on a compris, on a devin\u00e9 que c'\u00e9tait finalement dans une certaine forme de lassitude que quelque chose s'\u00e9tait d\u00e9r\u00e9gl\u00e9 dans la machine r\u00e9volutionnaire, je ne sais pas si mon r\u00e9volutionnaire d'ailleurs va tr\u00e8s bien, disons -le, le mouvement de la contestation, il fallait d'une certaine mani\u00e8re, pour le dire de fa\u00e7on sans doute 3 rapide, que les choses rentrent dans l'ordre, quelle que soit l'ordre qui serait d\u00e9sormais en place est -ce que le r\u00e9sumer comme \u00e7a, et \u00e9videmment \u00e0 bien trop haute altitude mais n'est pas compl\u00e8tement faux sur le sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:30) [86%] :\r\nOui, en tout cas, c'est ce qu'ont pens\u00e9 une une peut-\u00eatre une majorit\u00e9 d'\u00c9gyptiens dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 2013 et ce sont eux qui ont appel\u00e9 de leurs voeux la prise de pouvoir de l'arm\u00e9e en juillet 2013 qui cl\u00f4t cette exp\u00e9rience d\u00e9mocratique qui aura dur\u00e9 2 ans et demi et qui, comme toute transition d\u00e9mocratique et porteuse de d\u00e9sordres, de probl\u00e8me \u00e9conomique, de probl\u00e8me s\u00e9curitaire, ce qui fait qu'effectivement bah bout de 2 ans, 2 ans et demi, la plupart des \u00c9gyptiens voient leur quotidien plut\u00f4t se d\u00e9t\u00e9riorer plut\u00f4t que s'am\u00e9liorer, alors c'est quelque chose qui est classique, \u00e0 mon avis dans les processus r\u00e9volutionnaires, enfin le l'\u00e9volution promettent beaucoup et quand elle donne, elle donne apr\u00e8s quelques d\u00e9cennies, elle donne rarement dans l'imm\u00e9diat, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'elles sont souvent suivies de contre- r\u00e9volution qui elles-m\u00eames d\u00e9bouche sur de nouvelles r\u00e9volutions et que ce sont toujours des processus qui, l\u00e0 encore, se font par \u00e0-coups parce que on a cette p\u00e9riode de mobilisation et puis cette p\u00e9riode de d\u00e9mobilisation, de fatigue, voil\u00e0 aujourd'hui on est dans une p\u00e9riode de d\u00e9mobilisation de fatigue en tout cas partielles d'une population qui, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, avait \u00e9t\u00e9 massivement r\u00e9volutionnaire et qui aujourd'hui se contente de des slogans de retour \u00e0 l'ordre et consid\u00e8re que finalement, d\u00e8s lors que le minimum vital est assur\u00e9e par le r\u00e9gime actuel, c'est amplement suffisant, donc c'est vrai que c'est un peu d\u00e9cevant quand on se souvient au d\u00e9sespoir qui avait suscit\u00e9 des manifestations de de janvier- f\u00e9vrier 2011 et d\u00e9sespoir d'ailleurs pas seulement d'une autre, mais des surtout des espoirs des gens sur place et c'est pas autochtone, c'est vraiment 2 tonnes de tous courants confondus, hein, parce que c'\u00e9tait des manifestations qui avaient eu cette caract\u00e9ristique extraordinaire qu'elle rassemblait des gens de tous les c\u00f4t\u00e9s du spectre politique qui m\u00eame avaient mis de c\u00f4t\u00e9 pendant un moment leurs dissensions entre islamistes et lib\u00e9raux, entre gens de gauche, les gens de droite enfin d'une certaine mani\u00e8re, entre gens de diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, tout le monde \u00e9tait rassembl\u00e9 sur la place avec ce m\u00eame r\u00eave d'une \u00c9gypte qui reconna\u00eetrait enfin le pluralisme d\u00e9mocratique qui serait capable enfin de donner \u00e0 manger \u00e0 tous ces citoyens qui serait capable enfin de construire un \u00c9tat de droit, de mettre fin \u00e0 des d\u00e9cennies de corruption etc, il y avait tout \u00e7a et aujourd'hui on avait impression que ce raid, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement mis de c\u00f4t\u00e9, on est revenus dans un syst\u00e8me qui ressemble, h\u00e9las beaucoup au syst\u00e8me qu'on avait quitt\u00e9 en janvier 2011 et peut-\u00eatre m\u00eame les pires que le syst\u00e8me qu'on avait quitt\u00e9 en ao\u00fbt, qui s'est vu renvers\u00e9 en janvier 2011 donc c'est m\u00eame plus un retour en arri\u00e8re, c'est un retour en c'est une r\u00e9gression, c'est une r\u00e9gression voil\u00e0 oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [87%] :\r\nMais St\u00e9phane Lacroix, l\u00e0 j'ai l'impression que vous nous avez dress\u00e9 le portrait ou des images que l'on a effectivement t\u00eate celle d'un endroit en mouvement, mais ce mouvement l\u00e0 il est essentiellement urbain, le reste de l'\u00c9gypte et le reste ce n'est pas moindre en terme de surface et de d\u00e9mographie, le reste est oh l\u00e0 dedans, comment la campagne pardon pour un mot aussi rapide, regarde les \u00e9v\u00e9nements de la place Tahrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:45) [91%] :\r\nEt ce qui est clair c'est qu'en \u00c9gypte, les manifestations comment sur la place Tahrir c'est c'est tout faut toujours faire cette comparaison avec la Tunisie parce que c'est le processus exactement inverse ou en Tunisie, \u00e7a commence \u00e0 Sidi Bouzid, c'est-\u00e0-dire \u00e7a commence dans les campagnes, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et \u00e7a monte, le mouvement se propage remonte jusqu'\u00e0 Tunis et termine le 14 janvier, c'est-\u00e0-dire le jour de la fuite de Ben Ali, sur l'avenue Bourguiba, \u00e0 Tunis, ce qui se passe en \u00c9gypte et le processus exactement inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on commence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [87%] :\r\nPar la place Tahrir et du coup, en fait, tout au long de la r\u00e9volution, la place Tahrir, le th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9gypte, c'est-\u00e0-dire que c'est l\u00e0 tout le monde converge \u00e7a veut pas dire qu'il a que des urbains, ce qui va se passer assez rapidement, c'est que les gens viennent des campagnes pour manifester sur la place Tahrir mais aucun peut-\u00eatre parce que c'est aussi li\u00e9 \u00e0 \u00e0 la tradition de centralisation tr\u00e8s ancienne massive qu'on a on \u00c9gypte qui est tr\u00e8s inspir\u00e9e du mod\u00e8le fran\u00e7ais, en v\u00e9rit\u00e9, un pays, j'\u00e9tais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:42) [86%] :\r\nTr\u00e8s administrative, beaucoup de fonctionnaires, beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, et tout se passe au Caire, en \u00c9gypte, c'est comme \u00e0 Paris, le Caire joue le m\u00eame r\u00f4le que Paris c'est une ville en plus de 25 millions d'habitants, le quart, donc c'est quand m\u00eame entre un quart et un tiers des habitants de l'\u00c9gypte, qui vivent au Caire quasiment en quarts et dans sa banlieue, donc, et c'est l\u00e0 tout le monde converge d\u00e8s qu'il s'agit de manifester d\u00e8s qu'il s'agit de se mobiliser, donc c'est pas que les campagnes sont absentes, les campagnes manifestent au Caire, elles sont certainement plus passive dans la 1\u00e8re phase de la mobilisation, parce que c'est vrai quand m\u00eame que l\u00e0 aussi c'est li\u00e9 \u00e0 au processus r\u00e9volutionnaire en \u00c9gypte et sa diff\u00e9rence avec la Tunisie, c'est qu'en \u00c9gypte, \u00e7a commence, essentiellement par des jeunes plut\u00f4t \u00e9duqu\u00e9s, de classe moyenne qui ont vu le pr\u00e9c\u00e9dent tunisien qui sont pour certains des militants qui, depuis des ann\u00e9es, mobilisent dans leur petit cercle dans les universit\u00e9s du Caire et ailleurs, dans ce type de milieu milieu estudiantin qui mobilise sur des questions d\u00e9fense des droits de l'homme qui s'opposent \u00e0 la succession dynastique du pouvoir, puisque on soup\u00e7onne Hosni Moubarak, de vouloir transmettre le pouvoir \u00e0 son fils Gamal, ce qui est quand m\u00eame dans une r\u00e9publique, pas tout \u00e0 fait normal etc etc, donc vous avez des gens qui sont mobilis\u00e9s autour de toutes ces causes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:56) [67%] :\r\nEt courageusement, parce que les tout agr\u00e9ment ainsi des r\u00e9pressions sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:00) [88%] :\r\nQue la r\u00e9pression \u00e9tait r\u00e9elle, mais il s'\u00e9tait constitu\u00e9 un milieu d'activistes, l\u00e0 encore, en terme de classe sociale, essentiellement de classe moyenne, plut\u00f4t des \u00e9tudiants et ce sont eux qui cherchent \u00e0 r\u00e9pliquer le pr\u00e9c\u00e9dent tunisien dans la suite de la chute de Ben Ali, une photocopie de copier la voil\u00e0 exactement et de l'importer au Caire sur la place Tahrir et c'est vrai que c'est tr\u00e8s frappant quand on veut les gens qui manifestent le 25 janvier, c'est-\u00e0-dire le jour, comment cette r\u00e9volution \u00e9gyptienne, vous avez essentiellement des gens qui appartiennent \u00e0 ces petits milieux et \u00e0 cette classe sociale et c'est ensuite que vont s'agr\u00e9ger des gens d'autres classes sociales que veut les islamistes aussi qui sont absents au d\u00e9part mais qui repr\u00e9sente un segments importants de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne, en particulier en segments tr\u00e8s organis\u00e9s, vont aussi s'agr\u00e9ger \u00e0 la contestation, les gens des campagnes vont venir grossir le nombre, et c'est comme \u00e7a que des 20 ou 25000 manifestants du 1er jour, vous arrivez \u00e0 des millions de semaines plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:49) [85%] :\r\nD'histoire vivante, c'\u00e9tait m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des pyramides aujourd'hui, entretien avec le politologue St\u00e9phane Lacroix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:56) [91%] :\r\nVous St\u00e9phane Lacroix qui vous int\u00e9resser quelque peu, nous l'avons compris \u00e0 cette r\u00e9gion du monde, vous suivez \u00e9videmment les \u00e9v\u00e9nements vous \u00eates parti rapidement en \u00c9gypte o\u00f9 vous regardez l'\u00c9gypte au travers des \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [81%] :\r\nAlors, h\u00e9las, moi je suis en \u00c9gypte dans toute la p\u00e9riode qui pr\u00e9c\u00e8de \u00e0 risques vous avez loup\u00e9 le rendez- vous, alors vous \u00eates, vous l'avez anticip\u00e9, \u00e7a ne serait pas vous par hasard voil\u00e0 exactement, on va toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'histoire, moi j'\u00e9tais de septembre 2010 jusqu'\u00e0 janvier 2011 en \u00c9gypte ces ventes quel coupable alors voil\u00e0, et h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:28) [90%] :\r\nJ'enseignais au 2\u00e8me semestre Sciences Po et les cours, commenc\u00e9e le 22 janvier donc, j'ai quitt\u00e9 le 15 le 18 janvier au 19 janvier 2011, mais j'\u00e9tais ami avec l'un des 2 fondateurs de ce groupe qui s'appelle : nous sommes tous serait l'aide Sa\u00efd, qui est l'un des groupes, moteur de la manifestation du 25 janvier la premi\u00e8re manifestation, celle qui d\u00e9bouche sur la r\u00e9volution, alors nous sommes tous Khaled Sa\u00efd parce que Khaled Sa\u00efd, c'est un jeune d'Alexandrie qui avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et tortur\u00e9 \u00e0 mort par la police, 6 mois plus t\u00f4t et il \u00e9tait devenu une sorte de symbole de la brutalit\u00e9 polici\u00e8re et donc c'\u00e9tait constitue un groupe de gens pour garder vivante sa m\u00e9moire et puis l'utiliser, l\u00e0 encore comme l'incarnation de cette brutalit\u00e9 polici\u00e8re quelle \u00e0 laquelle \u00e9videmment il s'opposer par tous les moyens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:19) [88%] :\r\nEt je me souviens il \u00e9tait l'administrateur sur Facebook du groupe, nous sommes tous Khaled Sa\u00efd qui allait vraiment devient le ferment de la r\u00e9volution \u00e9gyptienne, ce gar\u00e7on, je me souviens du jour, il me dit qu'on \u00e9tait ensemble quand Ben Ali tombe et il me dit : on va faire la m\u00eame chose en \u00c9gypte, moi j'ai j'ai j'qui \u00e9tait s\u00e9rieux, mais \u00e7a ne sera pas et me dit : bah, franchement qui veut mon avis je pense pas que \u00e7a marche, donc c'est lui qui dit \u00e7a, mais il faut qu'on le fasse de toute fa\u00e7on, on peut pas laisser passer, c'est-\u00e0-dire que, il faut qu'on mobilise, on peut pas rester les bras crois\u00e9s, c'est une opportunit\u00e9 historique incroyable voil\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a donne du sens \u00e0 tout ce qu'on fait, mais ce sera pas une r\u00e9volution mais n'y croit pas et moi, c'est s\u00fbr, c'est par l\u00e0 que je quitte l'\u00c9gypte avec Monsieur, personnage qui comme centrale dans la mobilisation, qui lui- m\u00eame n'y croit pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:06) [93%] :\r\nJean Gadrey, de temps en temps d'un oeil amus\u00e9 dites et c'est \u00e7a que vous dites au fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:10) [90%] :\r\nCe sera donc moi je me dis bonne charge regardez, voil\u00e0 c'est c'est 25 janvier je crois que m\u00eame au d\u00e9part, je prends m\u00eame pas la peine de voir combien songent maintenant \u00e0 quelques milliers de personnes, ce qui serait d\u00e9j\u00e0 pas mal, parce que pour le il \u00e9tait rarement quelques milliers \u00e0 manifester et puis bah comme tout le monde en fait, je suis surpris par l'ampleur, je suis surpris par la brutalit\u00e9 de la r\u00e9pression, mais l\u00e0 aussi la brutalit\u00e9 de la r\u00e9pression \u00e0 l'\u00c9tat, en r\u00e9ponse \u00e0 l'ampleur de manifestations que le pouvoir n'attendait vraiment pas, et donc du coup \u00e7a d\u00e9rape et parce que \u00e7a d\u00e9rape de plus en plus de gens se rallie aussi \u00e0 c'est cette brutalit\u00e9 polici\u00e8re qui va aussi nourrir en particulier le mouvement, mais c'est vrai que bon, personne n'a pr\u00e9vu \u00e9volutions arabe, on le savait, les chercheurs qui vous disent qu'ils ont pr\u00e9vu ce sont au mieux des menteurs, mais les acteurs sur le terrain, ils ont pas pr\u00e9vu non plus et donc d'une certaine mani\u00e8re, pour le coup, l\u00e0 on est vraiment dans le le l'\u00e9v\u00e9nement historique avec un grand E quoi de quelque chose qui est parfaitement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:05) [93%] :\r\nQui rel\u00e8ve de, au fond, ce que vous dites c'est \u00e7a rel\u00e8ve de l'absolu spontan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:10) [86%] :\r\nEn fait, qui a dit il y a des causes sous- jacente, mais il est absolument impossible de pr\u00e9voir que toutes ces causes Sousa sont \u00e0 un moment vont converger pour produire ce qui s'est produit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [89%] :\r\nEt d'ailleurs, il est \u00e9crit dans dans l'ouvrage, l'\u00c9gypte en r\u00e9volutions, je le rappelle, un ouvrage collectif paru aux PUF, qui est sorti en 2015 et que vous avez co- dirig\u00e9 St\u00e9phane accro\u00eet en compagnie de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:34) [85%] :\r\nDe Bernard Rougier, qui a dirig\u00e9 le CDH, qui est le le Centre d'\u00e9tudes et de documentation \u00e9conomiques, juridiques et sociales, qui est un centre fran\u00e7ais bas\u00e9 au Caire et qui est un centre de recherche et donc Bernard Rougier l'a dirig\u00e9 de 2011 \u00e0 domicile 15, donc il a \u00e9t\u00e9 t\u00eate du centre pendant toute la p\u00e9riode de la transition r\u00e9volutionnaire et jusqu'\u00e0 la prise de pouvoir de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:55) [83%] :\r\nIl faut \u00e9crit une r\u00e9volution cette r\u00e9volution -l\u00e0 \u00e9gyptiennes est le fruit de 5 dynamique qui se trouve quasiment c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te \u00e0 r\u00e9volutionnaire lib\u00e9rale islamiste syndical militaire si toutes on l'imagine, vont finir par suivre un objectif commun, c'est faire partir Moubarak comme la Tunisie a fait partir Ben Ali \u00e0 quel moment est -ce que c'\u00e9tait tr\u00e8s rapidement les ph\u00e9nom\u00e8nes de concurrence arrive ou n'arrive qu'une fois que le pouvoir lui a fini par ont plus ou moins Moubarak a fini par \u00eatre destitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:36) [89%] :\r\nBaisse en fait bon, il y a effectivement les les c'est comme toujours dans les r\u00e9volutions, d'ailleurs c'est un le peuple entre guillemets n'existe que dans la rh\u00e9torique r\u00e9volutionnaire, c'est-\u00e0-dire que le peuple uni 1 L, point au niveau, comme dans le slogan des Latino-Am\u00e9ricains, le peuple au niveau, \u00e7a n'existe jamais le pape n'est jamais ni le peuple est toujours divis\u00e9e alors il peut \u00e0 un moment s'unir avec un objectif pr\u00e9cis qui, en l'occurrence en \u00c9gypte et celui de faire partir Moubarak appelle Moubarak parti, les objectifs et les visions des uns et des autres commence \u00e0 entrer en confrontation les r\u00e9volutionnaires, ce sont ceux qui consid\u00e8rent que ce qui compte avant tout c'est de rompre d\u00e9finitivement avec l'autoritarisme de l'ancien r\u00e9gime et ce sont un peu des utopistes, si vous voulez, ils veulent faire table rase, il consid\u00e8re que tout ce qui s'est pass\u00e9 au lendemain de l'ind\u00e9pendance \u00e9gyptiennes jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque de Nasser, d'ailleurs, tout \u00e7a, d'une certaine mani\u00e8re, c'est un \u00e9chec absolue et donc il faut reconstruire quelque chose de compl\u00e8tement nouveau et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:38) [82%] :\r\nNon, parmi les mots sur \u00e7a, il est juste table rase. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:42) [83%] :\r\nOui, exactement, c'est aussi pour \u00e7a qu'ils vont avoir beaucoup de mal \u00e0 s'organiser politiquement une fois que la contestation passe de la rue au Parlement et et aux urnes, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a c'est un message qui marche extr\u00eamement bien quand vous mobiliser, hein, c'est la promesse d'un nouveau monde, la promesse d'une nouvelle \u00c9gypte les fonds qui cherche donc la seringue, oui c'est \u00e7a, les r\u00e9volutionnaires vont souvent p\u00each\u00e9 par une une vision politique et d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et d'une beaut\u00e9 souvent admirable, enfin, je dirais, c'est des gens enfin compris, de toute fa\u00e7on, on ne peut qu'admirer dans leur d\u00e9termination, ce sont des r\u00eaveurs, ce sont des et puis une fois qu'il faut faire de la politique avec un petit p cette politique un peu qu'on appelle en fran\u00e7ais politicienne, quoi, ce sont les derniers \u00e0, \u00e0 savoir le faire, donc ils vont avoir beaucoup de mal \u00e0 s'organiser, surtout ce qui allait pas politique pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire il faut toujours rester, enfin, il faut parler d\u00e9mocratie vont pas pluraliste qui vont quand m\u00eame souscrire \u00e0 ces termes -l\u00e0, globalement, mais ils n'ont pas vraiment de la sociale, ils ont pas de programme politique tr\u00e8s clair, ils ont une vision id\u00e9alis\u00e9e du politique, voil\u00e0, il se hisse, ce sont des novices souvent, enfin, ce sont des gens qui s'\u00e9tait de mani\u00e8re voil\u00e0 ce qui est plus g\u00e9n\u00e9reux et plus admirable dans le Champ politique \u00e9gyptien, mais ce sont toujours des politiques, ce sont des contestataires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [83%] :\r\nIls ont des mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:56) [99%] :\r\nOui bonjour Ali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:57) [90%] :\r\nQui sont des mod\u00e8les \u00e7a va souvent \u00eatre je sais pas, les mod\u00e8les qu'on va trouver en Europe du c\u00f4t\u00e9 d'Occupy Wall-Street etc, c'est-\u00e0-dire, il se voit plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, ils sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 cette question de justice sociale aussi, \u00e7a va \u00eatre quelque chose qui vont constamment remettre en avant, il y a pas d\u00e9mocratie sans justice sociale, donc c'est aussi un programme qui s'inscrit, g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s \u00e0 gauche chez les r\u00e9volutionnaires, mais qui en m\u00eame temps, voil\u00e0, a beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 prendre forme dans programme politique bien d\u00e9finie qui pourrait se situer dans une comp\u00e9tition institutionnelle, elle qui va y en avoir en \u00c9gypte apr\u00e8s la fin 2011, d\u00e8s lors qu'on passe \u00e0 des \u00e9lections, l'\u00e9lection d'un parlement une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, etc, et donc c'est r\u00e9volutionnaire, ils sont l'une des composantes de cette mobilisation, ce sont eux qui lance la mobilisation, il faut leur donner ce cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:45) [84%] :\r\nLes autres composantes iront aussi bien du petit commer\u00e7ant, donc au groupe religieux et l\u00e0 il faut mettre groupe religieux au pluriel, c'est \u00e7a, il y a du monde l\u00e0 alors est -ce qu'on arrive un petit peu, avoir un affinement de cette sociologie -l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:03) [91%] :\r\nOui, alors on essaye de, de voir un peu ce mouvement islamiste ou cette mouvance islamiste parce qu'elle est effectivement composite et h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, alors elle va se structurer essentiellement quand m\u00eame autour de 2 p\u00f4les qui sont les Fr\u00e8res musulmans d'un c\u00f4t\u00e9, les salafistes de l'autre et puis y avoir, en particulier donc les fr\u00e8res musulmans qui vont cr\u00e9er leur parti politique qui s'appelle libert\u00e9, justice et les salari\u00e9s qui manquerait plusieurs partis politiques, parce qu'ils sont beaucoup plus divis\u00e9e que les Fr\u00e8res musulmans, mais il y en a un qui va \u00e9merger devant tous les autres qui s'appelle le Pare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:32) [91%] :\r\nSi nous, parti de la lumi\u00e8re, avec des diff\u00e9rences qui sont souvent en v\u00e9rit\u00e9 pas tr\u00e8s clair en termes de positionnement, les salafistes globalement une vision de l'Islam qui est plus conservatrice que celle des fr\u00e8res donc religieusement, ils se situent \u00e0 la droite des fr\u00e8res mais en fait, la comp\u00e9tition politique quelquefois emport\u00e9 sur la vision religieuse par exemple pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mani\u00e8re tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, on va voir les salafistes qui sont pourtant religieusement situ\u00e9 \u00e0 la droite des fr\u00e8res mais qui sont en comp\u00e9tition avec les fr\u00e8res refuser de soutenir le candidat des Fr\u00e8res musulmans \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 soutenir un autre candidat islamiste qui est plut\u00f4t plus mod\u00e9r\u00e9 que celui des fr\u00e8res alors m\u00eame que les salafistes plut\u00f4t plus radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:19) [87%] :\r\nEst -ce que d'un certain point de vue, les fr\u00e8res sont plus disciplin\u00e9s, parce que appartenant \u00e0 une histoire politique plus anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:26) [86%] :\r\nC'est absolument vrai, les salafistes qui commence \u00e0 s'organiser comme parti politique \u00e0 partir de 2011, c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement nouveau pour eux, donc il y a certainement moins de discipline partisane, elle commence un peu \u00e0 prendre avec l'Otan appartiennent ou alors c'est le dernier parti islamiste qui est autoris\u00e9 un parti des salafistes aujourd'hui dans l'\u00c9gypte du g\u00e9n\u00e9ral Sissi et le dernier parti islamiste, avoir r\u00e9ussi \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu, avoir puisqu'il s'est rang\u00e9 au moment du coup d'\u00c9tat du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9gime militaire et donc il est, il est encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:55) [86%] :\r\nActif, donc ils sont entr\u00e9s cette copier un peu le mod\u00e8le politique des Fr\u00e8res et donc de cr\u00e9er cette discipline partisane qui au d\u00e9part faisait d\u00e9faut, mais ce que je trouve aussi passionnant : tout \u00e7a c'est que enfin ce qu'on voit en \u00c9gypte, c'est que \u00e7a vous manque que les islamistes peuvent aussi \u00eatre des politiciens pragmatiques qui, au nom de la comp\u00e9tition politique, la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des alliances sur telle et telle question, etc, peuvent soutenir des candidats ou adopter des positionnements qui a priori semble parfaitement inattendue, parce que l\u00e0 vous avez ce candidat qui s'appelle Abdelmoneim Aboul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2012, qu'est ce que j'appellerais un islamo- centristes se r\u00e9clame un peu voil\u00e0 du mod\u00e8le de Ennahda en Tunisie ou 12 Erdogan annon\u00e7ait en Turquie alors Erdogan en 2011 a pas mauvaise presse, comme il y a aujourd'hui un faux souvenir du Erdogan nous dominons ce qui \u00e0 l'\u00e9poque, appara\u00eet comme un plut\u00f4t un rep\u00e8re l'incarnation de l'islamisme mod\u00e9r\u00e9 est un espoir, un espoir et d'envoyer les salafistes pour soutenir ce candidat alors que voil\u00e0 il correspond en rien \u00e0 leur vision religieuse, mais l\u00e0 aussi la comp\u00e9tition avec les fr\u00e8res, les dynamiques propres \u00e0 la comp\u00e9tition politique vont faire que les islamistes se positionne pas seulement en fonction de l'id\u00e9ologie d'une certaine mani\u00e8re, l'exemple \u00e9gyptien nous montre aussi quelque chose de fondamental, c'est que les islamistes sont quand m\u00eame tr\u00e8s largement des acteurs politiques comme les autres et m\u00eame des acteurs politiciens comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:24) [83%] :\r\nQu'est -ce qui distingue sur le plan religieux, les 2 factions principales, bien que la faction salafistes, soit vous le disiez St\u00e9phane Lacroix subdivis\u00e9 en un certain nombre de cellules mais si on s'en tient, sur le plan religieux, on ne pas seulement regarder que le c\u00f4t\u00e9 politique : dans quelle mesure ces 2 cat\u00e9gories -l\u00e0 serait ou non irr\u00e9conciliables. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:46) [88%] :\r\nSur le plan religieux le le sont largement parce que, en v\u00e9rit\u00e9, le salafisme au d\u00e9part c'est un mouvement de ce qui s'appelle r\u00e9formant parle de r\u00e9forme th\u00e9ologique alors r\u00e9formons pour eux \u00e7a veut dire retour \u00e0 l'origine on r\u00e9forme pour revenir \u00e0 l'authenticit\u00e9, mais sur des questions qui, au d\u00e9part, sont des questions essentiellement centr\u00e9e sur la th\u00e9ologie, c'est-\u00e0-dire que pour moi, les salafistes pose d'\u00e9lever par l'id\u00e9e qu'il existe une orthodoxie sunnite, c'est-\u00e0-dire une seule mani\u00e8re de bien pratiquer l'Islam et de bien comprendre et que tous ceux qui s'\u00e9cartent de cette orthodoxie et de cette auto praxis si vous voulez un peu pour ajouter \u00e0 l'orthodoxie, h\u00e9 bien c'est pas de l'Islam, c'est soit de l'Islam d\u00e9viant, soit pas de l'Islam du tout et donc \u00e7a va faire que d\u00e8s le d\u00e9part, par exemple, les salafistes consid\u00e8rent que les chiites sont tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais musulmans grad\u00e9 musulman du tout que les soufis qui sont le versant mystique de l'Islam sunnite n'appartiennent pas \u00e0 l'Islam ou alors ce sont de tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais musulmans et donc vont d\u00e9finir l'Islam de mani\u00e8re extr\u00eamement stricts et rigoristes de mani\u00e8re exclusive, si vous voulez en le r\u00e9duisant \u00e0 une orthodoxie un ne de noyau dur, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:59) [87%] :\r\nEt en contraignant ceux qui n'appartiennent pas \u00e0 ce courant -l\u00e0 l'int\u00e9grer, ou en les laissant dehors en disant : vous ne faites pas partie de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:08) [88%] :\r\nAlors, ceux qui vont faire ces qui pratiquent la pr\u00e9dication, c'est ce qu'on appelle en arabe la d'Arvor c'est-\u00e0-dire il faut \u00e0 partir de ce noyau dur de musulmans orthodoxes ramener tous les autres, l'orthodoxie pour il faut convaincre, donc les salafistes font du pros\u00e9lytisme, mais du pros\u00e9lytisme qui est d'abord dirig\u00e9s vers leurs coreligionnaires musulmans insuffisamment religieux de leur point de vue avant de l'\u00eatre vers les chr\u00e9tiens et vers le le et on travaille par cercles par consid\u00e8re que la priorit\u00e9, \u00e7a reste de ramener, voil\u00e0 les soufis par exemple \u00e0 l'Islam orthodoxe, c'est-\u00e0-dire Islam salafiste, de leur point de vue, c'est diff\u00e9rent, la logique des fr\u00e8res parce que les fr\u00e8res au d\u00e9part, ils ont un projet qui est essentiellement politique, c'est celui de construire n'est a fond\u00e9 sur le mod\u00e8le politique de l'Islam, c'est ce qui s'appelle l'\u00c9tat islamique toute l'id\u00e9ologie des Fr\u00e8res, elle est bas\u00e9e sur cette id\u00e9e que il existe une mani\u00e8re islamique de faire de la politique, il existe un mod\u00e8le politique islamique et que la raison pour laquelle le monde musulman \u00e0 d\u00e9cliner \u00e0 partir de l'\u00e9poque moderne, c'est parce qu'il s'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 de ce mod\u00e8le politique endog\u00e8nes islamique et pour les Fr\u00e8res musulmans, \u00e7a va vouloir dire que ils vont tr\u00e8s peu pol\u00e9miquer sur les questions religieuses en tant que telle, \u00e7a les int\u00e9resse, \u00e7a les int\u00e9resse pas beaucoup, elles sont secondaires, il pr\u00e9f\u00e8re essayer de faire l'unit\u00e9 des musulmans par del\u00e0 leurs diff\u00e9rences sans entrer dans le d\u00e9tail des des positionnements th\u00e9ologique des uns et des autres, sans se demander si telle ou telle pratique est vraiment authentiquement islamique ou pas, sans m\u00eame s'interroger sur la question des chiites, par exemple, Fr\u00e8res musulmans, traditionnellement, sont assez insensible \u00e0 la question, sunnites, chiites, c'est quelque chose qui n'est pas du tout pr\u00e9sent dans leurs \u00e9crits, ce qui les int\u00e9resse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'aller au-del\u00e0 des diff\u00e9rences, des divergences qui peuvent exister entre musulmans pour faire l'unit\u00e9 de la communaut\u00e9 de faire l'unit\u00e9 de l'au nom d'un projet politique commun. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:00) [83%] :\r\nL'une des cl\u00e9s d'explication \u00e9tait li\u00e9e au fait que la naissance de ces 2 mouvements n'a rien \u00e0 voir, Fr\u00e8res musulmans Net au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0 la fin du XIXe, mais non, plut\u00f4t 20\u00e8me si\u00e8cle du c\u00f4t\u00e9 des salafistes ont Pontacq compte d'ailleurs c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:17) [86%] :\r\nLe mouvement salafiste, qu'on le conna\u00eet aujourd'hui, c'est au 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire c'est ce il n'est d'une certaine mani\u00e8re, avec l'Arabie Saoudite, hein, le bras bis et le substrat du salafisme tels qui s'exprime \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine, donc effectivement il est dans un contexte qui est pr\u00e9coloniale, ce que je crois qu'il y a, il y a une vraie diff\u00e9rence entre les 2, c'est que Fr\u00e8res musulmans naissent pendant la p\u00e9riode coloniale, le salafisme avant la p\u00e9riode coloniale c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:39) [91%] :\r\nMais pendant les lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:41) [88%] :\r\nOui, mais les lumi\u00e8res, elles sont pas parvenus, enfin je veux dire, je pense que c'est pas du tout la question pour Mohamed Abdelwahab, qui est le fondateur ou le l'inspirateur du salafisme 18\u00e8me si\u00e8cle il y a l'Occident, la chr\u00e9tient\u00e9 n'entre m\u00eame pas dans sa carte mentale lui le grand empire qui \u00e9tait assez fronti\u00e8re, ce sont les Ottomans et il est oppos\u00e9 aux Ottomans puisqu'il les consid\u00e8re comme beaucoup trop soufi tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de son mod\u00e8le islamique \u00e0 lui salafistes et la pol\u00e9mique d'Abdelwahab et donc des salafistes du 18\u00e8me si\u00e8cle, elle est essentiellement intra- islamique, c'est une pol\u00e9mique entre musulmans qui se disent orthodoxes et musulmans qu'ils consid\u00e8rent comme h\u00e9t\u00e9rodoxe, alors que chez les fr\u00e8res musulmans, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, on est au 20\u00e8me si\u00e8cle, on est dans un contexte colonial quand Arsenal Bonnafont des Fr\u00e8res musulmans, l'\u00c9gypte est colonis\u00e9 Hassan Al-Banna raconte que ce qui lui donne l'id\u00e9e de fonder les Fr\u00e8res musulmans c'est que il habite dans cette ville d'Isma\u00eflia, qui est au bord du canal de Suez et le matin, il voit passer les bateaux anglais dans le canal de Suez et en voyant passer les bateaux anglais chaque matin, il se rend compte que l'\u00c9gypte n'est plus souveraine chez elle donc c'est d'abord un message qu'on pourrait dire nationaliste qui va s'exprimer en termes religieux, mais qui, au d\u00e9part, fondamentalement, un message nationaliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:55) [88%] :\r\nY a -t-il \u00e9galement un mouvement qui s'opposerait \u00e0 ce qui existe aussi \u00e0 la fin du XIXe et et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui sont tous les courants r\u00e9formistes qui fleurissent aussi bien depuis le Maghreb jusqu'\u00e0 une partie du Levant est -ce que l'\u00c9gypte sera \u00e9galement inclus dans ces mouvements r\u00e9formistes et ce que, de ce point de vue -l\u00e0, les Fr\u00e8res musulmans, tout au moins le le fondateur entend s'opposer \u00e0 cette voie politique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:25) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait les les Fr\u00e8res musulmans en sont en partie les h\u00e9ritiers de ce r\u00e9formisme et ils en sont les h\u00e9ritiers conservateur, donc si vous revenez au \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:34) [83%] :\r\nFin du XIXe si\u00e8cle, vous avez en \u00c9gypte, un certain nombre de personnages le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, c'est Mohamed Abdou qui va m\u00eame devenir donc la Nasa Rica \u00e9tudiera la grande diversit\u00e9 religieuse Lazard qui aime de Darmouth qui l'\u00c9gypte, qui est un personnage extr\u00eamement influent \u00e0 l'\u00e9poque qui pr\u00f4nent une interpr\u00e9tation qu'on pourrait dire moderniste entre guillemets de l'Islam, en tout cas son objectif c'est de, entre guillemets, r\u00e9concilier la modernit\u00e9 telle qu'elle s'exprime en Europe et l'Islam auquel il \u00e9videmment tr\u00e8s attach\u00e9 de lui- m\u00eame et donc il est un peu l'initiateur de ce projet \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et en fait on va voir Les Z'\u00e9l\u00e8ves ou les h\u00e9ritiers de porter ce projet dans diff\u00e9rentes directions certains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:16) [88%] :\r\n\u00e7a va faire des petits, mais qui se parlent pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:17) [89%] :\r\nQui se parlent pas, en v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que certains vont consid\u00e9rer que c'est la modernit\u00e9 europ\u00e9enne qui doit donner le la et que, d\u00e8s lors, il faut absolument interpr\u00e9ter l'Islam pour donner raison \u00e0 la modernit\u00e9 europ\u00e9enne si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que on va faire toutes sortes d'interpr\u00e9tations de l'Islam pour expliquer que la modernit\u00e9 europ\u00e9enne est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans l'Islam, il s'agit de bien lire le Coran, mais d'une certaine mani\u00e8re, on va mesurer le Coran \u00e0 l'aune de la modernit\u00e9 europ\u00e9enne si vous voulez, et vous avez \u00e0 l'inverse, le cours en creusant personnel Bana qui pas un courant qui rejette la modernit\u00e9 en soi, mais qui la mesure \u00e0 l'aune du Coran, c'est-\u00e0-dire faire l'op\u00e9ration inverse dit attendez, non le cadre il est coraniques donc la modernit\u00e9, on n'est pas contre en soi, mais d\u00e8s lors qu'elles ne s'opposent pas \u00e0 tout ce qui est \u00e9crit, dit v\u00e9rifier dans le Coran et dans les textes religieux, donc si vous voulez, lui, il n'est pas contre la modernit\u00e9, mais ils veulent islamiser enfin de toute cette id\u00e9e de construction d'un \u00c9tat islamique, c'est pas un rejet de l'Europe ou des mod\u00e8les politiques europ\u00e9ens, c'est une volont\u00e9 de les islamis\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de les faire rentrer dans un cadre islamique dont on consid\u00e8re qu'il doit \u00eatre 1er dans l'op\u00e9ration et qui est quand m\u00eame compris, d'une mani\u00e8re relativement conservatrice avec cette id\u00e9e qu'a des fondamentaux dans l'Islam, ne pas sortir de ses fondamentaux, c'\u00e9tait quelque chose que Mohamed Abdou, donc le p\u00e8re spirituel de Batna et d'autre du fondateur des femmes musulmans et d'autres avaient cherch\u00e9 \u00e0 remettre en cause mais le courant conservateur en v\u00e9rit\u00e9 va \u00eatre celui qui va emporter avec lui l'h\u00e9ritage de r\u00e9former. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:47) [92%] :\r\nSt\u00e9phane Lacroix on est avec vous pour parler de l'\u00c9gypte en r\u00e9volutions en ouvrage collectif paru d\u00e9but 2015, aux Presses universitaires de France, je le disais, le 4\u00e8me chapitre de cet ouvrage porte sur des itin\u00e9raires, vous en avez choisi de \u00e7a n'\u00e9tonnera personne, l'un appartient aux Fr\u00e8res musulmans et l'autre est un pr\u00e9dicateur salafiste est qu'en quelques mots, vous pourriez nous pr\u00e9senter mes personnages et puis surtout, pourquoi ce choix -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:20) [87%] :\r\nAlors on donne effectivement un certain nombre de biographies de personnages qui nous ont sembl\u00e9 avoir jou\u00e9 un r\u00f4le majeur pendant cette phase transitoire, le 1er c'est vrai la c'\u00e9tait \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:31) [95%] :\r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vous laisser dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:32) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est bien la vie vous pensiez tout \u00e0 fait, qui est un peu le cerveau pourrait -on dire des Fr\u00e8res musulmans, tr\u00e8s brillant, tr\u00e8s brillant, c'est quelqu'un qui est un politique de alors connu pour voil\u00e0 son talent politique, entre guillemets, son cynisme politique aussi, c'est ce qu'on va en retour lui reprocher, qui est n\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 50, donc il est aujourd'hui un peu plus de 60 ans va monter dans l'organisation, \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 qui est un businessman, c'est un homme d'affaires, donc il va en particulier beaucoup travailler dans le commerce d'import-export avec l'Arabie Saoudite et utiliser les r\u00e9seaux des Fr\u00e8res musulmans, l'Arabie Saoudite, l\u00e0 aussi, pour s'enrichir avec quelques-uns de ses associ\u00e9s, donc il va ramasser un certain capital, il va devenir l'lundi d'une des principales figures de l'affairisme des Fr\u00e8res musulmans, d'une certaine mani\u00e8re, et \u00e0 partir de l\u00e0, il va de plus en plus r\u00e9ussir \u00e0 s'imposer au sein de la confr\u00e9rie, alors il va faire un certain de passage en prison, mais dans une organisation comme les Fr\u00e8res musulmans, \u00e0 chaque fois qu'on passe en prison, on gagne du galon, c'est important d'avoir \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 parce que c'est voil\u00e0 montre qu'on s'est engag\u00e9 pour la cause, quoi qu'on a pay\u00e9 pour la cause, et donc \u00e7a chaque passage en prison d'une certaine mani\u00e8re, il ressort il gagne du galon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:45) [90%] :\r\nPour cela, pr\u00e9sents Moubarak avait quand m\u00eame pas d'une tendresse absolue lui passe un peu entre les gouttes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:49) [86%] :\r\nIl a une tendresse absolue, alors les Fr\u00e8res musulmans \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 2000 sont un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:55) [83%] :\r\nL'accord que que sous Nasser ou o\u00f9 l\u00e0 on est dans le oui dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:00) [88%] :\r\nOui, parce que et et ceux qui sont vraiment terriblement, ce sont les djihadistes, c'est-\u00e0-dire ceux qui utilisent des m\u00e9thodes d'action violente, les gens du groupe agira de la Jama\u00efque Islamia donc \u00e0 de grands groupes djihadistes en \u00c9gypte \u00e0 l'\u00e9poque quand ils sont arr\u00eat\u00e9s, certains d'ailleurs meurt sous la torture Federici absolument terrible de la mani\u00e8re dont ils sont trait\u00e9s les Fr\u00e8res musulmans sont un peu mieux trait\u00e9 en prison parce que le pouvoir, c'est que d'abord ils sont moins dangereux, d'une certaine mani\u00e8re, je pratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:29) [91%] :\r\nPar la violence et puis le pouvoir cherche malgr\u00e9 tout \u00e0 alors c'est une relation qui \u00e9videmment tr\u00e8s entre pour les fr\u00e8res musulmans, mais les frais musulmans continuent de participer aux \u00e9lections, par exemple, donc il y a une sorte de tango un peu bizarre entre le le pas de 2 entre le pouvoir et les fr\u00e8res musulmans avec un pouvoir qui d'une certaine mani\u00e8re, a besoin que les fr\u00e8res musulmans continuent de jouer le jeu, c'est-\u00e0-dire continue de participer aux \u00e9lections par exemple continuent d'agir publiquement parce qu'il a pas envie que les Fr\u00e8res musulmans revient dans la clandestinit\u00e9, donc il a besoin de les garder dans cet entre-deux qui implique de leur taper sur la t\u00eate, une fois de temps en temps, mais de pas trop leur taper sur la t\u00eate pour pouvoir continuer de temps en temps, \u00e0 les utiliser, donc c'est vraiment \u00e7a la strat\u00e9gie pour \u00e0 Moubarak vis-\u00e0-vis des fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:10) [96%] :\r\nUsage subtil de la matraque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:12) [89%] :\r\nExactement et du petit b\u00e2ton et la carotte, c'est \u00e7a hein, et donc la de Ch\u00e2teauguay passent par la prison, mais je pense qu'il est pas terriblement tortur\u00e9, il est pass\u00e9 pas tr\u00e8s agr\u00e9able de passer quelques ann\u00e9es en prison, quand m\u00eame, mais \u00e7a lui fait gagner du galon, puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, il va beaucoup manoeuvr\u00e9 en interne, au point de devenir en 2009, le num\u00e9ro 2 de l'organisation, en fait il est num\u00e9ro 2000 et le vrai num\u00e9ro 1 parce qu'en 2009, le personnage qui est devenue miroir est un personnage un peu falot, c'est le guide actuel qui s'appelle Mohamed Badie, qui est quelqu'un qui a peu de pouvoir et il est nomm\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment parce que tr\u00e8s peu les temps prison et que relate le ch\u00e2teau ne peut pas \u00eatre nomm\u00e9 donc manoeuvre pour faire nommer ce personnage un peu falot, depuis sa prison depuis sa prison pour lui garder la place mais tout le monde, \u00e7a partait souvent la querelle attache \u00e0 tort et le vrai chef de l'organisation, la t\u00e9l\u00e9commande, c'est \u00e7a, alors elle attacha tout ce qu'il faut dire aussi c'est que c'est plut\u00f4t au sein des Fr\u00e8res musulmans a conservateur, il y a eu des d\u00e9bats depuis les ann\u00e9es 90 entre une aile r\u00e9formiste et une aile conservatrice des Fr\u00e8res musulmans, le d\u00e9bat il est essentiellement sur la volont\u00e9 des fr\u00e8res de devenir un parti d\u00e9mocratique, comme les autres, les conservateurs consid\u00e8rent que ce qui fait la force de la confr\u00e9rie, c'est d'\u00eatre une organisation un peu avant, gardiste si vous voulez avant car, comme on dit dans les 6 doit vocabulaire de la gauche et ou de l'extr\u00eame gauche, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre une sorte d'\u00e9lite un peu militantes qui doit guider la soci\u00e9t\u00e9 vers l'id\u00e9al, l'utopie entre guillemets que l'id\u00e9ologie promet mais que d'une certaine mani\u00e8re le salut passe par l'organisation et par sa capacit\u00e9 \u00e0 agir comme une avant- garde militante et \u00e7a, c'est ce que pensent les conservateurs du coup eux voient la d\u00e9mocratie et le jeu partisan d\u00e9mocratique comme quelque chose qui peut servir leurs objectifs en tant qu'organisation mais n'y croit pas vraiment le changement ne peut passer que par l'organisation, et par son r\u00f4le d'avant- garde militante et pas par le changement d\u00e9mocratique, \u00e0 l'inverse, vous avez un un courant r\u00e9formiste qui \u00e9merge \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, qui va diriger justement parce Abdelmoneim Aboul photos dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'est ce candidat islamo- centriste que contre toute attente, les salafistes ont soutenu, j'esp\u00e8re que vous auditeurs sont pas trop perdu parce que tout \u00e7a est compliqu\u00e9 et ce courant r\u00e9formiste, lui il est beaucoup plus enclin \u00e0 accepter les r\u00e8gles du jeu d\u00e9mocratique \u00e0 vouloir transformer la confr\u00e9rie des Fr\u00e8res musulmans, on a un parti d'une certaine mani\u00e8re musulman d\u00e9mocrate qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:40) [90%] :\r\nTirait sa l\u00e9gitimit\u00e9 de sa capacit\u00e9 \u00e0 rassembler dans le Champ politique, un soutien partisan \u00e0 gagner des \u00e9lections, \u00e0 proposer des id\u00e9es et pas seulement de sa nature d'organisations religieuses d'avant- garde militante si vous voulez, il y a cette volont\u00e9 de basculer de l'organisation religieuse vers le parti politique et de consid\u00e9rer que les fr\u00e8res donc maintenant devenir un vrai parti politique et pas seulement le bras politique d'une organisation religieuse militante si vous voulez, et \u00e7a va tout \u00e7a le d\u00e9bat en fait qui va se faire entre les 2, le drame de l'\u00c9gypte, \u00e0 mon avis, enfin l'un des drames parce qu'ils sont h\u00e9las nombreuses, c'est que ce sont les conservateurs qui prennent le pouvoir au sein de l'organisation 2009 et que les r\u00e9formistes qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait certainement le mieux arm\u00e9 pour affronter la p\u00e9riode post- r\u00e9volutionnaire sont \u00e0 ce moment -l\u00e0, exclu par les manoeuvres d'un personnage comme Renata et ce Abdelmoneim Aboul photos dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il va quitter l'organisation, il va faire cavalier seul, \u00e0 partir de 2011, c'est lui qui repr\u00e9sente l'aile r\u00e9formiste et en fait, il a quitt\u00e9 les Fr\u00e8res musulmans, il va faire cavalier seul en 2012, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, il arrive 4\u00e8me et il va \u00eatre \u00e9limin\u00e9 et, pour moi, \u00e9videmment, on peut parler cr\u00e9ole histoire mais si les r\u00e9formistes avaient \u00e9t\u00e9 capable de peser dans les orientations des fr\u00e8res musulmans apr\u00e8s 2011 et chose aurait \u00e9t\u00e9 certainement un peu diff\u00e9rente, le fait que l\u00e0 encore les fr\u00e8res musulmans \u00e9taient par la composante la plus conservatrice la plus ferm\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qu'elle comptait en son sein et \u00e7a certainement voil\u00e0 mis dans une situation difficile, au moment o\u00f9 il fallait justement g\u00e9rer le passage \u00e0 un syst\u00e8me qui devait \u00eatre une d\u00e9mocratie pluraliste et on sait ce qu'il en a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:19) [91%] :\r\nJe redonne le titre de l'ouvrage, \u00e7a s'appelle l'\u00c9gypte en r\u00e9volution, r\u00e9volution est \u00e9crit au pluriel, c'est donc un ouvrage collectif paru aux PUF, au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015 St\u00e9phane Lacroix, merci beaucoup d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci beaucoup \u00e0 vous pour votre invitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:35) [65%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:44) [84%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir, pour d\u00e9couvrir le 3\u00e8me et dernier volet du nouveau documentaire d'histoire vivante Z\u00fcrich hypermoderne Moubarak, un film sign\u00e9 Jian El Tahri. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:57) [68%] :\r\nEt \u00e7a, c'est \u00e7a \u00e9viterait et autre, c'est-\u00e0-dire une poign\u00e9e, c'est donc ce qui pointe d'donc point pour point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:52) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de J\u00e9r\u00f4me du sport comme Corinne et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T20:14:14Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lacroix, St\u00e9phane", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E12FCF40-F2F9-4AEA-B1F1-2FEF67CCB58F", "internalArchiveId": "E12FCF40-F2F9-4AEA-B1F1-2FEF67CCB58F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de mille criminels \u00e9trangers renvoy\u00e9s par les cantons romands en 2015", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Plus de mille criminels \u00e9trangers renvoy\u00e9s par les cantons romands en 2015 (Dialogue Marie Giovanola) 18h Renvoi de criminels \u00e9trangers\r\nCombien d'\u00e9trangers criminels sont actuellement renvoy\u00e9s par la Suisse ?...\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 quelques semaines de la votation du 28 f\u00e9vrier...\r\nLa population se prononcera alors sur l'initiative de l'UDC qui vise un renvoi automatique de d\u00e9linquants \u00e9trangers...\r\nOr, dans cette campagne, les opposants au texte mart\u00e8lent que la Suisse peut d\u00e9j\u00e0 les expulser...\r\nMarie Giovanola, vous avez obtenu des chiffres aupr\u00e8s des cantons romands... Alors je vous pose la question : combien de criminels \u00e9trangers ont-ils \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s l'an dernier, en 2015 ?  \r\n367. C'est le nombre d'\u00e9trangers criminels qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement renvoy\u00e9s du canton de Vaud apr\u00e8s condamnation. A Gen\u00e8ve, ce sont 738 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes au d\u00e9part. Deux chiffres qui incluent tant les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis que ceux qui ressortent du domaine de l'asile. Fribourg de son c\u00f4t\u00e9 indique 42 cas. Quant au Valais, il annonce 23 d\u00e9cisions de renvois. A noter que les chiffres de ces deux derniers cantons ne tiennent pas compte des requ\u00e9rants d'asile, et que le Valais parle de d\u00e9cision de renvoi, et non d'expulsion effective du territoire. nuance de taille.\r\n******* Une nuance qui montre qu'il y a donc bel et bien quelques chiffres pour les renvois effectifs de Suisse, mais qui souligne aussi que les cantons sont incapables d'avoir des statistiques harmonieuses sur un sujet si d\u00e9licat.  \r\nEn effet Mehmet, obtenir ces donn\u00e9es est un parcours du combattant. En Valais, par exemple, le chiffre ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni apr\u00e8s consultation de statistiques tenues par le D\u00e9partement....mais apr\u00e8s avoir d\u00fb ressortir tous les dossiers de renvoi et compt\u00e9s ceux qui concernaient des d\u00e9linquants. Quant \u00e0 Neuch\u00e2tel on nous annonce 40 d\u00e9cisions de renvoi pour 2014, les chiffres de 2015 n'\u00e9tant pas disponibles. Mais attention : ici tous les rapartriements sont comptablis\u00e9s, sans pr\u00e9ciser combien concernent des \u00e9trangers qui ont commis des d\u00e9lits.  \r\n**************pas de chiffres non plus du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\nQuand on se tourne vers le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, charg\u00e9 des d\u00e9cisions de renvois  dans le domaine de l'asile :  il nous indique qu'il ne poss\u00e8de pas non plus de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques pour les criminels \u00e9trangers. \r\n***********Cela pose une question de taille : actuellement, ce sont les services de la populations ou des migrations des diff\u00e9tents cantons qui d\u00e9cident ou non des renvois, hors domaine de l'asile. Ont-ils tous la m\u00eame mani\u00e8re de faire ou est-ce qu'on peut dire qu'il y a 26 cantons, et 26 pratiques ?\r\nEt bien non... Les services cantonaux int\u00e9rrog\u00e9s analysent bel et bien individuellement chaque cas avant de d\u00e9cider d'un renvoi. Mais tous nous ont indiqu\u00e9 proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re. Leurs d\u00e9cisions sont encadr\u00e9es par des loi, directives et jurisprudences f\u00e9d\u00e9rales. Les \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 une peine de d\u00e9tention d'un an et plus ou les multir\u00e9cidivistes sont ainsi expuls\u00e9s. L'\u00e9l\u00e9ment central dont ils tiennent compte: le principe de proportionnalit\u00e9. C'est-\u00e0-dire: naissance en Suisse ou non, date de l'arriv\u00e9e dans le pays, int\u00e9gration, gravit\u00e9 des actes, attaches dans le pays d'origine ou encore risque de r\u00e9cidive.  \r\n***********ont-ils quand m\u00eame une marge de manoeuvre? \r\nOn parlera plut\u00f4t d'intention / de volont\u00e9 politique. Gen\u00e8ve et Vaud ont affich\u00e9 vouloir faire du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui doivent quitter le territoire pour d'autres motifs. Neuch\u00e2tel, Jura et le Valais en revanche nous ont expliqu\u00e9 que la proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution des renvois \u00e9tait la m\u00eame pour tous, sans distinction du motif pour lequel la personne est renvoy\u00e9e. \r\nMarie Giovanola, une enqu\u00eate que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec Marc Menichini.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394718", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La n\u00e9buleuse des chiffres d'\u00e9trangers criminels renvoy\u00e9s en 2015 / FOR_2016-01-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les cantons romands ont renvoy\u00e9 des centaines d'\u00e9trangers criminels en 2015. Mais les chiffres sont difficiles \u00e0 obtenir et les calculs varient d'un canton \u00e0 l'autre, selon l'enqu\u00eate de Marie Giovanola et Marc Menichini."], "variantIds": ["ece-7394718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:13:20Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCombien d'\u00e9trangers criminels sont -ils actuellement renvoy\u00e9s par la Suisse, la question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 quelques semaines de la votation du 28 f\u00e9vrier la population est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer, ce jour- l\u00e0, sur l'initiative de l'UDC, qui vise un renvoi automatique des d\u00e9linquants \u00e9trangers, or dans cette campagne, les opposants au texte, mart\u00e8lent que la Suisse peut d\u00e9j\u00e0 les expulser, l\u00e0 vous avez obtenu des chiffres aupr\u00e8s des cantons romands, alors je vous pose la question : combien de criminels \u00e9trangers ont -ils \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s l'an dernier en 2015 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\n367 c'est le nombre d'\u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement renvoy\u00e9s du canton de Vaud apr\u00e8s condamnation \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont 738 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes au d\u00e9part de chiffres qui incluent tant les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis que ceux qui ressortent du domaine de l'asile fribourg de son c\u00f4t\u00e9, indique 42 cas quant au Valais, il annonce 23 d\u00e9cisions de renvois \u00e0 noter que les chiffres de ces 2 derniers cantons ne tiennent en revanche pas compte des requ\u00e9rants d'asile et que le Valais parle de d\u00e9cision de renvoi, il ne d\u00e9compte pas les expulsions effectives du territoire, nuance de taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [94%] :\r\nR\u00e9union ce qui montre qu'il y a donc bel et bien quelques chiffres pour les renvois effectifs de Suisse mais qui souligne aussi que les cantons sont incapables d'avoir des statistiques harmonieuses sur un sujet si d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nEn effet, ramenait obtenir ces donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un parcours du combattant en Valais, par exemple, le chiffre ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni apr\u00e8s consultation de statistiques existantes, tenu par le d\u00e9partement, mais apr\u00e8s avoir d\u00fb ressortir tous les dossiers de renvoi et compt\u00e9s, ceux qui concernaient des d\u00e9linquants quant \u00e0 Neuch\u00e2tel, on nous annonce 40 d\u00e9cisions de renvois pour 2014, les chiffres de 2015, n'\u00e9tant pas disponible, mais attention, ici tous les rapatriements sont comptabilis\u00e9s, sans pr\u00e9ciser combien concernent des \u00e9trangers qui ont effectivement commis des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [96%] :\r\nPas d'chiffres non plus du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nIl y a quand on se tourne vers le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations charg\u00e9 des d\u00e9cisions de renvois pour ce qui est du domaine de l'asile, il nous indique qu'il ne poss\u00e8de pas non plus de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques pour les criminels \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nAlors \u00e7a pose une question de taille un actuellement, ce sont les services de la population des migrations des diff\u00e9rents cantons qui d\u00e9cident ou non des renvois hors domaine de l'asile ont -ils tous la m\u00eame mani\u00e8re de faire ou est -ce qu'on peut dire qu'il y a 26 cantons et donc 26 pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nEh bien non, ce n'est pas 26 cantons et 26 pratiques les services contenant interrog\u00e9 analysent bel et bien individuellement chaque cas, avant de d\u00e9cider d'un renvoi, mais tous ceux qui nous ont indiqu\u00e9 proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re, leurs d\u00e9cisions sont encadr\u00e9es \u00e9tant par des loi directives et jurisprudences f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 une peine de d\u00e9tention d'un an et plus ou les multir\u00e9cidivistes sont ainsi expuls\u00e9s l'\u00e9l\u00e9ment central dont ils tiennent compte le principe de proportionnalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire naissance en Suisse, ou non, date de l'arriv\u00e9e dans le pays, int\u00e9gration gravit\u00e9 des actes attaches dans le pays d'origine, ou encore le risque de r\u00e9cidive, monsieur est -ce qu'ils ont quand m\u00eame une marge de manoeuvre, h\u00e9 bien on parlera plut\u00f4t d'intention ou de volont\u00e9 politique du c\u00f4t\u00e9 des cantons de Gen\u00e8ve et Vaud ont affich\u00e9, vouloir faire du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui doivent quitter le territoire pour d'autres motifs Neuch\u00e2tel Jura et le Valais par compte nous ont expliqu\u00e9 que la proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution des renvois \u00e9tait la m\u00eame pour tous, sans distinction du motif pour lequel la personne renvoy\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nMerci Marie Giovanola pour cette enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e avec Marc Tunis les mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:09:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56FD0D5A-315F-4A18-9C83-F9C745B3D5C2", "internalArchiveId": "56FD0D5A-315F-4A18-9C83-F9C745B3D5C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel rapport la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle \u00e0 l'oubli?", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Quel rapport la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle \u00e0 l'oubli? LANCEMENT 3 / La m\u00e9moire et l'oubli\r\n***La m\u00e9moire et l'oubli: quels rapports les peuples, les Nations, les soci\u00e9t\u00e9s entretiennent-ils avec la m\u00e9moire ? La France et son pass\u00e9 colonial, l'Europe et la m\u00e9moire la guerre, Palmyre - t\u00e9moin d'une riche culture du pass\u00e9 - dynamit\u00e9e par les djihadistes. ces questions sont omnipr\u00e9sentes. \"Normer l'oubli\", c'est aussi le nom d'un colloque qui se tient depuis hier et encore aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, sous l'\u00e9gide du Graduate Institute et du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire.\r\nBonjour Jean-Fran\u00e7ois Bayart:\r\n  DIR STU GE +33 6 18 00 03 10\r\nJean-Fran\u00e7ois Bayart, Professeur d'anthropologie et sociologie du d\u00e9veloppement au Graduate Institute et professeur \u00e0 Science Po Paris. Vous participez justement \u00e0 ce colloque.\r\n- la m\u00e9moire et l'oubli, collectivement, sont-ils forc\u00e9ment s\u00e9lectifs ?\r\n\t- comment se met-on d'accord sur la s\u00e9lection ?\r\n- qui fixe la m\u00e9moire ? M\u00e9moire officielle ? M\u00e9moire familiale ? M\u00e9moire personnelle ?\r\n    - comment \u00e9volue-t-elle ? Au hasard ?\r\n- quand le groupe Etat islamique d\u00e9truit Palmyre, quelle m\u00e9moire attaque-t-il ?\r\n\t- cette m\u00e9moire est-elle perdue avec les pierres d\u00e9truites ?\r\n\t- quelles cons\u00e9quences pour la reconstruction de la Syrie ?\r\n\t- contextes de reconstruction post-conflit : r\u00f4le de la m\u00e9moire, \u00ab quittancer \u00bb les violences subies etc..(type commissions \u00ab v\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9concilaition \u00bb) mais ne faut-il pas aussi une dose d'oubli pour permettre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de pardonner et de faire corps \u00e0 nouveau ?\r\n\t- quelles cons\u00e9quences de la perte de m\u00e9moire ?\r\n- la notion de m\u00e9moire a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s importante en recherche dans les ann\u00e9es 80... quelle \u00e9volution depuis dans la mani\u00e8re de l'apr\u00e9hender ?\r\n====================================================================\r\nDimension subjective de la m\u00e9moire, des \u00e9v\u00e8nements et du rapport au temps.\r\nBayart appelle \u00e0 une \u00ab m\u00e9moire critique \u00bb, d\u00e9mythifi\u00e9e.\r\nOn choisit de mettre en avant certaines choses, d'autres moins.\r\nInstrumentalisation de la m\u00e9moire\r\nId\u00e9e de d\u00e9ficit mais aussi d'exc\u00e8s de m\u00e9moire.\r\nConflits m\u00e9moriels \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\nEx. Turquie sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\nAlg\u00e9riens. Exaltent les luttes de lib\u00e9ration nationale.\r\nFrance : occultation de certains \u00e9pisodes du pass\u00e9 colonial et en particulier la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\nDepuis les ann\u00e9es 80 : id\u00e9e de m\u00e9moire tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la recherche historique comme dans les m\u00e9dias et dans le discours politique.\r\nOn en est o\u00f9 aujourd'hui par rapport \u00e0 la m\u00e9moire ?\r\nC'est toujours la m\u00eame approche que depuis les ann\u00e9es 80 ou est -ce qu'il y a des \u00e9volutions ?\r\nPerte de m\u00e9moire ? Prolif\u00e9ration des discours n\u00e9gationnistes et des \u00ab contre-histoires \u00bb , notamment sur internet..\r\nOu hypertrophie ?\r\n(l'hypertrophie de la m\u00e9moire est un danger selon Bayart qui peut aboutir \u00e0 une perte d'\u00e9lan vital)\r\nDaech : destruction de la m\u00e9moire pr\u00e9-islamique. Quel sens a ce geste ? Et quelles cons\u00e9quences pour la future reconstruction de la Syrie ?\r\nContextes de reconstruction post-conflit : r\u00f4le de la m\u00e9moire, \u00ab quittancer \u00bb les violences subies etc..(type commissions \u00ab v\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9concilaition \u00bb) mais ne faut-il pas aussi une dose d'oubli pour permettre \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de pardonner et de faire corps \u00e0 nouveau ?\r\n============================================================================= \r\n***EXTRO: Vous participez \u00e0 un colloque intitul\u00e9 \"normer l'oubli\", organis\u00e9 par le Graduate Institute et le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve. C'\u00e9tait hier et c'est encore toute la journ\u00e9e, aujourd'hui, au Mus\u00e9e, pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n=== FIN ===\r\nC'est la fin de cette \u00e9mission... Patrick Chaboudez et S\u00e9verine Ambrus compl\u00e8tent l'\u00e9quipe. Pour nous \u00e9couter, c'est tous les jours \u00e0 8h10 sur La Premi\u00e8re. Et quand vous voulez sur rts.ch .\r\nIls ont travaill\u00e9 pour vous toute la semaine:\r\n- les r\u00e9dacteurs en chef adjoints: Vincent Bourquin et Pierre-Han Choffat \r\n- les producteurs du Journal du Matin 6h-8h: Jean de Preux et Patrick Lefort \r\n- \u00e0 la technique: Caroline Dumoulin, David Chappui, Sylvain Michel, Cyril Delemer et Christiane Gachet\r\n- assistantes de production: Marie-Jo Maiorana, Mireille Malotras,  Carole Dubuis, Sarah Cl\u00e9ment et Josiane Perret\r\n- et le r\u00e9dacteur en chef: Patrick Nussbaum\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A lundi !", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394678", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Quel rapport la soci\u00e9t\u00e9 a-t-elle \u00e0 l'oubli? / TUM_2016-01-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quels rapports les peuples, les nations, les soci\u00e9t\u00e9s entretiennent-ils avec la m\u00e9moire? La France et son pass\u00e9 colonial, l\u2019Europe et la m\u00e9moire de la guerre, Palmyre, dynamit\u00e9e par les djihadistes, ces questions sont omnipr\u00e9sentes. \u201cNormer l\u2019oubli\u201d, c\u2019est le nom d\u2019un colloque qui se tient jeudi et vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve. L'interview de Jean-Fran\u00e7ois Bayart, Professeur d\u2019anthropologie et sociologie du d\u00e9veloppement au Graduate Institute et professeur \u00e0 Science Po Paris."], "variantIds": ["ece-7394678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:35Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s la m\u00e9moire et l'oubli, quels rapports les peuples, les nations, les soci\u00e9t\u00e9s entretiennent -t-il avec la m\u00e9moire, la France et son pass\u00e9 colonial, l'Europe et la m\u00e9moire de la guerre Palmyre, t\u00e9moin d'une riche culture du pass\u00e9 dynamit\u00e9e par les djihadistes, ces questions sont omnipr\u00e9sentes normer l'oubli, c'est aussi le nom d'un colloque qui se tient depuis hier et encore aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve sous l'\u00e9gide du Graduate Institute et du Mus\u00e9e d'art et d'histoire bonjour Jean-Fran\u00e7ois Bayart, bonjour, vous \u00eates professeur d'anthropologie et sociologie du d\u00e9veloppement au Graduate Institute, professeur \u00e0 Sciences Po Paris \u00e9galement vous participez justement \u00e0 ce colloque, Jean-Fran\u00e7ois Bayart, la m\u00e9moire, l'oubli, collectivement, ils sont forc\u00e9ment s\u00e9lectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nIls sont forc\u00e9ment s\u00e9lectifs et, en effet, la m\u00e9moire, ce n'est pas le contraire de de l'oubli et r\u00e9ciproquement, la m\u00e9moire, c'est cette capacit\u00e9 de de conservation et cette capacit\u00e9 d'effacement du du pass\u00e9, donc, de fait, l'on voit cet entrelacement et vous avez par exemple des politiques publiques de la m\u00e9moire, qui sont \u00e9galement des politiques publiques de l'oubli parce que, en effet, ces politiques publiques proc\u00e8de, par s\u00e9lections et les politiques publiques de l'oubli, il y en a de diverses sortes, vous avez le bon vieux n\u00e9gationnisme en b\u00e9ton arm\u00e9, du type Turquie par rapport au g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens mais le faux- semblant de la reconnaissance, la comm\u00e9moration peuvent \u00e9galement \u00eatre une mani\u00e8re d'oublier le pass\u00e9 ou une partie, une partie g\u00eanante du pass\u00e9, je pense par exemple \u00e0 l'obsession de l'Alg\u00e9rie, quant \u00e0 la lutte de lib\u00e9ration nationale des ann\u00e9es 1950 ou bien entendu \u00e0 travers ce rituel comm\u00e9moratif ce discours comm\u00e9moratif toute une dimension de la guerre d'Alg\u00e9rie \u00e9taient notamment une guerre d'Alg\u00e9rie, qui n'\u00e9tait pas simplement une guerre anticoloniale mais \u00e9galement une guerre civile interne \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [95%] :\r\nMais \u00e7a c'est c'est la m\u00e9moire officielle en quelque sorte une m\u00e9moire peut en cacher une autre, il y a d'autres m\u00e9moire qui qui subsistent en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, en effet, c'est la formation sociale de de la m\u00e9moire bien au-del\u00e0 et parfois en creux, ou parfois en contradiction par rapport aux politiques publiques de de la m\u00e9moire, donc une formation sociale de la m\u00e9moire, qui a son autonomie, si l'on reprend l'exemple de la Turquie, l'on voit bien comment on creuse par rapport au n\u00e9gationnisme d'\u00c9tat qui \u00e9tait tr\u00e8s largement appropri\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 turque elle- m\u00eame Germain en quelque sorte une contre- m\u00e9moire que l'on a vu \u00e9clater il y a quelques ann\u00e9es par la publication d'un ouvrage, Le Livre de ma grand- m\u00e8re ou une avocate tr\u00e8s engag\u00e9 d'ailleurs dans la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats de la m\u00e9moire des Arm\u00e9niens de Turquie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'elle \u00e9tait de d'origine arm\u00e9nienne par sa grand- m\u00e8re, et l\u00e0, l'on a vu surgir tout d'un coup tout un pan de, de, de, de la soci\u00e9t\u00e9 turque compos\u00e9e essentiellement de de 2 petits-enfants parce que le la la m\u00e9moire a saut\u00e9 en quelque sorte une g\u00e9n\u00e9ration en raison de la r\u00e9pression et et l'on a donc vu surgir toute une partie de la population turque d'origine arm\u00e9nienne, qui avait \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e dans, dans, dans, dans les a\u00efeux avaient \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s pour de bonnes ou parfois pour de mauvaises raisons, par des turcs musulmans contre la r\u00e9pression du comit\u00e9 Union et Progr\u00e8s en 1915 donc l\u00e0 vous avez un exemple effectivement de de contre m\u00e9moire sociale qui a son autonomie \u00e0 l'autre exemple int\u00e9ressant c'est celui de Noum\u00e9a de l'Allemagne, o\u00f9 vous avez une politique publique de la reconnaissance de la Shoah, par le biais de de l'instruction publique, dans les lyc\u00e9es, dans les dans, dans, dans les coll\u00e8ges, mais il y a une contre- m\u00e9moire familiale qui consiste \u00e0 dire, pour reprendre le titre d'un ouvrage c\u00e9l\u00e8bre du sociologue Havel sort que grand- p\u00e8re n'\u00e9tait pas nazi et donc il vous avez une esp\u00e8ce de de m\u00e9moire familiale qui tentaient l'implication de nombreux Allemands dans les crimes du nazisme, la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nLa m\u00e9moire familiale, elle \u00e9volue ce qu'elle \u00e9volue de la m\u00eame mani\u00e8re que la m\u00e9moire officielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [87%] :\r\nNon, elle a, elle, elle a sa propre logique, alors il y a la la m\u00e9moire familiale et vous avez par exemple une m\u00e9moire religieuse qui d'ailleurs est souvent fabriqu\u00e9 bien entendu avec la m\u00e9moire familiale, c'est une m\u00e9moire religieuse que Philippe Joutard tr\u00e8s bien une analys\u00e9 dans le cas de la l\u00e9gende des camisard dans les C\u00e9vennes fran\u00e7aise o\u00f9 il y a eu tout au fil des si\u00e8cles, depuis l'\u00e9crasement des camisard par les Dragon a de, de, de Louis XIV, la reproduction d'une contre- m\u00e9moire par rapport \u00e0 celle du royaume, puis de la R\u00e9publique fran\u00e7aise qui transmettait en quelque sorte la la la souffrance, la la m\u00e9moire historique sp\u00e9cifique des familles et des notes pers\u00e9cut\u00e9 par le catholicisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [86%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Bayart, quand le groupe \u00c9tat islamique d\u00e9truit Palmyre 15 quelle m\u00e9moire, attaque -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors c'est malheureusement un cas assez banal dans cette M\u00e9diterran\u00e9e orientale qui, lorsqu'elle est pass\u00e9e d'un monde d'empire essentiellement l'Empire ottoman, \u00e0 un monde d'\u00c9tats nations, a promu une d\u00e9finition ethno- confessionnels de la citoyennet\u00e9, j'avais consacr\u00e9 au Graduate Institute, un colloque dans dans le cadre de la ch\u00e9rie Vastra marre cette question les 7 et 8 d\u00e9cembre donc au au fond il y a eu la promotion d'une d\u00e9finition ethno- confessionnelle de la citoyennet\u00e9, que l'on retrouve en Turquie, \u00e0 l'encontre des arm\u00e9niens, des Kurdes, etc, que l'on rencontre en Isra\u00ebl \u00e0 l'encontre des Palestiniens qui a pr\u00e9valu en Irak dans le cadre du mandat britannique et ensuite dans le cadre du r\u00e9gime de base \u00e0 l'Avantage de la minorit\u00e9 sunnite et au d\u00e9triment de la majorit\u00e9 chiite et au fond Daesh et le l\u00e9gataire universel du Baas et de cette d\u00e9finition ethno- confessionnelle la citoyennet\u00e9 irakienne et proc\u00e8de par \u00e9radication de non seulement la m\u00e9moire, mais \u00e9galement des populations qui ne participe pas \u00e0 cette d\u00e9finition ethno- confessionnelle, sunnite, la citoyennet\u00e9 irakienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nQue \u00e7a marche, est ce que ce que faisait cette destruction de que fait le le groupe \u00c9tat islamique marche pour \u00e9radiquer cette m\u00e9moire est -ce que la m\u00e9moire est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [91%] :\r\nAvec les pierres il il est trop t\u00f4t pour le dire mais statisme tandis, on voit bien comment la Turquie k\u00e9maliste est parvenue \u00e0 effacer une grande part de la m\u00e9moire historique des Kurdes, des chr\u00e9tiens assyro- chald\u00e9ens etc aujourd'hui en Turquie les choses importantes, il peut changer parce que la R\u00e9publique turque red\u00e9couvre ce Patrimoine arch\u00e9ologique et tout ce qu'il y a derri\u00e8re donc dans le cas de d\u00e8che, nous avons une politique assez similaire qui passe \u00e9galement d'ailleurs par l'effacement dans la toponymie de de de tout ce qui rappellerait une autre m\u00e9moire historique celle que ce groupe veut promouvoir c'est c'est la politique le k\u00e9malisme avaient suivi notamment dans tout le Sud-Est de la Turquie, o\u00f9 l'on voit aujourd'hui que d'ailleurs que la question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 donc notamment en ce qui concerne Desch naturellement, il est beaucoup trop t\u00f4t pour se prononcer mais il faut bien voir que cette esp\u00e8ce de barbarie que l'on d\u00e9nonce, a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'Europe occidentale elle- m\u00eame, il y a plusieurs si\u00e8cles puisque l'iconoclasme a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un des grands r\u00e9pertoires, un des grands r\u00e9pertoires de d'action des protestants \u00e0 l'encontre des \u00e9glises catholiques ou alors lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise des r\u00e9volutionnaires \u00e0 l'encontre de ces m\u00eames monument Jean-Fran\u00e7ois Bayart, elle sert \u00e0 quoi la m\u00e9moire, la m\u00e9moire est une forme de de conscience historique extr\u00eamement complexe et je crois qu'il serait int\u00e9ressant de relire l'oeuvre du philosophe Bergson, qui a beaucoup montr\u00e9 comment au fond le nous conscience historique passe n\u00e9cessairement par la m\u00e9moire, la m\u00e9moire, c'est pas simplement comme \u00e7a une esp\u00e8ce de gadget pour l'historien ou c'est pas simplement la mode de la comm\u00e9moration et des lieux de de m\u00e9moire c'est une inscription dans le pr\u00e9sent, mais \u00e9galement dans le futur, nous ne pouvons pas vivre sans m\u00e9moire, alors apr\u00e8s, vous avez ce que Bergson nomme avec ses contemporains, le souvenir du pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire ce sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu ce sentiment d'hypertrophie de la m\u00e9moire, qui peut bien entendu conduira d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 \u00e0 des anachronismes ou nous disait Bergson est une esp\u00e8ce de perte de l'\u00e9lan vital et, par exemple, l'obsession des \u00e9tudes postcoloniales sur \u00e0 propos de de la situation coloniale de l'h\u00e9ritage colonial est une forme de souvenirs du pr\u00e9sent qui est une forme presque maladive, si vous voulez de de la perception, mais d'une certaine mani\u00e8re, l'on peut penser que le traumatisme de la traite esclavagisme et esclavagistes en Afrique o\u00f9 le traumatisme de la Shoah constitue \u00e9galement des souvenirs du pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [89%] :\r\nMerci Jean-Fran\u00e7ois Bayart, vous participez \u00e0 un colloque, je me rappelle, intitul\u00e9 normer l'oubli organis\u00e9 par le Graduate Institute et le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve colloque \u00e9tait hier et encore aujourd'hui, aujourd'hui, la journ\u00e9e histoire exactement, merci de le pr\u00e9ciser, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T07:37:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bayart, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3E63FAB-F77B-4DF8-9F8B-EC1A70847EDA", "internalArchiveId": "F3E63FAB-F77B-4DF8-9F8B-EC1A70847EDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Claude Juncker consacre sa rentr\u00e9e politique aux d\u00e9fis europ\u00e9ens en 2016", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Claude Juncker, pdt de la commission europ\u00e9enne\r\n* * Jean-Claude Juncker consacre sa rentr\u00e9e politique aux d\u00e9fis europ\u00e9ens en 2016 12h30 Junker cp\r\nA Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue consacr\u00e9e aux d\u00e9fis europ\u00e9ens de l'ann\u00e9e 2016, une ann\u00e9e 2016 qui s'annonce tr\u00e8s difficile apr\u00e8s l'ann\u00e9e 2015 qui fut l'une des plus mouvement\u00e9es de l'histoire de la construction europ\u00e9enne, Jacques Allaman \r\nUne annus horribilis,une ann\u00e9e terrible pour le Vieux Continent \u00e9branl\u00e9 par des secousses majeures. On \u00e9coute le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Junker dans son style inimitable.\r\nSon Junker 52''\r\nJacques est-ce un tableau presque apocalyptique non ?\r\nUn tableau tr\u00e8s sombre m\u00eame si Jean-Claude Junker a tent\u00e9 de se rassurer et de rassurer ses patenaires euop\u00e9ens. \"Je suis quasiment s\u00fbr que nous aurons un accord, pas un compromis, une solution, une solution permanente, en f\u00e9vrier\", a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Claude Juncker, apr\u00e8s s'\u00eatre dit \"ni optimiste, ni pessimiste\". Mais Jean-Claude Junker a toutefois reconnu que les questions mises sur la table par le Premier ministre britannique sont toutes difficiles\". David Cameron a pos\u00e9 quatre points de n\u00e9gociations avec ses partenaires europ\u00e9ens avant de pouvoir organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne. Le plus controvers\u00e9 concerne les aides sociales aux immigrants issus de l'Union europ\u00e9enne: le Premier ministre britannique voudrait imposer un moratoire de quatre ans avant tout versement. \r\nJacques Allaman de notre rubrique internationale", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jean-Claude Juncker consacre sa rentr\u00e9e politique aux d\u00e9fis europ\u00e9ens en 2016 / 12H30_2016-01-15T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a donn\u00e9 ce vendredi une conf\u00e9rence de presse consacr\u00e9e aux d\u00e9fis europ\u00e9ens de 2016. Cette ann\u00e9e s'annonce tr\u00e8s difficile, apr\u00e8s l'ann\u00e9e 2015 qui fut l'une des plus mouvement\u00e9es de l'histoire de la construction europ\u00e9enne."], "variantIds": ["ece-7394695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T04:30:48Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a donc donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, une conf\u00e9rence de presse tr\u00e8s attendue consacr\u00e9e aux d\u00e9fis europ\u00e9ens de l'ann\u00e9e 2016 une ann\u00e9e 2000, c'est ce qui s'annonce tr\u00e8s difficile apr\u00e8s l'ann\u00e9e 2015, qui fut l'une des plus mouvement\u00e9es de l'histoire de la construction europ\u00e9enne : Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nOui, une \u00e0 Noos horribilis une ann\u00e9e terrible pour le Vieux Continent, \u00e9branl\u00e9 par des secousses majeures, on \u00e9coute le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, dans son Style inimitable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [87%] :\r\nNous avions affront\u00e9 au cours de l'ann\u00e9e, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, nous devions nous occuper de l'Ukraine, j'ai vu le pr\u00e9sident et l'\u00e9conomiste de tr\u00e8s longs mois 6 fois au cours de l'ann\u00e9e 2015, depuis on nous occuper de la Russie, j'ai vu le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 3 reprises, nous \u00e9tions aux prises avec les cons\u00e9quences qui d\u00e9coulent de la r\u00e9apparition soudaine du ph\u00e9nom\u00e8ne de terrorisme voil\u00e0 en Europe, je voudrais dire que le cort\u00e8ge des probl\u00e8mes non pr\u00e9vue et long et que de nouveaux probl\u00e8mes Vance \u00e0 la liste, la question du Royaume-Uni, donc je n'avais pas sur l'ann\u00e9e qui se pointe \u00e0 l'horizon, trop d'illusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [75%] :\r\nLes constat assez pessimiste de Jean-Claude Junker Jacques Allamand est semblable ou presque apocalyptique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [96%] :\r\nUn tableau dans tous les cas, tr\u00e8s sombre, m\u00eame si Jean-Claude Junker a tent\u00e9 de se rassurer et de rassurer ses partenaires europ\u00e9ens, notamment sur la possible sortie de la Grande-Bretagne de l'Union europ\u00e9enne, je suis quasiment s\u00fbr que nous aurons un accord pas un compromis, une solution le solution permanente en f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Claude car Junker a toutefois reconnu que les questions mises sur la table par le 1er ministre britannique sont toutes tr\u00e8s difficile, on sait que David Cameron a pos\u00e9 4 points de n\u00e9gociations avec ses partenaires europ\u00e9ens, avant de pouvoir organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur le maintien de son pays dans l'Union europ\u00e9enne le plus controvers\u00e9, concerne les aides sociales aux immigrants issus de l'Union europ\u00e9enne le 1er ministre britannique voudrait imposer un moratoire de 4 ans avant tout versement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [97%] :\r\nLes explications de Jacques Allamand notre rubrique internationale et nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T11:37:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9332751A-D88E-4DD6-BCB3-F344BFB221BC", "internalArchiveId": "9332751A-D88E-4DD6-BCB3-F344BFB221BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foss\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la veille des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goldbronn , Tristan ;T\u00e9moignage de 2 \u00e9tudiants\r\n* * Foss\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la veille des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles 12h30 Ta\u00efwann reportage \u00e9lection\r\nElections pr\u00e9sidentielle demain \u00e0 Ta\u00efwan avec ce constat d'un foss\u00e9 inter-g\u00e9n\u00e9rationnel. Contrairement \u00e0 leurs ain\u00e9s arriv\u00e9s de Chine en 1949 apr\u00e8s la r\u00e9volution, les jeunes n\u00e9s sur l'\u00eele ne se sentent aucunement chinois. Ils se disent ta\u00efwanais \u00e0 part enti\u00e8re, veulent montrer leur diff\u00e9rence vis \u00e0 vis de la Chine communiste. De quoi pour beaucoup alimenter une d\u00e9fiance envers les principaux partis politiques ta\u00efwanais. Sur place Tristan Gold-bronn", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Foss\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel \u00e0 Ta\u00efwan \u00e0 la veille des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles / 12H30_2016-01-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Contrairement \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s arriv\u00e9s de Chine en 1949 apr\u00e8s la r\u00e9volution, les jeunes n\u00e9s sur l'\u00eele ne se sentent aucunement chinois. Ils se disent ta\u00efwanais \u00e0 part enti\u00e8re et veulent montrer leur diff\u00e9rence vis-\u00e0-vis de la Chine communiste. De quoi alimenter une d\u00e9fiance envers les principaux partis politiques ta\u00efwanais."], "variantIds": ["ece-7394700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:56:11Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTemps : \u00e9lection pr\u00e9sidentielle demain cette fois \u00e0 Ta\u00efwan avec ce constat d'un foss\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnel, contrairement \u00e0 leurs a\u00een\u00e9s, arriv\u00e9s de Chine en 1949 apr\u00e8s la r\u00e9volution, h\u00e9 bien les jeunes n\u00e9s sur l'\u00eele ne se sentent aucunement chinois, ils se disent ta\u00efwanais \u00e0 part enti\u00e8re, ils veulent montrer leur diff\u00e9rence vis-\u00e0-vis de la Chine communiste de quoi pour beaucoup alimenter une d\u00e9fiance envers les principaux partis politiques ta\u00efwanais sur place Tristan Goldman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [84%] :\r\nS'il vous pla\u00eet, votez pour moi, alors que la nuit tombe sur l'universit\u00e9 Ta\u00efwan \u00e0 Taipeh, le haut- parleur d'un candidat Tixier sur une camionnette r\u00e9sonne pr\u00e8s du terrain de basket du Campus Patrick Alex et d'une cha\u00eene chez sont \u00e9tudiants, ils font partie d'un 1000000 et demi de jeunes \u00e9lecteurs qui voteront pour la 1\u00e8re fois de Reuters. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [88%] :\r\nSi le probl\u00e8me de nos hommes politiques, c'est qu'il serve d'abord leur ambition personnelle, on ne peut pas leur faire confiance, les politiciens du Kouomintang et ceux du Parti d\u00e9mocrate progressiste r\u00e9p\u00e8te toujours le m\u00eame discours depuis des ann\u00e9es, mais le candidat du Kouomintang et vraiment, mais il y a 3 d'affaires de corruption alors je donnerai sa chance au Parti d\u00e9mocrate progressiste, c'est un homme sans grande conviction, sans en r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [86%] :\r\nDans un droit alors que les sondages indiquent d\u00e9j\u00e0 une nette pr\u00e9f\u00e9rence \u00c9va Hambach pour une boh\u00e8me, la candidate du Parti d\u00e9mocrate progressiste cr\u00e9dit\u00e9 dans cette tranche d'\u00e2ge d'environ 60 pourcent des des intentions de vote exprim\u00e9es, certains comme Alex ont d\u00e9cid\u00e9 de s'abstenir, barbe voil\u00e0 oui c'est \u00e7a, oui, il y aurait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [93%] :\r\nLa plupart des jeunes qui voteront pour Ta\u00efwan, la candidate du Parti d\u00e9mocrate progressiste voteront pour elle par d\u00e9faut, parce que c'est le moins pire des 2 choix qui s'offrent \u00e0 eux, mais son programme ne tient pas la route, c'est n'importe quoi, alors moi je ne voterai ni pour l'homme ni pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [85%] :\r\nNon monsieur, \u00e0 dire, confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9conomie en perte de vitesse et \u00e9vincer d'un march\u00e9 immobilier de plus en plus chers depuis 2 ans, les jeunes ta\u00efwanais sont les laiss\u00e9s-pour-compte de la politique du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [81%] :\r\nThis inhalation, ce n'est pas vraiment un probl\u00e8me de confiance, les 2 principaux partis, le Parti d\u00e9mocrate progressiste et le communes tant sont des partis pour lesquelles doit les plus de 50 ans et ne sont pas \u00e0 l'\u00e9coute des jeunes depuis le mouvement des tournesols, nous sommes maintenant dans une nouvelle aire et des jeunes comme serait plus \u00e0 l'\u00e9coute, c'est pas par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nPourtant, \u00e0 Ta\u00efwan, le taux de ch\u00f4mage est inf\u00e9rieur \u00e0 4 pourcent en en moyenne mais touche pr\u00e8s de 13 pourcent des des jeunes actifs \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 24 ans et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T11:51:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A544EB2-B8CC-4614-8355-BD97FD0A557D", "internalArchiveId": "4A544EB2-B8CC-4614-8355-BD97FD0A557D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georg Lutz, politologue;Alfred Heer, pr\u00e9sident de la section cantonale zurichoise de l'UDC;Bardet, Romain;G\u00e9n\u00e9ral Gomart, chef d'Etat major de la force de la Mission des Nations unies au Mali;Nora, \u00e9l\u00e9ve\r\n* Infotrafic: 08:01:44-08:02:02 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/L'ALBISGUETLI N'EST PLUS CE QUE C'ETAIT) L'Albisg\u00fcetli... C'est la grande f\u00eate annuelle de l'UDC zurichoise. Elle se d\u00e9roule ce soir (vendredi) en pr\u00e9sence de Johann Schneider-Amman... La tradition veut que le parti invite le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais la section zurichoise du parti, et avec elle le rassemblement de l'Albisg\u00fcetli, n'exercent plus la m\u00eame influence qu'autrefois. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'35\r\n((Son talent d'orateur, le tribun Christoph Blocher l'exerce chaque ann\u00e9e devant ses plus grands fans r\u00e9unis \u00e0 l'Albisg\u00fcetli. Depuis pr\u00e8s de trente ans, le rassemblement tente de dicter l'agenda politique au reste de la Suisse. Sauf qu'aujourd'hui, le vent semble tourner. Pour le politologue Georg Lutz, l'\u00e9v\u00e9nement n'a plus la m\u00eame port\u00e9e.\r\n29''\r\nAujourd'hui, deux des sept vice-pr\u00e9sidents du parti viennent de Zurich, dont Chrsitoph Blocher, mais ils quittent leur fonction. Des d\u00e9parts qui font craindre \u00e0 plusieurs UDC zurichois qu'ils sont en train de perdre la main sur l'UDC nationale. Alfred Heer, le pr\u00e9sident de la section cantonale, r\u00e9fute ces inqui\u00e9tudes.\r\n 19''\r\nL'UDC zurichoise a longtemps donn\u00e9 le ton au sein du parti. Une influence qui semble appartenir au pass\u00e9. L'Albisg\u00fcetli ce soir devrait confirmer la tendance... et ressembler davantage \u00e0 une grande kermesse o\u00f9 l'on vient d\u00e9guster un \u00e9minc\u00e9 de veau \u00e0 la z\u00fcrichoise plut\u00f4t qu'\u00e0 un rassemblement politique d'envergure nationale.))\r\n(16/ETUDE DESTINATIONS EXPORTATIONS SUISSES PAPIER) Il y a tout juste un an, la banque nationale suisse abandonnait le taux plancher. Depuis septembre 2011, le franc \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 1 franc 20 pour 1 euro: un moyen de soutenir l'industrie d'exportation suisse. Cette abolition avait fait craindre le pire, mais au final, l'\u00e9conomie resiste mieux que pr\u00e9vu. Et pour 2016, les pr\u00e9visions sont assez optimistes concernant les exportations. Avec notamment de nouveaux march\u00e9s prometteurs pour les PME, comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit suisse et Switzerland Global Enterprise. Romain Bardet\r\nSON\r\n((Le plus grand regain d'int\u00e9r\u00eat concerne les Etats-Unis, o\u00f9 la demande de produit suisse devrait \u00eatre la plus dynamique. Cette ann\u00e9e le Franc devrait encore baisser face au Dollar....favorisant les exportations. La conjoncture am\u00e9ricaine rassure donc les PME helv\u00e9tiques...\r\nEn Asie, c'est la Chine qui sort du lot...Le pays est d\u00e9sormais davantage dans une logique de consommation int\u00e9rieure ce qui encourage les entreprises suisses \u00e0 exporter. La Chine, avant tout un nouveau march\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir pour les PME.\r\nEt c'est l'Europe qui reste le premier march\u00e9 d'exportation, avec l'Allemagne comme cible n\u00b01. Mais le Royaume Uni a le vent en poupe...notamment \u00e0 cause des relation franc suisse-livre sterling qui devraient bien s'am\u00e9liorer cette ann\u00e9e. Contrairement aux pays de la zone euro.\r\nGlobalement la demande \u00e9trang\u00e8re se porte plut\u00f4t bien en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e....Le franc suisse a une tendance \u00e0 la baisse ce qui devrait profiter aux PME...m\u00eame si l'optimisme reste prudent pour 2016.))\r\n(09/USA DEBAT DES REPUBLICAINS PAPIER) Aux Etats-Unis, la nuit derni\u00e8re les 7 candidats r\u00e9publicains croisaient le fer lors d'un dernier d\u00e9bat avant les primaires. Ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vif duel entre Ted Cruz et Donald Trump, les favoris. Les deux candidats sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire dans le premier Etat des Primaires, l'Iowa. C'est leur rivalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 au centre de ce d\u00e9bat. Philippe Revaz.\r\nSON\r\n((L'aisance tres calcul\u00e9e de ted cruz lui permet de faire un pas de plus vers le statut de favori dans cette election. Le duel n'a pas vraiment departag\u00e9 lcruz et trump, mais a confirm\u00e9 leur pr\u00e9\u00e9minence dans les sondages. un premier accrochage les a oppos\u00e9 sur legitimit\u00e9 de cruz au vu de sa naissance canadienne.  sur ce point, avantage crouz. avantage trump, par contre, lorsque ted cruz a fustig\u00e9 l'esprit frivole des new yorkais, et s'est attir\u00e9 une reponse tres efficace de trump, qui a jou\u00e9 sur la corde de l'emotion et des attentats du 11 septembre. L'autre duel a oppos\u00e9 deux representants de l'aile dite mod\u00e9ree, marco rubio et chris christie, qui se battent pour la troisieme place. Jeb bush, lui, CONFIRME une fois de plus qu'il ne sait pas debattre,  avec la meme constance que les cantatrices chantent faux lors de l'hymne national en debut de debat. Mais la course pour la 3e place entre les candidats de l'establishment pourrait s'averer inutile, si l'elite du parti finit par  decider que ted cruz est acceptable, comme un moindre mal, face \u00e0 donald trump. une victoire de ted cruz dans l'iowa dans 2 semaines donnerait un coup d'accelerateur majeur a sa campagne.\r\nPh r r w))\r\n(11/MALI RECHERCHE BEATRICE PAPIER INTEGRE) Cela fait tout juste une semaine que la Suissesse B\u00e9atrice a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 Tombouctou, dans le nord du Mali. Depuis, strictement aucune information n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les autorit\u00e9s maliennes sur cet enl\u00e8vement. A Bamako, notre correspondant David Bach\u00e9 a rencontr\u00e9 le chef d'Etat major de la force onusienne au Mali.\r\nSON\r\n((Comment B\u00e9atrice a-t-elle pu \u00eatre enlev\u00e9e dans une ville cens\u00e9e \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 la fois par l'arm\u00e9e malienne et par les Casques bleus de la Mission des Nations unies au Mali ?\r\nLe G\u00e9n\u00e9ral Gomart est le chef d'Etat major de la force de la Minusma.\r\nGomart uno\r\nCe sont les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui sont en charge de l'enqu\u00eate. Selon des sources militaires \u00e0 Tombouctou, aucune interpellation n'a \u00e9t\u00e9 faite, aucun suspect ou complice potentiel n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. G\u00e9n\u00e9ral Gomart, de la Minusma.\r\nGomart dos \r\nA ce jour, l'enl\u00e8vement de B\u00e9atrice n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.))\r\n(20/SKI LAUBERHORN JANKA PAPIER) Le Super combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute aujourd'hui. C'ets la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez-vous de janvier dans la station bernoise. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances \u00e0 Wengen , mais cette fois-ci, Jo\u00ebl Robert, ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res.\r\nSON\r\nEt ces courses du Lauberhorn \u00e0 Wengen sont \u00e0 suivre sur RTSsport,.ch et sur RTSdeux. La descente \u00e0 10h30, le slalom \u00e0 14h.\r\nEt puis en tennis, c'est un parcours du combattant qui attend les Suisses Stan Wawrinka et Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie. Le tirage au sort a eu lieu cette nuit. Warinka pourrait se retrouver face \u00e0 Andy Murray, Rafael Nadal ou encore Milos Raonic. Federer lui, risque d'avoir Tomas Berdych en quarts et Novak Djokovic en demi finale.\r\n(22/ATTRIBUTION DU PRIX DU ROMAN DES ROMANDS PAPIER) Cette ann\u00e9es, le coup de coeur des \u00e9l\u00e8ves parmi les auteurs romands est Sotchil Borel. Ils sont 700, de suisse et de France a avoir particip\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me \u00e9dition du Prix Le Roman des Romands. Un jury convaincu par l'ouvrage \"L'Alphabet des Anges\". Simon Corthay a rencontr\u00e9 une de ces jeunes lectrices.\r\nSON\r\nEt ce d\u00e9c\u00e8s pour finir, celui du mentor de C\u00e9line Dion. Ren\u00e9 Ang\u00e9lil est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans \u00e0 Las Vegas. Il souffrait d'un cancer. \r\nC'est lui qui avait rep\u00e9r\u00e9 C\u00e9lion Dion alors qu'elle n'avait que 12 ans. Il a fait d'elle une star internationale. Et sa femme, malgr\u00e9 leurs 26 ans de diff\u00e9rence d'\u00e2ge.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7394751", "ece-7394732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T21:05:05Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt ce journal de \u00e0 Paris l'Albisg\u00fcetli ce n'est plus ce que c'\u00e9tait cette traditionnelle f\u00eate annuelle de l'UDC zurichoise se tient ce soir et jusqu'\u00e0 maintenant, elle \u00e9tait connue pour donner le ton du parti la Janda politique \u00e0 venir, mais son impact semble avoir perdu de sa force, l'influence de la section zurichoise est aujourd'hui moins marqu\u00e9e par aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump et Ted cruz en face \u00e0 face les 2 candidats r\u00e9publicains se sont livr\u00e9s bataille cette nuit lors du dernier d\u00e9bat avant les primaires, un duel qui a confirm\u00e9 l'\u00e9cart qui les s\u00e9pare des 5 autres candidats mais qui n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9partager \u00e0 coup d'envoi dans moins de 3 heures du super- combin\u00e9 de Wengen les skieurs suisses sont g\u00e9n\u00e9ralement la cotation s'des vous de la station bernoise, mais cette ann\u00e9e ils sont plut\u00f4t d\u00e9cevants, notamment dans les disciplines de vitesse, en t\u00e9moigne le parcours de Carlo Yann cas pointe l'Albisg\u00fcetli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nC'est la grande f\u00eate annuelle de l'UDC z\u00fcrichoises elle se d\u00e9roule ce soir en pr\u00e9sence de Yoann Schneider- Ammann, la tradition veut que le parti invite le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la section zurichoise de l'UDC et avec le rassemblement de l'Albisg\u00fcetli n'exerce plus la m\u00eame influence qu'autrefois, Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nSon talent d'orateur, le tribun Christoph Blocher l'exerce chaque ann\u00e9e devant ses plus grands fans r\u00e9unis \u00e0 l'Albisg\u00fcetli depuis pr\u00e8s de 30 ans, le rassemblement tente de dicter la Janda politique au reste de la Suisse, sauf qu'aujourd'hui, le vent semble tourner pour le politologue Georg l'autre, l'\u00e9v\u00e9nement n'a plus la m\u00eame port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [86%] :\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important, parce que la section Syrie quoi il \u00e9tait pas encore \u00e0 la section dominant de l'UDC suisse, c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9v\u00e9nement de cette section pour d\u00e9terminer l'agent dans la politique maintenant, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, je pense qu'il y a personne qui attend maintenant que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des annonces des grands changements ou des nouvelles initiatives, c'est juste un \u00e9l\u00e9ment de la campagne permanente de l'UDC moment pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [91%] :\r\nAujourd'hui, 2 des 7 vice- pr\u00e9sident du parti viennent de Z\u00fcrich dont Christoph Blocher mais ils quittent leurs fonctions des d\u00e9parts qui font craindre \u00e0 plusieurs UDC Z\u00fcrichois qu'ils sont en train de perdre la main sur l'UDC nationale alfred vers le pr\u00e9sident de la section cantonale r\u00e9fute ces inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:10) [83%] :\r\nC'est clair, on est les plus grands cantons et c'est clair qu'on est aussi la plus grande section, mais je pense qu'on a besoin de gens comp\u00e9tents, c'est bien s\u00fbr, si on a un Z\u00fcrichois mais si on a des gens capables les autres Compton, on n'a pas, disons, de n\u00e9cessit\u00e9, que ce soit un Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [93%] :\r\nL'UDC zurichoise a longtemps donn\u00e9 le ton au sein du parti une influence qui semble appartenir au pass\u00e9, l'Albisg\u00fcetli, ce soir, devrait confirmer la tendance et ressembler davantage \u00e0 une grande kermesse o\u00f9 l'on vient d\u00e9guster un \u00e9minc\u00e9 de veau \u00e0 la z\u00fcrichoises plut\u00f4t qu'un rassemblement politique d'envergure nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nIl y a tout juste un an, la Banque nationale suisse abandonnait le taux plancher depuis septembre 2011 le front a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro, un moyen de soutenir l'industrie d'exportation suisse cette abolition avait fait craindre le pire, mais au final, l'\u00e9conomie r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu et pour 2016, les pr\u00e9visions sont assez optimistes concernant les exportations avec notamment de nouveaux march\u00e9s prometteurs pour les PME, comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et Switzerland Global Enterprise Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nLe plus grand regain d'int\u00e9r\u00eat concerne les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la demande de produit suisse devrait \u00eatre la plus dynamique cette ann\u00e9e le Franc devrait encore baisser face au dollar, favorisant les exportations, la conjoncture am\u00e9ricaine rassure donc les PME helv\u00e9tiques en Asie, c'est la Chine qui sort du lot, le pays est d\u00e9sormais davantage dans une logique de consommation int\u00e9rieure, ce qui encourage les entreprises suisses \u00e0 exporter la Chine avant tout un nouveau march\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir pour les PME et c'est l'Europe qui reste le 1er march\u00e9 d'exportation avec l'Allemagne comme cible num\u00e9ro 1 mais le Royaume Uni a le vent en poupe, notamment \u00e0 cause des relation franc Suisse- livre sterling qui devraient bien s'am\u00e9liorer cette ann\u00e9e, contrairement aux pays de la zone Euro, globalement la demande \u00e9trang\u00e8re se porte plut\u00f4t bien ce d\u00e9but n'ni le franc suisse a une tendance \u00e0 la baisse, ce qui devrait profiter aux PME, m\u00eame si l'optimisme reste prudent pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la nuit derni\u00e8re, les 7 candidats r\u00e9publicains croisaient le fer lors d'un dernier d\u00e9bat avant les primaires, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vif duel entre Ted Cruz et Donald Trump les favoris, les 2 candidats sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire dans le 1er \u00e9tat des primaires, l'Iowa c'est leur rivalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 au coeur de ce d\u00e9bat Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nL'aisance tr\u00e8s calcul\u00e9e de Ted cruz lui permet de faire un pas de plus vers le statut de favori dans cette \u00e9lection, le duel n'a pas vraiment d\u00e9partager cruz \u00e9preuve mais il a confirm\u00e9 leur pr\u00e9\u00e9minence dans les sondages, un 1er accrochage les a oppos\u00e9s sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de cruz au vu de sa naissance canadienne sur ce point, Avantage Krause Avantage Trump par contre lorsque Ted Cruz a fustig\u00e9 l'esprit frivole des New-Yorkais, et s'est attir\u00e9 une r\u00e9ponse tr\u00e8s efficace de Trump, qui a jou\u00e9 sur la corde de l'\u00e9motion et des attentats du 11 septembre l'autre duel a oppos\u00e9 2 repr\u00e9sentants de l'aile dite mod\u00e9r\u00e9e Marcourt Robiot et Chris Christie qui se battent pour la 3\u00e8me place j'Bush lui confirme une fois de plus qu'il ne s'est pas d\u00e9battre avec la m\u00eame constance que les cantatrices chantent faux lors de l'hymne national en d\u00e9but d\u00e9bat mais la course pour la 3\u00e8me place entre les candidats de l'establishment pourrait s'av\u00e9rer inutile si l'\u00e9lite du parti finit par d\u00e9cider que Ted cruz est acceptable comme un moindre mal face \u00e0 Donald Trump, une victoire de Ted cruz dans l'Iowa, dans 2 semaines, donnerait un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur majeur \u00e0 sa campagne, Philippe Ravaz sur TF1 faut Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\n\u00e7a fait tout juste une semaine que la Suissesse B\u00e9atrice a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 Tombouctou dans le nord du Mali depuis strictement aucune information n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les autorit\u00e9s maliennes sur cet enl\u00e8vement \u00e0 Bamako, notre correspondant David Bach\u00e9 a rencontr\u00e9 le chef d'\u00c9tat-Major de la force onusienne au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [94%] :\r\nComment B\u00e9atrice a -t-elle pu \u00eatre enlev\u00e9e dans une ville cens\u00e9e \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 la fois par l'arm\u00e9e malienne et par les Casques bleus de la Mission des Nations unies au Mali, le g\u00e9n\u00e9ral Gomart et le chef d'\u00c9tat-Major de la force de la Minusma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [86%] :\r\nLa Minusma s\u00e9curisent l'a\u00e9roport \u00e0 s\u00e9curiser ses propres camps apr\u00e8s le reste de la ville, c'est bien les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui ont \u00e0 charge, elle savait la menace qui pesait sur elle parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, une 1\u00e8re fois \u00e0 la continuer \u00e0 faire ce qu'elle voulait faire, elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, mais n'ayant aucune protection personnelle, un groupe d\u00e9termin\u00e9 un groupe terroriste, donc je pense qu'il n'est pas vraiment tr\u00e8s difficile de faire ce genre d'actes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [95%] :\r\nCe sont les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui sont en charge de l'enqu\u00eate, selon des sources militaires \u00e0 Tombouctou, aucune interpellation n'a \u00e9t\u00e9 faite, aucun suspect ou complice potentiel n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Gomart, de la Minusma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [88%] :\r\nD'\u00e9t\u00e9 \u00e9vident que si la Minusma \u00e0 des informations particuli\u00e8res les donnera imm\u00e9diatement aux autorit\u00e9s maliennes, avoir de l'espoir, c'est \u00eatre risqu\u00e9e, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e une fois elle \u00e9t\u00e9 remise en libert\u00e9, on souhaite tous que ce soit vrai, une 2\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [95%] :\r\n\u00e0 ce jour, l'enl\u00e8vement de B\u00e9atrice n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nLe super- combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute aujourd'hui, c'est la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez- vous de janvier dans la station bernoise ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances avec Gan, mais cette fois -ci, Jo\u00ebl Robert ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [90%] :\r\nLes Suisses ne brille pas cette saison dans les disciplines de vitesse aucun podium des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des bless\u00e9s, des absences de longue dur\u00e9e, le chemin qui m\u00e8ne au succ\u00e8s h\u00e9 bien tortueux pour les Suisses Carlo il y a cas en sait quelque chose, le champion olympique de g\u00e9ant en 2010, victorieux de la Coupe du monde, la m\u00eame ann\u00e9e et triple vainqueur avait une gaine traverse une p\u00e9riode compliqu\u00e9e, il a abandonn\u00e9 le g\u00e9ant pour des raisons physiques, son corps ne supportait plus les efforts que demande la discipline et ils se consacrent d\u00e9sormais \u00e0 la vitesse descente et super- G, avec des r\u00e9sultats contrast\u00e9s int\u00e9ressant en d\u00e9but d'hiver au Canada et aux \u00c9tats-Unis, mais par contre mauvais depuis mi- d\u00e9cembre, et le retour du cirque blanc en Europe il y a un cas abordent donc ces \u00e9preuves de Wengen en plein doute, un \u00e9chec sur cette piste du Lauberhorn qui lui convient habituellement bien accentuer encore plus cette sensation de malaise et de mal- \u00eatre, autour de sa personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [90%] :\r\nEt ces courses Dulac Mavinga ne sont assur\u00e9s sur RTSsport Point CH eZ sur RTS de la descente \u00e0 10 heures et demie aujourd'hui le slalom \u00e0 14 heures en tennis, c'est un parcours du combattant qui attend les Suisses Stan Vavrinka Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, le tirage au sort a eu lieu cette nuit Vavrinka pourraient se retrouver face \u00e0 peine 10 Maurer Rafa\u00ebl Nadal ou encore Milos sera unique, Federer, lui, risque d'avoir Tomas s'Berdych en quart et Novak Djokovic en demi- finale et ce d\u00e9c\u00e8s pour finir celui du mentor de C\u00e9line Dion, Ren\u00e9 Ang\u00e9lil, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 73 Zhang \u00e0 Las V\u00e9gas s'il souffrait d'un cancer, c'est lui qui avait rep\u00e9r\u00e9 ces millions alors qu'elle n'avait que 12 ans il a fait d'elle une Star internationale et sa femme, malgr\u00e9 leurs 26 ans de diff\u00e9rence d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril merci d'\u00e9couter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T07:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB7561AE-8CB5-447E-B23B-5042105CBAA0", "internalArchiveId": "DB7561AE-8CB5-447E-B23B-5042105CBAA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016;Bardet, Romain;Pierluigi Fedele, membre du comit\u00e9 directeur d'UNIA;Graziano Lusenti, fondateur de Lusenti et Partners et conseiller pour les investisseurs institutionnels;Ted Cruz, s\u00e9nateur r\u00e9publicain du Texas, USA;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Fran\u00e7ois Burgat, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman d'Aix-en-Provence;Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois charg\u00e9 de l'emploi\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/1ER ANNIVERSAIRE LEVEE DU TAUX PLANCHER PAPIER) Heure du d\u00e9c\u00e8s...10h30...\r\nNous sommes le 15 janvier 2015...la BNS annonce la fin du taux plancher...\r\net d\u00e9clenche un s\u00e9isme politico-\u00e9conomique...\r\nS'en est termin\u00e9...des 1 francs 20 pour 1 euro...\r\nLe taux a v\u00e9cu...un peu plus de 4 ans...puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en septembre 2011 pour soutenir l'industrie d'exportation. \r\nC'est un ouragan de pessisme qui se met \u00e0 souffler sur la Suisse...\r\nMais un an apr\u00e8s, jour pour jour, un constat s'impose: l'\u00e9conomie r\u00e9siste que pr\u00e9vu...\r\nD\u00e9monstration, Aline Bassin.\r\n  MAG 01'01''\r\n(14/1ER ANNIVERSAIRE LEVEE DU TAUX PLANCHER UNIA ITW FEDELE) ...le franc un peu moins fort...mais pas suffisamment pour \u00e9viter des licenciements...\r\navant hier on apprenait d'ailleurs la suppression de 1300 postes chez Alstom en Suisse...\r\nPour les syndicats la BNS a fait tout faux. \r\nDepuis un an sa politique nuit \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 l'emploi. \r\nEn ce jour d'anniversaire...Unia r\u00e9clame donc la d\u00e9mission du directoire de la Banque nationale...\r\nPierluigi F\u00e9d\u00e9l\u00e9 membre du comit\u00e9 directeur d'Unia nous livre son acte d'accusation.\r\n  SON 30''\r\nLa revendication de Pierluigi Fedele d'Unia recueillie par Romain Bardet.\r\n(D2/LE TAUX NEGATIF ET LES CAISSES DE PENSION) On le disait en titre...l'abolition du taux plancher ce n'\u00e9tait que le premier acte d'une pi\u00e8ce en 2 temps...\r\n***oui puisque quelques mois apr\u00e8s la BNS introduisait des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs pour lutter contre la force du franc.\r\nLes deux mesures compil\u00e9es devaient faire perdre 30 \u00e0 40 milliards de francs aux caisses de pension l'an dernier. selon les estimations de diff\u00e9rentes \u00e9tudes...Mais le sc\u00e9nario catastrophe a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9. \r\nEn revanche, le manque de rendement a pouss\u00e9 les instituts de pr\u00e9voyance \u00e0 prendre beaucoup pluS de risque c\u00f4t\u00e9 placements. \r\nSylvie Belzer...nous les \u00e9num\u00e8re...\r\n  MAG 1'31\r\n(D4/LE RETOUR DE BURKHALTER ET DE JSA EN EUROPE)  \r\n...\u00e0 r\u00e9soudre aussi dans l'ann\u00e9e qui vient! L'application de l'initative contre l'immigration de masse...\r\nIl reste un peu plus d'un an au Conseil F\u00e9d\u00e9ral pour appliquer la volont\u00e9 populaire.\r\nDidier Burkhalter est d'ailleurs de retour aux affaires! \r\n***Hier le chef de la diplomatie a rencontr\u00e9 son homologue hollandais (B\u00e8rte Kound\u00e8rsse) \u00e0 La Haye...\r\nAujourd'hui en fin de matin\u00e9e c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann, qui sera \u00e0 Bruxelles...\r\nPour un premier contact avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean Claude Juncker.\r\nRomain Clivaz on retrouve \u00e0 Bruxelles.\r\nc'est une rentr\u00e9e politique tr\u00e8s europ\u00e9enne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nDeux rencontres au plus haut niveau en deux jours, ce n'est pas courant.\r\nDidier Burkhalter avec la pr\u00e9sidence hollandaise de l'Union, jeudi. Si une pr\u00e9sidence semestrielle ne peut pas faire de miracles, elle peut jouer les facilitateurs avec les Etats membres.\r\nQuant au pr\u00e9sident Schneider-Ammann il veut marquer, t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, sa volont\u00e9 d'intensifier le dialogue pr\u00e9sidentiel avec Jean-Claude Juncker et sa commission.\r\nCC:Tout cela ressemble \u00e0 une offensive diplomatique coordonn\u00e9e.\r\nOui et dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral on ne s'en cache pas---on veut aller vite, voir du monde---profiter du World Economic Forum de Davos pour remplir les agendas, d\u00e8s la semaine prochaine.\r\nObjectif avant fin f\u00e9vrier : vendre aux Europ\u00e9ens l'id\u00e9e d'une clause de sauvegarde \u00e0 la libre circulation des personnes, puis int\u00e9grer ce frein migratoire dans la loi d'application de l'article constitutionnel contre l'immigration de masse.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il le ferait m\u00eame sans l'aval de Bruxelles, mais \u00e0 ce stade il privil\u00e9gie la concertation.\r\nCC:La Suisse qui est donc press\u00e9e Romain, mais c'est l'Union europ\u00e9enne qui l'est nettement moins.\r\nL'UE s'imagine mal faire des concessions \u00e0 un Etat tiers, en pleines n\u00e9gociation avec le Royaume-Uni---\r\net avec des eurosceptiques aux aguets dans la plupart de pays---eurosceptiques qui ne r\u00eavent que de voir Bruxelles l\u00e2cher du lest.\r\nIllustration concr\u00e8te de ces diff\u00e9rences d'agenda, la communication :\r\nla commission voulait rester discr\u00e8te sur la visite de Johann Schneider Ammann .sur le mode silence, on n\u00e9gocie.\r\nSous la pression de Berne une petite conf\u00e9rence de presse est finalement pr\u00e9vue. Berne veut montrer que le gouvernement est au front, qu'il se d\u00e9m\u00e8ne.\r\nC\u00f4t\u00e9 communication aujourd'hui \u00e0 Bruxelles ce sera un peu la sourdine europ\u00e9enne, face aux clairons helv\u00e9tiques.\r\n...Romain Clivaz \u00e0 Bruxelles merci...\r\non verra si JSA aura droit \u00e0 une bise aussi chaleureuse que Simonetta Sommaruga...\r\n(10/USA DEBAT DES REPUBLICAINS EXTRAIT ITW) Un peu de flolklore r\u00e9publicain \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a vous dit? \r\n...\r\nCette nuit avait lieu le dernier d\u00e9bat r\u00e9publicain avant la primaire de l'Iowa...\r\nIl a d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel tr\u00e8s vif entre Donald Trump, qu'on ne pr\u00e9sente plus, et Ted Cruz le s\u00e9nateur du Texas...\r\n...au coude \u00e0 coude pour la victoire dans l'Iowa...\r\nMais ce d\u00e9bat c'\u00e9tait aussi l'occasion pour les r\u00e9publicains de riposter au discours de Barack Obama sur l'Etat de l'Union. \r\nLa d\u00e9monstration flagrante de la faiblesse de l'Am\u00e9rique pour Ted Cruz qui n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'incident avec l'Iran...\r\n(SYRIE ONU CONVOI MADAYA itv BAN KI MOON A TRADUIRE) Autres propos chocs ceux de Ban Ki Moon:\r\nUtiliser la famine comme arme de guerre est un crime de guerre...\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU l'a dit haut et fort hier.\r\nDes mots destin\u00e9 au r\u00e9gime syrien qui assi\u00e8ge Madaya...\r\nmais \u00e0 l'opposition aussi. \r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir en urgence cet apr\u00e8s-midi pour \u00e9voquer le sort de svilles assi\u00e9g\u00e9es.\r\nBan Ki Moon veut mettre la pression sur les acteurs du conflits avant les pourparlers de la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n(Br\u00e8ve Indon\u00e9sie) En bref, les suites des attaques perp\u00e9tr\u00e9es hier \u00e0 Jakarta...\r\nL'Etat Islamique les a revendiqu\u00e9es.\r\nElles ont fait 7 morts dont les 5 assaillants...20 bless\u00e9s \u00e9galement. \r\nD'apr\u00e8s la police indon\u00e9sienne les extremistes se sont inspir\u00e9s des attentats de Paris.\r\n(D3/CRITIQUES A L'EGARD DE RAMADAN) En France justement un homme appelle les musulmans \u00e0 tenir un discour extr\u00eament clair sur l'islam...apr\u00e8s les attentats du 13 novembre. \r\nmais craint que l'\u00e9tat d'urgence ne renforce leur stigmatisation au sein de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n***C'est homme c'est Tariq Ramadan qui est ce matin l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, \u00e0 7h35, \u00e0 l'occasion de la sortie de son dernier livre \"Le g\u00e9nie de l'islam\" chez Buchet Chastel.\r\nTariq Ramadan, un personnage qui divise, qui f\u00e9d\u00e8re aussi mais qui ne laisse personne indiff\u00e9rent. \r\nC'est tout particuli\u00e8rement le cas chez nos voisins fran\u00e7ais, o\u00f9 Tariq Ramadan incarne un nouveau type d'intellectuel : un intellectuel qui se r\u00e9clame de l'islam et d'une certaine id\u00e9e de la France. \r\nJacques Allaman\r\n  MAG 1'30\r\n(04/GE GUICHET FORMATIONS JEUNES ITV POGGIA) ***Retour en Suisse...Eviter que les jeunes en rupture n'aboutissent directement au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'assistance, gr\u00e2ce \u00e0 une formation ou un premier emploi. C'est l'objectif, \u00e0 Gen\u00e8ve, du programme \"Cap Formations\". \r\nCe guichet d'orientation pour les 15-25 ans a \u00e9t\u00e9 mis en place par le canton il y a deux ans. Ses responsables en tiraient hier (jeudi) un bilan largement positif: 70% des jeunes pris en charge par la structure ont trouv\u00e9 une formation certifiante ou du travail. Mauro Poggia, conseiller d'Etat charg\u00e9 de l'emploi.\r\n   MAG 50''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(Br\u00e8ve sport ski+tennis+ama) Du sports \u00e0 pr\u00e9sent..\r\nEn tennis...Belinda Bencic ne disputera pas la finale du tournoi de Sydney. La Suissesse a abandonn\u00e9 face \u00e0 la Portoricaine Monica Puig, apr\u00e8s avoir perdu le premier set 6-0. \r\nMais la nouvelles c'est le tirage au sort de l'Open d'australie...\r\nRoger affrotnera le g\u00e9orgien basil ashivili, novak en demi finale\r\nStan face aux russe tursunov, nadal en quart. \r\nLe rapport de l'agence mondial antidopage dans l'athl\u00e9tisme, Deuxi\u00e8me volet... Il a \u00e9t\u00e9 rendu public hier... Et ses conclusions sont toujours les m\u00eames... Un dopage organis\u00e9 en Russie, et une vaste corruption, impliquant d'anciens dirigeants de la f\u00e9d\u00e9ration internationale... Toujours selon le rapport, Sebastian Coe, le nouveau patron de l'athl\u00e9tisme mondial reste l'homme de la situation pour faire le m\u00e9nage dans la discipline... (M\u00eame si il aaussi \u00e9t\u00e9 mis en cause pour ses liens \u00e9troits, avec un \u00e9quipementier bien connu...)\r\nLa descente du Super combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute \u00e0 10h30 ce matin (vendredi). Le slalom est pr\u00e9vu \u00e0 14h00. C'est la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez-vous de janvier dans la station bernoise. Les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances \u00e0 Wengen ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais cette fois-ci, Jo\u00ebl Robert, ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) Une alternance entre giboul\u00e9es et \u00e9claircies ce matin, avant une nouvelle d\u00e9gradation en cours d'apr\u00e8s midi et en soir\u00e9e... \r\nIl y a encore des averses de neige ce matin, le long du Jura et dans les Pr\u00e9alpes... Et apr\u00e8s une br\u00e8ve acalmie, les averses de neige vont reprendre en fin de journ\u00e9e... Temp\u00e9ratures; -2 \u00e0 3 degr\u00e9s... -10 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve r\u00e9fugi\u00e9s suisses) \r\n(20/SKI LAUBERHORN JANKA PAPIER) La descente du Super combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute \u00e0 10h30 ce matin (vendredi). Le slalom est pr\u00e9vu \u00e0 14h00. C'est la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez-vous de janvier dans la station bernoise. Les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances \u00e0 Wengen ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais cette fois-ci, Jo\u00ebl Robert, ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res.\r\n  MAG 0'51'' \r\nEt ces courses du Lauberhorn \u00e0 Wengen sont \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS\r\n((Texte :\r\nLes Suisses ne brillent pas cette saison dans les disciplines de vitesse. Aucun podium, des r\u00e9sultats d\u00e9cevants, des bless\u00e9s et des absences de longues dur\u00e9es. Le chemin qui m\u00e8ne au succ\u00e8s est bien tortueux pour les Suisses. Carlo Janka en sait quelque chose. Le champion olympique de g\u00e9ant en 2010, victorieux de la CDM la m\u00eame ann\u00e9e et triple vainqueur \u00e0 Wengen traverse une p\u00e9riode compliqu\u00e9e. Il a abandonn\u00e9 le g\u00e9ant, pour des raisons physique, son corps ne supportait plus les efforts que demande cette discipline.. Et il se consacre d\u00e9sormais \u00e0 la vitesse, descente et Super G. Avec des r\u00e9sultats contrast\u00e9s, int\u00e9ressants en d\u00e9but d'hiver aux Etats-Unis et Canada, mais mauvais depuis mi-d\u00e9cembre et le retour du Cirque blanc en Europe. Janka aborde donc ces \u00e9preuves de Wengen en plein doutes, un \u00e9chec sur cette piste du Lauberhorn qui lui convient habituellement bien accentuerait encore plus cette sensation de malaise et de mal-\u00eatre autour de sa personne.))", "durationSec": 946, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394738", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-15T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-15T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7394755", "ece-7394738"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T03:58:09Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [75%] :\r\nCette rue d'ailleurs, c'est un journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCi-g\u00eet le taux plancher depuis un an, 1er anniversaire de son ex\u00e9cution, aujourd'hui 1er constat l'\u00e9conomie suisse a plut\u00f4t bien r\u00e9sist\u00e9 jusqu'ici car elle commence \u00e0 flancher, mais \u00e7a, la BNS ne le voit passer la critique des syndicats qui exigent la d\u00e9mission de sa direction, mais en fait, dans quel \u00e9tat serait la Suisse y sont franc n'\u00e9taient pas fort, r\u00e9ponse dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nL'abolition du taux plancher qui \u00e9tait le 1er pas d'une valse \u00e0 d'autant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [91%] :\r\nLe 2\u00e8me, c'est l'introduction de taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, mesure qui pousse les caisses de pension \u00e0 prendre plus de risques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [84%] :\r\nQuels risques quelles cons\u00e9quences, un an apr\u00e8s, rendez- vous avec Olivier Schorderet apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [89%] :\r\nLa position du taux plancher s'\u00e9tait il y a un an et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, c'est dans 20 ans et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral passe \u00e0 l'action Didier Burkhalter aux Pays-Bas hier Yoann Schneider Ammann \u00e0 Bruxelles aujourd'hui une op\u00e9ration s\u00e9duction non une offensive de contact, pr\u00e9cise diplomatiquement le gouvernement escale en Turquie \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, 2 jours apr\u00e8s l'attentat du quartier tr\u00e8s touristique de Soultana mettent \u00e0 Istanbul, les annulations s'accumulent dans les h\u00f4tels et l'industrie touristique turque, d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 craint le pire, nous entendrons le reportage sur place d'Alexandre Billette le g\u00e9nie de l'Islam, c'est le titre du dernier ouvrage de Tariq ramadan texte ni apolog\u00e9tique ni provocateur mais initiatique pour une religion qui n'a pas souvent bonne presse ces derniers temps, comment corriger l'image de l'Islam aujourd'hui Tariq ramadan est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Londres \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [95%] :\r\nEt juste avant un peu de folklore am\u00e9ricain avec le dernier d\u00e9bat entre r\u00e9publicain avant la primaire de l'Iowa, l'occasion r\u00eav\u00e9e pour les candidats de taper sur un certain Barack Obama par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [94%] :\r\nHeureux du d\u00e9c\u00e8s 10 heures 30 : nous sommes le 15 janvier 2015 la BNS annonce la fin du taux plancher et d\u00e9clenche un s\u00e9isme politico- \u00e9conomiques, c'en est termin\u00e9 des 1 francs 20 pour un un Euro, le taux v\u00e9cu un peu plus de 4 ans puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en septembre 2011 pour soutenir soutenir l'industrie d'exportation, c'est un ouragan de pessimisme qui se met alors \u00e0 souffler sur la Suisse, mais un an apr\u00e8s, jour pour jour, un constat s'impose, h\u00e9 bien l'\u00e9conomie r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu, d\u00e9monstration Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [91%] :\r\nEt si et si la Banque nationale suisse n'avait pas ex\u00e9cut\u00e9 le taux plancher, il y a un an, quelle image l'\u00e9conomie suisse offrira -t-elle aujourd'hui pour le savoir, il faut se contenter des pr\u00e9visions conjoncturelles ant\u00e9rieure \u00e0 la d\u00e9cision de la BNS elle promettait une croissance de 2 pourcent pour pour 2015, ce taux devrait au final \u00eatre en tout cas, divis\u00e9 par 2, c'est beaucoup, mais mieux tout de m\u00eame que ce que les oiseaux de mauvais augures pr\u00e9disaient pendant des mois, le march\u00e9 de l'emploi, a quant \u00e0 lui r\u00e9sister au mot d\u00e9favorable avant de flancher en sa en d\u00e9cembre le taux d'ch\u00f4mage a grimp\u00e9 de3,4 \u00e03,7 pourcent avec avec 11600 demandeurs d'emploi suppl\u00e9mentaires sur un an, une forte hausse qui sonne comme un signal d'alarme car l'addition finale, de la force du franc ne se trouve pas encore sur la table apr\u00e8s avoir honor\u00e9 leurs commandes rogner sur leurs marges, certains exportateurs vont certainement sans r\u00e9soudre \u00e0 r\u00e9duire leurs effectifs ces prochains mois, m\u00eame si l'Euro reprend du vif il s'\u00e9change d\u00e9sormais \u00e0 un peu moins d'1 francs 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [93%] :\r\nLe franc, un peu moins fort, mais pas suffisamment pour \u00e9viter des licenciements avant hier, on apprenait d'ailleurs la suppression de 1300 postes chez Alstom en Suisse pour les syndicats, la BNS c'est tout faux depuis un an sa politique nuit \u00e0 l'\u00e9conomie et \u00e0 l'emploi et, en ce jour d'anniversaire, h\u00e9 bien Unia r\u00e9clame la d\u00e9mission du directoire de la Banque nationale, Pierluigi Fedele est membre du comit\u00e9 directeur d'Unia, nous livre son acte d'accusation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:46) [88%] :\r\nNon seulement ils ont pas pris compte de nos avertissements au moment de l'annonce, ils ont pas pris compte de nos avertissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s tout le tournant de l'ann\u00e9e o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 la crise commence \u00e0 s'installer, en tout cas dans le secteurs importants de notre \u00e9conomie et maintenant que les premi\u00e8res annonces massives de licenciements interviennent, il y a toujours pas de r\u00e9action, donc je pense que il est difficile d'abord qu'on fasse un des dirigeants qui, malgr\u00e9 la catastrophe, les catastrophes qui s'annonce, continuent de faire assaut d'oreille, c'est pour \u00e7a qu'on a de mani\u00e8re assez pol\u00e9mique, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s franche, la d\u00e9mission de la direction de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nLa revendication de Pierluigi Fedele et d'Unia recueillie par Romain Bardet on le disais en titre l'abolition du taux plancher, ce n'\u00e9tait en fait que le 1er acte d'une pi\u00e8ce en 2 temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [96%] :\r\nOui, puisque, quelques mois apr\u00e8s la BNS introduisait des taux d'int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs pour lutter contre la force du franc justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [90%] :\r\nOui, oui et puis les 2 mesures compil\u00e9es devaient faire perdre jusqu'\u00e0 40 milliards de francs aux caisses de pension l'an dernier, selon les estimations de diff\u00e9rentes \u00e9tudes mais le sc\u00e9nario catastrophe a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e, en revanche, h\u00e9 bien le manque de rendement a pouss\u00e9 les instituts de pr\u00e9voyance \u00e0 prendre beaucoup plus de risques, c\u00f4t\u00e9 placements la liste avec Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:53) [92%] :\r\nFaute de rendement sur les obligations suisses est somm\u00e9 de s'acquitter des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs au-del\u00e0 d'un certain montant, les caisses de pension non seulement diversifier leurs avoirs aupr\u00e8s d'un nombre plus important de banque pour tenter d'\u00e9viter ces int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs, mais elles ont aussi adopt\u00e9 une strat\u00e9gie de placement plus agressive, plut\u00f4t que de continuer \u00e0 investir sagement et prioritairement dans les obligations suisses les caisses ont privil\u00e9gi\u00e9 des investissements beaucoup plus risqu\u00e9 pour Graziano Lusenti, fondateur de l'usine tiennent Partners et conseiller pour les investisseurs institutionnels, le constat est clair. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:25) [87%] :\r\nLa d\u00e9cision de la de la population, un d\u00e9but de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, elle s'est ins\u00e9r\u00e9e finalement dans une conjoncture quand m\u00eame relativement difficile pour les caisses de pension \u00e9tant donn\u00e9 qu'il y avait des des int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs sur les placements cash mais \u00e9galement ensuite des taux n\u00e9gatifs sur les placements en obligations francs suisses beaucoup de caisses pour pouvoir r\u00e9aliser des rendements suffisants pour au moins pour compenser le le le taux minimum LPP on \u00e9t\u00e9 contrainte d'effectuer plus de placements dans l'immobilier, en particulier dans l'immobilier, suisse et \u00e9galement, on a vu nombre dockers investir davantage de temps dans les march\u00e9s actions particulier \u00e0 l'\u00e9tranger afin de finalement de, de, de compenser les taux n\u00e9gatifs au les taux nul sur les placements en francs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:12) [91%] :\r\nPlus d'immobilier plus d'actifs en devises \u00e9trang\u00e8res, donc plus de risques, une strat\u00e9gie qui alimente aussi la surchauffe d'un march\u00e9 immobilier que la BNS s'\u00e9vertue par ailleurs \u00e0 combattre un paradoxe qui n'est pas pr\u00e8s de se r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [93%] :\r\nUn r\u00e9soudre aussi dans l'ann\u00e9e, l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, il reste un peu plus d'un an au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour appliquer la volont\u00e9 populaire et Didier Burkhalter et d'ailleurs, de retour aux affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [88%] :\r\nHier, le chef de la diplomatie, a rencontr\u00e9 son homologue hollandais \u00e0 la et aujourd'hui en fin de matin\u00e9e, c'est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann qui sera \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [93%] :\r\nEffectivement, pour un 1er contact avec le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude de Junker Romain qui va, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles, c'est une rentr\u00e9e politique tr\u00e8s europ\u00e9enne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:57) [92%] :\r\nOui, 2 rencontres au plus haut niveau en 2 jours, ce n'est pas courant en la mati\u00e8re, Didier Burkhalter avec la pr\u00e9sidence hollandaise de l'Union, jeudi et si une pr\u00e9sidence semestrielle ne peut pas faire de miracles, elle peut jouer les facilitateurs avec les \u00c9tats membres quant au pr\u00e9sident Schneider- Ammann, il veut marquer t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, sa volont\u00e9 d'intensifier le dialogue pr\u00e9sidentiel avec Jean-Claude Juncker et sa commission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [96%] :\r\nTout cela ressemble Romain une offensive diplomatique coordonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [94%] :\r\nOui, et dans l'entourage du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne s'en cache pas, on veut aller vite voir du monde- profiter du World Economic Forum de Davos pour remplir les agendas d\u00e8s la semaine prochaine, objectif avant fin f\u00e9vrier, vendre aux Europ\u00e9ens l'id\u00e9e d'une clause de sauvegarde \u00e0 la libre circulation des personnes, puis int\u00e9grer ce frein migratoire dans la loi d'application de l'article constitutionnel contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il le ferait m\u00eame sans l'aval de Bruxelles, mais \u00e0 ce stade, il privil\u00e9gie la concertation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [87%] :\r\nMais la Suisse qui est donc press\u00e9e Romain mais l'Union europ\u00e9enne, elle les nettement moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [91%] :\r\nL'UE s'imagine mal faire des concessions \u00e0 un \u00c9tat tiers en pleines n\u00e9gociations avec le Royaume-Uni, c'est tr\u00e8s tendu et avec des eurosceptiques aux aguets dans la plupart des pays eurosceptiques qui ne r\u00eavent que de voir Bruxelles l\u00e2cher du lest, illustration concr\u00e8te de ces diff\u00e9rences d'agenda, la communication, la commission voulait rester discr\u00e8te sur la visite de Yoann Schneider- Ammann aujourd'hui sur le mode silence on n\u00e9gocie et sous la pression de Berne et bien une petite conf\u00e9rence de presse Efina Hubert ne veut montrer que le groupe Pernod est au front, qu'il se d\u00e9m\u00e8ne c\u00f4t\u00e9 communication aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, ce sera un peu la sourdine europ\u00e9enne face aux clairons helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:29) [91%] :\r\nNon, vraiment, qui va en Direct de Bruxelles avec quelques coupures sur la ligne, un peu de folklore r\u00e9publicain, \u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a vous dit parce que jour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, oui, mais pas le choix, en m\u00eame temps je vous l'impose le folklore avec cette nuit le dernier d\u00e9bat r\u00e9publicain avant la primaire de l'Iowa, il a d\u00e9bouch\u00e9 sur un duel tr\u00e8s vif entre Donald Trump, qu'on ne pr\u00e9sente plus et Ted Cruz, le s\u00e9nateur du Texas, les 2 hommes sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire dans l'Iowa, mais ce d\u00e9bat, c'est aussi l'occasion pour les r\u00e9publicains de riposter au discours de Barack Obama sur l'\u00e9tat de l'Union, la d\u00e9monstration flagrante de la faiblesse de l'Am\u00e9rique, dixit Ted Cruz, qui n'a pas dig\u00e9r\u00e9 l'incident des marins en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:12) [84%] :\r\nToday Marie- Eve inspecteur par serait plus aujourd'hui beaucoup d'entre nous ont \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9s de d\u00e9couvrir dans le journaux l'image de ces 10 Marrazzo am\u00e9ricain \u00e0 genoux, les mains sur la t\u00eate, st\u00e9rile, dans son discours, le pr\u00e9sident Obama n'a m\u00eame pas daign\u00e9 mentionner 10 soldats captur\u00e9s par l'Iran, leurs bambins ce que le pr\u00e9sident Obama se pr\u00e9pare \u00e0 envoyer plus de 100 milliards de dollars \u00e0 l'ayatollahs Khamenei : c'est \u00e0 vous fendre le coeur oui mais la bonne nouvelle, c'est que le prochain commandant-en-chef est devenu sur cette sc\u00e8ne, et c'\u00e9tait un des grands messes technique. \r\n\u00e9videmment, avoir les si je suis \u00e9lu pr\u00e9sident, je vous promets qu'aucun de nos soldats ne sera forc\u00e9 de se mettre \u00e0 genoux et toute nation antique aspirerait \u00e0 nos soldats \u00e0 subir toute la puissance \u00e0 la fureur des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [94%] :\r\nBon autres propos chocs ceux de Ban Ki-moon utiliser la famine comme arme de guerre est un Crime de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [94%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral de l'ONU l'a dit haut et fort cette nuit des mots destin\u00e9 au r\u00e9gime syrien qui assi\u00e8ge la ville de Madail a et la femme aussi des mots destin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 l'opposition, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU doit se r\u00e9unir d'ailleurs en urgence cet apr\u00e8s- midi pour \u00e9voquer le sort des villes assi\u00e9g\u00e9es Benkimoun veut mettre la pression sur les acteurs du conflit syrien avant les pourparlers, qui s'ouvre la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve en bref les suites des attaques terroristes perp\u00e9tr\u00e9es hier \u00e0 Jakarta, l'\u00c9tat islamique les a revendiqu\u00e9es, elles ont fait 7 morts, dont les 5 assaillants ainsi qu'un Canadien et un Indon\u00e9sien en d\u00e9nombre \u00e9galement 20 bless\u00e9s, d'apr\u00e8s la police indon\u00e9sienne, les extr\u00e9mistes se sont inspir\u00e9s des attentats de Paris en France justement, un homme appelle les musulmans \u00e0 tenir un discours extr\u00eamement clair sur l'Islam apr\u00e8s les attentats du 13 novembre c'est cet homme craint par contre que l'\u00e9tat d'urgence ne renforce leur stigmatisation au sein de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:13) [89%] :\r\nBah c'est homme c'est Tariq ramadan, qui est tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, \u00e0 l'occasion de la sortie de son dernier livre Le g\u00e9nie de l'Islam chez Buchet face. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [95%] :\r\nL'int\u00e9r\u00eat qu'ramadan une personnalit\u00e9 qui divise, qui f\u00e9d\u00e8re aussi mais qui ne laisse personne indiff\u00e9rent, c'est tout particuli\u00e8rement le cas chez nos voisins fran\u00e7ais o\u00f9 Tariq ramadan incarne un nouveau type d'intellectuel, un intellectuel qui se r\u00e9clament de l'Islam et d'une certaine id\u00e9e de la France, portrait Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [93%] :\r\nGrand s\u00e9ducteur m\u00e9diatique redoutable bretteur Tariq ramadan s'adaptent presque naturellement \u00e0 son auditoire, parfaitement \u00e0 l'aise sous les feux du plateau TV comme dans l'ombre des mosqu\u00e9es Tariq ramadan est redoutable, certains le disent, Tariq ramadan est en tout cas au b\u00e9n\u00e9fice d'une double culture, culture occidentale avec une ma\u00eetrise de lettres en philosophie et en litt\u00e9rature fran\u00e7aise, culture arabe Tariq ramadan ma\u00eetrise le Coran comme d'autres le code civil ou les tables de la loi. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:09) [90%] :\r\nDans l'espace public fran\u00e7ais dans l'espace politique fran\u00e7ais, nous aimons bien coll\u00e9gialement, s'exprime, mais apr\u00e8s les avoir s\u00e9lectionn\u00e9 apr\u00e8s les avoir fabriqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:17) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat, de l'institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman d'Aix-en-Provence. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:23) [86%] :\r\nOn aime bien les musulmans de toutes cat\u00e9gories, soit analphab\u00e8tes soit savants pour nous ce qui nous disent ce qu'on a envie d'entendre \u00e7a, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des incidents et toi, il y a un bleu sur la sc\u00e8ne politique fran\u00e7aise ou des personnalit\u00e9s se sont retir\u00e9s de manifestation d\u00e8s lors qu'il a Tariq ramadan et y prendre la parole \u00e0 la limite un un musulman analphab\u00e8tes qui nous critiquent, \u00e7a va, il est dans son r\u00f4le mais musulman efficace dans sa communication, qui nous met le nez dans les contradictions de notre gestion de la pr\u00e9sence de l'affirmation des musulmans dans les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, \u00e7a c'est intol\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:56) [92%] :\r\nTariq ramadan, qui incarne \u00e0 bien des \u00e9gards, la figure de l'intellectuel fran\u00e7ais engag\u00e9 et tr\u00e8s m\u00e9diatique ramadan qui flirte avec le star-system, mais aussi avec le salafisme Tariq ramadan, avec sa part d'ombre et de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:11) [94%] :\r\nQui est notre invit\u00e9 Tariq ramadan tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 qui sera en Direct de Londres, l\u00e0 o\u00f9 il enseigne, on vient en Suisse, \u00e9viter que les jeunes en rupture n'aboutissent directement au ch\u00f4mage ou \u00e0 l'assistance gr\u00e2ce \u00e0 une formation ou un 1er emploi, c'est l'objectif \u00e0 Gen\u00e8ve du programme Cap Formations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [91%] :\r\nSes guichets d'orientation pour les 15 25 ans, a \u00e9t\u00e9 mis en place par le canton, il y a 2 ans, ses responsables tirait le bilan hier, bilan positif 70 pourcent des des jeunes pris en charge par la structure ont trouv\u00e9 une formation certifiant ou du travail Mao Poggia, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:43) [90%] :\r\nOn voit une baisse spectaculaire du nombre d'inscriptions au ch\u00f4mage, mais encore une fois ce plus important que je dirais que le la baisse du nombre de personnes au ch\u00f4mage, c'est combien de jeunes se sont adress\u00e9s d'ailleurs \u00e0 ce dispositif, information, on se rend compte qu'il y a eu plus de 1500 jeunes qui sont adress\u00e9s donc \u00e7a veut dire sont des jeunes qui sinon seraient partis pour un bon nombre d'entre eux dans la nature quand je dis dans la nature, c'est sans une prise en charge ad\u00e9quate, ce qui est \u00e9videmment regrettable et surtout le r\u00e9sultat puisqu'il y a plus de 70 pourcent de de ces jeunes qui entrent dans le processus, 4 formations qui sortent avec quelque chose \u00e0 la cl\u00e9, et pour la diff\u00e9rence d'environ 30 pourcent ce ce sont pas des gens qui repartent dans la nature, comme je le disais, mais ce sont des jeunes qui ont aussi un projet, mais qu'ils veulent pour la plupart mener seul et si ce projet ne se r\u00e9alise pas, il y a tout un peu poursuite et de revenir \u00e9videmment \u00e0 Cap Formations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:34) [84%] :\r\nDu sport \u00e0 pr\u00e9sent quelques mots pour vous dire que B\u00e9linda ben si tu ne disputera pas la finale du tournoi de Sydney, la Suissesse a abandonn\u00e9 face \u00e0 la Portoricaine Monica Puig qui apr\u00e8s voir perdu le 1er set mais la nouvelle c'est le tirage au sort de l'Open d'Australie, on sait que Roger Federer affrontera le g\u00e9orgien Basile a au 1er tour il pourrait rencontrer Novak Djokovic en demi- finale, quand bastonne, h\u00e9 bien il sera face aux russe tourne au sauf au 1er match et il pourrait affronter Nadal en quarts de finale si je vous dis : t\u00eate de chien de du labeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [71%] :\r\nWarhol alors ben oui, c'\u00e9tait ce qu'on aime bien s\u00fbr ce sont indienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:08) [92%] :\r\nC'est ce week- end, \u00e7a commence, ce matin m\u00eame descente du super combin\u00e9 de Wengen \u00e0 10 heures 30 le slalom, lui, est pr\u00e9vu \u00e0 14 heures et puis c'est des \u00e9preuves \u00e0 suivre \u00e9videmment sur nos cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [91%] :\r\nOn les suivra merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la fin du taux plancher, une ann\u00e9e apr\u00e8s, quelles cons\u00e9quences souvent tous avec Olivier Schorderet, alternance m\u00e9t\u00e9o entre giboul\u00e9es et \u00e9claircies, ce matin, avant une nouvelle d\u00e9gradation cours d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, et encore des averses de neige ce matin le long du Jura et dans les Pr\u00e9alpes et apr\u00e8s une br\u00e8ve accalmie, les averses de neige vont reprendre en fin de journ\u00e9e, temp\u00e9rature, moins 2 \u00e0 plus 3 en pleine cet apr\u00e8s- midi, moins 10 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:26:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C11F527E-8FE4-4E84-A0ED-CF7C42D7ABBD", "internalArchiveId": "C11F527E-8FE4-4E84-A0ED-CF7C42D7ABBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016;Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS;Philippe Hildebrand, ex-pr\u00e9sident de la BNS;Jean-Pierre Danthine, num\u00e9ro 2 d ela BNS;Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR en charge de l'\u00e9conomie \u00e0 l'\u00e9poque;Fabrice Gaudiano, chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio;Lo\u00efc Schmid, trader et co-fondateur du site investir.ch;Nick Hayek, le patron de Swatch;Pierre Castella, patron de Dixi\r\n* * Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s  \r\n*** A 7 heures.....on fait un voyage dans le temps avec vous Olivier Schorderet, bonjour...On \u00e9voque ce matin un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e jour pour jour et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir....\r\nCe 15 janvier 2015, \u00e0 10 heures 28, la BNS publie un communiqu\u00e9 qui va bouleverser la plan\u00e8te financi\u00e8re, et que son pr\u00e9sident Thomas Jordan vient ensuite lire devant la presse.\r\n  MAG 10''\r\nC'est l'abolition avec effet imm\u00e9diat du cours plancher de 1 franc 20 pour 1 euro, qui datait du 6 septembre 2011. Souvenez-vous. A la t\u00eate de la BNS \u00e0 l'\u00e9poque, Philippe Hildebrand.\r\n  MAG 6''\r\n*** Mais ce jeudi 15 janvier 2015, la BNS prend tout le monde par surprise.....\r\nD'autant que trois jours plus t\u00f4t son numero 2 Jean-Pierre Danthine d\u00e9clarait ceci.\r\n  MAG 4''\r\nUn secret tellement bien gard\u00e9 que Johann Schneider-Ammann lui-m\u00eame n'apprend la nouvelle que trente minutes avant son annonce. Quand Thomas Jordan l'appelle.\r\n  MAG 14''\r\n*** Olivier Schorderet, quelle mouche a bien pu piquer Thomas Jordan ?\r\nIl estime tout simplement que depuis l'introduction du taux plancher, la sur\u00e9valuation du franc est att\u00e9nu\u00e9e. Que, depuis, l'\u00e9conomie suisse s'est adapt\u00e9e. Plus besoin, donc, d'intervenir. Et puis, l'introduction de taux n\u00e9gatifs rend le franc moins attractif aux yeux des grands investisseurs. \r\n*** Mais si la BNS a agi ainsi ce 15 janvier 2015, Olivier, c'est aussi parce que la Banque centrale europ\u00e9enne et son pr\u00e9sident Mario Draghi s'appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9gainer...\r\nVia un programme de rachats massifs de dettes publiques, avec pour cons\u00e9quence un affaiblissement de l'euro. Ce qui fera dire ce soir-l\u00e0 au chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio...\r\n  MAG 8''\r\n*** Reste une d\u00e9cision qui fait souffler un vent de panique sur les march\u00e9s....\r\nLe franc suisse part en fl\u00e8che et gagne imm\u00e9diatement 30% par rapport \u00e0 l'euro et au dollar. Chez les traders, c'est la stup\u00e9faction. \r\n  MAG 10''\r\n*** Du c\u00f4t\u00e9 de la Bourse, c'est le grand plongeon.... \r\nLes soci\u00e9t\u00e9s qui produisent en Suisse mais vendent \u00e0 l'\u00e9tranger notamment boivent la tasse. Thomas Jordan, ce Biennois qui a affol\u00e9 l'\u00e9conomie plan\u00e9taire comme l'\u00e9crira un hebdomadaire romand, veut calmer le jeu: surpris, les march\u00e9s ont simplement surr\u00e9agi. Et de minimiser les effets de cette d\u00e9cision. \r\n*** Autre son de cloche, on s'en doute, du c\u00f4t\u00e9 du monde \u00e9conomique.\r\nC'est un tsunami, s'exclame Nick Hayek, le patron de Swatch. Un choc, en tout cas, pour les chefs d'entreprises. \r\n  MAG 21''\r\nBaisser les prix, par exemple. D\u00e9localiser. Supprimer des emplois. R\u00e9duire les salaires. Ceux des frontaliers, notamment. Certains y pensent. Et le disent.\r\n  MAG 8''\r\nDepuis cette annonce, pas une semaine -pas un jour, m\u00eame- sans que la politique de la BNS n'alimente l'actualit\u00e9, qu'elle soit \u00e9conomique ou politique. Tout aujourd'hui est pass\u00e9 au tamis du franc fort. Comme si le 15 janvier 2015, c'\u00e9tait hier. \r\n((***  (OPTIONNEL) Merci Olivier Schorderet. La politique de la BNS, on y reviendra d'ailleurs dans le 12h30 avec Matthieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs...Et Forum a convi\u00e9 ce soir \u00e0 sa table Pascal Broulis, ministre vaudois des Finances, ainsi que les professeurs Philippe Bacchetta (=bak\u00e8ta) et Didier Sornette\r\n))", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Fin du taux plancher, un an apr\u00e8s / JDM_2016-01-15T07:26:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Retour sur un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir, l'abolition du taux plancher par la BNS."], "variantIds": ["ece-7394728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T03:29:33Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n16 va faire un voyage dans le temps avec vous, Olivier Schorderet, bonjour, bonjour, on \u00e9voque ce matin un \u00e9v\u00e9nement survenu il y a une ann\u00e9e, jour pour jour et dont les effets n'ont pas fini de se faire sentir ce 15 janvier 2015 10 heures 28 la BNS publie un communiqu\u00e9 qui va bouleverser la plan\u00e8te financi\u00e8re et que son pr\u00e9sident Thomas Jordan vient ensuite lire devant la presse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [63%] :\r\nJacques les sch\u00e9mas de Sanaa Pancrate les ce n'est m\u00eame pas Scrolls comme femme si je crois, oui, non, son r\u00f4le en fait sourire une pol\u00e9mique mais qui \u00e9tait vis\u00e9 par les flammes, donc ce cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [96%] :\r\nC'est l'abolition avec effet imm\u00e9diat du cours plancher de 1 francs 20 pour un un Euro qui datait du 6 septembre 2011, souvenez -vous, \u00e0 la t\u00eate de la BNS \u00e0 l'\u00e9poque Philippe Hildebrand d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui, il n'acceptera plus de cours inf\u00e9rieur \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [93%] :\r\nOui, et ce jeudi 15 janvier 2015 Olivier la BNS prend tout le monde par surprise oui, d'autant que 3 jours plus t\u00f4t, son num\u00e9ro 2, Jean-Pierre Danthine, d\u00e9clarait ceci : nous sommes convaincus que le taux plancher doit rester aujourd'hui le pilier de la politique mon\u00e9taire un secret tellement bien gard\u00e9 que Johann Schneider- Ammann lui- m\u00eame n'apprend la nouvelle que 30 minutes avant son annonce quand Thomas Jordan l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [85%] :\r\nIl m'a dit bonjour, j'en ai une message tr\u00e8s importante, excuse -moi que je viens tellement tard, je lui ai r\u00e9pondu merci de cette information, je te souhaite bonne chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [91%] :\r\nC'est fabuleux, c'est c'est cette archive Olivier Schorderet quelle mouche a bien pu piquer \u00e0 l'\u00e9poque, Thomas Jordan il estime tout simplement que depuis l'introduction du taux plancher la sur\u00e9valuation du franc est att\u00e9nu\u00e9e, que depuis 2011 l'\u00e9conomie suisse s'est adapt\u00e9e plus besoin donc d'intervenir et puis l'introduction de taux n\u00e9gatifs rend le franc moins attractif aux yeux des grands investisseurs mais si la BNS a agi ainsi, ce 15 janvier 2015 Olivier, c'est aussi parce que la Banque centrale europ\u00e9enne et son pr\u00e9sident Mario Draghi s'appr\u00eatent \u00e0 d\u00e9gainer oui il y a un programme de rachats massifs de dette publique, avec pour cons\u00e9quence un affaiblissement de l'Euro, ce qui fera dire ce soir -l\u00e0 au chef de la rubrique \u00e9conomique de la RTS Radio, on se demande m\u00eame presque y a pas un groupe \u00e0 WhatsApp entre Mario Draghi et Thomas Jordan afin qu'ils puissent bien \u00e0 coordonner leur action, alors que c'est une d\u00e9cision qui, et \u00e7a c'\u00e9tait Fabrice Gaudiano reste une d\u00e9cision qui fait souffler un vent de panique sur les march\u00e9s, le franc suisse part en fl\u00e8che et gagne imm\u00e9diatement 30 pourcent par par rapport \u00e0 l'Euro et au dollar, chez les traders, c'est la stup\u00e9faction : j'\u00e9tais face \u00e0 mes \u00e9crans tout d'un coup, j'ai mon compte de de Trading Online qui a commenc\u00e9 \u00e0 s'exciter un peu, fallait pas \u00eatre toilettes pendant l'annonce en a r\u00e9agi un peu \u00e0 chaud, on est quand m\u00eame sous le choc, comme toute la Suisse et du c\u00f4t\u00e9 de la Bourse, c'est le grand plongeon, oui, les soci\u00e9t\u00e9s qui produisent en Suisse mais vendent \u00e0 l'\u00e9tranger notamment boivent la tasse Thomas Jordan ce Biennois qui a affol\u00e9 l'\u00e9conomie plan\u00e9taire, comme l'\u00e9crira un hebdomadaire Romand veut calmer le jeu, surpris les march\u00e9s ont simplement surr\u00e9agi, dit -il, et de minimiser les effets de cette d\u00e9cision, alors, autre son de cloche en sans doute du c\u00f4t\u00e9 du monde \u00e9conomique, c'est un tsunami s'exclame Nick Hayek, le patron de Swatch un choc en tout cas pour les chefs d'entreprise, c'est une erreur historique de la BNS si j'\u00e9tais, moi, pr\u00e9sident de la BNS je d\u00e9missionnerais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [81%] :\r\nSoit on parle d'une mar\u00e9e qui monte et vous, mais l\u00e0, on se prend une \u00e9norme vague destructrice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [62%] :\r\nOn c'est comme c'est atelier encore cette stabilit\u00e9 accrochage \u00e0 l'quelle grosse incertitude sans m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:10) [84%] :\r\nC'est un coup de massue sur la t\u00eate, ce genre de choc demandeurs passablement d'adaptation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nBaisser les prix, par exemple, d\u00e9localiser, supprimer des emplois, r\u00e9duire les salaires, ceux des frontaliers, notamment certains y pensent et le disent, la diminution des salaires des frontaliers, on va nous amener quand m\u00eame une \u00e9conomie tr\u00e8s int\u00e9ressante, nous devons absolument trouver 20 pourcent d'\u00e9conomies depuis cette annonce, pas une semaine, pas un jour, m\u00eame sans que la politique de la BNS n'alimente l'actualit\u00e9 qu'elle soit \u00e9conomique ou politique tout aujourd'hui est pass\u00e9 au tamis du franc fort, comme si le 15 janvier 2015, h\u00e9 bien c'\u00e9tait hier merci beaucoup Olivier Schorderet la politique de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:27:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E7A0175F-32B6-45A3-BBB3-89B0480B1FFC", "internalArchiveId": "E7A0175F-32B6-45A3-BBB3-89B0480B1FFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Tib\u00e8re Adler, directeur romand d''Avenir Suisse", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 3369, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377490", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomie capitaliste"], "thematicPersons": ["Avenir suisse"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 15.01.2016", "Entre nous soit dit du 15.01.2016", "Tib\u00e8re Adler, Avenir Suisse / ENSD_2016-01-15T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Tib\u00e8re Adler, Avenir Suisse / ENSD_2016-01-15T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Tib\u00e8re Adler est le directeur romand d'Avenir Suisse, dont la pr\u00e9occupation majeure est le d\u00e9veloppement social, \u00e9conomique et politique de la Suisse. Ses valeurs sont lib\u00e9rales et orient\u00e9es vers l'\u00e9conomie de march\u00e9. \n\nFond\u00e9 en 1999, Avenir Suisse est soutenu aujourd'hui par plus de 100 personnalit\u00e9s et entreprises de tous les secteurs \u00e9conomiques et de toutes les r\u00e9gions suisses.", "Tib\u00e8re Adler est le directeur romand d'Avenir Suisse, dont la pr\u00e9occupation majeure est le d\u00e9veloppement social, \u00e9conomique et politique de la Suisse. Ses valeurs sont lib\u00e9rales et orient\u00e9es vers l'\u00e9conomie de march\u00e9. \n\nFond\u00e9 en 1999, Avenir Suisse est soutenu aujourd'hui par plus de 100 personnalit\u00e9s et entreprises de tous les secteurs \u00e9conomiques et de toutes les r\u00e9gions suisses."], "variantIds": ["ece-7377491", "ece-7377490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:34Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [77%] :\r\nEntre nous soi-dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, quel est votre degr\u00e9 de libert\u00e9 et d'abord, peut -on vraiment calcul\u00e9 de mani\u00e8re objective la libert\u00e9 prend -t-elle les m\u00eames formes pour tous ou ce qui Berlin sera -t-il une entrave pour l'autre, on avait toujours \u00e0 tenter de relever le d\u00e9fi en fixant de multiples crit\u00e8res que l'on peut d\u00e9couvrir sur le site d'Avenir Suisse indicateurs \u00e9conomiques ou civils, comme par exemple les horaires d'ouverture des magasins, les imp\u00f4ts, le libre choix de l'\u00e9cole ou la surveillance vid\u00e9o par exemple et vous, pour votre libert\u00e9 qu'est -ce qui vous pr\u00e9occupe le plus, ces indicateurs sur ce m\u00eame site, vous pouvez \u00e0 loisir les activit\u00e9s et les d\u00e9sactiver pour cr\u00e9er votre indice de libert\u00e9 personnelle bonjour Tib\u00e8re Adler, bonjour, vous \u00eates directeur d'Avenir Suisse directeur Romand d'Avenir Suisse qu'est ce qui est important pour vous, pour votre libert\u00e9 crit\u00e8res concrets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors bon, tr\u00e8s concr\u00e8tement, c'est de pr\u00e9server le maximum de libert\u00e9 choix d\u00e9cision enfin pour moi, pour les individus pour les entreprises, mais aussi d'accepter la responsabilit\u00e9 qui va avec, pour moi c'est \u00e7a des valeurs lib\u00e9rales c'est vrai g\u00e9ographiquement l'attaque oui alors on peut dire n\u00e9o- mais lib\u00e9rales sans sans connotation politique, c'est le bin\u00f4me : libert\u00e9, responsabilit\u00e9, c'est l'un et l'autre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [97%] :\r\nEt pour vous, dans votre vie si vous deviez dire des crit\u00e8res concrets de de libert\u00e9, ce serait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [88%] :\r\nMoi aussi j'ai le droit de penser, d'\u00eatre libre dans sa t\u00eate, bon apr\u00e8s, voil\u00e0 ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [82%] :\r\nPour surveillance vid\u00e9o, port de cagoule, il y a, il y a voil\u00e0 fait alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [84%] :\r\nOui, il y a une petite pol\u00e9mique fin pol\u00e9mique d'ailleurs que, que nous saluons peu c'est pas une pol\u00e9mique et les critiques sur la publication d'Avenir Suisse donc qui est la fondation que je dirige, qui s'appelle l'indice de libert\u00e9 o\u00f9 on on s'amuse un peu parce que dans le fond, c'est pas une vraie publications scientifiques, hein, c'est plut\u00f4t une vingtaine de crit\u00e8res, j'ai encore un jeu, on compare les cantons entre eux, alors de toute fa\u00e7on c'est pas le probl\u00e8me num\u00e9ro 1, ni de la Suisse, ni du monde en ce moment, la Suisse est un pays tr\u00e8s libre en g\u00e9n\u00e9ral mais on a voulu, dans les domaines de comp\u00e9tence des cantons comment des obs\u00e9d\u00e9s du f\u00e9d\u00e9ralisme quand m\u00eame des diff\u00e9rences canton on s'est amus\u00e9 \u00e0 mesurer un peu les cantons entre sur une vingtaine de crit\u00e8res dits de libert\u00e9 qui sont un peu libertaire d'ailleurs et puis qui sert surtout de tremplin au d\u00e9bat, alors voil\u00e0, il y a eu des critiques en retour des sc\u00e8nes, critiquant au top, \u00e7a nous permet de parler de libert\u00e9, m\u00eame \u00e0 partir de radars de 2 dispositions anti- changeriez c'est-\u00e0-dire donc ce n'est donc folles voil\u00e0 et les crit\u00e8res fondamentaux, puis d'autres qui sont plut\u00f4t l\u00e9gers, ils sont un peu du tremplin pour de bonnes discussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [93%] :\r\nMais c'est quoi, au fond, la libert\u00e9 pour vous Tib\u00e8re Adler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [89%] :\r\nOui, c'est la libert\u00e9 de choix, c'est, c'est c'est c'est quand m\u00eame de donc chacun au maximum puisse, dans le fond dans sa vie personnelle dans sa vie professionnelle, faire des choix pour lui- m\u00eame, avec toujours cette c'est vraiment un un bin\u00f4me ins\u00e9parable quand m\u00eame le courage d'assumer la responsabilit\u00e9 des cons\u00e9quences de ses choix parce que la libert\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre lourd donc font beaucoup de gens pr\u00e9f\u00e8rent qu'on choisisse pour eux, apr\u00e8s, on peut se plaindre quand on choisit soi -m\u00eame quand on d\u00e9cide, on peut se, on ne peut que se bl\u00e2mer soi m\u00eame si on s'est tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [83%] :\r\nLe prix de la libert\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9, je n'ai pas vu et entendu cette phrase : on dit que c'est aussi un genre de de oui de devises lib\u00e9ral en le prix ou la libert\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9 lib\u00e9rales, vous l'\u00eates Tib\u00e8re Adler, vous avez \u00e9t\u00e9 auparavant directeur d'Edipresse, vous \u00eates avocat de formation, on va parler de votre parcours de vos faces cach\u00e9es et aussi parce qu'il y en a un enfant cach\u00e9 son Patrick si quelqu'un conna\u00eet les passeurs votre libert\u00e9, ce sera aujourd'hui de ne pas forc\u00e9ment, r\u00e9pond : si vous avez pas envie de me r\u00e9pondre autre chose que ce que la v\u00e9rit\u00e9, c'est aussi \u00e7a la libert\u00e9 ma libert\u00e9 \u00e0 moi, ce serait de vous poser les questions, j'ai envie de vous poser puisque vous faites le plaisir d'\u00eatre avec moi dans ce Studio, je vous propose de commencer par une chanson de chansons qui qui va bien avec Avenir Suisse mais j'aimerais avant 5 vous vous me disiez exactement ce que c'est qu'Avenir Suisse parce qu'on entend parler d'Avenir Suisse r\u00e9guli\u00e8rement dans l'imm\u00e9diat, on ne sait pas exactement ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nAlors on d\u00e9fini, parfois, on dit que c'est un fait une voulez \u00e7a, c'est un terme anglais qui est tr\u00e8s connu, les pays anglo- saxons, laboratoire d'id\u00e9es, \u00e7a peut sonner un petit peu arrogant, donc des fois, j'aime bien dire plut\u00f4t, c'est un institut de recherche \u00e0 l'institut de recherche prospective sur la Suisse Avenir Suisse donc sur l'avenir de la Suisse en fait des recherches \u00e0 moyen long terme dans les domaines \u00e9conomiques, politiques et sociaux, et puis en gros l'activit\u00e9 de la fondation, c'est moiti\u00e9 des publications, des \u00e9tudes sur diff\u00e9rents sujets, type le vieillissement de la population, le f\u00e9d\u00e9ralisme, la d\u00e9mocratie directe, la fiscalit\u00e9, etc, et puis de l'autre moiti\u00e9 ses communications d\u00e9bat d\u00e9bat public, donc \u00e7a c'est aussi une vocation semi- politique puis dans les statuts d'Avenir Suisse Samoa aussi int\u00e9ress\u00e9, on a inscrit des valeurs lib\u00e9rales, donc la recherche, elle est, elle est vraiment orient\u00e9es Data donn\u00e9es, nous sommes tr\u00e8s orient\u00e9 \u00e9conomique disant statistique et puis les propositions, elles sont impr\u00e9gn\u00e9s de valeurs lib\u00e9rales telles que je vous les un peu d'\u00e9quipes au d\u00e9part donc, libert\u00e9, responsabilit\u00e9, on d\u00e9fend ce type de solution dans nos propositions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [87%] :\r\nVous n'\u00eates pas le 1er directeur d'ailleurs d'Avenir Suisse SSR rat\u00e9 Xavier comptait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [84%] :\r\nAbsolument, oui, oui, qui a incarn\u00e9 la fondation depuis sa cr\u00e9ation il y a une quinzaine d'ann\u00e9es en Suisse romande et puis je l'ai succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une ann\u00e9e en 2014 et jusque -l\u00e0 tout va bien, oui, oui, int\u00e9ressant, tout va bien, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [94%] :\r\nOui, votre r\u00f4le dans cette fondation dans cette institution qui Avenir Suisse c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:15) [83%] :\r\nVoil\u00e0, je viens je je suis, je suis le repr\u00e9sentant de la fondation Suisse romande, donc tout ce qui est francophone, donc je suis parti de recherches personnelles ou d'articles d'intervention personnelle si on je relaie aussi la le, le, les travaux de mes coll\u00e8gues, nous sommes une vingtaine plut\u00f4t bas\u00e9 \u00e0 Suri que nous traduisons de plus en plus nous adaptons aussi, on sait bien qu'en Suisse les les sujets sont nationaux donc Avenir Suisse ne traite que de sujets disons d'ampleur nationale pr\u00e9sentait pas de de recherche purement local, r\u00e9gional, donc tous les travaux concernent l'ensemble du pays, mais \u00e9videmment qu'il faut les communiquer diff\u00e9remment de, de, d'une r\u00e9gion du pays \u00e0 l'autre parce que les exemples sont diff\u00e9rents, les personnalit\u00e9s ne sont pas les m\u00eames, la sensibilit\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 Douala, donc je suis aussi le suit \u00e0 la fois un des chercheurs est le porte- voix de de la fondation dans le monde francophone et vous parlez parfaitement suisse allemand bien s\u00fbr, ah non, je comprends tr\u00e8s bien si \u00e7a marche par le Hochdeutsch, je suis \u00e0 l'aise en allemand c'est c'est clair que sans allemand avait perdu dans une fondation d'un petit plus, mais non pas pas de suite faire du Che obligatoire et vous, vous ne comprenez j'imagine, oui, oui compl\u00e8tement, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [85%] :\r\nAide sur les cultures du monde, alors l\u00e0 c'est pas du tout d'Ituri, c'est du fran\u00e7ais, c'est le groupe debout sur le zinc, c'est pas si vous connaissez ce groupe non il ne chante la rel\u00e8ve, je trouve que \u00e7a va bien avec Avenir Suisse bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la rel\u00e8ve par debout sur le zinc, \u00e7a commence tr\u00e8s avec beaucoup d'\u00e9nergie, aujourd'hui nous sommes vendredi Tib\u00e8re Adler et donc de l'\u00e9nergie, avant le d\u00e9but de ce week- end, je vous ai promis des face cach\u00e9e, alors que vous connaissez bien s\u00fbr de vous- m\u00eame, peut-\u00eatre qu'on ne conna\u00eet pas dans le grand public, par exemple celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:07) [87%] :\r\nPourtant, le basket- ball \u00e0 la base, h\u00e9 bien c'est un sport de blancs becs, le sport est invent\u00e9e en 1891 par James Nice Nice un prof d'\u00e9ducation physique dans le Massachusetts, c'est la pluie qui a amen\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un jeu qui pourrait donc se jouer \u00e0 l'int\u00e9rieur, entre les saisons de baseball et de football am\u00e9ricain \u00e9viter trop de contacts physiques pour \u00e9viter les blessures et il d\u00e9cide d'installer des paniers \u00e0 l\u00e9gumes ou des caisses de p\u00eache l'histoire varie ans auteur privil\u00e9giant ainsi l'adresse est ill\u00e9gale et la rapidit\u00e9, \u00e0 la fois au d\u00e9but, on y joue avec des ballons de football am\u00e9ricain, donc vous imaginez bien qu'on ne pouvait pas dribbler le pays bref finit par remplacer les caisses par des cerceaux et puis on a mis des panneaux pour \u00e9viter que le public ne se prennent le ballon dans la t\u00eate, le tout 1er match publique, se joue en 1892 entre des \u00e9l\u00e8ves et leurs enseignants, tous bien bien blanc, le basket \u00e9tait tr\u00e8s acad\u00e9mique et cette \u00e9poque puis un enjeu Les Harlem globe-trotters, une \u00e9quipe qu'il va faire beaucoup pour l'implantation du basket- ball en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [86%] :\r\nAvec une r\u00e9alisation de Jean-Claude Gu\u00e9ry, la musique d'Harlem globe-trotters, le dessin anim\u00e9, alors si je vous fais \u00e9couter sa Tib\u00e8re Adler vous savez bien pourquoi, moi qui vous ai eu en face de moi debout, je sais aussi pourquoi, parce que vous avez 1 m\u00e8tre 93 et vous avez fait du basket. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [77%] :\r\nAh oui, j'ai ador\u00e9 le basket hein \u00e7a d\u00e9fini ma jeunesse, enfin, c'est vraiment une 2\u00e8me phase de ma vie que j'ai aime que j'ai beaucoup aim\u00e9 fin de j'ai commenc\u00e9 vers quoi dit de 11 12 ans ce masseur qui ne basket d'un m\u00e8tre 80, elle avait \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 dans les clubs de la 2\u00e8me plus peu pr\u00e8s, j'ai eu envie de commencer, \u00e7a a bien march\u00e9, et puis j'ai jou\u00e9 longtemps longtemps en Ligue nationale a donc du du basket de comp\u00e9tition aussi lui saisons j'ai j'ai quelques s\u00e9lections en \u00e9quipe nationale a modestement fin donc \u00e7a oui \u00e7a impr\u00e9gn\u00e9, c'\u00e9tait du s\u00e9rieux et de Madonna, oui, c'\u00e9tait du s\u00e9rieux 4 5 entra\u00eenements par semaine et le week- end, \u00e7a demande beaucoup de discipline entra\u00eenement que j'adorais ce c\u00f4t\u00e9 sport d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:57) [85%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous a appris pour la suite, ou alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [83%] :\r\nC'est incroyable comme ces riches se rend pas compte sur le moment, un seul moment, c'est le plaisir de jouer et de s'entra\u00eener, il y a, il y a au moins 2 dimensions, il y a une c'est la la discipline dont on se rend m\u00eame pas compte, si on s'entra\u00eene con\u00e7oit bien, pas bien qu'on ait envie pas environ, il y a pas d'\u00e9tats d'\u00e2me et ne plus de discipline de de l'entra\u00eenement qui qui vous forge quand m\u00eame le caract\u00e8re il y a, il y a une belle concurrence aussi vous avez envie de jouer, vous \u00eates 10 12 joueurs il y a 5 places sur le terrain, donc il faut il faut se donner, donc il y a, il y a quand m\u00eame un sens de l'effort et puis de de la r\u00e9compense de l'effort, c'est au four \u00e0 la couleur, oui, je pourrais faire maintenant s'raccourcie, mais je n'ai jamais v\u00e9cu comme \u00e7a, c'est, c'est juste la vie parce qu'en m\u00eame temps c'est on joue en \u00e9quipe, un pilote c'est Justin dimension \u00e7a c'est quand j'ai commenc\u00e9 la bon allez on va dire la gestion d'entreprise Management, si vous voulez, puisque c'est quand m\u00eame la plus grande partie de ma vie professionnelle, c'est pas tellement avocat c'est plut\u00f4t la direction de l'entreprise et et l\u00e0 vous et des groupes d'individus, vous avez des cas des dirigeants des \u00e9quipes du personnel \u00e0 des clients des fournisseurs, et c'est l\u00e0 que j'ai vu \u00e0 quel point sport d'\u00e9quipe m'avait \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9 le le r\u00f4le des uns et des autoroutes du pr\u00e9sident, le r\u00f4le du coach et du qui d\u00e9cide, qui joue, qui est sur le terrain, mais c'est pas lui qui joue, voyez par exemple toujours pens\u00e9 par analogie avec beaucoup, tr\u00e8s dans l'imm\u00e9diat, fin ao\u00fbt, \u00e9nergie r\u00e9daction alors il aurait fait le r\u00e9dacteur en chef, c'est lui qui doit donner la ligne mais c'est pas lui qui tient la plume de chaque jour, un licenciement journaliste donc c'est un peu le c'est un peu le coach qui qui qui lanc\u00e9 joueurs sur le terrain, mais il peut pas jouer \u00e0 leur place, de les choisir et de savoir jouer il doit savoir jouer donc avec le jeu et peut lui donner une direction mais c'est quand m\u00eame les joueurs qui jouent, il faut savoir d\u00e9l\u00e9guer, il faut savoir s'entendre il y a des r\u00f4les a des Stars et des cols bleus, il y a des d\u00e9fenseurs et des attaquants des des joueurs plus rempla\u00e7ants et ceux qui sont tr\u00e8s influents dans le vestiaire, m\u00eame s'il joue moins bien et le ciment d'une \u00e9quipe qui a des perturbateurs de l'\u00e9quipe fascinant, et je vous pourrez tirer de parler entre le le sport collectif et le le management positive et \u00e7a encore ancien ah oui oui oui tout \u00e0 fait, consciemment, tr\u00e8s souvent, oui, \u00e7a c'\u00e9tait une \u00e9cole de vie formidable et puis aussi une autre hi\u00e9rarchie si vous voulez sociale fasse un peu des grands mots pour ce que c'est, mais quand, quand vous jouez au basket dans le fond : voil\u00e0, moi j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole, bonne \u00e9l\u00e8ve au coll\u00e8ge \u00e0 l'Uni, puis apr\u00e8s vous allez c'\u00e9tait pas un apprenti plombier yougoslaves qui joue 3 fois mieux que vous, puis voil\u00e0 tout est chang\u00e9 quoi c'est c'est vous l'apprenti \u00e0 vous rencontrer d'autres personnes que vous n'auriez jamais, c'est une formidable \u00e9cole de Lille le sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:18) [80%] :\r\nVotre soeur vous l'avez dit qui vous entra\u00eener la messe qu'elle vous avez racont\u00e9 l'histoire du basket, vous la connaissez, ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:22) [85%] :\r\nAlors, oui, oui, dans les grands leaders, j'avais oubli\u00e9 qu'on joue avec des, des, des ballons de foot am\u00e9ricain, on fait pas lisible et autres, j'ai surtout retenu que oui, au d\u00e9part, \u00e7a se voulait un sport sans contact, alors je peux dire que c'est un sport quand m\u00eame assez physique de plus en plus physique, mais pas aussi mauvais que le foot pas aussi dur que le rugby mais \u00e7a frotte sur sur les terrains cette saison extr\u00eamement physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:42) [92%] :\r\nForc\u00e9ment, quand on regarde des matchs, on s'en rend compte si vous deviez d\u00e9crire vos parents Tib\u00e8re Adler d\u00e9cririez comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [82%] :\r\nAlors j'ai j'ai des parents que dire une famille, typiquement suisse comme beaucoup de gens, m\u00eame maman et d'ailleurs, l'Allemagne, donc d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 je pense que nous en partie de la population ah en Suisse, d\u00e9j\u00e0 un parent moins d'origine \u00e9trang\u00e8re ou ailleurs, je reviens Avenir Suisse de petite parenth\u00e8se, je crois qu'on a calcul\u00e9 quand, en 2016, voil\u00e0, on a la avoir \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent de de la population qui vit en Suisse, a au moins un parent qui est n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, donc oui, c'est une c'est le melting-pot mon papa \u00e9tait m\u00e9decin, il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais d'un grand- p\u00e8re lui- m\u00eame, qui venait de Deutsche de l'empire austro- hongrois, donc voil\u00e0 je m\u00e9lange tout \u00e0 fait typique est vrai, j'aime beaucoup alors probablement oui oui alors ma maman \u00e9tait protestant, donc j'\u00e9tais du pied protestant mon mon papa \u00e9tait culturellement catholique, son grand- p\u00e8re aussi, on sait qu'il y a des origines juives avec le nom Adler dans au milieu du XIXe, c'\u00e9tait typiquement dans l'empire austro- hongrois et pays germaniques, \u00e0 un moment, il a fallu prendre des noms de famille puis souvent c'\u00e9tait des noms comme Berg Adler ou un autre, mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re \u00e9tait fourreurs, comme mon grand- p\u00e8re compagnon four, il a fait un tour d'Europe quant \u00e0 Laurent, il a \u00e9pous\u00e9 une Italienne, pr\u00e8s de Z\u00fcrich, qui se sont install\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve ou par la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui aurait, \u00e7a tient ben oui temps je trouve que c'est typique \u00e0 plein de parcours comme sage parmi les gens qu'on qu'on rencontre en Suisse, la Suisse pensait pas enrichi de c'est c'est le m\u00e9lange de ces int\u00e9grations donc voil\u00e0 un papa je ne vois si vous voulez, m\u00e9decin, une maman, n\u00e9 en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:17) [66%] :\r\nQu'est -ce qui vous ont appris et transmis ces parents l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:21) [85%] :\r\nBen moi, mon papa go\u00fbt en tout cas, enfin les 2 \u00e0 ceux qui travaillent ensemble et de l'un cabinet m\u00e9dical auquel il \u00e9tait, il \u00e9tait neurologue et psychiatre, on pouvait encore faire les 2 \u00e0 l'\u00e9poque et puis apr\u00e8s une carri\u00e8re en clinique, il a ouvert son cabinet dans la c'est dans les ann\u00e9es 70, moi c'\u00e9tait une profession lib\u00e9rale, vous d'ironie revient tout le temps, mais au sens traditionnel du terme comptait vraiment son propre ma\u00eetre ind\u00e9pendant, donc c'est un peu le l'image que j'avais, je n'ai pas eu un dans ma famille, l'image d'avocat par exemple ou bien d'entrepreneur de grandes entreprises, c'\u00e9tait vraiment un m\u00e9decin qui exer\u00e7ait \u00e0 domicile avec sa femme qui qui le cabinet m\u00e9dical qui donc la semaine tout tournait autour de de cela qui, apr\u00e8s beaucoup de libert\u00e9 dans le fond, bon mais j'ai, j'\u00e9tais motiv\u00e9 par beaucoup d'choses mal le basket d\u00e9j\u00e0 dit \u00e7a prenait pas mal de temps, beaucoup de passion, beaucoup de go\u00fbt personnel, donc dans le fond, j'ai pu grandir sans \u00eatre brid\u00e9, je crois, c'est vraiment une chose qui m'ont, qui m'ont laiss\u00e9 qui nous ont apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:13) [86%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de votre exp\u00e9rience de management qui \u00e9tait la plus grande partie de votre vie professionnelle Tib\u00e8re Adler et je me demandais alors vous parlez du basket qui a forg\u00e9 aussi \u00e7a, mais je me demandais si certains caract\u00e8res que vous aviez d\u00e9j\u00e0 enfant en quoi vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 manager petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:27) [83%] :\r\nPas du tout, non, alors je pense pas du tout l'avoir, j'ai souvent r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, c'est vraiment le le le hasard des circonstances et des \u00e9volutions justement ce qu'il y avait aucun mod\u00e8le de de d'entrepreneurs, disons m\u00eame les commer\u00e7ants dans la famille, avec le grand chef d'\u00e9quipe moment il y avait le le la profession lib\u00e9rale, enfin, on est tout seul dans son cabinet, donc on est son propre ma\u00eetre c'est c'est bien on est ind\u00e9pendant, mais y a pas d'\u00e9quipe, il y a pas d'\u00e9quipe \u00e0 g\u00e9rer non c'est le sport, mais j'ai jamais pens\u00e9 en Suisse parce que qu'un jour je j'allais travailler dans une entreprise, c'est purement hasard des rencontres apr\u00e8s que j'ai apr\u00e8s mes \u00e9tudes de droit pendant mes \u00e9tudes de droit et apr\u00e8s au j'ai j'ai rencontr\u00e9 le monde de l'entreprise avec des amis, des du 1er client, \u00e7a m'a mais donc c'est vraiment venu vers 25 ans pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:09) [84%] :\r\nMais comme enfant \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00e9tiez plut\u00f4t quoi meneurs plut\u00f4t suiveur plut\u00f4t rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:14) [81%] :\r\nJe pense que j'\u00e9tais un petit peu Maryvonne, si vous voulez j'\u00e9tais non pas \u00e7a, j'\u00e9tais justement le le sport \u00e9tait un tr\u00e8s forage de beaucoup de musique aussi, donc j'ai beaucoup d'activit\u00e9s, c'est dire beaucoup de des journ\u00e9es charg\u00e9es, moi j'avais la chance d'apprendre vite si vous voulez donc je j'apprenais vite \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai pas besoin de cr\u00e9er \u00e9norm\u00e9ment en plus moi j'ai des bons souvenirs nous ann\u00e9e scolaire, c'\u00e9tait pas la torture du tout donc plut\u00f4t scolaire, j'\u00e9tais pas au parti ont dissip\u00e9, je peux \u00eatre un probl\u00e8me ou une une terreur pour mes professeurs, justement parce que j'ai vu trop occup\u00e9 \u00e0 \u00e0 passer \u00e0 autre chose quoi d\u00e9cline \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:48) [80%] :\r\nVous vous projetez dans quoi \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vouliez faire quoi plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:51) [81%] :\r\nAlors aucune id\u00e9e hein pendant longtemps qu'une id\u00e9e, comme beaucoup de jeunes, pensons on va d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre on vogue un peu, oui, j'ai une h\u00e9sitation, une d'une belle h\u00e9sitation dans la vie qu'a d\u00e9fini mon ma maturit\u00e9, donc de lundi 17 18 ans, je vais faire de l'histoire de l'art, si vous voulez, en fait, le le le Carrefour avorter parce que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait conscient, en fait, j'avais l'intention d'\u00e9tudier l'histoire de la presse bien diff\u00e9rent quand oui oui, non, la caserne passionn\u00e9, j'adorais \u00e7a, je visitais, bon \u00e7a c'est je reviens \u00e0 mon papa et qui avait montr\u00e9 pas mal de, de, de 2 villes italiennes par exemple de cath\u00e9drales fran\u00e7aises, donc j'avais le go\u00fbt de \u00e7a, je dis : tiens, je vais \u00e9tudier s'achever une ann\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tranger, j'ai pass\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Rome, puis j'ai fait mon service militaire, Perrin, vers la fin de cette ann\u00e9e, disons un peu sabbatique, je me suis dit bon vous peut-\u00eatre mieux l'avoir comme mobile, qui est comme m\u00e9tier pourquoi peut-\u00eatre cependant inflexion est -ce que c'est un r\u00e9flexe tr\u00e8s Suisse ou un autre, je me dis aussi, dans le fond, j'ai la passion d'aller visiter Florence pendant pendant 2, 3 jours pendant 3 mois, mais est -ce que ce que j'aurai la patience dans m\u00eame de gratter le pigment de la fa\u00e7ade ouest de de Saint-Sauveur sous sous, et puis dans d'en faire des comptes rendus il faut il faut beaucoup de patience, beaucoup d'humilit\u00e9, peut-\u00eatre pour quelques dizaines de l'historien de l'art qui peuvent sortir du lot de beaucoup d'autres finissent dans l'enseignement, ce qui est un sort tout \u00e0 fait envie \u00e0 l'autre, mais \u00e7a n'\u00e9tait pas mon ma vocation, disons que ce n'est pas l'enseignement qui ont motiv\u00e9 non pas du tout, je me suis dit c'est un c'est un hobby, c'\u00e9tait une une passion personnelle que je pourrais toujours gard\u00e9 partons dans le fond, sur quelque chose de plus traditionnel, puis j'ai choisit le droit par \u00e9limination en fait qu'elle ne se g\u00eane pas de juristes dans ma famille, c'\u00e9tait pour mon papa auraient bien voulu, mais sans insister que je fasse la m\u00e9decine moi la vue du sang B\u00e9thanie, donc c'est un peu difficile, avec quand m\u00eame un d\u00e9but de vocation donc Sagem \u00e9conomie je suis tient du droit donc font les d\u00e9lices des premiers contacts, \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 au niveau logique au niveau de la la m\u00e9canique du raisonnement, c'est quand m\u00eame des \u00e9tudes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressantes, tr\u00e8s structurante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:50) [69%] :\r\nC'est le c\u00f4t\u00e9 math\u00e9matique de votre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [82%] :\r\nJe crois pas tr\u00e8s math\u00e9matique, je suis pas du tout port\u00e9 sur les sciences, mes enfants se moque de moi, je suis pas du tout ing\u00e9nieur comme \u00e7a et toi, par contre, c'est logique, c'est plut\u00f4t dans le langage que dans le feu dans les sciences, disons -le, c'est vrai que l\u00e0 on a d'abord la le droit n'est pas une science, c'est du langage d'interpr\u00e9tation absolument. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:10) [84%] :\r\nEt c'est apparemment votre fort Tib\u00e8re Adler vous n'avez pas laiss\u00e9 tomber votre go\u00fbt pour le monde, ni pour l'histoire de l'art, ni pour les belles musiques, la preuve avec ce qu'on va \u00e9couter maintenant c'est Boban Markovic et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 d'\u00e9couter \u00e7a, on voyage un peu, j'ai pas du tout ce que \u00e7a veut dire celui du cerveau du rhum qu'on boit une oui. \r\n\u00e7a c'est Boban Markovic comme Bonucci n'avons parl\u00e9 Tib\u00e8re Adler pendant ce morceau dans l'improbable concours de trompette au fin fond de la Serbie c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:00) [79%] :\r\nOui, oui, c'est le festival dit de la trompette Dora Gucci \u00e0 la mes fils a eu la chance d'y participer, ben c'est c'est le haut lieu des Brass ben de Serbes balkanique, c'est une musique que j'aime SMIC ainsi 1000 Tsiganes au sens large, je trouve qu'elles ont la p\u00eache fran\u00e7aise il y a l'\u00e9motion, c'est comme la musique de Piazzolla quelque part si que quelle que soit la langue, peu importe qu'on comprenne ou pas, les parents il y a, il y a une \u00e9motion qui qui se transmet tout de suite prise tr\u00e8s joyeuse \u00e0 la fois oui c'est triste joyeuse, enfin c'est, on comprend qu'il \u00e9tait vraiment la musique, langage universel, c'est une musique qui en Europe occidentale a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 coup notamment dans enfin de grands cin\u00e9astes ont -ils ce qu'appelle les emmerdes et puis il utilisait quelqu'un de ces p\u00f4les, Goran Bregovic pour qui peut l\u00e0 moi j'ai envie de gratter un peu plus loin plus Boban Markovic c'est l'orchestre qui joue la bande son du film underground qui a fait beaucoup de disques c'est eux les vrais musiciens c'est Boban Markovic et son son fils et son \u00e9quipe, c'est il y a une du fameux concours de la trompette, il a gagn\u00e9 tellement de fois que je crois qu'il a plus le droit de concourir, o\u00f9 il est, il est, il est retrait\u00e9 ou ou vainqueur honoraires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:02) [76%] :\r\nCe n'est pas du jeu, si nous on va encore beaucoup dit n'est pas une musique, une autre musique et musique qui peut aussi touch\u00e9 au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:16) [86%] :\r\nIl ne s'agit pas de convertir quelqu'un auditeur jazz, il s'agit plut\u00f4t et si vous voulez de lui apprendre \u00e0 \u00e0 comprendre ce langage musical sp\u00e9cialement regrette un peu celui, toutes proportions gard\u00e9es, d'un professeur qui, voulant que les gens par le mieux une langue \u00e9trang\u00e8re qu'il d\u00e9sire vivement parler avec l'accent voulu s'efforce de leur signaler ce qui fait l'accent cette politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [79%] :\r\nSans doute, nous ne pouvons pas mieux faire que terminer en musique, mais quel morceau particulier proposez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:07) [80%] :\r\nEnfin je peux proposer c'est \u00e0 Cannes, du jury Lessing d'of de Louis Armstrong, par exemple, parce qu'il a servi de disques quotidien \u00e0 plusieurs stages et par 10 quotidiens, j'entends, a dit ce que je fais, entendent plusieurs fois par jour tous les jours que dure le stage, je demande aux stagiaires de s'efforcer d'analyser, de mieux en mieux pour le dernier jour, pouvoir le commenter l'appr\u00e9cier ensemble pour les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:43) [83%] :\r\nAlors, si vous saviez Tib\u00e8re Adler qui est ce monsieur qui s'exprime, vous savez pas non, je ne sera forc\u00e9ment savoir c'est une panac\u00e9e ah voil\u00e0 qui a \u00e9crit un livre que vous avez, je crois, a lu et relu dans votre jeunesse laisse exprimer en 1969 sur ces il avait organis\u00e9 des ateliers de jazz pour les jeunes, alors racontez -nous ce lieu d'une panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:05) [83%] :\r\nOui, alors l\u00e0, vous avez mis le doigt sur un truc assez marrant j'alors j'adore le jazz, c'est s\u00fbr que c'est une musique extraordinaire que que j'aime depuis tr\u00e8s jeune qui a 10 12 ans j'ai d\u00e9couvert de un ou 2 disques de mon p\u00e8re, \u00e7a m'a intrigu\u00e9, puis tirer la pelote enfin en voulant d\u00e9couvrir toujours plus de choses, mais une panac\u00e9e, donc je ne reconnaissais pas, effectivement, j'ai, je me suis achet\u00e9 le 1er sur le jazz, que j'ai achet\u00e9 cellule Tennessee et j'ai d\u00e9couvert mais bien apr\u00e8s presque 10 ans plus tard que \u00e9tait assez peu pervers qui ont fait quelque part donc c'est \u00e0 la fois critique tr\u00e8s influent des ann\u00e9es 30 ou 40 pour lui lui dis assez, arr\u00eatez avec la 2\u00e8me Guerre mondiale et donc apr\u00e8s il vomissait le be-bop le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:39) [65%] :\r\nCouleurs parce que l\u00e0 on en 69 fibreuse quand m\u00eame Louis Armstrong du milieu voil\u00e0 c'est l'attelage \u00e0 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:44) [77%] :\r\nTant qu'il y a pas de raison de les opposer donc des b\u00e9b\u00e9s bon pendant ayant lu ce 1er vivent dans quel danger j'ai d\u00e9couvert le dialogue \u00e9tait les ann\u00e9es 70, j'avais une dizaine d'ann\u00e9es, et puis je d\u00e9couvrais le jazz ann\u00e9es 20 et 30 donc si visites ou fait dans l'or chronologique, mais 40 en d\u00e9calage, et \u00e7a c'est curieux dit j'ai \u00e9coute ne pas Charlie Parker, puisqu'il peut ainsi disait que c'\u00e9tait nul, une ann\u00e9e ou 2, quand m\u00eame, je dis : tiens, j'ai d\u00e9couvert d'autres musiciens qui ne sait pas, hein, franchement c'est bien apr\u00e8s, j'ai d\u00e9couvert la controverse notamment qui l'opposait \u00e0 Boris Vian, si voulez y aller, vous avez quoi les figues molles et des raisins secs, vous aviez Angot, alors on peut pas imaginer maintenant l'intensit\u00e9 de ces d\u00e9bats et puis c'est, c'est un peu de de l'histoire pour pour passionn\u00e9s du jazz, mais Boris Vian est -elle moderniste quelque part dans les ann\u00e9es 50 qui d\u00e9fendait le jazz contemporain quoi Dammarie-les-Lys et tous les grands cr\u00e9ateurs de 20 50 60 et panac\u00e9e r\u00e9ac qui disait, parlant, \u00e7a c'est pas du jazz, ils ont pas le droit de \u00e7a s'arr\u00eate alors Festival de jazz et j'laiss\u00e9 voil\u00e0 c'\u00e9tait le diable traditionnel, y a pas de raison d'opposer les 2 maintenant, j'aime tout, j'ai eu la chance, dans le fond, parce que souvent on saute les \u00e9tapes de d'\u00e9couter aussi d'Armstrong historique des ann\u00e9es 20 \u00e7a dans la montagne, oui, un peu dans la apr\u00e8s je peux acc\u00e9l\u00e9rer si vous voulez, mais j'ai le plaisir comme \u00e7a d'acheter beaucoup de de vinyle \u00e0 l'\u00e9poque, d\u00e9couvrent les grands orchestres des ann\u00e9es 20, 30, 40 ans, j'ai suivi le jazz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:57) [69%] :\r\nSidney B\u00e9chet et donc son d\u00e9volu sur l'estuaire g\u00e9nie plus dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:01) [81%] :\r\nAlors avez je j'aide au-del\u00e0 je sais Jacques Bompard Blue Note, pour moi reste maintenant vraiment l\u00e0 tout le jazz Blue Note des ann\u00e9es 50, 60 un peu les pies du si vous voulez encore aujourd'hui dans l'esprit dans le type de musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:15) [77%] :\r\nAlors si on nous imaginer petit-enfant petit politique maintenant a maintenant 3 aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque un peu plus petit avec votre il dit Panafieu comme centre bien tass\u00e9, puis dans autre et peut-\u00eatre les des disques parce que c'est des vinyles \u00e0 l'\u00e9poque vous vouliez acheter vous avez racont\u00e9 que vous pouviez acheter un vinyle si vous aviez un 6 \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:33) [77%] :\r\nUn voir, jamais je n'ai plus, j'ai dit \u00e7a mais c'est vrai, oui ma maman m'encourageait, moi c'\u00e9tait sur 6, soit l'archange faisait des bons r\u00e9sultats c'est facilement, je peux m'acheter un vinyle aussi oui, mais pas trop cher : 400 francs le poids que j'ai pu faire une jolie collection et j'ai des bons r\u00e9sultats qui n'avait encore jamais gard\u00e9 pas mal, ouais, j'ai plus l'appareil pour les Lyonnais, j'ai gard\u00e9 un meuble, plein de bons de de Villiers le j'aimais beaucoup la couverture passage aussi aider a \u00e9t\u00e9 un Cr\u00e8vecoeur, car 82 et je peux vous dire, je me souviens il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a achet\u00e9 Ma\u00efla, apr\u00e8s j'ai c'\u00e9tait quand m\u00eame, c'\u00e9tait paradoxalement parce que je crois que de Beethoven pour des pour mandoline, donc un peu anecdotique, c'est, c'\u00e9tait le 1er c'est qu'il tient \u00e7a marche, \u00e7a fonctionne et puis bon, apr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 \u00e0 toute emball\u00e9e et mais j'aimais beaucoup l'objet aussi vous c'est la musique quand on en a beaucoup, parce que je suis un grand collectionneur, et on sait pas, quel plaisir de l'\u00e9couter, c'est aussi le plaisir de savoir quelle est la cl\u00e9, c'est la pochette de pochette, c'est l'ambiance et des photos et des graphismes pochette absolument extraordinaire, donc j'ai gard\u00e9 de son vinyle par plaisir du souvenir presque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:35) [84%] :\r\nBen vous parliez de musique classique, Beethoven, on va \u00e9couter, c'est tr\u00e8s courant, c'est une variation Goldberg vous avez demand\u00e9 d'ailleurs une version sp\u00e9ciale par C\u00e9dric P\u00e9cheux. \r\nOui, je vous avez dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s court, elle a s\u00fbrement on envie dans l'entendre un peu plus on apprendra plus le temps de raconter votre vie Tib\u00e8re Adler et on n'a pas fini de la raconter, Jacques Jouet et en \u00e9coutant ce ce petit interlude, l\u00e0, c'est pourquoi les \u00e9tats d'une musicien, vous auriez pu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:55) [81%] :\r\nJ'ai fait de la musique, alors je ne me suis pas super dou\u00e9 d'une bonne oreille, je peux en parler enfin je, je, j'adore en parler d'ailleurs dans la joue un peu piano un peu de clarinette, j'ai commenc\u00e9 un peu tard, ma main technique est insuffisante, j'aurais d\u00fb plus travailler sur les donc et puis vers 18 ans la l\u00e0 clairement je du coin, hein, c'\u00e9tait trop tard, il fallait y a une t\u00e9l\u00e9 qu'impeccable pour demain je ai envisag\u00e9 un m\u00eame Gilles Angers la lucidit\u00e9, \u00e0 18 ans le dire ma technique mais pas au point, c'est trop tard et puis bon, j'ai vu beaucoup de musiciens ou de personnes, de professionnels de la musique quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u un geste \u00e0 la fois un monde merveilleux quand on l'\u00e9coute et puis de faire carri\u00e8re moi, disons, musique classique ou m\u00eame, alors l\u00e0, la vie du jazz, d'abord, c'est extr\u00eamement dur quand m\u00eame financi\u00e8rement tout simplement banale condition il faut quasiment de nuit avec 3 fois rien, donc j'\u00e9tais pas boh\u00e8me \u00e0 ce point- l\u00e0, 10 ans et je les admire beaucoup pour saler les vrais artistes du c\u00f4t\u00e9 de la musique classique pour quelques grands solistes apr\u00e8s ou bien pour des musiciens d'orchestre qui peuvent jouer les grands orchestres beaucoup dans le fond, allo fonde de l'enseignement, alors certes avec beaucoup de bonheur et puis d'autre part, sauv\u00e9 quand m\u00eame beaucoup de de la relation d'aigreur, de frustration, c'est aussi parfois des questions d'chance un ou de, de, de marketing qui font qu'un musicien sort de l'obstacle alors une industrie donc assez vite voil\u00e0 pas assez dou\u00e9 et puis je suis parti sur autre chose, mais en adorant la musique comme une partie de ma vie, tr\u00e8s importante, mais non professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:14) [86%] :\r\nAlors c'est dr\u00f4le Tib\u00e8re Adler parce que c'est la 2\u00e8me fois dans cette \u00e9mission que vous vous me confie avoir eu la tentation de l'art au fouet, histoire de l'art et musique et puis avoir choisi non ou plut\u00f4t la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:26) [78%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que \u00e7a correspond au caract\u00e8re o\u00f9 il faut peut-\u00eatre que oui, sans faire expr\u00e8s, je me suis bien analyser ce que j'ai un c\u00f4t\u00e9 assez structur\u00e9 qui me qui me sert professionnellement, puis du plaisir, tr\u00e8s professionnel, \u00e0 faire ce que ce que j'ai fait cela dit justement, la vie n'est pas que professionnel est remplie de Bagdad de l'Luzi et de c'est des choses qui vous qui vous remplit ce qui vous qui vous transportent et qui vous accompagne, quel que soit votre activit\u00e9, dites professionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:51) [81%] :\r\nLa question logique suivante, c'est en quoi vous exercez votre cr\u00e9ativit\u00e9 qui qui est pr\u00e9sentant puisque vous avez envisag\u00e9, histoire de la musique, votre m\u00e9tier d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:00) [81%] :\r\nBon alors aujourd'hui Avenir Suisse je suis jaillit revenu, enfin je peux la vente, c'est presque un retour un peu \u00e0 la recherche si voulez, ce que j'ai j'ai j'ai fait, apr\u00e8s des \u00e9tudes de droit, je reste encore un peu \u00e0 l'universit\u00e9 pour d\u00e9but, au d\u00e9but, on dirait que que de Carrefour au coeur de route envisag\u00e9e, je songe \u00e0 une carri\u00e8re universitaire, en fait, j'\u00e9tais parti pour faire de quelqu'un, tout le monde, je me suis dit de c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au d\u00e9but, \u00e7a m'a paru fascinants et c'\u00e9tait int\u00e9ressant et puis, assez vite, alors l\u00e0 j'ai eu des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, on va dire dans les affaires d'Andorre eu dans le monde r\u00e9el en devenir, cit\u00e9 de la part d'entreprises, notamment des m\u00e9dias, j'ai vu l'int\u00e9r\u00eat du m\u00e9tier d'avocat, donc j'\u00e9tais attir\u00e9 par le c\u00f4t\u00e9 pratique faire d\u00e9cider \u00e0 agir dans des clientes, alors que la vie universitaire \u00e9tait plus solitaire dans le cerveau, puis sur le cerveau et les contacts avec les \u00e9tudiants, puis, l\u00e0, l\u00e0 aussi \u00e0 l'exp\u00e9rience, mais on observe autour de moi, je vais \u00e0 mon avis, que les les professions les plus \u00e9panoui souvent fait autre chose dans leur vie, puis revenait universit\u00e9 ou bien le faisait \u00e0 temps partiel, mais sur une restant \u00e0 l'\u00e9cole d'ailleurs cit\u00e9 toute sa vie sans jamais quitter Sanofi non parce que souhaite alors j'ai sacrifi\u00e9 ma th\u00e8se de doctorat, j'avais envisag\u00e9, ce que je n'ai pas regrett\u00e9, mais enfin, \u00e0 l'\u00e9poque, moi je suis parti sur autre chose d'\u00e0 faire cela, un combat, j'\u00e9tais endroit c'\u00e9tait oulala ces sujets, mon Dieu, si vous, je peux vous dire le titre I fr\u00e8re \u00e0 tous les auditeurs : l'ex\u00e9cution forc\u00e9e des obligations p\u00e9cuniaire de droit public, c'est comment est -ce qu'on recouvre des amendes ou des sanctions douani\u00e8res, par exemple, c'\u00e9tait une faveur peut-\u00eatre unique comme \u00e7a parce sujet j'ai identifi\u00e9 que je n'ai pas de regret d'avoir un bon est vraiment tr\u00e8s impressionnante, du coup, alors oui c'\u00e9tait, j'ai une offre effectivement de rejoindre une association de de d'\u00e9diteurs romands juste pour finir la boucle Avenir Suisse pourtant \u00e7a me permet de revenir \u00e0 la recherche men\u00e9e merci permet quand m\u00eame une activit\u00e9, on va dire intellectuelle de recherche de d\u00e9bat qui qui m'int\u00e9ressait d\u00e9j\u00e0 dans la jeunesse, \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai mis un peu, je peux pas une parenth\u00e8se parce que quand vous \u00eates avocat ou bien un directeur d'entreprise vous r\u00e9fl\u00e9chissez aussi elle mis \u00e0 contribution mais disons d'une main, avec des objectifs de on va dire de rendement ou de disons de de r\u00e9sultats qui sont beaucoup plus, beaucoup plus \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:04) [82%] :\r\nMais Avenir Suisse notamment et puis j'imagine que dans les autres m\u00e9tiers, vous avez exerc\u00e9 avant la cr\u00e9ativit\u00e9, elle s'exprime en parlait de ce fameux indice de libert\u00e9 au d\u00e9but, c'est un genre de jeu il y a de la cr\u00e9ativit\u00e9 oui en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:16) [81%] :\r\nMais ce convaincu que on peut mais de la cr\u00e9ativit\u00e9 en tout dans la vie \u00e9tudiante, on peut \u00eatre on peut \u00eatre cr\u00e9atif quand on est menuisier afin, on n'est pas on n'est pas cr\u00e9atif par m\u00e9tier ou par vocation, c'est, c'est une attitude son \u00e9tat d'esprit c'est : c'est d\u00e9j\u00e0 une question est -ce qu'on remet les choses en question est -ce qu'on les accepte ce qu'on a toujours fait comme \u00e7a, mais est -ce que dans le fond, on a envie de coupe, peut-\u00eatre qu'on a toujours fait comme \u00e7a pour une bonne raison, alors donnez -moi la raison alors \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 d'esprit dans tous les m\u00e9tiers, j'ai pratiqu\u00e9 L \u00e0 vous vous exercez quand m\u00eame une forme de cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 mon avis s'toujours chercher, \u00eatre ouvert \u00e0 du 9 sans rejeter ce qui existe d\u00e9j\u00e0, parce que parfois il y a de bonnes raisons, mais j'aime qu'on explique les raisons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:53) [79%] :\r\nOn vous a expliqu\u00e9 les raisons, j'imagine pendant votre passage dans les m\u00e9dias, Edipresse notamment, vous avez longtemps exerc\u00e9 d'abord m\u00e9tiers de management puis ensuite vous \u00e9tiez directeur g\u00e9n\u00e9ral carr\u00e9ment d'Edipresse \u00e7a branchement quand m\u00eame assez important de votre vie quelqu'un longtemps dans votre ville, pourquoi les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:11) [79%] :\r\nAlors, de nouveau, c'\u00e9tait un hasard, vous la voulez, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 quand j'\u00e9tais assistant lundi, mais les coll\u00e8gues, il y a une association dans les m\u00e9dias, qui cherche un conseiller juridique, et tout, je vous ai encore du basket \u00e0 l'\u00e9poque, depuis ce matin, un peu de beurre dans les \u00e9pinards et puis les m\u00e9dias, c'est int\u00e9ressant, je dis on va y aller s'aurait pu \u00eatre les les syndicats journalistique historique, c'\u00e9tait les \u00e9diteurs, si vous voulez, donc c'\u00e9tait le l'association des aides, \u00e7a s'appelait quelque chose comme l'association des \u00e9diteurs de journaux qui les rien \u00e0 l'\u00e9poque, il y a plus de journaux \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des personnalit\u00e9s comme Jean-Claude Nicole, le patron de la Suisse, encore il y avait l\u00e0 la famille ammoniac, j'ai beaucoup pratiqu\u00e9 ensuite \u00e0 Edipresse qui c'\u00e9tait le p\u00e8re Marc Lamuni\u00e8re et donc pendant une ann\u00e9e ou 2, c'\u00e9tait leur conseiller juridique ce monde m'a fascin\u00e9 et \u00e7a m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, j'ai vite fait de tr\u00e8s bons contacts, ces gens -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 aussi dimanche satisfait tr\u00e8s que moi m'ont fait des propositions, c'est comme \u00e7a que j'ai bascul\u00e9 assez vite dans le monde, mais en fait c'est un resserrement des propositions de dire entrer et puis j'ai accept\u00e9 celle de Edipresse, la famille Lamuni\u00e8re assez t\u00f4t et j'ai fait, elle a eu un voyage dans les m\u00e9dias, qui \u00e9tait sensationnelle que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:10) [68%] :\r\nVous avez pens\u00e9 \u00e0 devenir journaliste, \u00e0 un moment donn\u00e9 vous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:13) [81%] :\r\nNon, non pas avant mais de nouveau, peut-\u00eatre par manque d'imagination chez moi, j'agirais si on vient \u00e0 envoyer au contact des quand j'ai quand j'ai eu la chance apr\u00e8s 2 d'dans les m\u00e9dias, comme j'\u00e9tais avocat, j'\u00e9tais si vous les gestionnaires au d\u00e9part, moi ce qui m'a beaucoup plu en fait dans l'imm\u00e9diat d'entr\u00e9e c'est humainement la palette des m\u00e9tiers que vous rencontrez tr\u00e8s tr\u00e8s large, vous, des journalistes \u00e9taient 3 du du vin peut actuellement des journalistes qui d\u00e9battent, qui sont pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la dimension \u00e9conomique de l'entreprise, qui ont d'autres enjeux, vous avez \u00e0 l'industrie, vous avez des ouvriers, vous \u00eates des imprimeurs vous \u00e0 Fortis tient des vendeurs de de publicit\u00e9, vous avez des petites mains dans les \u00e9quipes de nettoyage, donc il y a vraiment une palette formidable au niveau humain et l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert le journalisme et les journalistes et puis bon, il y aura beaucoup d'histoires \u00e0 raconter sur, je trouve que c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile quand on veut le faire tr\u00e8s bien aujourd'hui, alors, n'ont de tous temps, alors bon aujourd'hui conditions change \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 tout le contexte des entreprises, alors maintenant, pas un plat, une loi du genre, qui est un peu triste toutes produire toujours plus vite, \u00e7a c'est normal, l'obstacle au m\u00e9tier, non, je pense m\u00eame simplement \u00e9lection l'exigence que le journaliste fixe lui- m\u00eame par rapport \u00e0, \u00e0 son propre Style qu'est -ce qu'est ce qu'il raconte comme histoire quel quel quel type de langage, il utilisait ce qui laisse ayant plus de de l'histoire qu'il am\u00e8ne de de mettre une date un peu personnelle, je trouve que c'est tr\u00e8s exigeant, moi j'ai beaucoup de respect, alors j'ai plut\u00f4t des m\u00e9dias \u00e9crits \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant, tout se m\u00e9lange tout et Digital, journaux, magazines, donc l'\u00e9criture \u00e7a met un difficile je respecte \u00e9norm\u00e9ment les journalistes qui se donne la peine de penser qui font cours qui pensent \u00e0 leur Style alors concision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:44) [80%] :\r\n\u00e7a existe aussi en radio bien s\u00fbr les hier Adler, on s'est dit pendant ce qui missions il Nathalie la programmatrice musicale que comme vous \u00eates directeur d'Avenir Suisse on avait \u00e9cout\u00e9 pas mal de musique suisse, on en a une, maintenant et puis peut-\u00eatre une aussi pour la fin, alors l\u00e0 un des chanteurs romands, les plus connus, c'est Pascal Auberson avec sagesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:09) [87%] :\r\nIl \u00e9tait de Paul Verlaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:14) [87%] :\r\nEntre nous, je redis 14 heures 15 heures sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:23) [76%] :\r\n\u00e9coutez la chanson mais nous \u00e7a, qui ne peut la pour vous plaire et elle est discr\u00e8te, j'ai un frisson tout sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:37) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:41) [73%] :\r\nLa voix off colonie Reichert, mais \u00e0 pr\u00e9sent les comme \u00e7a, d\u00e9sol\u00e9, pourtant quand m\u00eame pour partir. \r\nDans les locaux de ce qu'on voit qui palpite au Boris tout la donc qui s'\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 comme une \u00e9toile oui d'un pays \u00e0 avoir reconnu, c'est le trouver pr\u00e8s de la ville de Longwy ont compris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:34) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:42) [78%] :\r\nPoint de par un circuit RFI. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:53) [81%] :\r\nOn parle aussi de la gloire et de tout \u00e7a, qui sont plus attentifs et et de noces d'or et du temps, le bonheur d'une perc\u00e9e sans victoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:07) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:11) [77%] :\r\nAccueil et la voil\u00e0 qui persiste dans son arr\u00eat et puis dans la vall\u00e9e, mais que de faire une arme moi. \r\nEt devant les locaux de son voile qui parle bien pourquoi histoire cacher on trouve qui s'\u00e9tablit la v\u00e9rit\u00e9 comme une victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:56) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:02) [80%] :\r\nLa po\u00e9sie de Paul Verlaine et la avoir belle voix de Pascal Auberson avec \u00e7a, j'ai fait un extrait d'Offshore son album qui est sorti en 2014 ne s'\u00e9tait pas tr\u00e8s longtemps, il nous reste une voie entendre tr\u00e8s belle voix alors que la cible pas il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:21) [87%] :\r\nC'est entrer dans cette gal\u00e8re, j'avais la occasion d\u00e9j\u00e0 de participer \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique qu'est la Constituante, \u00e0 la fois de le faire sur une liste apolitique mais \u00e0 la fois en d\u00e9fendant quand m\u00eame l'\u00e9conomie car au final, je pense que un quand m\u00eame son r\u00f4le \u00e0 jouer dans une constitution, car c'est un des 3 piliers fondamentaux de l'\u00c9tat, donc il faut qu'elle soit et repr\u00e9senter le mieux possible maintenant au niveau de la campagne elle- m\u00eame alors donc, moi, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re campagne dans l'absolu, donc c'est vrai que c'est un rapport compl\u00e8tement diff\u00e9rent dans le sens o\u00f9 j'ai d\u00fb m'exposer, chose \u00e0 quelle de monsieur tout le monde n'est pas habitu\u00e9, donc c'est vraiment un autre rapport avec les gens mais \u00e0 la fois c'est pas pour autant plus d\u00e9rangeant disant mais, mais, c'est vrai, en disant, \u00e7a prend beaucoup d'\u00e9nergie d\u00e9j\u00e0 de le faire en soi, et apr\u00e8s \u00e7a demande certains sacrifices aussi \u00e0 effectuer, mais j'en suis pleinement conscient et c'est pour \u00e7a que je me suis lanc\u00e9e, j'assume pleinement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:15) [81%] :\r\n\u00e7a se passait sur les Mondiaux avec Pascal D\u00e9caillet, h\u00e9 bien vous avez reconnu finalement ressemble un peu \u00e0 avoue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:20) [48%] :\r\nAlain Savary et \u00e0 mon fini. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:22) [85%] :\r\nQuant \u00e0 Adler avec qui vous \u00eates lanc\u00e9 dans la politique, vous \u00e9tiez ensemble dans cette campagne -l\u00e0 pourtant auparavant vous aviez dit je pr\u00e9f\u00e8re gouverner sans \u00eatre \u00e9lu et puis qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:33) [82%] :\r\nOui, oui, non, c'est une bouteille, c'est la seule, c'est la seule campagne politique que j'ai fait de ma vie, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 un parti, et puis je me suis pr\u00e9sent\u00e9e avec mon fils sur une liste en fait la politique CP Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve avance, j'avance, je n'ai l'avance pour la Constituante, donc c'\u00e9tait vraiment historique, on la revoit tous les 130 ou 140 ans, donc on s'est pr\u00e9sent\u00e9 les 2 en disant : allez, on va y aller en effet une quarantaine \u00e9tait mais une campagne de l'Int\u00e9rieur peur un peu atypique, un c'est pas le Grand Conseil, le parlement f\u00e9d\u00e9ral mais j'ai compris beaucoup d'chirurgicaux Procik j'avais pas le talent de mener des campagnes tr\u00e8s bien, il faut, il faut un talent mais je le dis notre esp\u00e8re un souvent de loin, on se dit oh l\u00e0 l\u00e0, les soir\u00e9es choucroute, il faut se d\u00e9cider et faire des promesses \u00e9tonnant, il faut en fait beaucoup de tonus relationnel, il faut vraiment avoir envie mais mais c'est presque antinomique pour moins avec dirig\u00e9 quoi enfin donc il y a, il y a des gens dou\u00e9s pour faire des campagnes et les gagner, il y a des gens dou\u00e9s pour diriger ses pas comment il y a utilis\u00e9 pouvoir que l'on antinomique oh bah, c'est tr\u00e8s difficile dans les de qualit\u00e9, je pense, donc quand on est au gouvernement ou dans un poste responsable plus dans gouvernement que dans un parlement il faut diriger, il faut pond\u00e9rer il faut monter des projets, il faut ex\u00e9cuter, il faut d\u00e9livrer pour les \u00e9lus, campagne, on est dans le relationnel dans la communication pire donc, puis pure, pardon, les promesses n'engagent que ceux qui les croient donc, mais, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s convivial, c'\u00e9tait sympa, je vois aussi le c\u00f4t\u00e9 \u00e9quipage revient \u00e0 l'\u00e9quipe, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui font de la politique parce qu'on est dans une \u00e9quipe aussi, donc on a le m\u00eame maillot, on a des on a des adversaires ont la sur l'un des r\u00e9sultats, on a des co\u00e9quipiers auraient mais on revient un peu au moins l'homme est une b\u00eate collectivement Carlos Sainz pour soutenir cette campagne -l\u00e0 mais nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 ni ni l'anecdote mais non, \u00e7a fait plaisir pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:12) [94%] :\r\nQui a entra\u00een\u00e9 l'autre finalement dans la course. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:14) [83%] :\r\nAlors je crois qu'on a d\u00e9cid\u00e9 vraiment en m\u00eame temps, s'est dit : on va y aller, je, je crois que j'avais \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 par Gen\u00e8ve avance pour figurer sur cette liste, puisque c'\u00e9tait une constituency chercher des personnalit\u00e9s qui n'avait jamais fait de de politique active, on en a parl\u00e9 de Quentin qui s'int\u00e9resse \u00e0 la politique, pas tellement aux partis politiques, nous dit -on \u00e0 la chose politique, pas dit Abbassian pour faire \u00e7a ensemble, je pense, c'\u00e9tait assez spontan\u00e9, on l'a, on l'a fait ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:35) [93%] :\r\nSi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 autre chose que la Constituante, vous auriez pu aussi vous lancez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:38) [87%] :\r\nNon, non, non, non, clairement non, alors l\u00e0, j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai 53 ans, et puis j'ai fait campagne politique c'est pas mon attention donc je respecte le jeu politique, \u00e7a m'int\u00e9resse que Avenir Suisse et une dimension, on va dire semi- politique beaucoup plus au niveau des id\u00e9es du d\u00e9bat, on n'est pas dans les campagnes, dans les les votations les \u00e9lections donc je renie pas du tout ce monde- l\u00e0, mais non, non et politicien, c'est pas mon truc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:59) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ces p\u00e9ri politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0 ou semi- politique tout \u00e0 fait mais, mais bien s\u00fbr qu'elle est beaucoup d'enjeux politiques et qui m'int\u00e9resse dans mon activit\u00e9 Avenir Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:08) [89%] :\r\nQu'avez -vous transmis \u00e0 votre fils Quentin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:11) [80%] :\r\nD'abord parce que lui il y a un mois, il y a eu 28 ans, il y a, alors je suis un petit coucou micro, les 3 autres, on a, nous avons 4 fils avec mon \u00e9pouse, c'\u00e9tait tr\u00e8s Universal appelle rester 2 jours donc on est pr\u00e9vue pour le 25 ans d'\u00e9cart presque du m\u00eame jour avec mon a\u00een\u00e9, mais ses 4 fils leur transmet la m\u00eame chose, c'est surtout je pense -t-elle que la libert\u00e9 de penser par eux- m\u00eames, pas seulement la libert\u00e9 mais presque le devoir quoi on d\u00e9bat beaucoup \u00e0 la maison, on les voit encore souvent, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 clan quand on a 4 gar\u00e7ons plus fin est une sainte oui 5 la maison, donc \u00e7a discute beaucoup, \u00e7a d\u00e9bat beaucoup et puis chacun, chacun, chacun aime avoir une opinion, il faut se battre un peu autour de la table aussi pour faire valoir son point de vue parce que \u00e7a prend de la place et elle a une dimension et chaleureuse, et je pense \u00e0 leur transmet la libert\u00e9 de penser, libert\u00e9 d\u00e9fendent leurs propres opinions m\u00eame si tous les autres ne sont pas d'accord et en m\u00eame temps, ils sont en confiance, de ceux qui sont dans le cercle familial, il n'y a pas de quand ils sont en s\u00e9curit\u00e9, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:08) [84%] :\r\nQu'est -ce que vous partagez dans votre famille, vous avez dit vous \u00eates clan pour vos 50 ans faisait partie tous en Laponie, enfin il y tr\u00e8s qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous partagez comme valeur bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:18) [79%] :\r\nC'est assez spontan\u00e9ment, si vous voulez pour moi la famille c'est un peu le refuser le port ce comme \u00e7a qu'on d\u00e9crit, nous au moins, moins dr\u00f4le avec ma femme, nous nous aimons et donc nos fils prennent leur envol, vivent leur vie fassent leurs aventures nous c'est de l'autre rendez- vous, hier j'ai tranquille, mais, mais \u00e7a va, mais quand on est tranquille, on \u00e7a manque un peu d'animation quand c'est trop, on aimerait bien \u00eatre tranquille, donc l'un dans l'autre, on aime quand m\u00eame plut\u00f4t penser un petit peu chahut\u00e9, puis c'est le c\u00f4t\u00e9 porcin refuge dans le fond, pour eux, ils peuvent revenir quand ils veulent quoi qu'ils aient fait, ils sont toujours accueillis sont chez eux par France engueule souvent on s'entend bien, mais c'est \u00e7a, une famille, c'est qu'on est toujours l\u00e0 et en fait jamais d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:56) [89%] :\r\nPour vous aussi c'est important, on doit bien s\u00fbr, oui vous \u00eates Tib\u00e8re Adler directeur rebond d'un peu d'Avenir Suisse je vous pose une question toute simple ressemblera quoi pour vous la la Suisse de demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:07) [83%] :\r\nOh l\u00e0 l\u00e0 c'est ressemblerait assez \u00e0 ce qu'elle est ce qu'elle est ce qu'elle est ce qu'elle est devenue, il faut quand m\u00eame, vous et moi, qui est l'occasion beaucoup voyager aussi pour mon m\u00e9tier, alors c'est une chance quand on peut voyager, on compare alors je le dis alors sans aucune arrogance plut\u00f4t avec beaucoup de de plaisir enfin de de reconnaissance, un pays o\u00f9 la qualit\u00e9 de vie quelque part une forme de comment dire de respect de de civilit\u00e9 hante les gens, c'est tout \u00e0 fait ext\u00e9rieur, donc j'esp\u00e8re que c'est un mod\u00e8le qui peut perdurer, moi je suis pas m\u00eame d\u00e9faut, si, si, il y a des d\u00e9fauts, je trouve, bon enfin, mais l\u00e0, alors si on parlait un peu politique, on r\u00e9glemente beaucoup trop, je pense que il faut que qu'on assume, il faut quand m\u00eame que \u00e7a s\u00e9rie n\u00e9olib\u00e9rale, oui, je sais pas mais, au non, non, je crois que c'est simplement que chacun puisse choisir sa vie assumer instance viennent tombons pas dans la sorte de grande mais l\u00e0 c'est un petit peu o\u00f9 tout se m\u00e9lange, je, je, je, mais je pense que les valeurs suisses ont profond\u00e9ment ancr\u00e9es et j'esp\u00e8re qu'elle reste enracin\u00e9, il y a quand m\u00eame jou\u00e9 un certain sens civique, un jour, une petite anecdote, moi j'ai des amis russes, ce qui les impressionne en Suisse, c'est pas un syst\u00e8me politique o\u00f9 la la richesse et que les voitures \u00e7a spontan\u00e9ment dans les passagers dont je vois comment vous on peut pas l'institutionnaliser ce un Gen\u00e8ve \u00e7a pas partout dans Gen\u00e8ve dont je viens, on a le droit de critiquer un peu je est un petit peu diff\u00e9rent mais sinon oui, cette forme de de civilit\u00e9 social, j'esp\u00e8re qu'elle va perdurer, de d'engagement citoyen, dans le fond, o\u00f9 chacun fait un petit bout chacun contribue un peu chacun sent quelqu'un chez lui parce que comme on n'a pas un pays tr\u00e8s centralis\u00e9s, on est tous quelqu'un d'assez important dans son petit coin de pays pionniers tous minoritaires quelque part aussi, donc, quelque part \u00e7a g\u00e9n\u00e9tique Suisse respect des minorit\u00e9s, parce qu'on est toujours minoritaire, quelque part dans les romans dans un dans un pays plut\u00f4t al\u00e9manique autonomie, on est beaucoup plus petit que le voisin allemand, quand on les on les catholiques dans un canton protestants ou l'inverse, donc voil\u00e0 les le, le, le respect des minorit\u00e9s, la cohabitation, c'est, c'est un peu g\u00e9n\u00e9tique, j'esp\u00e8re que \u00e7a dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:57) [84%] :\r\nOui, bien, et puis si vous \u00eatre entendu Tib\u00e8re Adler merci beaucoup, vous \u00eates directeur d'Avenir Suisse puis en plus on a du chocolat, je fais \u00e7a parce que je dis \u00e7a parce que la prochaine chanson parle de chocolat, de mani\u00e8re un peu critique, vous avez longtemps c'est un chanteur suisse, jeune chanteur suisse qui s'appelle jeune \u00e0 ce petit carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:31) [77%] :\r\nSelon l'ensemble de regarder un petit carr\u00e9 \u00e7a ne tourne pas rond quant \u00e0 terrasser Yves Contassot signe toujours \u00e0 la zone alpine, c'est marrant, je n'ai jamais vu de cacaoyers petit carr\u00e9 quels sont des origines, raconte -moi ton arriver jusqu'ici, serait -ce une cale de bateau qui de turlupine histoire cach\u00e9e tout au fond des has-been l'Atlantique se souvient peut-\u00eatre une \u00e9poque o\u00f9 les belles sortir pour des en fait, moi qui suis helv\u00e9tique de belles fabrique populaire ce compte la cr\u00e8me magique d\u00e9sol\u00e9 si je Croque dans l'\u00e9tape, mais le monde est tabou depuis le temps qu'on escroque par vanit\u00e9 petit carr\u00e9 je suis m\u00e9tis en fondant conclut menott\u00e9 petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re d'une triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas rond petit carr\u00e9 tu pourrais demander pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas de ce qui arrive petit carr\u00e9 j'aurais pu m'ont tenir au 1er couplet quand le lait et le cacao s'accouplent pour la 1\u00e8re fois mais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te autre contexte dans un autre endroit, cette fois, on reste en Afrique de l'Ouest, la course au fric ne l\u00e2che pas prise de l'Est, nous n'avons pratique et quant aux lois une \u00e9tude d'apparence moment avait droit au port, les entreprises en mars, les graines et en prime fix\u00e9e et des interm\u00e9diaires, alors \u00e7a d\u00e9but des ench\u00e8res et au d\u00e9but de la cha\u00eene et puis \u00e0 combien s'ach\u00e8te, on se d\u00e9brouille et les enfants dont on fait trafic fausses promesses aux parents des pays limitrophes, les planteurs dire pas voyons prend d'espoir dans ces de petits bras petit \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tombe pas petit carnet d'perdu demander pardon, un petit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:18) [78%] :\r\nOui, petit carr\u00e9 \u00e7a c'est jenace c'est si vous voulez la porte pour contrer un peu le co\u00fbt de votre c\u00f4t\u00e9 lib\u00e9ral et n\u00e9o- lib\u00e9ral, nous avons joint un strict plut\u00f4t \u00e0 gauche, oui, c'est le chanteur suisse de la fin, c'est Nathalie qui nous proposer Tib\u00e8re Adler merci, merci \u00e0 vous, j'esp\u00e8re que \u00e7a vous a plus jeune oui tr\u00e8s bien une d\u00e9couverte donc, notez bien, \u00e7a, \u00e7a peut Genazzi au L \u00e0 merci et bonne suite \u00e0 vous Tib\u00e8re Adler merci beaucoup, au Burkina aujourd'hui Mercier Sihamoni Cortesi qui notre assistante de production tous les jours, elle travaille pour nous, il n'allait pas, il ne manquait pas d'aller sur notre page RTS passage barre oblique, entre nous soit dit, vous avez bien s\u00fbr le lien sur le site d'Avenir Suisse demain nouvelle diffusion d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s cette semaine avec Dan Franck, \u00e7a se passera \u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re merci d'\u00e9couter les premi\u00e8res, il est d\u00e9j\u00e0 15 heures je viens du pays. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T14:11:37Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "directeur romand d'Avenir Suisse", "type": "Participant"}]}]}