{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=650&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=675&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=625&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-F0580FAD-3798-43DD-91EB-B8A244B36DF6", "internalArchiveId": "F0580FAD-3798-43DD-91EB-B8A244B36DF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis va-t-elle d\u00e9complexer les UDC suisses? : Interviews de Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC zurichois et de C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste argovien", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lection de Donald Trump a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans les sph\u00e8res politiques suisses, entre consternation \u00e0 gauche et exultations chez certains \u00e9lus UDC. Quel sera l'impact sur la politique suisse? ", "durationSec": 725, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135382", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Suisse"], "thematicThemes": ["politique nationale", "parti politique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9lection de Donald Trump va-t-elle d\u00e9complexer les UDC suisses? / FOR_2016-11-09T18:08:00_developpement-5", "Forum du 09.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9lection de Donald Trump a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions dans les sph\u00e8res politiques suisses, entre consternation \u00e0 gauche et exultations chez certains \u00e9lus UDC. Quel sera l'impact sur la politique suisse? Interviews de Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national socialiste."], "variantIds": ["ece-8135382"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:10:28Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBien, on va parler de la Suisse, o\u00f9 les r\u00e9actions politiques ont \u00e9t\u00e9 assez vive aussi col\u00e8re et indignation \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite inqui\u00e8te pour l'\u00e9conomie, autre son de cloche par compte du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, certains ont accueilli ce vote de Donald Trump comme une lib\u00e9ration, une vraie source d'espoir, on va l'entendre dans, dans, dans quelques instants mais tout d'abord, on accueille le conseiller national socialiste argovien C\u00e9dric Wermuth, bonsoir monsieur, bonsoir, le Parti socialiste a critiqu\u00e9 officiellement le choix des Am\u00e9ricains, c'est un communiqu\u00e9 ce matin avec des mots tr\u00e8s durs bon quelque part Sequana d\u00e9mocratie qui a d\u00e9cid\u00e9, ils ont vot\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait normal qu'est -ce qui vous pla\u00eet pas l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [78%] :\r\n\u00e7a fait des accords un vote qu'il faut respecter en m\u00eame temps, pendant qu'on peut imaginer pour les pour et dire monsieur, c'est parce qu'elle a construit des points qui ont nos nos nos cantines entra\u00eenant pays alors il y a quand m\u00eame un nouveau une nouvelle vague de la droite nouvelle d'un racisme doivent ont ouvert, qui est quand m\u00eame exceptionnel, il faut, il faut \u00eatre assez clair l\u00e0- dessus qu'on va pas accepter une telle semble politique, revenons -y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame, ce qui frappe, C\u00e9dric Wermuth c'est que Donald Trump il a su s\u00e9duire et Dieu sait si on a entendu les perdants de la globalisation, les personnes qui sont rest\u00e9es en marge des crises \u00e9conomiques qui sont retrouv\u00e9s un peu largu\u00e9 par le syst\u00e8me, \u00e7a ce sont vos \u00e9lecteurs, ce sont les de la gauche, et c'\u00e9tait le cas quand m\u00eame Donald Trump, qui les f\u00e9d\u00e8re qu'est ce qui se passait qu'est -ce que vous faites, faux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:21) [81%] :\r\nJe suis compl\u00e8tement d'accord et qu'on va voir si pas am\u00e9ricain, moi je re\u00e7ois choisi monsieur afin d'ailleurs, c'est pas mal, Clinton parce que justement, il avait \u00e9crit par la repr\u00e9sentante de la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale, la place financi\u00e8re, la place \u00e9conomique des \u00c9tats-Unis, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme la candidate de l'establishment, effectivement, vous avez tout \u00e0 fait raison la gauche am\u00e9ricaine a oubli\u00e9 toute une s\u00e9rie de pays et de gens qui se sentent l\u00e2ch\u00e9s par leur \u00e9lites politiques qui sont comme syst\u00e8me \u00e9conomique ne jambes ainsi de convaincre les gens, m\u00eame pas que c'\u00e9tait pas honn\u00eate, il a vraiment essay\u00e9 de de rassembler une et nous aussi, sur l'ann\u00e9e et table sur une politique aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a doit nous faire des \u00e7a doit nous faire r\u00e9fl\u00e9chir, c'est \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [83%] :\r\nMais ce que vous remettez effectivement question au-del\u00e0 de de l'exemple am\u00e9ricain, parce que si on regarde la Suisse il y a aussi une aile de gauche qui est votre part \u00e0 l'UDC ou MCG \u00e7a veut quand m\u00eame dire que vous ne r\u00e9pondez plus aux besoins d'une certaine elle de votre \u00e9lectorat aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [66%] :\r\nD'sur conviendraient, on peut voir \u00e7a aussi que ce site historique dont 2 \u00e9lections cantonales, moi je pense qu'on est justement faire sa d'\u00eatre assez de revenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [53%] :\r\nS'auditait suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [80%] :\r\nAu niveau de b\u00e9n\u00e9fices, \u00e7a n'a pas perdu des \u00e9lections on a progress\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement moi je pense qu'avec 600 devra en avoir justement retrouver retrouvez un langage politique qui essaye de nouveau de s'occuper des couches populaires, par exemple, sur le th\u00e8me des salaires sur les loyers sont des primes maladie absolument central que le PSG je continue ce genre de ligne politique et \u00e9conomique, on a justement pas l'affaire, c'est la faute comme les Allemands ou les Fran\u00e7ais qui sont en train de perdre le soutien de ce vaste majorit\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [87%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth, vous restez avec nous accorder la voix de la gauche, on va \u00e9couter la voix de l'UDC, celle qui l'incarne, peut-\u00eatre le plus aujourd'hui en Suisse, c'est Roger Coppe le conseiller national UDC Z\u00fcrichois, \u00e9diteur de la Weltwoche, on lui a demand\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est pour lui, c'\u00e9tait l'action \u00e9tait quelque part une formidable source d'inspiration \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [85%] :\r\nOui, absolument, si c'\u00e9tait une tr\u00e8s tr\u00e8s grande surprise, je suis all\u00e9 au durant 2 heures le matin et je ne peux pas avoir mes yeux des nouvelles positives ces nouvelles encourageantes : une victoire, on pouvait aussi lire un peu une r\u00e9volution de la d\u00e9mocratie on Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [91%] :\r\nOn entend tout le monde aujourd'hui, en tout cas, \u00e9norm\u00e9ment de commentaires qui sont inquiets, qui parle d'incertitude, d'ins\u00e9curit\u00e9, de phases de danger pour l'\u00e9conomie, la d\u00e9mocratie de l'opinion, vous venez de vous nous dites c'est une r\u00e9volution dont on doit se r\u00e9jouir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [78%] :\r\nLes manger, j'ai tout \u00e0 fait notre autre opinion je pense que que c'est remarquable, ce qui l'a fait parce que vous savez, il y avait une \u00e9lite incertain, on pourrait dire seront contre temps, c'\u00e9tait le pr\u00e9sident de l'\u00c9tats-Unis les Establishment des \u00c9tats-Unis, les m\u00e9dias tous les intellectuels, on a d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9cisions on Europe qui qui non, c'est un monstre, mais les votes am\u00e9ricaine disent non, c'est pas juste, nous voulons plus c'\u00e9tait corrida bonjour, j'ai une tonne, on veut en changement, on vote pour Trump et \u00e7a, c'est pour un vote de l'ind\u00e9pendance des \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [89%] :\r\nEt cette parole lib\u00e9r\u00e9e va certainement bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res am\u00e9ricaines, vous \u00eates le 1er parti de Suisse, connu pour avoir cette parole lib\u00e9r\u00e9e pour aller jusqu'au bout, quelle influence cette ce r\u00e9sultat en que Trump \u00e0 la Maison Blanche aura -t-elle \u00e0 -t-elle d\u00e9j\u00e0 sur la Suisse qu'imaginez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:49) [82%] :\r\nC'\u00e9tait une influence positive, je pense, on pourrait dire : c'est une chance pour la Suisse, c'est un autre \u00e9tape \u00e9tait une tr\u00eave et pour la Suisse c'est bon qu'il y a, c'est une pluralit\u00e9 de syst\u00e8mes et des opinions, quand nous avons eu une Union europ\u00e9enne qui est enrag\u00e9 de monsieur trempe, l'autre pas, l\u00e0, on a les Anglais qui sont enrag\u00e9s de l'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne et puis on a Monsieur Tom, qui ont l'de alors, on a une pluralit\u00e9 de \u00e7a et pour la Suisse c'est \u00e7a dit que nous avons plus option pour faire des locaux n\u00e9gociations nous avons -nous, \u00e7a vaut toutes et pour nos relations avec tous les gens, mais c'est bien pour nous parce que quand il y a seulement une \u00e9lite internationale, un grand Consensus c'est un peu plus difficile pour la Suisse, donc \u00e0 la et les les selles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [95%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a \u00e7a sert finalement d'avoir \u00e0 sa t\u00eate pour un pays quelqu'un qui ne peut pas tenir des promesses et qui a dit des mensonges est -ce que ce mod\u00e8le -l\u00e0 est vraiment une chance pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [84%] :\r\nJe suis d'accord, on doit \u00eatre et critique de Monsieur tempes jambes, il a fait de grands promet et nous ne savons pas ce qu'il a fait et ce qu'il va r\u00e9ussir, on pas \u00e7a mais ce qui est positif, on a vraiment eu beaucoup des Am\u00e9ricains pensent c'est \u00e7a, c'est une un syst\u00e8me qui qui met les int\u00e9r\u00eats international sur les int\u00e9r\u00eats du peuple et tout \u00e7a et ils ont vot\u00e9 pour les nationalistes, \u00e7a c'est bon, on doit \u00eatre critique, mais je ne suis pas n\u00e9gatif, je pense qu'on a eu une grande dissensions de monsieur pas justifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame, \u00e0 quoi \u00e7a sert finalement de s'enthousiasmer, si c'est quelqu'un qui fait des promesses et qui ne peut pas les tenir quelque part qu'est -ce que \u00e7a change, c'est vrai, des \u00e9lites qui racontent des choses au final au final y aura tromperie sur la marchandise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:39) [78%] :\r\nNagano Mendoza, vous avez lu c\u00f4t\u00e9 regardez par exemple que monsieur Obama qu'est -ce qu'il a fait des promis je veux unifier les \u00c9tats-Unis tous ensemble et maintenant on a une nation partager, il disait : je vais fermer Guantanamo et tout \u00e7a, il n'a pas ferm\u00e9 Guantanamo alors tous les politiciens, on fait des grands promet les les Am\u00e9ricains, ils ne sont pas ceux en amoureux avec Monsieur ils ne pensent pas, monsieur Tremblay, \u00e7a on n'a m\u00eame pas ce qu'il les femmes et tout \u00e7a, mais il a peut-\u00eatre une possibilit\u00e9 du changement, le nombre des millions et millions des Am\u00e9ricains qui n'aident pas ceux qui ne sont pas contents avec les \u00e9lites officielles avec les m\u00e9dias avec la politico- correct, Metz et \u00e7a c'est int\u00e9ressant et aussi d\u00e9rangeante, parce que vous voyez, il y a une grande grande diff\u00e9rence ran\u00e7on tr\u00e8s les gouvernements am\u00e9ricain avec le peuple, et c'est la m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on a en Europe, \u00e7a c'est le break carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [93%] :\r\nM\u00eame r\u00e9action qu'\u00e0 un dernier rejet un paradoxe quand m\u00eame qu'on conna\u00eet bien en Suisse quelque part avec Christophe Blocher, c'est que ce sont des gens de cat\u00e9gories sociales modestes qui ont beaucoup souffert de la globalisation de l'\u00e9conomie qui s'est cass\u00e9 la figure qui ont vot\u00e9 aujourd'hui pour Trump or Trump est un milliardaire qui ne paye pas ses imp\u00f4ts qui veut des baisses d'imp\u00f4ts pour les plus riches aux \u00c9tats-Unis, on a de la peine \u00e0 comprendre comment on peut r\u00e9unir ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:07) [78%] :\r\nUne lyc\u00e9enne int\u00e9ressante, j'aimerais aussi demand\u00e9 \u00e7a, moi je pense que Monsieur c'est un peu une diff\u00e9rence de monsieur que Monsieur Bornet, monsieur Tremblay, il n'a pas cr\u00e9\u00e9 le mouvement qui met maintenant Monsieur tremblent devant la Maison- Blanche, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ces gens qu'il ait une voix de 7 mouvements et qu'il voit mettre \u00e7a sur une priorit\u00e9 nationale, on ne sait pas ce qu'il va r\u00e9ussir avec ce projet, mais les gens, la majorit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s OK, nous pensons qu'il est cr\u00e9dible, autrement il n'aurait pas donn\u00e9 leur voix \u00e0 Monsieur Tremblay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'UDC Roger Koppel et on reprend le socialiste C\u00e9dric Wermuth qui est toujours avec nous, vous entendez vous entendez Roger bon c'est c'est quelqu'un qui aime bien provoquer, mais vous aussi \u00e0 gauche, vous avez bien provoquer surtout vous C\u00e9dric Wermuth comment comment r\u00e9agir finalement \u00e0 ce discours. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:06) [72%] :\r\nDonc il y a, il y a plusieurs points d'abord Monsieur que Pel\u00e9, qui fait partie de l'ann\u00e9e une que Monsieur Trump qui qui a peu de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de femmes qui prend sa part dans notre soci\u00e9t\u00e9, alors je comprends qu'il a des sympathies Trump, dans les faits, tout \u00e0 fait surpris quand m\u00eame du positionnement de Monsieur copains parce que sa candidate sur le plan \u00e9conomique, c'\u00e9tait un mandat qui, quand m\u00eame, c'est qui est clair, les bonnes relations avec l'impasse financi\u00e8re, c'est la politique men\u00e9e par l'unisson F\u00e9lix pour ne pas financi\u00e8re Gr\u00e9goire contre la majorit\u00e9 de la population, \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t la lib\u00e9rale d\u00e9mocrate qui avait fond\u00e9 il cette cette position, apr\u00e8s il y a l'on va x\u00e9nophobes et racistes de cette femme qu'elle m\u00eame que il s'est ensuite rendu compte, c'est l'accord justement pas qui nous nous fait aussi car c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [88%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous ce soir, conseiller national argovien socialiste vous c'est une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:58) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:59) [90%] :\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lection Thibaut de Trump aura un impact tant sur la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:06) [89%] :\r\nOui, l'\u00e9lection de Donald Trump, c'est avant tout ce message tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9 en Suisse, le discours de fermeture anti- \u00e9lites anti- minorit\u00e9s anti- m\u00e9dias fonctionne, il peut vous mener au pouvoir Viktor Orb\u00e1n et c'est-\u00e0-dire un peu exotique mais avec Boris Johnson, le break Seat et surtout l'\u00e9lection de Donald Trump, \u00e7a devient encore plus concret si Roger Koeppel rayonnant dans l'interview qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est parce que cette \u00e9lection am\u00e9ricaine montre qu'un discours similaire \u00e0 celui de l'UDC pour r\u00e9unir une majorit\u00e9 plus que les 30 pourcent d'aujourd'hui, que p\u00e8se le parti, ce qui explique l'admiration et l'enthousiasme qu'on per\u00e7oit dans le ton de l'\u00e9ditorialiste Z\u00fcrichois Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [92%] :\r\nEntre l'UDC Donald Trump des similitudes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [89%] :\r\nAlors on a entendu, on peut pas le mettre, les mettre dans le m\u00eame panier, notamment sur le plan \u00e9conomique, par contre, sur les m\u00e9thodes, il y a des points de comparaison, ils sont m\u00eame revendiqu\u00e9, nous avons parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure au vice- pr\u00e9sident Romand de l'UDC Oscar Freysinger et voil\u00e0 ce qu'il dit : je suis l'incarnation de l'effet Trump en Suisse depuis 15 ans, fin de citation, au-del\u00e0 de l'anachronisme, il donne le mode d'emploi, hein, \u00e9liminer les tabous le politiquement incorrect de utiliser les m\u00e9dias \u00e0 leurs d\u00e9pens en flirtant avec les limites : faire croire qu'on a d\u00e9rap\u00e9, dit -il, mais sans jamais formellement d\u00e9rap\u00e9 et 3 para\u00eetre entier avec un langage clair contre les \u00e9lites contre les m\u00e9dias contre la classe politique dominante sur la m\u00e9thode Freising et Trump, m\u00eame combat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:18) [90%] :\r\nAutre cons\u00e9quence, on entendait un petit peu tout \u00e0 l'heure entre rejet complet C\u00e9dric Wermuth est -ce que c'est la polarisation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [91%] :\r\nOui, car il n'y a plus vraiment de place pour la politique consensuelle ou, disons, technocratique, un si on veut \u00eatre critique entre \u00e0 droite l'utopie de la fermeture des fronti\u00e8res et \u00e0 gauche, celle d'une meilleure r\u00e9partition des richesses, le centre peinent \u00e0 faire r\u00eaver ou m\u00eame simplement faire entendre son message, on le constate en Suisse, les formations centristes sont \u00e0 la peine depuis plusieurs ann\u00e9es, c'est un mouvement lent mais de fond, une \u00e9rosion, petit \u00e0 petit discours polarisant comme ici \u00e0 Berlin quand les cam\u00e9ras retransmettent les d\u00e9bats en Direct \u00e0 la TV al\u00e9manique et que soudain la politique spectacle prend le dessus sur la recherche de consensus pourtant \u00e0 la base du syst\u00e8me politique suisse, le voil\u00e0 les faits Trump en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:59) [90%] :\r\nLa politique spectacle prend le pouvoir, gentiment chez nous aussi, merci beaucoup, Thibaut Schaller, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour terminer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "conseiller national UDC zurichois, \u00e9diteur de la Weltwoche", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "conseiller national socialiste argovien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92F1BBBA-6236-454A-8626-DB67A958200A", "internalArchiveId": "92F1BBBA-6236-454A-8626-DB67A958200A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis et du Brexit, d'o\u00f9 vient cette r\u00e9volte populaire de fond? : D\u00e9bat entre James Ceaser, r\u00e9publicain, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et Arnaud Robert, journaliste au Temps et \u00e0 la RTS", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Qui est cette majorit\u00e9 silencieuse qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tous les sondages? ", "durationSec": 809, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135379", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["prol\u00e9tariat", "sondage d'opinion", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Brexit, \u00e9lection am\u00e9ricaine: d'o\u00f9 vient cette r\u00e9volte populaire de fond? / FOR_2016-11-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.11.2016"], "alternativeSummary": ["Qui est cette majorit\u00e9 silencieuse qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tous les sondages? D\u00e9bat entre James Ceaser, r\u00e9publicain, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie et Arnaud Robert, journaliste au Temps et \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-8135379"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:08:21Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt pour terminer ce forum, on va se pencher sur ce tournant de la marche du monde, hein, on a vu d\u00e9j\u00e0 avec le Brexit, qu'on le voit aujourd'hui avec les \u00c9tats-Unis, quelle est cette lame de fond, cette col\u00e8re populaire qui s'exprime jusqu'au bout ce rejet des \u00e9lites de l'establishment d'o\u00f9 vient -elle et qui l'a provoqu\u00e9e, et surtout, pourquoi ne l'a -t-on pas vu venir ou n'a -t-on pas voulu la voir venir jusqu'o\u00f9 ce rejet des \u00e9lites traditionnelles va -t-il mener nos d\u00e9mocraties occidentales Philippe Revaz, vous \u00eates encore avec nous autour de la table avec vous Philippe nous rejoignent James 6 heures et Arnaud Robert, bonsoir, bonsoir, bonsoir, James Is\u00e8re vous \u00eates r\u00e9publicain, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie Arnaud Robert, journaliste au Temps et \u00e0 la RTS vous avez Arnaud r\u00e9cemment sillon\u00e9 les \u00c9tats-Unis pour diverses \u00e9missions sur la Premi\u00e8re dans l'\u00e9mission Vacarme \u00e0 la rencontre des supporters de Trump mais pas seulement \u00e0 la rencontre \u00e9galement de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 la cible de ce nouveau pr\u00e9sident James 6 heures 30 ses supporters, hein, on peut dire, ils ont d\u00e9fi\u00e9 tous les sondages, personne ne les voyait tout d'abord investi puis aller jusqu'au bout, encore moi gagner cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qu'est -ce qu'on n'a pas su voir selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [83%] :\r\nAlors c'\u00e9tait int\u00e9ressant et c'est, bien s\u00fbr, c'est ce que ses t\u00eates d'une \u00e9norme surprise, \u00e7a me de de devoir envoyer 80, parce que la nuit de devait action tout le monde va dire \u00e0 Ouaga ne peut pas gagner qu'on ne peut pas avoir import\u00e9, alors il a fait m\u00eame chose avec 30 donc il s'est priv\u00e9 une grande d\u00e9ception pour la, pour la gauche, alors \u00e0 mon avis le le la cause principale \u00e9tait la r\u00e9action des gens diff\u00e9rents, mais les petits Jiangsu, vous voulez les gens qui innocentant peu le m\u00e9pris qu'il souffre et \u00e7a c'est le plus important, je crois que la situation \u00e9conomique, ils sont un peu de et puis des \u00e9lites surtout des \u00e9lites de gauche et et les les prix de cette id\u00e9e de politiquement correct, c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, le cr\u00e9ateur de cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [88%] :\r\nPhilippe Revaz, vous \u00e9voquez ce matin dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale vous \u00e9voquiez une arm\u00e9e des ombres, comme des fant\u00f4mes qui auraient \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tous les pronostics, tous les sondages, ils ont vraiment \u00e9chapp\u00e9 o\u00f9 on n'a pas voulu les voir est -ce que la est -ce que la d\u00e9connexion \u00e9taient pas telles qu'on qu'on les mettait sous le tapis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [83%] :\r\nMais en fait on, on les voyait la semaine d'avant et on avait des chiffres de la Caroline du Nord et de la Floride, les chiffres du vote anticip\u00e9 la participation Clinton faisait moins d'accord 2012 et que donc, m\u00eame en 2012 Trump faisait beaucoup mieux promis en 2012 il y avait la enfin 22 pourcent soit soit en Caroline du Nord de d'\u00e9lecteurs ind\u00e9pendants et beaucoup d'\u00e9lecteurs qui votaient pour le la 1\u00e8re fois qu'il est pas vot\u00e9e en 2012 il y avait, elle \u00e9tait l\u00e0 cette matin et donc pour qui voulait l'analyser, il y a la r\u00e9alit\u00e9, elle \u00e9tait l\u00e0, on se demandait qui \u00e9taient ces gens m'a, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait cette arm\u00e9e des enfants mais il faut bien le dire, ici aux \u00c9tats-Unis toute l'exp\u00e9rience de Cr\u00e9cy a trouv\u00e9 1001 explications alambiqu\u00e9es pour pour dire que c'\u00e9tait \u00e7a s'expliquer autrement, donc il y a, il y a un peu, il y a eu un peu dignit\u00e9 une surprise il y a, il y a les gens aussi manifestement les sondeurs disent aujourd'hui, m\u00e9t\u00e9o, \u00e0 la sortie des d\u00e9buts du vote, les l\u00e9gendes disent de r\u00e9pondent pas r\u00e9pondent faux, donc il y a eu un compl\u00e8te 10 connexions effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [85%] :\r\nIn 10 totale Arnaud Robert, vous partagez, vous avez sillon\u00e9 hein les \u00c9tats-Unis pendant 6 semaines, vous \u00eates dans divers \u00e9tats, le Mexique, le Michigan Alabama l'Indiana, vous avez rencontr\u00e9 cette frange populaire l\u00e0 et du coup est -ce que \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 le r\u00e9sultat ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors oui, quand m\u00eame, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, mais effectivement arm\u00e9e des ombres, \u00e7a dit bien ce dont il s'agissait cet impalpable mais c'est aussi composite, ce qui \u00e9tait frappant quand je suis all\u00e9 notamment en Indiana, vous avez beaucoup parl\u00e9 de la Rosebel, cette grande r\u00e9gion industrielle des Grands Lacs o\u00f9 effectivement il y a eu une d\u00e9sindustrialisation massive des gens qui se sont retrouv\u00e9s sur le carreau d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre et je suis all\u00e9e aussi au Mississippi, par exemple, la r\u00e9alit\u00e9 est toute diff\u00e9rente o\u00f9 le vote pro- Trump se passait plut\u00f4t sous l'angle \u00e9trangement des valeurs parce que le Mississipi, c'est un \u00e9tat qui jamais n'aurait imagin\u00e9 pouvoir voter pour un candidat d\u00e9mocrate et a fortiori pour pour Hillary Clinton, ce qui m'a frapp\u00e9 au fil de ce de ce reportage, c'est pas vraiment une adh\u00e9sion extraordinaire pour Donald Trump pour sa personnalit\u00e9, souvent m\u00eame pas pour ces valeurs mais une haine profonde pour Hillary Clinton pour la personne qui l'incarne, pour le syst\u00e8me \u00e9videmment qu'elle incarnait \u00e7a je les vu un peu partout dans le pays que ce soit avec des latino qui \u00e9tait \u00e9trangement, paradoxalement, des soutiens de Trump au Nouveau Mexique, mais aussi dans des enclaves d\u00e9mocrate de l'Indiana o\u00f9 la d\u00e9ception mais aussi la conscience que que 8 ans d'Obama n'avait pas pu changer leur leur r\u00e9alit\u00e9 aboutissait naturellement d'une certaine mani\u00e8re, un vote pour Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [99%] :\r\nVous avez senti une Am\u00e9rique divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [87%] :\r\nElle est profond\u00e9ment divis\u00e9e mais c'est ce qu'on dit depuis tr\u00e8s longtemps nous nos \u00e9tats d\u00e9velopp\u00e9s sont extr\u00eamement divis\u00e9s, divis\u00e9s, les \u00c9tats-Unis, le on a l'impression que c'est une grande masse avec m\u00eame, m\u00eame si on sait par les c\u00f4t\u00e9s, l'int\u00e9rieur, on a l'impression que le l'int\u00e9rieur est une grande masse rouge aujourd'hui, c'est un pays tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, les les votants, les \u00e9lecteurs pour Trump au Mississippi, qui ont analys\u00e9 un agenda tr\u00e8s conservateur sous l'angle des valeurs n'ont pas les m\u00eames questionnements que les \u00e9lecteurs de Trump en Indiana o\u00f9 \u00e7a se passe plut\u00f4t sur des questions \u00e9conomiques, mais que malgr\u00e9 cagoul\u00e9s Le Guen Frandon sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique ou a fortiori pour des gens qui vivent sur la fronti\u00e8re du sud de la fronti\u00e8re avec le Mexique et m\u00eame qui sont d'origine eux- m\u00eames \u00e0 mexicaine mais qui abhorre l'id\u00e9e que leur place sera prise par des Mexicains dans un avenir proche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [88%] :\r\nMoi, c'est tout le talent de de Donald Trump d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer toutes ces, toutes ces frustrations James Heather, comment on fait maintenant pour recoller les morceaux, ce qui para\u00eet extr\u00eamement compliqu\u00e9, c'est qu'aujourd'hui, on l'a beaucoup dit durant cette campagne, surtout \u00e0 la fin, on ne croit plus au fait, on ne croit plus aux m\u00e9dias, on ne croit plus aux analyses, on ne croit plus aux factures King, comment on fait pour redire la v\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9montrer finalement quelque part o\u00f9 se trouve la r\u00e9alit\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [82%] :\r\n\u00e7a alors c'est une bonne question, je dirais d'abord que c'est vrai qu'il y a un peu de r\u00e9alisations, mais c'est aussi le cas que cette \u00e9lection a donn\u00e9 un gouvernement une ici et au sein du parti pourrait parce que les produits mais oui les publics aient regagn\u00e9 \u00e0 la fois la pr\u00e9sidence et les 2 o\u00f9 nombre de du congr\u00e8s, donc on en a la possibilit\u00e9 d'un gouvernement qui peut vraiment gouverner chose extraordinaire en ce qui concerne l'envers IT c'est vrai que la crainte est un peu diff\u00e9rent, il y c'est ce n'est pas une philosophie conservatrice qui a gagn\u00e9 avec Reagan ou les les id\u00e9es et puis tr\u00e8s important, c'est plut\u00f4t un homme qui qui qui une trentaine de ce sentiment de de des id\u00e9es qui ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la l'une avec l'autre, donc certains un politicien tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et c'est peut-\u00eatre la fin de de cette d'id\u00e9ologie au au sein du Parti r\u00e9publicain, ce qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et je bonjour pour les les intellectuels dans le parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:24) [74%] :\r\nLes eaux pensez Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [84%] :\r\nBon, il y a eu, il y a eu effectivement un ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet de de Clinton aussi qu'il faut quand m\u00eame pas n\u00e9gliger, parce que les 2 personnalit\u00e9s \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9test\u00e9 dans dans tout le pays, et puis il y a eu s'il faut, je pense, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif aussi c'est quand m\u00eame les r\u00e9publicains se sont ralli\u00e9s \u00e0 Trump au bout d'un moment, il y avait on disait beaucoup Peste et chol\u00e9ra Besan\u00e7on peut-\u00eatre la paix sont peut-\u00eatre le chol\u00e9ra, c'est selon les go\u00fbts, et puis rien eau il y a un autre, il y a un autre \u00e9l\u00e9ment, c'est la passion, j'ai l'impression qu'on a oubli\u00e9 que ces \u00e9lections parce que maintenant c'est tellement c'est un peu les j'allais dire les guides qui ont pris le dessus, les sp\u00e9cialistes des logiciels, des dates \u00e0 des donn\u00e9es qui quadrillent terrain comme \u00e7a sur des leurs ordinateurs, on a oubli\u00e9 qu'au fond la politique c'est quoi, c'est la passion, c'est \u00e0 une personnalit\u00e9 qui cr\u00e9e l'adh\u00e9sion et puis Clinton qui avait l'air d'aide qui pensait peut-\u00eatre \u00eatre \u00e9lu par ordinateur, h\u00e9 ben, \u00e7a n'a jamais pris et en face il y avait Trump, qui a eu et c'est quand m\u00eame \u00e7a aussi qui est d\u00e9cisif, c'est ce qu'il a la passion arrive \u00e0 160 passion aveugle, mais il a, il a motiv\u00e9 le le coeur de ses supporters qui sont pas majoritaire disons ce coeur -l\u00e0, ils sont sortis pour voter m\u00eame massivement, un peu comme les Noirs \u00e9taient sortis voter Obama en 2012 \u00e0 CBC Blanqui sensibles ensemble sans dipl\u00f4me sont sortis massivement vot\u00e9 pour Trump et puis \u00e7a s'est quand m\u00eame au coeur de la politique, c'est, c'est c'est se motiver votre \u00e9lectorat cible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:41) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e7a, James Is\u00e8re on a oubli\u00e9 la dimension \u00e9motionnelle du mois, Hillary Clinton a oubli\u00e9 cette dimension -l\u00e0 pour faire sa campagne alors que la politique c'est c'est des coeurs b\u00eate c'est l'humain et cette dimension largement \u00e9motionnel. \r\nJ'aime 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:57) [81%] :\r\nAlors l'\u00e9motion et et surmonte est important mais c'est ce qu'il faut dire sur ce point- l\u00e0, c'est non seulement l'\u00e9motion qu'on a ainsi pu pour 3 mais comment les autres entit\u00e9s c'est une motion contre cette Madame Clinton et c'est ce qu'on verra \u00e0 mon avis, on a parl\u00e9 d'une guerre civile au sein du Parti r\u00e9publicain, c'est ce qui va arriver maintenant au sein du Parti d\u00e9mocrate, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est ce que je, je, je crois, c'est ce que je vois, ce sera que beaucoup de d'un mot quoi vont maintenant commencer \u00e0 critiquer, non seulement il h\u00e9ritera une peine mais aussi les Clinton en g\u00e9n\u00e9ral et on va avoir \u00e0 \u00e0, \u00e0 mon avis, on va voir loin de briques qui est un peu comme Renault lui t\u00eate de de Trump on disons que c'est vrai que la com\u00e9dienne sont corrompus et nous avons choisi Dita et une famille qui est TMC a \u00e9t\u00e9 en effet crampe et cette alors un peu de notre faute, nous avons le p\u00e8re mieux de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:02) [90%] :\r\nAutrement dit, James Ivory vont se mordent les doigts ne ne n'avoir pas investi, Bernie Sanders, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:09) [78%] :\r\nAh oui, c'est \u00e7a, \u00e7a et on va voir \u00e7a, parce que c'est un peu la critique qui a fait la, la, adversaire de Madame Clinton pendant de mes primaires pour lyc\u00e9ens de et qu'elle \u00e9tait, a \u00e9t\u00e9 corrompue, on voit, on va voir, on va voir en rh\u00e9torique, comme \u00e7a, c'est vrai qu'il une autre ne le disait pas comme que c'est quoi que dire les mais \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose et c'est la fin des Clinton de cette d\u00e8s qu'il est, messieurs Obama comment est -ce qu'il y a est jug\u00e9 apr\u00e8s cette \u00e9lection, ce qui notre question est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:41) [72%] :\r\nPhilippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [87%] :\r\nMoins 5, il a mis en danger son h\u00e9ritage en mettant son poids pour Clinton, \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un choix strat\u00e9gique qui s'est av\u00e9r\u00e9e compl\u00e8tement faux pour Obama, il faut dire, faut dire qu'Obama en 2012, il est en 2008 il \u00e9tait vu, un peu comme celui qui les rajeunir rafra\u00eechir le parti c'\u00e9tait une figure nouvelle qu'on avait choisi contre les Clinton justement et puis l\u00e0, 8 ans apr\u00e8s, il a voulu donner le flambeau aux Clinton, \u00e0 l'appareil d\u00e9mocrate patatras, on vient de recevoir un e-mail du du du mouvement de Bernie Sanders tout \u00e0 l'heure, en 2 mots, je parle r\u00e9sumer en une phrase c'est on vous l'avait bien dit donc effectivement voir un 6 heures \u00e0 raison la \u00e0 la gauche du parti va dire et \u00e7a fonctionne pas votre syst\u00e8me, c'est \u00e0 nous de prendre les commandes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [92%] :\r\nArnaud Robert, on revient vers vous, vous rentrez des \u00c9tats-Unis, vous avez sillon\u00e9 pris le pouls, notamment des communaut\u00e9s dans le pays noir latino, quel avenir pour les droits fondamentaux aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui, ce qui est des grosses inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [92%] :\r\nC'est vrai qu'on a assist\u00e9 depuis la primaire r\u00e9publicaine \u00e0 une sorte de One man Reality show extraordinaires Trump c'est un magicien, mais il faut pas oublier aussi qu'on s'\u00e9tait habitu\u00e9 ici en tout cas au fait qu'il y ait un pr\u00e9sident afro- am\u00e9ricain \u00e0 la Maison Blanche, un pr\u00e9sident lib\u00e9ral quelqu'un qui invite des rappeurs \u00e0 la Maison Blanche, c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait inacceptable pour une tr\u00e8s grande partie du peuple am\u00e9ricain, Obama est -ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:01) [79%] :\r\nC\u00e9l\u00e9br\u00e9 en Europe, mais c'est ce qui passe mal aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [89%] :\r\nAbsolument, c'est rest\u00e9 une sorte d'h\u00e9r\u00e9sie Djezzy Beyonc\u00e9 dans ses bras, on voit bien que dans le rejet de l'establishment qui y a aussi un rejet de Hollywood, il y a aussi un rejet des gros acteurs de la culture en g\u00e9n\u00e9ral aux \u00c9tats-Unis et c'est vrai que Obama a inaugur\u00e9 il y a quelques semaines, un mus\u00e9e \u00e0 Washington un mus\u00e9e africain am\u00e9ricain qui raconte toute cette histoire des chants, des plantations au p\u00e9nitencier en r\u00e9alit\u00e9 400 ans d'histoire africaine, am\u00e9ricaine, c'est un des grands enjeux v\u00e9ritablement la fa\u00e7on dont dont Trump va s'adresser aux minorit\u00e9s il dans les a utilis\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re, comme des boucs \u00e9missaires \u00e0 la fois les latinos, les Africains Am\u00e9ricains quand on lui parlait de d'assassinat de 2 jeunes Noirs et parler de loi et d'ordre, les musulmans \u00e9galement la fa\u00e7on dont Trump sera capable de r\u00e9unir finalement ce qu'il a contribu\u00e9 \u00e0 de ce dont il a Trump \u00e0 accentuer les divisions, h\u00e9 bien ce sera cela, qu'on pourra juger dans les ann\u00e9es, les mois \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [90%] :\r\nCertains ont \u00e9voqu\u00e9 dans le journal de 12 30 qu'on \u00e9tait revenu dans les ann\u00e9es 30 ans, du moins 50 ans en arri\u00e8re, l'avenir nous le dira merci beaucoup en tous les en tout cas \u00e0 tous les 3 d'avoir \u00e0 croiser vous regard sur cette question philosophique et soci\u00e9tale et culturelle am\u00e9ricaine Philippe Revaz notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, merci de votre participation toute cette \u00e9mission James Heather professeur -ce de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Virginie et Arnaud Robert, journaliste au Temps et \u00e0 la RTS, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T18:04:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ceaser, James", "role": "r\u00e9publicain, professeur de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Virginie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Arnaud", "role": "journaliste au Temps et \u00e0 la RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1002768-497C-450A-9576-C93A814AF19B", "internalArchiveId": "F1002768-497C-450A-9576-C93A814AF19B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d'affaire galileo global advisors et ancien vice-pr\u00e9sident de la bourse de New-York;Ed Tiryakian, r\u00e9publicain, professeur \u00e0 Duke University en Caroline du Nord\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(QG) Donald Trump pr\u00e9sident... Il n'est plus tr\u00e8s loin de son r\u00eave, le milliardaire R\u00e9publicain... \r\nL'outsider... non professionnel de la politique... Celui qui a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics... \r\nLe R\u00e9publicain... est en train de conforter son avance... avec 247 grands \u00e9lecteurs contre 215 pour Hillary Clinton... \r\nDonald Trump qui vient de remporter la Pensylvannie... et l'Alaska, Philippe Revaz..., \r\nElection de Donald Trump, c'est quasi fait... Direction tout de suite  New York... et le R\u00e9publican center, un bastion  lieu de rencontre des \u00e9lus R\u00e9publicains et des supporters de Donald Trump... On l'imagine, Alain Franco, c'est la joie qui domine... \r\nPAP \r\nAlain Franco, merci...\r\nEt puis stupeur et tremblement chez les d\u00e9mocrates... Leur candidate Hillary Clinton \u00e9tait en t\u00eate dans les sondages... On l'immagine Nicolas Vultier, ses partisans ont v\u00e9cu un vrai cauchemar cette nuit.... \r\nPAP\r\nIl a surpris tout le monde... \r\nLe monde a les yeux riv\u00e9s ce matin sur un petit Etat de l'Est Am\u00e9ricain...\r\n(8H LP) *** On l'a dit donc Donald Trump a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, tous les sondages...\r\nIl se maintient en t\u00eate, malgr\u00e9 des r\u00e9sultats extr\u00eamement serr\u00e9s. Et on revient sur cette nuit de suspense avec vous Dominique Choffat... \r\nOn a balanc\u00e9 entre la stupeur dans le camp d\u00e9mocrate, et l'espoir chez les r\u00e9publicains.\r\nDonald Trump \u00e9tait en t\u00eate jusqu'\u00e0 5 heures du matin. \r\nApr\u00e8s avoir gagn\u00e9 le Texas et le Kansas notamment.\r\nEt puis, Hillary Clinton l'a devanc\u00e9 en remportant la Californie.\r\n\u00e7a n'a pas dur\u00e9. \r\nUne poign\u00e9e de minutes plus tard, Donald Trump est repass\u00e9 devant la d\u00e9mocrate.\r\nEt il augmente son avance, heure apr\u00e8s heure, gagnant des Etats cl\u00e9s, qui ont fait la diff\u00e9rence. \r\nL'Ohio, la Floride et la Caroline du Nord.\r\nIl vient aussi de remporter la Pennsilvanie\r\nLe r\u00e9publicain se rapproche du nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner.\r\nIl doit en d\u00e9crocher 270. \r\nEt bien pour l'instant: Donald Trump en a remport\u00e9 247, Hillary Clinton 215. \r\nCNN a \u00e9t\u00e9 le premier m\u00e9dia \u00e0 oser une projection o\u00f9 Trump \u00e9tait donn\u00e9 vainqueur.\r\nMais \u00e0 l'heure actuelle, la plupart des observateurs voient le r\u00e9publicain pr\u00e9sident.\r\nOn a m\u00eame une premi\u00e8re r\u00e9action politique: avec la cheffe de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise Marine Le pen, qui f\u00e9licite d\u00e9j\u00e0 Donald Trump.\r\n*** Cette nuit a aussi \u00e9t\u00e9 stressante pour les investisseurs...\r\nCe sont sans doute les premiers qui ont pris la mesure des r\u00e9sultats de cette \u00e9lection historique.\r\nC'est d'abord le p\u00e9trole qui a baiss\u00e9. \r\nEt surtout, la monnaie mexicaine qui a chut\u00e9 de plus de 14% face au dollar.\r\nEnsuite, les bourses ont d\u00e9gringol\u00e9.\r\nLa Bourse de Tokyo a termin\u00e9 \u00e0 la baisse de 5,3%. \r\nLes march\u00e9s am\u00e9ricains sont \u00e0 la baisse aussi, sur les contrats \u00e0 terme.\r\nEt puis, Londres a chut\u00e9 de 5% \u00e0 l'ouverture.\r\nVoil\u00e0 qui augure des march\u00e9s europ\u00e9ens dans le rouge pour tout \u00e0 l'heure.\r\nL'or s'envole de plus de 5%, c'est une valeur refuge pour les placements.\r\nBref, on peut parler d'un tr\u00e8s gros stress sur les march\u00e9s financiers, tout au long de la nuit.\r\nEt une r\u00e9union d'urgence est convoqu\u00e9e par le minist\u00e8re japonais des finances et par la banque centrale, pour \u00e9valuer la situation.\r\n*** et puis, les \u00e9lecteurs \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur congr\u00e8s...\r\nle congr\u00e8s, c'est donc le parlement am\u00e9ricain.\r\nLes r\u00e9publicains remportent largement la chambre des repr\u00e9sentants.\r\nQuant au s\u00e9nat, c'est encore en cours.\r\nUn tiers des si\u00e8ges du S\u00e9nat sont remis en jeu.\r\nLes r\u00e9publicains ont d\u00e9j\u00e0 acquis 48 si\u00e8ges, les d\u00e9mocrates 46.\r\nDominique Choffat, merci...\r\n(8-8h30 itw Ugeux pessimiste) Les march\u00e9s financiers r\u00e9agissent vivement \u00e0 cette (probable) victoire de Donald Trump. On l'entendait...\r\n....\r\nWall Street soutenait officiellement Hillary Clinton...La bourse de new-york s'attend donc \u00e0 des temps difficile avec Trump. \r\nGeorges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d'affaire galileo global advisors et ancien vice-pr\u00e9sident de la bourse de New-York.\r\nIl avait pr\u00e9dit que Trump l\u00e2cherait l'affaire avant le 8 novembre......\r\n(8H Itw teriyakian repu CN) ...Utiliser toutes les ressources de la d\u00e9mocratie pour contenir le caract\u00e8re \u00e9ratique de l'individu....\r\nles propos tr\u00e8s fort de George Ugeux interrog\u00e9 par C\u00e9line Tzaud...\r\nEd Ti-rya-kian ne partage pas cet avis...\r\nIl est r\u00e9publicain, professeur \u00e0 Duke University en Caroline du Nord. \r\nIl estime qu'on s'est tromp\u00e9 sur Trump et qu'il est capable de rassembler l'Am\u00e9rique. \r\nPropos recueillis par C\u00e9line Tzaud\r\n(8h Cons\u00e9quence pour la Suisse) Donald Trump dans le bureau oval...\r\n45\u00e8me pr\u00e9sident des Etats-Unis...\r\nUn chef d'Etat avec lequel la Suisse sera amen\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier...\r\nThibaut Schaller vous \u00eates l'un de nos correspondants au Palais F\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne...quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions en Suisse?\r\nMerci Thibaut Schaller...\r\n(Fin de journal) Je vous rappelle L'information de la journ\u00e9e... l'\u00e9lection de Donald Trump... nouveau pr\u00e9sident des Etats Unis...\r\n(Br\u00e8ve fin) Et cons\u00e9quence de cette \u00e9lection probable de Donald Trump...\r\nLe site internet du minist\u00e8re canadien de l'Immigration tourne au ralenti...depuis hier soir...\r\nDe nombreux am\u00e9ricains se renseignent sur les d\u00e9marches \u00e0 entreprendre pour venir s'installer au Canada et obtenir la nationalit\u00e9 canadienne.\r\nDe nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s avaient manifest\u00e9 leur intention d'aller vivre au Canada si Trump \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\nNotamment Bryan Cranston, le h\u00e9ros de la s\u00e9rie Breaking Bad.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 701, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-09T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-09T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8135344", "ece-8135327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:44Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n8 heures de missions sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et c'est le journal Blandine L\u00e9vite le jour, l'Am\u00e9rique a vot\u00e9 Trump, le candidat r\u00e9publicain est en passe de l'emporter, de remporter la pr\u00e9sidentielle \u00e0 l'arrach\u00e9, avec des victoires dans plusieurs \u00c9tats cl\u00e9s et au terme d'une nuit \u00e0 suspense, r\u00e9action des march\u00e9s Les Bourses d\u00e9crochent le Nikkei, le peso mexicain perd 14 pourcent,, nous irons aussi du c\u00f4t\u00e9 des QG \u00e0 New York, stupeur et effroi chez les d\u00e9mocrates, dont la candidate \u00e9tait donn\u00e9e gagnante, nous irons aussi chez les r\u00e9publicains, tout sourire, le visage de l'Am\u00e9rique est donc en train de changer, r\u00e9action de Debord \u00e0 ce bouleversement, vous entendrez un r\u00e9publicain pour qui tout se passera bien, est un sp\u00e9cialiste des milieux financiers qui pr\u00e9dit des jours bien plus difficile point Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, il n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [88%] :\r\nPlus tr\u00e8s loin de son r\u00eave, le milliardaire R\u00e9publicain Auteuil d'ailleurs non professionnel de la politique, celui qui a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, Donald Trump est en train de conforter son avance avec 247 grands \u00e9lecteurs contre 215 pour Hillary Hillary Clinton, Donald Trump, qui vient de remporter la Pennsylvanie et la la, ce qu'a Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:09) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [86%] :\r\nOui, il est pas encore formellement \u00e9lu pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique demain Trump en est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e8s AP New-York Times de lui donne la Pennsylvanie, ce qui le porterait \u00e0 la pr\u00e9sidence, mais il y avait pratiquement plus personne pratiquement non non doute mais m\u00eame si \u00e7a n'est pas encore fait, c'est assez exceptionnel, ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en ce 8 novembre qui est maintenant \u00e0 9 novembre 2016 en parler de la majorit\u00e9 silencieuse, un terme emprunt\u00e9 \u00e0 Nixon, hein, pour parler des troupes de 2 Trump ben, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une majorit\u00e9 vraiment silencieuse, en tout cas, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 capt\u00e9 et ce candidat a fait cela \u00e0 peu pr\u00e8s tout seul face \u00e0 lui, il avait la formidable machine \u00e9lectorale d\u00e9mocrate, il a pris d'abord le Parti r\u00e9publicain, tout seul, et ensuite il a pris le pays en quelque sorte, pratiquement tout seul avec ses intuitions avec son jeu des de la communication, son g\u00e9nie de la communication, Donald Trump et on voit \u00e0 l'instant le le chef de campagne de d'Hillary Clinton qui qui vient saluer la foule \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [89%] :\r\nQue et je vous propose d'\u00e9couter je sais patient oui on va \u00e9couter longtemps \u00e9voqu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une longue nuit une longue campagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [73%] :\r\nOui, et que Bayrou oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [81%] :\r\nSi vous \u00eates d'accord, on a, on a beaucoup, on peut attendre encore un tout petit peu plus dit John peu DSK, le chef de campagne de Clinton, donc il, il appelle \u00e0 la patience, il y a beaucoup d'\u00c9tats qui sont pas encore jou\u00e9 parce que le score est trop serr\u00e9. \r\nIl leur demande d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:43) [75%] :\r\nLes Chiliens sommes sid\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [93%] :\r\nVoil\u00e0, il demande \u00e0 tout le monde, d'aller de rentrer \u00e0 la maison de se reposer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [68%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a ne pourra se ce pour Lyon, non, il y a lieu, bon et c'est sur la dur\u00e9e, c'est aussi \u00e0 \u00e7a mais somatique oui interdire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [84%] :\r\nPour voir et votre enthousiasme signifie beaucoup pour nous, pour elle, pour toute l'\u00e9quipe mais c'est des paroles qui vaut pas beaucoup la CNR et les partisans d'Hillary Clinton qui est manifestement en train de faire la pr\u00e9sidence mais l\u00e0 ce qu'on entend, c'est le chef de campagne il avait Clinton qui dit qu'on attend c'est trop pr\u00e8s, pourrait d\u00e9cider, en attendant qu'on peut imaginer qu'ils vont demander qui vont contester certains \u00c9tats peut-\u00eatre demander des recomptages en tout cas ce qu'on peut dire, c'est que c'est un s\u00e9isme qui est en train de de frapper l'Am\u00e9rique, ce soir, je ne peux des Stars. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [58%] :\r\nEh ben quoi bon c'est quoi ce qui attend ce moment discrets anglaise, la soir\u00e9e il souvent qu'il somatropine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [86%] :\r\nRentr\u00e9e : rentrer \u00e0 la maison, hein, on va revenir quand sera puisqu'on aura tous ces votes qui seront compt\u00e9s voil\u00e0 bah, c'est le sc\u00e9nario c'est c'est un peu le sc\u00e9nario catastrophe pour la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, parce qu'on n'apprendra pas de de reconnaissance d'un accord ce soir manifestement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [90%] :\r\nMerci Philippe, on va tout de suite aller \u00e0 New York, direction le r\u00e9publicain de bastion, lieu de rencontre aussi des \u00e9lus r\u00e9publicains et des supporters de Donald Trump, on l'imagine Alain Franco, c'est la joie et les sourires qui domine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:11) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait la joie et le sourire ont domin\u00e9 en fait une bonne partie de la soir\u00e9e, mais vous savez, en ce moment au moment o\u00f9 je vous parle, h\u00e9 bien, tout le monde est en train de partir le centre- est en train de de fermer, plus personne ne croit que la victoire peut \u00e9chapper \u00e0 Donald Trump et on repart content on repart satisfait et mais on ne repart pas, je dirais, l'enthousiasme a \u00e9t\u00e9 form\u00e9, on n'a pas senti un \u00e9norme \u00e9lan de populaire, je dirais, c'est juste une une sensation que, h\u00e9 bien, le moment est arriv\u00e9 pour rebattre les cartes, changer la donne : en finir avec 8 ans d'Obama en finir avec 8 ans de d\u00e9mocrates et faire revenir une Am\u00e9rique forte et une Am\u00e9rique qui sera forte, on l'esp\u00e8re beaucoup ici sur la sc\u00e8ne internationale, il faut une Am\u00e9rique forte et puissante parce que Obama a \u00e9t\u00e9 faible, Poutine et Daesh en ont profit\u00e9, les Europ\u00e9ens en ont profit\u00e9 en comptant sur notre arm\u00e9e pour les prot\u00e9ger, tout \u00e7a, \u00e7a va changer, dit -on ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [95%] :\r\nAlain Franco, merci, vous \u00e9tiez en Direct de New-York, on l'a dit, donc, Donald Trump a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, tous les sondages, il se maintient en t\u00eate malgr\u00e9 des r\u00e9sultats extr\u00eamement serr\u00e9s et on revient sur cette nuit de suspense avec vous Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:28) [94%] :\r\nMais on aborde balanc\u00e9 entre la stupeur dans le camp d\u00e9mocrate et l'espoir chez les r\u00e9publicains, Donald Trump \u00e9tait en t\u00eate jusqu'\u00e0 5 heures du matin apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 le Texas et le Kansas notamment et puis Hillary Clinton l'a devanc\u00e9, en remportant la Californie, \u00e7a n'a pas dur\u00e9 une poign\u00e9e de minutes plus tard, Donald Trump est repass\u00e9 devant la d\u00e9mocrate et il augmente son avance, heure apr\u00e8s heure, gagnant des \u00e9tats cl\u00e9s qui ont fait la diff\u00e9rence, l'oreille au la Floride, la Caroline du Nord, il vient aussi de remporter la Pennsylvanie et l'Alaska, le r\u00e9publicain se rapproche du nombre de grands \u00e9lecteurs \u00e0 obtenir pour gagner, il doit en d\u00e9crocher 270 h\u00e9 bien pour l'instant, Donald pour la remport\u00e9 246 7 Hillary Clinton 215 CNN a \u00e9t\u00e9 1er m\u00e9dia \u00e0 oser une projection o\u00f9 Trump \u00e9tait donn\u00e9 vainqueur, mais \u00e0 l'heure actuelle, la plupart des observateurs voient le r\u00e9publicain pr\u00e9sident on a m\u00eame une premi\u00e8re r\u00e9action politique avec la cheffe de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise Marine Le Pen qui a f\u00e9licit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Donald Trump et, la nuit a \u00e9t\u00e9 stressante aussi pour les investisseurs, Dominique oui ce sont sans doute les premiers qui ont pris la mesure des r\u00e9sultats de cette \u00e9lection historique, c'est d'abord le p\u00e9trole qui a baiss\u00e9 et puis surtout la monnaie mexicaine qui a chut\u00e9 de plus de 14 pourcent face face au dollar, ensuite, les bourses ont d\u00e9gringol\u00e9 \u00e0 la Bourse de Tokyo a termin\u00e9 \u00e0 la baisse de5,3 pourcent les les march\u00e9s am\u00e9ricains sont \u00e0 la baisse aussi sur les contrats \u00e0 terme et puis Londres a chut\u00e9 de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 l'ouverture, voil\u00e0 qui augure des march\u00e9s europ\u00e9ens dans le rouge pour tout \u00e0 l'heure, l'or s'envole de plus de 5 pourcent c'est c'est une valeur refuge, bien connu par les pour les placements, bref, on peut parler d'un tr\u00e8s gros stress sur les march\u00e9s financiers tout au long de la nuit et une r\u00e9union d'urgence est convoqu\u00e9e par le minist\u00e8re japonais des Finances et par la banque centrale pour \u00e9valuer la situation, mais plus les \u00e9lecteurs \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0 renouveler leur congr\u00e8s oui le congr\u00e8s, c'est donc le parlement am\u00e9ricain les r\u00e9publicains remportent largement la Chambre des repr\u00e9sentants, quant au s\u00e9nat c'est encore en cours, un tiers des si\u00e8ges du S\u00e9nat sont remis en jeu, les r\u00e9publicains ont d\u00e9j\u00e0 acquis 48 si\u00e8ges, les d\u00e9mocrates 40. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [91%] :\r\n6 Dominique Choffat merci et les march\u00e9s financiers, on l'a dit r\u00e9agissent vivement \u00e0 cette tr\u00e8s probable victoire de Donald Trump Wall Street soutenait officiellement Hillary Clinton, la Bourse de New York s'attend donc \u00e0 des temps difficiles avec Trump Georges Ugeux est pr\u00e9sident de la banque d'affaire Galil\u00e9o global Advisor et ancien vice- pr\u00e9sident de la bourse de New-York, il avait pr\u00e9dit et que Trump l\u00e2cherait l'affaire avant le 8 novembre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:00) [90%] :\r\nEt je me suis tromp\u00e9, je sais que l'ce que le risque que \u00e7a repr\u00e9sentait, maintenant nous allons devoir vivre avec les cons\u00e9quences du vote populaire, il est \u00e9vident que les 800 points de baisse du Dow Jones qui s'annonce repr\u00e9sente un jugement absolument tout clair sur le fait qu'aucune confiance n'existera dans n'a direction que Donald Trump va donner \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine prendre place dans l'international et \u00e0 toute forme g\u00e9n\u00e9ralement quelconques, de politique sociale, donc nous nous pr\u00e9parons \u00e0 des temps extr\u00eamement difficile et, \u00e0 mon avis, nous allons vers la r\u00e9cession, mais fondamentalement, nous avons mis \u00e0 la t\u00eate jusqu'\u00e0 lui, qui \u00e9tait \u00e9lu un homme atteint d'une maladie narcissiques graves et dont les actions seront totalement impr\u00e9visible et certainement pas en fonction d'un programme \u00e9conomique, donc il va falloir utiliser toutes les ressources de la d\u00e9mocratie pour contenir le caract\u00e8re erratique de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [92%] :\r\nUtiliser toutes les ressources de la d\u00e9mocratie pour contenir le caract\u00e8re erratique de l'individu, voil\u00e0 les propos tr\u00e8s fort de George Ugeux, interrog\u00e9 par C\u00e9line Tzaud Thierry acquis \u00e0 ne partage pas cet avis, les r\u00e9publicain, professeur \u00e0 Duke University, en Caroline du Nord, il estime qu'on s'est tromp\u00e9 sur Trump et qu'il est capable de rassembler l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:17) [84%] :\r\nPour moi, il y a les choses que l\u00e0 \u00e7a presse populaire veut dire qu'il a dit mais c'est c'est pas la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a, c'est pas les choses qui sont importants pour les jeunes, c'est des choses comme job comme taxe, des choses comme \u00e7a c'est plus important que Murray les risques le pouvoir apr\u00e8s se veut dire mais vraiment j'esp\u00e8re que il peut \u00eatre diplomatique, il peut \u00eatre quelqu'un qui dit : c'est important de unifier un petit peu parce que enfin on va toujours \u00eatre divis\u00e9e mais c'\u00e9tait \u00e9lection pour moi, c'\u00e9tait vraiment un r\u00e9f\u00e9rendum de populisme contre le mondialisation et ici aux \u00c9tats-Unis, c'est tr\u00e8s important d'avoir des gens qui sont pour la mairie, 1er et le monde secondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:07) [89%] :\r\nDes propos recueillis par C\u00e9line Tzaud, Donald Trump dans le bureau ovale 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, c'est ce qui se profile un chef d'\u00c9tat donc avec lequel la Suisse pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier, Thibaut Schaller, vous \u00eates \u00e0 l'un de nos points cependant au Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, quelles sont les premi\u00e8res r\u00e9actions en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [92%] :\r\nEh bien faudra juger sur pi\u00e8ce la politique ext\u00e9rieure de Donald Trump un temps l'homme para\u00eet impr\u00e9visible mais face \u00e0 un monde qui change le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter ce matin sur notre antenne veut opposer une Suisse qui ne change pas tellement elle au contraire, alors que les r\u00e9actions \u00e9motionnelles se multiplient un peu partout, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9livr\u00e9 un message qui se voulait apaisant ce matin la Suisse va travailler dans la continuit\u00e9, poursuivre ses efforts en mati\u00e8re de paix et de s\u00e9curit\u00e9 dans les domaines de la recherche et l'\u00e9conomie, exemple l'Iran dans lequel la Conf\u00e9d\u00e9ration a jou\u00e9 un r\u00f4le important, se rappelle de la signature, en Suisse, de l'accord sur le nucl\u00e9aire, qui a permis de rapprocher le pays du concert des nations, Didier Burkhalter ne s'attend pas \u00e0 de profonds bouleversements, des ajustements tout au plus, et l\u00e0, la Suisse jouera peut-\u00eatre encore plus son r\u00f4le de constructeurs de ponts faudra certes \u00e7a adapt\u00e9 \u00e0 une nouvelle administration, reconna\u00eet le ministre, mais Didier Burkhalter compte sur 2 facteurs : la fonction qui change l'homme et le rend meilleur et le temps qu'il fera son oeuvre, vous l'entendez, c'\u00e9tait le message de Didier Burkhalter ce matin avec cette conclusion : la Suisse peut travailler avec n'importe quelle administration m\u00eame celle de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:27) [95%] :\r\nMerci Thibaut Schaller, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire sur cette \u00e9lection am\u00e9ricaine, on y revient tout \u00e0 l'heure avec vous \u00c9ric Guevara dans tout un monde, je vous rappelle le score donc 247 grands \u00e9lecteurs pour Donald Trump 215 pour Hillary Hillary Clinton. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T07:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F7B7A332-5C41-4588-880F-E2B0B4334743", "internalArchiveId": "F7B7A332-5C41-4588-880F-E2B0B4334743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'analyse de Walid Phares, conseiller en politique internationale de Donald Trump", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135312", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019analyse de Walid Phares, conseiller en politique internationale de Donald Trump / TUM_2016-11-09T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 09.11.2016"], "variantIds": ["ece-8135312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:06Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nMais d'abord j'aimerais maintenant vous faire entendre ces ces 5 minutes d'interview que j'ai r\u00e9alis\u00e9 juste avant l'\u00e9mission avec Walid Phares Walid Phares les \u00e9diteurs de tout un monde se souviennent probablement de lui, c'est l'un des conseillers en politique \u00e9trang\u00e8re, de Donald Trump, l'un de ceux qui a \u00e9chafaud\u00e9 ce programme de politique \u00e9trang\u00e8re qui a inqui\u00e9t\u00e9 qui inqui\u00e8te beaucoup de monde a notamment sorti de l'Otan renonciation aux accords de sur le climat ren\u00e9gociation de d\u00e9saccord et des partenariats militaires avec des des partenaires aussi anciens et strat\u00e9gique que le Japon ou la Cor\u00e9e du Sud, Walid paraissent acquis, j'ai d'abord demand\u00e9 si Donald Trump \u00e9tait pr\u00eat, s'il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 pour prendre la t\u00eate des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait et n'oublions pas que pendant les campagnes politiques, ce sont ces opposants qui ne critique et et donc, il dit, ce qui n'a pas des \u00e9quipes sp\u00e9ciales pour former les administrations et les bureaucrates, en fait, il y a 200 g\u00e9n\u00e9rale et des amiraux et des personnes qui ont travaill\u00e9 dans les secteurs public de d\u00e9fense nationale, sous les 3 France d'de Reagan, de Bush et aussi la campagne de Rome et donc sur le c\u00f4t\u00e9 s\u00e9curit\u00e9, je pense qu'il est bien couvert en ce qui concerne le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, il a d\u00e9sinform\u00e9 durant l'\u00e9t\u00e9, un constat de conseiller \u00e9conomique, il a form\u00e9 un Conseil et aussi de conseiller pour les questions de l'environnement, donc ce qui s'est pass\u00e9 depuis ao\u00fbt en fait qui fait que il a form\u00e9 le ce qu'on appelle le shadow cabinet ce que, en Grande-Bretagne, veut dire que l'opposition se rend traite pour prendre fonction d\u00e8s que cela arrive, donc il faut, il a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, mais lui il a fait feu en fait ses devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nMais il y a eu beaucoup de r\u00e9publicains pendant la campagne qui se sont prononc\u00e9s contre lui, qui l'ont l\u00e2ch\u00e9, beaucoup de gens, de ce qu'on appelle l'establishment, mais qui ont aussi des comp\u00e9tences et une exp\u00e9rience du gouvernement, ces gens -l\u00e0, il pourra probablement pas compter sur eux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [81%] :\r\nOui, c'est aussi un autre slogan malheureusement en politique maintenant, je viens de rentrer d'une grande r\u00e9ception du Parti r\u00e9publicain officiel jusqu'\u00e0 Washington, o\u00f9 on a vu des dizaines, la dizaine de bureaucrates de chef de ligne dans le Parti r\u00e9publicain, mais ce sont des chefs symbolique qui, en fait, comme Monsieur Romney et que, comme d'autres qui l'ont quitt\u00e9, mais la base elle- m\u00eame la base bureaucratique Soul\u00e9 est toujours l\u00e0 dans le parti est pr\u00eate \u00e0 l'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nQu'est -ce que Donald Trump et et vous ce soir, ce matin, pour nous, vous pouvez dire pour rassurer \u00e0 l'\u00e9tranger, on en avait parl\u00e9 avec vous dans tout un nom dans notre \u00e9mission, vous avez re\u00e7u il y a quelques mois, les inqui\u00e9tudes un peu partout dans le monde, bah, rapport \u00e0 la politique que va mener, Donald Trump il a dit qu'il envisageait de sortir de l'Otan, en tout cas de compl\u00e8tement redessin\u00e9 le temps de ren\u00e9gocier les alliances traditionnelles, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud sont tr\u00e8s inquiets, peut-\u00eatre aussi de de se retirer de la COB 21 en d\u00e9saccord sur le climat, tout \u00e7a, comment rassurer le monde entier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [85%] :\r\nD'abord, mettons les choses au point : il y a eu beaucoup de critiques mais qui viennent de le du c\u00f4t\u00e9 opposant 2 qui Madame Clinton, donc maintenant, la r\u00e9alit\u00e9 est que nous avons rencontr\u00e9 sa campagne, maintenant on peut le dire, nous avons rencontr\u00e9 beaucoup de gouvernements de diplomates, ils ont bien s\u00fbr soulever toutes ces questions, nous avons parl\u00e9 aux Japonais au sud- mais aussi \u00e0 un grand nombre de l\u00e9gislateurs europ\u00e9ens du Parlement, on ne peut rien des des pays de l'Europe de de qui \u00e9taient tr\u00e8s inquiets en ce concerne la Russie, il y a le le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, il a rencontr\u00e9 officiellement lui- m\u00eame ce train afin de contrer le pr\u00e9sident du Mexique, donc si on on regarde un peu ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de l'affaire, on voit que, il a d\u00e9j\u00e0 tiss\u00e9 des r\u00e9seaux diplomatiques mais bien s\u00fbr il peut pas tr\u00e8s prendre certaines relations, mais comme il est un candidat maintenant, \u00e0 partir de demain, si tout se confirme bien s\u00fbr ce soir et les premi\u00e8res heures de l'aube, donc il faut agir comme pr\u00e9sident \u00e9lu par l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [97%] :\r\nIl a des soutiens \u00e0 l'international, il y a des gouvernements qui ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 leur soutien \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [89%] :\r\nNous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des demandes de dopage chimique n'a pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9lus et vous avez les, les, les appels et nous avons dit non plus les prochaines heures sur le stade de croisements mais il y a une pression internationale, bien s\u00fbr, ils savent tr\u00e8s bien qu'il y a une opinion publique \u00e0 l'Am\u00e9rique qui en fait la \u00e9lu mais avant que ce soit officiel, il pourra pas agir, donc attendons pour les quelques heures \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [87%] :\r\nLes march\u00e9s d\u00e9j\u00e0 inquiets un vous commande, comment vous r\u00e9agissez en voyant que les march\u00e9s s'effondre, les march\u00e9s financiers. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:29) [85%] :\r\nC'est toujours comme \u00e7a, les march\u00e9s publics, en principe, \u00e0 cause de cette propagande compte monsieur tranquille et quand il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit comme \u00e9tant extr\u00e9misme d\u00e8s qu'il va former sa transition vers le gouvernement, tout va se tourne Mir vers l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [90%] :\r\n2 petites choses pour terminer Walid Phares le pays : les \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s divis\u00e9e est -ce que vous pensez qu'Donald Trump va r\u00e9ussir \u00e0 \u00e0 \u00eatre le pr\u00e9sident de tous les Am\u00e9ricains quand on voit aussi le climat dans lequel s'est d\u00e9roul\u00e9 cette campagne et comment va -t-il faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [82%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un vrai d\u00e9fi, enfin m\u00eame si Madame Clinton aurait \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lu, elle aurait eu un grand d\u00e9fi, l'Am\u00e9rique \u00e9tait profond\u00e9ment divis\u00e9s id\u00e9ologiquement, politiquement, socialement, alors l\u00e0, lui, lui il a \u00e9crit un livre, Lily, c'est pas un politicien, un Business mais et son livre s'intitule la du dealer de donc de la r\u00e9conciliation des de l'entendement, je pense, comme je le connais un peu, d'autres connaissent plus de ce qui va \u00eatre tout \u00e0 fait donc affaire de r\u00e9conciliation avec les abordant le Parti r\u00e9publicain a ensuite jet\u00e9 le bon pour faire un travail commun avec le Parti d\u00e9mocrate, on pourra pas r\u00e9soudre nos probl\u00e8mes sur unir avec une un pays divis\u00e9, donc il y a beaucoup de de choses \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [85%] :\r\nEt ma toute derni\u00e8re question, il vous -m\u00eame vous allez jouer un r\u00f4le dans de l'administration Trump o\u00f9 vous allez retourner \u00e0 au monde acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [81%] :\r\nTout le monde me pose la m\u00eame question : la tradition c'est que bon, nous, les conseillers pendant la campagne, on arr\u00eate demain en fait mais Yvon suit vont avoir besoin de conseil encore un peu plus, mais la structure maintenant de devenir la transition de transition, le gouvernement de l'autre ambition et si il nous demande d'assumer des responsabilit\u00e9s, c'est \u00e0 nous de d\u00e9cider, chose en n'a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 mais c'\u00e9tait une exp\u00e9rience extraordinaire et j'ai g\u00e9r\u00e9 lapsus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [92%] :\r\nVous \u00eates surpris du r\u00e9sultat, vous, ce soir, vous y \u00e9tiez en Direct honn\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [84%] :\r\nEnfin, honn\u00eatement, a, finalement, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e9motionnellement, bien s\u00fbr, on voulait qu'il devient le pr\u00e9sident mais ce qui m'a surpris le plus, c'est la la vitesse par laquelle il a gagn\u00e9 dans certains \u00c9tats, que nous croyons un peu difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [83%] :\r\nWalid Phares et ce conseiller en politique internationale de Donald Trump. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T07:43:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-5AC0AB0B-3166-42A1-937D-FA531C5CC4EC", "internalArchiveId": "5AC0AB0B-3166-42A1-937D-FA531C5CC4EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, quelles cons\u00e9quences sur la politique internationale? : 1. Commentaire d'Alexandre Habay. - 2. Interview d'Alexandre Andorra, dipl\u00f4m\u00e9 de l'ENA et co-auteur du livre \"G\u00e9opolitique des Etats-Unis\" (\u00c9d. PUF, 2016)", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Le programme de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump a parfois \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de flou ou d'irr\u00e9aliste. A travers le monde, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contrast\u00e9es.", "durationSec": 444, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135374", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["g\u00e9opolitique", "politique internationale", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Election de Donald Trump: quelles cons\u00e9quences sur la politique internationale? / FOR_2016-11-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le programme de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump a parfois \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de flou ou d'irr\u00e9aliste. A travers le monde, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s contrast\u00e9es. Interview d'Alexandre Andorra, dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019ENA et co-auteur de \"G\u00e9opolitique des Etats-Unis\"."], "variantIds": ["ece-8135374"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:07:57Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer \u00e0 la politique internationale, parce qu'il y a un gros danger aussi avec cette \u00e9lection, le programme de politique \u00e9trang\u00e8re de Donald Trump a parfois \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de flou ou d'irr\u00e9aliste, qu'en est -il vraiment Alexandre avait \u00e0 travers le monde, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 souvent inqui\u00e8te prudentes, parfois enthousiastes en tous les cas, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'elles ont \u00e9t\u00e9 contrast\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [95%] :\r\nMais en tout cas si les d\u00e9clarations de campagne se transformant en v\u00e9ritables orientations de politique \u00e9trang\u00e8re, on peut s'attendre \u00e0 des changements importants, commen\u00e7ons peut-\u00eatre ce tour d'horizon par la Russie, Vladimir Poutine a f\u00e9licit\u00e9 Trump en disant esp\u00e9rer \u00e0 travers cette \u00e9lection une am\u00e9lioration des relations entre les 2 pays, tr\u00e8s mal en point, cause de l'Ukraine, ou encore de la Syrie, o\u00f9 les 2 grandes puissances soutiennent des camps oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [94%] :\r\nEn ce qui concerne l'Otan Alexandre Daniel Trump \u00e0 Vauvert une br\u00e8che dans le pacte transatlantique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [92%] :\r\nEt \u00e7a, c'est plut\u00f4t de nature \u00e0 plaire \u00e0 Moscou Trump a effectivement remis en cause le principe de soutien automatique un pays membre de l'Otan, s'il est attaqu\u00e9, certains ne paient pas leur contribution avait -il justifi\u00e9 inqui\u00e9tude donc dans les pays baltes et en Pologne, qui a d'ailleurs appel\u00e9 aujourd'hui les promesses d'envoi de troupes am\u00e9ricaines suppl\u00e9mentaires dans la r\u00e9gion a accent 5 contrast\u00e9es dans le monde musulman, l'opinion publique, il y a une image tr\u00e8s n\u00e9gative de Donald Trump apr\u00e8s ses propos sur les musulmans, cependant, certains dirigeants ont salu\u00e9 cette victoire avec enthousiasme, c'est le cas en \u00c9gypte le pr\u00e9sident Al-Sissi, qui avait rendu visite \u00e0 Donald Trump durant la campagne a \u00e9t\u00e9 le 1er chef d'\u00c9tat arabe Al f\u00e9liciter les 2 hommes s'entendent tr\u00e8s bien Trump avait fait l'\u00e9loge du Mar\u00e9chal dans sa lutte pour sa lutte contre le terrorisme en Syrie, du c\u00f4t\u00e9 de Damas, la nouvelle est plut\u00f4t bien accueillie par les m\u00e9dias pro- r\u00e9gime qui esp\u00e8rent la fin du soutien am\u00e9ricain aux groupes rebelles une strat\u00e9gie souvent d\u00e9nonc\u00e9e par Trump face \u00e0 sa rivale d\u00e9mocrate jug\u00e9e plus interventionniste que lui en Iran, Alexandre, on est plus prudents, voire inquiets sur l'avenir, \u00e9videmment, de l'accord nucl\u00e9aire dans l'accord conclu entre T\u00e9h\u00e9ran et l'administration Obama apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations souvent d\u00e9nonc\u00e9e par les r\u00e9publicains comme un accord dangereux Trump va -t-il revenir dessus, la question se pose et puis quid des pays sunnites du Golfe, les alli\u00e9s traditionnels des \u00c9tats-Unis dans la r\u00e9gion, l'Arabie Saoudite que Trump avait accus\u00e9 entendait travers le 11 septembre a envoy\u00e9 un communiqu\u00e9 de f\u00e9licitations assez minimaliste et puis, autre point sensible m\u00eame Trump a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre J\u00e9rusalem comme capitale d'Isra\u00ebl et d'y installer l'ambassade am\u00e9ricaine, une telle d\u00e9cision sur la ville sainte pourrait donc cr\u00e9ant choc dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nEt enfin, Alexandre Donald Trump s'est distingu\u00e9 par ses positions tr\u00e8s climato-sceptique, il est tr\u00e8s critique sur la cour de de Paris sur l'\u00e9chauffement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nOui pourrait clairement mettre \u00e0 mal ce consensus global, il avait promis d'annuler leur affectivit\u00e9 ation de l'accord sur le r\u00e9chauffement conclu de haute lutte il y a un an sans les \u00c9tats-Unis, un des principaux \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre dans le monde cet accord perdrait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [88%] :\r\nTout son sens, Alexandra, mais dans notre rubrique International et puis en politique internationale, alors on l'a vu il y a beaucoup d'enjeux, on va surtout s'int\u00e9resser ce soir \u00e0 la relation entre Washington et Moscou et ses effets potentiels sur le Proche-Orient, la guerre en Syrie et on va le voir avec vous Alexandre Andora, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 de Lennart vous avez co\u00e9crit l'ouvrage g\u00e9opolitique des \u00c9tats-Unis, c'est pour faux Presses universitaires de France en 2012 le t\u00e9l\u00e9gramme de f\u00e9licitations de Poutine et Obama est arriv\u00e9 24 heures apr\u00e8s l'\u00e9lection, cette fois -ci, il a fallu quelques minutes seulement \u00e0 Vladimir Poutine pour r\u00e9agir, \u00e7a c'est un symbole est -ce que vous imaginez un rapprochement possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:19) [83%] :\r\nOui, justement, comme vous dites, c'est assez bon symbole oui, alors bon, tout d'abord, je pense que ce qu'il faut ce qu'il faut pr\u00e9ciser c'est que malgr\u00e9 le fait que Trump et l'\u00e9tiquette une partie r\u00e9publicains pour ces r\u00e9unir ses parents conservateurs au sens classique du terme, hein, c'est plus internationalistes, hein, puisqu'un conservateur \u00e7a implique donc \u00e7a fait des d\u00e9cennies que l'\u00c9lys\u00e9e \u00c9tats-Unis n'ont pas eu de pr\u00e9sident, un nationaliste, donc \u00e9videmment \u00e7a soul\u00e8ve \u00e9norm\u00e9ment de questions, comme vous l'avez dit est -ce que il va \u00eatre plus interventionniste que sous Obama pour donner un peu une impression de puissance m\u00eame si cette intervention et pas forc\u00e9ment utile, on a parl\u00e9 des r\u00e9sultats d'Yanbian probants, et l\u00e0 on voit un rapprochement possible avec eux avec Poutine, en tout cas sur la mani\u00e8re de faire, il quittera plus isolationnistes et l\u00e0 encore \u00e7a peut jouer en faveur en faveur de Poutine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [77%] :\r\nQue l'annonce que les \u00c9tats-Unis d'conclut et dire un peu tranquille russes en Syrie et en Ukraine, et ce qui est ce qui sera plus r\u00e9aliste et donc dans ce cas, continuera de la vision de l'Allemand en politique \u00e9trang\u00e8re o\u00f9 il quittera plus sur une vision comptable comme Alexandre Rabelais disait juste avant, c'est-\u00e0-dire plus une id\u00e9e que ben voil\u00e0, il faut continuer et de leur pays, il faut qu'il vendait pour leur argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [89%] :\r\nVous en pensez quoi vous Alexandra Dora, parce que c'est int\u00e9ressant de lire les les mots un par Vladimir Poutine, il a dit la volont\u00e9 de trouver des solutions ensemble avec Donald Trump, l\u00e0, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la guerre en Syrie est -ce qu'on peut imaginer que les 2 pays trouvent un accord sur une intervention potentielle sur le terrain en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [80%] :\r\nMais \u00e9coutez ce qu'il faut voir, effectivement, c'est que c'est un un objectif de de de depuis assez longtemps, depuis quelques mois, la Russie, d'essayer de lier en fait les 2 terrains Ukraine Syrie : il faut pas oublier la l'Ukraine annonce de ce petit rien en fait et de en fait ces 2 dossiers, les derri\u00e8re et d\u00e9cide attirer les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens \u00e0 la t\u00eate de n\u00e9gociation pour \u00e9videmment une sorte de grand de Grimbergen quoi, on va dire, ou le m\u00eame la la Russie en l'obligeant \u00e0 tourner en rond en Ukraine et le facilitateur en Syrie et donc \u00e7a permettrait en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 Moscou, de m\u00eame d'\u00e9changer une c'est compliqu\u00e9 comme une une cessation d'hostilit\u00e9 on en Syrie \u00e0 contre 1 une reconnaissance et du coup, une baisse des sanctions contre la la Russie, en Ukraine, l\u00e0- dessus, je suis quand m\u00eame assez circonspect dans le sens o\u00f9 la Russie n'a pas non plus compl\u00e8tement les mains libres en Syrie en 2000, elle ne donne pas tous les Lecteurs \u00e0 la de Lecteurs qui, lui, pour ne citer que quelques-uns l'Iran l'Arabie-Saoudite les Kurdes, les rebelles syriens m\u00eame qui feront pas tout ce que Moscou leur dira, loin de l\u00e0 et je dirais m\u00eame que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, bon maintenant la Russie s'est plus montr\u00e9 capable d'emp\u00eacher cette impuissance et leurs objectifs comme il \u00c9tats-Unis en Syrie, plut\u00f4t que de r\u00e9ellement capitaliser il \u00e9volution diplomatique et la preuve qu'elle est pas encore un p\u00e8re des \u00c9tats-Unis et qu'il lui manque cette dimension de puissance \u00e0 la puissance et pas uniquement emp\u00eacher de faire la puissance et aussi sait faire, c'est faire faire, et puis voil\u00e0, pas seulement emp\u00eacher de et pour l'instant, la Russie n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 c'est un sursaut de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame Alexandra merci beaucoup d'avec nous quelques instants, on va clore la qualit\u00e9 de la ligne est un petit peu difficilement vous remercie d'avoir apport\u00e9 votre analyse, vous \u00eates le coauteur de l'ouvrage g\u00e9opolitique des \u00c9tats-Unis aux Presses universitaires de France, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [90%] :\r\nMerci \u00e0 vous m\u00eame soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T17:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andorra, Alexandre", "role": "dipl\u00f4m\u00e9 de l'ENA", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06B95A47-6BBE-4EF0-9597-623D04C525E5", "internalArchiveId": "06B95A47-6BBE-4EF0-9597-623D04C525E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "Le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a remport\u00e9 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. Il a prononc\u00e9 son premier discours sur un ton apais\u00e9 et rassembleur, loin des \u00e9changes tr\u00e8s virulents avec sa concurrente d\u00e9mocrate Hillary Clinton.\r\n\r\n* * Donald Trump \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis 12h30: Dialogue victoire Trump US FRANCO\r\nOn rejoint tout de suite notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au QG des r\u00e9publicains \u00e0 New York. \r\nAlain Franco, ces premiers mots de Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9  sur un ton apais\u00e9 et rassembleur. On est bien loin des mots tr\u00e8s virulents employ\u00e9s, durant la campagne, vis-\u00e0-vis d'Hillary Clinton...\r\nQue doit-on retenir, Alain, de ces premiers mots... du nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis?\r\n((Etre \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de tous les Am\u00e9ricains\". C'est la promesse faite par Donald Trump devant ses partisans survolt\u00e9s par sa victoire. \u00ab\u00a0Le moment est venu pour les Etats-Unis de panser les plaies de leurs divisions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le 45 \u00e8 pr\u00e9sident de la premi\u00e8re puissance mondiale.\r\nL'engagement, certes, est conforme \u00e0 ce qu'on attend de celui qui occupera le bureau ovale. Mais on peut l\u00e9gitimement se demander si celui qui a creus\u00e9 les plaies du pays \u00e0 coups de d\u00e9clarations incendiaires est le m\u00eame qui pourra les cicatriser.\r\nHier soir en tout cas, \u00e0 entendre ses \u00e9lecteurs, on \u00e9tait en droit de douter. Les quelques centaines de R\u00e9publicains New-Yorkais r\u00e9unis dans un immeuble d'un quartier chic de Manhattan o\u00f9 je me trouvait n'avaient \u00e0 la bouche que des accusations tr\u00e8s dures contre Hillary Clinton et Barack Obama en particulier, et le parti d\u00e9mocrate en g\u00e9n\u00e9ral, accus\u00e9s en vrac de corruption, de mensonges, de vol -l'argent des riches oblig\u00e9s de verser \u00e0 l'obamacare- voire m\u00eame -insulte supr\u00eame- de collectivisme.\u00a0 Au m\u00eame moment, \u00e0 l'autre bout de Manhattan, les partisans de Clinton pleuraient et disaient leur peur de l'avenir sous Donald Trump. \r\nCe qu'on a vu ce matin Alain, c'est une Am\u00e9rique divis\u00e9e\u00a0?\r\nAbsolument. Ces deux camps sont pour l'instant irr\u00e9conciliables. En \u00e9coutant les \u00e9lecteurs de Trump r\u00e9unis dans ce quartier chic de New-York j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la duret\u00e9 du langage, par la violence des accusations. Et quand on engage la conversation et qu'on r\u00e9pond par des \u00e9l\u00e9ments factuels \u00e0 l'oppos\u00e9 du discours qu'on entend, c'est le mur\u00a0: m\u00eame le journaliste \u00e9tranger de passage est soup\u00e7onn\u00e9 d'appartenir \u00e0 une presse qui ment au peuple.\r\nDonald Trump est pr\u00e9sident. Il a toute la confiance de ses \u00e9lecteurs\u00a0?\r\nBeaucoup de mes interlocuteurs reconnaissaient que Trump manque totalement d'exp\u00e9rience politique, mais pour eux, c'est une qualit\u00e9, pas un d\u00e9faut. Ils le disent col\u00e9rique, un peu instable, mais ils comptent sur son entourage pour le cadrer et l'aider \u00e0 gouverner. \r\nSurtout, ils sont persuad\u00e9s qu'il a vraiment l'intention de \u00ab\u00a0retourner la table\u00a0\u00bb, de s'attaquer \u00e0 l'establishment de Washington que tous d\u00e9testent, d'acc\u00e9l\u00e9rer la marche de la machine \u00e9conomique, et de restaurer le r\u00eave am\u00e9ricain de l'individu et de la libre-entreprise. Comme me disait un des rares hauts-fonctionnaires que j'ai crois\u00e9 dans cet a\u00e9ropage de professions lib\u00e9rales\u00a0: les Beatles chantaient \u00ab\u00a0all you need is love.\u00a0\u00bb Nous on dit \u00ab\u00a0All you need is liberty.\u00a0\u00bb))\r\nAlain Franco, en direct de New York", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8135356", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis / 12H30_2016-11-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale. Il a prononc\u00e9 son premier discours sur un ton apais\u00e9 et rassembleur, loin des \u00e9changes tr\u00e8s virulents avec sa concurrente d\u00e9mocrate Hillary Clinton."], "variantIds": ["ece-8135356"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:41Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [64%] :\r\nElle vient celui -ci et qu'on ferme, c'est la coutume tout. \r\nQui est qu'il doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9 le parce \u00e7a a. \r\nAlors qu'il doit durer des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [90%] :\r\nLes premiers mots du pr\u00e9sident Donald Trump tout \u00e0 l'heure au QG r\u00e9publicain \u00e0 New-York et annonce qu'Hillary Clinton l'a appel\u00e9 pour le f\u00e9liciter de sa victoire, Donald Trump \u00e9lu donc ce matin \u00e0 la t\u00eate de la premi\u00e8re puissance mondiale, on rejoint tout de suite notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au QG des r\u00e9publicains \u00e0 New York, Alain Franco, ces premiers mots Donald Trump ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 sur un ton apais\u00e9 rassembleur, on est bien loin des mots tr\u00e8s virulents employ\u00e9 durant la campagne vis-\u00e0-vis d'Hillary Clinton, que doit -on donc retenir \u00e0 l'un de ses premiers mots du nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [94%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez, \u00eatre le pr\u00e9sident de tous les Am\u00e9ricains, c'est la promesse faite par Donald Trump devant des partisans survolt\u00e9s par sa victoire, le moment est venu pour les \u00c9tats-Unis de panser les plaies de leurs divisions \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 le 45\u00e8me pr\u00e9sident de la premi\u00e8re puissance mondiale, l'engagement, certes, est conforme \u00e0 ce qu'on attend de celui qui occupera le bureau ovale, mais on peut quand m\u00eame l\u00e9gitimement se demander si celui qui a creus\u00e9 les plaies du pays, \u00e0 coups de d\u00e9clarations incendiaires et le m\u00eame qui pourra les cicatriser hier soir en tout cas \u00e0 entendre ses \u00e9lecteurs, on \u00e9tait en droit de douter les quelques centaines de R\u00e9publicains New-Yorkais r\u00e9unis dans un immeuble d'un quartier chic de Manhattan o\u00f9 je me trouvais n'avaient \u00e0 la bouche que des accusations tr\u00e8s dures contre Hillary Clinton et Barack Obama, en particulier, et contre le Parti d\u00e9mocrate en g\u00e9n\u00e9ral accus\u00e9s en vrac, de corruption, de mensonges, de vol, l'argent des riches oblig\u00e9s de verser \u00e0 l'Obamacare, voire m\u00eame insulte supr\u00eame de collectivisme et au m\u00eame moment \u00e0 l'autre bout de Manhattan, les partisans de Clinton pleuraient et disaient leur crainte de l'avenir sous Donald. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on a vu tout au long de cette campagne est aussi ce matin, c'est une Am\u00e9rique profond\u00e9ment divis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\nOui, absolument, ces documents sont pour l'instant irr\u00e9conciliables en \u00e9coutant les \u00e9lecteurs de Trump r\u00e9unis dans ce quartier chic de New York, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la duret\u00e9 du langage par la violence des accusations et quand on engage la conversation et qu'on r\u00e9pond par des \u00e9l\u00e9ments factuels, \u00e0 l'oppos\u00e9 du discours qu'on entend, h\u00e9 bien c'est le mur m\u00eame le journaliste \u00e9tranger de passage est soup\u00e7onn\u00e9 d'appartenir \u00e0 une presse qui ment au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [84%] :\r\nDonald Trump et donc pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, cette 45\u00e8me et ce qu'il a aujourd'hui toute la confiance de ses \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nIl y a co\u00fbt\u00e9, bizarrement, beaucoup de mes interlocuteurs reconnaissaient que Trump manque totalement d'exp\u00e9rience politique, mais pour eux, c'est une qualit\u00e9, pas un d\u00e9faut, ils le disent col\u00e9rique, un peu instable, mais il compte sur son entourage pour le cadrer et pour l'aider \u00e0 gouverner surtout, et c'est l'essentiel \u00e0 leurs yeux, ils sont persuad\u00e9s qu'il a vraiment l'intention de retourner \u00e0 la table de s'attaquer \u00e0 l'establishment de Washington que tous d\u00e9testent d'acc\u00e9l\u00e9rer la marche de la machine \u00e9conomique et de restaurer le r\u00eave am\u00e9ricain, celui de l'individu et de la libre- entreprise comme me disait un des rares hauts- fonctionnaires, que j'ai crois\u00e9 dans cette a\u00e9ropage de professions lib\u00e9rales, les Beatles chantaient au lieu need is Love, nous on dit au lieu need is Liberty. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [95%] :\r\nAlain Franco en Direct de New-York et alors que. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-166ABCF8-693E-4165-8DBC-144BC7898083", "internalArchiveId": "166ABCF8-693E-4165-8DBC-144BC7898083", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2017. 07h00-08h00. Analyses, interviews et commentaires : 1. Interview de Fran\u00e7oise Coste, auteure et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Toulouse - Jean Jaur\u00e8s. - 2. Interview de Harvey Feigenbaum, professeur de sociologie \u00e0 la George Washington University de Washington. - 3. Interview de Catherine Guisan, professeure de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 du Minnesota. - 4. Interview de Boris Vejdovsky, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche de culture et litt\u00e9rature am\u00e9ricain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. - 5. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. - 6. Journal de 7h30. - 7. Interview de Theodor Furchtgott, r\u00e9publicain. - 8. Interview de Philippe Mottat, journaliste et entrepreneur", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-30T12:55:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furchtgott, Theodor", "role": "r\u00e9publicain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mottat, Philippe", "role": "journaliste et entrepreneur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vejdovsky, Boris", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche de culture et litt\u00e9rature am\u00e9ricain \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coste, Fran\u00e7oise", "role": "auteure et ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Toulouse - Jean Jaur\u00e8s", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feigenbaum, Harvey", "role": "professeur de sociologie \u00e0 la George Washington University de Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guisan, Catherine", "role": "professeure de sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 du Minnesota", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528574", "internalArchiveId": "AA1607528618", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "publicationDate": "2016-11-09T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis qui a fait du milliardaire Donald Trump le 45e pr\u00e9sident du pays. La victoire de ce candidat sexiste, raciste et populiste a cr\u00e9\u00e9 un choc mondial. Sa pr\u00e9sidence pourrait changer profond\u00e9ment les relations diplomatiques et la politique int\u00e9rieure des USA.", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8156702", "imageURL": "http://www.rts.ch/8115731.image", "backgrounds": ["Plateau: Evelyne Joslain \u00e0 propos de la candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton : \"c'est un produit \u00e9lectoral avari\u00e9, la femme la plus corrompue qu'on puisse imaginer\"."], "thematicGeographicals": ["USA", "SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Infrarouge", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Infrarouge", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Infrarouge", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Infrarouge", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Infrarouge", "Les \u00e9lecteurs de Trump, qui sont-ils? Les explications de S\u00e9bastien Faure en duplex de New York", "Trump pr\u00e9sident: le choc, et apr\u00e8s ?", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Micheline Calmy-Rey tire un parall\u00e8le entre Marine Le Pen et Trump", "Le ton tr\u00e8s muscl\u00e9 de la campagne s'invite sur le plateau", "Hillary Clinton, un produit \u00e9lectoral avari\u00e9", "\"Je souffre pour mon pays\"", "\"Des rappochements entre des pays qui n'ont pas grand-chose en commun\"", "Du mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine \u00e0 l'arr\u00eat de l'Obamacare, les promesses \u00e9lectorales de Donald Trump"], "alternativeSummary": ["Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Trump pr\u00e9sident : le choc, et apr\u00e8s ?", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Donald Trump pr\u00e9sident des Etats-Unis. Il y a quelques mois encore personne n'y croyait. Ses adversaires disent de lui qu'il est raciste, sexiste et incomp\u00e9tent. Alors faut-il avoir peur du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain ? Emission sp\u00e9ciale ce soir pour comprendre le choix des Am\u00e9ricains, en public et en direct juste apr\u00e8s le journal.", "Apr\u00e8s la victoire de Trump que personne n'a vu venir, Micheline Calmy-Rey pense que le ph\u00e9nom\u00e8ne va se reproduire en France lors de la pr\u00e9sidentielle avec Marine Le Pen.", "Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Boris Vijdovsky, ma\u00eetre d'enseignement en litt\u00e9rature aam\u00e9ricaine et Evelyne Joslain \u00e9changent vigoureusement sur la personnalit\u00e9 d'Hillary Clinton.", "Evelyne Joslain, membre des Republicans Overseas, sp\u00e9cialiste de la droite am\u00e9ricaine, explique la surprise pour l'establishment que repr\u00e9sente la victoire de Trump.", "Karen Olsen, membre des Democrats abroad  se d\u00e9clare \"sous le choc\" apr\u00e8s la d\u00e9faite de Hillary Clinton.", "Pierre Schifferli, ancien d\u00e9put\u00e9 UDC, refuse de tirer le parall\u00e8le entre son parti et les id\u00e9es de Donald Trump en termes de coupes dans les budgets sociaux."], "variantIds": ["ece-8048071", "ece-8065305", "ece-8048422", "ece-8048089", "ece-8048049", "ece-8049100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T15:58:11Z", "subTitles": ["20:26:34:02  20:26:58:12\r\n...\r\n\r\n20:27:36:21  20:27:41:19\r\n E.MAMARBACHI: Madame, monsieur, \r\nbonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:27:41:21  20:27:47:07\r\n       Donald Trump devient\r\n    le 45\u00e8me pr\u00e9sident des USA.\r\n\r\n20:27:47:09  20:27:55:10\r\n      Le ton a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9,\r\n    alors que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:27:55:11  20:28:00:08\r\n      Pourquoi les Am\u00e9ricains\r\n        l'ont-ils choisi ?\r\n\r\n20:28:00:10  20:28:15:06\r\n     Peut-on comparer D.Trump\r\n   \u00e0 C.Blocher ou S.Berlusconi ?\r\n\r\n20:28:15:08  20:28:23:02\r\n    Nous en d\u00e9battons ce soir\r\navec vous sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:28:30:23  20:28:33:11\r\n       Nous sommes en direct\r\n et les relaierons sur le plateau.\r\n\r\n20:28:33:13  20:28:35:06\r\nEt nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente.\r\n\r\n20:28:35:08  20:28:38:00\r\n         En direct des USA\r\n       avec S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n20:28:38:02  20:28:41:09\r\n       En direct de Grenoble\r\n        avec Erwan Lecoeur.\r\n\r\n20:28:41:11  20:28:46:09\r\nKaren Olson, Am\u00e9ricaine de Suisse.\r\n\r\n20:28:46:11  20:28:50:11\r\n        Pierre Schifferli,\r\n       avocat UDC genevois.\r\n\r\n20:28:50:13  20:28:54:02\r\nBorsi Vejdovski, sp\u00e9cialiste des USA.\r\n\r\n20:28:54:04  20:28:59:04\r\n Evelyne Joslain, elle a consacr\u00e9\r\n       un livre \u00e0 D.Trump.\r\n\r\n20:28:59:06  20:29:07:14\r\n      Et Micheline Calmy Rey,\r\nnotre ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:29:07:16  20:29:18:10\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:29:18:13  20:29:23:05\r\nCe d\u00e9bat je le commence avec Madame\r\n             Joslain.\r\n\r\n20:29:23:09  20:29:27:11\r\n Vous \u00eates une inconditionnelle de\r\n           Donald Trump.\r\n\r\n20:29:27:15  20:29:30:23\r\n  Vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de la\r\n        droite am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:29:31:03  20:29:37:01\r\n Vous y avez consacr\u00e9 de nombreux\r\n            ouvrages.\r\n\r\n20:29:37:08  20:29:42:04\r\n   Pourquoi les Am\u00e9ricains l'ont\r\n             choisi ?\r\n\r\n20:29:42:08  20:29:48:06\r\n  E.JOSLAIN: C'est un soul\u00e8vement\r\n    contre plusieurs facteurs.\r\n\r\n20:29:52:08  20:29:55:22\r\n  La pr\u00e9sidence d'Obama laisse un\r\n         l\u00e8gue calamiteux.\r\n\r\n20:29:56:02  20:30:01:11\r\n  Il y a un ras-le-bol contre les\r\n    \u00e9lites qui les ont trahis.\r\n\r\n20:30:01:15  20:30:04:23\r\nL'Am\u00e9rique profonde a l'impression\r\n   d'\u00eatre laiss\u00e9e pour compte.\r\n\r\n20:30:05:03  20:30:07:13\r\n    Que sa voix ne compte pas.\r\n\r\n20:30:07:17  20:30:12:13\r\nQue son sort est d\u00e9cid\u00e9 du haut vers\r\n              le bas.\r\n\r\n20:30:12:17  20:30:15:22\r\n Et c'est elle qui a choisi du bas\r\n    vers le haut Donald Trump.\r\n\r\n20:30:16:02  20:30:22:00\r\n      C'est un raz-de-mar\u00e9e.\r\n\r\n20:30:24:04  20:30:27:14\r\nTrump est fantastique car il y a eu\r\n    cette fusion avec le peuple\r\n\r\n20:30:27:18  20:30:30:09\r\n am\u00e9ricain qui a donn\u00e9 ce r\u00e9sultat\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n20:30:30:12  20:30:33:18\r\n  Je ne pense pas que les gens se\r\n   rendent compte des obstacles.\r\n\r\n20:30:33:22  20:30:39:10\r\n E.MAMARBACHI: Personne n'y avait\r\n               cru.\r\n\r\n20:30:39:13  20:30:45:11\r\nE.JOSLAIN: Quand m\u00eame quelques-uns.\r\n\r\n20:30:48:17  20:30:51:21\r\n     Si les gens s'effondrent\r\n aujourd'hui, c'est parce qu'il se\r\n\r\n20:30:52:01  20:30:55:09\r\n contente de lire les journaux qui\r\n   sont aux ordres des journaux\r\n\r\n20:30:55:12  20:30:58:04\r\nam\u00e9ricains en Europe. E.MAMARBACHI:\r\n          Vous le dites.\r\n\r\n20:30:58:08  20:31:00:11\r\n     E.JOSLAIN: c'est un fait.\r\n\r\n20:31:00:14  20:31:06:11\r\nLa presse est compl\u00e8tement dans le\r\n         camp d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:31:06:14  20:31:10:11\r\nHillary Clinton est la femme la plus\r\ncorrompue que l'on puisse imaginer.\r\n\r\n20:31:10:15  20:31:13:09\r\n Avec 40 ans de scandales derri\u00e8re\r\n               elle.\r\n\r\n20:31:13:12  20:31:18:21\r\n   Les Am\u00e9ricains ont dit stop.\r\n\r\n20:31:19:01  20:31:24:23\r\n C'est aussi un rejet de 50 ans de\r\n        guerre culturelle.\r\n\r\n20:31:25:09  20:31:31:00\r\n   Syst\u00e9matiquement livr\u00e9 par la\r\n              gauche.\r\n\r\n20:31:31:04  20:31:34:00\r\n     Devant laquelle les chefs\r\n    r\u00e9publicains sont l\u00e2ches ou\r\n\r\n20:31:34:04  20:31:36:09\r\n           impuissants.\r\n\r\n20:31:36:12  20:31:40:09\r\n E.MAMARBACHI: Vous attaquez tr\u00e8s\r\n    durement Hillary Clinton.\r\n\r\n20:31:40:12  20:31:46:11\r\nMadame Calmy-Rey sur ce ras-le-bol ?\r\n\r\n20:31:50:18  20:31:54:03\r\n   M.CALMY REY: On ne peut pas\r\nqualifier une personne de produits\r\n\r\n20:31:54:07  20:31:55:03\r\n              avari\u00e9.\r\n\r\n20:31:55:07  20:31:58:11\r\n  Il y a eu 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont\r\n  contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec de Madame\r\n\r\n20:31:58:15  20:32:01:11\r\n             Clinton.\r\n\r\n20:32:01:14  20:32:05:03\r\n Tout d'abord le th\u00e8me de campagne\r\n qui est \u00e0 la globalisation et la\r\n\r\n20:32:05:07  20:32:07:10\r\n            migration.\r\n\r\n20:32:07:13  20:32:13:10\r\nCe sont des th\u00e8mes que l'on retrouve\r\n             en Europe.\r\n\r\n20:32:16:03  20:32:18:15\r\nNotamment le 9 f\u00e9vrier 2014 et lors\r\n            du Brexit.\r\n\r\n20:32:18:19  20:32:24:15\r\n     Les gens sont en col\u00e8re.\r\n\r\n20:32:24:19  20:32:27:20\r\n  Ils ont l'impression d'\u00eatre les\r\n     laiss\u00e9s-pour-compte de la\r\n\r\n20:32:28:00  20:32:32:11\r\n          globalisation.\r\n\r\n20:32:32:15  20:32:37:05\r\n  Tous ceux dont l'activit\u00e9 est \r\n tourner vers les march\u00e9s locaux.\r\n\r\n20:32:37:09  20:32:43:07\r\n  Les gagnants sont tourn\u00e9s vers\r\n         l'international.\r\n\r\n20:32:45:16  20:32:51:16\r\nIl y a un discours tr\u00e8s coh\u00e9rent de\r\n     la part de ces personnes.\r\n\r\n20:32:53:14  20:32:57:20\r\n Qui dit qu'il faut arr\u00eater ce que\r\n           nous vivons.\r\n\r\n20:32:58:00  20:33:00:20\r\nIl faut plus d'isolationnisme pour\r\n               eux.\r\n\r\n20:33:01:00  20:33:06:22\r\n  Il faut se prot\u00e9ger contre les\r\n             autres.\r\n\r\n20:33:08:15  20:33:11:07\r\n   De \u00e7a, on n'a pas tenu assez\r\n             comptes.\r\n\r\n20:33:11:11  20:33:14:16\r\n   Je regrette l'\u00e9l\u00e9ment femme.\r\n\r\n20:33:14:20  20:33:18:12\r\n   Madame Clinton aurait \u00e9t\u00e9 un\r\n             symbole.\r\n\r\n20:33:18:16  20:33:24:14\r\n  D'avoir une femme \u00e0 la t\u00eate des\r\n            \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n20:33:24:19  20:33:28:09\r\n   C'\u00e9tait quelque chose qui a\r\nrencontr\u00e9 beaucoup de scepticisme.\r\n\r\n20:33:28:12  20:33:33:22\r\n       Et qui n'a pas pass\u00e9.\r\n\r\n20:33:34:02  20:33:38:11\r\nMadame Clinton a parl\u00e9 du plafond de\r\n               verre.\r\n\r\n20:33:38:15  20:33:43:20\r\n C'\u00e9tait une campagne de 2 poids 2\r\n             mesures.\r\n\r\n20:33:44:00  20:33:47:12\r\n On a exig\u00e9 d'elle des choses que \r\n l'on n'a pas demand\u00e9es \u00e0 Monsieur\r\n\r\n20:33:47:16  20:33:50:03\r\n    Trump. E.MAMARBACHI: Pierre\r\n            Schifferli.\r\n\r\n20:33:50:07  20:33:54:17\r\n      Vous revenez de Miami.\r\n\r\n20:33:54:21  20:33:58:11\r\n   Votre fr\u00e8re est professeur de\r\n     m\u00e9decine \u00e0 Philadelphie.\r\n\r\n20:33:58:15  20:34:02:11\r\n       Il a vot\u00e9 pour Trump.\r\n\r\n20:34:02:15  20:34:08:13\r\nEst-ce que vous voyez une filiation\r\n     avec Christoph Blocher ?\r\n\r\n20:34:10:20  20:34:13:13\r\n P.SCHIFFERLI: Il y a certainement\r\n         une ressemblance\r\n\r\n20:34:13:17  20:34:15:20\r\n dans l'histoire de ces 2 hommes.\r\n\r\n20:34:16:00  20:34:18:16\r\n    Ce sont des entrepreneurs.\r\n\r\n20:34:18:20  20:34:24:18\r\n     Ils ont connu le succ\u00e8s.\r\n\r\n20:34:30:18  20:34:33:05\r\nChristoph Blocher, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:34:33:09  20:34:39:07\r\nIl s'est impos\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un parti\r\n           et il dirige.\r\n\r\n20:34:39:11  20:34:42:17\r\n          Trump est seul.\r\n\r\n20:34:42:21  20:34:47:09\r\n     Il s'est impos\u00e9 contre les\r\nestablishments du parti r\u00e9publicain.\r\n\r\n20:34:47:12  20:34:50:03\r\n  Il s'est impos\u00e9 contre tous les\r\n         autres candidats.\r\n\r\n20:34:50:07  20:34:54:19\r\n    Tout le monde a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9.\r\n\r\n20:34:54:23  20:34:59:01\r\nEt il s'est impos\u00e9 finalement contre\r\n          Madame Clinton.\r\n\r\n20:34:59:05  20:35:05:03\r\nAlors m\u00eame qu'on le pr\u00e9sente comme\r\n         un milliardaire.\r\n\r\n20:35:09:18  20:35:13:02\r\n  Le fonds de campagne de Madame\r\n  Clinton \u00e9tait 5 \u00e0 10 fois plus\r\n\r\n20:35:13:06  20:35:16:17\r\n  important malgr\u00e9 la richesse de\r\n Trump. Elle disposait de beaucoup\r\n\r\n20:35:16:21  20:35:19:00\r\n      plus d'argent que lui.\r\n\r\n20:35:19:04  20:35:22:11\r\nE.MAMARBACHI: Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocrates.\r\n\r\n20:35:22:14  20:35:27:01\r\nIl a financ\u00e9 plusieurs campagnes de\r\n             Clinton.\r\n\r\n20:35:27:05  20:35:31:11\r\n   P.SCHIFFERLI: Ce n'est pas un\r\n       r\u00e9publicain typique.\r\n\r\n20:35:31:14  20:35:34:08\r\n    Je donne un exemple sur son\r\n            programme.\r\n\r\n20:35:34:11  20:35:39:17\r\n   Il a un programme \u00e9conomique.\r\n\r\n20:35:39:21  20:35:45:19\r\nQui est un programme qui n'est pas\r\n          conservateur.\r\n\r\n20:35:45:23  20:35:50:17\r\n     Il veut investir dans les\r\n         infrastructures.\r\n\r\n20:35:50:21  20:35:56:19\r\n Pour avoir voyag\u00e9 aux Etats-Unis,\r\n\r\n20:35:58:04  20:36:02:20\r\nsi on quitte les grandes villes les \r\nroutes sont dans un \u00e9tat lamentable.\r\n\r\n20:36:03:00  20:36:07:00\r\n On a l'impression parfois d'\u00eatre\r\n   dans un pays du tiers-monde.\r\n\r\n20:36:07:04  20:36:10:12\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais faire un\r\n   tour sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:36:10:16  20:36:12:19\r\n       Beaucoup de messages.\r\n\r\n20:36:12:23  20:36:16:17\r\n  J'aimerais des r\u00e9ponses br\u00e8ves.\r\n\r\n20:36:29:10  20:36:31:21\r\nE.MAMARBACHI: On accuse beaucoup les\r\n              m\u00e9dias.\r\n\r\n20:36:32:01  20:36:34:06\r\n        Que r\u00e9pondez-vous ?\r\n\r\n20:36:34:10  20:36:40:08\r\n     M.CALMY REY: C'est vrai.\r\n\r\n20:36:40:13  20:36:43:21\r\n  On n'a pas suffisamment pris en\r\n   compte cette vague de fond de\r\n\r\n20:36:44:01  20:36:46:04\r\n          m\u00e9contentement.\r\n\r\n20:36:46:08  20:36:49:02\r\nPrenez l'exemple de la Suisse avec\r\n        le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n20:36:49:05  20:36:51:19\r\nOn n'a toujours pas pris en compte\r\n          cette r\u00e9volte.\r\n\r\n20:36:51:23  20:36:55:06\r\n    On n'a pris aucune mesure.\r\n\r\n20:36:55:10  20:36:59:11\r\n    Pour renforcer les mesures\r\n        d'accompagnement.\r\n\r\n20:36:59:14  20:37:05:09\r\n  Le Brexit est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s\r\n            important.\r\n\r\n20:37:05:11  20:37:10:16\r\n \u00c7a affaiblit l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:37:10:20  20:37:16:18\r\n    On va voir comment il va se\r\n            n\u00e9gocier ?\r\n\r\n20:37:17:11  20:37:21:04\r\nJ'esp\u00e8re qu'il prendra en compte les\r\n  craintes qui se sont exprim\u00e9es.\r\n\r\n20:37:21:08  20:37:25:03\r\n C'est le m\u00eame probl\u00e8me aux \u00c9tats-\r\n               Unis.\r\n\r\n20:37:25:07  20:37:28:08\r\nE.MAMARBACHI: Si vous permettez, on\r\n    va continuer les questions.\r\n\r\n20:37:39:11  20:37:42:17\r\nE.MAMARBACHI: On a eu de la peine \u00e0\r\n     avoir sur ce plateau des\r\n\r\n20:37:42:22  20:37:47:02\r\n           r\u00e9publicains.\r\n\r\n20:37:47:05  20:37:52:15\r\n  Qui nous disent qu'ils ont vot\u00e9\r\n              Trump.\r\n\r\n20:37:52:19  20:37:58:03\r\n P.SCHIFFERLI: Ce n'est pas de la\r\n              honte.\r\n\r\n20:37:58:07  20:38:04:05\r\n   La plupart des Am\u00e9ricains qui\r\n         habitent \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:38:05:07  20:38:08:22\r\n dans le cadre de leurs activit\u00e9s\r\n internationales penchent pour le\r\n\r\n20:38:09:02  20:38:11:03\r\n   gouvernement ou pour le parti\r\n            d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:38:11:07  20:38:14:15\r\n Il y a beaucoup d'Am\u00e9ricains qui\r\n  soutiennent ouvertement Trump.\r\n\r\n20:38:14:19  20:38:20:17\r\n Ils ne se sont pas g\u00ean\u00e9s pour le\r\n              dire.\r\n\r\n20:38:21:03  20:38:24:11\r\nLe probl\u00e8me c'est que les sondages\r\n    aux USA sont beaucoup plus\r\n\r\n20:38:24:15  20:38:30:13\r\n      difficiles \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n20:38:32:06  20:38:35:22\r\nParce que toute l'\u00e9lection est faite\r\n           Etat par \u00c9tat.\r\n\r\n20:38:36:02  20:38:42:00\r\nTrump a remport\u00e9 une grande majorit\u00e9\r\n              d'Etats.\r\n\r\n20:38:42:23  20:38:46:11\r\n  Il en a gagn\u00e9 avec une petite\r\ndiff\u00e9rence de voix et perdu aussi.\r\n\r\n20:38:46:15  20:38:52:13\r\n Il y a une immense participation.\r\n\r\n20:38:52:19  20:38:58:19\r\n   Je pense que les sondages ont\r\n   n\u00e9glig\u00e9 cette participation.\r\n\r\n20:39:02:11  20:39:08:11\r\n     Ils ont surestim\u00e9 le vote\r\n         \"communautaire\".\r\n\r\n20:39:11:03  20:39:14:16\r\n   Ils ont pens\u00e9 que les Latinos\r\nallaient voter pour Madame Clinton.\r\n\r\n20:39:14:20  20:39:17:10\r\n    Ce qui n'\u00e9tait pas le cas.\r\n\r\n20:39:17:13  20:39:22:18\r\n     Les Cubains de Miami sont\r\n           r\u00e9publicains.\r\n\r\n20:39:22:22  20:39:28:20\r\n     Ils ont vot\u00e9 pour Trump.\r\n\r\n20:39:31:23  20:39:35:11\r\n E.MAMARBACHI: il y a un certain \r\n nombre de latinos, 29 %, qui ont\r\n\r\n20:39:35:15  20:39:37:18\r\n      vot\u00e9 pour Donald Trump.\r\n\r\n20:39:37:22  20:39:40:11\r\n   Et 53 % des femmes blanches.\r\n\r\n20:39:40:14  20:39:43:11\r\n  On va continuer les questions.\r\n\r\n20:39:56:04  20:40:02:04\r\n-Les d\u00e9mocrates \u00e9taient tiraill\u00e9s.\r\n\r\n20:40:04:00  20:40:07:23\r\nIls avaient la possibilit\u00e9 de mettre\r\nquelqu'un qui offrait la continuit\u00e9\r\n\r\n20:40:08:03  20:40:11:20\r\n           avec Clinton.\r\n\r\n20:40:12:00  20:40:17:09\r\n  Elle \u00e9tait \u00e9galement une femme.\r\n     C'\u00e9tait un symbole fort.\r\n\r\n20:40:17:12  20:40:21:05\r\nOn a mis\u00e9 sur le faite que Clinton\r\n\u00e9lue, il y aurait moins de blocage\r\n\r\n20:40:21:09  20:40:24:08\r\n      au niveau des chambres.\r\n\r\n20:40:24:11  20:40:30:10\r\nEt donc la possibilit\u00e9 de mettre en\r\n       place une politique.\r\n\r\n20:40:32:05  20:40:35:15\r\n  P.SCHIFFERLI: La majorit\u00e9 de la\r\n  chambre des repr\u00e9sentants et du\r\n\r\n20:40:35:19  20:40:37:22\r\n      S\u00e9nat est r\u00e9publicaine.\r\n\r\n20:40:38:02  20:40:41:11\r\n   Si elle avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, elle\r\nn'aurait pas eu le congr\u00e8s pour la\r\n\r\n20:40:41:14  20:40:44:01\r\n             soutenir.\r\n\r\n20:40:44:05  20:40:47:19\r\nB.VEJDOVSKI: Mais on misait sur la\r\n possibilit\u00e9 d'avoir le S\u00e9nat qui\r\n\r\n20:40:47:23  20:40:50:02\r\n suivrait. Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le\r\n               cas.\r\n\r\n20:40:50:06  20:40:55:23\r\n      Et des politiques plus\r\n          consensuelles.\r\n\r\n20:40:56:03  20:41:00:11\r\nPour le parti d\u00e9mocrate, c'\u00e9tait une\r\n        d\u00e9cision difficile.\r\n\r\n20:41:00:14  20:41:06:12\r\nM.CALMY REY: C'est un peu le monde \u00e0\r\n             l'envers.\r\n\r\n20:41:07:08  20:41:10:11\r\n       Les r\u00e9publicains sont\r\ntraditionnellement pour l'ouverture\r\n\r\n20:41:10:14  20:41:15:11\r\n        et la d\u00e9r\u00e9gulation.\r\n\r\n20:41:15:14  20:41:18:13\r\nLes d\u00e9mocrates \u00e9taient soutenus par\r\n           Wall Street.\r\n\r\n20:41:18:17  20:41:20:22\r\n    Ils soutenaient la finance\r\n         internationale.\r\n\r\n20:41:21:02  20:41:25:21\r\n   Les d\u00e9mocrates sont divis\u00e9s.\r\n\r\n20:41:26:01  20:41:30:19\r\n  Ils ont des \u00e9tats d'\u00e2me sur la\r\n   r\u00e9partition des in\u00e9galit\u00e9s.\r\n\r\n20:41:30:23  20:41:33:02\r\n  Ils ont des \u00e9tats d'\u00e2me sur la\r\n             mani\u00e8re\r\n\r\n20:41:33:06  20:41:35:11\r\n      des exc\u00e8s de la finance\r\n          internationale.\r\n\r\n20:41:35:15  20:41:41:13\r\n C'est un peu le monde \u00e0 l'envers.\r\n\r\n20:41:45:18  20:41:49:16\r\nE.JOSLAIN: Elle est \u00e0 peine battue \r\nque l'on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la disculper.\r\n\r\n20:41:49:20  20:41:52:09\r\n  L'Am\u00e9rique serait d\u00e9j\u00e0 sexiste.\r\n\r\n20:41:52:12  20:41:55:20\r\n  Les pr\u00e9textes commencent \u00e0 \u00eatre\r\n             \u00e9bauch\u00e9s.\r\n\r\n20:41:56:00  20:41:58:03\r\n L'Am\u00e9rique est pr\u00eate \u00e0 \u00e9lire une\r\n              femme.\r\n\r\n20:41:58:07  20:42:02:09\r\n  Mais pas celle-ci car elle est\r\n            corrompue.\r\n\r\n20:42:02:12  20:42:06:06\r\nTout le monde sait qu'elle devrait\r\n   \u00eatre derri\u00e8re les barreaux.\r\n\r\n20:42:06:10  20:42:10:16\r\n    M.CALMY REY: je ne ris pas.\r\n\r\n20:42:10:20  20:42:14:11\r\n    E.JOSLAIN: C'est la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:20:12\r\n M.CALMY REY: J'ai travaill\u00e9 avec\r\n         Madame Clinton.\r\n\r\n20:42:21:05  20:42:23:10\r\nElle \u00e9tait au fait de ses dossiers.\r\n\r\n20:42:23:13  20:42:25:14\r\n      Elle \u00e9tait comp\u00e9tente.\r\n\r\n20:42:25:18  20:42:31:14\r\n     Elle \u00e9tait peut-\u00eatre trop\r\n         perfectionniste.\r\n\r\n20:42:35:20  20:42:39:11\r\n E.JOSLAIN: Comment expliquez-vous\r\n qu'elle ait laiss\u00e9s 4 am\u00e9ricains\r\n\r\n20:42:39:14  20:42:45:12\r\n   mourir la nuit de Benghazi ? \r\n  M.CALMY REY: Je n'\u00e9tais pas l\u00e0.\r\n\r\n20:42:47:19  20:42:53:06\r\nMais par rapport \u00e0 la corruption, \u00e7a\r\n     Madame, ce sont des exc\u00e8s.\r\n\r\n20:42:53:10  20:42:59:08\r\n    E.MAMARBACHI: Vous vouliez\r\n  intervenir Monsieur Vejdovsky.\r\n\r\n20:43:00:01  20:43:06:01\r\nB.VEJDOVSKI: Je suis frapp\u00e9 par la\r\n       violence du propos.\r\n\r\n20:43:06:11  20:43:12:11\r\n  E.MAMARBACHI: C'est ce qu'on a\r\n   entendu pendant la campagne.\r\n\r\n20:43:12:14  20:43:18:13\r\n   B.VEJDOVSKI: On nous parle de\r\n             Benghazi.\r\n\r\n20:43:18:17  20:43:20:20\r\n   Les gens savaient exactement.\r\n\r\n20:43:21:00  20:43:26:20\r\n     Comme s'ils avaient des\r\n renseignements de premi\u00e8re main.\r\n\r\n20:43:32:15  20:43:38:05\r\nE.MAMARBACHI: j'aimerais passer la\r\n      parole \u00e0 Karen Olson.\r\n\r\n20:43:38:09  20:43:40:11\r\n       Vous \u00eates Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n20:43:40:15  20:43:46:08\r\nVous \u00eates en Suisse depuis 20 ans.\r\n\r\n20:43:46:11  20:43:48:16\r\nVous avez fait campagne pour Barack\r\n              Obama.\r\n\r\n20:43:48:20  20:43:50:23\r\n  Vous souteniez Bernie Sanders.\r\n\r\n20:43:51:03  20:43:54:17\r\n   Avant de faire campagne pour\r\n             Clinton.\r\n\r\n20:43:54:21  20:44:00:19\r\n  K.OLSON: J'aimerais r\u00e9pondre \u00e0\r\n       Monsieur Schifferli.\r\n\r\n20:44:02:06  20:44:06:02\r\nVous disiez que vous n'avez pas pu \r\ntrouver des Am\u00e9ricains r\u00e9publicains\r\n\r\n20:44:06:06  20:44:12:04\r\nen Suisse. E.MAMARBACHI: il y en a.\r\n\r\n20:44:13:15  20:44:16:18\r\n    K.OLSON: Si on regarde les\r\n  statistiques sur les \u00e9lecteurs\r\n\r\n20:44:16:22  20:44:22:20\r\nam\u00e9ricains qui ont appuy\u00e9 Trump hier\r\n\r\n20:44:25:11  20:44:29:02\r\non voit qu'en majorit\u00e9 c'\u00e9tait des\r\n personnes qui n'ont pas termin\u00e9\r\n\r\n20:44:29:06  20:44:35:04\r\n l'universit\u00e9. Ce sont des hommes\r\n             blancs.\r\n\r\n20:44:43:13  20:44:47:07\r\nJ'aimerais que vous me trouviez des\r\n hommes qui ont ce profile et qui\r\n\r\n20:44:47:11  20:44:48:22\r\n          habite \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:44:49:02  20:44:52:14\r\net qui parlent fran\u00e7ais et qui est\r\n le courage de venir d\u00e9fendre un\r\n\r\n20:44:52:18  20:44:54:21\r\nhomme qui a choqu\u00e9 les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:44:55:01  20:45:00:03\r\n    Avec des propos racistes et\r\n             sexistes.\r\n\r\n20:45:00:07  20:45:06:05\r\n Contre les minorit\u00e9s raciales et \r\n religieuses et contre les femmes.\r\n\r\n20:45:10:14  20:45:14:01\r\n  J'aimerais que vous m'expliquez\r\n  comment c'est possible que l'on\r\n\r\n20:45:14:05  20:45:17:19\r\npuisse d\u00e9fendre des propos qui vont\r\n  \u00e0 l'encontre de l'esprit de mon\r\n\r\n20:45:17:23  20:45:21:17\r\npays. Il ne faut pas s'\u00e9tonner qu'il\r\n n'y ait pas de r\u00e9publicains parmi\r\n\r\n20:45:21:21  20:45:27:13\r\n               nous.\r\n\r\n20:45:27:17  20:45:33:15\r\nP.SCHIFFERLI: Les accusations des un\r\n  et des autres sont lamentables.\r\n\r\n20:45:35:11  20:45:41:11\r\nIl faut savoir que Madame Clinton a\r\n     fait publier 3 fois plus\r\n\r\n20:45:41:17  20:45:47:17\r\nde publicit\u00e9 n\u00e9gative et agressive\r\n      contre Monsieur Trump.\r\n\r\n20:45:50:07  20:45:52:11\r\nK.OLSON: La campagne est termin\u00e9e.\r\n\r\n20:45:52:15  20:45:56:15\r\nOn a vu un changement de paradigme.\r\n\r\n20:45:56:19  20:46:02:17\r\n     On part du futur du pays.\r\n\r\n20:46:02:21  20:46:06:07\r\nLa nouvelle g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 voter pour\r\n    Madame Clinton en majorit\u00e9.\r\n\r\n20:46:06:11  20:46:08:13\r\n       Et on parle du pass\u00e9.\r\n\r\n20:46:08:17  20:46:11:11\r\nC'est un grand saut vers le pass\u00e9.\r\n\r\n20:46:11:15  20:46:15:01\r\n      Trump est un dinosaure.\r\n\r\n20:46:15:05  20:46:21:03\r\n   E.MAMARBACHI: vous parlez des\r\n              jeunes.\r\n\r\n20:46:25:18  20:46:29:09\r\n Ils ont vot\u00e9 effectivement pour \r\nMadame Clinton, mais 37 % ont vot\u00e9\r\n\r\n20:46:29:12  20:46:35:11\r\npour Trump. S\u00e9bastien Faure est avec\r\n               nous.\r\n\r\n20:46:35:19  20:46:39:09\r\n Vous \u00e9tiez avec les \u00e9lecteurs de\r\n Donald Trump pendant 5 semaines.\r\n\r\n20:46:39:12  20:46:45:11\r\n          Qui sont-ils ?\r\n\r\n20:46:50:19  20:46:55:10\r\n  S.FAURE: Statistiquement, C'est\r\n               vrai.\r\n\r\n20:46:55:13  20:47:01:11\r\n     Il a pas mal jou\u00e9 sur la\r\n           frustration.\r\n\r\n20:47:01:21  20:47:05:14\r\nC'est vrai que les hommes blancs ne\r\n sont pas les gagnants des ann\u00e9es\r\n\r\n20:47:05:18  20:47:11:11\r\n               2000.\r\n\r\n20:47:11:14  20:47:14:12\r\nM\u00eame quand le taux de ch\u00f4mage n'est\r\n        pas catastrophique,\r\n\r\n20:47:14:16  20:47:18:14\r\nles bons emplois ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s\r\n  par des emplois bas de gamme.\r\n\r\n20:47:18:18  20:47:24:14\r\nDes emplois qui sont pris plut\u00f4t par\r\n            les latinos.\r\n\r\n20:47:24:18  20:47:27:22\r\nIls se sentent vraiment laiss\u00e9s sur\r\n        le bord du chemin.\r\n\r\n20:47:28:02  20:47:34:00\r\n  Donald Trump a su leur parler.\r\n\r\n20:47:34:13  20:47:40:13\r\n    Et donner des arguments qui\r\n     marchaient sur l'emploi.\r\n\r\n20:47:45:10  20:47:48:21\r\nIl y avait encore hier une dame de\r\n  cette g\u00e9n\u00e9ration de la classe\r\n\r\n20:47:49:01  20:47:52:09\r\n  moyenne blanche qui \u00e9tait \u00e0 la \r\n  soir\u00e9e de la victoire de Donald\r\n\r\n20:47:52:12  20:47:56:13\r\nTrump. Elle disait que ce n'est pas\r\n        un vote de col\u00e8re.\r\n\r\n20:47:56:17  20:48:00:04\r\n  Que c'est juste qu'ils veulent \r\n d\u00e9fendre leurs fronti\u00e8res et leur\r\n\r\n20:48:00:08  20:48:04:11\r\n             culture.\r\n\r\n20:48:04:14  20:48:09:15\r\nC'est vrai que les blancs deviennent\r\n  minoritaire et que \u00e7a inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:48:09:19  20:48:15:03\r\nE.MAMARBACHI: C'est une revanche de\r\n  la classe blanche apr\u00e8s Obama ?\r\n\r\n20:48:15:07  20:48:21:05\r\n     S.FAURE: On peut le dire.\r\n\r\n20:48:21:23  20:48:25:02\r\nC'est quelque chose qui \u00e9tait dur \u00e0\r\n       avaler pour certains.\r\n\r\n20:48:25:06  20:48:29:07\r\n        Mais pas pour tous.\r\n\r\n20:48:29:11  20:48:35:09\r\nIl y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 d'amertume mise\r\n     sur le dos des d\u00e9mocrates.\r\n\r\n20:48:39:00  20:48:42:08\r\n   L'Obamacare est vu comme une\r\n catastrophe par une partie de la\r\n\r\n20:48:42:11  20:48:44:14\r\n            population.\r\n\r\n20:48:44:18  20:48:49:22\r\n Une partie de la population a d\u00fb\r\n         payer plus cher.\r\n\r\n20:48:50:02  20:48:56:00\r\n Le faite que \u00e7a soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, \r\n c'\u00e9tait vu comme une catastrophe.\r\n\r\n20:48:58:06  20:49:01:23\r\nE.MAMARBACHI: Sur cette revanche de\r\n la classe blanche qui se sent en\r\n\r\n20:49:02:03  20:49:04:08\r\n     minorit\u00e9, est-ce que vous\r\n           souscrivez ?\r\n\r\n20:49:04:11  20:49:10:10\r\n       E.JOSLAIN: En partie.\r\n\r\n20:49:11:18  20:49:15:15\r\n Il y a une partie de la population\r\ncompl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9e qui se trouve\r\n\r\n20:49:15:19  20:49:18:04\r\n     \u00eatre blanche et ouvri\u00e8re.\r\n\r\n20:49:18:08  20:49:24:06\r\nMais vous pensez bien qu'il n'a pas\r\n  gagn\u00e9 rien qu'avec ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n20:49:33:07  20:49:36:21\r\n  Le 2e mensonge que je voudrais\r\nd\u00e9busquer cette Trump aurait gagner\r\n\r\n20:49:37:01  20:49:41:05\r\ngr\u00e2ce \u00e0 une coalition de frustrer.\r\n     C'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n20:49:41:09  20:49:44:17\r\nCertes une partie de la population\r\n   \u00e9tait frustr\u00e9e et en col\u00e8re.\r\n\r\n20:49:44:21  20:49:47:20\r\n Mais beaucoup de gens \u00e9duqu\u00e9s ont\r\n      aussi vot\u00e9 pour Trump.\r\n\r\n20:49:48:00  20:49:52:12\r\nIl y a quelque chose qui s'appelle\r\n         le patriotisme.\r\n\r\n20:49:52:16  20:49:56:21\r\nLa gauche, cyniquement, le d\u00e9nigre.\r\n\r\n20:49:57:01  20:50:00:05\r\n  Mais l'Am\u00e9rique profonde s'est\r\n   reconnue en lui car c'est un\r\n\r\n20:50:00:09  20:50:06:07\r\n             patriote.\r\n\r\n20:50:07:09  20:50:10:19\r\n  Le bilan d'Obama c'est quelque\r\n chose. Sa couleur on s'en moque.\r\n\r\n20:50:10:23  20:50:14:22\r\n      C'est un non-\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n20:50:15:02  20:50:18:19\r\nCe qui est historique, c'est d'avoir\r\n  un pr\u00e9sident sorti de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:50:18:23  20:50:21:02\r\n              civile.\r\n\r\n20:50:21:06  20:50:23:23\r\nK.OLSON: c'est mon tour de parler.\r\n\r\n20:50:24:03  20:50:26:21\r\nP.SCHIFFERLI: Il y avait une volont\u00e9\r\n           de changement.\r\n\r\n20:50:27:01  20:50:32:23\r\n Il y a une alternance de pouvoir.\r\n\r\n20:50:33:04  20:50:39:00\r\n K.OLSON: Le patriotisme, ce n'est\r\n    pas l'amour pour son pays.\r\n\r\n20:50:40:09  20:50:44:01\r\nComment vous pouvez dire que Hynek\r\n des supporters de Trump qui sont\r\n\r\n20:50:44:05  20:50:47:21\r\n            patriotes ?\r\n\r\n20:50:48:01  20:50:51:07\r\n je suis rentr\u00e9 2 fois aux \u00c9tats-\r\n   Unis pour travailler sur les\r\n\r\n20:50:51:11  20:50:53:13\r\n campagnes durant les derni\u00e8res 8\r\n             ann\u00e9es.\r\n\r\n20:50:53:17  20:50:59:13\r\n Aujourd'hui je suis sous le choc.\r\n\r\n20:51:00:18  20:51:04:13\r\nUn jour dans le parti d\u00e9mocrate, on\r\narrivera \u00e0 l'unit\u00e9 et \u00e0 la col\u00e8re.\r\n\r\n20:51:04:17  20:51:10:15\r\n   Et \u00e7a catalyse \u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:51:13:05  20:51:16:15\r\nJe sens cela comme une r\u00e9pudiation\r\n   de mes valeurs d\u00e9mocratiques\r\n\r\n20:51:16:19  20:51:18:22\r\n      repr\u00e9sent\u00e9es par Obama.\r\n\r\n20:51:19:02  20:51:23:11\r\n        Trump les bafouent.\r\n\r\n20:51:28:06  20:51:32:18\r\n   E.JOSLAIN: \u00c0 l'origine, Obama\r\nn'\u00e9tait pas non plus un politicien.\r\n\r\n20:51:37:20  20:51:42:08\r\n     Vous dites que vous \u00eates\r\n     profond\u00e9ment patriotes.\r\n\r\n20:51:52:02  20:51:55:15\r\n Mais quand vous dites avoir fait\r\n campagne pour Bernie Sanders, \u00e7a\r\n\r\n20:51:55:19  20:51:59:09\r\n prouve qu'il y a quelque chose de\r\n     non-am\u00e9ricain chez vous.\r\n\r\n20:51:59:12  20:52:03:22\r\n Le socialisme et le communisme ne\r\n sont pas des valeurs am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:52:13:11  20:52:17:08\r\n K.OLSEN: Je ne peux pas laisser ce\r\nqu'elle vient de dire, \u00e7a m'a bless\u00e9\r\n\r\n20:52:17:11  20:52:21:00\r\n           profond\u00e9ment.\r\n\r\n20:52:21:04  20:52:24:11\r\n  Vous avez tr\u00e8s bien appris les \r\n  strat\u00e9gies discursives du parti\r\n\r\n20:52:24:14  20:52:27:08\r\n           r\u00e9publicain.\r\n\r\n20:52:27:11  20:52:31:22\r\nMais vous n'avez pas beaucoup lu la\r\n  biographie du pr\u00e9sident Obama.\r\n\r\n20:52:35:20  20:52:38:23\r\nVous n'\u00eates pas au courant qu'il est\r\n        sp\u00e9cialiste du droit\r\n\r\n20:52:39:03  20:52:43:12\r\n constitutionnel. C'est la base du\r\n          droit aux USA.\r\n\r\n20:52:49:14  20:52:53:08\r\n E.MAMARBACHI: Si vous permettez, \r\nj'aimerais passer la parole \u00e0 Erwan\r\n\r\n20:52:53:11  20:52:55:14\r\n             Lecoeur.\r\n\r\n20:52:55:18  20:53:00:05\r\n   Vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des\r\n           populismes.\r\n\r\n20:53:08:18  20:53:12:12\r\nOn compare beaucoup cette \u00e9lection \u00e0\r\n  ce qui s'est pass\u00e9 en Angleterre\r\n\r\n20:53:12:16  20:53:15:03\r\n         avec le Brexit.\r\n  Quelle parall\u00e8le faites-vous ?\r\n\r\n20:53:15:07  20:53:19:16\r\n E.LECOEUR: De nombreux parall\u00e8les\r\n        peuvent \u00eatre faits.\r\n\r\n20:53:20:14  20:53:23:20\r\nLe Brexit \u00e9tait aussi une surprise\r\n     pour les sondeurs et les\r\n\r\n20:53:24:00  20:53:28:10\r\n           observateurs.\r\n\r\n20:53:34:17  20:53:38:16\r\nIl y a un premier \u00e9l\u00e9ment que Donald\r\nTrump d\u00e9montre, c'est qu'il y a une\r\n\r\n20:53:38:20  20:53:42:04\r\ndissociation dans un certain nombre\r\n     de pays entre 2 soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n20:53:42:08  20:53:46:02\r\n Elles se vivent comme pratiquement\r\nen opposition et ne se parlent plus.\r\n\r\n20:53:46:05  20:53:50:15\r\nUn nouveau peuple a soutenu Donald\r\n              Trump.\r\n\r\n20:53:59:06  20:54:03:06\r\nCe peuple, que certains voient comme\r\ndes hommes blancs peu \u00e9duqu\u00e9s, c'est\r\n\r\n20:54:03:10  20:54:07:02\r\nquelque chose qu'on conna\u00eet bien en\r\n sociologie depuis le dix-neuvi\u00e8me\r\n\r\n20:54:07:06  20:54:10:02\r\n              si\u00e8cle.\r\n\r\n20:54:10:06  20:54:14:15\r\n  Max Weber parlait des poor whit\r\n              trash.\r\n\r\n20:54:37:04  20:54:40:19\r\nEn Europe, on conna\u00eet \u00e7a en Su\u00e8de,\r\n en Autriche, en France r\u00e9cemment\r\n\r\n20:54:40:23  20:54:45:10\r\n  avec le lepenisme qui \u00e9tait un\r\n     trumpisme avant l'heure.\r\n\r\n20:54:49:09  20:54:52:23\r\n Donald Trump reprend un certain \r\nnombre de codes de la politique de\r\n\r\n20:54:53:03  20:54:55:06\r\n          \"l'homme fort\".\r\n\r\n20:54:55:10  20:54:58:12\r\n    Cela a d\u00e9stabilis\u00e9 le camp\r\n            d\u00e9mocrate.\r\n\r\n20:54:58:16  20:55:03:03\r\n    Cela g\u00eanait les m\u00e9dias, les\r\n             sondeurs.\r\n\r\n20:55:04:08  20:55:07:23\r\nLes sondeurs n'arrivent plus \u00e0 voir\r\n   une certaine partie du pays.\r\n\r\n20:55:08:03  20:55:12:13\r\n   Beaucoup de gens refusent de\r\n            r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:55:16:05  20:55:19:20\r\nOn ne peut pas les prendre en compte\r\n   et ses \u00e9lecteurs restent comme\r\n\r\n20:55:20:00  20:55:24:11\r\n              cach\u00e9s.\r\n        On a vu sans France\r\n\r\n20:55:28:10  20:55:32:01\r\nMonsieur Le Pen \u00e9tait au second tour\r\n   aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles\r\n\r\n20:55:32:05  20:55:36:14\r\n        fran\u00e7aises en 2002.\r\n\r\n20:55:43:18  20:55:46:22\r\nVu la fa\u00e7on dont Monsieur Poutine se\r\n       comporte en politique\r\n\r\n20:55:47:02  20:55:50:21\r\ninternationale, on peut penser \u00e0 une\r\n nouvelle \u00e8re de la politique de la\r\n\r\n20:55:51:01  20:55:53:13\r\n          \"testost\u00e9rone\".\r\n\r\n20:55:53:17  20:55:58:04\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais partir du\r\n     c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n20:55:58:21  20:56:03:10\r\nOn parlait de la division entre le\r\n      peuple et les \u00e9lites.\r\n\r\n20:56:05:09  20:56:09:21\r\n    Elle a marqu\u00e9 la campagne.\r\n\r\n20:56:15:17  20:56:20:06\r\n La victoire de Donald Trump s'est\r\n jou\u00e9e dans un mouchoir de poche.\r\n\r\n20:56:24:09  20:56:28:20\r\nS.FAURE: C'est Hillary Clinton qui a\r\n      r\u00e9colt\u00e9 le plus de voix.\r\n\r\n20:56:31:01  20:56:34:19\r\nE.MAMARBACHI: Donald Trump pourra-t-\r\n  il \u00eatre le pr\u00e9sident de tous les\r\n\r\n20:56:34:23  20:56:37:08\r\n           Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n20:56:37:11  20:56:40:13\r\n S.FAURE: Il a compl\u00e8tement chang\u00e9\r\n     d'attitude entre hier et\r\n\r\n20:56:40:17  20:56:43:22\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n20:56:44:02  20:56:48:12\r\n C'est m\u00eame un peu d\u00e9stabilisant.\r\n\r\n20:56:56:06  20:56:59:23\r\nHier, il disait qu'on avait plus de\r\n place pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n20:57:00:03  20:57:04:12\r\n       La foule l'acclamait.\r\n\r\n20:57:17:01  20:57:20:19\r\nEt depuis qu'on a vu Donald Trump,\r\nle pr\u00e9sident \u00e9lu, dont la tour est\r\n\r\n20:57:20:23  20:57:23:21\r\n juste derri\u00e8re moi, il est devenu\r\n       totalement diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:57:24:01  20:57:25:19\r\n M\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard d'Hillary Clinton.\r\n\r\n20:57:25:23  20:57:29:07\r\n   Il la f\u00e9licite pour les bons\r\n services rendus \u00e0 la nation alors\r\n\r\n20:57:29:11  20:57:32:22\r\nqu'il voulait la mettre en prison.\r\n  Il y avait toute une partie de\r\n\r\n20:57:33:02  20:57:37:11\r\n       marketing \u00e9lectoral.\r\n\r\n20:57:40:03  20:57:43:14\r\n  On peut pr\u00e9sager que l'action\r\npolitique ne sera pas dans la m\u00eame\r\n\r\n20:57:43:18  20:57:46:11\r\n     veine que ses promesses.\r\n\r\n20:57:46:14  20:57:50:00\r\nIl cherchait \u00e0 haranguer les foules\r\n   avec des slogans faciles qui\r\n\r\n20:57:50:04  20:57:54:14\r\n     n'allaient pas tr\u00e8s loin.\r\n   E.MAMARBACHI: Merci beaucoup.\r\n\r\n20:57:56:15  20:58:02:03\r\nJ'aimerais revenir sur ce que vous\r\n disiez par rapport \u00e0 la France,\r\n\r\n20:58:02:07  20:58:06:16\r\n         Monsieur Lecoeur.\r\n\r\n20:58:06:22  20:58:10:17\r\nEst-ce qu'avec l'\u00e9lection de Trump \r\non ouvre la voie \u00e0 l'\u00e9lection d'une\r\n\r\n20:58:10:21  20:58:14:08\r\n     Marine Le Pen en France ?\r\n\r\n20:58:14:11  20:58:18:21\r\n E.LECOEUR: On ouvre pas la voix,\r\n   mais on enl\u00e8ve une barri\u00e8re.\r\n\r\n20:58:25:03  20:58:28:13\r\n On avait encore jamais eu dans un\r\n   pays d\u00e9mocratique tel que les\r\n\r\n20:58:28:17  20:58:33:04\r\n \u00c9tats-Unis quelqu'un aller aussi\r\n      loin dans la harangue,\r\n\r\n20:58:37:11  20:58:41:23\r\ncette politique de \"nous contre le\r\n             monde\".\r\n\r\n20:58:44:11  20:58:48:23\r\n Ce sont des choses qu'on voit en\r\n        Russie et en Inde.\r\n\r\n20:58:50:05  20:58:54:11\r\n Ce qui est en jeu, c'est quelque \r\nchose de la civilisation en danger.\r\n\r\n20:58:54:14  20:58:59:01\r\nBeaucoup plus que les populismes au\r\n    sens traditionnel du terme.\r\n\r\n20:59:04:22  20:59:08:08\r\n  On n'avait pas eu une accession\r\n  pouvoir aussi forte, aussi non\r\n\r\n20:59:08:11  20:59:11:23\r\n   traditionnelle. \u00c7a enl\u00e8ve une\r\nbarri\u00e8re pour Marine Le Pen et pour\r\n\r\n20:59:12:03  20:59:14:06\r\n            d'autres.\r\n  C'est ce qu'on commence \u00e0 voir\r\n\r\n20:59:14:10  20:59:16:15\r\n        \u00e9merger en France.\r\n\r\n20:59:16:19  20:59:20:11\r\n  Marine Le Pen est la seule \u00e0 se\r\nf\u00e9liciter fortement de l'\u00e9lection de\r\n\r\n20:59:20:14  20:59:22:17\r\n           Donald Trump.\r\n\r\n20:59:22:21  20:59:27:08\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 fortement soutenue par\r\n         Monsieur Poutine.\r\n\r\n20:59:29:08  20:59:32:23\r\nUn axe nouveau se dessine \u00e0 travers\r\n  le monde, avec Monsieur Erdogan\r\n\r\n20:59:33:03  20:59:37:13\r\n              aussi.\r\n\r\n20:59:38:16  20:59:42:11\r\n  Les grandes puissances mondiales\r\nsont potentiellement prises d'assaut\r\n\r\n20:59:42:14  20:59:46:00\r\npar une politique de l'ordre de la\r\n   civilisation, de l'identit\u00e9.\r\n\r\n20:59:46:04  20:59:49:23\r\nEn France comme dans d'autres pays,\r\nl'\u00e9lection de Donald Trump pourrait\r\n\r\n20:59:50:03  20:59:52:06\r\n     changer certaines choses.\r\n\r\n20:59:52:10  20:59:56:19\r\nLa surprise pourrait nous arriver \u00e0\r\n            nous aussi.\r\n\r\n20:59:58:16  21:00:02:14\r\nD'autant que le 21 avril 2002, Jean-\r\nMarie Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9 au second\r\n\r\n21:00:02:18  21:00:07:05\r\n               tour.\r\n\r\n21:00:07:11  21:00:11:03\r\n   Aujourd'hui, Marine Le Pen est\r\nqualifi\u00e9 dans tous les sondages pour\r\n\r\n21:00:11:07  21:00:15:16\r\n          le second tour.\r\n\r\n21:00:18:15  21:00:22:06\r\nLa question commence \u00e0 vraiment se\r\n poser en France et \u00e0 donner des\r\n\r\n21:00:22:10  21:00:26:20\r\nsueurs froides \u00e0 certains sondeurs.\r\n\r\n21:00:29:04  21:00:32:22\r\nE.MAMARBACHI: Vous connaissez bien\r\nles mouvements populistes car vous\r\n\r\n21:00:33:02  21:00:35:20\r\navez \u00e9crit un dictionnaire sur les\r\n        extr\u00eames droites.\r\n\r\n21:00:36:00  21:00:37:16\r\n         Madame Joslain ?\r\n\r\n21:00:37:20  21:00:42:06\r\n   E.JOSLAIN: Je suis en complet\r\n            d\u00e9saccord.\r\n\r\n21:00:45:09  21:00:48:17\r\nMarine Le Pen n'a rien \u00e0 voir avec\r\n          Donald Trump.\r\n\r\n21:00:48:21  21:00:53:07\r\n       Elle est profond\u00e9ment\r\n          antiam\u00e9ricaine.\r\n\r\n21:00:54:00  21:00:58:12\r\n     Elle est tr\u00e8s pro-russe.\r\n\r\n21:01:02:16  21:01:07:04\r\n   Monsieur Trump n'est pas pro-\r\n             Kremlin.\r\n\r\n21:01:11:17  21:01:14:10\r\n  E.MAMARBACHI: Madame Le Pen est\r\n         aussi la voix des\r\n\r\n21:01:14:13  21:01:17:02\r\nlaiss\u00e9s-pour-compte, elle est contre\r\n            les \u00e9lites.\r\n\r\n21:01:17:06  21:01:20:00\r\n En tout cas c'est comme \u00e7a que se\r\n             pr\u00e9sente.\r\n\r\n21:01:20:04  21:01:23:08\r\n   E.JOSLAIN: Mais son programme\r\n   \u00e9conomique est compl\u00e8tement \u00e0\r\n\r\n21:01:23:11  21:01:25:14\r\n              gauche.\r\n\r\n21:01:25:18  21:01:30:02\r\n Et en politique \u00e9trang\u00e8re, elle a\r\n       des id\u00e9es aberrantes.\r\n\r\n21:01:30:06  21:01:34:15\r\n   Moi qui suis de droite, je ne\r\n   pourrais pas voter pour elle.\r\n\r\n21:01:35:04  21:01:39:14\r\nM.CALMY-REY: Il y a des similitudes.\r\n\r\n21:01:39:18  21:01:44:02\r\n   La soci\u00e9t\u00e9 occidentale est en\r\n            transition.\r\n\r\n21:01:44:06  21:01:46:16\r\n     Il y a les perdants de la\r\n          mondialisation.\r\n\r\n21:01:46:19  21:01:50:22\r\n      Ce sont les cols bleus.\r\n\r\n21:01:51:02  21:01:55:12\r\nDes m\u00e9tiers tourn\u00e9s vers le local.\r\n\r\n21:01:57:22  21:02:01:20\r\n  Ils vont chercher la r\u00e9ponse en\r\n   disant halte \u00e0 la migration.\r\n\r\n21:02:02:00  21:02:06:11\r\n  \u00c7a rejoint un vote identitaire.\r\n\r\n21:02:33:11  21:02:37:02\r\n Je pense que le vote pour Donald\r\nTrump, celui pour le Brexit et les\r\n\r\n21:02:37:06  21:02:40:20\r\nvotes en Suisse pourraient avoir ce\r\n  m\u00eame r\u00e9sultat en France qui est\r\n\r\n21:02:41:00  21:02:45:11\r\n aussi une soci\u00e9t\u00e9 en transition.\r\n\r\n21:02:46:22  21:02:50:11\r\nMoi qui n'ai pas voulu croire au 9\r\n  f\u00e9vrier, au Brexit et \u00e0 Donald\r\n\r\n21:02:50:14  21:02:53:19\r\n Trump, je commence \u00e0 me dire que\r\n   pour Marine Le Pen, je vais\r\n\r\n21:02:53:23  21:02:56:02\r\n            anticiper.\r\n\r\n21:02:56:06  21:02:59:16\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais actuel fait\r\n    beaucoup d'efforts mais les\r\n\r\n21:02:59:20  21:03:02:19\r\n laiss\u00e9s-pour-compte sont laiss\u00e9s-\r\n           pour-compte.\r\n\r\n21:03:02:22  21:03:06:10\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais qu'on passe\r\n    du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:03:06:13  21:03:10:09\r\n   Il y a beaucoup de messages.\r\n\r\n21:03:10:12  21:03:13:01\r\n Une premi\u00e8re question pour vous,\r\n         Madame Joslain.\r\n\r\n21:03:13:05  21:03:17:15\r\nJe vous demande des r\u00e9ponses br\u00e8ves.\r\n\r\n21:03:22:23  21:03:26:10\r\nE.JOSLAIN: Il faut s'inqui\u00e9ter que\r\n   des gens osent des questions\r\n\r\n21:03:26:13  21:03:29:10\r\n            pareilles.\r\n\r\n21:03:29:13  21:03:34:00\r\nSi Madame Clinton avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, il\r\n   y aurait de quoi s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n21:03:36:06  21:03:40:03\r\nIl y a quelques jours, elle voulait\r\ncr\u00e9er une zone de non vol au-dessus\r\n\r\n21:03:40:07  21:03:44:15\r\n           de la s\u00e9rie.\r\n\r\n21:03:44:19  21:03:47:14\r\n     Monsieur Obama a brad\u00e9 la\r\n    souverainet\u00e9 am\u00e9ricaine aux\r\n\r\n21:03:47:18  21:03:52:05\r\n    organismes internationaux.\r\n\r\n21:03:57:05  21:04:01:01\r\n Installer une zone de non vols en \r\ns\u00e9rie, ce serait la troisi\u00e8me guerre\r\n\r\n21:04:01:05  21:04:05:14\r\nmondiale. On a \u00e9vit\u00e9 un grand p\u00e9ril\r\n       avec Hillary Clinton.\r\n\r\n21:04:13:10  21:04:17:22\r\n  M.CALMY-REY: J'ai de la peine \u00e0\r\n  comprendre car je l'ai connue.\r\n\r\n21:04:19:00  21:04:21:22\r\n   Elle a appliqu\u00e9 la politique\r\n       \u00e9trang\u00e8re de Obama.\r\n\r\n21:04:22:02  21:04:25:20\r\nC'est une politique bas\u00e9e sur l'\u00c9tat\r\n de droit, la promotion de la paix\r\n\r\n21:04:26:00  21:04:29:10\r\npar des solutions diplomatiques plus\r\n    que par la force militaire.\r\n\r\n21:04:29:13  21:04:31:20\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 l'instrument de cette\r\n            politique.\r\n\r\n21:04:32:00  21:04:35:05\r\n  Pourquoi est-elle si d\u00e9test\u00e9e ?\r\n   Je pense qu'il y a 2 poids 2\r\n\r\n21:04:35:09  21:04:39:18\r\n             mesures.\r\n\r\n21:04:46:04  21:04:50:16\r\n Il y a aussi l'estabilshment, le\r\n              clan.\r\n\r\n21:04:51:00  21:04:55:11\r\n   On ne peut pas nier qu'elle a\r\n        quelques probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:04:58:12  21:05:03:00\r\nJe ne suis pas dans le d\u00e9ni Madame.\r\n\r\n21:05:06:15  21:05:10:18\r\n Vous avez deux guerres de retard.\r\n\r\n21:05:10:22  21:05:13:08\r\n  On n'est pas dans une situation\r\n          gauche droite.\r\n\r\n21:05:13:11  21:05:17:22\r\nLe parti r\u00e9publicain est divis\u00e9, le\r\n      parti d\u00e9mocrate aussi.\r\n\r\n21:05:21:18  21:05:25:09\r\n   Tout le monde a de la peine \u00e0\r\nr\u00e9pondre aux nouveaux d\u00e9fis du monde\r\n\r\n21:05:25:12  21:05:29:22\r\n            globalis\u00e9.\r\n\r\n21:05:37:11  21:05:41:08\r\n Comment pensez-vous que les \u00c9tats-\r\nUnis vont r\u00e9soudre seule le probl\u00e8me\r\n\r\n21:05:41:11  21:05:43:14\r\n         de la migration.\r\n\r\n21:05:43:18  21:05:48:04\r\nE.MAMARBACHI: Une derni\u00e8re question\r\n      pour Pierre Schifferli.\r\n\r\n21:06:00:12  21:06:05:00\r\n  P.SCHIFFERLI: Je ne suis pas au\r\n   courant de cette d\u00e9claration.\r\n\r\n21:06:17:02  21:06:20:22\r\n Je pense qu'il y a une volont\u00e9 de \r\nr\u00e9duire certaines d\u00e9penses de l'\u00c9tat\r\n\r\n21:06:21:02  21:06:25:11\r\npour permettre d'investir dans les\r\n         infrastructures.\r\n\r\n21:06:29:00  21:06:32:03\r\n    Pour diminuer les co\u00fbts de\r\n  fonctionnement de l'\u00c9tat et le\r\n\r\n21:06:32:07  21:06:35:10\r\n    rendre disponible pour les\r\n infrastructures qui sont dans un\r\n\r\n21:06:35:13  21:06:39:03\r\n \u00e9tat lamentable aux \u00c9tats-Unis. \r\nC'est un des \u00e9l\u00e9ments qui fait que\r\n\r\n21:06:39:07  21:06:43:16\r\n        les gens ont vot\u00e9.\r\n\r\n21:06:43:20  21:06:47:10\r\nCe ne sont pas que des hommes blancs\r\n   peu \u00e9duqu\u00e9s qui ont vot\u00e9 pour\r\n\r\n21:06:47:13  21:06:51:23\r\n          Monsieur Trump.\r\n\r\n21:06:53:19  21:06:58:07\r\n Le fait d'\u00eatre un homme blanc peu\r\n    \u00e9duqu\u00e9 n'est pas en d\u00e9faut.\r\n\r\n21:07:00:07  21:07:02:22\r\nLe changement a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 par les\r\n            Am\u00e9ricains.\r\n\r\n21:07:03:02  21:07:07:11\r\n C'est une d\u00e9cision d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:07:14:20  21:07:18:05\r\n   On voit \u00e7a dans les \u00e9lections\r\n  d\u00e9mocratiques de tous les pays.\r\n\r\n21:07:18:09  21:07:21:15\r\nQuand un gouvernement n'apporte pas\r\n    les r\u00e9ponses ad\u00e9quates, la\r\n\r\n21:07:21:19  21:07:23:22\r\npopulation proc\u00e8de \u00e0 un changement.\r\n\r\n21:07:24:02  21:07:27:10\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais revenir au\r\n    programme de Donald Trump.\r\n\r\n21:07:27:13  21:07:31:20\r\n    Certains ont parl\u00e9 de choc.\r\n\r\n21:07:32:00  21:07:36:02\r\n  Il a fait beaucoup de promesses\r\n        durant la campagne.\r\n\r\n21:07:36:06  21:07:38:21\r\n  Avec qui pourra-t-il mener ses\r\n            projets ?\r\n\r\n21:07:39:01  21:07:43:11\r\n    Je vous propose ce rappel.\r\n\r\n21:07:52:05  21:07:55:18\r\n-Donald Trump, \u00e0 peine sa victoire\r\n  annonc\u00e9e, r\u00e9affirme qu'il veut\r\n\r\n21:07:55:22  21:08:00:09\r\n rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n21:08:01:08  21:08:05:04\r\n-On a un super programme \u00e9conomique.\r\n On va doubler notre croissance et\r\n\r\n21:08:05:08  21:08:09:18\r\n  avoir la plus forte \u00e9conomie du\r\n              monde.\r\n\r\n21:08:10:10  21:08:14:21\r\n  -Une promesse de plus apr\u00e8s une\r\n   campagne riche en engagement.\r\n\r\n21:08:32:13  21:08:36:09\r\nDans une Am\u00e9rique aupr\u00e8s de 14 % de\r\nla population vit sous le seuil de\r\n\r\n21:08:36:12  21:08:39:09\r\n pauvret\u00e9, Trump a promis de cr\u00e9er\r\n        beaucoup d'emplois.\r\n\r\n21:08:39:12  21:08:43:22\r\nLa population aura droit \u00e0 sa baisse\r\n             d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:08:44:05  21:08:48:16\r\n Une baisse lin\u00e9aire qui profitera\r\n     surtout aux plus riches.\r\n\r\n21:08:55:01  21:08:58:21\r\n La gestion de l'immigration et la \r\npromesse embl\u00e9matique de sa campagne\r\n\r\n21:08:59:01  21:09:02:11\r\n avec la construction d'un mur le\r\n long de la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n\r\n21:09:02:14  21:09:06:04\r\n-Nous allons construire ce mur et le\r\n   Mexique va payer pour ce mur.\r\n\r\n21:09:06:08  21:09:10:18\r\nLe Mexique fait une fortune sur le\r\n       dos des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:09:14:00  21:09:18:12\r\n-Il s'en prend aussi aux musulmans.\r\n\r\n21:09:19:15  21:09:24:04\r\n  Donald Trump veut limiter leur\r\n      entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:09:29:00  21:09:33:11\r\nIl veut expulser du territoire les \r\n11 millions d'immigr\u00e9s clandestins.\r\n\r\n21:09:37:03  21:09:41:15\r\n En politique ext\u00e9rieure, il veut\r\n  \u00eatre moins interventionniste.\r\n\r\n21:09:42:16  21:09:47:05\r\n   Les \u00c9tats-Unis doivent agir en\r\npriorit\u00e9 la o\u00f9 ils ont des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n21:09:50:12  21:09:54:09\r\nAu sein de l'OTAN, il exige que des\r\npays payent plus pour assumer leur\r\n\r\n21:09:54:12  21:09:58:23\r\n          propre d\u00e9fense.\r\n  Sans quoi il claquera la porte.\r\n\r\n21:10:02:01  21:10:05:14\r\n Parall\u00e8lement, il fait du pied \u00e0\r\n Vladimir Poutine en disant qu'il\r\n\r\n21:10:05:18  21:10:10:04\r\nsouhaite se rapprocher de la Russie.\r\n\r\n21:10:13:23  21:10:17:17\r\n  Le nouveau pr\u00e9sident pourra-t-il\r\nmettre en oeuvre toute ou une partie\r\n\r\n21:10:17:21  21:10:21:17\r\n        de son programme ?\r\n\r\n21:10:21:21  21:10:26:07\r\nE.MAMARBACHI: L'avenir dira ce que\r\n           Trump fera.\r\n\r\n21:10:26:17  21:10:31:05\r\nMais il aura le congr\u00e8s r\u00e9publicain\r\n             avec lui.\r\n\r\n21:10:32:09  21:10:36:20\r\n Ce sera plus facile pour lui que\r\n           pour Obama ?\r\n\r\n21:10:37:03  21:10:41:14\r\nB.VEJDOVSKY: En tout cas pendant 2\r\n               ans.\r\n\r\n21:10:43:09  21:10:47:20\r\n Il aura le privil\u00e8ge de nommer le\r\n prochain juge \u00e0 la cour supr\u00eame.\r\n\r\n21:10:56:06  21:10:59:10\r\n    Le programme de Trump pour\r\n  l'int\u00e9rieur, on nous promet des\r\n\r\n21:10:59:13  21:11:02:13\r\n         infrastructures.\r\n\r\n21:11:02:17  21:11:06:08\r\n      J'ai vu comme vous les\r\n infrastructures en d\u00e9liquescence.\r\n\r\n21:11:06:11  21:11:10:03\r\n Mais l'argent qu'il ne veut plus \r\nr\u00e9colter puisqu'il veut baisser les\r\n\r\n21:11:10:07  21:11:14:16\r\nimp\u00f4ts, il faudra le prendre quelque\r\n               part.\r\n\r\n21:11:19:02  21:11:22:21\r\n On le prendra dans les programmes\r\nsociaux, dans l'\u00e9ducation, dans les\r\n\r\n21:11:23:01  21:11:26:06\r\n  programmes mis en place par les\r\n   administrations pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n21:11:26:10  21:11:29:23\r\nIl y a des frustr\u00e9s de l'Am\u00e9rique,\r\n mais il y a des frustr\u00e9s dont on\r\n\r\n21:11:30:03  21:11:32:06\r\n          prend la place.\r\n\r\n21:11:32:10  21:11:36:07\r\nIl y a plus de femmes qui prennent\r\n     la place, les minorit\u00e9s.\r\n\r\n21:11:36:11  21:11:40:15\r\nOn accorde des droits aux minorit\u00e9s\r\n            sexuelles.\r\n\r\n21:11:40:19  21:11:45:06\r\n   Toutes choses qui prennent de\r\n     l'attention et du budget.\r\n\r\n21:11:53:12  21:11:57:11\r\nFaisons les choses simples, prenons\r\n\u00e7a et construisons des ponts et des\r\n\r\n21:11:57:14  21:11:58:13\r\n            autoroutes.\r\n\r\n21:11:58:17  21:12:03:03\r\n \u00c7a ne donnera pas du travail aux\r\n        bonnes personnes.\r\n\r\n21:12:07:16  21:12:11:04\r\nOn n'a pas \u00e9voqu\u00e9 la perte de statut\r\n    d'une certaine classe de la\r\n\r\n21:12:11:08  21:12:15:17\r\n            population.\r\n\r\n21:12:15:23  21:12:19:12\r\nE.MAMARBACHI: L'\u00e9cart entre riches\r\n  et pauvre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi\r\n\r\n21:12:19:16  21:12:21:19\r\n     important aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n21:12:21:23  21:12:25:01\r\n B.VEJDOVSKY: C'est vrai dans les\r\n    d\u00e9mocraties occidentales.\r\n\r\n21:12:25:05  21:12:28:10\r\nIl y a une perte de statut social.\r\n\r\n21:12:28:13  21:12:32:00\r\n  \u00catre blanc aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une\r\n certaine \u00e9poque donnait un statut\r\n\r\n21:12:32:04  21:12:36:14\r\n              social.\r\n\r\n21:12:42:07  21:12:46:05\r\nOn pouvait avoir du travail ou non, \r\n\u00eatre riche pauvre, en \u00e9tant homme et\r\n\r\n21:12:46:09  21:12:50:19\r\n blanc on avait un statut social.\r\n\r\n21:12:51:04  21:12:54:20\r\n Maintenant, on revient aux bonnes\r\n vieilles valeurs avec l'\u00e9glise au\r\n\r\n21:12:55:00  21:12:57:07\r\n        milieu du village.\r\n\r\n21:12:57:11  21:13:01:20\r\n   P.SCHIFFERLI: Ce n'est pas la\r\n    r\u00e9alit\u00e9 de tous les jours.\r\n\r\n21:13:10:22  21:13:14:11\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Lecoeur,\r\n peut-on faire des parall\u00e8les avec\r\n\r\n21:13:14:15  21:13:17:17\r\n  les programmes d'autres leaders\r\n    d\u00e9crits comme populistes ?\r\n\r\n21:13:17:21  21:13:21:20\r\n    E.LECOEUR: Oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n21:13:22:00  21:13:25:10\r\n \u00c0 chaque \u00e9l\u00e9ment du programme de\r\n Donald Trump, correspondait une\r\n\r\n21:13:25:13  21:13:30:00\r\n              cible.\r\n\r\n21:13:30:16  21:13:34:05\r\n   Le mur contre les Latinos qui\r\ndevaient envahir les \u00c9tats-Unis par\r\n\r\n21:13:34:09  21:13:38:19\r\n             exemple.\r\n\r\n21:13:51:06  21:13:54:22\r\n Dans cette fa\u00e7on de pr\u00e9senter un\r\nprogramme, comme dans le programme\r\n\r\n21:13:55:02  21:13:58:12\r\n de Marine Le Pen d'autres leaders\r\n  comme Monsieur Blocher, il y a\r\n\r\n21:13:58:16  21:14:03:02\r\n  quelque chose de l'ordre de la\r\n restauration d'un honneur perdu.\r\n\r\n21:14:04:04  21:14:07:20\r\nAvant, en France, on \u00e9tait Fran\u00e7ais\r\n  c'\u00e9tait comme un statut social.\r\n\r\n21:14:08:00  21:14:12:10\r\n    \u00c7a l'est de moins en moins.\r\n\r\n21:14:15:20  21:14:20:09\r\n  Donald Trump vise \u00e0 restaurer un\r\nhonneur ethnique plus qu'\u00e9conomique.\r\n\r\n21:14:21:06  21:14:26:22\r\n  Le programme n'est pas utile en\r\n      termes de gouvernance.\r\n\r\n21:14:27:16  21:14:32:04\r\n    Mais plut\u00f4t pour donner une\r\n sensation de puissance retrouv\u00e9e.\r\n\r\n21:14:36:07  21:14:40:18\r\nIl y a \u00e0 travers le monde un besoin\r\n  de restaurer un honneur bafou\u00e9.\r\n\r\n21:14:50:18  21:14:54:16\r\nL'\u00e9lite mondiale se sent bafou\u00e9e car\r\nelle est rattrap\u00e9e par de nouvelles\r\n\r\n21:14:54:20  21:14:59:07\r\n    puissances comme la Chine.\r\n\r\n21:15:07:14  21:15:11:09\r\n  Il s'agit de rassembler les gens\r\nautour de la notion de protection de\r\n\r\n21:15:11:12  21:15:15:02\r\nce qui est encore la pour les blancs\r\n   aux \u00c9tats-Unis qui doivent se\r\n\r\n21:15:15:06  21:15:17:09\r\n     prot\u00e9ger de la d\u00e9cadence.\r\n\r\n21:15:17:12  21:15:21:22\r\nLa notion de guerre est \u00e9galement l\u00e0\r\n         dans ce programme.\r\n\r\n21:15:27:07  21:15:31:00\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Schifferli,\r\nce parall\u00e8le le faites-vous aussi\r\n\r\n21:15:31:04  21:15:35:13\r\n           avec l'UDC ?\r\n\r\n21:15:37:11  21:15:40:12\r\nP.SCHIFFERLI: Nous sommes un parti\r\n      national et populaire.\r\n\r\n21:15:40:16  21:15:45:03\r\nNous ne voulons pas couper dans les\r\n         budgets sociaux.\r\n\r\n21:15:47:14  21:15:49:19\r\n    Nous voulons qu'ils soient\r\n            effectifs.\r\n\r\n21:15:49:23  21:15:54:07\r\n C'est-\u00e0-dire qu'ils se servent \u00e0\r\n          quelque chose.\r\n\r\n21:15:55:07  21:15:59:18\r\nCertaines d\u00e9penses sont inutiles mal\r\n             orient\u00e9es.\r\n\r\n21:16:02:08  21:16:05:23\r\n   D'autres parties font la m\u00eame\r\nr\u00e9flexion concernant les d\u00e9penses de\r\n\r\n21:16:06:03  21:16:10:12\r\n              l'\u00c9tat.\r\n\r\n21:16:23:23  21:16:27:03\r\n  Ce qu'a dit notre interlocuteur\r\n    fran\u00e7ais, c'est une vision\r\n\r\n21:16:27:07  21:16:31:16\r\n           id\u00e9ologis\u00e9e.\r\n\r\n21:16:32:15  21:16:36:11\r\nIl fait des rapprochements entre les\r\n  pays qui n'ont pas grand-chose \u00e0\r\n\r\n21:16:36:14  21:16:38:04\r\n   voir les uns avec les autres.\r\n\r\n21:16:38:08  21:16:42:18\r\nLes Am\u00e9ricains ne savent pas grand-\r\n chose de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n21:16:45:14  21:16:48:22\r\n  E.MAMARBACHI: Je pense que les\r\n  Fran\u00e7ais savent qui est Donald\r\n\r\n21:16:49:02  21:16:53:12\r\n              Trump.\r\n\r\n21:16:56:12  21:16:59:12\r\nE.MAMARBACHI: On va passer du c\u00f4t\u00e9\r\n       des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n21:16:59:16  21:17:01:19\r\n  On re\u00e7oit beaucoup de messages.\r\n\r\n21:17:01:23  21:17:06:09\r\n        Merci d'intervenir.\r\n\r\n21:17:14:04  21:17:17:03\r\n     K.OLSEN: Absolument pas.\r\n\r\n21:17:17:08  21:17:21:17\r\n   Mais c'est un \u00e9norme danger.\r\n\r\n21:17:31:14  21:17:36:03\r\nIl n'a pas du organis\u00e9 une coalition\r\n       large qui l'appuyait.\r\n\r\n21:17:38:00  21:17:42:11\r\nIl n'avait pas besoin des fonds des\r\n              autres.\r\n\r\n21:17:50:23  21:17:54:13\r\nIl va pouvoir pr\u00e9senter aux \u00c9tats-\r\n Unis une vision distopique dans\r\n\r\n21:17:54:17  21:17:59:03\r\n      futures impr\u00e9visibles.\r\n\r\n21:17:59:09  21:18:03:11\r\n On ne sait pas si les \u00c9tats-Unis\r\n   resteront un \u00c9tat de droit.\r\n\r\n21:18:03:15  21:18:08:02\r\nOn ne conna\u00eet pas le traitement qui\r\n    sera r\u00e9serv\u00e9 aux minorit\u00e9s.\r\n\r\n21:18:12:04  21:18:15:22\r\nJ'aimerais souligner que si on parle\r\n  des majorit\u00e9s qui deviennent des\r\n\r\n21:18:16:02  21:18:20:12\r\n            minorit\u00e9s,\r\n\r\n21:18:22:11  21:18:25:15\r\n aujourd'hui dans les cr\u00e8ches des\r\n    \u00c9tats-Unis les blancs sont\r\n\r\n21:18:25:19  21:18:29:12\r\n           minoritaires.\r\n\r\n21:18:29:16  21:18:34:03\r\n   Il y a une r\u00e9action de peur.\r\n\r\n21:18:52:22  21:18:57:10\r\nP.SCHIFFERLI: Je pense que c'est le\r\n            contraire.\r\n\r\n21:18:59:04  21:19:02:23\r\n  Monsieur Donald Trump et pour la\r\nlibert\u00e9 d'entreprise, c'est un homme\r\n\r\n21:19:03:03  21:19:07:12\r\n            d'affaires.\r\n\r\n21:19:08:21  21:19:12:14\r\nLa Suisse n'a pas \u00e0 se f\u00e9liciter de\r\n la politique de l'administration\r\n\r\n21:19:12:18  21:19:17:04\r\n              Obama.\r\n\r\n21:19:20:00  21:19:23:15\r\nC'est dans le cadre de ses actions\r\n que toutes les attaques ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n21:19:23:18  21:19:25:22\r\n men\u00e9es contre la place financi\u00e8re\r\n              suisse.\r\n\r\n21:19:26:02  21:19:29:16\r\n Nous ne sommes pas constern\u00e9s de\r\nl'\u00e9lection de Monsieur Trump \u00e0 cet\r\n\r\n21:19:29:20  21:19:34:07\r\n              \u00e9gard.\r\n\r\n21:19:34:11  21:19:38:21\r\nE.MAMARBACHI: J'aimerais une r\u00e9ponse\r\n      de Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n21:19:47:11  21:19:50:11\r\n   M.CALMY-REY: Dans un monde de\r\n     concurrence entre places\r\n\r\n21:19:50:14  21:19:54:03\r\nfinanci\u00e8res, je pense que la place\r\n financi\u00e8re am\u00e9ricaine a plus de\r\n\r\n21:19:54:07  21:19:58:17\r\n   poids que la place financi\u00e8re\r\n              suisse.\r\n\r\n21:19:59:03  21:20:02:17\r\nSi on n'est pas dans des structures\r\n  r\u00e9glement\u00e9es, on a beaucoup de\r\n\r\n21:20:02:21  21:20:07:08\r\n        soucis \u00e0 se faire.\r\n\r\n21:20:11:18  21:20:15:12\r\nLa Suisse ne tient pas le bout de la\r\n  laisse dans la concurrence entre\r\n\r\n21:20:15:16  21:20:20:03\r\n        places financi\u00e8res.\r\n\r\n21:20:20:14  21:20:24:11\r\n En termes de politique \u00e9trang\u00e8re, \r\nTrump a dit qu'il voulait ren\u00e9gocier\r\n\r\n21:20:24:14  21:20:26:20\r\n  le deal nucl\u00e9aire avec l'Iran.\r\n\r\n21:20:27:00  21:20:30:10\r\n  Je pense que la Suisse pourrait\r\n  avoir un plus grand r\u00f4le que ce\r\n\r\n21:20:30:13  21:20:34:23\r\nqu'elle a fait jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n21:20:36:07  21:20:40:03\r\nSi les \u00c9tats-Unis d\u00e9fendent plus le\r\ndialogue, la Suisse qui d\u00e9fend les\r\n\r\n21:20:40:07  21:20:44:17\r\nint\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran pourrait\r\n      voir son r\u00f4le augmenter.\r\n\r\n21:20:48:15  21:20:51:15\r\n      Mais dans les instances\r\n  multilat\u00e9rales, si la politique\r\n\r\n21:20:51:19  21:20:55:16\r\nam\u00e9ricaine va vers l'isolationnisme,\r\n\u00e7a sera plus difficile pour un pays\r\n\r\n21:20:55:20  21:20:58:09\r\n         comme la Suisse.\r\n\r\n21:20:58:12  21:21:02:23\r\n Nous d\u00e9fendons une influence dans \r\nl'\u00c9tat de droit, les droits humains.\r\n\r\n21:21:05:12  21:21:10:00\r\n     Le point de force, c'est\r\n        l'impr\u00e9visibilit\u00e9.\r\n\r\n21:21:15:14  21:21:20:02\r\n  On ne sait pas quels points du\r\nprogramme seront appliqu\u00e9s ou non.\r\n\r\n21:21:20:20  21:21:25:08\r\n  E.MAMARBACHI: Je dois conclure.\r\n\r\n21:21:31:20  21:21:36:08\r\nKaren Olsen, je vais vous demander\r\n           de conclure.\r\n\r\n21:21:36:19  21:21:41:07\r\n  Vous avez d\u00e9fendu Barack Obama.\r\n\r\n21:21:46:16  21:21:51:04\r\nAujourd'hui, quel est votre espoir ?\r\n\r\n21:21:51:08  21:21:55:16\r\n  K.OLSEN: Les Am\u00e9ricains sont un\r\n         peuple optimiste.\r\n\r\n21:21:56:00  21:22:00:11\r\n    Je suis audacieuse, j'ai de\r\n             l'espoir.\r\n\r\n21:22:10:18  21:22:14:12\r\nJ'ai 2 ans en tant que activistes du\r\n  parti d\u00e9mocrate pour rallier les\r\n\r\n21:22:14:16  21:22:18:03\r\nsupporters de Bernie Sanders, Jill\r\n  Stein et Hillary Clinton pour\r\n\r\n21:22:18:07  21:22:20:10\r\n   reprendre le congr\u00e8s en 2018.\r\n\r\n21:22:20:13  21:22:23:03\r\nE.MAMARBACHI: Merci \u00e0 tous d'avoir\r\n          \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n21:22:23:07  21:22:26:00\r\n La semaine prochaine, un nouveau\r\n        d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:22:26:04  21:22:29:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT026241\r\nDate de transcription : 11-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:27:00 > 20:27:06) [50%] : \r\nPareil pour qui avait chirurgie voil\u00e0 et l\u00e0 au plus de fois en l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:27:07 > 20:27:09) [61%] : \r\nInd\u00e9cis sont et moi qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:27:12 > 20:27:17) [60%] : \r\nLa G\u00e9orgie un jeune Nabil qui aussi en apercevront \u00e9tait hors effet des bons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:27:19 > 20:27:28) [62%] : \r\nAh oui, j'ai acquis il y a gagn\u00e9 seigneur, savez-vous, et que l'on voit qui elle ne le fait, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:27:40 > 20:28:38) [90%] : \r\nMessieurs, bonsoir, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, Donal tram et donc le 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et vous venez de l'entendre, le ton a d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 le pr\u00e9sident tram n'est pas le candidat 4 il tend la main \u00e0 tous les Am\u00e9ricains restent ce formidable coup de th\u00e9\u00e2tre politique qu'aucun m\u00e9dia aucun institut de sondage n'avait vu venir, alors que s'est-il pass\u00e9, pourquoi les Am\u00e9ricains ont-ils choisi ce milliardaire entrepreneur qui n'a jamais fait de politique Potemkine Paris Donald Trump un Christophe pleur\u00e8rent ou bien \u00e0 un Silvio Berlusconi, et puis, faut-il avoir peur de sa politique, c'est le menu de ce soir et vous pouvez y participer, nous sommes en Direct, alors faites-nous part de vos commentaires de vos remarques sur les r\u00e9seaux sociaux et puis aussi sur d'autres adresses les l'infrarouge \u00e0 tous RTS fois Ch nous les relaieront ici en plateau et nos invit\u00e9s de ce soir, je vous les pr\u00e9sente tout de suite, nous serons bien s\u00fbr en Direct des \u00c9tats-Unis dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:28:38 > 20:29:10) [87%] : \r\nNous serons aussi en Direct de Grenoble avec Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste du populisme et sur ce plateau, Karen Elson am\u00e9ricaine de Suisse, tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par le vote de cette nuit, Pierre Schifferli, avocat UDC genevoise, il aurait vot\u00e9 3 hommes s'il avait pu Boris Kwasniewski, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Evelyne Josselin, c'est la femme qui a toujours cru en Donald Trump et lui a consacr\u00e9 un livre notamment et Micheline Calmy-Rey notre ancienne ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, elle a travaill\u00e9 avec Hillary Clinton, mais il nous dira pourquoi les Am\u00e9ricains ont choisi 32 merci \u00e0 vous tous les travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:29:14 > 20:29:32) [90%] : \r\nEt ce d\u00e9bat, je commence tout de suite avec vous Madame Josselin, vous \u00eates une inconditionnelle, j'ai envie de dire, de Donald Trump s'est aussi pas compl\u00e8tement d'accord, vous nous direz, vous \u00eates aussi et surtout aujourd'hui dire une sp\u00e9cialiste de la droite am\u00e9ricaine, vous y avez consacr\u00e9 de nombreux ouvrages dont le dernier 24 \u00e0 Donald Trump alors pourquoi est-ce que les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:29:32 > 20:31:28) [87%] : \r\nOn choisit Donald Trump et bien je pense que c'est un soul\u00e8vement contre plusieurs facteurs : d'abord il y a la pr\u00e9sidence Obama qui laisse un absolument calamiteuse, ensuite il y a un ras-le-bol collectif de l'Am\u00e9rique contre les \u00e9lites qui les ont trahis et \u00e7a, \u00e7a concerne non seulement les \u00e9lites d\u00e9mocrates mais \u00e9galement les \u00e9lites r\u00e9publicaines, l'Am\u00e9rique profonde a v\u00e9ritablement l'impression qu'elle les laiss\u00e9s-pour-compte que sa voix ne compte pas que son sort est d\u00e9cid\u00e9 ailleurs du haut vers le bas et c'est elle qui a choisi du bas vers le haut, qui a choisi le candidat de la et qui l'a \u00e9lu et donc c'est un raz-de-mar\u00e9e c'est est \u00e9troite et fantastique parce que il y a eu cette fusion entre lui et le peuple am\u00e9ricain et \u00e7a a donn\u00e9 ce r\u00e9sultat qui est extraordinaire, je ne pense pas que les gens se rendent compte de tous les obstacles qui a eu \u00e0 franchir et je ne pense pas que les gens se rendent compte, non personne y avaient cru en personne qui avait \u00e9crit mais pas pour les juristes quand m\u00eame quelques uns qui l'avait cr\u00e9\u00e9e et si les gens aujourd'hui tombe de 10 \u00e9tages, c'est parce que il se il se contente de lire les journaux, qui sont tous, pratiquement, en Europe ou aux ordres des journaux am\u00e9ricains et les la presse am\u00e9ricaine, on le sait, je sais vous ils vont cesser, vous pensez \u00e7a fait ses comptes, la presse est compl\u00e8tement pour le dans le camp d\u00e9mocrate et donc il y a eu un ras-le-bol profond de l'Am\u00e9rique contre ce produit \u00e9lectoral avari\u00e9s, qui \u00e9taient Hillary Clinton, la femme la plus corrompue quand m\u00eame qu'on puisse imaginer, avec 40 ans de scandale derri\u00e8re elle, c'est une v\u00e9ritable carri\u00e8re de scandale et donc les Am\u00e9ricains ont dit non, alors on arr\u00eate et c'est aussi Jean-Marie termin\u00e9 un rejet de plus de 50 ann\u00e9es de guerre culturelle qui est syst\u00e9matiquement, comment dirais-je, par la gauche et devant laquelle les chefs rebelles, les r\u00e9publicains sont l\u00e2ches ou impuissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:31:29 > 20:31:41) [80%] : \r\nAlors vous avez utilis\u00e9 des mots extr\u00eamement forts madame Josselin, vous parlez de produits avari\u00e9s vous attaquer tr\u00e8s durement, Hillary Clinton, j'aimerais quand m\u00eame pourrait vous faire r\u00e9agir Madame Calmy-Rey sur ce ras-le-bol quand m\u00eame : D de la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:31:41 > 20:33:43) [89%] : \r\nD'abord, je trouve qu'on peut pas qualifier une personne de produits avari\u00e9s ce ce qu'inacceptables, c'est pas normal, moi je pense que il y a eu 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chec de Madame Clinton au triomphe de Monsieur Trump, c'est tout l'aborde le th\u00e8me de campagne qui la globalisation et la migration, c'est des th\u00e8mes de campagne qu'on retrouve en Europe qu'on a retrouv\u00e9 ici en Suisse le 9 f\u00e9vrier 2014 et qu'on a, lors du vote du Brexit, \u00e7a veut dire que les gens sont en col\u00e8re qui se sont r\u00e9volt\u00e9s, qui sont l'impression d'\u00eatre des laiss\u00e9s-pour-compte de la globalisation et effectivement ce mouvement, c'est des perdants, les perdants sont les gens qui travaillent dans les administrations publiques tout seul dans le l'activit\u00e9 tourn\u00e9e vers les march\u00e9s locaux et les gagnants sont ceux qui sont connect\u00e9s sur le plan international, la finance internationale, les multinationales et on a les les perdants ont convaincu au-del\u00e0 du jeu, au-del\u00e0 de leur cercle je vais B\u00e9ria, un discours tr\u00e8s coh\u00e9rent de la part des de, de, de ses de ces personnes, un discours tr\u00e8s coh\u00e9rent qui dit pour pour se mettre en arr\u00eat \u00e0 cette assez, assez, assez, \u00e0 ce que nous vivons, il faut plus d'isolationnisme plus de protectionnisme il faut \u00e9riger des barri\u00e8res, il faut se prot\u00e9ger contre les autres et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment alors de \u00e7a, on n'a pas tenu assez compte et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est l'\u00e9l\u00e9ment femme moi je regrette infiniment Metz madame d'avoir Madame Clinton, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un symbole pour les femmes d'avoir quelqu'un \u00e0 la t\u00eate de la plus grande puissance militaire mondiale qui a la capacit\u00e9 d'appuyer sur le bouton du nucl\u00e9aire, \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qui a, qui a rencontr\u00e9 beaucoup de scepticisme et et qu'il n'a pas, qui n'a pas une qui n'a pas pass\u00e9 Julien madame Clinton a parl\u00e9 du plafond de verre, c'est vrai que pour \u00e7a, il a exist\u00e9, le plafond de verre et la compagnie a \u00e9t\u00e9 de ce point de vue l\u00e0 une campagne de 2 poids 2 mesures, on a exig\u00e9 d'elle des choses, donc on n'a pas demand\u00e9 \u00e0 Monsieur 30, vraiment, c'\u00e9tait une campagne qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par 2 poids 2 mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:33:44 > 20:34:01) [80%] : \r\nPierre Chiffelle, religieux, vous vous entende, vous connaissez tr\u00e8s bien les \u00c9tats-Unis pour donner de Miami, votre fr\u00e8re qui est professeur de m\u00e9decine aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Philadelphie vot\u00e9 tr\u00f4ne est-ce que voyez une filiation dans le fond, entre le ph\u00e9nom\u00e8ne, 3 hommes et puis un Christophe Blocher par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:34:01 > 20:34:28) [90%] : \r\nAlors qu'il \u00e9tait il y a certainement une ressemblance, une proximit\u00e9 dans au fond l'histoire de ces 2 hommes qui sont des entrepreneurs et qui ont connu le succ\u00e8s connaissent le succ\u00e8s, Christophe, c'est diff\u00e9rent parce qu'il s'est impos\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d'un parti et ce parti le dirige o\u00f9 il a dirig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:34:31 > 20:35:11) [88%] : \r\nComme c'est un autre probl\u00e8me, bien seul en fait, il s'est impos\u00e9 contre establishment du Parti r\u00e9publicain donc pardon en Am\u00e9rique, il \u00e9tait seul, il s'est impos\u00e9, contre tous les autres candidats r\u00e9publicains, tout le monde a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 et il s'est impos\u00e9 finalement contre Madame Clinton, alors m\u00eame que on on le pr\u00e9sente comme un milliardaire oui il est tr\u00e8s r\u00e9gulier mais tr\u00e8s riche, mais le fond de campagne de Madame Clinton \u00e9tait 5 \u00e0 10 fois plus important donc Madame Clinton disposait pour son pour sa campagne politique de beaucoup plus d'argent que monsieur Tremblay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:35:11 > 20:35:20) [76%] : \r\nD'ailleurs 3 pour rappeler rappeler dans ce soir a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, il a financ\u00e9 certaines campagnes d'Hillary Clinton, notamment sa campagne de s\u00e9natrice il invit\u00e9 \u00e0 son mariage ne s'\u00e9tait pas totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:35:20 > 20:36:00) [92%] : \r\nSuivant ce n'est pas un r\u00e9publicain atypique, loin de l\u00e0 et je donne comme exemple les points de son programme, parce qu'on a expliqu\u00e9 que Donald Trump n'avait n'avait pas de programme cela il faut il y a un programme \u00e9conomique, on y reviendra, ce qui est un programme qui est, qui n'est pas le programme conservateur des r\u00e9publicains, le programme habituel, il veut investir dans les infrastructures, aux \u00c9tats-Unis et pour avoir voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, je peux vous dire que si on quitte un peu les grandes villes, on voit \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, les routes, les chemins de fer, les ponts sont dans un \u00e9tat lamentable, on a l'impression parfois d'\u00eatre dans un pays du tiers- monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:36:00 > 20:36:21) [87%] : \r\nAlors Monsieur on va revenir en fait sur le programme de Donald Trump et je vois d\u00e9j\u00e0 aller faire un tour un 1er tour du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux puisqu'on joue la carte du Direct, ce soir, beaucoup de messages aimerait des r\u00e9ponses br\u00e8ves des messages qui nous sont adress\u00e9es notamment Micheline Calmy-Rey ce 1er message qui vous est adress\u00e9 qui nous dites Roms n'a jamais \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux, maintenant c'est fait, alors que si les m\u00e9dias l'avaient pris au s\u00e9rieux d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:36:21 > 20:36:32) [86%] : \r\nPar la donne aurait chang\u00e9 c'est vrai qu'on accuse beaucoup les m\u00e9dias, l'establishment dont vous faites partie \u00e0 quelque part, la gauche de ce pays aussi qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e0 cette personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:36:32 > 20:37:20) [90%] : \r\nJe r\u00e9ponds que c'est vrai, on n'a pas suffisamment pris en compte 7, cette vague de fond de m\u00e9contentement, prenez l'exemple de la Suisse, le 9 f\u00e9vrier 2014, on n'a toujours pas pris en compte ce ce vote, cette r\u00e9volte, on n'a pris aucune mesure d'accompagnement pour Button, on n'a pris aucune mesure pour renforcer les mesures d'accompagnement pour \u00e9viter le London pays le Brexit qui est un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s tr\u00e8s important puisque \u00e7a cr\u00e9e des ruptures \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a affaiblit l'Union europ\u00e9enne affaiblit l'Europe et donc le Brexit, on va voir comment le Brexit va se n\u00e9gocier, j'esp\u00e8re qu'il va se n\u00e9gocier en prenant prenant en compte ces craintes qui se sont exprim\u00e9s et aux \u00c9tats-Unis, c'est exactement le m\u00eame probl\u00e8me, un d\u00e9fi pour \u00e7a va \u00eatre de r\u00e9concilier l'Am\u00e9rique et de tenir compte de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:37:20 > 20:37:32) [89%] : \r\nAlors alors alors, si vous permettez, on va continuer, juste les les questions sur donnerez la parole Madame Pierre Schifferli cette question pour vous comme pour le Brexit, les gens avaient tellement honte de leurs intentions, qu'ils ont menti dans les sondages, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:37:32 > 20:37:46) [91%] : \r\nAujourd'hui, on a eu \u00e9norm\u00e9ment d'appels, on en cherche depuis plusieurs jours, on a eu de la peine \u00e0 avoir sur ce plateau des r\u00e9publicains qui nous disent : oui, effectivement, on a vot\u00e9, on a vot\u00e9, comment vous expliquez cette honte dans le fond, on avait aussi connu avec avec l'UDC hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:37:46 > 20:38:54) [91%] : \r\nNon, mais je ne crois pas qu'il y a, il y a de la route, simplement, il se fait que la plupart des Am\u00e9ricains qui habite \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre d'une au fond d'ores activit\u00e9s internationales penchent pour le gouvernement, pour le Parti d\u00e9mocrate, il y a beaucoup d'Am\u00e9ricains qui soutiennent ouvertement qui qui ne se sont pas g\u00ean\u00e9s pour le dire et pour le manifester alors les sondages, le probl\u00e8me c'est que les sondages aux \u00c9tats-Unis sont beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser parce que toute l'\u00e9lection est faite, \u00c9tat par \u00c9tat, et d'ailleurs, on remarque que Monsieur Tron pas remport\u00e9 une tr\u00e8s large majorit\u00e9 d'\u00c9tats mais il en a gagn\u00e9 avec une petite diff\u00e9rence de voix, il a aussi perdu avec une petite diff\u00e9rence de voix, donc il y a une une immense participation des Am\u00e9ricains \u00e0 ce vote et je pense que les sondages ont n\u00e9glig\u00e9 cette participation et ont surestim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:38:54 > 20:38:55) [80%] : \r\nPlus importants gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:38:55 > 20:39:20) [83%] : \r\nDonc ici passion plus importante, ils ont surestim\u00e9 le vote entr guillemet communautaire, c'est-\u00e0-dire ils ont pens\u00e9 que tous les latinos latino- am\u00e9ricains, allez voter pour Madame Clinton, ce qui n'est pas ce qui n'\u00e9tait pas le cas, c'est notamment les cubains de Miami sont en majorit\u00e9 et ont vot\u00e9, en tout cas une bonne partie d'entre eux ont vot\u00e9 pour Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:39:22 > 20:39:47) [84%] : \r\nAlors effectivement, il y a un certain nombre de Latinos comme Brigitte 29 pourcent,, d'apr\u00e8s les premiers sondages qui ont vot\u00e9 pour toi-m\u00eame et puis, autre chiffre int\u00e9ressant peut-\u00eatre qu'il faut rappeler ce soir que 53 pourcent des des femmes blanches auraient vot\u00e9 pour retravailler continuer quand m\u00eame ce tour de de questions et vous poser avoue Boris avec 9 ce qu'ils aient un sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis et on nous dit : les d\u00e9mocrates sont coupables \u00e9galement de l'\u00e9lection de Donald Trump, ils avaient un candidat formidable et non \u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:39:48 > 20:40:22) [91%] : \r\nQu'est ce que vous dites, je crois que les les d\u00e9mocrates \u00e9taient tiraill\u00e9s, ils avaient la possibilit\u00e9 de mettre quelqu'un en place qui offrait une possibilit\u00e9 de continuit\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait Clinton, elle \u00e9tait aussi une candidate femme c'\u00e9tait un autre symbole extr\u00eamement fort et donc il y a eu, on a mis\u00e9 l\u00e0- dessus, on a mis\u00e9 sur le fait que Clinton est \u00e9lu, il y aurait possiblement moins de blocage au niveau des chambres et donc la possibilit\u00e9 de mettre en place une politique vont sucer plus un jour et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:24 > 20:40:32) [84%] : \r\nLa Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat et r\u00e9publicaine, bien entendu, mais on avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, on misait, elle n'aurait pas eu un congr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:40:32 > 20:40:55) [85%] : \r\nMais il on mais me disaient la soutenir sur la possibilit\u00e9 d'avoir le S\u00e9nat qui suivraient dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection de de de Clinton pourrait-elle pas, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, et d'autre part des politiques plus consensuelle que celle que comme sain de remise \u00e0 un moment donn\u00e9, donc je crois qu'il y avait le pour le, pour le Parti d\u00e9mocrate, une d\u00e9cision vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 apprendre ce point de vue-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:40:55 > 20:41:34) [92%] : \r\nJe dirais que si je peux ajouter quelque chose je dirais que c'est un peu le monde \u00e0 l'envers parce que les r\u00e9publicains sont traditionnellement pour l'ouverture pour le libre- \u00e9change pour la d\u00e9r\u00e9gulation, les d\u00e9mocrates, eux, en l'occurrence avec la repr\u00e9sentante Madame Clinton, soutenu par Wall-Street soutient la finance internationale, c'\u00e9tait un peu un peu curieux et les d\u00e9mocrates sont divis\u00e9s, parce que ils ils auraient ils auraient ils ont des \u00e9tats d'\u00e2me sur la r\u00e9partition, les in\u00e9galit\u00e9s et ils ont des \u00e9tats d'\u00e2me sur la mani\u00e8re dont dont donne des exc\u00e8s de la finance internationale, donc ils sont divis\u00e9s, les r\u00e9publicains sont divis\u00e9s, c'est un peu le monde \u00e0 l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:41:35 > 20:42:01) [83%] : \r\nM. Josselin je, je pense que Hillary est \u00e0 peine battu que d\u00e9j\u00e0 comment sachez chapeau des quelques th\u00e9ories pour les disculper alors l'Am\u00e9rique serait sexiste parce qu'elle aurait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00eate pour \u00e9lire une femme et puis deuxi\u00e8mement, enfin bon, tous les pr\u00e9textes commencent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e9bauch\u00e9 sur l'Am\u00e9rique est parfaitement serait \u00e0 \u00e9lire une femme seulement pas celle-ci, parce que celle-ci est corrompu et celle-ci a trop, celle-ci devrait \u00eatre derri\u00e8re les barreaux et \u00e7a tout le monde le sait mais ce que je veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:42:01 > 20:42:11) [74%] : \r\nRillet aujourd'hui, voil\u00e0, je ne vous r\u00e9pondent, moi j'avais pas, \u00e7a ne fait pas rire, ce que vous dites, laissez aust\u00e9rit\u00e9 le il y la proc\u00e9dure j'ai j'ai travaill\u00e9, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (20:42:11 > 20:42:22) [90%] : \r\nTravailler avec Madame Clinton, j'ai eu affaire \u00e0 une personne qui \u00e9tait v\u00e9ritablement au fait de ces dossiers, qui \u00e9tait une personne qui \u00e9tait comp\u00e9tente, qui comme toutes les femmes \u00e9taient peut-\u00eatre m\u00eame trop perfectionniste alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:42:22 > 20:42:51) [70%] : \r\nC'est et que les 4 Am\u00e9ricains mourir la nuit de Benghazi, \u00e7a c'est absolument impardonnable, les \u00c9tats-Unis ont gagn\u00e9, c'\u00e9tait le cargo environ, moi je la jeune par l\u00e0, je ne suis pas capable de de, alors on va mais pas les banques, ce que vous dites qu'elle \u00e9tait corrompu que \u00e9tait je ne sais quel terme vous avez vous Madame Adams non \u00e7a madame, c'est ce que Donald Trump aussi Aziz dire oui, bon, \u00e7a se tient, madame, ce sont des terminer monsieur Calmy-Rey mais Monsieur qui voulait intervenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:42:51 > 20:42:56) [94%] : \r\nOui, simplement pour \u00eatre par la par la violence du propos, c'est effectivement l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:42:56 > 20:43:01) [73%] : \r\nC'est ce qu'on entendu aussi durant cette campagne par cette tendance dans les Lozis durant sa campagne et c'est ce beaucoup de violence absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (20:43:01 > 20:43:19) [75%] : \r\nEt c'est cette violence et relay\u00e9 ici alors qu'a priori la campagne est termin\u00e9e et dans la au plan l\u00e0 o\u00f9 on, on parle de de Benghazi, comme si les gens \u00e9taient l\u00e0 savaient exactement comme s'ils avaient des de renseignements de premi\u00e8rement vraiment de la venant des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (20:43:19 > 20:43:30) [70%] : \r\nEn attendant, il y a effectivement c'est leurs am\u00e9ricain d\u00e8s vendredi, qui sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, alors que Madame Dumas passer quelques j'aimerais bien passer aussi la la, argument de l'aide parole si vous le permettez, je voulais passer aussi la la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:43:30 > 20:43:49) [88%] : \r\nParole \u00e0 Canal 5 avec nous ce soir, bonsoir madame, vous \u00eates en qui a notamment de notre plateau merci beaucoup d'\u00eatre l\u00e0, \u00e7a fait 20 ans que vous \u00eates en Suisse, mais vous \u00eates tr\u00e8s investis dans les campagnes am\u00e9ricaines, vous avez fait campagne pour Barack Obama vous souteniez Bernie Sanders et finalement vous avez vot\u00e9 pour pour Hillary Clinton, qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0, \u00e0 madame Josselin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:43:49 > 20:44:58) [88%] : \r\nEn fait j'aimerais commencer par r\u00e9pondre Monsieur Schifferli parce qu'il s'est surpris que vous n'avait pas pu trouver les Am\u00e9ricains r\u00e9publicains en Suisse et il y en a, mais il y en a qui qui \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 venir sur le plateau ce soir m\u00eame, et si on regarde les statistiques sur les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains qui ont appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre un peu hier c'\u00e9tait hier n'est-ce pas aux \u00c9tats-Unis et donc qu'il en fait sa victoire, on voit comment, en majorit\u00e9, j'ai les chiffres devant mes yeux, c'\u00e9tait des personnes qui n'ont pas termin\u00e9 l'universit\u00e9, c'est des hommes, c'est des hommes blancs alors j'aimerais que vous me trouver des personnes qui ont ce profil, qui habite \u00e0 Gen\u00e8ve qui parle fran\u00e7ais et qui ont le courage de venir sur ce plateau, d\u00e9fendre un homme qui a compl\u00e8tement choqu\u00e9 les Am\u00e9ricains untel point avec ses propos racistes, sexistes, les propos qu'il tenait contre les minorit\u00e9s raciales, religieuses contre la dignit\u00e9 des femmes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:44:58 > 20:45:00) [67%] : \r\nNon mais je voulais pas impliqu\u00e9 roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:45:00 > 20:45:10) [90%] : \r\nComment c'est possible, c'est que on puisse d\u00e9fendre des propos qui, qui vont \u00e0 l'encontre de l'esprit d'ouverture, de mon pays, il faut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:45:10 > 20:45:16) [74%] : \r\nEt cette ann\u00e9e, donc il n'y a pas des r\u00e9publicains, ce soir, la vie politique, mais si j'\u00e9tais encore un de Paris r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:45:17 > 20:45:25) [92%] : \r\nPar moments assez lamentable dans le cas des accusations que les uns et les autres se sont jet\u00e9s \u00e0 la figure il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:45:25 > 20:45:28) [81%] : \r\nTous les autres sur les \u00e9lecteurs sont superbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:45:28 > 20:45:40) [79%] : \r\nVoir que Madame Clinton a fait publier 3 fois plus de publicit\u00e9 n\u00e9gative et agressive contre Monsieur 30 que Monsieur compte madame clean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:45:40 > 20:46:12) [82%] : \r\nLa campagne est termin\u00e9e, h\u00e9 oui, monsieur train pas gagner maintenant vous parlez en termes d'une paradigme de droite et gauche, mais on a vu un changement de paradis me ici on parle du futur du pays des de la g\u00e9n\u00e9ration des Milanais M\u00e9lanie entre 18 et 35 ans, qui ont vot\u00e9 un justement, en majorit\u00e9 pour la madame Clinton et on parle du pass\u00e9 et mais le grand saut vers le pass\u00e9, d'une autre pays qui repr\u00e9sente 30 c'est un dinosaure, ce n'est m\u00eame pas un homme politique repas dit que vous \u00eates un des notions telles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:46:12 > 20:46:21) [87%] : \r\nMarc Madame Olson, vous, vous parlez des jeunes effectivement qui ont vot\u00e9 majoritairement pour Madame Clinton, mais il faut quand m\u00eame souligner qu'il y a 30 37 pourcent des des jeunes, selon des premi\u00e8res indications qui ont vot\u00e9 pour Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:46:21 > 20:46:40) [88%] : \r\nJanvier \u00e0 partir du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, si vous le voulez bien lorsque S\u00e9bastien Faure est avec nous au S\u00e9bastien Faure vous connaissez vous avez fr\u00e9quent\u00e9, vous \u00e9tiez pendant 5 semaines, avec ses \u00e9lecteurs de Donald pas alors qui sont-ils, qui sont-ils, on parle beaucoup effectivement de ces hommes blancs avec une formation mineurs qui n'ont pas fait l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:46:42 > 20:48:00) [84%] : \r\nAlors, statistiquement, c'est compl\u00e8tement vrai, c'\u00e9tait le le le gros ce bassin \u00e9lectoral et Donald font un peu la la exploiter au maximum, il les a pouss\u00e9 \u00e0 aller voter, il a jou\u00e9 sur leur leur frustration, c'est vrai que c'est pas forc\u00e9ment les gagnants des ann\u00e9es 2000 de la nouvelle \u00e9conomie des d\u00e9localisations, souvent m\u00eame pour le taux d'ch\u00f4mage est pas catastrophique, les emplois, les bons emplois, comme ils disent, d'avant les emplois de 2 techniciens ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des emplois, pas de gamme comme par exemple le d\u00e9couper la viande dans le dans les abattoirs, des emplois qui sont pris plus t\u00f4t par les latinos qui que que disons les classes moyennes blanches voyons pas occuper maintenant et qui se sentent vraiment laiss\u00e9 sur le bord du chemin peu frustr\u00e9 et Total sont pas vraiment su leur parler et et et apporter un un tas d'arguments qui qui marchait \u00e0 leurs yeux, sur l'emploi, mais aussi sur il va encore hier une une une dame pour le coup, de, de, de cette g\u00e9n\u00e9ration, classe moyenne blanche qui \u00e9tait \u00e0 la soir\u00e9e de la victoire de Donald qui disait : c'est pas un vote de col\u00e8re, c'est jusqu'o\u00f9 veut d\u00e9fendre nos fronti\u00e8res notre langue et notre culture, et c'est vrai que le fait que les Blancs deviennent pour Yves Montand minorit\u00e9s en Seine-Saint-Denis, \u00e7a c'est aussi une menace qui qui les inqui\u00e8te, et c'est une chose qui a, qui a pes\u00e9 sur le vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:48:00 > 20:48:09) [93%] : \r\nC'est une forme de revanche, peut-\u00eatre de la classe blanche apr\u00e8s 8 ann\u00e9es du 1er pr\u00e9sident noir am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:48:16 > 20:48:51) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est quelque chose qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dure \u00e0 avaler pour certains, pas pour tous, \u00e7a faut pas du tout g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, mais il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 amertume mis un peu sur le, sur le dos des d\u00e9mocrates, quelque chose comme l'Obamacare qui appara\u00eet peut-\u00eatre comme un progr\u00e8s plus d'Europe mais et qui est ici chez les trotskistes, comme la pire des catastrophes parce qu'une partie de la population s'est retrouv\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 payer plus cher ou avoir plus \u00e9videmment avoir une assurance, mais le fait que ce soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 s'\u00e9tait vu comme une catastrophe, c'est comme une des priorit\u00e9s \u00e0 r\u00e9former pour h\u00e9 bien le futur gouvernement Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:48:51 > 20:49:02) [87%] : \r\nAlors sur cette cette revanche peut-\u00eatre de la de la classe blanche qui se sont en minorit\u00e9 par rapport au noir par rapport au latino par rapport aux musulmans est-ce que vous souscrivez \u00e0 cette analyse, m\u00eame Josselin en partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:49:02 > 20:50:12) [85%] : \r\nEt il y a effectivement une partie de la population compl\u00e8tement qui se trouve \u00e0 \u00eatre blanche et col bleu, c'est-\u00e0-dire ouvri\u00e8re c'est reconnu entre aimer son discours de campagne mais vous pensez bien que il n'a pas gagn\u00e9, rien qu'avec ces gens-l\u00e0 et donc le 2\u00e8me mensonge que je voudrais, qui est, qui est en train de s'\u00e9chafaude et que je voudrais d\u00e8s maintenant, c'est que Trump aurait gagn\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une coalition de frustr\u00e9s et de gens en col\u00e8re et \u00e7a, c'est compl\u00e8tement faux, alors ce qui est certes une grande partie de la population a \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9 et en col\u00e8re, mais beaucoup de gens qui sont \u00e9duqu\u00e9s et qui ont des dipl\u00f4mes ont aussi vot\u00e9 pour trame parce que il y a eu quelque chose qui s'appelle le patriotisme et la fibre attire patriotique, et \u00e7a, \u00e7a existe et \u00e7a la gauche cyniquement le d\u00e9nigre mais l'Am\u00e9rique profonde, c'est reconnu entre eux aussi \u00e0 cause de \u00e7a parce que c'est un patriote et donc le le la couleur de Bama n'a rien \u00e0 voir avec avec le r\u00e9sultat, le bilan de l'AMA, c'est quelque chose, sa couleur, on s'en moque, de m\u00eame que le secteur lyrique d'Hillary Clinton, ensemble, donc c'est un non- \u00e9v\u00e9nement, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, ce qui est historiquement implant\u00e9, d'avoir un pr\u00e9sident sorti de l\u00e0 se Soci\u00e9t\u00e9 civile un entrepreneur en politique, \u00e7a c'est remarquable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:50:12 > 20:50:24) [66%] : \r\nM\u00eame si, a vraiment le changement ou la r\u00e9solution de ce qu'ils se maintient, c'est mon de parler \u00e0 la mani\u00e8re, le billet il y avait une volont\u00e9 de changement en ce moment, je r\u00e9ponds \u00e0 cette demande d'alternance de la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:50:24 > 20:51:12) [87%] : \r\nParis attise qu'est-ce que c'est que le patriotisme, ce n'est pas l'amour pour son pays, alors comment vous pouvez dire que il y a que des r\u00e9publicains ou des supporters de 30 qui sont patriotes, j'aime mon pays, je souffre pour mon pays, aujourd'hui, je suis rentr\u00e9 dans mon pays, \u00e0 2 reprises dans les derni\u00e8res 8 ann\u00e9es pour travailler pour la campagne d'Obama et de Berne et Sander The aujourd'hui, je suis sous le choc, on passe \u00e0 travers 5 \u00e9tapes dans le deuil, alors un jour on va arriver dans le Parti d\u00e9mocrate \u00e0 l'unit\u00e9 et \u00e0 la col\u00e8re et cette col\u00e8re va catalyser la r\u00e9ponse \u00e0 cette bascule \u00e0 Sion de l'a r\u00e9pondu le effectivement rendre son \u00e7a moi je le sens comme une r\u00e9pudiation des valeurs d\u00e9mocratiques qui ira pr\u00e9sente Obama et qui tremble ne repr\u00e9sente pas, il est pas fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (20:51:12 > 20:51:46) [89%] : \r\n\u00e0 l'heure de son de son comment dirais-je, \u00e0 l'origine n'\u00e9tait pas un politique non plus, c'est pas parce qu'il a servi 2 ann\u00e9es au S\u00e9nat en votant tout le temps absents, \u00e7a faisait pas lu un politicien bon Obama \u00e9tait un organisateur de communaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire quelqu'un un agit-prop exactement c'est c'est son \u00e7a n'existe pas en Europe, mais aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a existe, et donc la gamme, vous dites que vous \u00eates profond\u00e9ment am\u00e9ricaine Patrick, je veux bien, je veux bien n\u00e9anmoins quand vous dites avoir fait campagne pour berner Phaneuf \u00e7a prouve quand m\u00eame que il y a quelque chose de non- Am\u00e9ricains chez vous parce que je suis d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (20:51:46 > 20:52:45) [74%] : \r\nSocialisme mais \u00e7a ne vient jamais qui \u00e0 les car il n'a pas g\u00e2ch\u00e9 par certains, le socialisme et le communisme ne sont pas des valeurs am\u00e9ricaines, il appara\u00eet de cesser en de la part du parti d'outsider \u00e9gal socialisme communiste une alors alors Mesdames et messieurs, son avis ce qui surgit, voil\u00e0 c'est assez donc parce alors je voulais laisser et je juste une r\u00e9ponse, il va dans un m\u00eame salon vont avait vous \u00eates vous savez tr\u00e8s bien appris les toits qu'une pointe du Parti r\u00e9publicain et je vous entends, je vous fais mais qu'on r\u00e9alise gratuit la mais en fait vous n'avez pas beaucoup lu la biographie de pr\u00e9sidente, Obama a malhonn\u00eate, pas au courant qu'il est sp\u00e9cialiste du droit constitutionnel la Constitution, c'est la phase du droit aux \u00c9tats-Unis et il a servi comme conservateur dans les, ils auraient avant leur s\u00e9rieusement externe intermittent du tout de pr\u00e9sident mais j'fait un si beau, si vous permettez, si vous permettez mesdames et messieurs, j'aimerais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:52:45 > 20:53:06) [90%] : \r\nPasser la parole \u00e0 Erwan Lecoeur, qui est aussi avec nous ce soir, monsieur Leclerc bonsoir je disais : vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des populismes on parle depuis ce matin, beaucoup comparent dans le fond ce c'\u00e9tait lection de d'autres femmes \u00e0 d'autres s\u00e9lections notamment \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en en Angleterre avec le le Brexit et \u00e0 quel quel parall\u00e8le, vous vous faites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:53:09 > 20:55:46) [91%] : \r\nOui, il y a \u00e9videmment des parall\u00e8les nombre qui peuvent \u00eatre faits avec le Brexit, qui a lui aussi je dirais une surprise pour les sondeurs, pour la plupart des observateurs qui pensaient que les choses allaient se passer normalement et il y a donc un 1er \u00e9l\u00e9ment que Donald Trump d\u00e9montre sa campagne et sa victoire aujourd'hui ce qu'il y a une je dirais une dissociation dans un certain nombre de pays, entre 2 soci\u00e9t\u00e9s qui se vivent comme \u00e9tant pratiquement en opposition pas en guerre mais en opposition et qui ne se parlent plus depuis un moment, il y a donc un nouveau peuple qui a soutenu, Donald Trump, on en parle et l\u00e0 \u00e0 l'instant dans l'\u00e9mission ce peuple que certains voient comme peu \u00e9duqu\u00e9s homme plut\u00f4t blanc plut\u00f4t dans certains milieux, c'est vrai, c'est quelque chose que l'on conna\u00eet bien en sociologie depuis le XIXe si\u00e8cle, Max Weber parlait d\u00e9j\u00e0 des pourvois et trash, c'est-\u00e0-dire c'est c'est blanc qui avait mal support\u00e9 par exemple la fin de l'esclavage et qui, n'ayant pas dipl\u00f4mes ayant pas de qualification avait tr\u00e8s peur de la concurrence nouvelle que les Noirs lib\u00e9r\u00e9s l'esclavage pouvez prodiguer pouvaient devenir des concurrents Directs dans le Champ social en Europe aussi, on conna\u00eet \u00e7a dans beaucoup de pays en Su\u00e8de, en Norv\u00e8ge, en Autriche, r\u00e9cemment en en France \u00e9galement, avec le lep\u00e9nisme qui a \u00e9t\u00e9 une forme de tropisme avant l'heure, on sait que non, Jean-Marie Le Pen avait appr\u00e9ci\u00e9, Ronald Reagan et sa fa\u00e7on de parler, mais aussi un t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste am\u00e9ricain c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 80 on voit comment les choses sont revenues aux \u00c9tats-Unis \u00e0 travers, notamment, de l'Inde, le 30 qui reprend je dirais un certain nombre de codes de cette politique de l'homme fort, c'est comme cela qu'il a aussi r\u00e9ussi \u00e0 incarner cette forme de puissance nouvelle qui a d\u00e9stabilis\u00e9 le camp d\u00e9mocrate, bien entendu, qui a aussi je dirais g\u00eaner les m\u00e9dias, les sondeurs et tout un tas de gens et donc on ne voyait pas monter d'abord parce que les sondeurs n'arrive plus \u00e0 voir une partie du pays, beaucoup de gens le refuse de r\u00e9pondre aux sondages, on le dit peu, \u00e7a peut \u00eatre jusqu'\u00e0 un quart de la population, donc on ne peut pas les prendre en compte et c'est souvent ces \u00e9lecteurs-l\u00e0 qui ne veulent pas r\u00e9pondre, donc ils sont comme cach\u00e9 pendant toute importante, une partie de la campagne pis\u00e9 au dernier moment on a tous connu \u00e7a en France, vous avez peut-\u00eatre entendu parler du 21 avril 2002 avec le second tour, Monsieur Le Pen au second tour qui a \u00e9t\u00e9 un choc, on a connu aussi d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes comme cela en Europe et il n'est pas interdit de penser que la victoire de Donald de Trump avec la fa\u00e7on dont Monsieur Poutine se comporte, lui aussi en politique internationale compose une nouvelle aire de la politique, je dirais de la testost\u00e9rone \u00e0 travers le monde une politique de la guerre, une guerre froide, sans doute, mais une politique je dirais de la guerre en actes et en mots surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:55:46 > 20:56:18) [87%] : \r\nPolitique de la de la testost\u00e9rone, j'aimerais bien partir du c\u00f4t\u00e9 de de S\u00e9bastien Faure aux \u00c9tats-Unis parce qu'on vous a encore quelques minutes, S\u00e9bastien, on parlait de cette division entre le peuple et les \u00e9lites, ce qui a aussi marqu\u00e9 cette campagne, c'est cette division entre 2 Am\u00e9riques, ce qui, il faut quand m\u00eame rappeler ce soir que la victoire de s'est jou\u00e9e dans un mouchoir de poche, en tout cas, si on regarde le nombre de voix qu'il a r\u00e9colt\u00e9 pas, si on regarde le nombre des des \u00e9lecteurs est-ce que Thuram avec franchement mais est-ce que Trump franchement votre Leroy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:56:18 > 20:56:20) [90%] : \r\nDonc, qui a r\u00e9colt\u00e9 le plus de voix d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (20:56:20 > 20:56:25) [87%] : \r\nTout \u00e0 fait et Scotland franchement va pouvoir \u00eatre celui qui pr\u00e9tend, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident de tous les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (20:56:28 > 20:57:43) [89%] : \r\nAlors il a compl\u00e8tement chang\u00e9 d'attitude entre hier et aujourd'hui c'est assez frappant parce que encore lundi, j'\u00e9tais en meeting en Caroline du Nord et il \u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait m\u00eame d\u00e9stabilisant par moments, il harangue la foule, on avait des milliers de personnes et il dit \u00e7a suffit, on n'a plus de place pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, il faut d'abord qu'on s'occupe des Am\u00e9ricains et vous avez la foule qui l'acclame qui qui est qui est qui est vraiment tr\u00e8s enthousiastes et c'est m\u00eame lui qui, objet de la laquelle mais on a quand m\u00eame un coeur et puis effectivement, depuis qu'on a vu, Donald Trump, le pr\u00e9sident \u00e9lu qui vit d'ailleurs dans dans la tour qui est juste derri\u00e8re moi, il y a depuis qu'on l'a vu avec cette nouvelle stature de pr\u00e9sident \u00e9lu, il est devenu totalement diff\u00e9rent mais les gardiens et des dealers et Clinton qui, hier encore, et voulait l'acheter en prison aujourd'hui la f\u00e9licite pour les bons services rendus \u00e0 la nation, alors ce qu'on peut dire, c'est que, en effet, il y avait sans doute une partie de de marketing \u00e9lectoral, on peut, on peut en tout cas, pr\u00e9sager que l'action politique sera pas dans la m\u00eame veine que que ces promesses et qui a, qui avait beaucoup c'\u00e9tait beaucoup du discours de campagne, c'\u00e9tait beaucoup pour haranguer les foules avec des slogans faciles et des fois qui qui qui qui n'allait pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (20:57:44 > 20:58:03) [89%] : \r\nMerci beaucoup, S\u00e9bastien Faure merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants en Direct avec nous, j'aimerais revenir avec vous Monsieur le coeur sur ce que vous disiez par rapport \u00e0 \u00e0 la France et par rapport \u00e0 ces populismes encore rester un petit moment sur cette question est-ce que avec l'\u00e9lection de 3 on ouvre la voie, peut-\u00eatre aller r\u00e9\u00e9lection d'une Marine Le Pen en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:58:06 > 21:00:18) [91%] : \r\nAlors on n'ouvre pas la voie mais on enl\u00e8ve une des barri\u00e8res qui \u00e9taient encore en \u00e9tat, qui \u00e9tait que on n'avait pas encore vu dans un pays d\u00e9mocratique, telle que les \u00c9tats-Unis ou la France quelqu'un, aller aussi loin dans l'la harangue comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 \u00e0 l'instant quelqu'un \u00e0 aller aussi loin dans le fait de dire qu'il fallait mettre des \u00e9trangers dehors, cette politique de nous contre le reste du monde que, en Russie, on voit depuis quelques ann\u00e9es avec le parti, les n\u00f4tres convoi en Inde avec le Bharatiya Janata Party, le Parti du Peuple nationaliste hindou qui est \u00e9galement un parti extr\u00eamement identit\u00e9 Ariste puisque c'est beaucoup plus cela finalement qui est en jeu, quelque chose de l'ordre de la civilisation en danger, beaucoup plus que finalement les populismes au sens traditionnel du terme, et donc ces parti l\u00e0, en effet, on n'avait pas vu une accession au pouvoir, aussi forte, aussi je dirais non traditionnels et cela enl\u00e8ve une barri\u00e8re en tout cas et pour Marine Le Pen et pour d'autres en Europe, bien entendu, c'est d'ailleurs ce que, en France, nous commen\u00e7ons \u00e0 voir \u00e9merger, Marine Le Pen, et d'ailleurs la seule \u00e0 se f\u00e9liciter fortement de l'\u00e9lection de Donald Trump, elle a \u00e9t\u00e9 aussi fortement soutenue par monsieur Poutine, on voit bien qu'il y a l\u00e0 un axe nouveau les autoritarisme, pourrait-on dire, avec Monsieur Erdogan aussi en Turquie et donc il y a un axe nouveau qui se dessine \u00e0 travers le monde, on peut aussi penser au Br\u00e9sil, bref, les grandes puissances mondiales sont d\u00e9sormais potentiellement prise d'assaut par une politique de l'ordre de la civilisation de l'ordre de l'identit\u00e9 et en cela, oui, en France comme ailleurs, comme dans d'autres pays, l'\u00e9lection de Donald Trump pourrait bien changer un certain nombre de choses et donner l'id\u00e9e que cela est d\u00e9sormais possible, la surprise pourrait bien nous arriver \u00e0 nous aussi, d'autant que je vous le rappeler, le 21 avril 2002, son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9 au second tour, mais il n'y avait pas eu la m\u00eame sensation de d'\u00eatre pris \u00e0 la gorge, Marine Le Pen aujourd'hui qualifi\u00e9 pour le second tour dans tous les sondages, la question qui se pose, c'est qui pourrait encore perdre face \u00e0 Marine Le Pen, on commence \u00e0 voir que m\u00eame Fran\u00e7ois Hollande pourrait perdre contre elle et donc la question commence \u00e0 r\u00e9ellement se poser en France et a donn\u00e9 des sueurs froides \u00e0 certains sondeurs qui ne voit pas tr\u00e8s bien comment les sondages qui, aux \u00c9tats-Unis, ont donn\u00e9 un faux r\u00e9sultat pourrait en France donner un bon r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:00:18 > 21:00:33) [84%] : \r\nEt vous connaissez bien les, les, les, les mouvements populistes Monsieur le coeur parce que vous avez \u00e9crit un dictionnaire sur les extr\u00eames droite c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait ans en 2007 madame Josselin sur ce qui vient d'\u00eatre d'\u00eatre dit, on a encore des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:00:33 > 21:00:38) [93%] : \r\nAlors, parce que autant on peut comparer ce qui vient de se passer aux \u00c9tats-Unis avec la campagne du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:38 > 21:00:42) [74%] : \r\nMarine Le Pen Marine \u00e0 la France, \u00eatre avec vous croyez pas, vous y croyez pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:00:42 > 21:00:58) [82%] : \r\nRien \u00e0 voir avec Donald Trump rien Marine Le Pen est profond\u00e9ment anti- am\u00e9ricaine, elle est tr\u00e8s pro- Kremlin, elle est d'ailleurs comme certains comme monsieur il est un programme, l\u00e0 il a rendu la politesse, Poutine a dit qu'il admirait tram-train pas dit qu'il admirait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:00:58 > 21:01:01) [69%] : \r\nOui, mais c'est aussi \u00e0 l'ICSI, vous avez laiss\u00e9 pour compte, comme je le dis moins et \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:01:01 > 21:01:13) [83%] : \r\nAbsolument la m\u00eame Josselin oui madame Le Pen mais aussi la voix des laiss\u00e9s-pour-compte, ce qu'elle dit aussi quelqu'un qui est contre l'\u00e9lite et c'est aussi quelqu'un qui est contre establishment c'est comme \u00e7a qu'elle se qu'elle se pr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:01:13 > 21:01:27) [83%] : \r\nOui, mais enfin en m\u00eame temps Alain programm\u00e9 qu'\u00e9conomique, est compl\u00e8tement \u00e0 gauche, je vais aller en politique \u00e9trang\u00e8re, l\u00e0 elle a des id\u00e9es adh\u00e9rentes, donc, moi qui suis une personne de droite, je ne vois pas comment je pourrais un vol, un bulletin de vote pour Marine Le Pen d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:01:27 > 21:01:30) [81%] : \r\nTr\u00e8s bien alors sur, sur mais c'est suffisant, a pass\u00e9 la parole \u00e0 Micheline Calmy-Rey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:01:30 > 21:02:04) [88%] : \r\nOui, j'aimerais quand m\u00eame dire que il y a des similitudes, quand m\u00eame, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 un occidental est en transition il y a, comme on a dit des perdants de la mondialisation, qui sont des personnes ont cols bleus qui sont dans des m\u00e9tiers qui sont tourn\u00e9s vers le local et qui subissent de plein fouet et la r\u00e9ponse qu'ils vont chercher, c'est \u00e0 l'\u00c9tat la migration cette b\u00e2tisse ont des murs, prot\u00e9geons-nous et dans ce sens-l\u00e0, \u00e7a rejoint un vote identitaire, hein, \u00e7a rejoint un vote sur les valeurs occidentales voil\u00e0 on conna\u00eet tout ce discours- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:02:04 > 21:02:06) [87%] : \r\nEt surtout sur l'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:02:07 > 21:02:26) [90%] : \r\nSur l'identit\u00e9 et donc je pense que, en cela, effectivement, le vote comme comme le vote du Brexit comme les votants suisses pourrait effectivement avoir aussi ce m\u00eame r\u00e9sultat en France, qui est aussi une soci\u00e9t\u00e9 en transition et Marine Le Pen, c'est pas pour rien qu'on la donnent gagnante au 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:02:26 > 21:02:30) [86%] : \r\nVous y croyez, vous y voyez Marine Le Pen, pr\u00e9sidente, je crois, j'y crois et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:02:30 > 21:02:54) [89%] : \r\nMoi qui qui n'est jamais voulu croire ni pour le 9 f\u00e9vrier ni pour le Brexit, ni pour \u00e0 ce moment-l\u00e0, je commence \u00e0 me dire que vraiment, cette fois-ci, Marine Le Pen, je vais je vais carr\u00e9ment faire je vais je vais, je vais me dire elle va parce que le gouvernement fran\u00e7ais actuel, je veux dire il fait beaucoup d'efforts mais les laiss\u00e9s-pour-compte sont des laiss\u00e9s pour compte et donc \u00e7a va probablement \u00eatre le m\u00eame type dans le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:02:54 > 21:03:18) [81%] : \r\nAlors on verra, on verra, madame, messieurs, j'aimerais bien, mesdames et messieurs, j'aimerais bien qu'on passe du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux parce \u00e9norm\u00e9ment de messages, donc on va, on va y acc\u00e9der \u00e0 ces messages 7 premi\u00e8res questions d'ailleurs pour vous Madame Josselin, je vous demande vraiment des r\u00e9ponses br\u00e8ves, c'est un exercice de concision, faut-il s'inqui\u00e9ter qu'un \u00eatre humain tels que Donald femme d\u00e9clencher une 3\u00e8me guerre mondiale par un \u00e7a seule et simple bouton rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:03:18 > 21:03:53) [85%] : \r\nMoi, je trouve, il faut s'inqui\u00e9ter qu'il y a des gens qui posent des questions pareilles parce que si Hillary Clinton avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, l\u00e0, franchement, il y aurait de quoi s'inqui\u00e9ter publi\u00e9 par Direct une tonne quelques jours je vais \u00eatre tr\u00e8s br\u00e8ve parlait de cr\u00e9er une zone de de noms au-dessus de la Syrie, autrement dit, \u00e9tant donn\u00e9 que Obama a laiss\u00e9 \u00e0 brader une partie de la souverainet\u00e9 am\u00e9ricaine aux organismes internationaux et en plus \u00e7a Poutine s'installer au Moyen-Orient install\u00e9 maintenant une zone d'endroits en Syrie, c'est tr\u00e8s carr\u00e9ment la 3\u00e8me Guerre mondiale avec la avec la Russie, donc je suis d\u00e9sol\u00e9, on a \u00e9vit\u00e9 un grand p\u00e9ril avec Hillary Clinton, je suis tr\u00e8s confiante en Donald Trump sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:03:53 > 21:03:59) [77%] : \r\nTout \u00e7a, quoi, on a compris, Micheline Calmy-Rey, cette question qui est pour vous, pourquoi Madame Clinton est pareillement d\u00e9test\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:03:59 > 21:03:59) [84%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:04:00 > 21:04:52) [88%] : \r\nJ'ai de la peine \u00e0 comprendre parce que, en ce qui me concerne, je les connus et c'est une personne chaleureuse au fait de ces dossiers, en r\u00e9alit\u00e9, elle a appliqu\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re d'Obama, qui est une politique \u00e9trang\u00e8re qui est bas\u00e9 sur l'\u00e9tat de droit sur la raison sur la promotion de la paix par des solutions diplomatiques plus que par la force militaire brut et elle a \u00e9t\u00e9 l'instrument de cette politique l\u00e0, pourquoi elle est si d\u00e9test\u00e9, je ne sais pas, moi je pense qu'il y a eu franchement de poils les cha\u00eenes c'est le clan il y a eu, il y a eu \u00e7a, effectivement, elle a, elle, elle est dans la vie politique et son son son, sa fonction de secr\u00e9taire d'\u00c9tat de premi\u00e8res dames au fait qu'elle est \u00e0 Washington, la s\u00e9natrice, elle est l\u00e0 depuis des d\u00e9cennies, et c'est vrai qu'elle ne peut pas nier qu'elle fait partie de l'establishment Hip-Hop peut pas nier non plus qu'elle a quelques probl\u00e8mes, je veux dire mais d\u00e9tester \u00e0 ce point l\u00e0, j'ai de la peine, j'ai de la peine \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:04:52 > 21:04:58) [79%] : \r\nAlors, alors Madame Madame gestion pas dans le d\u00e9but Madame je ne suis pas dans le d\u00e9ni, mais \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:04:58 > 21:05:34) [89%] : \r\nC'est madame vous avez de guerres de retard, l\u00e0 on est dans une situation o\u00f9 on est plus face \u00e0 gauche, droite, on est plus face \u00e0 gauche droite avant le Parti r\u00e9publicain est divis\u00e9, le Parti d\u00e9mocrate est divis\u00e9, tout le monde a de la peine \u00e0 se \u00e0 se demander comment on va r\u00e9pondre \u00e0 ces nouveaux d\u00e9fis qui \u00e9merge maintenant dans un monde globalis\u00e9, o\u00f9 les d\u00e9fis, plus personne ne peut les r\u00e9soudre tout seul comment vous pensez que les \u00c9tats-Unis vont r\u00e9soudre \u00e0 eux tout seuls le probl\u00e8me de la migration du changement climatique, non, ils auront besoin de travailler avec les autres, ils auront besoin du multilat\u00e9ralisme, c'est la politique d'Obama qu'appliquer Madame Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:05:34 > 21:05:41) [70%] : \r\nAlors derri\u00e8re les sur les aspects mesdames derni\u00e8re parce que c'est-\u00e0-dire-ci \u00e0 Wall Street, la mairesse sur Schifferli Pierre Schifferli cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:05:41 > 21:05:54) [78%] : \r\nQuestion pour vous donner un point pas parler de des aides que va devenir la communaut\u00e9 noire, qui a d\u00e9j\u00e0 tellement de Pau, une r\u00e9ponse non non non, c'est, c'est c'est pour Monsieur Schifferli, ouverture et des choses \u00e0 dire sur la commune Monsieur Schifferli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:05:54 > 21:06:46) [92%] : \r\n\u00e9coutez, je ne suis pas au courant de cette d\u00e9claration de toute fa\u00e7on, je pense qu'il y a une volont\u00e9 de r\u00e9duire certaines d\u00e9penses de l'\u00c9tat pour permettre aux moyens financiers de l'\u00c9tat d'\u00eatre investi dans des projets d'infrastructures et donc au fond, de diminuer le les co\u00fbts de fonctionnement de l'\u00c9tat pour mettre l'argent pour mettre l'argent disponible pour l'\u00c9tat dans les infrastructures qui sont dans un \u00e9tat effectivement assez lamentable aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a c'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments qui fait que les gens ont vot\u00e9 parce que, et il ne faut pas croire que c'est seulement des, des, des hommes blancs peu \u00e9duqu\u00e9s ou qui ont vot\u00e9 pour Monsieur 3 d'ailleurs, le fait d'\u00eatre indolore peu n'est pas un d\u00e9faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:06:47 > 21:06:53) [64%] : \r\nAvait la alors Monsieur C\u00e9sari, c'est une r\u00e9ponse br\u00e8ve si vous permettez-moi une parle du programme puisqu'on parlait en fin d'\u00e9changes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:06:53 > 21:07:15) [95%] : \r\nLe changement a \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9 par les Am\u00e9ricains comme cela arrive souvent, c'est une d\u00e9cision d\u00e9mocratique, les gens ont voulu changer et on le voit dans les \u00e9lections d\u00e9mocratiques de tous les pays, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, lorsqu'un gouvernement n'apporte pas les r\u00e9ponses ad\u00e9quates alors la population proc\u00e8de \u00e0 un changement, c'est la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:07:15 > 21:07:18) [86%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9mocrates ont \u00e9t\u00e9 au je voulais intervenir au programme pour le Real.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:07:18 > 21:07:39) [88%] : \r\nFemme si vous permettez, parce que certains ont parl\u00e9 de choc aujourd'hui certains ont peur, alors moi j'aimerais qu'on retourne \u00e0 la base, quel est le programme de Donald Trump d'en tout cas, il a fait beaucoup de promesses durant cette campagne avec qui va-t-il pouvoir mener ses ses projets, on va continuer le d\u00e9bat, mais tout d'abord, je vous propose ce rappel avec Jean-Marc L..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:07:43 > 21:07:52) [88%] : \r\nPeut \u00e0 peine sa victoire annonc\u00e9e, il r\u00e9affirme son credo rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, oui, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:07:52 > 21:07:58) [94%] : \r\nOn a un super programme \u00e9conomique oui oh bah on va doubler notre croissance et avoir la plus forte \u00e9conomie du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:08:00 > 21:08:06) [94%] : \r\nUne promesse de plus apr\u00e8s une campagne d\u00e9j\u00e0 riche en engagement dans toute une s\u00e9rie de domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:08:06 > 21:08:08) [98%] : \r\n\u00e0 commencer par l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:08:11 > 21:08:33) [93%] : \r\nDans une Am\u00e9rique o\u00f9 pr\u00e8s de 14 pourcent de de la population vit sous le seuil de pauvret\u00e9, Donald Trump a promis de cr\u00e9er 25 millions d'emplois en 10 ans sa m\u00e9thode, le protectionnisme, oppos\u00e9 aux accords de libre- \u00e9change, il veut taxer les importations chinoises, taxer les entreprises qui d\u00e9localisent et veut baisser les imp\u00f4ts pour les soci\u00e9t\u00e9s qui sont sur territoire am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (21:08:35 > 21:08:40) [94%] : \r\nLa population aussi aura droit \u00e0 sa baisse d'imp\u00f4ts, une baisse qui qui profitera surtout aux plus riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:08:43 > 21:08:53) [97%] : \r\nLa gestion de l'immigration, c'est la promesse embl\u00e9matique de sa campagne, avec la construction d'un mur de 1600 kilom\u00e8tres le long de la fronti\u00e8re mexicaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (21:08:55 > 21:09:10) [87%] : \r\nOui, oui, va voir, nous allons construire ce mur et le Mexique va payer pour ce mur et il sera tr\u00e8s content de le faire, qui est l\u00e0 pour le Mexique fait une fortune sur le dos des \u00c9tats-Unis, radios, ils ont nos emplois, nous usine notre argent, ils ont tout et nous en retour, nous avons la drogue et le ch\u00f4mage, un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (21:09:10 > 21:09:23) [91%] : \r\nOh, il s'en prend aussi aux musulmans Trump veut interdire ou en tout cas limiter leur entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, il entend aussi expuls\u00e9s du territoire, les 11 millions d'immigr\u00e9s clandestins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (21:09:28 > 21:09:42) [91%] : \r\nEn politique ext\u00e9rieure, Donald Trump se veut \u00eatre moins interventionniste, les \u00c9tats-Unis doivent agir en priorit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 ils ont des int\u00e9r\u00eats en Syrie, par exemple, il estime que la Russie a bien mieux plac\u00e9 pour intervenir Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (21:09:43 > 21:09:59) [95%] : \r\nAu sein de l'Otan, il exige que certains pays payent davantage pour assumer leur propre d\u00e9fense, sans quoi il claquera la porte de l'organisation, parall\u00e8lement, il fait du pied \u00e0 Vladimir Poutine, en affirmant qu'il souhaite un rapprochement avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:10:02 > 21:10:12) [86%] : \r\n\u00e0 l'heure, le nouveau pr\u00e9sident pourra-t-il osera-t-il le mettre en oeuvre tout ou partie de son programme, en tout cas ses \u00e9lecteurs attendent maintenant qu'il passe des paroles aux actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:10:16 > 21:10:27) [89%] : \r\nMonsieur de ski, alors bien s\u00fbr, l'avenir dira ce que 3 hommes fera de son pouvoir mais ce qui est s\u00fbr en tout cas c'est qu'il aura le Congr\u00e8s avec lui, r\u00e9publicain, ce sera plus facile pour lui que pour Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:10:27 > 21:12:06) [87%] : \r\nEn tout cas pendant 2 ans, il aura les les 2 chambres avec lui, il aura en plus probablement la la majorit\u00e9 \u00e0 la Cour supr\u00eame puisque c'est lui qui aura le le privil\u00e8ge de de nommer le le prochain juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, l\u00e0 il y aura un effet de levier sur sur de nombreuses d\u00e9cennies quant au programme de, de, de 30 par le \u00e0 l'int\u00e9rieur, alors on nous promet des infrastructures, bien s\u00fbr, j'ai beaucoup travaill\u00e9 voyag\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, j'ai vu comme comme vous voulez-les des infrastructures en d\u00e9liquescence, mais \u00e7a veut dire aussi que cet argent- l\u00e0, qu'il ne peut plus r\u00e9colt\u00e9 puisqu'il veut baisser les imp\u00f4ts il il va bien d'falloir le prendre quelque part et o\u00f9 le prendre \u00e0 temps, h\u00e9 bien on le prendra dans les programmes sociaux le prendra dans les programmes d'\u00e9ducation, on le prendra dans les programmes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place par les administrations pr\u00e9c\u00e9dentes et qui ont, effectivement, non seulement il y a-t-il des frustr\u00e9s de de l'Am\u00e9rique, mais il y a des frustr\u00e9s, donc ne prend la place, donc il y a plus de femmes qui prennent la place, il y a plus de minorit\u00e9 qui prennent la place, il y a les minorit\u00e9s sexuelles dont on s'occupe, \u00e0 qui on n'accorde le le droit de se marier, toutes choses qui prennent de la tension qui prennent aux yeux des gens du budget, h\u00e9 bien, faisons les choses simples pronon\u00e7ant et reconstruit sont des ponts et des autoroutes, \u00e7a donne aux gens les \u00e7a donnera du travail, oui, mais vous verrez que les gens de de nouveaux ne seront pas contents parce que \u00e7a ne sonne donne donnera pas du travail ou bonne personne on estime parce que l'on se trouve le nom n'a pas \u00e9voqu\u00e9, c'est ce c'est cette perte de statut d'un d'un, d'une certaine classe de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:12:06 > 21:12:13) [77%] : \r\nQui s'est qui s'est paup\u00e9ris\u00e9 ou en tout cas ce qui s'est op\u00e9r\u00e9e et j'ai m\u00eame il y a, il y a eu, jamais \u00e9t\u00e9 aussi importante, c'est-\u00e0-dire ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:12:13 > 21:12:47) [86%] : \r\nJe ne sais c'est exact, mais c'est exact dans nos d\u00e9mocraties occidentales \u00e0 l'essai et il y a, il y a une perte \u00e9conomique mais a une perte de statut social, \u00eatre blanc aux \u00c9tats-Unis \u00e0 une certaine \u00e9poque c'\u00e9tait \u00e7a vous donnait un statut social, vous pouviez avoir du travail ou ne pas en avoir, vous pouviez \u00eatre riche ou pauvre, vous \u00e9tiez un homme blanc, cela vous donner un statut social c'\u00e9tait est r\u00e9volue, et avec 30 on revient, vous avez utilis\u00e9 le mot de revanche, h\u00e9 bien c'est cela, c'est revenons aux bonnes vieilles valeurs avec les \u00e9glises au milieu du village et les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:12:47 > 21:12:56) [65%] : \r\nJe suis pour, disions tout de suite parl\u00e9 qui est ferm\u00e9e, je vous donne apparition r\u00e9sultat Net par la m\u00eame, ce que \u00e7a vous savez Monsieur quartier encore quelques minutes avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:12:56 > 21:13:07) [86%] : \r\nNous, si vous me permettez, monsieur, le coeur, on parle du programme de Donald Trump parce que l\u00e0 aussi on peut faire des parall\u00e8les avec des programmes d'autres Leader d\u00e9crit en tout cas comme comme populiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (21:13:10 > 21:15:14) [90%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est m\u00eame ce qui est remarquable dans le programme de Donald Trump et dans la fa\u00e7on dont il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9ment de programme correspondait d'abord une cible, je dirais presque un adversaire un ennemi \u00e0 cibler le mur contre les latinos, ce qui devait \u00e0 envahir les \u00c9tats-Unis, la politique ext\u00e9rieure \u00e0 chaque fois, il y avait un ennemi, un adversaire et donc il y a bel et bien, dans cette fa\u00e7on de pr\u00e9senter un programme comme dans le le programme de Marine Le Pen comme dans celui d'un certain nombre d'autres leaders monsieur Blocher ou d'autres, en Autriche ou en rond gris ou os\u00e9 dans le nord de l'Europe, il y a quelque chose de l'ordre de la restauration d'un honneur perdu ce que j'appelle un honneur ethnique et il vient d'\u00eatre dit qu'en effet, aux \u00c9tats-Unis comme ailleurs en France, par exemple, on \u00e9tait fran\u00e7ais et c'\u00e9tait une sorte de statut social, on \u00e9tait blanc aux \u00c9tats-Unis et s'\u00e9tait \u00e9galement un statut social, \u00e7a l'est de moins en moins parce qu'on est comme \u00e7a laisse, elle a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 \u00e9galement de plus en plus minoritaire et c'est bien la restauration de cet honneur ethnique beaucoup plus qu'\u00e9conomique que Donald Trump vis\u00e9 \u00e0 travers l'ensemble de son programme et c'est l\u00e0 que, de toute fa\u00e7on, quelque part, il \u00e9tait inutile, le programme, il n'est pas tr\u00e8s utile en termes de gouvernance, il est utile pour se faire \u00e9lire et pour donner une sensation de puissance restaur\u00e9e aux \u00c9tats-Unis d'o\u00f9 le terme America First, comme en Inde avec il y a Drive comme en France avec fran\u00e7ais d'abord, il y a \u00e0 travers le monde un besoin de restaurer un honneur bafou\u00e9 d'une \u00e9lite mondiale qui se sent bafou\u00e9 parce qu'elle est rattrap\u00e9e par le reste du monde, la Chine, l'Inde, la Russie, le Br\u00e9sil etc, c'est un grand jeu de dominos qui est en train de se jouer et dont un certain nombre de populiste, puisque c'est le terme qu'on utilise pour Donald Tremblay et d'autres vont jouer ce jeu Domino, ils vont jouer en interne pour gagner des points et rassembler les gens autour de une notion tr\u00e8s simple, c'est la protection de ce qui est encore l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis pour les blancs qui doivent se prot\u00e9ger de l'invasion et de la perte de la d\u00e9cadence et de tous ces termes que l'on a entendu dans la campagne, d'une fa\u00e7on extr\u00eamement agressive et c'est \u00e7a aussi la notion de guerre dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle est \u00e9galement la dans ce programme, peu importe qu'il soit de gauche ou de droite, comme pour Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:15:14 > 21:15:27) [92%] : \r\nAlors vous parlez, vous avez parl\u00e9 de de l'UDC, monsieur, le coeur de la protection des valeurs Monsieur Schifferli, vous qui \u00eates UDC ce parall\u00e9lisme est-ce que vous le faites vous aussi l'UDC qui est aussi en partie souvent qui coupe dans les Budgets sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:27 > 21:15:47) [93%] : \r\nBon, nous sommes un parti national et populaire, nous ne voulons pas couper dans les Budgets sociaux, nous voulons que les Budgets sociaux soient effectives, c'est-\u00e0-dire que, ils Servent \u00e0 quelque chose et il arrive que certaines d\u00e9penses sont inutiles ou sont mal orient\u00e9s, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:15:47 > 21:15:49) [57%] : \r\n\u00e7a fait 60 probl\u00e8mes peuvent se trouver \u00e9galement dire que le petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:15:49 > 21:16:31) [90%] : \r\nNon mais c'est un probl\u00e8me de politique financi\u00e8re d'ailleurs, l'UDC n'est pas la seule, j'entends d'autres partis font \u00e9galement la m\u00eame r\u00e9flexion en ce qui concerne certaines d\u00e9penses de l'\u00c9tat, mais ce que nous avons entendu de notre interlocuteur fran\u00e7ais c'est cette je m'excuse, mais c'est une vision id\u00e9ologique, c'est avec des rapprochements qui sont faits entre les pays qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir les ans avec les autres, vous savez si on demandait \u00e0 des Fran\u00e7ais, ce qu'il pense de la politique am\u00e9ricaine ils ils n'en savent pas grand- chose et les Am\u00e9ricains sur leur demande, ce qui est Madame Le Pen, ben ils ne savent pas qui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:16:32 > 21:16:36) [84%] : \r\nLes Fran\u00e7ais savent oui Donald 3 aujourd'hui oui aujourd'hui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:16:37 > 21:16:50) [91%] : \r\nAujourd'hui, oui, mais ils ne connaissent, ils connaissent tr\u00e8s mal la politique am\u00e9ricaine et les Am\u00e9ricains ont d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 situer la Suisse sur une carte, alors leur demander de conna\u00eetre Monsieur Lloret ou Monsieur Le Pen, \u00e7a c'est pour la France et je crois que c'est une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:16:50 > 21:17:11) [90%] : \r\nIl y a eu le Monsieur Schifferli j'aimerais bien plac\u00e9 aussi du c\u00f4t\u00e9 des, des r\u00e9seaux sociaux pour une pour une derni\u00e8re intervention c'est vrai qu'on re\u00e7oit ce soir \u00e9norm\u00e9ment de messages merci d'intervenir en Direct dans l'infrarouge, ce soir et cette question pour vous Madame Olsen ne pensez-vous pas que Monsieur Trump puisse amener un renouveau positif puisqu'il n'a pas eu besoin des divers lobbies pour financer sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:17:12 > 21:18:19) [87%] : \r\nAbsolument pas, par contre, \u00e7a repr\u00e9sente un nombre danger il n'a pas d\u00fb organiser une coalition large qui l'appuyer parce qu'il n'y avait pas besoin des fonds des autres, il a pu faire sa politique du spectacle en part de spectacle, de l'information, l\u00e0 on a le spectacle de la politique, et donc il va pouvoir pr\u00e9senter aux \u00c9tats-Unis une vision dystopie dystopie que d'une future impr\u00e9visible, on sait pas si demain jusqu'\u00e0 ce qu'on ne peut pas renouveler notre congr\u00e8s en 2018, on sait pas si les \u00c9tats-Unis restera \u00e0 l'\u00e9tat de droit, on sait pas quel sera le traitement, le mis en minorit\u00e9 et puis \u00e7a les rues de la derni\u00e8re le sachez Monsieur Verges de qui a dit que la majorit\u00e9, donc une saison du Lambert oui j'aimerais juste souligner que si on parle des majorit\u00e9s qui deviennent des minorit\u00e9s aujourd'hui dans les cr\u00e8ches des \u00c9tats-Unis, les blancs sont d\u00e9j\u00e0 un minorit\u00e9 si on a 5 ans aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui un passeport am\u00e9ricain, on n'est pas blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:18:19 > 21:18:44) [86%] : \r\nAlors, peut-\u00eatre, c'est ce qui explique, s\u00e9lection de tonalit\u00e9 qui effectuait sa r\u00e9action, derni\u00e8re question : cette derni\u00e8re question que j'aimerais bien rester \u00e0 Pierre Schifferli, derni\u00e8re question donc \u00e0 Pierre Schifferli, c'est donc cette derni\u00e8re question, qui nous dit : la Suisse pourrait-elle se retrouver dans un conflit avec les Am\u00e9ricains et plus pr\u00e9cis\u00e9ment avec Donald Trump sur la question de l'\u00e9conomie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment celle des banques dans le fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:18:44 > 21:18:49) [88%] : \r\nAutrement dit, quelles cons\u00e9quences pour la Suisse, par rapport \u00e0 demain 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:18:49 > 21:19:27) [91%] : \r\n\u00e9coutez, je pense que c'est exactement le contraire dans la mesure o\u00f9 Monsieur pour la libert\u00e9 d'entreprise et que c'est un homme d'affaires et en fait, la Suisse n'a pas vraiment \u00e0 se f\u00e9liciter de la politique de la la distraction Obama ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puisque c'est dans le cadre de l'action de cette administration que toutes les attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, la Suisse, ces banques et sa place financi\u00e8re, disons que nous ne sommes pas constern\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 cet \u00e9gard de l'\u00e9lection de Monsieur alors moi juste encore un autre tout dernier point puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:19:27 > 21:19:36) [79%] : \r\nSur les bien s\u00fbr la Suisse sur la Suisse, l\u00e0 ce sera bien s\u00fbr la injuste une r\u00e9ponse de Michelin Calmy-Rey je vais devoir conclure puisque vous avez travaill\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0- dessus avec Hillary Clinton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (21:19:36 > 21:19:52) [87%] : \r\nDans un dans un monde de concurrence entre places financi\u00e8res, je vois que la place financi\u00e8re am\u00e9ricaine a tout de m\u00eame plus de poids que la place financi\u00e8re suisse et que si on reste pas dans des structures, alors on a vraiment du souci \u00e0 Calais bonheur dans la en justice, il y a beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:19:52 > 21:19:58) [74%] : \r\nLes trafiquants de drogue d'Am\u00e9rique du Sud, et \u00e7a n'a pas vraiment, et \u00e7a ne g\u00eane pas les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:19:58 > 21:20:55) [89%] : \r\nOui, mais la revoil\u00e0 fait compte que par contres, par contre, dans une concurrence entre places financi\u00e8res, la Suisse ne tient pas le le le bout de la laisse donc on a, moi j'ai pas moi je pense qu'en terme de politique \u00e9trang\u00e8re, par contre 30, pas dit qu'il voulait ren\u00e9gocier le lundi, le nucl\u00e9aire avec avec l'Iran, et l\u00e0 je pense que pour la Suisse, il pourrait y avoir peut-\u00eatre plus de r\u00f4le que ce qu'elle a jou\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, puisque Obama d\u00e9fendait une politique de dialogue, mais si les \u00c9tats-Unis ne d\u00e9fendent plus une politique de dialogue la la Suisse qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran pourrait voir son r\u00f4le s'augmenter se renforcer par contre dans les instances multilat\u00e9rales si la politique am\u00e9ricaine va vers l'isolationnisme va vers l'unilat\u00e9ralisme, alors \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus difficile pour un pays pour la comme la Suisse, qui d\u00e9fend une influence dans les institutions multilat\u00e9rales, les droits humains, qui d\u00e9fend l'\u00c9tat de droit, la promotion de la paix, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:20:55 > 21:21:01) [77%] : \r\nDonc pas les n\u00e9gatif, en tout cas l'\u00e9lection de 2 points par l\u00e0 \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis pour la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:21:01 > 21:21:10) [85%] : \r\nL'impr\u00e9visibilit\u00e9, hein, parce qu'on sait pas maintenant quel peuple quel point du programme vont \u00eatre vont \u00eatre appliqu\u00e9es ou pas, donc c'est la pr\u00e9visibilit\u00e9 \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (21:21:10 > 21:21:16) [70%] : \r\nLa semaine \u00e0 venir, c'est-\u00e0-dire ce qu'il le directeur du si vous mettez Monsieur Schifferli faut que je conclus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:21:16 > 21:21:17) [74%] : \r\nSteve envers la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (21:21:18 > 21:21:22) [89%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a sera aussi effectivement un \u00e9l\u00e9ment important, une race quelques minutes \u00e0 cette \u00e9mission et quel moment de conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:21:26 > 21:21:42) [92%] : \r\nEt d'un mot Canal sonne vraiment d'un mot, je vais vous demander de de conclure, on l'a dit durant cette \u00e9mission, vous avez d\u00e9fendu Barack Obama vous avez vot\u00e9 pour Hillary Clinton, aujourd'hui, cette femme qui est \u00e0 la t\u00eate de votre pays, dans le fond d'un mot, quel est votre espoir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:21:42 > 21:22:08) [81%] : \r\nLe peuple am\u00e9ricain c'est un peuple d'optimiste c'est \u00e7a ne peut qui lasse pas abattre l'espoir Obama a parl\u00e9 beaucoup de la d\u00e9cider de l'espoir, alors moi je suis audacieuses, j'ai l'espoir, je sais que j'ai 2 en tant qu'activiste du parti d\u00e9mocrate \u00e0 rallier les supporters de Sander, les supporters de Joe Star et de les Clinton ont suivi dans une coalition qui peut reprendre le congr\u00e8s en 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (21:22:08 > 21:22:21) [93%] : \r\nAlors vous \u00eates en tout cas beaucoup de courage, merci \u00e0 vous tous d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, merci \u00e0 vous de nous avoir suivis la semaine prochaine un nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9 Infrarouge, d'ici l\u00e0, portez-vous bien et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-10T10:53:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611556646", "title": "Sujet", "excerpt": "Rappel des promesses de campagne du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain Donald Trump. Ses promesses de protectionnisme, de baisse d'imp\u00f4ts, sur l'immigration ou en politique ext\u00e9rieure seront difficiles \u00e0 mettre en oeuvre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558676", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Evelyne Joslain, membre du groupe Republicans Overseas, Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Pierre Schifferli, ex-d\u00e9put\u00e9 UDC genevois, Boris Vejdovsky, ma\u00eetre d'enseignement en litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'UNIL, Karen Olson, membre du groupe Democrats Abroad.\n\nEn duplex depuis Grenoble : Erwan Lecoeur, sp\u00e9cialiste du populisme.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Karen Olson r\u00e9pond \u00e0 une question de Esther Mamarbachi.", "id": "1558643", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660581", "comment": "D\u00e9calage labial sur le duplex en provenance de Grenoble.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026241", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "internalArchiveId": "B7604F1F-E2C4-4CB1-86A8-0F999176722C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE REDAC/JACQUES LEVY SUISSE METROPOLE) DIRECT ST GE: JACQUES L\u00c9VY, urbaniste et g\u00e9ographe, prof \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. (t\u00e9l: ** 73)\r\nLa Suisse est-elle devenue une grande m\u00e9trople ? Une \u00e9tude de l'EPFL publi\u00e9e aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le r\u00f6stigraben c'est fini!. Les villes, de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats. Et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces trentes derni\u00e8res ann\u00e9es commune par commune que les auteurs de l'\u00e9tude arrivent \u00e0 cette conclusion: il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse Romande et Suisse Al\u00e9manique. Le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses. Tant en Europe qu'aux Etats-Unis, les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes. Quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions? comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution? Faut-il modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour. Vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL, directeur du laboratoire Ch\u00f4ros. C'est votre laboratoire, avec le laboratoire ALICE qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on va parler. (merci de citer les deux noms de labo)\r\nR\u00f6stigraben\r\n-Vous nous dites donc que le R\u00f6stigraben s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, Romands et Al\u00e9maniques ne seraient plus si diff\u00e9rents qu'on peut le croire?\r\n-De l\u00e0 \u00e0 parler de grande m\u00e9tropole ? ;) (il va nuancer..)\r\n-Pr\u00e9occupations des romands et al\u00e9maniques encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes ds les ann\u00e9es 80...entre disons Gen\u00e8ve et Zurich d\u00e9sormais bcp moins diff\u00e9rentes... qu'est-ce qui a chang\u00e9? Comment vous expliquez cette \u00e9volution de la coh\u00e9sion politique en 30 ans? (les modes de vie se sont rapproch\u00e9s, on choisit le lieu o\u00f9 on habite et donc une uniformisation se fait)\r\nNouvelle polarisation\r\n-Aujourd'hui l'opposition se fait donc entre ville et campagne, mais est-ce que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas? pourquoi cette opposition est plus marqu\u00e9e aujourd'hui?\r\n-Villes et banlieues pour \u00eatre plus pr\u00e9cis!\r\nDes diff\u00e9rences subsistent\r\n-Il existe tout de m\u00eame des diff\u00e9rences entre Romands, Al\u00e9maniques et Tessinois, non? (cette diff\u00e9rence a trait \u00e0 la mani\u00e8re d'appr\u00e9hender les voisins de ces r\u00e9gions: romands m\u00e9prisent Fran\u00e7ais, Al\u00e9maniques ont peur des Allemands et relation amour-haine entre Tessinois et Italiens)\r\nTessin\r\n-Le Tessin n'a pas de grande villes cosmopolite... se comporte de mani\u00e8re diff\u00e9rente... vote de mani\u00e8re impr\u00e9visible (contre l'immigration de masse mais pour des mesures sociales etc) .Cas particulier qui r\u00e9siste \u00e0 l'analayse?\r\nDans d'autres pays?\r\n -C'est le cas en Suisse mais aussi dans d'autres pays? (donne l'exemple des Etats-Unis: ex ph\u00e9nom\u00e8ne Trump, ou encore Obama, lors des derni\u00e8res \u00e9lections, le centre urbain du Texas a vot\u00e9 pour lui)\r\nLes partis politiques devraient en tenir compte?\r\n-Les partis politiques devraient donc mieux prendre en compte cette \u00e9volution pour leurs strat\u00e9gies? (oui l'\u00e9lectorat \u00e9volue aussi en fonction d'o\u00f9 il habite. ex PS: d'un \u00e9lectorat ouvrier il est pass\u00e9 \u00e0 un \u00e9lectorat urbain bobo. L'ouvrier vote maintenant UDC. Les cat\u00e9gories socio-\u00e9conomiques avaient plus de sens avant. maintenant c'est le davantage ce qui d\u00e9termine le choix du lieu de vie qui se ressent sur la fa\u00e7on de voter)\r\nDouble majorit\u00e9\r\n-Dans cette \u00e9tude vous \u00e9voquer aussi la question du poids des cantons lors des votations. Vous remettez en question le syst\u00e8me de double-majorit\u00e9. Pourquoi? (les petits cantons sont avantag\u00e9s et les centres urbains sont sous-repr\u00e9sent\u00e9s)\r\n-A-t-on le droit aujourd'hui de dire que Nidwald ne doit peser autant que Gen\u00e8ve ? \r\n- Il faudrait donc abolir ce syst\u00e8me et passer \u00e0 une majorit\u00e9 simple, uniquement de la population? (non, en fait il faudrait toucher aux fronti\u00e8res cantonales, cr\u00e9er de grandes r\u00e9gions pour constituer l'armature d'une autre organisation)\r\nVilles/ explosion des fronti\u00e8res cantonales\r\n- On voit que sur certains objets, les villes s'opposent aux campagnes: typiquement sur la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons, mais pas par les villes... Faut-il changer le syst\u00e8me pour que les villes soient repr\u00e9sent\u00e9es sous la coupole? Certains repr\u00e9sentants urbains demandaient un si\u00e8ge au Conseil des Etats, bonne id\u00e9e?\r\n-Vous d\u00e9fendez donc l'id\u00e9e d'une explosion de fronti\u00e8res cantonales pour cr\u00e9er des r\u00e9gions plus vastes, du type la r\u00e9gion l\u00e9manique?\r\nM\u00e9galopole\r\n-Vous allez m\u00eame plus loin en r\u00e9alit\u00e9, puisque vous parler de la Suisse comme d'une grande m\u00e9tropole. Est-ce qu'on peut vraiment r\u00e9duire ce pays \u00e0 une seule m\u00e9tropole, ou m\u00e9galopole?\r\n-M\u00e9tropole ou m\u00e9galopole... avec des espaces verts peu peupl\u00e9s c'est \u00e7a la Suisse?\r\n-Mais ses infrastructures ne sont pas celles d'une m\u00e9galopole?\r\nFin du f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\n-Avec une Suisse moins r\u00e9gionaliste, vous d\u00e9peignez l\u00e0 la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme en somme... \r\n-C'est r\u00e9\u00e9llement enviseable ou purement utopiste? (on tend en tout cas vers la cr\u00e9ation de plus grandes r\u00e9gions avec les fusions, etc.)\r\nExpo\r\n- On l'a appris la semaine pass\u00e9e, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble une grande exposition nationale, d'ici 10 \u00e0 15 ans... Ce serait la premi\u00e8re fois qu'un tel \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire... \u00e7a pourrait \u00eatre une  mani\u00e8re d'incarner la \"m\u00e9galopole helv\u00e9tique\" dont vous parlez?\r\n- Organiser un grand \u00e9v\u00e9nement de ce type (expo nationale ou universelle, jeux olympiques, etc.) co\u00fbte tr\u00e8s cher, sans m\u00eame parler des nuisances que cela peut engendrer... c'est logique de vouloir repartir la charge sur plusieurs villes? Avec le risque peut-\u00eatre de frustrer le public, qui doit naviguer d'une ville \u00e0 l'autre?\r\n- Exemple de l'expo 64 dont on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le souvenir il y a deux ans: l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 forger l'identit\u00e9 lausannoise, romande m\u00eame... En m\u00eame temps, il a impliqu\u00e9 des grands travaux qui ont enlaidi la ville... si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, on privil\u00e9gierait une autre approche aujourd'hui?\r\nCFF\r\n- Cf papier d'A, Arnaud: Les \u00e9tudiants lucernois pourront dormir une heure de plus . gr\u00e2ce aux CFF. La Haute Ecole Lucernoise a annonc\u00e9 hier que les cours de son d\u00e9partement informatique d\u00e9buteront \u00e0 9h00 du matin, et non plus \u00e0 8h00, comme tr\u00e8s souvent dans les universit\u00e9s. L'objectif est de d\u00e9lester la ligne ferroviaire Lucerne - Zoug - Zurich, tr\u00e8s congestionn\u00e9e aux heures de pointe. Cette initiative lucernoise est une premi\u00e8re suisse, les CFF esp\u00e8rent qu'elle fera des \u00e9mules.", "durationSec": 1378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8149793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL / JDM_2016-11-08T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL s'exprime sur la Suisse qui ne conna\u00eetrait plus de r\u00f6stigraben.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL.", "La Suisse ne conna\u00eet plus de r\u00f6stigraben, selon une \u00e9tude de l'EPFL. Comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution et faut-il du coup modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne? R\u00e9ponse avec Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et urbaniste \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8131970", "ece-8131952"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la Suisse est -elle devenue une grande m\u00e9tropole, voire m\u00eame un peu plus une m\u00e9galopole une \u00e9tude de les PFL publi\u00e9 aujourd'hui d\u00e9montre en tout cas que le R\u00f6stigraben c'est fini, les villes de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, en passant par Zurich convergent et d\u00e9fendent quasiment les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et c'est en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, commune par commune, que les auteurs de l'\u00e9tude, arrivent \u00e0 cette conclusion : il n'y a plus de foss\u00e9 stricto sensu entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe d'ailleurs les fronti\u00e8res suisses tant en Europe qu'aux \u00c9tats-Unis les centres urbains sont de plus en plus homog\u00e8nes, alors quelles cons\u00e9quences tirer de ces conclusions cons\u00e9quences politiques par exemple comment les politiques doivent r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9volution : Faut -il aller jusqu'\u00e0 modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 cette nouvelle donne notre invit\u00e9 ce matin est le professeur Jacques L\u00e9vy, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste allez PFL, directeur du laboratoire du laboratoire Qoros c'est votre laboratoire avec le laboratoire Alice qui a chapeaut\u00e9 l'\u00e9tude dont on parle aux \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy on voit donc, selon cette \u00e9tude, ce qu'on pr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 ce qu'on disait d'ailleurs au lendemain de certaines votations que le R\u00f6stigraben s'affaiblit, c'est toujours plus, il s'affaiblit toujours plus depuis 10 ans, selon vos cartes, les cartes qui sont sortis de cette \u00e9tude Romands et Al\u00e9maniques ne sont plus si diff\u00e9rents qu'on pouvait encore le croire il y a, il y a quelques ann\u00e9es, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [92%] :\r\nOui vous avez bien dit qu'on pouvait encore le croire il y a quelques ann\u00e9es parce que quand on a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 parler du R\u00f6stigraben, c'\u00e9tait apr\u00e8s la votation de 1992 sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en et, d\u00e9j\u00e0, on avait la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes al\u00e9maniques comme romande avait \u00e0 peu pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, votez pour le rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne tandis que c'\u00e9tait les campagnes avec c'est vrai un plus grand accent dans les campagnes Al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [90%] :\r\nQuand on dit campagne c'est surtout du p\u00e9riurbain, il y a dans les banlieues, plut\u00f4t que les campagnols voil\u00e0 alors disons les banlieues \u00e9largit les banlieues mais plut\u00f4t les parties qui sont disjointes de l'agglom\u00e9ration, hein, donc ce qu'on appelle en Europe le p\u00e9riurbain, c'est l\u00e0 qu'il y a la plus grande opposition y compris en Suisse romande, m\u00eame si cette opposition, elle est, elle est att\u00e9nu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 effectivement la Suisse romande dans son ensemble est un peu plus proche dans ce type de vote des grandes villes de l'ensemble de la Suisse, alors donc c'est donc c'est pas vraiment nouveau, mais disons que \u00e7a \u00e7a met un certain temps \u00e0 se savoir et donc cette \u00e9tude Chine que qui donne je dirais une une mesure tr\u00e8s pr\u00e9cise, puisque il a \u00e9tudi\u00e9 l'ensemble des des votations depuis depuis qu'elles existent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nOui, Chine, Alex en cause qui que vous citez, ce chercheur, donc qui est architecte et chercheur en urbanisme \u00e0 aller PFL alors ce les pr\u00e9occupations n\u00e9anmoins des romans et des Al\u00e9maniques dans les ann\u00e9es 80 70 \u00e9tait encore tr\u00e8s diff\u00e9rentes et \u00e7a les cartes le montre aussi aujourd'hui qu'est -ce qui a chang\u00e9, qu'est -ce qui fait que depuis peu, on va dire, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 20 25 ans tout cela sert s'est rapproch\u00e9 comment quelle explication donne le g\u00e9ographe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [90%] :\r\nEt c'est ce qui a chang\u00e9, c'est 2 choses : d'une part, l'urbanisation c'est c'est conforter et d'autre part, on ne parle pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose si on regarde les th\u00e8mes des votations, on constate que la g\u00e9ographie n'est pas la m\u00eame si c'est la question de plus ou moins d'\u00c9tat, l\u00e0, on retrouve l'opposition classique entre des romans qui sont plus \u00e9tatiste et des Al\u00e9maniques qui sont disons plus lib\u00e9raux, m\u00eame si j'qui lisait ce terme alors que ce qui est ce qui a \u00e9merg\u00e9 notamment aussi aussi avec le poids de l'UDC comme comme un parti dominant de la sc\u00e8ne politique suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nC'est qu'on pose d'autres questions qui portent sur la relation entre identit\u00e9 et alt\u00e9rit\u00e9 leur la relation avec ce qui n'est pas moi que ce soit la religion que ce soit l'orientation sexuelle, que ce soit le monde au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire l'Europe ou le, ou le monde dans son ensemble, en fait on a quasiment toujours la m\u00eame carte, c'est-\u00e0-dire que les grandes villes sont beaucoup plus ouverte \u00e0 l'alt\u00e9rit\u00e9, alors que le les banlieues et surtout le p\u00e9riurbain, il est plus r\u00e9ticents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [87%] :\r\nDonc, c'est le positionnement politique par rapport aux questions pos\u00e9es et qui change et qui fait qu'on se rassemble, entre ville de de de Gen\u00e8ve Roman, par contre, si on continue, si on repose la question du rapport \u00e0 l'\u00c9tat, c'est que vous ne vous venez dire Jacques L\u00e9vy la le R\u00f6stigraben ferait sa r\u00e9apparition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a, il y a un vieux rapport gauche- droite qui n'a pas disparu mais qui est, je dirais, de plus en plus par d'autres questions, et l\u00e0 on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [91%] :\r\nPoser la question, particuli\u00e8rement en Suisse romande de l'ajustement de l'offre politique par rapport au changement de la demande, on se demande si, si les parties ne croient pas encore vivre dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [89%] :\r\nOui, effectivement, mais il existe ou m\u00eame encore des des diff\u00e9rences entre Romands et Al\u00e9maniques et et surtout Tessinois non, m\u00eame en 2016, m\u00eame \u00e0 l'issue des des votations, quelles sont -elles encore ces ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:08) [88%] :\r\nOui, en effet, parce que en fait dans le R\u00f6stigraben il y a, il y a 2 choses : peut-\u00eatre qu'il faudrait distinguer, il y a d'une part ce rapport \u00e0 l'\u00c9tat, dont dont je parlais, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les Tessinois sont du c\u00f4t\u00e9 des romands avec une tradition de davantage d'intervention de l'\u00c9tat comme comme \u00c9tat-providence apportant une redistribution forte mais il y a aussi autre chose en m\u00eame temps il vote contre immigration de masse aussi, voil\u00e0, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est l'autre sujet, mais entre les 2, je dirais : il y a le rapport aux voisins, les Al\u00e9maniques lui comme voisin principal l'Allemagne les Romands la France et les Tessinois, l'Italie et ils n'ont pas le m\u00eame rapport avec ses voisins les les il y a un rapport de peur classiquement chez les Al\u00e9maniques qui n'existe pas en Suisse romande, o\u00f9 c'est plut\u00f4t un rapport disons 10 devra oui voil\u00e0 de condescendance vis-\u00e0-vis de la pauvre France tiers- monde disait et puis les Italiens les les les italophones eux ou un rapport un peu interm\u00e9diaire avec l'Italie une d\u00e9testation mais les 2 d'attirance donc donc chaque chaque r\u00e9gion linguistique, a aussi son rapport avec le monde ext\u00e9rieur et donc je dirais que, il faut distinguer quand, quand ce sont ce genre de questions qui sont pos\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, cela active la culture particuli\u00e8re du rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nLe pr\u00e9sident cantons les d\u00e9finie par rapport \u00e0 \u00e0 l'Eurovision de l'ext\u00e9rieur, les romans, les al\u00e9maniques et les Tessinois sont diff\u00e9rents quand on les interroge sur des questions int\u00e9rieures la en tout cas l'origine urbaine n'existe plus, de l'autre et \u00e7a, faut quand m\u00eame y revenir le Tessin, a priori, n'a pas de grande villes cosmopolite n'a pas de, de, de, de m\u00e9tropole, il se comporte de mani\u00e8re d'une mani\u00e8re qui r\u00e9siste \u00e0 l'analyse du du g\u00e9ographe le Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nNon, mais simplement il faut bien prendre en compte justement cette tradition \u00e9tatiste des ce rapport \u00e0 l'Italie, et puis la question du rapport g\u00e9n\u00e9ral avec l'alt\u00e9rit\u00e9 et l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le, le fait que le Tessin justement soit plut\u00f4t un p\u00e9riurbain milanais \u00e7a sale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [93%] :\r\n\u00e7a le situe aussi dans ce nouveau rapport de ce qu'on appelle dans dans notre jargon les gradient d'urbanit\u00e9 c'est-\u00e0-dire dites -moi o\u00f9 vous habitez en ville ou au bord de la ville et je vous dirai pour qui vous votez m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9ralement qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nOui, le gradient d'urbanit\u00e9, voil\u00e0, je ne connaissais pas ses termes Jacques L\u00e9vy on on a des \u00e9lections am\u00e9ricaines aujourd'hui, et l\u00e0 aussi c'est vrai que, traditionnellement, quand on regarde les cartels sont rouges et bleus, avec parfois quelques \u00c9tats gris\u00e9 ce qu'on appelle les et swing states, les \u00c9tats ind\u00e9cis est -ce que cette cette fin de la distinction encore en Suisse entre entre Romands et Al\u00e9maniques vote aussi pour les \u00c9tats-Unis est -ce qu'on est l\u00e0 aussi aux \u00c9tats-Unis dans une opposition de plus en plus entre centres urbains et p\u00e9riurbains est : est-ce que \u00e7a vaut aussi pour ce pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [81%] :\r\nAC, c'est encore plus marqu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, disons que la carte de tram c'est la caricature de la carte de l'UDC et je peux dire, je peux d\u00e9j\u00e0 vous l'annoncer sur vous, nous avons ce r\u00e9sultat quoi, oui, oui, oui, oui, enfin, le r\u00e9sultat, attention \u00e0 la Florida oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [89%] :\r\n29 grands \u00e9lecteurs la Floride en \u00e7a quand il y a 16 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [91%] :\r\nMais, mais effectivement de depuis disons que c'est, c'est une \u00e9volution qui qui sait marquer depuis Kennedy en fait qui a parce que le Parti d\u00e9mocrate a perdu les \u00c9tats raciste du Sud et et et du coup, peu \u00e0 peu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair avec les 2 \u00e9lections d'Obama, on a vu appara\u00eetre une opposition mais tr\u00e8s massive avec des des scores vraiment \u00e9norme d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, c'est-\u00e0-dire par exemple des des 90 pourcent dans dans les quartiers centraux des villes pour Obama, mais des 90 pourcent pour pour ses adversaires dans le p\u00e9riurbain texan donc, donc on a une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment divis\u00e9e et on le retrouve, on retrouve cela aussi en Europe, en Autriche, aux Pays-Bas, en France, donc c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne en effet tr\u00e8s tr\u00e8s massifs \u00e0 l'\u00e9chelle du monde occidental, c'est-\u00e0-dire le fait que, peut-\u00eatre parce que les gens choisissent plus l'endroit o\u00f9 ils habitent qu'autrefois, du coup, le fait de les saisir, selon leur localisation, nous dit beaucoup de choses sur ce qu'ils sont, et du coup, sur leur vote, puisque le vote, c'est quand m\u00eame un acte social important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [90%] :\r\nEt l\u00e0, du coup, on se dit que pour la Suisse pour les \u00c9tats-Unis, la France, l'Autriche, etc, la carte \u00e9lectorale n'est plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle nouvelle entre guillemets donne g\u00e9ographique, ce que ce que la g\u00e9ographie permet magnifiquement avec ces cartes, cette g\u00e9omatique qui, qu'on conna\u00eet depuis 20 ou 30 ans, nous nous montrons qu'au fond les les cartes \u00e9lectorales et m\u00eame les institutions politiques ne sont plus du tout adapt\u00e9e \u00e0 cette nouvelle donne est -ce qu'on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [92%] :\r\nOui alors du c\u00f4t\u00e9 des cartes, c'est vrai que le fait d'utiliser des nouvelles techniques de visualisation comme le cartographe, c'est-\u00e0-dire qui qui met en rapport les quantit\u00e9s de population avec le th\u00e8me de la carte, par exemple, ce qui est sorti de l'\u00e9tude, dont on parle d'ailleurs aujourd'hui voil\u00e0 absolument et donc on voit des choses qu'on ne verrait pas avec une carte classique, on voit je veux notamment le le poids des villes parce qu'en surface, les villes repr\u00e9sentent peu d'chose donc si on prend une carte classique, on voit juste quelques petits points et donc on se rend pas compte que, que des masses de populations sont concern\u00e9s, donc oui, c'est vrai, la cartographie joue un r\u00f4le dans notre prise de conscience que quelque chose a chang\u00e9 pour ce que vous disiez aussi, c'est vrai que la carte politique au sens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [86%] :\r\nCar de la r\u00e9partition des pouvoirs montre son d\u00e9calage avec la carte \u00e9lectorale, la carte des votes placard des attentes, oui, oui, ce d\u00e9calage, il \u00e9patant dans beaucoup de pays, mais en particulier en Suisse o\u00f9 le o\u00f9 le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 3 niveaux, ne correspond plus \u00e0 la r\u00e9partition des habitants et au d\u00e9coupage disons d'entit\u00e9 fonctionnelle un donc c'est vrai que \u00e7a pose un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [89%] :\r\nCommunes, cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration d'ailleurs dans cette \u00e9tude, vous avez jusqu'\u00e0 \u00e9voquer la question du poids des cantons lors des votations, vous remettez en cause le le le syst\u00e8me bien connu de la double majorit\u00e9, les petits cantons qui seraient avantag\u00e9s, donc au fond est -ce qu'on a le droit, maintenant, aujourd'hui, quand on lit cette \u00e9tude et quand on regarde les \u00e9carter ce qu'on a le droit de conclure que Nidwald ne devrait pas peser autant que Gen\u00e8ve Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:31) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est Chilcot c'est qui, qui dit \u00e7a moi je, je serai plus prudent dans la mesure o\u00f9 effectivement s'attaquer frontalement au syst\u00e8me notamment au syst\u00e8me de contre- pouvoirs territoriaux qui sont assez classiques dans tous les dispositifs f\u00e9d\u00e9raux c'est c'est un gros morceau, ce que ce qu'on peut imaginer ce serait coh\u00e9rent non oui c'est ce serait coh\u00e9rent, mais en m\u00eame temps, il faudrait peut-\u00eatre red\u00e9couper les cantons dans ce cas -l\u00e0, pour garder quand m\u00eame le principe du du pouvoir territorial de la Chambre des \u00e9tats, en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:04) [85%] :\r\nCette fameuse \u00e0 9 ou 10 cantons que certains appelaient de leurs voeux il y a, il y a, il y a quelques ann\u00e9es, je me souviens de Pierre-Alain rhume les 2 qui \u00e9tait, qui \u00e9tait dans le d\u00e9veloppement territorial est -ce que c'est \u00e7a qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [88%] :\r\nOui, sauf que, justement, le syst\u00e8me est v\u00e9rouill\u00e9 par les cantons qui b\u00e9n\u00e9ficie de de cet Avantage disons antid\u00e9mocratique puisque c'est pas un homme, une voix antid\u00e9mocratique, hein oui vous dites anti- d\u00e9mocratique au sens propre du terme, parce que c'est parce que chaque citoyen ne p\u00e8sent pas le m\u00eame poids comme comme disait Roy tout le monde est \u00e9gaux mais il y en a qui sont plus \u00e9gaux que les autres, certes, et donc effectivement il y a, il y a, il y a un probl\u00e8me et c'est pas forc\u00e9ment en changeant le le double pouvoir entre le Conseil des \u00c9tats et le conseil national que que il faut intervenir, peut-\u00eatre davantage, en incitant \u00e0 des coop\u00e9rations de plus en plus renforc\u00e9es avec tous les cantons qui, en fait, participe de la m\u00eame erreur banale, les rurbaine de 2 Zurich elle comprend plusieurs cantons, l\u00e0 on sait bien qu'on conna\u00eet bien les probl\u00e8mes de l'arc l\u00e9manique s'il y avait quelque part un dispositif permettant de discuter par exemple de la mobilit\u00e9 dans l'arc l\u00e9manique, peut-\u00eatre qu'on n'en serait pas l\u00e0 avec les trains bond\u00e9s tous les matins, donc il me semble que, il y a, il y a des voix qui ont \u00e9t\u00e9 aussi facilit\u00e9e par l'action au niveau f\u00e9d\u00e9ral, l'arr\u00eat a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s utile en en stimulant les politiques d'agglom\u00e9ration parce qu'en fait la Suisse urbaine cette m\u00e9galopole dont vous parliez, c'est quasiment la Suisse dans son ensemble, donc s'il y a un niveau qui devrait \u00eatre comp\u00e9tent pour g\u00e9rer l'ensemble de la Suisse urbaine qui est tr\u00e8s connect\u00e9, c'est le niveau f\u00e9d\u00e9ral oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [96%] :\r\nDonc, donc \u00e7a pose aussi des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques puisque la partie est presque aussi grosse que le tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [87%] :\r\nOui, mais enfin vous faut quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une explosion des fronti\u00e8res cantonales non \u00e7a c'est, c'est c'est c'est ce sera une r\u00e9flexion in\u00e9vitable quand on voit par exemple sur certains objets, par exemple, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, soutenue par les cantons mais pas par les villes bah l\u00e0, on a on cette opposition est est v\u00e9ritablement frontale donc l\u00e0, bon, vous disiez : faut pas aller jusqu'\u00e0 faire exploser le le syst\u00e8me par exemple que certains repr\u00e9sentants urbains est un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats mais enfin ces ces, ces oppositions l\u00e0 vont se manifester, de plus en plus clairement encore ces prochaines ann\u00e9es, donc, \u00e0 part le volontarisme mais des r\u00e9gions ensemble la grande r\u00e9gion l\u00e9manique etc qu'est -ce qu'on pourra faire de plus, si \u00e0 un moment, il faudrait que ce syst\u00e8me se se d\u00e9verrouille non est -ce qu'on pourra d\u00e9verrouiller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:40) [84%] :\r\nIl se d\u00e9verrouillent ira mon avis si il y a un mouvement bottom, hein, c'est-\u00e0-dire si ce sont les citoyens, la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, oui exactement des r\u00e9gions concern\u00e9es qui se prennent en main et l\u00e0, par exemple, il faudrait que les Lausannois et les Genevois arr\u00eate ce m\u00e9priser mutuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [83%] :\r\nNon, non, mais c'est plus le cas, \u00e7a, c'est plus le cas, non je crois pas, elle n'a pas, pas du tout d'accord, et est -ce que c'est pas quand m\u00eame un peu la fin du f\u00e9d\u00e9ralisme \u00e7a aussi Jacques L\u00e9vy le f\u00e9d\u00e9ralisme ne serait plus totalement visible sur ses cartes de g\u00e9ographie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:14) [90%] :\r\nIl y a, il y a un paradoxe du fait du f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est que le f\u00e9d\u00e9raliste dans son principe est tout \u00e0 fait \u00e0 l'\u00e9coute justement de la r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9chelles diff\u00e9rentes de l\u00e9gitimit\u00e9 politique mais, en pratique, le f\u00e9d\u00e9ralisme, il est difficile \u00e0 changer, puisque justement il y a pas d'autorit\u00e9 sup\u00e9rieure qui peut dire bon bah voil\u00e0 je, je, je, rebat les cartes, je je r\u00e9organise les d\u00e9coupages c'est c'est c'est du coup tr\u00e8s difficile aux \u00c9tats-Unis par exemple, personne ne songe \u00e0 changer le d\u00e9coupage des \u00c9tats, mais un peu par hasard, par le hasard de l'histoire, il se trouve que les petits \u00c9tats sont aussi des \u00e9tats urbains enfin pour, pour partie, presque la moiti\u00e9 aussi des \u00c9tats urbains alors que, en Suisse, on a le probl\u00e8me d'avoir des des cantons qui sont en fait des morceaux d'air urbaine qui joue personnellement de fa\u00e7on corporatiste, par exemple, sur le plan fiscal, alors qu'ils n'ont pas la charge d'agglom\u00e9ration qu'ont les villes centres et donc \u00e7a, c'est un syst\u00e8me qui politiquement extr\u00eamement malsain, donc c'est vrai que il faudrait faire quelque chose mais bon, quel est le 1er pas quel est le bon levier -l\u00e0, la soci\u00e9t\u00e9 civile, vous l'avez dit seulement le je, je, je pense que \u00e7a ne peut venir que de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:28) [88%] :\r\nOn va commenter ou des articles de presse dans un instant, mais on l'a pris la semaine derni\u00e8re, les 10 plus grandes villes de Suisse envisagent d'organiser ensemble, d'une nouvelle grande exposition nationale Jacques L\u00e9vy, dans 10 ou 15 ans, ce serait la 1\u00e8re fois qu'un qu'un \u00e9v\u00e9nement couvrirait l'ensemble du territoire il y a eu les 3 l\u00e0 qu'il y a, il y a 14 ans, \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre une mani\u00e8re d'incarner cette m\u00e9galopole helv\u00e9tique ont d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:48) [89%] :\r\nOui effectivement \u00e0 cette parce que il y a le niveau de la soci\u00e9t\u00e9 civile, je dirais, le niveau du citoyen de base, mais il y a aussi le niveau des gouvernements urbains des, des municipalit\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre utile pour rendre visible ce r\u00e9seau urbain qui qui qui existent, qui, qui n'a pas ce qui ce qui n'existe pas seulement comme virtualit\u00e9 mais qui existe parce que il y a beaucoup de connexions en pratique entre les habitants de cette ville, donc si si elles disent nous existons, nous faisons quelque chose, \u00e7a va s\u00fbrement dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:23) [90%] :\r\nAlors les 2 articles de presse, qu'on a s\u00e9lectionn\u00e9 Esther, Coco et Val\u00e9rie Drouot sont avec nous, la chert\u00e9 du train profite \u00e0 la voiture, c'est un un constat que font plusieurs journaux romands ce matin Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:35) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire inqui\u00e9tude depuis quelques ann\u00e9es, de l'Association transports et environnement l'ATE a trouv\u00e9 cette fois -ci en \u00e9cho Monsieur Prix Stefan Meierhans de fait part de ces m\u00eames craintes \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 Le Nouvelliste le courrier ou encore les journaux neuch\u00e2telois selon l'ATE, le prix des billets augmente chaque ann\u00e9e alors que pour les voitures, h\u00e9 bien elle profite des prix bas du p\u00e9trole ou d'une vignette autorouti\u00e8re qui, elle, n'augmente pas dans un rapport Monsieur Prix, montrent les chiffres, le prix du billet, abonnement compris a augment\u00e9 de plus de 50 pourcent depuis depuis 1990 alors que l'indice des prix \u00e0 la consommation affiche plus 29 pourcent et et celui du co\u00fbt d'une voiture d'un peu plus de 20 pourcent seulement seulement du c\u00f4t\u00e9 des transports publics, on explique que si les transports rench\u00e9rissent, c'est aussi parce que les prestations prennent l'ascenseur avec les exigences de la soci\u00e9t\u00e9 et des milieux politiques en terme de cadence de confort et de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [87%] :\r\nCe qu'on marche pas un peu sur la t\u00eate l\u00e0 que le feu chauffe le train soit trop cher et que \u00e7a profite \u00e0 la voiture en 2016 Jacques L\u00e9vy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [91%] :\r\nOui, il y a, il y a en effet un d\u00e9bat sur la sc\u00e8ne publique entre 2 options est -ce qu'on veut aider les transports publics \u00e0 augmenter leurs parts de march\u00e9 ou est -ce qu'on veut diminuer la mobilit\u00e9 dans son ensemble, donc c'est s\u00fbr que ce sont pas de strat\u00e9gie compatible, il y a tout un courant consistant \u00e0 dire que on va augmenter les prix des transports publics pour avoir un effet dissuasif sur la mobilit\u00e9, elles-m\u00eames, donc l\u00e0 les les modes comme le l'automobile qui ne pratiquent pas cette strat\u00e9gie, puisque les prix sont stables vont \u00eatre avantag\u00e9s, hein, donc, donc \u00e7a c'est effectivement faire oui c'est l'effet pervers, du fait que, en gros, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas investi suffisamment dans les transports publics et je je pense, notamment pour relier ce d\u00e9bat Anne \u00e0 notre discussion pr\u00e9c\u00e9dente, il n'y a pas de de train rapide entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall aurait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [82%] :\r\nPutain, il y a eu la belle id\u00e9e de Suisse dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [88%] :\r\nLadislas M\u00e9tro mon coll\u00e8gue Daniel Mange fait un gros travail pour montrer que, un TGV Gen\u00e8ve Saint-Gall \u00e7a co\u00fbterait beaucoup moins cher que que les tunnels alpins et que, et, et, au passage, \u00e7a d\u00e9gagerait \u00e9norm\u00e9ment de place pour les transports, \u00e0 moins de reporter, qui sont les transports quotidiens, la majorit\u00e9 des Suisses, donc tout \u00e7a c'est li\u00e9, c'est-\u00e0-dire le fait qu'il y a pas un projet d'ensemble pour faire de cette m\u00e9galopole suisse une r\u00e9alit\u00e9 en terme de mobilit\u00e9, \u00e7a a des effets sur l'incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande et du coup \u00e7a, mais les autorit\u00e9s devant un dilemme, c'est-\u00e0-dire en fait de devoir dissuader les gens de prendre les transports publics parce que l'offre est insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la une du tag et \u00e7a ne s'ailleurs, c'est aussi une question d'urbanisme \u00e0 tout \u00e0 fait McDonald's, Esther, Coco, va quitter la Bahnhofstrasse z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:25) [92%] :\r\nOui, beaucoup de Z\u00fcrichois ont sans doute l'habitude de fr\u00e9quenter ce fast- Food am\u00e9ricain qui, depuis 30 ans a pignon sur rue dans le b\u00e2timent de Manor \u00e0 la Bahnhofstrasse, ce McDonald's propose 130 places assises et repr\u00e9sentants des restaurants de la cha\u00eene, les plus rentables de Suisse mais il fermera ses portes d\u00e9finitivement \u00e0 la fin mars 2017 en cause le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, Suisse Life n'a pas prolong\u00e9 le contrat de bail car l'assureur veut transformer le b\u00e2timent \u00e9mettre des boutiques du rez-de-chauss\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur, le chef du marketing de McDonald's Suisse se dit pr\u00e9occup\u00e9 aussi par l'\u00e9volution des loyers au centre ville, ils prennent l'ascenseur et deviennent inaccessibles pour la restauration, une branche \u00e0 faible marge, or pour maintenir une vie citadine vivante il est central, que des magasins ou des restaurants offrent des services accessibles \u00e0 toutes les couches sociales de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [84%] :\r\nCommentaire de g\u00e9ographe, sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [89%] :\r\nOui, c'est amusant parce que ces derniers jours, j'ai \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 \u00e0 propos d'un \u00e9v\u00e9nement majeur que qui ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, c'est la la transformation du buffet de la gare de Lausanne, on a l'air restaurants v\u00e9g\u00e9tariens appartenant \u00e0 une cha\u00eene Al\u00e9maniques et donc certains ont d\u00e9nonc\u00e9 la banalisation de l'offre commerciale, alors l\u00e0, donc \u00e7a devrait les rassurer, puisque c'est vrai McDo alors ce qui est int\u00e9ressant c'est que en g\u00e9n\u00e9ral les Restos au rang de type Fast-food s'accommodent tr\u00e8s bien des prix \u00e9lev\u00e9s de l'immobilier, hein, parce que m\u00eame si leurs marges sont faibles, ils ont un untel volumes que ils arrivent \u00e0 encaisser en fait les les prix de l'immobilier des centres-villes, donc l\u00e0 c'est peut-\u00eatre une exception, en revanche, ce qui est vrai c'est que peut-\u00eatre pas dans la Bahnhofstrasse, mais dans d'autres quartiers de de Zurich y a aussi une diversit\u00e9 de l'offre avec des entreprises locales, donc une ville qui, qui marche bien, qui fonctionne bien, elle attire aussi accorder des offres originales, y compris d'ailleurs la nouvelle offre du buffet de la gare de Lausanne, qui \u00e0 mon avis va remplacer avantageusement le restaurant un peu fatigu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:36) [84%] :\r\nQui existe merci plaisir beaucoup de nostalgie avait on va tester tout \u00e7a Jacques L\u00e9vy voil\u00e0 pour ce commentaire personnel, merci infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s invit\u00e9 Samantha g\u00e9ographe urbaniste PFL, directeur du laboratoire Qoros, excellente journ\u00e9e et bonne nuit d'\u00c9lections am\u00e9ricaines : je suis convaincu que vous la suivrez avec nous, probablement. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T08:28:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levy, Jacques", "role": "Professeur de g\u00e9ographie et d'urbanisme \u00e0 l'EPFL - EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF9987DF-EA51-4381-A253-589A8B5A4857", "internalArchiveId": "FF9987DF-EA51-4381-A253-589A8B5A4857", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : La presse - pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***La chert\u00e9 du train profite \u00e0 la voiture... constat dans plusieurs journaux romands, ce matin.\r\nCette inqui\u00e9tude, depuis plusieurs ann\u00e9es, de l'association Transport et environnement, l'ATE, a trouv\u00e9 cette fois-ci, un \u00e9cho: Monsieur prix, Stefan Meierhans, fait part de ces m\u00eames craintes, \u00e0 lire dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, le Courrier ou les journaux neuch\u00e2telois. \r\nSelon l'ATE, le prix des billets augmente chaque ann\u00e9e, alors que pour les voitures profitent des prix bas du p\u00e9trole ou d'une vignette autorouti\u00e8re qui, elle, n'augmente pas. Dans un rapport, Monsieur prix montre les chiffres: le prix du billet , abonnements compris, a augment\u00e9 de plus de 50% depuis 1990, alors que l'indice des prix \u00e0 la consommation affiche + 29%, et celui le co\u00fbt d'une voiture d'un peu plus de 20% seulement. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des transports publics, on explique que si les transports publics rench\u00e9rissent, c'est ausi parce que les prestations prennent l'ascenseur, avec les exigences de la soci\u00e9t\u00e9 et des milieux politiques: cadences, confort et s\u00e9curit\u00e9.\r\n*** C'est la une du Tagesanzeiger: Mac Donald quitte la Bahnofstrasse, \u00e0 Zurich...\r\nBeaucoup de  Zurichois ont l'habitude de fr\u00e9quenter ce fast food am\u00e9ricain qui depuis 30 ans a pignon sur rue dans le b\u00e2timent de Manor \u00e0 la Bahnofstrasse. Cette filiale du Mac Do qui propose 130 places assises et repr\u00e9sente un des restaurants de la cha\u00eene les plus rentables de Suisse fermera ses portes d\u00e9finitivement \u00e0 la fin mars 2017. En cause, le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, qui appartient \u00e0 Swiss Life, n'a pas prolong\u00e9 le cxontrat de bail car l'assureur veut transformer le b\u00e2timent et mettre des boutiques du rez de chauss\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur. Le chef du market8ing de Mac Donald suisse se dit pr\u00e9occup\u00e9 aussi par l'\u00e9volution des loyers au centre ville: ils prennnent l'ascenseur et deviennent inaccesibles pour la restauration, une branche \u00e0 faibles marges. Or pour maintenir une vie citadine vivante, il est central que des magasins ou des restaurants offrents des services accessibles \u00e0 toutes les couches sociales de la population..", "durationSec": 490, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131962", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "La presse - pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-11-08T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2016-11-08T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8131981", "ece-8131962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:41Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :IV. c'est la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, il y a moins de grands rassemblements de mouvements d'extr\u00eame droite en Suisse, mais plus de violence \u00e0 l'encontre des \u00e9trangers, selon le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nLe temps s'est procur\u00e9 la base de donn\u00e9es du SRC sur les \u00e9v\u00e9nements d'extr\u00eame droite, entre 2011 et 2015 \u00e9clairage partiel, pr\u00e9cise le quotidien sur l'activit\u00e9 de ces groupes, alors elle serait donc cette activit\u00e9 en baisse en revanche, les violences \u00e0 l'encontre des \u00e9trangers augmente, cela va des agressions physiques menac\u00e9 il y a des tags ou des lettres par exemple et, selon le dernier rapport du service secret, le gros de l'attention des extr\u00e9mistes de droite se concentre sur les th\u00e8mes de la migration et de l'Islam et l'\u00e9volution du contexte migratoire pourrait intensifier ses activit\u00e9s extr\u00e9mistes, l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas dans d'autres pays europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [87%] :\r\nLes commentaires diverge dans la pr\u00e9c\u00e9demment Nice- Matin Esther sur la solution des s\u00e9nateurs pour appliquer l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [89%] :\r\nConstat amer de la base vers Zeitung, ce matin, la commission du Conseil des \u00c9tats ne veut pas appliquer l'initiative conclut migrations de masse tout ce que les s\u00e9nateurs ont fait c'est de peaufiner la solution 0 les conseillers aux \u00c9tats veulent r\u00e9glementer plus s\u00e9v\u00e8rement l'immigration que ne le fait le National ils veulent par exemple obliger les employeurs \u00e0 mener des entretiens d'embauche avec les r\u00e9sidents sans emploi mais pour la NZZ, la droite reste divis\u00e9e sur l'immigration et du coup, le PLR et le Parti socialiste sont oblig\u00e9 de pactiser pour trouver une solution au 9 f\u00e9vrier l'ironie, c'est que la gauche a plus obtenu avec cette obligation d'entretien qu'elle ne l'exige le tag Hassan sa guerre saluent l'effort dans son commentaire en page 2 il dit le concept de Philippe M\u00fcller va aussi loin que possible sans remettre en cause l'accord sur la lippe circulation des personnes, alors oui contingent et plafond restent lettre morte, ce n'est donc pas une bonne solution mais il y en a pas de meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'UDC veut que les communes puissent voter si le canton d\u00e9cide de construire des centres pour requ\u00e9rants d'asile dans la Tribune de Gen\u00e8ve, le parti d\u00e9posera 2 projets de loi au Grand Conseil aujourd'hui pour le vote des communes et pour donner aussi au Conseil d'\u00c9tat, le droit de fixer la facture que devrait payer celles qui ne veulent pas accueillir de cendres, c'est le mod\u00e8le argovien, en fait, rappelez -vous, en mai dernier, la Commune d'Aubervilliers dont les citoyens accept\u00e9 de verser 200 l'entr\u00e9e du franc \u00e0 la place d'accueillir des requ\u00e9rants sur leur territoire et l'UDC genevoise de pr\u00e9ciser si nos id\u00e9es ne sont pas accept\u00e9s au Grand Conseil, elles seront certainement mati\u00e8re \u00e0 une initiative dixit C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [86%] :\r\nUne femme acc\u00e9dera peut-\u00eatre aujourd'hui \u00e0 la Maison Blanche et la presse consacre sans surprise de nombreuses pages \u00e0 l'annexion pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [91%] :\r\nHillary Clinton va gagner, c'est le titre de l'\u00e9ditorial de Lagard\u00e8re Zeitung ce matin le journal est confiant, car m\u00eame si les Am\u00e9ricains ont l'impression de choisir entre la peste et le chol\u00e9ra Hillary peut compter sur toutes les femmes, d\u00e9go\u00fbt\u00e9e par les propos sexistes de Donald Trump sur les universitaires, les minorit\u00e9s et les jeunes, pour sa part le Blick rel\u00e8ve que les hommes blancs am\u00e9ricains risque \u00e0 nouveau d'avaler une couleuvre apr\u00e8s l'accession d'un Noir \u00e0 la Maison- Blanche, une femme pourrait devenir pr\u00e9sidente des hommes blancs qui se sentent menac\u00e9s dans leurs comp\u00e9tences pour l'historien de pleine Stone Harold James car si les hommes sont pr\u00eats \u00e0 collaborer avec des femmes fortes, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent quand une femme est la patronne quand elle peut \u00e9lire des juges ou d\u00e9clencher une guerre le tag Hassan guerre r\u00e9pond pour sa part \u00e0 14 questions autour du d\u00e9roulement de cette pr\u00e9sidentielle, par exemple, pourquoi cette \u00e9lection a -t-elle toujours lieu le mardi apr\u00e8s le 1er lundi de novembre, r\u00e9ponse parce que, historiquement, les paysans sont \u00e0 cette p\u00e9riode du travail aux champs parce que le samedi et le jour du march\u00e9 le dimanche, jour du Seigneur et que le lundi, doit permettre de voyager en vue, les longues distances du pays et le jeudi \u00e9tait impensable, vu que c'est le jour o\u00f9 les Britanniques ces anciens colons \u00e9lisent leur Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [88%] :\r\nEt les chiffres aussi dans le matin sur cette \u00e9lection 1573 c'est le nombre d'insultes lanc\u00e9es par Donald Trump sur Twitter 139 en ann\u00e9e l'\u00e2ge cumul\u00e9 du candidat r\u00e9publicain Ed d'Hillary Clinton y a toute une s\u00e9rie comme \u00e7a dans le matin aujourd'hui la pr\u00e9sidentielle partout, bien entendu, dans la presse dans le Nouvelliste les Am\u00e9ricains du Valais, ceux de Gen\u00e8ve dans La Tribune de Gen\u00e8ve, et l\u00e0 je ne vois aupr\u00e8s de laquelle Donald Trump n'a pas vraiment la cote et puis pour terminer sur ce chapitre, les aventures et nyonnaise d'Hillary Clinton, c'est dans la c\u00f4te alors premi\u00e8res dames en 1994 elle avait fait une visite sur la c\u00f4te et en repas \u00e0 l'auberge du ch\u00e2teau, les restaurateurs de l'\u00e9poque n'ont pas eu le temps d'avoir le trac distille et plus personne n'avait le droit d'entr\u00e9e ni de sortir de l'auberge mais j'ai quand m\u00eame pu faire entrer le syndic par la cuisine, raconte la tenanci\u00e8re mais quelle histoire c'est maintenant fait Merger, l'histoire d'ailleurs, je vous conseille vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre Jean-Marie Bornet le chef de l'information \u00e0 la police cantonale valaisanne aurait -il abus\u00e9 de son autorit\u00e9, interroge ce matin le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [91%] :\r\nLe minist\u00e8re public valaisan enqu\u00eate sur le policier il aurait voulu prot\u00e9ger un proche, condamn\u00e9 \u00e0 un an et demi de prison avec sursis pour avoir tir\u00e9 avec un pistolet appartenant d'ailleurs aussi \u00e0 Jean-Marie Bornet, avoir tir\u00e9 donc sur un Chalet dans lequel se trouvait un ami du tireur et la Compagnie du tireur, le policier aurait fait signer une d\u00e9claration aux victimes et aux tireurs et fait \u00e9galement pression sur une des victimes, Jean-Marie Bornet estime lui avoir uniquement accompagn\u00e9 un proche sur le plan priv\u00e9 en qualit\u00e9 juridique de personnes de confiance et il va \u00e0 son tour dit -il Nouvelliste engager des proc\u00e9dures p\u00e9nales pour diffamation notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [97%] :\r\nOn polluera davantage en sortant du nucl\u00e9aire, c'est un risque \u00e9voqu\u00e9 par la NZZ ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\nOui encore beaucoup d'articles en lien avec la votation sur la sortie du nucl\u00e9aire, le 27 novembre prochain ce matin dans la presse al\u00e9manique La NZZ estime qu'une sortie rapide du nucl\u00e9aire va forcer la Suisse importer massivement de l'\u00e9lectricit\u00e9 allemande issue du charbon, le journal s'appuie sur l'exemple de l'Allemagne, qui a aussi d\u00e9cid\u00e9 une sortie rapide du nucl\u00e9aire et qui devra se passer en 2022 2 6 centrales suppl\u00e9mentaires, ce qui pourrait provoquer des goulets d'\u00e9tranglement dans l'avoir Zeitung, un gros plan, une interview d'un jeune apprenti, qui travaille \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt 1 il fait son apprentissage alors comment voit -il son futur dans un secteur aussi controvers\u00e9, r\u00e9ponse de l'int\u00e9ress\u00e9 : les gens ont surtout peur des choses qui ne connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [88%] :\r\nAdieu R\u00f6stigraben bonjour Titi graveur, le foss\u00e9 entre villes et campagne, appelons -le comme \u00e7a, pour l'instant ce que d\u00e9montre en tout cas en doctorants, de les PFL Chine Alexandre qui, dans une \u00e9tude \u00e0 la fois de l'\u00e9volution urbanistique de la Suisse et des r\u00e9sultats votation en collaboration avec des ateliers qui m\u00eale urbanisme analyse de vote et Big Data, il a interview\u00e9 dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, il explique que son \u00e9tude pourrait mener \u00e0 une remise en question du principe de double majorit\u00e9 du peuple et des cantons lors de votations et \u00e0 une r\u00e9flexion sur le r\u00f4le des villes aussi qui sont sous- repr\u00e9sent\u00e9s par rapport \u00e0 leur poids d\u00e9mographique, il plaide enfin pour une meilleure repr\u00e9sentation des individus plut\u00f4t que des r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [93%] :\r\nJacques L\u00e9vy, professeur de g\u00e9ographie qui chapeaute l'un des 2 laboratoires, un qui ont qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette \u00e9tude sur la fin du R\u00f6stigraben Jacques L\u00e9vy, donc le g\u00e9ographe sera notre invit\u00e9 \u00e0 7 heures 35 pour en en parler, on n'avait jamais vu autant de b\u00e9b\u00e9s depuis 23 ans et c'est gr\u00e2ce aux \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:24) [89%] :\r\nOui, c'est la gal\u00e8re, cet homme qui revient sur cette information qui pourrait \u00eatre r\u00e9jouissantes pour notre d\u00e9mographie l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Suisse a connu un nombre record de naissances jamais atteint depuis 23 ans, alors ce b\u00e9b\u00e9 boom s'observe aussi \u00e0 l'h\u00f4pital argovien Deloeil Guern qui, avec 600 nouveau- n\u00e9s \u00e0 la fin du mois d'octobre est sur le point de battre tous ses records, sauf que, souligne le journal, un quart des m\u00e8res viennent en fait du sud de l'Allemagne, ce sont des m\u00e8res allemandes qui profitent d'un accord conclu entre les assurances allemandes et l'h\u00f4pital qui leur facture le m\u00eame coup qu'en Allemagne, alors ces mamans veulent aussi b\u00e9n\u00e9ficier du syst\u00e8me de sages-femmes qui accompagnent les m\u00e8res \u00e0 l'accouchement et juste apr\u00e8s le bouche-\u00e0-oreille d\u00e9passe les fronti\u00e8res, victime de son succ\u00e8s, l'h\u00f4pital a d\u00fb ouvrir derni\u00e8rement une 3\u00e8me salle de naissance. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61C36218-C646-4E35-AB3C-43883A8C90BA", "internalArchiveId": "61C36218-C646-4E35-AB3C-43883A8C90BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine hors norme", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "A quelques heures de conna\u00eetre le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis, retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle hors norme qui a atteint des sommets dans l'extr\u00eame, l'insulte, l'outrage, le show et le loufoque, comme un immense jeu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9. Table ronde entre Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse, Charles Poncet, avocat, et Philippe Revaz, correspondant RTS aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine hors norme  \r\n18h3... on va consacrer cette 2e partie de forum \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Les bureaux sont ouverts, les Am\u00e9ricains votent et la campagne continue! Pas de moment de r\u00e9pis, pas un moment sans meeting, ni sondage... encore ces quelques heures... difficile pour l'\u00e9lecteur de faire son choix sereinement.\r\nSelon le gourou de la statistique outre-Atlantique, Nate Silver, Hillary Clinton devrait l'emporter avec 70% de chance de victoire. \r\nQuoiqu'il en soit, \u00e0 quelques heures si tout se passe bien, du verdict, on va revenir jusqu'\u00e0 19h sur cette campagne.... qui marquera l'histoire des Etats-unis, tant elle a \u00e9t\u00e9 unique et a atteint des sommets dans l'extr\u00eame, l'insulte, l'outrage, le show et le loufoque...... comme un immense jeu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\nLes faits marquants, l'apport qu'a \u00e9t\u00e9 celui de Bernie Sanders et les enjeux \u00e0 venir pour les Etats-unis. Avec 3 invit\u00e9s:\r\nSLV Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse, vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve, pro-d\u00e9mocrate\r\nSLV Charles Poncet, avocat, vous avez \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 aux US\r\nSLV Philippe Revaz, notre correspondant aux US\r\na quelques heures du verdict, retour sur une campagne hors norme\r\n18h42\r\n- du jamais vu, atteint des sommets, des extr\u00eames, dans le show, le mensonge, faisant voler en \u00e9clat tous les codes politiques?\r\n- les faits ne comptent plus, le show m\u00e9dias OUI... m\u00e9dias tradi chaboul\u00e9s, comment exister quand les faits ne comptent plus? D\u00e9mocratie en danger!\r\n- les mensonges passent tant qu'on peut d\u00e9crier les institutions et la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me politique US\r\n- Clinton ou Trump, la confiance dans les institutions compl\u00eatement \u00e9branl\u00e9es? quelles suites?\r\n- image des US qui en prend un coup\r\n- raz-le-bol des Am\u00e9ricains... qui n'en peuvent plus... il est temps que cette campagne se termine... que ce soit derri\u00e8re... mais vraiment? juste un \u00e9pisode ou nouvelle \u00e8re politique?\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne Trump, r\u00e9v\u00e9lateur?\r\n18h50\r\n- campagne qui a fait \u00e9merger le ph\u00e9nom\u00e8ne Donald Trump... personne n'y croyait au d\u00e9but... trublion.. rouleau compresseur... on a tout entendu... qu'il allait l\u00e2cher, imploser en plein vol... s'auto-saboter... avec un syndr\u00f4me psy-narcissique avanc\u00e9.... finalement non! Il a tenu jusqu'au bout, port\u00e9 par des millions d'Am\u00e9ricains.. r\u00e9ponse \u00e0 un vrai malaise?\r\n- que r\u00e9v\u00e8le-t-il? M\u00e9rite d'avoir crev\u00e9 un abc\u00e8s? Lequel?\r\n- Trump n\u00e9 sous l'\u00e8re Obama... explication?\r\n- Clinton, surtout une anti-Trump... mais ce serait quand m\u00eame la 1e femme \u00e0 la t\u00eate des US... et son programme? et sa force? pourquoi si secondaire?\r\nBernie Sanders\r\n18h53\r\n- Bernie Sanders, s\u00e9nateur du Vermont, quand il s'est lanc\u00e9, personne ne lui accordait la moindre chance, qu'aura-t-il apport\u00e9 \u00e0 cette campagne? Au paysage politique US pour l'avenir? La mobilisation d'une vraie gauche?\r\n- que va en faire Clinton?\r\nenjeux \u00e0 venir, prospectif\r\n18h58\r\n- depuis 8 ans, avec Obama, impression d'une certaine stabilit\u00e9, relanc\u00e9 l'\u00e9co, l'emploi... l\u00e0 que ce soit Clinton ou Trump, \u00e8re de flottement et d'incertitude qui s'ouvre?\r\n- il faudra r\u00e9inveter la politique aux US, r\u00e9inventer, retrouver une confiance?\r\n- pr\u00e9sident sans confiance, dont on se m\u00e9fie, \u00e7a donne quoi?\r\nLE BIPARTISME - QUEL AVENIR ?\r\nLA CARTE ELECTORALE A CHANGE AUSSI\r\nCOMMENT ANALYSER LE ROLE DE L'ARGENT DANS CETTE CAMPAGNE\r\nLE PARTI REPUBLICAIN :_ QUEL AVENIR ?\r\nLA SUITE : POLITIQUE INTERIEURE/EXTERIEURE", "durationSec": 1348, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131989", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine hors norme / FOR_2016-11-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["A quelques heures de conna\u00eetre le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis, retour sur une campagne pr\u00e9sidentielle hors norme qui a atteint des sommets dans l'extr\u00eame, l'insulte, l'outrage, le show et le loufoque, comme un immense jeu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9. Table ronde entre Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse, Charles Poncet, avocat, et Philippe Revaz, correspondant RTS aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8131989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:38Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est dans ce forum va consacrer \u00e0 cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, les bureaux sont ouverts, les Am\u00e9ricains votent et la campagne continue pas de moment de r\u00e9pit, pas un moment sans meeting ni sondages encore ces quelques heures un difficile finalement pour l'\u00e9lecteur de faire son choix, sereinement, c'est vraiment jusqu'au bout, que cette campagne bat son plein, et selon le gourou de la statistique outre- Atlantique Night Silver Hillary Clinton devrait l'emporter avec 70 pourcent de de chances de victoire : avoir cette nuit, demain matin \u00e0 l'aube, quoiqu'il en soit, quelques heures, si tout se passe bien, Guy, d'ici l\u00e0 du verdict, hein, on va revenir jusqu'\u00e0 19 heures sur cette campagne qui va marquer, c'est sur l'histoire des \u00c9tats-Unis, tant elle a \u00e9t\u00e9 unique, cette campagne a atteint des sommets dans l'extr\u00eame dans l'insulte dans l'outrage dans le show, voir le loufoque comme un immense jeu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 les faits marquants, l'apport qu'a \u00e9t\u00e9 celui de Bernie Sanders et les enjeux \u00e0 venir pour les \u00c9tats-Unis avec 3 invit\u00e9s sur ces 25 derni\u00e8res minutes Daniel Warner Charles Poncet et Philippe Revaz bonsoir, bonsoir, bonsoir, elle Warner, vous \u00eates politologue am\u00e9ricano- suisse, vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates pro- d\u00e9mocrate Charles Poncet, avocat, vous avez \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et Philippe Revaz on vous pr\u00e9sente plus notre correspondant sur place, aux \u00c9tats-Unis, on va commencer avec vous Daniel Warner \u00e0 quelques heures du verdict un revenons quelques instants sur cette campagne totalement hors norme qui a atteint des sommets des extr\u00eames, du jamais vu dans le show dans le mensonge, surtout, faisant voler en \u00e9clat, tous les codes politiques, c'est du jamais vu dans l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [84%] :\r\nNon, on a eu des compagnies qui \u00e9tait assez rude dans le 19\u00e8me si\u00e8cle quand m\u00eame mais je crois qu'il y a un grand changement vis-\u00e0-vis de technologie, je me souviens le 1er d\u00e9bat terre divis\u00e9e entre Kennedy et Nixon et maintenant on est avec nous, Twitter et on a fait beaucoup de changements et je crois que c'est une petit peu plus individualis\u00e9 et beaucoup plus personnalis\u00e9 en Prusse des partis politiques en mal de au moins de pouvoir, on voit enfin de ceux quand m\u00eame qui a gagn\u00e9 22 dans des primaires, alors je crois qu'il y a des changements visent vivre autorit\u00e9 des partis et aussi au point but de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [83%] :\r\nOui, les m\u00e9dias qui se sont renforc\u00e9s, les faits, on l'a vu, hein, Charles Poncet ne comptent plus tant que \u00e7a, donc on fait le show, donc en fait le boeuf, les Am\u00e9ricains suivent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [85%] :\r\nOui 100 m'affectivement que le l'id\u00e9e qu'un politicien aucune politicienne puisse se discr\u00e9diter en montant est une id\u00e9e du pass\u00e9 apparemment le alors le il y a toute une industrie Monsieur Warner, le conf\u00e9rencier toute une est difficile, ni une industrie du factuel King aux \u00c9tats-Unis ne sont pas des 15 d\u00e8s qu'un candidat Tiens, \u00e0 propos, on v\u00e9rifie si c'est juste ou c'est pas juste mais en fait, m\u00eame si c'est compl\u00e8tement faux, \u00e7a n'a aucune importance finalement et \u00e7a, c'est tout de m\u00eame assez pr\u00e9occupant comme pour le fonctionnement de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [87%] :\r\nPhilippe Revaz, vous avez suivi un pour nous toute cette campagne qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans dans dans l'exc\u00e8s qu'elle a, qu'elle a rev\u00eatu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [85%] :\r\nOui, c'est vrai qu'\u00e0 cette question de du du mensonge, du fait qu'il n'est pas correct, \u00e7a n'est plus du tout relevant Pierre si la m\u00e9moire collective qui est, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s court terme, aujourd'hui on a l'impression qu'un \u00e9v\u00e9nement qui se passe, la veille, 2 jours apr\u00e8s, c'est oubli\u00e9, on passe \u00e0 autre chose qu'on a vu les cons\u00e9quences, hein, par exemple, cette, cette vid\u00e9o de de Donald Trump, qui \u00e9tait qui, qui lui a avec lui a co\u00fbt\u00e9 beaucoup d'\u00e9lecteurs \u00e0 un moment donn\u00e9, une semaine apr\u00e8s on en parle et puis on parlait tout autre chose, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas si on a vraiment l'impression que la m\u00e9moire collective et \u00e7a, c'est sans doute Twitter, c'est sans doute les r\u00e9seaux sociaux, c'est l'acc\u00e9l\u00e9ration m\u00e9diatique, \u00e7a, \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [87%] :\r\nDaniel Warner il y a une phrase assez forte qui \u00e9tait prononc\u00e9 la c'est-\u00e0-dire la d\u00e9mocratie quelque part est en danger, aux \u00c9tats-Unis, notamment par l'affaiblissement des chiens de garde et m\u00e9dias qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [82%] :\r\nJe trouve, il y a l'erreur de parler trop de 30 et de \u00c9ric lointaine parce que finalement on trempe, m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e8s l'audience aux \u00c9tats-Unis si on parle de de campagne personnalis\u00e9e, c'est parce que les gens adorent \u00e7a, il y a quand m\u00eame 14 millions de personnes qui Swift trempe sur le Twitter et je crois qu'on vit dans une monde o\u00f9 des gens veut des nouvelles rapides, ils sont tout \u00e0 fait pr\u00eat de pas \u00eatre impliqu\u00e9 dans la d\u00e9faite, il y avait qui travaille pour George Bush qui a dit \u00e0 un journaliste, c'est nous qui cr\u00e9e l'art, il y avait \u00e9t\u00e9 alors tous les facs tch\u00e8que ce que Monsieur Poncet a dit : \u00e7a sert \u00e0 rien, certaines \u00e9lections extr\u00eamement \u00e9motive, parce que les gens sont d\u00e9stabilis\u00e9s, avec les changements dans le monde annonce 30, pas tr\u00e8s bien aux \u00e9motions et c'est par le on va en Europe aussi, ce th\u00e8me politicien qui sont capables de toucher les hommes mention au lieu de dire voil\u00e0, on y fait des choses logiques et rationnelles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [87%] :\r\nCharles Poncet est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, de l'Intrepid pas au moins eu ce m\u00e9rite -l\u00e0 quelque part de crever l'abc\u00e8s de permettent ces expressions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [92%] :\r\nCertainement, oui, si on consid\u00e8re que c'est un m\u00e9rite et je rejoins tout \u00e0 fait monsieur Warner pour dire que, comme les \u00c9tats-Unis sont souvent un laboratoire de ce qui se passe ensuite en Europe pour que nous fassions attention quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ce genre d'effet contagion et je n'ai pas \u00e0 citer de pays proches ou ou tout le monde voit tr\u00e8s bien \u00e0 qui et \u00e0 quoi je pense l\u00e0, en revanche, l\u00e0 o\u00f9 je crois il y a une grande diff\u00e9rence avec l'Europe, c'est que le ras-le-bol peut-\u00eatre le m\u00eame, mais il y a une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence, c'est l'argent, la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis a rendu un arr\u00eat d\u00e9sastreux qui l'arr\u00eat Citizen d'United, peu importe, mais qui a fait voler en \u00e9clats si vous voulez la loi c'est la loi farines mais la loi qui limitait la possibilit\u00e9 pour les pour des entreprises ou pour des des lobbies de d'intervenir \u00e0 coups de millions dans les campagnes \u00e9lectorales, elle a fait au nom de la libert\u00e9 d'expression du 1er amendement de la constitution am\u00e9ricaine, c'est une noble cause, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des effets absolument catastrophique, vous voyez des 2 c\u00f4t\u00e9s, en particulier du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, d'ailleurs, vous voyez des dizaines et des dizaines de millions, voire des centaines de millions, on est au-del\u00e0 du 1000000000 largement se d\u00e9verser dans une campagne \u00e9lectorale et l\u00e0- dedans n'est -ce pas face \u00e0 des moyens de ce genre, le d\u00e9bat politique n'a plus le d\u00e9bat politique au sens au sens de l'Agora grecque si vous voulez o\u00f9 on discute vraiment de ce qui est l'int\u00e9r\u00eat de la cit\u00e9 ce d\u00e9bat politique n'a plus aucune importance, il s'agit de savoir lequel des 2 candidats pour le S\u00e9nat ou pour la pr\u00e9sidence et je rappelle que le S\u00e9nat est sur la balance, on ne sait pas s'il va \u00eatre d\u00e9mocrate ou s'il va \u00eatre r\u00e9publicain de ma matin hein, \u00e7a n'a aucune importance, ce que l'on dit le le le l'avenir de la Cit\u00e9 n'a plus d'importance, ce qui compte, c'est les moyens dont on dispose pour dire du mal de son adversaire, \u00e7a c'est extraordinairement pr\u00e9occupant et et je ne crois pas que la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine en sorte grandie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:50) [87%] :\r\nPhilippe Revaz c'est vrai que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous a frapp\u00e9 tout au long de la campagne qu'on a suivi avec vous ces derniers mois, c'est que finalement on assistait aux provocations de Trump et on parlait tr\u00e8s peu de politiques ont tr\u00e8s parlait tr\u00e8s peu de contenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [87%] :\r\nOui, c'est le programme d'autres monsieur pas ceux qui le connaissent, lui- m\u00eame, il en a chang\u00e9 beaucoup de Jean-Marie Vincent, effectivement c'\u00e9tait secondaire mais j'aimerais revenir sur, sur l'aspect de l'argent, parce que moi j'ai plut\u00f4t l'impression qu'on est peut-\u00eatre un tournant, parce que dans cette campagne pr\u00e9sidentielle Trump a justement un tout petit peu casser ce syst\u00e8me qui disait qu'il faut \u00e0 tout prix r\u00e9colter 1 1000000000 pour \u00eatre un candidat qui peut gagner, lui il a fait, bon, il y avait une fortune, il faut, il faut bien s\u00fbr une fortune mais il a quand m\u00eame un petit peu casser ce syst\u00e8me, c'est Clinton plut\u00f4t qui toujours sur ce gros r\u00e9seaux de de soutien financier, on a vu Sanders aussi s'en est sorti sans avec les les petits donateurs, on voit aussi \u00e0 l'autre \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est les pubs t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui ont moins d'effet, on a vu Jeff Bush n'vu Clinton investir des des des millions des millions dans des pubs t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui n'avait que tr\u00e8s peu d'effet sur l'\u00e9lectorat, donc j'ai l'impression que la le versant positif de de cette nouvelle soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9diatique qui va tr\u00e8s vite, o\u00f9 chacun veut faire son opinion avec Twitter avec Facebook le le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est que les gens sont peut-\u00eatre un petit peu moins r\u00e9ceptifs \u00e0 ces masses d'argent ces masses de pub t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qu'on qu'on injecte Daniel Warner mais la fin de la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [84%] :\r\nR\u00e9compens\u00e9 aux derni\u00e8res voil\u00e0 Warner sur ce ce poids de l'argent et finalement ce ce tournant o\u00f9 on peut finalement s'en sortir et et faire campagne sans amasser des millions et et tir\u00e9 les ficelles classiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [81%] :\r\nNon, mais ce que 30, pas fait tr\u00e8s malin, \u00e7a veut dire qu'il \u00e9tait toujours dans nos m\u00e9dias, il \u00e9tait toujours invit\u00e9, donc il n'y en a pas eu beaucoup besoin d'\u00eatre d\u00e9pens\u00e9 l'argent, mais je veux revenir sur la question de personnalit\u00e9 et le programme, ce qu'on voit ici sont surtout \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse et tr\u00e8s finissent cette diff\u00e9rence entre le priv\u00e9 et de public et aux \u00c9tats-Unis aux \u00c9tats-Unis maintenant toute et transparent, \u00e7a veut dire qu'on entre dans les vies priv\u00e9es des candidats et je crois que \u00e7a, c'est un grand danger, surtout ici en Suisse quand on commence de dire vis-\u00e0-vis les politiciennes qu'est -ce qui a comme vie de famille qu'est -ce qui font du week- end, un sculpteur on est dans une bistrot ou danser le soir et aux \u00c9tats-Unis maintenant, tout est transparent, h\u00e9 bien pas nouveau non, c'est un nouveau songer \u00e0 gu\u00e9rir atteint non non mais la Gary la provoquer en disant aux journalistes font me suivre mais John Kennedy Jack Henry on n'a pas suivi sa vie priv\u00e9e, oui, ce qu'il y a tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [75%] :\r\nOui, les langues, mais j'ai l'impression que justement c'est moins c'est moins facteur parce que Trump \u00e0 aligner les ma\u00eetresses aligner propos ordures non mais \u00e7a m'a beaucoup r\u00e9v\u00e9lation c'est vrai non mais enfin, oui, c'est beau mais c'est la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [87%] :\r\nC'est vrai que le paradoxe de Trump et que si vous laissez, laissez -le, on parlait jadis de l'aristocratique plaisir de d\u00e9plaire n'est -ce pas, c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire plus le type est outrancier, plus il est odieux, plus les gens adorent \u00e7a, c'est quand m\u00eame pr\u00e9occupant pour le fonctionnement d'une d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [68%] :\r\nSamedi sur pendant dans la hi\u00e9rarchie et mal pens\u00e9 ce que ce qu'avait fait l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment des peccadilles quand je les regarde depuis aujourd'hui oui ou comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [81%] :\r\nComment avoir une belle Clinton d'ailleurs hein, non mais j'ai trouv\u00e9 : il faut revenir dans dans des gens qui votent aux \u00c9tats-Unis il y a combien qui sont tous derri\u00e8re 30 ils m\u00eame pas des 10 points ou de glisser, donc il y a quand m\u00eame une s\u00fbret\u00e9, une petite personne, on a vu avec le Tea Party qui maintenant se manifest\u00e8rent il y a 30, surtout de dire mais que m\u00eame que Gona\u00efves essaye type de personnes, ce qui la feuille 30 c'est, c'est c'est quand m\u00eame, c'est pas grave pour ces types de personnes m\u00eame des femmes qui votent pour nous et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [88%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame les 2 tiers \u00e0 peu pr\u00e8s des Am\u00e9ricains de sexe masculin, qui sont plus favorables \u00e0 34 Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [81%] :\r\nEt blanc et pas disponible en blanc, il y a quand m\u00eame une audience l\u00e0- bas qui est tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:30) [87%] :\r\nCharles Poncet peut-\u00eatre un un th\u00e8me aussi qui a frapp\u00e9 tout au long de cette campagne, c'est c'est les institutions d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 c'est un certain ras-le-bol malgr\u00e9 tout des Am\u00e9ricains qui ont les a entendus n'en peuvent plus de cette campagne, on a h\u00e2te qu'elle se termine est -ce que cette campagne et son ton tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s extr\u00eame a marqu\u00e9 a port\u00e9 un coup important n\u00e9gatif \u00e0 l'image des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, Dieu merci, nous, nous vivons dans une civilisation de l'instantan\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, 3 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, c'\u00e9tait fait la sera probablement oubli\u00e9 si Hillary Clinton gagne comme tout semble l'indiquer, je ne dirais pas, je me r\u00e9jouis de la victoire d'Hillary Clinton, en tout cas je me r\u00e9jouis de la d\u00e9faite de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:10) [74%] :\r\nVous voyez bien, en aura termin\u00e9 avec les phrases parce que c'est pas que juillet c'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:15) [88%] :\r\nJustement parce qu'il faudra voir ce qui se passe apr\u00e8s, d'abord il faut voir si le S\u00e9nat passe sous contr\u00f4le d\u00e9mocrate ou pas, si le S\u00e9nat reste \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, \u00e7a va \u00eatre la foire d'empoigne, je pense que Monsieur Warner sera l'accord, \u00e7a sera la foire d'empoigne d\u00e8s le d\u00e9part parce que il y aura 200 orte de r\u00e9publicains, ceux qui veulent enclencher tout de suite une proc\u00e9dure de destitution contre Hillary Clinton et ceux qui veulent faire plus tard, donc ce sera intenable \u00e0 l'inverse, Citro\u00ebn peut \u00eatre \u00e9lu avec le S\u00e9nat et d\u00e9mocrate, m\u00eame probl\u00e8me mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, et vous pouvez faire confiance \u00e0 Trump si d\u00e9battue pour ne pas en rester l\u00e0, je crois qu'on annonce ici ou l\u00e0 et tout le monde le sent qu'on voit arriver la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ou le le le n'est -ce pas l\u00e0 le le la la cha\u00eene Trump qui fera de Fox News, probablement une t\u00e9l\u00e9vision de gauche en comparaison et je vous assure que quand m\u00eame, regarde Fox News, je regarde Bilore o\u00f9 je regarde Rania, un des probl\u00e8mes, des probl\u00e8mes des des programmes de genre, moi j'ai l'impression d'\u00eatre un type de gauche, alors c'est pour me donner un mois l'apr\u00e8s sanction \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [92%] :\r\nOn aura tout entendu dans Forum Jean-Fran\u00e7ois anti- de Gaulle Daniel Warner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [72%] :\r\nOui, mais il je trouve que on prend pas assez de ses objections dehors dans les chambres de repr\u00e9sentants et le celle -l\u00e0, bon moi en Bourse se la va rester derri\u00e8re \u00e0 contre, mais quand m\u00eame il peut gagner pas mal de chaises, mais juste trouve on parle si on regarde avec Obama, il y avait d\u00e9j\u00e0 et non proba aux \u00c9tats-Unis, surtout dans le gouvernement et je crois que \u00e7a va continuer, sauf Monsieur Poncet ici le parti r\u00e9publicaine mais il type d'ordre, on l'a vu avec Gauvreau, le candidat a perdu le parti a quand m\u00eame 6 \u00e0 175 oui avec nous, extr\u00eame droite, alors maintenant, avec le Tea Party et maintenant avec 30 hier, le Parti r\u00e9publicain des traditionnels de partis de douloureux est perdu, mais le parti de Waco ferme le concepteur des gens de ne se \u00c9lise on va bonjour Ali comprend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [83%] :\r\nVous aviez raison Monsieur Monsieur c'est ce qu'on appelle se Romain vous avez corrig\u00e9, c'est ce qu'on appelle les 48 clubs r\u00e9parable et 15, j'ai l'impression que, malheureusement, c'est une esp\u00e8ce en voie disparition des grandes villes le l'ex- conseiller de Clinton, disait l'autre jour sur les sur si NBC, je crois, disait qu'\u00e0 son avis, les Am\u00e9ricains n'ont pas envie en ce moment 2 des polaris\u00e9 la vie politique am\u00e9ricaine mais j'ai pas s\u00fbr ravi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [81%] :\r\nPensez oui je comprends, mais je pense, je parle de parti r\u00e9publicaine parce que et par exemple pour les chefs de parti r\u00e9publicain, ils sont emb\u00eat\u00e9s parce qu'il a dit j'ai vot\u00e9 pour tremble mais je ne sais pas, je suis vraiment pas derri\u00e8re et il y a beaucoup de candidats r\u00e9publicaine qui disent je vais pas voter pour 30 ou je suis pas derri\u00e8re vous, quel est votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:00) [81%] :\r\nRegarde Philippe Revaz John Kennedy ont pes\u00e9 de Washington \u00e9tait au coeur de la commune, dans leur for int\u00e9rieur, Mishima colonel Paul Ryan, les 2 leaders r\u00e9publicains doivent peut-\u00eatre se esp\u00e9rer que si Trump par un raz de mar\u00e9e, parce que du coup \u00e7a renforcerait leur position pourrait \u00e9ventuellement dire regardez en notre voil\u00e0 est la meilleure mais c'est vrai que j'y crois pas, tellement on a l'impression que, on se disait apr\u00e8s la la d\u00e9faite de Ronnie, le Tea Party va comprendre, on va faire \u00e7a diff\u00e9remment, dit souffrir, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'inverse \u00e9pices parti surtout c'est, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est vraiment un changement tellurique au sein du Parti r\u00e9publicain pour un parti de droite, c'est le l'accent mis par Trump par leur candidat contre le libre- \u00e9change, alors que c'\u00e9tait la la Pierre angulaire du programme de la l'\u00e9conomie que Kenteris clubs devront parler Charles Poncet, jusqu'ici et l\u00e0 et l\u00e0, le Parti r\u00e9publicain, l\u00e0 il a vraiment un grave probl\u00e8me parce qu'il faut choisir : ou on est un parti conservateur fronti\u00e8res Bernard droite o\u00f9 on est un parti pour les \u00e9changes \u00e9conomiques, le parti de la chambre de commerce et, l\u00e0, l\u00e0, il y a une scission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [88%] :\r\nVous Daniel Warner dans peut-\u00eatre juste Daniel Warner quand m\u00eame, c'est ce qui est int\u00e9ressant avec cette situation, finalement c'est un petit peu la comparaison, on avait l'impression qu'avec Obama sursis 8 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y avait quand m\u00eame une relative stabilit\u00e9 est -ce qu'\u00e0 partir de demain, que ce soit Clinton ou tout ce soit Trump, on entre dans une grande phase de non seulement d'incertitude mais aussi de, de, finalement, de risques de d\u00e9stabilisation ou est -ce que, peut-\u00eatre, \u00e0 l'inverse, seront quand m\u00eame les institutions qui vont l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [76%] :\r\nNon, mais il faut parler une petit peu de d\u00e9mographie am\u00e9ricaine en 20 ans d'un majoritaire mais seront noirs ou hispaniques l\u00e0 Monsieur 2 partis r\u00e9publicaine ma peine, parce que c'est maintenant une partie des blancs et des blanches, alors \u00e7a, on voit une grande changement dans le bas dans de d\u00e9mographie am\u00e9ricaine et les laisse \u00e0 la madame Clinton avec qui me du TMK une qui parlent espagnol il y a beaucoup d'eau matinaux qui votent d\u00e9mocrate qui est un grand changement et l\u00e0 r\u00e9publicaine est en grande difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [88%] :\r\nOui mais non, mais attends, eux aussi, un probl\u00e8me analogue, moi je suis absolument sid\u00e9r\u00e9 de voir \u00e0 quel point les oeufs, les fils et les filles de mes amis qui sont plut\u00f4t des lib\u00e9raux c\u00f4t\u00e9 Est, si vous voulez, donc des gens de centre gauche, \u00e0 quel point ils sont anti- Clinton, ils ont tous soutenu Isra\u00ebl de Bernie Sanders, filiale d'Auburn etc etc, donc les r\u00e9ponses les, les, les r\u00e9publicains ont assur\u00e9ment le probl\u00e8me que vous \u00e9voquez, mais les d\u00e9mocrates ont le m\u00eame probl\u00e8me qui est que, il y a une gauche tr\u00e8s forte et tr\u00e8s virulente qui se renforce dans le Parti d\u00e9mocrate et qui d\u00e9testent Hillary Clinton aussi fort que que ne peuvent le faire des r\u00e9publicains conservateurs probablement donc les fans de partis sont en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:42) [83%] :\r\nLes autres grandes Clinton, on aime pas mieux comment comment partir 4 ans franchement avec un pr\u00e9sident, peu importe pour sortir ce sont confiance et \u00e7a va durer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez sceller la constitution va pouvoir prouver serait utilit\u00e9 l'\u00e9quipe des, je veux dire le \u00e7a va \u00eatre un blocage s'est avec Obama n'a atteint un matin le maximum de ce qu'on pourrait faire, mais la les, les, les, les r\u00e9publicains commencent d\u00e9j\u00e0 promettent l'impeachment \u00e0 Clinton sentir d\u00e9j\u00e0 avant que la bataille commenc\u00e9e, donc on va pas tr\u00e8s mince qu'elle va pouvoir faire passer comme comme projet mais comme Charles Poncet, parler du Parti d\u00e9mocrate, c'est vrai que \u00e7a, c'est aussi une \u00e9volution extraordinaire parce que souvent quand on parlait du Parti d\u00e9mocrate aux \u00c9tats-Unis le disait attention \u00e0 la gauche, mais \u00e7a n'a rien avoir avec les partis europ\u00e9ens socialistes mais \u00e7a on ne peut moins en moins le dire parce qu'on regarde le programme de Madame Clinton, qui a repris beaucoup de celui de Sanders, \u00e7a devient de plus en plus un programme d'un parti de gauche, comme on en conna\u00eet en Europe et \u00e7a c'est aussi une grosse \u00e9volution qui qui a qui touche ais\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:32) [84%] :\r\nLa livraison de plus d'ailleurs pour voter pour Hillary Clinton, parce qu'elle elle a ratifi\u00e9 l'a repris une partie d'un programme de gauche, mais elle n'en pense pas le 1er mot et donc elle aurait mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:42) [91%] :\r\nDaniel Warner il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne sur lequel on avec un de revenir quelques instants, on est encore un petit peu dans, dans la campagne prospectif, ce sera pour demain, on verra demain matin dans notre \u00e9mission sp\u00e9ciale, il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a marqu\u00e9 cette campagne c'est Sanders, il a suscit\u00e9 une v\u00e9ritable \u00e9mulation chez les jeunes en particulier qui sont r\u00e9unis il y a eu des discussions, des s\u00e9minaires, des groupes de travail, il a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 faire passer des id\u00e9es, malgr\u00e9 son \u00e2ge etc Est- ce que ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 va quand m\u00eame perdurer d'une mani\u00e8re ou d'une autre, o\u00f9 c'\u00e9tait un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne de campagne, on en parlera plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:13) [81%] :\r\nJe crois qu'il y a l\u00e0 vraiment qu'on n'a pas parl\u00e9 vaccins mais aussi avec Clinton et avec, dans 69 ans, Monsieur \u00e0 70 ans Blixen de sa 74 ans, il y a pas des jeunes qui sont capables, avec nous, universit\u00e9s qui co\u00fbte maintenant au priv\u00e9 qui co\u00fbte 70 mais au dollar, tous les jeunes ont des dates o\u00f9 ils cherchent du travail et l'argent, donc il y a pas vraiment des jeunes 18 par 2 jeunes de 50 ans, qui sont capables d'entrer dans le politique Essen de cette une ph\u00e9nom\u00e8ne Patrick comme s\u00e9nateur, d'abord, il \u00e9tait ind\u00e9pendant, deuxi\u00e8mement il n'a pas fait grande chose candide Th\u00e9o cela \u00e9parder uniquement sur l'unique abrit\u00e9 dans les questions de l'argent alors de fait que les jeunes \u00e9taient derri\u00e8re oui mais je n'ai comprend pas vraiment ce que \u00e7a veut dire d'\u00eatre nous, Parti d\u00e9mocrate comme Monsieur Poncet a dit il y a un probl\u00e8me d'institution mais je trouve les jeunes, ils sont pas des grands candidats et c'est cendres d'une probl\u00e8me aux \u00c9tats-Unis, il y a pas un 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et d'avoir comme pr\u00e9sident pr\u00f4ne -t-elle \u00e0 69 ans, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:20) [84%] :\r\nMais la rel\u00e8ve Charles Poncet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [90%] :\r\nC'est probablement ce qui explique aussi en partie ce ph\u00e9nom\u00e8ne de ras-le-bol, si vous voulez, il est \u00e9vident, il saute aux yeux, en France, hein, mais c'est cette cette constante pr\u00e9sence sur la sc\u00e8ne politique des m\u00eames interlocuteurs qui vieillissent et qui passe 20 ans \u00e0 \u00e0 occuper les les les \u00e9tranges lucarnes comme on disait jadis en se chamaillent en sur des th\u00e8mes politiques sans que rien ne change, c'est dangereux, mais n'oublions pas le sage propos de Churchill qui disait que la d\u00e9mocratie est le pire de tous les syst\u00e8mes politiques \u00e0 l'exception de tous les autres, c'est pas parce qu'il vient toujours un moment o\u00f9 la d\u00e9mocratie s'r\u00e9veil et je suis pour ma part convaincu que ce n'est pas encore cette fois -ci, je crains que Trump ne continue \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts, mais je suis convaincu que la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine est solide et qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, il va s'r\u00e9veiller et qu'on va voir ce sang frais auxquels que monsieur Warner appelle de ses voeux \u00e0 juste titre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:13) [79%] :\r\nPhilippe Revaz, elle avance a couvert la la rel\u00e8ve aujourd'hui, elle a compris que c'\u00e9tait pas son tour qu'elle avait rien \u00e0 gagner, viendra plus fort dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [88%] :\r\nMoi pour \u00e7a, Hillary Clinton a vraiment rendu un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais service au parti, parce que c'est vraiment une candidate qui pas, on peut tout essayer, le contraste est assez saisissant parce qu'elle a autour d'elle, la machine \u00e9lectorale la plus brillante de qu'on a vu aux \u00c9tats-Unis qui sont heures ce sont souvent des jeunes, ils sont tr\u00e8s bons, enfin on on est en train de le voir pour faire venir les gens votent pour \u00e9tudier les, les, les, les donn\u00e9es \u00e9lectorales et puis on a 7 candidats toute caboss\u00e9e au milieu que donc, personne ne veut, au fond, et puis qui va, qui va arriver \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est vrai qu'a il y a tr\u00e8s tr\u00e8s clairement un probl\u00e8me de rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:47) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a va d\u00e9courager les les jeunes \u00e0 se relancer et ce que le le syst\u00e8me d\u00e9mocratique est \u00e0 terre, il faudra le r\u00e9inventer, o\u00f9 effectivement il y a encore de l'\u00e9nergie, un coeur qui bat, derri\u00e8re \u00e7a Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [88%] :\r\nMoi, moi je suis tr\u00e8s optimiste pour le les \u00c9tats-Unis je pense qu'il faut pas sur\u00e9valuer les les blocages, les crises c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9silience payer tr\u00e8s r\u00e9siliant les gens aussi et puis il y a la d\u00e9mocratie locale aussi, faut pas oublier \u00e7a se passe beaucoup dans les \u00c9tats, on va beaucoup vot\u00e9 dans les lois nationales locales oui et les gouverneurs qui se je veux dire c'est : c'est un syst\u00e8me qui est qui peut changer tr\u00e8s vite hein, oh, c'est aussi la la forme de cette pr\u00e9sidence, on l'a vu un Trump a pris le parti pris d'assaut \u00e0 partie ngoki vide comme \u00e7a en a fait ce qu'il voulait dans 4 ans, \u00e7a peut \u00eatre quelqu'un d'autre, \u00e7a peut tout peut basculer tr\u00e8s vite et puis y compris la d\u00e9mographie, les latinos, un jour peut-\u00eatre dans 4 ans, ils peuvent tout \u00e0 fait d\u00e9cid\u00e9 de voter r\u00e9publicain, rien, rien n'est \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:33) [72%] :\r\nRonald Reagan disait se fasse c'\u00e9tait Reagan qui disait que les les latinos, \u00e9taient des r\u00e9publicains, ce show, ce qu'il ne savait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:40) [78%] :\r\nOui, absolument, et qui sont plut\u00f4t conservateurs souvent bien s\u00fbr, soci\u00e9t\u00e9s, c'est comme vous saviez pas que vous \u00e9tiez de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:45) [83%] :\r\nPlus r\u00e9sistantes, plus proche de cette ce qui serait vraiment dr\u00f4le, changeons, c'est-\u00e0-dire le mot de la fin pour vous, Daniel Warner en quelques en quelques secondes, confiant pour la suite, pour l'avenir de des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:55) [75%] :\r\nEt d'abord, je crois qu'prend pour les jamais y a trop pr\u00e9sident parce que la Maison Blanche est trop petit pour Louis ici vous avez gagner de l'argent \u00e0 un train d'c'est Louis voit jamais r\u00e9unir une conseil des cabinets parce qu'il peut pas rester sans parler pendant 2 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:11) [85%] :\r\nOn va rester sur ses vaines paroles le verdict cette nuit pour les les Am\u00e9ricains demain matin entre 4 et 6 heures du matin dans la non, si tout se passe bien pour les Suisses, merci beaucoup, messieurs Daniel Warner Charles Poncet et Philippe Revaz une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 3, merci, merci, c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "Avocat, Ex-conseiller national lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warner, Daniel", "role": "Politologue am\u00e9ricano-suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD95D43F-FC2A-4764-817D-08F70D31D1AF", "internalArchiveId": "CD95D43F-FC2A-4764-817D-08F70D31D1AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission sur l'am\u00e9rique avec notamment le rapport des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 la musique ", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Et si un titre populaire pouvait faire pencher la balance en faveur d'un ou de l'autre candidat aux Elections Pr\u00e9sidentielles des Etats-Unis? Ellen Ichters revient sur l'histoire de l'utilisation de la musique dans les campagnes politiques, en \u00e9cho \u00e0 un \"Audioguide\" sp\u00e9cial toute la semaine.", "durationSec": 3416, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8153719", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["pouvoir", "musique"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 08.11.2016", "Orchestre Tout Puissant Marcel Duchamp XXL / PLP_2016-11-08T19:00:00_Asset00_04:22:17", "Elections US - Orchestre Tout Puissant Marcel Duchamp XXL - Common / PLP_2016-11-08T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 08.11.2016", "Elections US - Orchestre Tout Puissant Marcel Duchamp XXL - Common / PLP_2016-11-08T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Benjamin a rencontr\u00e9 le groupe ce mardi 8 novembre 2016 pendant leurs r\u00e9p\u00e9titions en r\u00e9sidence \u00e0 l\u2019Alhambra de Gen\u00e8ve. L'Orchestre Tout Puissant Marcel Duchamp f\u00eate ses 10 ans avec des concerts en grand format le 12 novembre 2016 \u00e0 l\u2019Alhambra de Gen\u00e8ve et les 16,17 et 18 novembre 2016 au Centre Culturel Suisse de Paris."], "variantIds": ["ece-8114921", "ece-8114920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T10:18:28Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [72%] :\r\nCe soir, avec 19 heures la relaxe n'emp\u00eache PaysBas exc\u00e8s ben le respect d'un dans la p\u00e9riode. \r\nBien agr\u00e9able et comme d'trame Powerball proc\u00e8s avec nous ce soir d\u00e8s 19 heures pour la la soir\u00e9e dans leur Tracy sp\u00e9cial \u00c9tats-Unis d\u00e9pendra que soit judicieux, \u00e7a fait une nutrition parfaite sur la vache, beaucoup de couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [70%] :\r\nJe rappellerai de ce monsieur, je voulais Fr\u00e9d\u00e9ric Brest avec 20Minutes et son application mobile plein de postuler \u00e0 la Poste sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [67%] :\r\nLes \u00e9quipes de couleurs pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous je vous cache pas qu'on va parler des \u00c9tats-Unis dans cette \u00e9mission ce soir mais avec mesure Yann Marguet parce nous raconter dans quelques minutes, ce qui se trame sur le Facebook de Couleur 3, vous l'avez entendu d'ailleurs \u00e0 la sortie des infos qui se lance dans une \u00e9mission Facebook la v\u00e9ritable complot qui vise \u00e0 vous d\u00e9tourner de notre magazine musical et vous entretenir de ce qui se d\u00e9roule aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 savoir la primaire de la droite et du centre ont dit Paretti que Nicolas Sarkozy, Alain Jupp\u00e9 serait au coude \u00e0 coude dans loyaux et le Minnesota mais revenons \u00e0 la musique plusieurs choses ce soir les niches car nous rend \u00e9galement visite pour s'interroger sur le rapport \u00e0 la musique des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine et puis toujours notre album de la semaine, qui tombe \u00e0 point nomm\u00e9 Black America gaines le nouveau disque du rappeur de Chicago, comme tout autre sujet, on va se glisser dans la 2\u00e8me partie de l'\u00e9mission au coeur des r\u00e9p\u00e9titions de l'orchestre tout-puissant Marcel Duchamp qui se reforme et qui s'agrandit, m\u00eame pour une s\u00e9rie de concerts ces prochains jours, \u00e0 l'occasion des 10 ans d'existence du groupe, le magazine musical de Couleur 3 avec Muriel Hyest programmation Gabriel cubaine est en r\u00e9gie, ce soir, \u00c9ric Saugey. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:03:19) [73%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, mais oui, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [81%] :\r\nSpeaker fait Sting ne de tr\u00e8s jeunes Londoniens qui en ont dans le Benu The Queen train oui je crois que j'ai pas dit Ben hausse depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 80 3\u00e8me j'avais m\u00eame pas encore n\u00e9, d'ailleurs, bonsoir Yann Marguet voire bonsoir Burger en Direct ce soir sur le Facebook de endroit pour parler \u00e9videmment de la primaire de la droite et du centre, on t'a investi de la mission de faire vivre tout \u00e7a qu'est -ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [80%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne id\u00e9e de devoir demander \u00e0 quelqu'un qui avait jamais anim\u00e9 de d'animer une soir\u00e9e, c'est un message \u00e0 la direction de TF1, il va se passer plein d'chose il va y avoir des Burger oui il va y avoir de l'info et, surtout, il va y avoir enfin je peux je majoritaire aux gens, rappelez -vous que ce soir, \u00e0 la fin de la semaine, on ne va pas savoir qui est pr\u00e9sidentielle prisme, estime -t-elle, ce que je suis, je ne mettrai on on exergue le plus son avant, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait pas de but, en fait, pas du tout, \u00e7a va vers rien, on rigole mais il y aura tout ce soir, on rigole se disent avant suppose que ce soir, c'est un Champ de Fun \u00e0 cultiver et et rejoignez -nous, il est 19 heures des vins, on revient au 09 on revient 20 heures et du coup on se concurrencera a priori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [87%] :\r\nAh, donc vous commencez \u00e0 20 heures on commence \u00e0 20 ans j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb pr\u00e9parer un petit peu le sujet en fait on d'accord donc pour l'instant, vous allez pas nous pirater l'\u00e9mission, c'est \u00e7a le truc voil\u00e0, vous revenez \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [83%] :\r\n\u00e7a finit, on commence, \u00e7a va \u00eatre plusieurs capsules oui c'est pas, c'est pas une \u00e9mission longue n'ont dur\u00e9 toute la journ\u00e9e dans sa va \u00eatre interrompue, non par rien par des statuts Facebook de gens qui ont parl\u00e9 s\u00fbrement des \u00e9lections il est et, nous, on revient une fois par heure \u00e0 peu pr\u00e8s pendant 15 minutes 10 \u00e0 15 minutes et on rigole avec ce sera sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [79%] :\r\nFacebook l\u00e8vent il y aura de cesse, esp\u00e8ce d'avalanche de coeur de de t\u00eate qui font des sourires de dettes qui font des choses parce que si j'avais 45 ans fait des des des Sma\u00efli oui et il y aura aussi la possibilit\u00e9 de poser des questions, si des gens te poser question est -ce que tu vas prendre le temps de leur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [77%] :\r\nNon, absolument non \u00e0 les, les, les, les questions des auditeurs ou des followers seront relay\u00e9s en Life dans l'\u00e9mission et, non donc c'est-\u00e0-dire que si une question sur les, on va la r\u00e9veiller, qui sera l\u00e0 avec toi alors Marie qui qui Marie qui bosse avec du jeune qui fait une une chronique qui s'appelle le monde des vont gueule j'ai vraiment, il y aura blesse Birsinger qui mais on va pas, on va pas dire ce qu'il fait d'accord, parce que sur ce serait vendre Jarmo font un invit\u00e9 surprise aussi, hein, attention, attendez -vous \u00e0 quelque chose de grandiose, c'est peut-\u00eatre de l\u00e0 le o\u00f9 il y avait Clinton mais en tout cas pas dans Luis rejoint d'accord et on aura aussi bas des points info les pointages avec Agathe Birden qui un journaliste info du matin de la matinale et qui donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [86%] :\r\nEssaiera de donner le d\u00e9but des premiers \u00e9ventuel r\u00e9sultat voil\u00e0 peut-\u00eatre ne pas avoir enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [78%] :\r\nOui enfin, rappelez vous, on ne sait pas qui c'est, ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:03) [84%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9 question plus personnelle Yann c'est quoi ton rapport \u00e0 avec les \u00c9tats-Unis, \u00e0 part ce gobelet aux couleurs de du drapeau des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:12) [75%] :\r\nMoi je sais moi, c'est bien s\u00e9rieux contre non, non, non, mais Thuir ce que tu veux alors moi fastueux j'habitais l\u00e0- bas, c'est vrai, ouais son donc je prends avec accent idiot pour pour \u00eatre s\u00e9rieux, oui chef j'parce que ce qui vous pas parce que ce qui va suivre, je j'habitais l\u00e0- bas plus de 6 mois pour 6 mois, oui, du coup je connais monstre bien d'accord, qui \u00e9tait \u00e9tait au lieu qu'il ma\u00eetrise parfaitement la langue de l\u00e0- bas : ouais, j'ai enfin \u00e7a d\u00e9pend de mon interlocuteur, ainsi parle mal anglais je deviens hyper fort et s'il parle aussi vraiment Fluence deviens de merde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [83%] :\r\nBurger qu'raciste \u00e0 partir de 20 heures sur le Facebook de Couleur3 maintenant, vous continuez \u00e0 \u00e9couter la radio merci Yann et bonne chance \u00e0 toi et \u00e0 tous les gens qui vont accompagner pour quand on est beaucoup moins dans ce Studio, vous pouvez pas forc\u00e9ment le voir m\u00e9diocre que de faire des vies Facebook la vie des gens qui font d'autres Facebook Line avec un autre t\u00e9l\u00e9phone il y a blesse j'ai kiff\u00e9 rien et l'eau Blaise et il y a aussi plein de gens qui sont l\u00e0 aussi pour faire des des dames voil\u00e0 comme est en train de faire Romain Rosso en ce moment, bonne chance \u00e0 vous tous, amusez -vous bien et puis alors, nous ne nous ah non surtout pas, qui est le le gagnant de l'\u00e9lection de de ce soir, tu ne le saura pas \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\nLe groupe avec Jim, il s'agit d'un des projets parall\u00e8les d'un des membres de Tamim Jay Watson se sentant qui peut dans le dans le sont quand m\u00eame, il va sortir un nouvel album le 11 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:42) [87%] :\r\nBonsoir H\u00e9l\u00e8ne Vincent Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:43) [81%] :\r\nToutes les semaines, puis Vauclin relation t\u00e9nue entre la musique et des \u00e9lections am\u00e9ricaines dans audioguides, une histoire qui remonte, \u00e9videmment, \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:50) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a fait depuis qu'il a des pr\u00e9sidents en gros aux \u00c9tats-Unis qu'on leur associe une musique de campagne, mais ce n'est que depuis environ 1840 que v\u00e9ritablement les candidats utilisent la musique comme outil de propagande profitait alors des rallyes pour faire circuler des airs populaires dont on avait modifi\u00e9 les paroles en faveur du candidat, ou alors contre son ennemi des partitions \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s durant les meetings ce qui s'est souvent bien plus efficace que de longs discours compliqu\u00e9 et ce qui est int\u00e9ressant, c'est de retourner dans le pass\u00e9 pour illustrer \u00e0 quel point aujourd'hui en 2016 les choses non pas v\u00e9ritablement chang\u00e9 et qu'on est toujours dans une ambiance d'ar\u00e8nes romaines, Clinton, elle s'est entour\u00e9e de toutes les plus grandes superstars et de son c\u00f4t\u00e9, Trump n'a pas eu grand- chose \u00e0 se mettre sous la dent ce n'est un petit Kid Rock par ici, ou alors de par l\u00e0 cette pr\u00e9carit\u00e9 artistique, pour ne pas parler de mis\u00e8re n'a pas vraiment eu l'air de d\u00e9ranger puisque veut donne, on le sait, s'est all\u00e8grement servi de la musique d'artistes non consentante pour illustrer ses propos, qui est une sorte de viols Artistique finalement renvoie en fait avec les artistes ce qu'on fait avec les femmes et les \u00e9trangers, Jack White Ad\u00e8le REM ou encore Brian, mais au m\u00eame ni l'Yang sont parmi les noms qui ont r\u00e9clam\u00e9 que le candidat cessent d'utiliser leur musique, un gros Big au passage \u00e0 Brian et qui, \u00e0 plusieurs reprises depuis le d\u00e9c\u00e8s de cette bonne vieille Freddie Mercury a d\u00fb demander aux r\u00e9publicains am\u00e9ricains de cesser d'utiliser oui alors de pour v\u00e9hiculer leurs id\u00e9es mais pour trame dans Rossella tactique, c'est de prendre sans demander et puis apr\u00e8s, de g\u00e9rer \u00e9ventuellement les plaintes avant de balayer le tout d'un revers de la main, ce qui a \u00e9t\u00e9 remarquable avec lui ce qu'il a men\u00e9 son id\u00e9e de l'Am\u00e9rique \u00e0 l'ancienne, jusqu'au bout, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 s'inspirer de ces rallyes d'autrefois, pour ce qui est de la musique, souviens -toi Benjamin au mois de janvier, il avait fait appel \u00e0 des petites chanteuses habill\u00e9s aux couleurs des \u00c9tats-Unis dans dansant comme de petits singes savants qui scandaient USA USA entendu on leur fasse fasse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:40) [62%] :\r\nTomTom garde presque Cor\u00e9e du Nord, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:42) [71%] :\r\nL'entreprise de s\u00e9curit\u00e9 qui promet beaucoup pour leur apporter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:01) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, ces petites USA fluide qui disent, comme elle s'appelle n'ont rien fait d'autre que de reprendre une chanson patriote, la 1\u00e8re guerre mondiale adapt\u00e9e \u00e0 la sauce du jour, exactement comme les candidats n'ont toujours fait jusqu'aux ann\u00e9es 80 et les gens h\u00e9 bien figure toi, ils ont ador\u00e9, sauf que le probl\u00e8me, c'est qu'on a appris que les petites filles et leurs parents n'ont pas encore vu l'ombre d'une nuance de quelconques d\u00e9fraiements ou tout simplement de paiement pour leurs performances, un proc\u00e8s se profile Rennes \u00e0 l'horizon, mais on peut bien imaginer que les lieux et d'inqui\u00e9tude se feront avoir jusqu'au bout, tout comme les \u00c9tats-Unis, Citro\u00ebn peut devenir le prochain peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:36) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre est-ce prochain pr\u00e9server une c'est un Kyoto tu\u00e9 la First Lady Di, c'\u00e9tait mission H\u00e9l\u00e8ne merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:07) [44%] :\r\nMarceau \u00e0 m\u00eame de vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:17) [76%] :\r\n\u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nOui c'est. \r\nIl y avait en dehors des. \r\nP\u00eacheur et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, d'autres pays non. \r\nOn \u00e9tait pas cette crise. \r\nEt puis dans la soir\u00e9e, c'est \u00e7a. \r\nAh oui c'est. \r\nEt puis c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:17) [83%] :\r\nJ'ai cit\u00e9 femme oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:28) [65%] :\r\nJean-Cyril. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:31) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:38) [88%] :\r\nCraintes pour les v\u00eatements et l'autre parfum John Misty mystique qui s'imagine dans ce titre en pilote priv\u00e9 de Donald Trump pilote qui pr\u00e9f\u00e8rent s'\u00e9craser dans un Champ, plut\u00f4t que de laisser gagner le candidat r\u00e9publicain, on peut quand m\u00eame dire que majoritairement le monde de la musique aux \u00c9tats-Unis s'est clairement engag\u00e9 pour le camp d\u00e9mocrate et c'est pas vraiment une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:56) [98%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:58) [89%] :\r\nNotre album de la semaine, alors lui aussi fait \u00e9cho \u00e0 l'actualit\u00e9 imm\u00e9diate, c'est le nouvel album de Common un rapper de Chicago, qui s'intitule Black America album qui est l\u00e0 et pas forc\u00e9ment engag\u00e9s pour un pour l'autre, mais qui surtout se fait l'\u00e9cho des revendications de la question raciale aux \u00c9tats-Unis \u00e9galement, des violences polici\u00e8res, on va en \u00e9couter un 2\u00e8me extrait ce soir Anne familiale en featuring avec Piguet, moi qui n'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:21) [66%] :\r\nWalter malaise non, non, il a son Tibet la mani\u00e8re c'est ind\u00e9cent pour nous confie et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:03) [60%] :\r\nBloqu\u00e9 demain mais voil\u00e0 une aubaine, c'est-\u00e0-dire du avait \u00e9t\u00e9 admis il y a d\u00e9ploy\u00e9 d'envoyer des voyous, il est fait bon Radio- Canada le syst\u00e8me, ce qui la Omar Bedoya la FSV mais 5 m\u00e9decins ne devrait oublier il va gouverner de solidarit\u00e9 Arsenal avant m\u00eame la Suisse TNM le gouverneur, c'est-\u00e0-dire celle exceptionnelle de victoire du Stade semaine interm\u00e9diaire la il y a 15 jours suffisent pas quintaux de ce qui a assoupli celui qui obtient le par la Semidep aussi robuste le du CHUM si cela entra\u00eene derri\u00e8re 10 immigr\u00e9s Oscar Lewis et la France aboyer par le v\u00e9hicule de l'arm\u00e9e violences de placer Mabillard on nous a fait part de l'aide qui avait la pol\u00e9mique devient alors commis, on ne savait m\u00eame pas ABB l'avoir laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:47) [48%] :\r\nSi nous nous-m\u00eames non au point. \r\nLa mani\u00e8re a que son emploi du site, les vols et j'avais d\u00e9j\u00e0 fait non non non l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:29) [56%] :\r\nLa la m\u00e9canique, donc oui, Bertili texte squatt\u00e9 par les pays donc fonctionne, c'est une flamb\u00e9e des pour, pas toute source Marina pas ce tube radio pour une c'est-\u00e0-dire pour y a -t-il qu'elle v\u00e9rifie oui, le mouvement est clairement oui depuis au point c'est que de temps \u00e0 enseigner l'art oui mais plut\u00f4t en poste de jouer le stade avec les Touaregs la le, donc oui de temps l'malgr\u00e9 tout, c'est un peu comme bord de proc\u00e9der qui voudrait occupe rivalit\u00e9 du mot qu'de bois qui est tout \u00e0 fait cet au Kosovo, probl\u00e8me, celui qui est au bord de traiter tout Broadway d'avions \u00e7a il y a autant de cr\u00e9neaux pour apr\u00e8s un peu plus complexe encore un peu de voitures l'ampleur au et maintenant au Mexique la semaine Ch\u00e2teauguay sur le march\u00e9, voil\u00e0 pourquoi sur la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:14) [54%] :\r\nNon, sa femme non non il \u00e0 son \u00e9quipe la les sont au site, les vols et Poitiers, je ne voulais jamais au jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:06) [68%] :\r\nCouleur 3 plein de postes 19 heures 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:13) [76%] :\r\nDe plus, la f\u00eate, le yiddish sur la 3 et proph\u00e8te surveille, c'est une sorte de Dream. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:18) [85%] :\r\nSigne de supergroupe qui est form\u00e9 entre autres de Tch\u00e8ques, dit le public et Namibie Wylde c'est possible, il y a aussi dirig\u00e9 lors de public an\u00e9mie il y a 3 des 4 membres de l'ONG de machines, \u00e0 savoir le guitariste, le bassiste et le batteur, je crois que \u00e7a se reconnaissaient dans le son et la nouvelle que je dois vous vous j'apporte la bonne nouvelle c'est que les professeurs ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s \u00e0 Festino je le festival nous l'a fait savoir r\u00e9cemment, ils seront \u00e0 Festina je le 15 juin prochain \u00e7a sera leur seule date en Suisse, toute autre chose, l'orchestre puissant Marcel Duchamp c'est un groupe qui n'a rien r\u00e9gl\u00e9 pour d'orchestre qui jusque -l\u00e0 \u00e9tait compos\u00e9e de de 6 membres qui se reforme pour une s\u00e9rie de dates qui est en r\u00e9sidence en ce moment \u00e0 l'Alhambra \u00e0 Gen\u00e8ve et qui va partir \u00e9galement au Centre culturel suisse dans les prochains jours, l'orchestre tout-puissant Marcel Duchamp est en plein processus de cr\u00e9ation pour ses futurs date pour f\u00eater ses 10 ans et en sachant qu'ils ont rajout\u00e9 pas mal de monde alors question maintenant 14 pour cette cette occasion sp\u00e9ciale certains membres qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s par l\u00e0 qu'ils se sont ensuite \u00e9loign\u00e9 du groupe qui reviennent pour cette occasion des 10 ans mais aussi toute une section de cordes qui vient sp\u00e9cialement pour ces dates l\u00e0 je me suis gliss\u00e9e dans les r\u00e9p\u00e9titions de l'orchestre tout-puissant Marcel Duchamp \u00e0 l'Alhambra, c'\u00e9tait cet apr\u00e8s- midi, \u00e9coutez des depuis clean. \r\n\u00e7a, c'est ce qui se passait sur la sc\u00e8ne et dans les loges juste au-dessus, il y avait Vincent Bertholet, le leader du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:13) [79%] :\r\nPoint donc la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:18) [83%] :\r\nSamedi soir \u00e0 l'Alhambra en concert, \u00e7a va ressembler \u00e0 quoi alors ben d\u00e9j\u00e0, je cite un r\u00e9orchestr\u00e9 puisque, jusqu'\u00e0 aujourd'hui on sur plusieurs un petit peu ce ce nom d'orchestre puissant puisqu'on \u00e9tait que 6, ce qui est quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 pas mal, parce qu'il semblait d\u00e9j\u00e0 beaucoup au d\u00e9but et puis bon, voil\u00e0, on est une section de cordes, y a une section rythmique et de batteries de Marine de guitare nombreuses voil\u00e0 \u00e7a sera j'esp\u00e8re assez g\u00e9n\u00e9reux assez dansant festif on vise aussi la transe, par moments, il y aura pas de si\u00e8ge dans l'Alhambra des fois les gens s'inqui\u00e8tent un peu mais c'est dommage l\u00e0- bas et messages mais dess\u00e8che enl\u00e8ve et ce sera une vraie salle de concert avec des gens qui peuvent danser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:54) [74%] :\r\nDonc c'est c'est point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:14) [83%] :\r\nQui parle de transe, c'est assez int\u00e9ressant avec avec cette formation, quand je vous vois bosser quand je vois r\u00e9p\u00e9tition je sens malgr\u00e9 tout qui a la main sur ce qui se passe, tu as l'air d'avoir des objectifs en terme de, de musique, mais malgr\u00e9 tout il y a vraiment une grande part de d'improvisation aussi oui, h\u00e9 ben c'est l\u00e0 la difficult\u00e9 justement c'est que il faut quand m\u00eame un certain cadre pour qu'on puisse jouer ensemble, parce que 14 chacun peut pas aller dans tous les sens et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 on est dans ce cas de ben la difficult\u00e9 justement d'attendre d'atteindre cette transe qu'on recherche avec d\u00e9tourne c'est tr\u00e8s minimaliste, tr\u00e8s tr\u00e8s peu de notes et d\u00e9bat voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire faire cette transe avec des instruments acoustiques avec les instruments de l'orchestre, tu le dis, l\u00e0, vous vous retrouvez \u00e0 14 ans, tout, vous \u00eates un sextette d'habitude comment est -ce qu'on comment est -ce qu'on reboot s'comme \u00e7a en groupe, quand on a rajout\u00e9, alors il y a des, je le disais, la f\u00eate de famille, des gens qui reviennent, qui \u00e9taient qui faisaient partie de leur caisse autrefois des cette section de cordes, que vous avez ajout\u00e9 sp\u00e9cialement comment est -ce qu'on se r\u00e9organise comme \u00e7a du jour au lendemain, ben, je dirais, comme tous ceux que j'ai fait, je suis un peu plut\u00f4t, enfin m\u00eame quand m\u00eame vous autodidacte donc ce jeune d\u00e9patouiller avec eux \u00e2g\u00e9 je taise voil\u00e0 j'essaye des choses, donc je crois plus en parler la semaine prochaine, l\u00e0 j'ai pr\u00e9par\u00e9 en fait et musique avec des instruments midi donc c'est c'est un peu kitsch, c'est un peu plat, mais \u00e7a a m\u00eame permis quand m\u00eame de pr\u00e9parer pr\u00e9parer des partitions et des partis pour tout le monde, puis \u00e0 partir de l\u00e0 bas, c'est d'essayer de faire vivre ces choses -l\u00e0 Monsieur pas du tout fig\u00e9, celle qui doit absolument jouer \u00e7a, c'est pas du tout, c'est juste une base de travail, une base de d\u00e9part et chacun de s'approprier trucs pour que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:07) [93%] :\r\nEt merci beaucoup Vincent Bertholet nous a permis de d'enregistrer ce morceau compl\u00e8tement quand en fabrication durant la durant la la r\u00e9p\u00e9tition cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'Alhambra le l'orchestre tout-puissant Marcel Duchamp, qui f\u00eate ses 10 ans, il y aura donc le fameux concert anniversaire samedi le 12 novembre \u00e0 l'Alhambra, Gen\u00e8ve et puis ensuite les 16 17 et 18 novembre prochain au Centre culturel suisse \u00e0 Paris \u00e0 la rue des Francs-Bourgeois dans le Marais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:39) [80%] :\r\nVoici de. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:52) [61%] :\r\nEt et a donc d\u00e9j\u00e0 de faire c'\u00e9tait soit sur orbite du moi, je suis \u00e0 Paris, promotion 28 surtout, il y a une femme comme r\u00e8gle de Toulouse 3 donc pas au niveau, voil\u00e0, \u00e7a vous demandez de faire trop d'il y a des parents, l'accord va oui les appuis pourquoi sa mobilisation et ce matin, d\u00e8s la soir\u00e9e samedi la foi, il va voir monde l\u00e0 parce que \u00e7a va pas, il a tent\u00e9 l'article de la sortie, c'est pas demain la veille sur un peu partout, cette affaire nous \u00e7a oui bonsoir, alors il se fait un peu moins la garantie, \u00e7a je comprends bien, on appelle cela reste au mois de la Masters d'avoir lieu, nous allons \u00e0 la d'un petit avec, pas pour les glaces comp\u00e9titif, donc on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:54) [60%] :\r\nSur les biens qui ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 les qui arrive et c'est le dortoir, comme elle, explique -t-elle, puis le mieux disant y a Marseille post\u00e9rit\u00e9 son \u00e9tude sur le \u00e9tait les la loi qu\u00e9b\u00e9coise, Salif, c'est qu'il faut aller \u00e7a et faire des comprim\u00e9s mod\u00e8le c'est pour emp\u00eacher qu'on remet en fait son office payeront effrayante oui et si on commen\u00e7ait mais un professionnel comme en plein qui avait travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s par RDS et le bon malgr\u00e9 tout la ouvrait la voie \u00e0 la fois de oui bonsoir avec pratique, l\u00e0 \u00e7a va pas pas et la maladie, donc pas espoir, espoir ce Parlement est d'abord celle d'un cessez-le-feu, \u00e7a va pas une finir sa route et l'Afrique bon budget, propositions. \r\nC'est une nouvelle note Didier poison ce lieux quadrillage qui vient de voir \u00e7a, c'est que si c'est bien qu'il y a de \u00e7a, mon enfant il s\u00fbrement beaucoup \u00e0 prendre le bus, c'est une bureau mais pas \u00e7a ensemble sur ce dossier a l\u00e0 o\u00f9 il y a quelques mois, pas 3 jours et d'avoir \u00e7a moi \u00e7a, moi, moi j'impose une je dois \u00eatre en plein ciel dans les mairies de Thiago proche de 10 pour y y aller filmer Mcewen mais est symptomatique parier parce qu'on aimerait bien \u00e9tait de nous pr\u00e9parons pour une seule de bois que doit et puis c'est probablement une prison pointait donc vers le sud, je ne sais pas qui va des il parle aussi beaucoup en parler alors n'ont plus besoin absolument votre chaque charabia pour l'homme, je ne crois 3 questions que derni\u00e8rement \u00c9paux-B\u00e9zu envoy\u00e9s proche du peuple, de d\u00e9robade compl\u00e8te, je demande donc on vous il y a ce qu'il fait beaucoup moins chez nous, bonjour le PDG vraiment rendu oui mais pas pour ce qu'on pourrait voir, donc, il y a un peu perturb\u00e9, et si on peut donc se prot\u00e9ger ne se confirme aussi second de b\u00e2timent, c'\u00e9tait le slogan je ne pour de moins de quoi le tour de poireaux mais bon. \r\nTu peux \u00e9crire un peu non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:24) [60%] :\r\nLa juste pour oui ou \u00e7a c'est l'Italie du et. \r\nAh oui motiv\u00e9s dans leur pays, et puis on ne sait pas et bien donc la mont\u00e9e du 22 heures d'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:31) [87%] :\r\nStop, ni par Annick morphiniques Merfy un illustre inconnu, peut-\u00eatre pas tant que \u00e7a, si je vous dis qu'autrefois, il se faisait appeler Tchad fait coeur que va -t-on bien pouvoir faire au cours des prochaines soir\u00e9es voici le choix totalement subjectif de Tonton Pierrick. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:45) [85%] :\r\nY aller. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:49) [89%] :\r\nQuel est le calendrier Couleur3 qui colle au cul sans faire de mal. \r\nMardi, on nouveau secou\u00e9e amicale avec cet \u00e9v\u00e9nement capital qui pourrait bien faire date dans le petit monde du rock psych\u00e9d\u00e9lique seventies, en effet, le groupe canadien Black Ma ent\u00e9rine qui se produit tout nouveau monde le Fribourg, ce mardi, en compagnie des Am\u00e9ricains com\u00e8te contr\u00f4le aurait d\u00e9cid\u00e9 en apart\u00e9 \u00e0 huis clos et sans le dire \u00e0 personne de porter leurs pantoufles au grand jour, d\u00e9fiant les codes du glamour au vu et au su de tous les habitants du bus Tour\u00e9 pour que plus jamais, jamais le triomphe l'amour. \r\nMercredi, l'\u00e9tonnante chanteuse sur une couette Evelyne trouble qui non clair depuis quelque temps et qui se produit au Bleu L\u00e9zard Lausanne ce mercredi, aurait r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, agrumes concernant les pamplemousses que la pulpe n'\u00e9tait pas son fort, la presse en question lui aurait donn\u00e9 tort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:09) [66%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:09) [85%] :\r\nJ'ai dit, on apprend que les programmateurs du Metropop festival de Lausanne, qui accueille les artistes ou accepter leur Vitalic et puis Nord ce jeudi, se serait dit pr\u00eat \u00e0 assumer leur choix, avec ou sans Aroma. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:36) [83%] :\r\nD'point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:41) [83%] :\r\nVendredi, la chanteuse Alison Mosshart et qui se produit avec lequel nous Pop Festival de Lausanne, en compagnie de White Lies Jack Layton c'est rituel Boogie ce vendredi \u00e0 un chien, je r\u00e9p\u00e8te, la chanteuse Alison Mosshart ce qui se produit avec 2 qu'ils omettre peuvent festival de Lausanne, en compagnie de Duba\u00ef Claeys qui jette les oui Thioubou ce vendredi \u00e0 un chien. \r\nVendredi, il ne sera peut-\u00eatre pas prudent de vous promener aux alentours du bikini testent ce vendredi, selon une voisine souhaitant rester anodine, en effet, selon elle ce au lieu de la culture Chaudefond doivent se transformera en lupanar doubl\u00e9e d'une Marocaine \u00e0 minuit, et ce par la simple puissance de la pr\u00e9sence des sorciers fran\u00e7ais Lofofora et des supp\u00f4ts lausannois cr\u00e9\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:45) [66%] :\r\nIl y a une loi 5 heures 50 et puis \u00e7a alors \u00e0 vos risques et p\u00e9rils. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:03) [86%] :\r\nSamedi, et c'est une nouvelle qui laisse pantois, sans \u00e9tonn\u00e9 plus que cela, le groupe punk New Wave rock m\u00e9tal Killing Joke qui se produit \u00e0 l'usine PPR de Gen\u00e8ve ce samedi en compagnie des Am\u00e9ricains baissent balayera il y a des Suisses sans Paquita ferait en r\u00e9alit\u00e9 encore ces paiements au guichet de La Poste \u00e0 chaque d\u00e9but de mois, comme les vieux. \r\nSamedi, on se quitte avec ces images fantastiques et des violonistes classique et folklorique ne dit Aldair et Suzanne Bolt pour Royal de Tavannes ce samedi qui semble d\u00e9j\u00e0 h\u00e9 oui, c'est bien \u00e7a : ils accordent leurs violons. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:57) [62%] :\r\nVoil\u00e0, Alain Platel m\u00eame vous comprenez -vous Polydor, moins s\u00e9v\u00e8re, jamais l'homme fatigu\u00e9, je veux du alors sur les de proche des gens, c'est pas et puis, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:10) [82%] :\r\nMais n'oubliez, auriez -vous pas par hasard de temps en temps de faire le con et vous souvenez -vous comment c'\u00e9tait lorsque vous n'aviez pas encore de poids lourds entend r\u00e9ponse peut-\u00eatre dans un prochain conseil Khalaf. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:36) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:17) [78%] :\r\nC'est un peu la soir\u00e9e des collaborations tout \u00e0 l'heure, les proph\u00e8tes chasse alias taureaux et moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:24) [79%] :\r\nQui rencontrent le groupe de Madison tout pour une collaboration sp\u00e9ciale vient Stars Stofer et donc leur collaboration s'appelle tout simplement jazzmen Dick de Madison tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:34) [65%] :\r\nChronique de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:04) [64%] :\r\nEt \u00e7a, c'est-\u00e0-dire pas de poids, pas d'acheter pas et \u00e0 entendre et \u00e0 le sport et de la et l'. \r\nBen vous brancher point tous et puis \u00e0 point d'embl\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:51:27) [72%] :\r\nToujours pas de point et \u00e7a c'est un petit point \u00e7a pas donc tout, c'est que le maire points forts et et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:11) [88%] :\r\nC'est un anglais qu'on aime beaucoup \u00e0 la 3 \u00eeles install\u00e9 \u00e0 Vienne, il s'appelle et se fait appeler zone comme fils en allemand, il \u00e9tait venu nous rendent visite, d'ailleurs il y a quelques ann\u00e9es pour le m4music au Studio 15 de la 3 et il sort un nouvel album, voici un 1er extrait Konrad zone sur la 3 et vu que ce soir, peut-\u00eatre le sort de la plan\u00e8te sera fix\u00e9e, h\u00e9 bien autant partir sur Mars partir oui finir cette \u00e9mission avec Bruno Mars. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:34) [64%] :\r\nAu sein de cet \u00e9cart. \r\nPasse \u00e0 installation c'est pas et si la et \u00e7a va de ce point \u00e0 l'assaut voil\u00e0 pour Cetelem. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:05) [61%] :\r\nDonc \u00e0 l'qui sont all\u00e9s \u00e0 Chambord donc garder, c'est \u00e0 un vaches \u00e7a point oui non mais. \r\nD'et tandis que se parle bien s\u00fbr le le. \r\nDonc nous pensons, et donc c'est inspir\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'est-\u00e0-dire elle l'donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:11) [46%] :\r\nAu cours de Longvic, le plan une chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:14) [76%] :\r\nVers Saatchi de Flores vers Satcher en 10 rounds de fleurs par Bruno Mars, je ne sais pas ce qu'il veut dire par l\u00e0, avec cette marque de luxe et ce sol je laisserai \u00e7a libre \u00e0 votre imagination vers Saturne de Flore, Bruno Mars, le second, on ne sort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:28) [77%] :\r\nPlainte avec Zanini et sur ce, sur la ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:31) [80%] :\r\nVoil\u00e0, on est, ce soir, sponsoris\u00e9s par une grande marque de luxe, merci \u00c9ric, qui des missions, ce soir, merci \u00e0 la programmation Gabriel que je m\u00e8ne de Muriel H\u00e9lios et j'aimerais vous renvoyer vers la page Facebook de Couleur3 au soutien Burger crassier \u00e0 partir de maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:46) [66%] :\r\nD'\u00e9crire. \r\nCouleur 3 le contr\u00f4le va -t-elle bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-09T10:06:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C76B3F8A-F28E-433F-90DF-099FA914392F", "internalArchiveId": "C76B3F8A-F28E-433F-90DF-099FA914392F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le programme des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine occult\u00e9 par les divers scandales", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "A force d'invectives, d'insultes, et de publicit\u00e9s n\u00e9gatives, les programmes d'Hillary Clinton et de Donald Trump passeraient presque au second plan. Ce sont pourtant deux visions distinctes de gouvernement que proposent les deux candidats.\r\n\r\n* * Le programme des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine occult\u00e9 par les divers scandales LANCEMENT 3 / #USElection - PROGRAMMES CANDIDATS\r\n***Il n'y a pas beaucoup de points communs entre Hillary Clinton et Donald Trump, sinon leur profil: l'\u00e2ge, l'appartenance \u00e0 l'\u00e9lite new-yorkaise et l'impopularit\u00e9. Pour le reste, les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence sont en opposition de style, de parcours et de programme. Eh bien parlons-en, justement, de leur programme. parce que dans cette campagne 2016, marqu\u00e9e par les scandales, les insultes et les malaises, on finirait presque par oublier qu'ils ont chacun un programme.\r\nOr, Patrick Chaboudez, ce sont bien deux visions distinctes de gouvernement que proposent les candidats.\r\nDIR STU LS\r\nIl y a l'opposition classique entre r\u00e9publicain et d\u00e9mocrate sur la taille du gouvernement et la fiscalit\u00e9. Donald Trump veut baisser l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur le revenu.entre autres. Sur 10 ans, cette fiscalit\u00e9 r\u00e9duite priverait le budget f\u00e9d\u00e9ral de plus de 5'000 milliards de dollars de revenus.  Hillary Clinton veut augmenter les imp\u00f4ts de ceux qui d\u00e9clarent plus d'un million de dollars par an. Et faire passer \u00e0 65 pc les droits de successions pour les ultra-riches\u00a0: plus de 500 millions de dollars. Trump, lui, veut tout simplement les supprimer. \r\nAutre opposition marqu\u00e9e\u00a0sur l'immigration. \r\n SON 1, VO, 15''\r\n***Le fameux mur de Donald Trump: ovationn\u00e9 dans quasiment tous ses meetings.\r\nLe mur le long de la fronti\u00e8re avec le Mexique. et que le Mexique payerait - estimation une douzaine de milliards de francs. Donald Trump veut expulser les clandestins, tripler le nombre d'agents de l'immigration et des douanes, durcir la politique des visas, il pr\u00f4ne une tol\u00e9rance z\u00e9ro pour les \u00e9trangers auteurs de crimes. A un moment de la campagne, il avait m\u00eame annonc\u00e9 qu'il fermerait provisoirement les fronti\u00e8res des Etats-Unis aux musulmans. Hillary Clinton estime, elle, que la fronti\u00e8re avec le Mexique est d\u00e9j\u00e0 suffisamment s\u00e9curis\u00e9e. et qu'il est temps de faire une r\u00e9forme en profondeur de l'immigration. Elle veut faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine des onze millions d'immigr\u00e9s en situation irr\u00e9guli\u00e8re. une proc\u00e9dure all\u00e9g\u00e9e en \u00e9change de cours d'int\u00e9gration. Elle est \u00e9galement favorable \u00e0 l'accueil de 65'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n***Autre point d'achoppement: le commerce international.\r\nM\u00eame si dans ce domaine, l'opposition n'est pas aussi frontale. En priv\u00e9, lors d'une discussion avec des repr\u00e9sentants des milieux financiers chez Goldman Sachs, Hillary Clinton r\u00eave, dit-elle, d'un h\u00e9misph\u00e8re occidental aux fronti\u00e8res ouvertes et de libre commerce. En campagne, le ton est diff\u00e9rent.\r\n SON 2, VO, 15''\r\n***Le propos est clair: \u00abJe vais bloquer tout accord qui tue des emplois aux Etats-Unis.\u00a0\u00bb \r\nY compris le trait\u00e9 transpacifique de libre-\u00e9change conclu l'ann\u00e9e derni\u00e8re par Barak Obama avec onze pays et qui est bloqu\u00e9 au Congr\u00e8s. Cela dit, il n'y a pas chez Hillary Clinton de rh\u00e9torique anti-globalisation.  Donald Trump est beaucoup plus radical. le Nafta. l'accord de libre-\u00e9change am\u00e9ricain est le pire trait\u00e9 jamais sign\u00e9, dit-il. Responsable selon lui de la perte de millions d'emplois aux Etats-Unis dans le secteur industriel. Il veut relancer le \u00ab\u00a0Made in USA\u00a0\u00bb, en imposant un tarif de 45 pc sur les importations chinoises et en surtaxant les entreprises qui d\u00e9localisent vers le Mexique. \r\n*** EGF. Et contraste marqu\u00e9 \u00e9galement en politique internationale.\r\nAvec un pays, qui volontairement ou non, s'est en quelque sorte invit\u00e9 dans la campagne. La Russie.\r\n SON 3, VO, 18''\r\nHillary Clinton parle d'une Russie agressive qui ne souhaite pas d'elle \u00e0 la Maison Blanche. Donald Trump a montr\u00e9 lui une certaine admiration pour Vladimir Poutine. un vrai leader, qui a une strat\u00e9gie - en Syrie notamment. tout le contraire de Barak Obama qui, selon le candidat r\u00e9publicain, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0weak\u00a0\u00bb - faible, inefficace.", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131940", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le programme des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine occult\u00e9 par les divers scandales / TUM_2016-11-08T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["A force d\u2019invectives, d\u2019insultes, et de publicit\u00e9s n\u00e9gatives, les programmes d'Hillary Clinton et de Donald Trump passeraient presque au second plan. Ce sont pourtant deux visions distinctes de gouvernement que proposent les deux candidats."], "variantIds": ["ece-8131940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:05Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de points communs entre Hillary Clinton et Donald Trump, sinon leur l'appartenance \u00e0 l'\u00e9lite new- yorkaise et puis l'impopularit\u00e9 pour le reste, les 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis sont en opposition de styles de parcours et de programme, parlons -en justement du programme, parce que dans cette campagne 2016 marqu\u00e9e par les scandales, les insultes et quelques malaises on finirait presque par oublier que ces candidats ont un programme or Patrick vous ce sont bien 2 visions distinctes de gouvernement qu'il propose, oui, il y a l'opposition classique entr\u00e9e public un d\u00e9mocrate sur la taille du gouvernement et la fiscalit\u00e9, Donald Trump veut baisser l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur le revenu, entre autre sur 10 ans cette fiscalit\u00e9 r\u00e9duite priverait le budget f\u00e9d\u00e9ral de plus de 5000 milliards de dollars de revenus Hillary Clinton veut -elle augmenter les imp\u00f4ts de ceux qui d\u00e9clarent plus d'un 1000000 dollars par an et faire passer \u00e0 65 pourcent les les droits de succession pour les ultra- riches, ceux qui gagnent plus de 500 millions $ Trump lui veut tout simplement les supprimer et puis autre opposition marqu\u00e9e sur l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [67%] :\r\nQui ont un bon point, William Bonnet et \u00e0 son arriv\u00e9e, le pare-brise et m\u00eame les jeunes, il faut un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [95%] :\r\nFameux mur de Donald Trump ovationn\u00e9 dans quasiment tous ses meetings oui le mur le long de la fronti\u00e8re avec le Mexique et que le Mexique payerait affirme Trump estimation une douzaine de milliards de francs donald Trump veut expulser les clandestins tripler le nombre d'agents de l'immigration et des douanes durcir la politique des visas, un moment de la campagne, il avait m\u00eame annonc\u00e9 qu'il fermerait provisoirement les fronti\u00e8res des \u00c9tats-Unis aux musulmans hillary Clinton estime elle que la fronti\u00e8re avec le Mexique est d\u00e9j\u00e0 suffisamment s\u00e9curis\u00e9e et qu'il est temps de faire une r\u00e9forme en profondeur de l'immigration, elle veut faciliter l'acc\u00e8s \u00e0 la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine d\u00e8s 11 millions d'immigr\u00e9s en situation irr\u00e9guli\u00e8re, une proc\u00e9dure all\u00e9g\u00e9e en \u00e9change de cours d'int\u00e9gration et elle est \u00e9galement favorable \u00e0 l'accueil de 65000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens, autre point d'achoppement Patrick le commerce international, oui, m\u00eame si dans ce domaine, l'opposition n'est pas tout \u00e0 fait aussi frontale, en priv\u00e9, lors d'une discussion avec des repr\u00e9sentants des milieux financiers chez Goldman Sachs, Hillary Clinton r\u00eave, dit -elle, donne h\u00e9misph\u00e8re occidental aux fronti\u00e8res ouvertes et de libre commerce en campagne, h\u00e9 bien, le ton est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [66%] :\r\nD'un point et nettoyer la cliente qui a \u00e9paul\u00e9 la crainte c'est fait rage, la cha\u00eene n'ast\u00e9risque moi aussi je vais dire mais bien votre soir\u00e9e t\u00e9l\u00e9 ou pr\u00e9cieux, o\u00f9 il y a besoin de de ceux qui ont tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [94%] :\r\nPropos clairs je vais bloquer tout accord qui tue des emplois aux \u00c9tats-Unis tous les propos d'Hillary Clinton, donc y compris le trait\u00e9 transpacifique de libre- \u00e9change conclu l'ann\u00e9e derni\u00e8re par Barak Obama avec 11 pays et qui est bloqu\u00e9 au Congr\u00e8s, cela dit, il n'y a pas chez Hillary Clinton de rh\u00e9torique anti- globalisation donald Trump lui est beaucoup plus radical, le naphta, l'accord de libre- \u00e9change am\u00e9ricain et le pire trait\u00e9 jamais sign\u00e9, dit -il, responsable selon lui de la perte de millions d'emplois aux \u00c9tats-Unis dans le secteur industriel, il veut relancer le mais digne, USA, en imposant un tarif de 45 pourcent sur sur les importations chinoises et en surtaxant les entreprises qui d\u00e9localisent vers le Mexique et contraste marqu\u00e9 aussi en politique internationale oui avec un pays qui, volontairement ou non, c'est en quelque sorte invit\u00e9 dans la campagne, il s'agit de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [65%] :\r\nDe pointe et qui est, et c'est un pi\u00e8ge Seine-Saint-Denis a d\u00e9couvert cette noce avoir j'ai un d\u00e9c\u00e8s dans sa de sa r\u00e8gle d'avoir laiss\u00e9 pass\u00e9 l\u00e9gal, c'est ce que voulais cela mais c'\u00e9tait aussi pour moi j'ai pas dormi, je ne pourrai vous le chef du conseil s\u00e9curit\u00e9 le schmilblick l\u00e0 chez l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [87%] :\r\nOui : Hillary Clinton parle d'une Russie agressive qui ne souhaite pas d'elle, \u00e0 la Maison Blanche, Donald Trump a montr\u00e9 lui une certaine admiration pour Vladimir Poutine, un vrai leader qui a une strat\u00e9gie en Syrie, notamment tout le contraire de Barak Obama qui, selon le candidat r\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 ou faible, inefficace, peut-\u00eatre ce dernier point pour lutter contre, Deisler tout de m\u00eame preuve de la m\u00eame d\u00e9termination Hillary Clinton appelle, elle, un sursaut en mati\u00e8re de renseignement Trump, lui, veut mettre KO Daesh en coop\u00e9rant s'il le faut, avec la Russie, merci Patrick Rambaud d\u00e9port\u00e8rent mais \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T07:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CA600EE-9768-4533-A549-2651E205C38E", "internalArchiveId": "9CA600EE-9768-4533-A549-2651E205C38E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle strat\u00e9gie pour le PLR pour le 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises?", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Le PLR a sign\u00e9 un carton dimanche dans le canton de Fribourg: 4 si\u00e8ges de plus au Parlement, son candidat sortant \u00e9lu au 1e tour au Conseil d'Etat. Son 2e candidat a cr\u00e9\u00e9 la surprise, loin devant l'UDC. Or le PLR h\u00e9site \u00e0 le lancer pour le 2e tour pour ne pas f\u00e2cher l'alli\u00e9 UDC. Interview de Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois.\r\n\r\n* * Quelle strat\u00e9gie pour le PLR pour le 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises?  \r\nDidier Castella, bonsoir Monsieur !\r\nPr\u00e9sident du PLR fribourgeois.\r\nVous \u00eates une esp\u00e8ce rare : un pr\u00e9sident de parti cantonal qui signe un tel carton \u00e9lectoral, ca ne court pas les rues !! \r\nVous avez gagn\u00e9 sur tous les tableaux : +4 si\u00e8ges au parlement ; Maurice Ropraz brillamment r\u00e9\u00e9lu au 1e tour pour le conseil d'Etat (une premi\u00e8re depuis la 2eGM, nous a fait remarquer notre coll\u00e8gue Louis Ruffieux dans la Libert\u00e9).\r\nEt surtout : votre 2e candidat Peter Wuthrich a finit 5e, plus de 2000 voix devant le candidat UDC. \r\nSi vous lancez au second tour, il a toutes les chances d'\u00eatre \u00e9lu. Ce serait le grand retour du PLR au conseil d'Etat avec 2 repr\u00e9sentants . \r\n-\tor vous h\u00e9sitez, on s'est laiss\u00e9 dire que le comit\u00e9 directeur avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 hier soir de renoncer \u00e0 lancer Peter Wuthrich, pour ne pas contrarier l'UDC, avec qui vous avez sign\u00e9 une entente . comment expliquer ce manque d'ambition Didier Castella ?? \r\n-\tL'entente, l'entente . bien sur : mais cette m\u00eame entente avait pour objectif de gagner 5 si\u00e8ges sur 7 ; avec Peter Wuthrich elle a toutes les chances de les gagner ! avec l'UDC St\u00e9phane Peiry elle risque fortement d'en rester \u00e0 4 et donc d'\u00e9chouer !!\r\n- \tc'est la gauche qui vous dit merci! De bonnes chances du coup de faire ses 3 si\u00e8ges!\r\n-\tVous pr\u00e9f\u00e9rez abandonner, perdre la chance de gagner 2 fauteuils, en  offrir 1 \u00e0 la gauche, pour ne pas f\u00e2cher l'UDC ?? mais l'UDC peut aussi lancer son candidat, pourquoi ne pas partir \u00e0 2, avec St\u00e9phane Peiry ?? \r\n-\tEst-ce votre faute si le candidat UDC ne plait pas aux \u00e9lecteurs ??\r\n-\tSi l'UDC part seule, l'entente perd le si\u00e8ge (la gauche va se mobiliser, les autres ne le soutiendrons pas plus qu'au 1e tour .), c'est du loose-loose ! c'est ce que vous voulez ?? vous avez l'occasion d'offrir 5 si\u00e8ges \u00e0 la droite sur 7 !\r\n-\tCette entente a-t-elle son sens, si elle vous emp\u00eache de progresser ?? \r\n-\tVous dites quoi \u00e0 votre \u00e9lectorat, apr\u00e8s avoir r\u00e9alis\u00e9 une telle campagne ?? si le parti voulait d\u00e9mobiliser ces membres, pourtant gonfl\u00e9s \u00e0 bloc, il ne ferait pas mieux !! \r\n-\tVous allez expliquer \u00e0 votre \u00e9lectorat qu'il doit tout faire pour sauver le candidat UDC, alors que justement le PLR se bat pour les bilat\u00e9rales, contre l'UDC, le th\u00e8me principal de la vie politique suisse !!\r\n-\tConstat : avec cette entente, le PLR n'aura jamais 2 fauteuils au conseil d'Etat fribourgeois . pas id\u00e9al pour mobiliser\r\n-\tL'impression quand m\u00eame d'un sacr\u00e9 coup de frein : le PLR a gagn\u00e9 les f\u00e9d\u00e9rales, il a le vent en poupe partout en suisse . et l\u00e0 il gagne, et il doit brider ses ambitions .", "durationSec": 468, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131987", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelle strat\u00e9gie pour le PLR pour le 2e tour des \u00e9lections fribourgeoises?  / FOR_2016-11-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR a sign\u00e9 un carton dimanche dans le canton de Fribourg: 4 si\u00e8ges de plus au Parlement, son candidat sortant \u00e9lu au 1e tour au Conseil d\u2019Etat. Son 2e candidat a cr\u00e9\u00e9 la surprise, loin devant l\u2019UDC. Or le PLR h\u00e9site \u00e0 le lancer pour le 2e tour pour ne pas f\u00e2cher l\u2019alli\u00e9 UDC. Interview de Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois."], "variantIds": ["ece-8131987"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [83%] :\r\nNeuch\u00e2tel se rend \u00e0 Fribourg Christian les \u00e9lections fribourgeoises il en est encore qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nLe 2\u00e8me tour approche h\u00e9 oui, on va en parler avec vous Didier Castella, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR fribourgeois, vous \u00eates une esp\u00e8ce rare Didier Castella, vous \u00eates un pr\u00e9sident de parti cantonal qui signe un r\u00e9el carton \u00e9lectoral, \u00e7a court pas les rues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez on errant dans les premiers contacts, c'est vrai qu'on a une victoire inesp\u00e9r\u00e9e, aujourd'hui on est tr\u00e8s reconnaissant face \u00e0 la population, mais on a aussi la la victoire modeste, on est conscient que \u00e7a me donne des responsabilit\u00e9s et puis on va continuer dans le sens qu'on a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est-\u00e0-dire le s\u00e9rieux qui fait la force aussi du PLR et la volont\u00e9 de travailler dans la coh\u00e9sion et chercher des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nVous avez gagn\u00e9 sur tous les tableaux : 1 4 si\u00e8ges au Parlement, Maurice Ropraz, qui \u00e9tait brillamment r\u00e9\u00e9lu au 1er tour pour le Conseil d'\u00c9tat, c'est une premi\u00e8re depuis la 2\u00e8me guerre mondiale au 1er tour c'est ce que nous a fait remarquer notre coll\u00e8gue monsieur dans la libert\u00e9 et puis surtout, votre 2\u00e8me, candidat, et c'est l\u00e0 qu'on va en venir \u00e0 notre entretien, Peter Wuthrich a fini 5\u00e8me de 1000 voix devant le candidat UDC si vous lancez Peter Wuthrich au 2\u00e8me tour vous avez toutes les chances d'avoir un 2\u00e8me, conseiller d'\u00c9tat, ce serait le grand retour d'un 2\u00e8me PLR au gouvernement fribourgeois, or on s'est laiss\u00e9 dire que vous h\u00e9sitez en tout cas que le comit\u00e9 directeur du parti aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 hier soir de plut\u00f4t renoncer \u00e0 lancer Petter Wuthrich pour pas contrarier l'UDC avec lequel vous avez sign\u00e9 une entente comment expliquer quelque part ce manque d'ambition, Didier Castella il faudrait foncer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [85%] :\r\nAlors je je crois pas que le PLR manque d'ambition, on l'a vu, a, on a fait des grandes victoires maintenant ce qu'il faut savoir, c'est que le PLR \u00c9tats parties qui force en images sur sa volont\u00e9 de coh\u00e9sion sur sa volont\u00e9 d'avoir une ligne de la tenir, d'\u00eatre coh\u00e9rent sur la distance, et en 2013 d\u00e9j\u00e0 en 2015 ensuite notre assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, a confirm\u00e9 que nous avons souterraine le l'action de l'entente qui est qui est finalis\u00e9 par une convention et il est clair pour nous, d\u00e8s le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nQue vous partirez avec un 2\u00e8me partir avec Peter Wuthrich au 2\u00e8me tour oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [89%] :\r\nAlors, tr\u00e8s clairement, si l'entente si l'UDC estime que c'est favorable \u00e0 l'entente pour notre objectif de 5 si\u00e8ges, h\u00e9 bien le PLR partir, par contre, c'est l'UDC qui d\u00e9cide de la strat\u00e9gie du PLR alors je vais vous expliquer maintenant la la la convention, la convention a pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9part une solidarit\u00e9 entre les parties, c'est-\u00e0-dire que chacun doit avoir sa part du g\u00e2teau et d\u00e8s le d\u00e9part, nous avions convenu que c'\u00e9tait un maximum de 5 candidats au 2\u00e8me tour pour \u00e9viter tout tra\u00e7age, ce qui nous a fait dire fortement et nous sommes conscients que nous avons \u00e9t\u00e9 servi le PDC a largement \u00e9t\u00e9 servi et que seul le seul parti qui n'a pas \u00e9t\u00e9 servi c'est l'UDC aujourd'hui se mettre en confrontation ne ne pas respecter les termes de la convention se mettre en gros en combat contre l'UDC c'est c'est c'est garantir l'\u00e9chec, les 2 candidats au 2\u00e8me tour donc, pour nous, il est \u00e9vident que nous allons respecter les engagements que nous avons pris, c'est la ligne du PLR et par contre bien \u00e9videmment serait tr\u00e8s heureuse pour nous c'est c'est quelque part une frustration de dire que monsieur Better Wuthrich pas au 2\u00e8me tour mais nous serons pas ceux qui commenceront l'esprit de l'entente, nous avons toujours cette ni de tenir notre direction notre solidarit\u00e9 envers les autres partis, notre valeur de coh\u00e9sion et c'est \u00e7a qui va primer, et on sait aussi que de ne pas respecter la convention contre le gr\u00e9, nos partenaires, c'est partir un \u00e9chec assur\u00e9 et \u00e7a nous am\u00e8nera aucune, aucun Avantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [90%] :\r\nOui, mais le prix de l'des Castella, on entend bien pour respecter l'UDC mais c'\u00e9tait aussi de tenter de gagner 5 si\u00e8ges sur les 7 si vous lancez votre 2\u00e8me, candidat, vous avez toutes les chances de le faire si vous laissez aller l'UDC c'est les 3 si\u00e8ges \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez l'histoire nous montre que sans alliance, nous n'avons pas la force \u00e9lectorale de base pour aller ravir ce 2\u00e8me si\u00e8ge m\u00eame le 1er donc il a, il est \u00e9vident qu'aujourd'hui pour gagner ce si\u00e8ge, il faut le soutien de de nos partenaires de la droite aujourd'hui, si on part divis\u00e9e la \u00e0 l'assaut de ce 5\u00e8me si\u00e8ges, h\u00e9 bien, c'est s\u00fbr que nous allons perdre donc, soyons honn\u00eates, soyons r\u00e9alistes, il faut partir derri\u00e8re une id\u00e9e pour ce 2\u00e8me tour pour avoir une chance de gagner, l\u00e0 je pense qu'on a toutes les chances et Monsieur Perry, contrairement \u00e0 tout ce que vous pronostiquez, ex- tous beaucoup de mon pronostic, on nous a toujours dit que l'entente ne fonctionnerait pas, en 2013 en 2015 Jean-Marc aujourd'hui qu'elle a 100 pourcent de de r\u00e9ussite et moi je crois que, contrairement \u00e0 certains pronostics, elle a toute les chances de gagner dans ce 2\u00e8me tour d'autant plus qu'il faut le dire la l'Alliance de gauche n'a pas une entente aussi bonne que la n\u00f4tre, on sait qu'il y a des rivalit\u00e9s de personnes, on sait aussi qu'elle en danger et qu'il va y avoir des coups de crayon d'or au sein de la gauche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [88%] :\r\nCastella en quoi, tr\u00e8s franchement, vous, ce serait ce serait divis\u00e9e, vous seriez en partant \u00e0 2 candidats en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [86%] :\r\nEn ben tout simplement parce qu'on respecterait pas la la convention, donc on serait l'UDC le ne manquerait pas de le dire \u00e0 juste titre, et puis on avait convenu \u00e7a avant engag\u00e9s dans ce sens, sans conna\u00eetre les r\u00e9sultats du 1er tour, il faut bien le dire, c'est vrai que ce succ\u00e8s de l'entente a \u00e9t\u00e9 une surprise pour tous, personnes avaient pronostiqu\u00e9 ces ces 4 \u00e9lus au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [85%] :\r\nMais surtout pour votre \u00e9lectorat Didier Castella, vous avez fait un score fantastique, vous avez gagn\u00e9 4 si\u00e8ges au Parlement, vous avez brill\u00e9 avec Monsieur Ropraz et quelque part, qu'est ce que vous dites un vote \u00e9lectorat on pr\u00e9f\u00e8re au pire perdre ce si\u00e8ge si Monsieur Perry n'y arrive pas rester \u00e0 4 au Conseil d'\u00c9tat plut\u00f4t que de tenter \u00e0 fond la chance et de et d'avoir peut-\u00eatre cette possibilit\u00e9 de d'avoir 5 bourgeois de l'entente, au gouvernement, on a un petit peu de la peine \u00e0 suivre alors difficile pour pour les, pour les militants qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:28) [88%] :\r\nJe sais que c'est difficile dans la communication, mais je vous r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai dit si nous voulons ce 5\u00e8me si\u00e8ge nouvelle, nous devons aller \u00e0 fond avec l'entente et avec le soutien de tous les partis, et aujourd'hui nous avons une convention qui nous engage dans ce sens \u00e0 soutenir la candidature de l'UDC si ceci confirme, le groupe a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 qu'il voulait aller seuls, nous, on s'est mis \u00e0 disposition pour soutenir l'entente mais on ira pas entente et comme vous dites, nous avons tout \u00e0 gagner d'aller au 2\u00e8me tour, moi je vous dis aussi qu'on a tout \u00e0 perdre, parce que d'aller au 2\u00e8me tour, ne pas avoir le soutien de nos alli\u00e9s de se prendre une d\u00e9culott\u00e9e, pour dire les des choses comme elles sont et puis je voudrais voir ici si vous aimez pas vous l'aurez pas, vous avez donc finalement vous avez seulement \u00e0 gagner si vous y allez non parce que si l'entente est perdante si on se divise, dans l'entente, la prochaine \u00e9lection ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 et on l'a vu aussi lors des f\u00e9d\u00e9rales une 2\u00e8me tour sans le soutien des des partenaires et bien tous les candidats sont condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9faite, et moi je veux pas envoy\u00e9, Peter Wuthrich, qui a fait une magnifique campagne qui a montr\u00e9 ce Lib\u00e9 ce parti lib\u00e9ral humaniste lui- m\u00eame qui s'est engag\u00e9e \u00e0 respecter cette entente, ce sera un d\u00e9g\u00e2t d'image pour nous qui avons toujours \u00e9t\u00e9 droit dans nos bo\u00eetes qui avons toujours respect\u00e9 nous engagement et c'est dans ce sens qu'on va continuer avec une frustration, il est vrai, mais avec le sentiment du travail bien fait, puis surtout l\u00e0, on sent que \u00e0 on a quelque chose \u00e0 construire, on a quelque chose \u00e0 faire, on est sur la bonne voie, il faut pas tout casser maintenant en cr\u00e9ant, cr\u00e9ant une une situation o\u00f9 les partis de l'entente de gibier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [91%] :\r\nDidier Castella, vous \u00eates le pr\u00e9sident du PLR fribourgeois, il se dit se murmure du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg que Anne Claude Demi\u00e8re a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 un grand bouquet de roses pour vous pour le 27 novembre le soir de du 2\u00e8me tour ils seront contents \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [78%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que on sait la gauche croit tout toujours entente cette c'est assez sont, je vous la des service un an durant pas service au contraire en confortant la \u00e0 l'entente en ce moment tant r\u00e9unis derri\u00e8re une candidature en \u00e9vitant les d\u00e9chirements fait partie de la droite, je pense que la meilleure chance l'entente et c'est \u00e9vident que c'est la meilleure chance la meilleure possibilit\u00e9 pour un pot de miel, c'est que la droite se d\u00e9chire et malheureusement pour elles \u00e7a ne va pas arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:39) [89%] :\r\nDidier Castella non pas un vice- pr\u00e9sident du PLR fribourgeois, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous monsieur, bonne soir\u00e9e, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "Pr\u00e9sident, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E981339-16FC-470A-AD7D-769B0B7C2AFF", "internalArchiveId": "9E981339-16FC-470A-AD7D-769B0B7C2AFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une \u00e9tude publi\u00e9e par la banque UBS r\u00e9v\u00e8le que la d\u00e9fiance des citoyens envers leurs \u00e9lites ne cesse de grandir : Interview de Daniel Kalt, chef \u00e9conomiste de l'UBS pour la Suisse", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Selon l'UBS, l'ascension d'un Donald Trump aux Etats-Unis est embl\u00e9matique du malaise que ressent la classe moyenne, dont les revenus n'ont pas progress\u00e9 au cours des trois derni\u00e8res d\u00e9cennies. Pour la banque, ce ph\u00e9nom\u00e8ne explique la polarisation politique en marche dans de nombreux pays.", "durationSec": 126, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132012", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicThemes": ["rapport (document)", "classe sociale", "mondialisation (\u00e9conomie politique)", "salaire"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9fiance des citoyens envers leurs \u00e9lites ne cesse de grandir / 12H30_2016-11-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Selon l'UBS, l'ascension d'un Donald Trump aux Etats-Unis est embl\u00e9matique du malaise que ressent la classe moyenne, dont les revenus n'ont pas progress\u00e9 au cours des trois derni\u00e8res d\u00e9cennies. Pour la banque, ce ph\u00e9nom\u00e8ne explique la polarisation politique en marche dans de nombreux pays."], "variantIds": ["ece-8132012"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T09:43:46Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt quel que soit le nom du futur pr\u00e9sident l'ascension fulgurante de Donald Trump est embl\u00e9matique du malaise que ressent la classe moyenne c'est la banque UBS qui fait ce constat dans une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, la classe moyenne se sont comme le parent pauvre, la mondialisation, ses revenus ont pas progress\u00e9 au cours des 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, Robben Gaza, une tendance qui explique, selon la banque, la polarisation politique en marche dans de nombreux pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, les \u00e9lus qui pr\u00f4nent le repli \u00e9conomique menace les efforts accomplis ces 40 ou 50 derni\u00e8res ann\u00e9es pour amener la paix et la prosp\u00e9rit\u00e9 dans les pays industrialis\u00e9s UBS s'inqui\u00e8te du constat que les classes moyennes ont tendance \u00e0 d\u00e9velopper des r\u00e9flexes anti- globalisation, elle en veut pour preuve les difficult\u00e9s \u00e0 faire accepter de nouveaux accords de libre- \u00e9change, par exemple, alors qu'il soit \u00e9lu ou non, Donald Trump incarne \u00e0 lui seul, ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de m\u00e9fiance selon Daniel Kalt, chef \u00e9conomiste de l'UBS pour la Suisse, mais c'est une qui mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nLes salaires r\u00e9els de la classe moyenne, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis, non pas progress\u00e9 ces 20 ou 25 derni\u00e8res ann\u00e9es dans ces gens se consid\u00e8rent comme des perdants relatifs de la mondialisation et du coup, \u00e0 cause de cette frustration, ils sont enclins \u00e0 \u00e9lire un Donald Trump, qui promet de construire un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine ou de taxer les importations chinoises \u00e0 hauteur de 45 pourcent,, enfin tout \u00e7a pour se prot\u00e9ger de la globalisation, au fond d'accord dans les sir\u00e8nes ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nEt romanesque, la tendance est aussi observ\u00e9e en Suisse, comment se positionne la classe moyenne dans notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nAlors, l'\u00e9volution est un peu diff\u00e9rente en Suisse, les salaires ont l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et d'autre part, ce sont les revenus les plus bas, qui ont proportionnellement connu les plus fortes hausses depuis 2008, l'UBS, il voit 2 explications : le syst\u00e8me de formation dual tout d'abord, qui garantit au plus grand nombre un acc\u00e8s au march\u00e9 du travail et puis paradoxalement la force du franc qui profite aux salari\u00e9s en corr\u00e9lation avec une inflation faible force du franc et inflation n\u00e9gative deux facteurs qui ont statistiquement fait progresser la part des revenus du travail dans le produit int\u00e9rieur brut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [76%] :\r\nMerci Juan de de Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kalt, Daniel", "role": "chef \u00e9conomiste de l'UBS pour la Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "internalArchiveId": "41674785-72BA-48F2-90BB-FE11D64F5DB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pirmin Bischof, conseiller aux Etats PDC;Pierre Maudet,conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9;Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise;Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois;Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques;Ma\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/L'IMMIGRATION DE MASSE/PA) Une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... version un peu durcie... Version choisie hier par la Commission du Conseil des Etats...\r\nEn clair... les employeurs seront tenus d'auditonner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier... s'ils ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse...Et ce,  dans les cantons ou les branches  aux taux de ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne... \r\nCette solution des s\u00e9nateurs va donc plus loin que la version du National... Qu voulait seulement que les employeurs transmettent leurs offres d'emplois aux offices de placement... Les s\u00e9nateurs de la Commission des Institutions vont donc plus loin... Mais Pietro Bugnon, ce sont des ajustements... On peut dire que ce dossier est sur les rails...\r\n  MAG 1'03\"\r\n(03/ IMMIGRATION DE MASSE/ ITW BISCHOF) Et hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9e... celle de Philipp M\u00fcller... Proposition soutenue par la gauche... La Commission du Conseil des Etats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle, moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale... \r\nEcoutez son auteur le PDC, Pirmine Bishof...interrog\u00e9 par Muriel Ballaman...  \r\n  MAG 39\"\r\nCette solution sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des Etats... le mois prochain...\r\n(15/PRESIDENTIELLES US/PA) Jour J pour l'Am\u00e9rique... Dans quelques heures, les bureaux de vote ouvriront leurs portes... \r\nEt les deux candidats tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, avec des meeting dans plusieurs Etats...\r\nBarack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier... devant 40 mille personnes... \r\nHier il \u00e9tait dans le New Hempsheure... \"Le Monde entier a les yeux tourn\u00e9 vers les Etats Unis, a-t-il dit... Montrons lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme...\" \r\n50 pour cent des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9... Mais les candidats continuent jusqu'au bout, \u00e0 battre les estrades... Alain Franco, \u00e0 New York... \r\nA quelques heures d'Election Day, un sondage Economist Yougov donne une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate... quatre points avec 45% des suffrages... Les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord, dans l'Ohio ou dans le Michigan... Les deux candidats sont au courde \u00e0 coude... Ainsi qu'en Pennsylvannie... o\u00f9 Clinton n'a qu'une courte avance... \r\nLes bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi, heure suisse sur la C\u00f4te Est... Premiers r\u00e9sultats vers minuit heure suisse..\r\n(07/REORGANISATION SERVICE PSY/ ITW MAUDET) Dans le canton de Gen\u00e8ve... les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psyhiatrique p\u00e9nitenciaire... \r\nFa\u00e7on de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques... apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline... \r\nAu coeur du dispositif, un nouveau service compos\u00e9 de m\u00e9decins... Il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de la s\u00e9curit\u00e9. \r\nLe conseiller d'Etat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, Pierre Maudet, estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus, est indispensable pour \u00e9viter un nouveau drame.\r\n  MAG 49\"\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon...\r\n(D5/ZH MARIAGE VOTE POPULAIRE) Le canton de Zurich vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage... L'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale, l'UDF, veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme. \r\nL'initiative n'est soutenu que par l'UDC. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'28\"\r\n((C'est la premi\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage. Une institution en danger et donc \u00e0 prot\u00e9ger, selon les initiants. Heinz Kyburz, vice-pr\u00e9sident de l'UDF zurichoise.\r\nSON\r\n\"Ce n'est pas facile pour nous dans le canton de Zurich, qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral, mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question... Qu'ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias. Nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel et qu'on refuse de l'ouvrir\".\r\nTous les partis, sauf l'UDC, rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, qui contenait elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par 50,8% des votants. Philipp Kutter, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois.\r\nSON\r\nUne initative parlementaire des Vert'lib\u00e9raux est d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se disent en faveur d'un mariage pour tous. Voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi la campagne sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistante.))\r\n(11/PRIMAIRE ECOLO FRANCE/PA) En France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle s'appelle Yannick Jadot... \r\nD\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en de 49 ans... Il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste... R\u00e9sultat 54% des voix... largement devant une aurtre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi... \r\nYannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France \u00e9tait donn\u00e9 favori... \r\nEt cette fois, contrairement aux primaires de 2012 et au match Nicolas Hulot- EvaJoly, les pronostics ne sont pas tromp\u00e9s. Ariane Hasler..\r\n  MAG 1'07\"\r\n((Apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot, c'est donc Yannick Jadod qui repr\u00e9sentera les verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires.\r\nJusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours en poussant un coup de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial CETA entre l'UE et le Canada. La vid\u00e9o, post\u00e9e sur sa page Facebook, a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un million de fois. Un joli coup de pub.\r\nIssu de l'aile droite du parti, membre au Parlement europ\u00e9en depuis 2009, Yannick Jadot est sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique. Aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit - son mentor -, il \u00e9tait l'un de ceux qui r\u00e9clamaient en janvier une primaire de toute la gauche. D\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le PS, estimant que \u00ab le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie \u00bb, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire.\r\nUn candidat \u00ab r\u00e9aliste \u00bb qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle mais qui ouvertement vise les l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas, l'\u00e9lection de 2022.\r\nAriane Hasler RTS info, Paris ))\r\n(D3/GOOGLE EN ROLE DE GENDARME/PI) Google a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft. \r\nUne faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse  et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation \"Windows\". \r\nGoogle explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir...avant de d\u00e9voiler cette faille informatique.\r\nUne d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft...et qui n'est pas innocente, venant de Google. Romain Bardet.\r\n  MAG 1' 31''\r\n((Une r\u00e9v\u00e9lation publique qui \"met potentiellement en danger les consommateurs\". Voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft. L'entreprise a d\u00e8s le lendemain annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques avec en ligne de mire des institution politiques. Google qui met le doigt sur une faille et lance l'alerte. La pratique est en fait courante. Michel Jaccard, avocat, sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques.\r\nSON 1\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique. Google dans le r\u00f4le du gendarme. Il y a trois ans le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu. Il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique...au moins pour limiter les risques. Mais pour Michel Jaccard, Google envoit en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement.\r\nSON 2\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux...au d\u00e9triment d'un autre acteur. Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui via une mise \u00e0 jour. Les pirates eux n'ont pas attendu. Le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt. Faux avait r\u00e9pondu le Kremlin.))\r\n(19/ETUDE PLACEBO PORTUGAL/PA) Et si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif? \r\nC'est la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale Pain, douleur en anglais. \r\nDes patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebos en toute connaissance de cause... Et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs. Simon Corthay.\r\n  MAG 53\"\r\nEt puis placebo ou pas... En tous cas, au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton... \r\nIls sontr huit sous le soleil de Lima... sept hommes et une femmes, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues... Ils r\u00e9citent des cantiques, secouent les marajas,... Pour demander \"la paux et une \u00eate d\u00e9morcratiques aux Etats Unis\"... Ils couvrent aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de fleurs, ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes... \r\nLa photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable... pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... Raison invoqu\u00e9e par les chamanes, Trump offense la race humaine, marginalise les femmes... bref son karma est n\u00e9gatif...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes... Il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes... Les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine... \r\nLa limite pluie neige est proche de la plaine ce matin, elle va remonter vers 5 \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi...\r\nTemp\u00e9ratures hivernales, -3 \u00e0 1 degr\u00e9s sur le Plateau, jusqu'\u00e0 -5 en Valais, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximun cet apr\u00e8s midi... et du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D4/INDEMNISATION VICTIMES BATACLAN/PI) Comment indemniser les victimes des attentats? La France se pr\u00e9pare \u00e0 com\u00e9morer, ce vendredi le 13 novembre, le premier anniversaire de la tuerie du Bataclan. Tuerie qui a fait 130 morts et des centaines de bless\u00e9s. Quleques 200 avocats du barreau de Paris demandent la prise en compte d'un \"pr\u00e9judice d'angoisse\".  Pr\u00e9judice d\u00e9j\u00e0 reconnu par la justice lors de pr\u00e9c\u00e9dentes catastrophes, notamment apr\u00e8s l'accident de car de Puisseguin, qui avait 43 morts en 2015.. Sophie Iselin\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Il faut tenir compte de l'angoisse existantielle dont on souffert les victimes,  de leur conscience d'une mort imminente et de la souffrance suppl\u00e9mentaire que cela engendre \r\nC'est en ces mots que s'expriment les 170 signataires du Livre Blanc publi\u00e9 ce lundi, tous avocats et convaincus de la d\u00e9tresse extr\u00eame v\u00e9cue par les personnes qui se trouvaient au Bataclan le 13 novembre.\r\nMa\u00eetre Fr\u00e9d\u00e9ric Bibal est d'entre eux \r\nSON 23 \r\nEn plus de ce pr\u00e9judice d'angoisse le groupe d'avocat plaide \u00e9galement pour la reconnaissane du pr\u00e9judice d'attente des proches\r\nSON 33 \r\nLa mesure pourrait s'av\u00e9rer extr\u00eamement on\u00e9reuse pour le fonds d'indemnisation des victimes,\r\nPlus de 2'300 personnes sont concern\u00e9es par ces mesures.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) En d\u00e9but de matin\u00e9e, il pourra encore y avoir quelques rayons de soleil en Valais, A part cela, le ciel\r\nsera plut\u00f4t gris et quelques faibles chutes de neige \u00e9parses se produiront \u00e0 partir de l'ouest. Elles\r\ndeviendront plus fr\u00e9quentes en cours de journ\u00e9e le long des Pr\u00e9alpes. Cet apr\u00e8s-midi, la limite\r\npluie-neige remontera l\u00e9g\u00e8rement entre 500 et 600 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures peineront \u00e0 d\u00e9passer\r\n4 \u00e0 6\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. En montagne, un vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 d'ouest soufflera.\r\nMercredi, une nouvelle perturbation nettement plus active abordera nos r\u00e9gions. Elle donnera dans\r\nun premier temps de la neige plaine, puis rapidement de la pluie jusque vers 1000 m\u00e8tres, sauf en\r\nValais o\u00f9 la limite des chutes de neige restera en plaine. Les vents de sud-ouest se renforceront\r\nnettement \u00e0 toutes les altitudes.", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131953", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-08T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8131972", "ece-8131953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt ce genre de Blandine L\u00e9vite les r\u00e9seaux, les r\u00e9sidences 800 vitesse d'office aux entretiens d'embauche, voil\u00e0 une partie de la solution voulue par une commission du Conseil des \u00c9tats hier pour mettre en place, initiative contre l'immigration de masse, elle a choisi une version un peu durcie de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light et elle va plus loin que le National \u00e9lections Daye aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, les premiers bureaux ouvrent d\u00e8s midi heure suisse, hier encore, les candidats ont battu des estrades en meeting avec, c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Barack Obama en renfort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nLes s\u00e9jours linguistiques sont -ils aussi efficaces qu'on le dit Alain Arnaud a voulu exp\u00e9rimenter la chose en interviewant en fran\u00e7ais des gymnasiens al\u00e9maniques de retour d'un s\u00e9jour en Suisse romande, r\u00e9sultat, tout \u00e0 l'heure d'Inter cit\u00e9 la France vient d'interdire sa pratique en comp\u00e9tition, les arts martiaux mixtes sont -ils un sport trop violent leur expansion suscite de vifs d\u00e9bats Rendez -vous avec Caroline Raymond en sport ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [87%] :\r\nDans ce journal aussi Google dans le r\u00f4le du d\u00e9lateur les Verts fran\u00e7ais qui ont leur candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, et puis le fabuleuse effet placebo ou encore le placebo fonctionne m\u00eame si l'on est conscient que l'on a aval\u00e9 que du sucre d\u00e9cryptage de ce myst\u00e9rieuse effet en fin de journal Europe une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nCette version un peu durcie tout de m\u00eame version choisie hier par une commission du Conseil des \u00c9tats, en clair, les employeurs seront tenus d'auditionner les candidats qui vivent en Suisse, et m\u00eame de se justifier s'il ne choisissent pas un r\u00e9sident suisse, et ce dans les cantons ou dans les branches aux taux d'ch\u00f4mage sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, cette solution propos\u00e9e va donc plus loin que la version du National qui voulait seulement que les employeurs transmettent leur offre d'emploi au service de placement, les s\u00e9nateurs de la commission des institutions sont donc all\u00e9s plus loin hier mais Pietro Bugnon ce sont l\u00e0 des ajustements et on peut dire que maintenant le dossier est sur les rails. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [92%] :\r\nSauf impr\u00e9vu, le Parlement rassure mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le mois prochain le m\u00e9canisme voulu par le National et annot\u00e9 par la commission des \u00c9tats devrait recueillir une majorit\u00e9 parmi les s\u00e9nateurs retour ensuite au National avec quelques petites divergences mais les 2 conseils sont sur la m\u00eame ligne, la mise en oeuvre devrait donc se faire dans les temps en respectant le d\u00e9lai de 3 ans par l'initiative UDC cela permettra au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie avant fin 2016, juste \u00e0 temps pour \u00e9viter que les chercheurs suisses ne soit d\u00e9finitivement exclu du programme europ\u00e9en Horizon 2020, tout est li\u00e9, reste une interrogation : le peuple aura -t-il le dernier mot, tout d\u00e9pendra en fait de l'interpr\u00e9tation que l'UDC fera du Tour de vices, d\u00e9cid\u00e9e par la Commission du Conseil des \u00c9tats, ces nouvelles obligations faites aux entreprises seront -elles per\u00e7ues comme des mesures d'accompagnement suppl\u00e9mentaire si oui m\u00e9contente de l'application de son initiative alors l'UDC lancera le r\u00e9f\u00e9rendum promis jur\u00e9, avait d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Albert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [88%] :\r\nMais hier, c'est une proposition du PLR qui l'a emport\u00e9, celle de Philipp M\u00fcller, proposition soutenue par la gauche, la Commission du Conseil des \u00c9tats a \u00e9cart\u00e9 une autre proposition, plus proche de l'article constitutionnelle moins bureaucratique et plus lib\u00e9rale aussi, \u00e9coutez son auteur, le PDC Pirmin Bischof, interrog\u00e9 par Muriel dans la main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:13) [91%] :\r\nNotre projet veut aller aussi proche que possible \u00e0 l'article 121 \u00e7a veut dire on veut une solution qui garantit que la Suisse peut r\u00e9guler \u00e0 l'immigration, aussi loin que possible, de l'autre c\u00f4t\u00e9, nous voulons avec le contraire au concept du PLR nous voulons un concept qui n'est pas bureaucratique encore cette simple et notre concept a le grand Avantage d'\u00eatre lib\u00e9ral, elle a beaucoup moins de cons\u00e9quences bureaucratique pour le Piem. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [95%] :\r\nCette solution aussi sera \u00e9tudi\u00e9e au Conseil des \u00c9tats le mois prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nNous sommes le 8 novembre jour J pour l'Am\u00e9rique, dans quelques heures, les bureaux de vote vont ouvrir leurs portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [94%] :\r\nLes 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche tirent leurs ultimes cartouches jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute avec des meeting dans plusieurs \u00e9tats, Barack Obama est venu soutenir Hillary Clinton a Philadelphie hier devant 40000 personnes hier il \u00e9tait la veille, il \u00e9tait dans le New Hampshire, le monde entier a les yeux tourn\u00e9s vers les \u00c9tats-Unis, a -t-il dit, montrons, lui qui nous sommes et \u00e9lisons une femme 50 pourcent des des \u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9, mais les candidats continuent jusqu'au bout \u00e0 battre les estrades francs Alain Franco \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [88%] :\r\nRas-le-bol Pearl a sombr\u00e9 Craven d'un mois jusqu'au hasard parce qu'un seul ob\u00e9it une aller chercher les voix partout nous \u00e9pargner aucun effort pour faire le plein de soutien, c'\u00e9tait le mot d'ordre : hier, derni\u00e8re journ\u00e9e de campagne c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, le pr\u00e9sident Obama a mouill\u00e9 sa chemise pour son dernier meeting de soutien en solo \u00e0 la candidate Clinton lui a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il a, lui, de fa\u00e7on anticip\u00e9e, alors il prend 20 minutes de son temps pour un speech qui enfonce Donald Trump d\u00e9crit comme incapable d'assumer la responsabilit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9nu\u00e9 de toute exp\u00e9rience tout le contraire de l'ex- secr\u00e9taire d'\u00e9tat, dit -il, qui se serait battu toute sa vie pour rendre son pays meilleur son intervention permet \u00e0 Hillary de pr\u00e9sidentialiser son discours, elle se pr\u00e9sente comme la future pr\u00e9sidente de tous les Am\u00e9ricains r\u00e9publicain inclus dans le qu'on en fasse, on continue de cogner la d\u00e9mocrate est accus\u00e9e de vouloir lever toutes les barri\u00e8res \u00e0 l'immigration et Trump qui veut rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique, lance, il ne vous reste qu'une journ\u00e9e pour r\u00e9aliser tous vos r\u00eaves pour votre famille et votre pays Alain Franco rtsinfo, New York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [90%] :\r\nEt \u00e0 quelques heures de l'un sondage d\u00e8s qu'un \u00e9conomiste yougoslave une courte avance \u00e0 la candidate d\u00e9mocrate 4 points avec 45 pourcent des des suffrages les chances de Donald Trump vont d\u00e9pendre de sa performance en Floride, en Caroline du Nord dans loyaux ou dans le Michigan, l\u00e0 o\u00f9 les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude, ainsi qu'en Pennsylvanie o\u00f9 Hillary Clinton n'a qu'une courte avance, les bureaux de vote ouvrent d\u00e8s midi heure suisse sur la c\u00f4te Est premi\u00e8res tendances vers minuit Chennouf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [97%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, les autorit\u00e9s cantonales r\u00e9organisent le syst\u00e8me psychiatrique p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [94%] :\r\nSont de mieux suivre les d\u00e9tenus aux troubles psychiatriques apr\u00e8s notamment l'affaire Adeline au coeur d'une digne du nouveau dispositif, un service compos\u00e9 de m\u00e9decins, il sera rattach\u00e9 \u00e0 la fois au d\u00e9partement de la sant\u00e9, de la s\u00e9curit\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet estime qu'un regard judiciaire sur ces d\u00e9tenus \u00e9taient indispensables pour \u00e9viter un nouveau drame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:34) [87%] :\r\nDans le cas du drame de la P\u00e2querette, la p\u00e2querette pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9 uniquement aux h\u00f4pitaux et un des gros probl\u00e8mes qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie et l\u00e0- dessus je pense pas qu'on reviendra, c'est fait, qui a pas eu de double regard qui a pas eu un moment une pr\u00e9occupation peut-\u00eatre plus s\u00e9curitaire qui ou judiciaires qui se portent sur ce d\u00e9tenu, qui je le pr\u00e9cise, \u00e9tait, lui, un d\u00e9tenu sous r\u00e9gime de peine, c'est-\u00e0-dire qu'il avait le mot fin, \u00e9crit quelque part et qu'il allait un jour sortir, y a un autre probl\u00e8me qui s'est pos\u00e9 dans le dans l'\u00e9tude de ce cas, c'est comment est -ce qu'on fait aujourd'hui pour avoir un regard syst\u00e9matique sur des d\u00e9tenus condamn\u00e9s \u00e0 une peine mais dont l'\u00e9tude attentive du comportement en prison, nous am\u00e8ne \u00e0 consid\u00e9rer que c'est peut-\u00eatre des d\u00e9tenus qui devraient basculer sur un r\u00e9gime de mesures, c'est-\u00e0-dire \u00e0 intervalles r\u00e9guliers pour voir si v\u00e9ritablement il y a une am\u00e9lioration \u00e7a typiquement \u00e7a sera \u00e0 mon avis plus facile et plus naturel si les 2 d\u00e9partements les 2 services collaborent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nPierre Maudet avec C\u00e9dric Guigon le canton de Zurich, vote le 27 novembre prochain sur la d\u00e9finition du mariage, l'Union d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale l'UDF veut inscrire dans la Constitution cantonale qu'il s'agit seulement d'une union entre un homme et une femme, initiative ne n'est soutenu que par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [94%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois qu'un canton se prononce sur une telle d\u00e9finition du mariage, une institution en danger et qu'il faut donc prot\u00e9ger selon les initiants \u00e0 une ce qui Wurtz, vice- pr\u00e9sident de l'UDF zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [86%] :\r\nIl y lire un organisme public Jubil\u00e9 qui ne ce n'est pas facile pour nous, dans le canton du riz qui est tr\u00e8s lib\u00e9ral quand mais j'esp\u00e8re et je souhaite que le peuple vote de mani\u00e8re r\u00e9fl\u00e9chie sur cette question, ils se montrent plus raisonnables que de nombreux partis et que les m\u00e9dias nous souhaitons qu'il y ait une claire reconnaissance du mariage naturel dans l'esprit qu'on refuse de l'ouvrir ou ni qui est venu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:14) [96%] :\r\nTous les partis sauf l'UDC rejettent ce texte qui ne va pas sans rappeler initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s, elles contenaient elle aussi une d\u00e9finition du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, le texte avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par50,8 pourcent des des votants en f\u00e9vrier dernier, Philippe Coudert, le chef du groupe PDC au Grand Conseil zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [90%] :\r\nLe r\u00e9sultat est clair, ils vont pas r\u00e9ussir et de m\u00eame peut-\u00eatre si cette initiative pas pas r\u00e9ussir, ils vont supporter qui va venir une nouvelle initiative qui peut ouvrir la d\u00e9finition mariage, \u00e0 mon avis, cette initiative n'est pas n\u00e9cessaire devrait r\u00e9gler la d\u00e9finition du mariage, si on le veut, au plan national. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [94%] :\r\nUne initiative parlementaire des Verts, lib\u00e9raux et d'ailleurs en attente d'\u00eatre trait\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral tandis que dans les sondages, une large majorit\u00e9 de Suisses se dit en faveur d'un mariage pour tous, voil\u00e0 qui explique peut-\u00eatre pourquoi l'accompagner sur cet objet de votation \u00e0 Zurich est calme, pour ne pas dire inexistant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nEt puis en France, le candidat des Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de l'an prochain s'appelle Yannick Jadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:15) [93%] :\r\nKutter europ\u00e9en 49 ans, il l'a emport\u00e9 hier au second tour de la primaire \u00e9cologiste r\u00e9sultat 54 pourcent des des voix largement devant une autre eurod\u00e9put\u00e9e Mich\u00e8le Rivasi Yannick Jadot, ancien directeur de campagne de Greenpeace France, \u00e9tait donn\u00e9 favori et cette fois, contrairement aux primaires de 2012 au match, Nicolas Hulot, \u00c9va Joly, h\u00e9 bien les pronostics ne se sont pas tromp\u00e9s Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [94%] :\r\nApr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 en t\u00eate du 1er tour et avoir \u00e9limin\u00e9 l'ancienne ministre C\u00e9cile Duflot c'est donc Yannick Jadeau qui repr\u00e9sentera les Verts \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s'il recueille les parrainages n\u00e9cessaires jusqu'il y a peu, l'ancien de Greenpeace souffrait d'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9, mais il s'est refait il y a quelques jours, en poussant \u00e0 coups de gueule au Parlement europ\u00e9en contre l'accord commercial entre l'Union europ\u00e9enne et le Canada, la vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook a \u00e9t\u00e9 vue plus d'un 1000000 de fois Ang\u00e9lique ou de pub issu de l'aile droite du parti membre du Parlement europ\u00e9en depuis 2009 Yannick Jadot et sp\u00e9cialiste du climat et du trait\u00e9 transatlantique, aux c\u00f4t\u00e9s notamment de Daniel Cohn-Bendit, son mentor, il \u00e9tait lent de ceux qui r\u00e9clamaient au mois de janvier, une primaire de toute la gauche, d\u00e9sormais il exclut toute alliance avec le Parti socialiste, estimant que le gouvernement a totalement tourn\u00e9 le dos \u00e0 l'\u00e9cologie, en particulier sur la politique nucl\u00e9aire, un candidat r\u00e9aliste qui n'esp\u00e8re pas gagner la pr\u00e9sidentielle, mais qui ouvertement vise les \u00e9lections l\u00e9gislatives et ensuite pourquoi pas 2022 Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [97%] :\r\nGoogle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 publiquement la semaine derni\u00e8re une faille de s\u00e9curit\u00e9 chez Microsoft faille jug\u00e9e particuli\u00e8rement s\u00e9rieuse et qui touche le c\u00e9l\u00e8bre syst\u00e8me d'exploitation Windows Google explique avoir laiss\u00e9 10 jours \u00e0 l'entreprise pour agir avant de d\u00e9voiler cette faille informatique une d\u00e9lation qui n'a pas vraiment plu \u00e0 Microsoft, qui n'est pas innocente venant de Google Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [95%] :\r\nUne r\u00e9v\u00e9lation publique qui met potentiellement en danger les consommateurs, voil\u00e0 la r\u00e9ponse tr\u00e8s agac\u00e9e de Microsoft, l'entreprise a, d\u00e8s le lendemain, annonc\u00e9 que cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9tait exploit\u00e9e par des pirates informatiques, avec en ligne de mire des institutions politiques Google qui doigt sur une faille et lance l'alerte, la pratique est en fait courante Michel Jaccard, avocat sp\u00e9cialiste des questions num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:28) [91%] :\r\nC'est quelque chose d'assez courant de devoir des acteurs dans le march\u00e9 des prestations de services informatiques et puis \u00e9diteur de logiciels en particulier hein de de mettre le doigt sur des vuln\u00e9rabilit\u00e9s d\u00e9couvertes sp\u00e9cialement aupr\u00e8s de leurs de leurs concurrents, \u00e7a, ce ne sont pas des r\u00e8gles juridiques strictes qui s'appliquent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:44) [97%] :\r\nC'est donc l'usage dans le monde de la s\u00e9curit\u00e9 informatique Google dans le r\u00f4le du gendarme il y a 3 ans, le g\u00e9ant am\u00e9ricain avait pr\u00e9venu, il laisse 7 jours aux entreprises avant de rendre l'information publique au moins pour limiter les risques, mais pour Michel Jaccard Google envoie en r\u00e9alit\u00e9 plus qu'un simple avertissement. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:01) [87%] :\r\nGoogle a laiss\u00e9 tr\u00e8s peu de temps \u00e0 Microsoft pour r\u00e9agir m\u00eame si cette pratique est courante en tant que telle est -ce que la Google n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 envoyer un message, non seulement \u00e0 Microsoft mais aussi au march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en disant attention, sauf ceux de surveiller, c'est clairement un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, \u00e0 mon sens de bien d\u00e9montrer aux utilisateurs de main croissance que Google un acteur s\u00e9rieux dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9tait qu'il y a des alternatives peut-\u00eatre des produits Mac ressort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [96%] :\r\nRenforcer l'image d'un acteur s\u00e9rieux au d\u00e9triment d'un autre acteur, Microsoft indique que la faille sera r\u00e9solu aujourd'hui, via une mise \u00e0 jour les pirates n'ont pas attendu le renseignement am\u00e9ricain avait point\u00e9 Moscou du doigt faux, avait r\u00e9pondu le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [94%] :\r\nEt si le placebo \u00e9tait efficace, m\u00eame pour des patients pleinement conscients qu'ils avalent un comprim\u00e9 sans principe actif, c'est en tout cas la question que pose une \u00e9tude publi\u00e9e derni\u00e8rement dans la revue m\u00e9dicale pas un douleur en anglais des patients portugais souffrant de lombalgies ont pris des placebo en toute connaissance de cause et ils ont constat\u00e9 tout de m\u00eame une diminution de leurs douleurs, Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:00) [90%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, les r\u00e9sultats sont impressionnants, les douleurs aurait davantage diminu\u00e9 chez ceux qui avaient pris des comprim\u00e9s sans principe actif que chez les autres, qui avaient poursuivi leur traitement habituel alors pour le patient qui se le voit prescrire en tant que telle, le placebo est -il un m\u00e9dicament efficace contre les maux de dos, comme le sugg\u00e8rent les chercheurs de Lisbonne eux- m\u00eames restent prudents : d'abord, l'\u00e9tude n'a port\u00e9 que sur 80 patients pendant 3 semaines, ensuite, il ne s'agit que de personnes souffrant de lombalgies chroniques qui g\u00e9n\u00e8re des douleurs p\u00e9nible et difficile \u00e0 soulager de plus, les chercheurs ont expliqu\u00e9 aux candidats que le placebo m\u00eame inactif pouvait avoir des effets potentiellement b\u00e9n\u00e9fiques pour toutes ces raisons, les auteurs de l'\u00e9tude, lance un appel \u00e0 la r\u00e9alisation d'autres travaux cliniques sur le placebo et ces myst\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [93%] :\r\nEt puis placebo ou pas, en tout cas au P\u00e9rou, les chamanes roulent pour Hillary Clinton, ils sont 8 sur le soleil de Lima, cet homme, une femme, \u00e0 quelques m\u00e8tres des vagues et r\u00e9citent des cantiques secouent des maracas s'pour demander la paix est une f\u00eate d\u00e9mocratique aux \u00c9tats-Unis, il couvre aussi la photo d'Hillary Clinton de p\u00e9tales de feuilles, de fleurs ou de feuilles de coca pour \u00e9loigner les mauvaises ondes la photo de Donald Trump est elle barbouill\u00e9e de sable et de sel pour proph\u00e9tiser son \u00e9chec \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, raison invoqu\u00e9e par les chamanes Trump offense la race humaine marginalise les femmes, bref il un mauvais karma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:27) [91%] :\r\nOn verra, mais on verra, on verra demain, d\u00e8s 5 heures du matin : \u00e9mission sp\u00e9ciale pour conna\u00eetre le karma de Madame Clinton de Monsieur Trump, \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures du matin sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures et demi et peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus suivant le r\u00e9sultat, nous y serons merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages pour ce mardi, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies dans les Alpes valaisannes il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes, les averses seront plus \u00e9parses dans les r\u00e9gions de plaine, la limite pluie-neige est proche de la plaine, ce matin, elle va remonter vers 5 6 ans cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures sont hivernales, moins 3 plus 1 sur le plateau jusqu'\u00e0 moins 5 en Valais 5 \u00e0 6 au maximum cet apr\u00e8s- midi et du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:33:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F33D808-BF4C-44E2-8E6A-90EEB412EEAD", "internalArchiveId": "5F33D808-BF4C-44E2-8E6A-90EEB412EEAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer en visite \u00e0 Bruxelles, a \u00e9voqu\u00e9 la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Ueli Maurer a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la solution pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier discut\u00e9e actuellement au Parlement ne lui convenait pas. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC s'exprimait lors d'une visite \u00e0 Bruxelles.  Il s'agit d'une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le sujet.\r\n\r\n* * Ueli Maurer en visite \u00e0 Bruxelles, a \u00e9voqu\u00e9 la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier  \r\nDe Bruxelles on part \u00e0 Berne o\u00f9 on vous retrouve Pietro Bugnon. Le ministre des Finances Ueli Maurer flirte avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9...\r\nAlors c'est vrai qu'Ueli Maurer est habitu\u00e9 \u00e0 marcher sur la ligne rouge, plus pr\u00e8s de son parti que de ses coll\u00e8gues de gouvernement. Mais l\u00e0, ce n'est pas dans les colonnes de la Weltwoche, journal proche de l'UDC... c'est face cam\u00e9ra, devant des journalistes, qui plus est \u00e0 Bruxelles... tout un symbole... Cela ne fait aucun doute: Ueli Maurer avait un message \u00e0 faire passer. Un message qui ressemble d'ailleurs furieusement \u00e0 celui de son parti, l'UDC, dans un communiqu\u00e9 aujourd'hui. Ueli Maurer en porte-parole de sa formation politique. Voil\u00e0 qui a sans doute d\u00fb mal passer aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues du gouvernement.\r\n*** Pourquoi?\r\nParce qu'officiellement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore pris position sur le projet des chambres pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier. En fait le Zurichois est tout simplement le premier conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 donner son avis aussi franchement dans ce dossier. Ce qui rend l'intervention d'Ueli Maurer encore plus cocasse. Avant Didier Burkhalter, avant Simonetta Sommaruga, avant m\u00eame le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann. Les trois membres du gouvernement en charge du dossier se sont bien gard\u00e9s de saluer ou de d\u00e9sapprouver la direction choisir par le Parlement.\r\n*** L'\u00e9lu UDC a donc bris\u00e9 ce silence...\r\nOui et il l'a fait avec un certain fracas. Ce qui est d'autant plus surprenant parce qu'on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est globalement plut\u00f4t s\u00e9duit par le projet qui est en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9 par les Chambres. Plusieurs sources nous l'ont confirm\u00e9. Preuve en est aussi une d\u00e9claratoin de Jacques de Watteville aujourd'hui m\u00eame, \u00e0 Lausanne. Le n\u00e9gociateur en chef aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne se dit \"encourag\u00e9\" pour trouver un compromis avec Bruxelles apr\u00e8s la d\u00e9cision de la commission des Etats. Ueli Maurer estime, lui, que cette solution n'en est pas une. Deux sons de cloche dissonants la m\u00eame journ\u00e9e. On est en pleine cacophonie.\r\n*** Mais comment comprendre alors la d\u00e9claration d'Ueli Maurer?\r\nBen c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur de l'attitude de l'UDC dans tout ce d\u00e9bat sur l'application de son initiative du 9 f\u00e9vrier... Au Parlement, le parti d'Albert R\u00f6sti est clairement minoris\u00e9... Il n'a plus aucune chances de faire passer ses propositions. Alors il joue le tout pour le tout, quitte \u00e0 bousculer les institutions. Pas plus tard qu'hier lors de la conf\u00e9rence de presse de la commission des Etats. Le pr\u00e9sident de cet organe, un UDC, est compl\u00e8tement sorti de sa neutralit\u00e9. Abandonnant son devoir de r\u00e9serve, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 interrompre ses coll\u00e8gues. Presque \u00e0 d\u00e9battre avec eux. Dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Le micro officiel a m\u00eame capt\u00e9 une insulte \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse. C'est assez inou\u00ef. Du jamais vu depuis des ann\u00e9es.\r\nD\u00e9claration choc d'Ueli Maurer. D\u00e9rapage en conf\u00e9rence de presse. Autant de signes qui d\u00e9monque l'UDC a d\u00e9finitivement perdu la main dans la mise en oeuvre de son initiative.", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131990", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer en visite \u00e0 Bruxelles, a \u00e9voqu\u00e9 la mise en \u0153uvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier / FOR_2016-11-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Ueli Maurer a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la solution pour l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier discut\u00e9e actuellement au Parlement ne lui convenait pas. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC s'exprimait lors d'une visite \u00e0 Bruxelles.  Il s'agit d'une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne s'est pas encore prononc\u00e9 sur le sujet."], "variantIds": ["ece-8131990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:14Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMonsieur de cette solution, qui sortira en du Parlement pour appliquer le 9 f\u00e9vrier 2014 l'immigration contre le initiative compte l'immigration de masse, h\u00e9 bien il en a \u00e9t\u00e9 question aujourd'hui du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles avec une venue \u00e0 Bruxelles ce matin, celle d'Ueli Maurer, qui ne s'est pas content\u00e9 de remplacer Yoann Schneider Ammann lors d'une rencontre avec les ministres de l'\u00c9conomie et des Finances de l'Union europ\u00e9enne, Romain Clivaz, on vous retrouve dans la capitale de l'Union o\u00f9 les Maurer a profit\u00e9 de ce bref voyage pour planter quelques banderilles de politique int\u00e9rieure, il y a l'intention de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [90%] :\r\nUn pr\u00e9sident de parti un jour pr\u00e9sident de parti toujours inutile de rappeler l'habilet\u00e9 politique d'Ueli Maurer, alors qu'il est interrog\u00e9 sur la proposition mise enl\u00e8ve du texte de l'UDC sur l'immigration de masse, h\u00e9 bien l'ancien pr\u00e9sident de manque pas de faire de la politique int\u00e9rieure, rappelons qu'hier, la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats a retoqu\u00e9 le projet du Conseil national pour la mise en 9 de cet article constitutionnel intitul\u00e9 sur la gestion de l'immigration, on a entendu les explications de Christophe Reymond, du sang, le patronat enfin son scepticisme sur ces nouvelles obligations pour les patrons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [86%] :\r\nLes Romains ont les Maurer n'y est pas all\u00e9 par 4 chemins, cette solution ne lu convient pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nEt m\u00eame si ce dossier ne concerne pas directement son d\u00e9partement, celui des finances, il y a all\u00e8grement marcher sur les plates-bandes de ses coll\u00e8gues Simonetta Sommaruga Didier Burkhalter et Yoann SchneiderAmmann et bien s\u00fbr sur les plates-bandes du Parlement qui traite l'objet en ce moment, on \u00e9coute Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [86%] :\r\nBah, un ch\u00e8que, ce que propose la commission du Conseil des \u00c9tats est un tigre de papier qu'il va falloir encore et aussi payer, je ne crois pas que cela puisse d\u00e9j\u00e0 \u00eatre la solution une \u00e9limination des diff\u00e9rences entre les 2 Conseil devraient encore avoir lieu, c'est incroyable que l'on fixe de telles obligations avec cette proposition, ces obligations n'ont en fait aucune utilit\u00e9 concr\u00e8te de mon point de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [89%] :\r\nRomain, un autre \u00e9l\u00e9ment qui a retenu beaucoup votre attention ou les Maurer aussi fait savoir qu'il n'appr\u00e9cie gu\u00e8re le suivi d\u00e9taill\u00e9 de ce projet int\u00e9rieur suisse par Bruxelles et les \u00c9tats membres de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nLes autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discrets sur sujet, c'est tous les Maurer, qui lui n'a pas cach\u00e9 sa d\u00e9sapprobation concernant ces d\u00e9marches europ\u00e9ennes alors on le sait, l'UE suit de tr\u00e8s pr\u00e8s les travaux parlementaires suisses la Commission europ\u00e9enne l'a rappel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 son point de presse, au point que l'Union demande des pr\u00e9cisions, quelle formule ses appr\u00e9ciations entre les 2 chambres de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale au sein du comit\u00e9 mixte cette instance de dialogue bilat\u00e9ral, alors j'ai demand\u00e9 au d\u00e9marreur ce matin s'il consid\u00e9rait ce suivi comme une ing\u00e9rence alors attention, c'est tr\u00e8s court, mais on ne peut \u00eatre plus clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [66%] :\r\nIl a affirm\u00e9 un avis d'enfants efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nDonc oui, c'est une ing\u00e9rence, qu'en pensez -vous rien, le tout est suivi d'un quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [88%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a il m\u00e9rite d'\u00eatre clair : remotiver en Direct de Bruxelles, merci et de Bruxelles, on part \u00e0 Berne, maintenant on vous retrouve Pietro Bugnon, le ministre des Finances, Ueli Maurer flirte un clairement avec les limites de la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, alors c'est vrai que les Maurer est habitu\u00e9 \u00e0 marcher sur la ligne rouge, plus pr\u00e8s de son parti, que de ses coll\u00e8gues de gouvernement, mais l\u00e0 il ne fait pas dans les colonnes de la Weltwoche, journal proche de l'UDC, il le fait face cam\u00e9ra devant des journalistes, qui plus est \u00e0 Bruxelles, si\u00e8ge des institutions europ\u00e9ennes, tout un symbole, \u00e7a ne fait aucun doute : oui Maurer avait un message \u00e0 faire passer un message qui ressemble d'ailleurs furieusement \u00e0 celui d\u00e9livr\u00e9 par son parti, l'UDC dans un communiqu\u00e9 aujourd'hui ou Lima horaire en porte- parole de sa formation politique, voil\u00e0 qui a sans doute du mal passer aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues du gouvernement et pourquoi Pietro parce qu'officiellement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas encore pris position sur le projet des chambres pour mettre en oeuvre l'initiative du 9 f\u00e9vrier en fait le Z\u00fcrichois est tout simplement le 1er conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 donner son avis aussi franchement dans ce dossier, ce qui rend l'intervention d'Ueli Maurer encore plus cocasse, il a pris position avant Didier Burkhalter avant Simonetta Sommaruga avant m\u00eame le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann, les 3 membres du gouvernement en charge du dossier se sont bien gard\u00e9 jusqu'ici de saluer ou de d\u00e9sapprouver la direction choisie par le Parlement, o\u00f9 les Maurer les a devanc\u00e9 ne Pietro l'\u00e9lu UDC a donc clairement bris\u00e9 ce silence oui il l'a fait avec un certain fracas parce que sur le fond, on sait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est globalement plut\u00f4t s\u00e9duit par le projet qui est en train d'\u00eatre \u00e9labor\u00e9 aux chambres plusieurs sources nous l'ont confirm\u00e9, preuve en est aussi une d\u00e9claration de Jacques de Watteville, aujourd'hui m\u00eame, \u00e0 Lausanne, le n\u00e9gociateur en chef aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne se dit encourag\u00e9 pour trouver un compromis avec Bruxelles, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la commission des \u00e9tats o\u00f9 les Maurer, estime lui que cette solution dans les tout simplement pas une de son de cloche dissonants la m\u00eame journ\u00e9e, on est en pleine cacophonie alors qu'on comment comprendre cette d\u00e9claration, nous les marais, mais en fait c'est assez r\u00e9v\u00e9lateur de l'attitude de l'UDC dans tout ce d\u00e9bat sur l'application de son initiative du 9 f\u00e9vrier au Parlement le parti d'Albert, qui est clairement minoris\u00e9 il y a plus aucune chance de faire passer ses propositions alors il joue le toute pour le toute, quitte \u00e0 bousculer les institutions, pas plus tard qu'hier, lors de la conf\u00e9rence de presse de la commission des \u00e9tats, le pr\u00e9sident de cet organe un UDC est compl\u00e8tement sorti de sa neutralit\u00e9, abandonnant son devoir de r\u00e9serve, il n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 interrompre ses coll\u00e8gues presque \u00e0 d\u00e9battre avec eux dans une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, le micro officiel a m\u00eame capt\u00e9 une insulte \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse est assez inou\u00ef, du jamais vu depuis des ann\u00e9es, d\u00e9rapage en conf\u00e9rence de presse, d\u00e9claration choc d'lui Maurer aujourd'hui autant de signes qui d\u00e9montre que l'UDC n'a plus rien \u00e0 perdre dans la mise en oeuvre de son initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [88%] :\r\nPietro Bugnon Palais f\u00e9d\u00e9ral un climat tendu, on l'entend avec une autre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E08221A-1129-4154-BFB8-9F7A884C3680", "internalArchiveId": "2E08221A-1129-4154-BFB8-9F7A884C3680", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Caroni,Conseiller aux Etats PLR d'Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures;Sami Chaar, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Lombard Odier\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/LA SUISSE METROPOLE/  PAPIER + ITW CARONI) Et si et si...les jours du R\u00f6stigraben \u00e9taient compt\u00e9s...?\r\nC'est en tout cas ce que laisse entendre une \u00e9tude de l'EPFL...\r\nDepuis 10 ans, la diff\u00e9rence entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique s'estompe...au profit de l'opposition ville-campagne. \r\nLes chercheurs l'ont constat\u00e9 en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales depuis les ann\u00e9es 80. \r\nTania Barril...\r\n  MAG 47\r\n((Et c'est qu'en 30 ans, la mani\u00e8re de voter des Suisses a beaucoup \u00e9volu\u00e9. Dans les ann\u00e9es 80 les int\u00e9r\u00eats des Genevois n'\u00e9taient pas les m\u00eames que ceux des Zurichois par exemple. Les diff\u00e9rences entre r\u00e9gions linguistiques et entre cantons \u00e9taient alors tr\u00e8s marqu\u00e9es. Dans les ann\u00e9es 90 le paysage change et les villes se rapprochent, jusque dans les ann\u00e9es 2000 o\u00f9 la convergence s'intensifie, la Suisse romande est globalement plus homog\u00e8ne et les grandes villes suisses sont toujours plus connect\u00e9es entre elles avec des habitants qui partagent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, voire les m\u00eames valeurs. Cette \u00e9volution de la coh\u00e9sion politique du pays permet au doctorant en architecture de l'EPFL Shin Alexandre Kosseki d'affirmer que le r\u00f6stigraben s'affaiblit depuis une dizaine d'ann\u00e9es pour laisser la place \u00e0 une dichotomie plus marqu\u00e9e entre la campagne, la banlieue, et la ville.)) \r\n...un R\u00f6stigraben qui s'estompe, au point de remettre en question notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique...\r\nl'auteur de cette \u00e9tude sugg\u00e8re m\u00eame de revoir la r\u00e8gle de la double majorit\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales...\r\nBonne ou mauvaise id\u00e9e? r\u00e9ponse d'un homme qui repr\u00e9sente un petit canton aux conseil des Etats...un demi-canton m\u00eame...\r\nle PLR d'Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures, Andrea Caroni...\r\n  MAG 47\"\r\nLe conseiller aux Etats PLR appezellois Andrea Caroni r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard. \r\nLa Suisse une m\u00e9tropole? Nous y reviendrons d\u00e8s 7h35...avec le g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy.\r\n(D2/MEETING OBAMA SUR CLINTON A PHILADELPHIE/PA) ...Nous somme le mardi 8 novembre 2016...\r\nautrement dit, c'est le Jour-J aux Etats-Unis!\r\n***Demain \u00e0 la m\u00eame heure nous devrions conna\u00eetre le nom du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain.\r\nLe premier bureau de vote a ouvert \u00e0 6h ce matin...\u00e0 Dixville Notch dans le new-hampshire...pour le folklore car la ville ne compte que 7 \u00e9lecteurs...\r\nLes autres bureau de la cote est ouvriront \u00e0 la mi-journ\u00e9e....\r\nIls fermeront aux alentours de minuit...les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la foul\u00e9e, entre minuit et 2 heures du matin...\r\nNous serons en direct d\u00e8s 5h demain pour vous faire vivre cette nuit am\u00e9ricaine...\r\nMais tout de suite c'est une derni\u00e8re nuit de campagne...que je vous propose de re-vivre...\r\nPuisqu'Hillary Clinton a conclu symboliquement son marathon \u00e9lectoral \u00e0 Philadelphie avec un meeting g\u00e9ant aux c\u00f4t\u00e9s de sa fille Chelsea, de son mari Bill et du couple Obama. Mais sur la sc\u00e8ne de Philadelphie...le boss \u00e9tait aussi l\u00e0...\r\nR\u00e9cit...Philippe Revaz.\r\nC'est le JOUR J, aux Etats-Unis. Les am\u00e9ricains \u00e9liront leur nouveau pr\u00e9sident la nuit prochaine. Et peut-\u00eatre la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de leur Histoire. Hillary Clinton a conclu symboliquement sa campagne \u00e0 Philadelphie avec un meeting g\u00e9ant aux c\u00f4t\u00e9s de sa fille Chelsea, de son mari Bill et du couple pr\u00e9sidentiel Michelle et Barack Obama. Un plateau de stars qui comprenait aussi le chanteur Bruce Springsteen. Le r\u00e9cit de Philippe Revaz.\r\nMAG springsteen\r\nC'\u00e9tait une demonstration de puissacne que ce meeting de philadelphie., Rien n'\u00e9tait laiss\u00e9 au hasard, Bruce springsteen, le poete de la classe ouvriere blanche, etait l\u00e0 pour contestersymboliquement cet electorat que revendique donald trump. rarement comme hier soir on aura vu a l'oeuvre la formidable machine electorale qui est au service hillary clinton.\r\nMAG michelle\r\nLe charme et l'emotion de de michelle obama, qui a fait chavirer la foule en rappelant que c'est peutetre l\u00e0\u00e9 son dernier acte de first lady pour son pays. Michelle et barack ont fait de cette elefction un referendum sur l'heritage obama, ils ont mis toute leur histoire dans la balance, et la scene rappelait par moment leurs pas sur estrade a chicago, en novembre 2008. hillary clinton  etait comme juch\u00e9e sur les epaulfes de deux geants..  le president a meme du preciser, parce que cela ne va pas de soi, qu'il ne faut pas seulement voter clinton pour faire perdre trump, mais aussi parce que'elle est une bonne candidate .\r\nAMG barack\r\napres la demonstratiojnm d'aisance des obama, qui presentent ce qui se faigt de mieux peiutetre en terme de rethorique politique. le contraste \u00e9tait saisissant.\r\nMAG hrc\r\nLa temperature a sembl\u00e9 descendre soudain de quelques degr\u00e9s.  l'appareil democrate porte a bout de bras une candidate tres peu charismatique. L'image projet\u00e9e c'est aussi celle de l'establishmennt, deux familles royales reunies sur scene, et soudain le chanteur de rock jon bon jovi comme s'il fallait encore une star a tout hasard pour completer le tableau glamour.. \r\nbcp plus loin dans le nord, dans le new hampshire, donald trump bataillait seul, mais toujours persuad\u00e9 contre les sondages quil peut gagner ce soir.\r\n(D6/BNS ET ELECTIONS US) ...Les sondages nationaux qui donnent toujours Hillary Clinton en t\u00eate...\r\nMais quel que soit le vainqueur ce soir...la BNS est pr\u00eate \u00e0 intervenir.\r\nLa banque nationale suisse veut \u00e9viter tout renforcement du franc ces prochains jours.  \r\nAnnonce faite hier...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  MAG 1'23\"\r\n((Comme pour le vote sur le Brexit, nous sommes pr\u00eats. Mon \u00e9quipe est pr\u00eate\". Ce message, Andrea Maechler, num\u00e9ro trois de la BNS, l'a livr\u00e9e hier soir, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique. Communication offensive, situation exceptionnelle. \r\nOn le sait, la situation est d\u00e9licate pour la Suisse. La semaine derni\u00e8re, le franc a bris\u00e9 les un-z\u00e9ro-huit face \u00e0 l'euro. Et pourtant, d'apr\u00e8s l'\u00e9tat de ses r\u00e9serves publi\u00e9es hier, la BNS n'est pas intervenue pour d\u00e9fendre notre monnaie. \r\nUne Banque nationale vigilente, mais prudente lorsqu'il faut agir. Explication de Sami Chaar, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Lombard Odier.\r\nSON\r\nLa preuve par les chiffres: fin octobre, les r\u00e9serves de la BNS \u00e9tait d'un peu plus de 630 milliards de francs, soit seulement 2,25 milliards de plus qu'\u00e0 fin septembre... Ces r\u00e9serves s'\u00e9toffent donc \u00e0 petite dose. Presque rien face aux fortes hausses cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s le vote sur le Brexit.))\r\n...l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine suivie aux 4 coins du monde...\r\net observ\u00e9e par 4 parlementaires suisses! qui veilleront au respect des standards d\u00e9mocratiques. \r\nHugues Hiltpold, Yves Nidegger, Christian Levrat et Margret Kiener-Nellen...Ils font partie des 400 observateurs d\u00e9p\u00each\u00e9s par l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.\r\non en reparle \u00e0 8h...\r\n***et le r\u00e9sultat de cette \u00e9lection nous l'analyserons sous toute ses coutures demain d\u00e8s 5h...avec une s\u00e9rie d'invit\u00e9s...\r\n(02/L'IMMIGRATION DE MASSE BRUXELLES/PA) Obliger les employeurs \u00e0 auditionner les r\u00e9sidents suisse d'abord...dans les branches o\u00f9 le ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9...\r\net les punir le cas \u00e9ch\u00e9ant...\r\nLa commission des institutions politique du conseil des Etat propose de durcir un peu la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light...telle que vot\u00e9e par le conseil National...\r\nLe conseil des Etats se prononcera le mois prochain...\r\nEt Bruxelles suivra tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s...\r\nRomain Clivaz\r\n  MAG 1'01\"\r\n((Pas de doute que la centrale \u00e0 Bruxelles, et les capitales des 28 vont examiner le texte adopt\u00e9 hier dans les moindres d\u00e9tails, comme ils l'ont fait durant les travaux du Conseil national.\r\nS'il y a effectivement durcissement des exigences pour les entreprises, avec l'obligation de convoquer des demandeurs d'emplois et de motiver un non engagement, plusieurs points devraient rassurer. La fus\u00e9e \u00e0 plusieurs \u00e9tages du Conseil national a en quelques sorte \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e et en grande partie d\u00e9samorc\u00e9e.\r\nIl n'est plus questions de \u00ab mesures correctives \u00bb propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un terme jug\u00e9 vague.\r\nLe respect des engagements internationaux est pr\u00e9cis\u00e9, soit l'accord sur la libre circulation des personnes.\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence pour le recrutement est cibl\u00e9e par secteur, et limit\u00e9e dans le temps.\r\nUn texte rassurant, mais il ne fait pas de doute que l'Union europ\u00e9enne maintiendra la pression jusqu'au vote final des chambres f\u00e9d\u00e9rales, pour \u00e9viter que la Suisse ne tente de faire cavalier en prenant des mesures unilat\u00e9rales, et ne donne des id\u00e9es \u00e0 Londres en vue de sa proc\u00e9dure de divorce avec Bruxelles.\r\nRomain Clivaz : RTS Info ; Bruxelles))\r\nSauf impr\u00e9vu, le Parlement ficellera son mod\u00e8le de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le mois prochain. La mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC devrait donc se faire dans les temps, d'ici f\u00e9vrier 2017.\r\n(Br\u00e8ve accueil extra familial) autre d\u00e9cision de commission hier...\r\nLes cantons et communes ne devraient pas recevoir de manne f\u00e9d\u00e9rale pour favoriser l'accueil extrafamilial. La commission de l'\u00e9ducation du Conseil des Etats propose de biffer ce soutien. devis\u00e9 \u00e0 100 millions de francs.\r\n(Br\u00e8ve Mossoul/Raqa) En bref...\r\nla progression de la force arabo-kurde vers Raqa...\r\nElle a repris hier un village situ\u00e9 \u00e0 30 km du fief de l'Etat islamique en Syrie.\r\nLes combattants creusent des tranch\u00e9es et empilent des sacs de sable pour se prot\u00e9ger des attentats \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Mossoul en Irak, les djihadistes reculent aussi...Les forces irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 7 quartiers de la ville.\r\nElles ont d\u00e9couvert hier une fosse commune...dans une localit\u00e9 du sud de Mossoul reprise \u00e0 l'Etat islamique...\r\n100 corps d\u00e9capit\u00e9s y gisaient..\r\n(14/PROPOS DE NORA POLEMIQUE EN ALLEMAGNE/PA-REPRIS 22H30) La t\u00e9l\u00e9vision publique peut-elle inviter une islamiste faisant l'apologie du Djihad en Syrie? C'est la question au centre d'une pol\u00e9mique en Allemagne, apr\u00e8s un talkshow (dimanche soir), tr\u00e8s regard\u00e9 en Allemagne, et qui comptait parmi ses invit\u00e9s, Nora Illi, repr\u00e9sentante du comit\u00e9 islamique de Suisse, Blandine Milcent. \r\n  MAG 1'01\"\r\n((Cinq invit\u00e9s \u00e9taient cens\u00e9s d\u00e9battre de la radicalisation des jeunes, et parmi eux donc, en voile int\u00e9gral, Nora Illi, pr\u00e9sent\u00e9e comme responsable des femmes au comit\u00e9 central islamique de Suisse. Au cours du d\u00e9bat, la jeune femme est confront\u00e9e \u00e0 certaines de ses d\u00e9clarations pass\u00e9e, et notamment celle o\u00f9 elle estime que les jeunes partant faire le djihad en Syrie font preuve \"de courage civil\". \"c'est de la propagande de guerre qu'on ne peut pas passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique\" s'est emport\u00e9 l'un des invit\u00e9s, Ahmad massour, expert de l'islam tandis qu'un torrent de r\u00e9actions a d\u00e9ferl\u00e9 sur twitter sur le th\u00e8me: avec notre redevance, on cofinance l'apologie de la terreur islamiste. \"Une grave erreur\" selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU, si elle est responsable des femmes, dit-il, pourquoi ne pas inviter le syrien Baschar el Assad et le pr\u00e9senter comme d\u00e9fenseur des droits de l'homme? Les responsables de l'\u00e9mission se d\u00e9fendent: les arguments de la jeune Suisse ont \u00e9t\u00e9 vivement d\u00e9battues, disent-ils, dans le cadre d'une \"confrontatoion n\u00e9cessaire\".\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(13/ITALIE - AUGMENTATION VENTES D'ARMES/PA) ***En Italie, le nombre d'armes \u00e0 feu en circulation est de plus en plus important. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne en constante augmentation au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et qui n'est pas sans poser de probl\u00e8mes. \r\nLes d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant EJ \r\n  MAG 56\"\r\n((C'est officiellement pour tirer au ball-trap ou aller chasser la b\u00e9casse. Toujours est-il que les Italiens sont de plus en plus nombreux \u00e0 demander une autorisation de port d'armes. 300.000 licences suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es en l'espace de 3 ans pour atteindre aujourd'hui 1.265.000 permis de port d'armes. Rien qu'en 2014 l'augmentation a \u00e9t\u00e9 de 14%. une v\u00e9ritable explosion notamment dans les r\u00e9gions du nord, de la Lombardie \u00e0 la V\u00e9n\u00e9tie. Interrog\u00e9s, les armuriers ne cachent pas que leurs nouveaux clients ach\u00e8tent des fusils ou des pistolets pour leur autod\u00e9fense, pour se prot\u00e9ger contre les vols par effraction et non pour aller chasser ou pour des motifs sportifs. La presse italienne \u00e9voque une sorte de psychose s\u00e9curitaire. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d'autant plus alarmant qu'en raison de la pr\u00e9sence de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, l'Italie est d\u00e9j\u00e0 le pays d'Europe qui conna\u00eet le plus d'homicides par armes \u00e0 feu.))\r\n(17/MASTER DE LONDRES - TIRAGE AU SORT/PA) son arme \u00e0 lui c'est sa rquette...\r\nEn tennis, Stan Wawrinka a h\u00e9rit\u00e9 d'un tirage compliqu\u00e9 pour les Masters qui se d\u00e9rouleront \u00e0 Londres la semaine prochaine. \r\nLe vaudois devra affronter le nouveau num\u00e9ro un mondial, Andy Murray ainsi que deux autres adversaires dans un groupe ind\u00e9cis. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  MAG 55\"\r\nhiem et deux joueurs qui \u00e9taient bless\u00e9s derni\u00e8rement . Milos Raonic et Ga\u00ebl Monfils. \r\nLes masters d\u00e9buteront dimanche prochain  pour se terminer une semaine plus tard.))\r\n((Le pire tirage possible !  Le groupe de l'horreur !  Il s'agit des premiers titres des d\u00e9p\u00e8ches suite au tirage au sort hier en fin d'apr\u00e8-midi. \r\nGardons le tirage difficile car les huit meilleurs joueurs du monde seront pr\u00e9sents.   Mais il est vrai que le groupe du vaudois est le plus relev\u00e9. StanWawrinka d\u00e9butera lundi face au Japonais Kei Nishikori qu'il avait battu en quart de finale \u00e0 New-York et poursuivra contre le Croate Marin Cilic, r\u00e9cent vainqueur du tournoi de B\u00e2le mais qui n'a r\u00e9ussi \u00e0 battre Wawrinka qu'\u00e0 deux reprises en douze confrontations. \r\n Et puis la derni\u00e8re rencontre du groupe l'opposera \u00e0 Andy Murray qui n'a jamais atteint la finale des masters en sept participations. \r\nCompliqu\u00e9e pour Wawrinka par contre, Novak Djokovic est bien plac\u00e9 pour tenter de ramener un cinqui\u00e8me titre cons\u00e9cutif, il affrontera  l'autrichien Dominic Thiem et deux joueurs qui \u00e9taient bless\u00e9s derni\u00e8rement . Milos Raonic et Ga\u00ebl Monfils. \r\nLes masters d\u00e9buteront dimanche prochain  pour se terminer une semaine plus tard.))\r\n(Br\u00e8ve fin) Washington (ats/afp) Le seul astronaute am\u00e9ricain actuellement dans l'espace Shane Kimbrough a vot\u00e9 pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mardi depuis la Station spatiale internationale (ISS), a indiqu\u00e9 lundi la Nasa. Il n'a pas indiqu\u00e9 pour qui il avait vot\u00e9.\r\nShane Kimbrough est arriv\u00e9 \u00e0 l'avant-poste orbital le 19 octobre \u00e0 bord d'un vaisseau spatial russe Soyouz pour une mission de plusieurs mois. Les astronautes am\u00e9ricains peuvent exercer leur droit \u00e9lectoral depuis l'espace en vertu d'une loi de 1997 adopt\u00e9e au Texas, o\u00f9 la plupart r\u00e9sident. Le centre spatial Johnson de la Nasa se trouve \u00e0 Houston.\r\nLe premier Am\u00e9ricain \u00e0 avoir vot\u00e9 depuis l'orbite terrestre \u00e9tait David Wolf, qui se trouvait alors \u00e0 bord de l'ancienne station spatiale russe Mir.\r\nPour pouvoir voter depuis l'espace, les astronautes doivent entamer des d\u00e9marches un an avant le lancement en choisissant les scrutins (local, de l'Etat et f\u00e9d\u00e9ral) auxquels ils souhaitent participer quand ils seront sur orbite.\r\nSix mois avant l'\u00e9lection, ils re\u00e7oivent un formulaire d'inscription pour voter par correspondance, dans ce cas via internet.\r\n(SDA-ATS\\/zd) - brf00\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o: \r\nBeaucoup de nuages pour ce mardi.\r\n Il va pleuvoir sur le Jura, les Pr\u00e9alpes et les Alpes... \r\nLa limite pluie neige est proche de la plaine ce matin, elle va remonter vers 5 \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s midi...\r\nTemp\u00e9ratures hivernales,, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximun cet apr\u00e8s midi... et du vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-08T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-11-08T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8131973", "ece-8131954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [86%] :\r\nBien, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [82%] :\r\nLe R\u00f6stigraben, un concept d\u00e9pass\u00e9, supplant\u00e9 par le qui va je ville campagne une \u00e9tude de l'EPFL d\u00e9peint Suisse toujours plus homog\u00e8ne des villes toujours plus connect\u00e9es et laisse entendre que notre pays pourrait se transformer en une seule grande ville \u00e9mettre ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nVal\u00e9rie, voire m\u00eame une m\u00e9galopole alors quel poids, faudrait -il aux cantons face aux villes, faudrait -il le modifier notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique pour mieux l'adapter \u00e0 cette nouvelle donne le g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy dans le laboratoire \u00e7a a codirig\u00e9 l'\u00e9tude est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 nous verrons aussi avec lui que ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9passe les fronti\u00e8res suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [92%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le poids de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Faut -il alourdir un peu en obligeant les employeurs \u00e0 auditionner des r\u00e9sidents suisses d'abord c'est la version retenue par une commission du Conseil des \u00c9tats Romain qui va nous dire qu'\u00e0 Bruxelles, les voyants sont plut\u00f4t vers Bruce Springsteen dans les rues de Philadelphie pour chanter son soutien \u00e0 Hillary Clinton, les d\u00e9mocrates se sont offert un dernier meeting sous forme de gigantesques chaud cette nuit sur sc\u00e8ne la dynastie Clinton et la famille Obama dans un dernier effort avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [92%] :\r\nLe jour J, c'est l'\u00e9lection du 45\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis s'est aujourd'hui nous sommes le 8 novembre 2 Am\u00e9rique s'affrontant, notamment au niveau des programmes \u00e9conomiques all\u00e9gements fiscaux et retour au protectionnisme pour Monsieur Trump le virage \u00e0 gauche assez avec hausses d'imp\u00f4ts pour les plus riches et Madame Clinton des programmes que nous commentera Patrick Bolton, il est professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia, \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nNous verrons que la BNS est sur le qui- vive, quel que soit le vainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nDes d\u00e9tectives priv\u00e9s pour traquer les fraudeurs \u00e0 l'assurance Berne s'activent pour donner une base l\u00e9gale \u00e0 cette activit\u00e9, qui jusque -l\u00e0 ressemblait un peu au Far-West pour revenir aux \u00c9tats-Unis, Ludovic Rocchi a men\u00e9 l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [87%] :\r\nEt toujours plus d'armes en Italie, officiellement, chasser, officieusement pour se prot\u00e9ger et le casse- t\u00eate londonien de Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:59) [63%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [97%] :\r\nEt si les jours du R\u00f6stigraben \u00e9taient compt\u00e9s, c'est en tout cas ce que laisse entendre une \u00e9tude de l'EPFL depuis 10 ans, la diff\u00e9rence entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique s'estompe au profit de l'opposition ville-campagne les chercheurs l'ont constat\u00e9, en analysant les votations f\u00e9d\u00e9rales depuis les ann\u00e9es 80 pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nTania Barril et c'est qu'en 30 ans, la mani\u00e8re de voter des Suisses a beaucoup \u00e9volu\u00e9 dans les ann\u00e9es huitante les int\u00e9r\u00eats des Genevois n'\u00e9taient pas les m\u00eames que ceux des urines quoi par exemple, les diff\u00e9rences entre r\u00e9gions linguistiques et entre ont \u00e9t\u00e9 alors tr\u00e8s marqu\u00e9es dans les ann\u00e9es 90 le paysage change et les villes se rapprochent jusque dans les ann\u00e9es 2000 o\u00f9 la convergence s'intensifie la Suisse romande est globalement plus homog\u00e8ne et les grandes villes suisses sont toujours plus connect\u00e9es entre elles avec des habitants qui partagent les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et voir les m\u00eames valeurs, cette \u00e9volution de la coh\u00e9sion politique du pays permet au doctorant en architecture de la PFL Shin Alexandre qui, d'affirmer que le R\u00f6stigraben ne s'affaiblit depuis une dizaine d'ann\u00e9es pour laisser place \u00e0 une dichotomie plus marqu\u00e9e entre la campagne la banlieue et la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [96%] :\r\nUn R\u00f6stigraben qui s'estompe au point de remettre en question notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, l'auteur de cette \u00e9tude sugg\u00e8re de revoir la r\u00e8gle de la double majorit\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales alors bonne ou mauvaise id\u00e9e r\u00e9ponse d'un homme qui repr\u00e9sente un petit canton au Conseil des \u00c9tats un demi- canton m\u00eame le PLR d'Appenzell Rhodes Ext\u00e9rieures Andr\u00e9a Caroni. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:29) [81%] :\r\nLa double majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en 1848 et depuis, tous ont l\u00e0 pourquoi changer, pas seulement contre R\u00f6stigraben toi aux r\u00e9gions linguistiques aussi quant au foss\u00e9, religieux ou entre compagnies et ville o\u00f9 entre conservateurs ou protestant, pourquoi changer donc ira beaucoup de raisons pour repenser ce syst\u00e8me mais finalement toutes ces r\u00e9flexions sont inutiles parce que \u00e7a va pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [94%] :\r\nEst -ce qu'on peut pas dire qu'aujourd'hui les centres urbains ne sont pas assez repr\u00e9sent\u00e9s par exemple au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:00) [80%] :\r\nOui, il y a beaucoup d'in\u00e9galit\u00e9s quant au Conseil d'\u00c9tat, la double majorit\u00e9 pas jamais chang\u00e9 \u00e7a passe en plein de mois pondu content, on a juste dire un demi- point, tandis qu'on est en constante de plein droit, alors l\u00e0, voil\u00e0 une autre in\u00e9galit\u00e9 que j'aimerais bien changer mais comme l'autre, on pourra pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [89%] :\r\nDans le conseil aux \u00e9tats PLR Appenzell Andr\u00e9a Caroni r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard alors la Suisse m\u00e9tropole voire m\u00e9galopoles, nous y reviendrons d\u00e8s 7 heures 35 avec le g\u00e9ographe Jacques L\u00e9vy : nous sommes le mardi 8 novembre 2016, autrement dit c'est le Jour-J aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [95%] :\r\nEt demain \u00e0 la m\u00eame heure, voire m\u00eame un peu avant 1 on devrait en principe conna\u00eetre le nom du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:39) [94%] :\r\nLe 1er bureau de vote a ouvert \u00e0 6 heures ce matin Dixville Notch dans le New Hampshire pour le folklore un car la ville ne compte que 7 \u00e9lecteurs les autres bureau de la cote est ouvriront \u00e0 la mi- journ\u00e9e, ils fermeront aux alentours de minuit, les premiers r\u00e9sultats devraient tomber dans la foul\u00e9e, entre minuit et 2 heures du matin, mais tout de suite, c'est une derni\u00e8re nuit de campagne que je vous propose de revivre, puisqu'il avait Clinton a conclu symboliquement son marathon \u00e9lectoral \u00e0 Philadelphie avec un meeting g\u00e9ant aux c\u00f4t\u00e9s de sa fille Chelsea de son mari Bill et bien s\u00fbr du couple Obama mais sur la sc\u00e8ne de Philadelphie, le boss aussi \u00e9tait l\u00e0, r\u00e9cit Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [78%] :\r\nDonc, j'allais le dire h\u00e9 bien, ce qui est oui c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:21) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre une d\u00e9monstration de puissance que ce meeting de Philadelphie, rien n'\u00e9tait laiss\u00e9 au hasard pour au Springsteen le po\u00e8te de la classe ouvri\u00e8re blanche \u00e9tait l\u00e0 pour contester symboliquement cet \u00e9lectorat -l\u00e0 que revendique donald Trump rarement comme hier soir aura -t-on vu \u00e0 l'oeuvre, la formidable machine \u00e9lectorale qui est au service d'Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:40) [47%] :\r\nPas comme une motion pour nouvelles une une dure faut Mag 28 son alibi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:47) [93%] :\r\nLe charme et l'\u00e9motion de Michelle Obama, qui a fait chavirer la foule en rappelant que c'est peut-\u00eatre l\u00e0 son dernier acte politique de First Lady pour son pays, Michelle et Barack ont fait de cette \u00e9lection : r\u00e9f\u00e9rendum sur l'h\u00e9ritage Obama, ils ont mis toute leur histoire dans la balance et la Scene rappelait parfois leurs pas sur l'estrade \u00e0 Chicago en 2008, Hillary Clinton \u00e9tait juch\u00e9 sur les \u00e9paules de 2 g\u00e9ants hier soir le pr\u00e9sident a m\u00eame d\u00fb pr\u00e9ciser parce que cela ne va pas de soi qu'il ne faut pas seulement voter Clinton pour faire perdre Trump mais aussi parce qu'elle est d'une bonne candidate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [66%] :\r\nBah, disons, jazz pas \u00e0 bien sans moi, You have s'emballer oui tout porte parole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:25) [96%] :\r\nApr\u00e8s la d\u00e9monstration d'aisance du couple Obama le contraste n'aurait pu \u00eatre plus saisissant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [65%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre du pays a \u00e9t\u00e9 semaine vs tu es mon \u00e9tant oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [90%] :\r\nLa temp\u00e9rature a sembl\u00e9 descendre soudain de plusieurs degr\u00e9s l'appareil d\u00e9mocrate porte about de bras une candidate tr\u00e8s peu charismatiques image projet\u00e9e, c'est aussi celle de l'establishment, l'\u00e9lite de familles royales r\u00e9unis sur sc\u00e8ne comme pour un couronnement en m\u00eame moment c'est en solitaire que Donald Trump poursuivait son p\u00e9riple \u00e0 la rencontre de la foule de ses supporters, il est toujours persuad\u00e9 contre les sondages qu'il peut gagner ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [90%] :\r\nMais les sondages nationaux qui donnent toujours Hillary Clinton en t\u00eate mais que soit l'\u00e9lu, ce soir, la BNS est pr\u00eate \u00e0 intervenir, la Banque nationale suisse veut \u00e9viter tout renforcement du franc, ces prochains jours, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:18) [92%] :\r\nComme pour le vote sur le break, nous sommes pr\u00eats, mon \u00e9quipe est pr\u00eate, ce message Andr\u00e9a num\u00e9ro 3 de la BNS l'a livr\u00e9e hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique communication offensive situation exceptionnelle, on le sait, la situation d\u00e9licate pour la Suisse, la semaine derni\u00e8re, le franc a bris\u00e9 l'et 1 0 8 face \u00e0 l'Euro et, pourtant, d'apr\u00e8s l'\u00e9tat de ses r\u00e9serves publi\u00e9es hier la BNS n'est pas intervenue pour d\u00e9fendre notre monnaie une Banque nationale vigilante mais prudente lorsqu'il faut agir, explication de Sami Chaar, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Lombard Odier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:51) [89%] :\r\nElle continue d'intervenir, elle continue de s'assurer que le franc suisse ne s'appr\u00e9cie pas trop vite et surtout qu'elle ne perd pas de contr\u00f4le sur sa devise, mais on sent bien que, ayant atteint une certaine taille, aujourd'hui elle veut plut\u00f4t intervenir \u00e0 coups de milliards, encore une fois, plut\u00f4t qu'\u00e0 coups de dizaines de milliers \u00e0 partir du moment o\u00f9 le bilan de la BNS avait la m\u00eame taille que le PIB suisse, on sent bien qu'il y avait quand m\u00eame une certaine peut-\u00eatre r\u00e9serves ou malaise, qui fait que, elle, d\u00fb en tout cas, r\u00e9orienter un petit peu sa politique, mais bon, elle est toujours pr\u00e9sente \u00e0 la toujours des cartouches donc un tout petit peu plus de r\u00e9serves que ce qu'il pouvait y avoir par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:24) [93%] :\r\nLa preuve par les chiffres, fin octobre, les r\u00e9serves de la BNS \u00e9tait d'un peu plus de 630 milliards de francs, soit seulement 2 25 milliards de plus qu'\u00e0 fin septembre, ces r\u00e9serves cette donc \u00e0 petite dose, presque rien face aux fortes hausses cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s le vote sur le break. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:41) [93%] :\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine suivie aux 4 coins du monde et observ\u00e9e par 4 parlementaires suisses qui veilleront au respect des standards d\u00e9mocratiques, Hugues Hiltpold, Yves Nidegger, Christian Levrat et Margret de Kinnear Nellen ils font partie des 400 observateurs d\u00e9p\u00each\u00e9s par l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, on en reparle \u00e0 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:00) [86%] :\r\nEt donc le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection valable lisez demain dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures et jusqu'\u00e0 8 heures et demi, voire plus si affinit\u00e9, 9 heures, pourquoi pas, en tout cas ce Monsieur Trump est \u00e9lu, nous serons l\u00e0, donc sur la 1\u00e8re pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures avec, en principe, les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:18) [90%] :\r\nObliger les employeurs \u00e0 auditionner les r\u00e9sidents suisse d'abord dans les branches o\u00f9 le ch\u00f4mage est \u00e9lev\u00e9, plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne nationale et les punir ses employeurs, le cas \u00e9ch\u00e9ant, s'ils n'ob\u00e9issent pas, h\u00e9 bien, la commission des institutions politiques du Conseil des \u00e9tats propose de durcir un peu la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Lahitte, telle que vot\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC contre immigration de masse conseil des \u00e9tats se prononcera le mois prochain en pl\u00e9num et Bruxelles suivra \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, correspondance roman qui va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:48) [94%] :\r\nPas de doute que la centrale \u00e0 Bruxelles et les capitales des 28 vont examiner le texte, adopt\u00e9 hier dans ses moindres d\u00e9tails comme Ils ont fait durant les travaux du conseil national, s'il y a effectivement durcissement des exigences pour les entreprises, avec l'obligation de convoquer des demandeurs d'emploi et de motiver alors l'engagement plusieurs points devraient rassurer la fus\u00e9e \u00e0 plusieurs \u00e9tages du Conseil national a en quelque sorte \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e en grande partie d\u00e9samorc\u00e9e, il n'est plus question de mesures correctives propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un terme jug\u00e9 vague le respect des engagements internationaux est pr\u00e9cis\u00e9 : soit l'accord sur la libre circulation des personnes, la pr\u00e9f\u00e9rence pour le recrutement est cibl\u00e9e par secteur et limit\u00e9e dans le temps, un texte rassurant mais il ne fait pas de doute que l'Union europ\u00e9enne maintiendra la pression jusqu'au vote final des chambres f\u00e9d\u00e9rales pour \u00e9viter que la Suisse ne tente de faire cavalier seul en prenant des mesures unilat\u00e9rales et ne donne des id\u00e9es \u00e0 Londres en vue de sa proc\u00e9dure de divorce avec Bruxelles, Romain Clivaz RTS Info Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [92%] :\r\nOui, sauf impr\u00e9vu, le vote final des chambres f\u00e9d\u00e9rales devrait donc intervenir le mois prochain, la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC devrait pouvoir se faire dans les temps, souhaite d'ici f\u00e9vrier 2017 autre d\u00e9cision de commission hier les cantons et les communes ne devraient pas recevoir de manne f\u00e9d\u00e9rale pour favoriser l'accueil extrafamilial la commission de l'\u00e9ducation du Conseil des \u00e9tats propose de biffer ce soutien il \u00e9tait devis\u00e9 \u00e0 100 millions de francs sur 8 ans en bref encore la progression de la force arabo- kurde vers Raqa, elle a repris, hier, un village situ\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres de ce fief de l'\u00c9tat islamique en Syrie, les combattants creusent des tranch\u00e9es et empilent des sacs de sable pour se prot\u00e9ger des attentats \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e et du c\u00f4t\u00e9 de Mossoul, en Irak, les djihadistes, reculent tout aussi les forces irakiennes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 7 quartiers de la ville, elles ont d\u00e9couvert hier une fosse commune dans une localit\u00e9 au sud de Mossoul, reprise \u00e0 l'\u00c9tat islamique, son corps d\u00e9capit\u00e9s, gisaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [91%] :\r\nEn Italie, le nombre d'armes \u00e0 feu en circulation est de plus en plus important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:55) [89%] :\r\nTendance tant ph\u00e9nom\u00e8ne en constante augmentation, cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et qui n'est pas sans poser de probl\u00e8mes, d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:05) [95%] :\r\nC'est officiellement pour tirer au ball-trap ou aller chasser la b\u00e9casse, toujours est -il que les Italiens sont de plus en plus nombreux \u00e0 demander une autorisation de port d'arme 300000 licences suppl\u00e9mentaires ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es en l'espace de 3 ans pour atteindre aujourd'hui 1 1000000 200 65 1000 permis de port d'arme, rien qu'en 2014, l'augmentation a \u00e9t\u00e9 de 14 pourcent une une v\u00e9ritable explosion, notamment dans les r\u00e9gions du nord de la Lombardie \u00e0 la V\u00e9n\u00e9tie interrog\u00e9 les armuriers ne cache pas que leurs nouveaux clients ach\u00e8tent ou des pistolets pour leur autod\u00e9fense pour se prot\u00e9ger contre les vols par effraction et non pour aller chasser ou pour des motifs sportifs, la presse italienne, \u00e9voque une sorte de psychose s\u00e9curitaire, le ph\u00e9nom\u00e8ne est d'autant plus alarmant qu'en raison de la pr\u00e9sence de la criminalit\u00e9 organis\u00e9e, l'Italie est d\u00e9j\u00e0 le pays d'Europe qui conna\u00eet le plus d'homicides par armes \u00e0 feu, \u00c9ric Joseph RTS Info Rom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [93%] :\r\nSon arme \u00e0 lui, c'est sa raquette et en principe, c'est moins nocif en tennis Stan Vavrinka h\u00e9rit\u00e9 d'un tirage compliqu\u00e9 pour les Masters qui se d\u00e9rouleront \u00e0 Londres la semaine prochaine le Vaudois devra affronter le nouveau num\u00e9ro un mondial, rien que \u00e7a, Andy Murray, mais aussi 2 autres adversaires de poids, le tableau avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:22) [92%] :\r\nLe pire tirage possible et m\u00eame le groupe de l'horreur, il s'agit des premiers titres des d\u00e9p\u00eaches suite au tirage au sort, hier en fin d'apr\u00e8s- midi, alors gardons le tirage difficile car Les 8 meilleurs joueurs du monde seront pr\u00e9sents, mais il est vrai que le groupe du Vaudois le plus relev\u00e9 Stan Vavrinka d\u00e9butera lundi face au Japonais Kei Nishikori qui avait battu en quart de finale \u00e0 New-York et poursuivra contre le croate Marine, Chili, r\u00e9cent vainqueur du tournoi de B\u00e2le, mais qui n'a r\u00e9ussi \u00e0 battre Wawrinka qu'\u00e0 2 reprises en 12 confrontations et puis la derni\u00e8re rencontre du groupe l'opposera Andy Murray, num\u00e9ro un mondial qui n'a jamais atteint la finale des Masters en 7 participations compliqu\u00e9e donc pour Stanislas cas par contre Novak Djokovic est bien plac\u00e9 pour tenter de ramener un 5\u00e8me titre cons\u00e9cutif et sera oppos\u00e9 \u00e0 l'Autrichien Dominic Thieme et \u00e0 2 joueurs qui \u00e9taient bless\u00e9s derni\u00e8rement Milosz Raonic et Ga\u00ebl Mon fils les Masters d\u00e9buteront dimanche prochain, ils se termineront une semaine plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:18) [89%] :\r\nEt puis sachez encore que le seul astronaute am\u00e9ricain actuellement dans l'espace, \u00e0 voter pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'aujourd'hui la vot\u00e9 depuis la Station spatiale internationale, c'est ce qu'indique le red\u00e9couvrir, ben \u00e7a justement le sait pas, on ne sait pas, malheureusement, en tout cas les astronautes am\u00e9ricains peuvent exercer leur droit \u00e9lectoral depuis l'espace, en vertu d'une loi de 1997 adopt\u00e9e au Texas, o\u00f9 la plupart de ses astronautes r\u00e9side en revanche, il doit faire les d\u00e9marches, un an avant le lancement, en choisissant les scrutins auxquels ils veulent participer et puis le vote, 6 mois avant l'\u00e9lection, dans ce cas, via Internet, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:59) [92%] :\r\nCoralie Claude, c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages pour ce mardi va pleuvoir sur le Jura, sur les Pr\u00e9alpes et sur les Alpes, la limite pluie-neige proche de la plaine, ce matin, elle remontera \u00e0 600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures relativement fra\u00eeche, 5 \u00e0 6 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi avec du vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-576CBD55-F06D-4F70-9738-DAE0ADC4C9EE", "internalArchiveId": "576CBD55-F06D-4F70-9738-DAE0ADC4C9EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le succ\u00e8s d'une f\u00eate \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 Fribourg \u00e9tonne", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner Aline\r\nSamedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2000 personnes \u00e0 Fribourg, le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. L'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et la famille.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le succ\u00e8s d'une f\u00eate \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 Fribourg \u00e9tonne (RTS Religion /08.11/EVANGELIQUES ET REFORMES) Un \u00e9v\u00e9nement \u00e9vang\u00e9lique rassemble 2000 personnes \u00e0 Fribourg\r\n***\r\n***La chronique RTSreligion avec vous Aline Bachofner. Samedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2000 personnes \u00e0 Fribourg. C'est le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Comment expliquer ce succ\u00e8s\u00a0?\r\n  MAG 24\"\r\n((Pour la premi\u00e8re fois, cet \u00e9v\u00e9nement, baptis\u00e9 ONE, a \u00e9t\u00e9 co-organis\u00e9 par 6 associations fa\u00eeti\u00e8res d'\u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques. L'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et les familles. La pr\u00e9dication s'est faite \u00e0 plusieurs voix sur le mode des Ted Talks ces tr\u00e8s courtes conf\u00e9rences qui font fureur aux Etats-Unis\u00a0: un message compos\u00e9 de t\u00e9moignages plus que d'analyses th\u00e9ologiques. La formule a plu. la preuve, 2000 personnes ont fait le d\u00e9placement.))\u00a0 \r\n*** Et pendant ce temps, \u00e0 Lausanne, les \u00e9glises protestantes lan\u00e7aient les festivit\u00e9s du 500e anniversaire de la R\u00e9forme.\u00a0\r\n  MAG 1'03\"\r\n((Eh oui, mais ce n'est qu'un hasard du calendrier nous ont assur\u00e9 plusieurs repr\u00e9sentants du milieu \u00e9vang\u00e9lique. Un \u00e9v\u00e9nement de l'envergure de One \u00e7a ne s'improvise pas, et quand la date a \u00e9t\u00e9 retenue, personne n'a pens\u00e9 que \u00e7a tombait en m\u00eame temps que le grand raout r\u00e9form\u00e9. N'emp\u00eache, cette omission en dit long sur les rapports entre \u00e9vang\u00e9liques et r\u00e9form\u00e9s en Suisse et sur le lien de chacun avec l'h\u00e9ritage protestant. Ils sont cousins, certes, avec des anc\u00eatres communs, mais leur gestion de cet h\u00e9ritage est tr\u00e8s diff\u00e9rent et les festivit\u00e9s de ce week-end en sont la parfaite illustration. Alors que les \u00e9vang\u00e9liques c\u00e9l\u00e9braient la Parole par la louange et le t\u00e9moignage,\u00a0 les r\u00e9form\u00e9s comm\u00e9moraient un \u00e9v\u00e9nement historique avec une ouvre musicale cr\u00e9\u00e9e pour l'occasion, une exposition interactive et un culte avec prise de parole des autorit\u00e9s politiques, du vicaire \u00e9piscopal du canton de Vaud, mais sans allocution d'un repr\u00e9sentant \u00e9vang\u00e9lique. Ce rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage, le r\u00e9dacteur en chef du mensuel \u00e9vang\u00e9lique \u00ab\u00a0Christianisme aujourd'hui\u00a0\u00bb le r\u00e9sume\u00a0ainsi: les r\u00e9form\u00e9s transmettent des valeurs et une culture h\u00e9rit\u00e9e du pass\u00e9 alors que les \u00e9vang\u00e9liques t\u00e9moignent de leur foi dans le temps pr\u00e9sent.)) \r\n*** Les r\u00e9form\u00e9s centr\u00e9s sur le pass\u00e9. Est-ce que \u00e7a veut dire qu'ils n'ont pas d'avenir\u00a0?\r\n  MAG 27\"\r\n((non, mais sociologiquement et num\u00e9riquement, les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es sont clairement en perte de vitesse, alors que les communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques, quoi que minoritaires, sont sur la pente ascendante.\u00a0 Donc les r\u00e9form\u00e9s auraient sans doute int\u00e9r\u00eat \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la f\u00eate de famille, le jubil\u00e9 2017, avec ces cousins \u00e9vang\u00e9liques qui semblent savoir parler aux jeunes. D'ailleurs, les R\u00e9form\u00e9s l'ont d\u00e9j\u00e0 compris puisqu'ils ont confi\u00e9 l'organisation d'un grand \u00e9v\u00e9nement du jubil\u00e9 sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux jeunes, \u00e0 un comit\u00e9 d'\u00e9vang\u00e9liques.))", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131963", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le succ\u00e8s d'une f\u00eate \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 Fribourg \u00e9tonne", "RTSreligion - Le succ\u00e8s d'une f\u00eate \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 Fribourg \u00e9tonne / JDM_2016-11-08T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le succ\u00e8s d'une f\u00eate \u00e9vang\u00e9lique \u00e0 Fribourg \u00e9tonne / JDM_2016-11-08T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Samedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2000 personnes \u00e0 Fribourg, le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. L'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et la famille.", "Samedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2000 personnes \u00e0 Fribourg, le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. L'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et la famille.", "Samedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2000 personnes \u00e0 Fribourg, le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. L'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et la famille."], "variantIds": ["ece-8131982", "ece-8131963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:38Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passe \u00e0 la chronique de RTS religion avec vous Aline Bachofner samedi dernier, une f\u00eate des \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques de Suisse romande a r\u00e9uni 2 \u00e0 1000 personnes \u00e0 Fribourg, c'est le double des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, comment expliquer succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [93%] :\r\nEh bien pour la 1\u00e8re fois cet \u00e9v\u00e9nement baptis\u00e9 One a \u00e9t\u00e9 co- organis\u00e9 par 6 associations fa\u00eeti\u00e8res d'\u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques, l'\u00e9v\u00e9nement se voulait interg\u00e9n\u00e9rationnel, avec un accent mis sur les jeunes et les familles la pr\u00e9dication s'est faite \u00e0 plusieurs voix sur le mode d'\u00c9tat Tox vous savez c'est tr\u00e8s courtes conf\u00e9rences qui font fureur aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait donc un message compos\u00e9 de t\u00e9moignages plus que d'analyses th\u00e9ologiques et la formule a plu, la preuve : 2 1000 personnes ont fait le d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [98%] :\r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Lausanne, les \u00e9glises protestantes lan\u00e7aient les festivit\u00e9s du 60\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nEh oui, mais ce n'est qu'un hasard du calendrier, nous ont assur\u00e9 plusieurs repr\u00e9sentants du milieu \u00e9vang\u00e9lique alors \u00e9videmment un \u00e9v\u00e9nement de l'envergure de One, \u00e7a ne s'improvise pas et quand la date a \u00e9t\u00e9 retenue, personne n'a pens\u00e9 que \u00e7a tomberait en m\u00eame temps que le grand raout r\u00e9form\u00e9, mais n'emp\u00eache, cette omission en dit long sur les rapports entre \u00e9vang\u00e9liques et r\u00e9form\u00e9s en Suisse et sur le lien de chacun avec leur h\u00e9ritage protestant, ils sont cousins, certes avec des anc\u00eatres communs mais leur gestion de cet h\u00e9ritage est tr\u00e8s diff\u00e9rente et les festivit\u00e9s de ce week- end en sont la parfaite illustration d'un c\u00f4t\u00e9 vous avez les \u00e9vang\u00e9liques qui c\u00e9l\u00e9braient la parole par la louange et le t\u00e9moignage de l'autre les r\u00e9form\u00e9s qui comm\u00e9morait un \u00e9v\u00e9nement historique avec une oeuvre musicale cr\u00e9\u00e9e pour l'occasion une exposition interactive et un culte avec prise de parole des autorit\u00e9s politiques du vicaire \u00e9piscopal du canton de Vaud mais sans allocution d'un repr\u00e9sentant \u00e9vang\u00e9lique et ce rapport \u00e0 l'h\u00e9ritage, le r\u00e9dacteur en chef du mensuel \u00e9vang\u00e9lique christianisme aujourd'hui le r\u00e9sume ainsi les r\u00e9form\u00e9s transmettent des valeurs et une culture h\u00e9rit\u00e9e du pass\u00e9, alors que les \u00e9vang\u00e9liques t\u00e9moignent de leur foi dans le temps pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [85%] :\r\nLes r\u00e9form\u00e9s comme \u00e7a, centr\u00e9 sur le pass\u00e9 est -ce que \u00e7a veut dire qu'ils ont pas d'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nNon mais sociologiquement et num\u00e9riquement les \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es sont clairement en perte de vitesse alors que les communaut\u00e9s \u00e9vang\u00e9liques quoi que minoritaires sont sur la pente ascendante donc les r\u00e9form\u00e9s auraient sans doute int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'associer pour cette f\u00eate de famille le Jubil\u00e9 2017 avec ces cousins \u00e9vang\u00e9liques qui semblent savoir parler aux jeunes, mais d'ailleurs les r\u00e9form\u00e9s alors d\u00e9j\u00e0 bien compris puisqu'ils ont confi\u00e9 l'organisation d'un des grands \u00e9v\u00e9nements du Jubil\u00e9 sp\u00e9cialement d\u00e9di\u00e9 aux jeunes, un comit\u00e9 compos\u00e9 d'\u00e9vang\u00e9lique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9A31DAB-F8CA-4E60-BAEC-D02EAD9BCE72", "internalArchiveId": "E9A31DAB-F8CA-4E60-BAEC-D02EAD9BCE72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une s\u00e9rie salu\u00e9e pour sa repr\u00e9sentation personnelle de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "La s\u00e9rie am\u00e9ricaine \"Atlanta\" suscite une forte attention pour son traitement des questions d'identit\u00e9, de genre et de race, un sujet cl\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle. Interview d'Agnieszka Soltysik-Monnet, professeure de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Une s\u00e9rie salu\u00e9e pour sa repr\u00e9sentation personnelle de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine LANCEMENT 4 / ATLANTA\r\n DIGAS\r\n\"C'est un environnement id\u00e9al pour toi.\": la ville d'Atlanta, pourtant embl\u00e9matique des difficult\u00e9s sociales de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine, aux Etats-Unis. Atlanta qui est le d\u00e9cor et le titre m\u00eame d'une toute nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e,  qui a commenc\u00e9 en septembre sur la cha\u00eene FX et qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s vif succ\u00e8s.\r\nEt S\u00e9verine Ambrus, on peut dire que le contexte de l'Am\u00e9rique tr\u00e8s focalis\u00e9 sur les questions d'identit\u00e9, n'est \u00e9videmment pas \u00e9tranger \u00e0 ce succ\u00e8s...\r\nDIR STU LS\r\nAtlanta, d'o\u00f9 est originaire l'auteur de la s\u00e9rie et acteur principal, Donald Glover,\r\nenfant prodige de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9rciaine de 33 ans, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \r\nillustr\u00e9 comme sc\u00e9nariste et puis aussi comme rappeur sous le nom de Childish Gambino.\r\nAtlanta, com\u00e9die sociale qui raconte  le quotidien du jeune Earn,\r\nanti-h\u00e9ro, plut\u00f4t intello -il sort de Princeton-  u\r\nun peu lunaire et vraiment fauch\u00e9\r\nqui, pour  faire vivre sa petite famille ,\r\naccepte d'endosser le costume de manager  de son \r\ncousin qui r\u00eave de r\u00e9ussir dans le rap.\r\n\u00e7a c'est pour l'argument de cette s\u00e9rie \r\nqui fait mouche, effectivement, dans son traitement des \r\nquestions d'identit\u00e9, de race, de genre, etc,\r\nA l'heure o\u00f9 s'ach\u00e8ve une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui a \r\nbeaucoup tourn\u00e9e autour de ces questions.\r\nAgnieszka Soltysik-Monnet est professeure de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nLa s\u00e9rie a sucit\u00e9 toute son attention dans sa repr\u00e9sentation  tr\u00e8s personnelle de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine.\r\n DIGAS\r\n***La presse am\u00e9ricaine d'ailleurs salue la pr\u00e9sence de personnages noirs nuanc\u00e9s, rares dans la fiction, m\u00eame dans l'Am\u00e9rique post-Obama.\r\nDonald Glover,  l'auteur de la s\u00e9rie, insiste lui aussi sur cette id\u00e9e de nuance des identit\u00e9s.\r\nIl  dit vouloir d\u00e9crire une sorte de zone grise qui n'est pas suffisamment repr\u00e9sent\u00e9e.\r\n DIGAS\r\nAu contraire de l'approche d'Atlanta, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral\r\n et cette derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle  en particulier, ont vu les positions se figer et les \r\nst\u00e9r\u00e9otypes se renforcer, notamment dans les discours d'un autre Donald...\r\nDonald Trump et son affirmation d'une subjectivit\u00e9 tr\u00e8s unilat\u00e9ralement masculine, \r\nblanche et heterosexuelle.\r\n DIGAS\r\n***On est aussi dans un contexte o\u00f9 un nouveau mouvement noir a \u00e9merg\u00e9, le mouvement \"Black lives matter\".\r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Agnieszka Soltysik quel lien elle faisait entre la d\u00e9marche en tant qu'afro-am\u00e9ricain, de se r\u00e9approprier sa propre image dans la fiction et ce mouvement \"Black lives \r\nmatter en 2016.\"\r\n DIGAS\r\nEt dans ce contexte de discrimation et de retour des \r\nst\u00e9r\u00e9otypes, il existe depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant un espace de libert\u00e9 dans la \r\nrepr\u00e9sentation des minorit\u00e9s, c'est justement, les s\u00e9ries.\r\n DIGAS \r\nTr\u00e8s intelligent que ce jeu sur les repr\u00e9sentations pour en d\u00e9jouer justement les crispations.\r\nEt aux yeux d' Agnieszka Soltysik, \r\nc'est une forme d'antidote  au climat d'affrontement illustr\u00e9 par cette derni\u00e8re campagne \r\npr\u00e9sidentielle.\r\n DIGAS\r\nAller au-del\u00e0 des caricatures et sublimer les crispations identitaires de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la fiction.\r\nAtlanta, s\u00e9rie de 2016. \r\nAnn\u00e9e o\u00f9 la vie politique am\u00e9ricaine,  \u00e0 bien des \u00e9gards , a pris de son c\u00f4t\u00e9, \r\ndes allures de feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.\r\n***... voire de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\n GENERIQUE FIN HEARTBEAT \r\nNB: A lancer 10 \" avant la fin du texte de S\u00e9verine.\r\n\"Heartbeat\", chanson de CHILDISH GAMBINO, nom de sc\u00e8ne du sc\u00e9nariste  DONALD GLOVER, auteur-producteur et acteur principal de la s\u00e9rie Atlanta.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131942", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une s\u00e9rie salu\u00e9e pour sa repr\u00e9sentation personnelle de la communaut\u00e9 afro-am\u00e9ricaine / TUM_2016-11-08T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9rie am\u00e9ricaine \"Atlanta\" suscite une forte attention pour son traitement des questions d'identit\u00e9, de genre et de race, un sujet cl\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle. Interview d'Agnieszka Soltysik-Monnet, professeure de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8131942"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:05Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nJe vous d\u00e9port\u00e8rent cette \u00e9mission va parler contexte culturel contexte social identitaires aussi d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis. \r\nOui, plus c'est un environnement id\u00e9al pour toi, la ville d'Atlanta pourtant embl\u00e9matique des difficult\u00e9s sociales de la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine aux \u00c9tats-Unis Atlanta qui est le d\u00e9cor et le titre d'une toute nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui a commenc\u00e9 en septembre sur la cha\u00eene FX et qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand succ\u00e8s et S\u00e9verine, nombreux, on peut dire que le contexte de l'Am\u00e9rique tr\u00e8s focalis\u00e9 sur les questions d'identit\u00e9 n'est \u00e9videmment pas \u00e9tranger \u00e0 succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nOui, Atlanta dou\u00e9 originaire l'auteur de la s\u00e9rie et acteur principal Donald Glover enfant prodige de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine de 33 ans, qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 illustr\u00e9 comme sc\u00e9nariste et puis aussi comme rappeur sous le nom de Child ich Gambino, Atlanta, com\u00e9die sociale qui raconte le quotidien du jeune anti- h\u00e9ro plut\u00f4t intello, il sort de Preston un peu lunaire et vraiment fauch\u00e9 qui, pour faire vivre sa petite famille accepte d'endosser le costume de manager, de son cousin, qui r\u00eave de r\u00e9ussir dans le rap, \u00e7a c'est pour l'argument de cette s\u00e9rie qui fait mouche, effectivement, dans son traitement des questions d'identit\u00e9 de race de genre, etc, \u00e0 l'heure o\u00f9 s'ach\u00e8ve une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il y a beaucoup tourn\u00e9 autour de ces questions, Agnieszka Soltysik Monnet est professeur de litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, la s\u00e9rie a suscit\u00e9 toute son attention dans sa repr\u00e9sentation tr\u00e8s personnelle de la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:42) [82%] :\r\n\u00e7a montre toute une s\u00e9rie des personnages noirs diff\u00e9rents caricatures de surtout de l'homme noir, ce soit une criminelle soit un rappeur qui joue le criminel et puis il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de diversit\u00e9 dans les repr\u00e9sentations et puis aussi, tr\u00e8s peu de vie int\u00e9r\u00eat dans la complexit\u00e9 des endives et du noir, l'acteur comme son personnage, c'est quelqu'un qui sort des st\u00e9r\u00e9otypes de la masculinit\u00e9, c'est quelqu'un qui a fait l'universit\u00e9 qui a toute une un peu toi des r\u00e9f\u00e9rences culturelles blanc puis il passe dans ses chansons de et pas du fait que quand elle \u00e9tait plus jeune, on lui a trait\u00e9 d'homosexuel parce que il sort tellement des st\u00e9r\u00e9otypes de la masculinit\u00e9 qui se vante qui est caricatural quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [96%] :\r\nMais la presse am\u00e9ricaine d'ailleurs salue la pr\u00e9sence de personnages noirs nuanc\u00e9s rares dans la fiction m\u00eame dans l'Am\u00e9rique post- Obama. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [91%] :\r\nN'a Glover, l'auteur de la s\u00e9rie lui- m\u00eame insiste aussi sur cette id\u00e9e de nuance des identit\u00e9s, il dit vouloir d\u00e9crire une sorte de zone grise qui n'est pas suffisamment repr\u00e9sent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [81%] :\r\nDiscours dans les \u00c9tats-Unis devenu tr\u00e8s r\u00e9ductrice par rapport aux identit\u00e9 surtout les et d'\u00e9diter des minorit\u00e9s et puis \u00e7a repr\u00e9sente vraiment pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la plupart des gens, il y a beaucoup de gens qui sont des d'identit\u00e9 des vies, beaucoup plus complexe cette s\u00e9rie aussi explore pas justement l'identit\u00e9 raciale mais aussi les identit\u00e9s sexuelles, mais surtout la condition des \u00c9tats-Unis hyper pr\u00e9caires en ce moment \u00e0 cause de n\u00e9olib\u00e9ralisme, c'est une s\u00e9rie qui montre une zone grise des classeurs et puis la drame des personnages principal, c'est d'\u00eatre pauvre, \u00e7a, c'est plus une pourtant que de tr\u00e8s noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [95%] :\r\nAu contraire de l'approche d'Atlanta, ces derni\u00e8res ann\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral, et cette derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle en particulier ont vu les positions se figer et les st\u00e9r\u00e9otypes se renforcer notamment dans les discours d'un autre Donald donald son affirmation d'une subjectivit\u00e9 tr\u00e8s unilat\u00e9ralement masculine blanche, h\u00e9t\u00e9rosexuelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [83%] :\r\nJe crois que cette id\u00e9e que l'homme repr\u00e9sentatif am\u00e9ricain c'est une omelette \u00eatre sexuel blanc \u00e7a resurgit ce dernier derni\u00e8re entend mais st\u00e9r\u00e9otypes contre l'ISAF \u00e7a remonte au XIXe si\u00e8cle, et \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s complexe \u00e9taient d'un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s psychologique, c'est la peur de la classe domine, c'est la peur du vengeance \u00e0 projection des caract\u00e9ristiques qui nous font peur en nous-m\u00eames aussi en m\u00eame temps, c'\u00e9tait toujours vot\u00e9 Tr\u00e8bes strat\u00e9gique politique au d\u00e9but, c'\u00e9tait la justification de l'esclavage, ensuite c'\u00e9tait la justification de subordination, \u00e9conomique, politique, de la population noire et maintenant c'est un peu pr\u00e8s la m\u00eame chose dans le sens que c'est le retour des st\u00e9r\u00e9otypes venu avec cette guerre sur la drogue et c'est surtout les Noirs qui \u00e9tait cibl\u00e9e par cette politique pour les crimes li\u00e9s \u00e0 la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [88%] :\r\nMais aussi dans un contexte o\u00f9 un nouveau mouvement noir a \u00e9merg\u00e9 le mouvement Black malin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [89%] :\r\nOui, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Agnieszka Soltysik Monnet, qu'il y a un an, elle faisait entre la d\u00e9marche en tant qu'afro- am\u00e9ricain de se r\u00e9approprier sa propre image dans la fiction et ce mouvement Black, la tomate randonn\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [85%] :\r\nM\u00eame si la s\u00e9rie comique teneur d'\u00e9tude des moeurs des diff\u00e9rents Jean dans la communaut\u00e9 noire, il y a aussi une parodie de la classe moyenne ou la presse plus riches, les \u00e9lites noires etc, ce qui est tr\u00e8s frappant dans la s\u00e9rie, c'est un 1\u00e8re saison comment \u00e7a finit avec des violences de la police dans une sc\u00e9nario o\u00f9 il y a quelqu'un qui est tir\u00e9 dessus abattu juste pour le fait d'avoir l'air de son fuir alors la s\u00e9rie prend tr\u00e8s s\u00e9rieusement ce probl\u00e8me qui continue toujours de la violence des policiers toute constitution de ce syst\u00e8me justice criminel qui a transform\u00e9 la population noire dans une population en clair c'est r\u00e2leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [94%] :\r\nEt dans ce contexte de discrimination et de retour des st\u00e9r\u00e9otypes, il existe depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, un espace de libert\u00e9 dans la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s, c'est justement les s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [79%] :\r\nEt s\u00e9rie, \u00e7a ne pose sur des personnages alors c'est important pour eux de faire des personnages qui sont complexes, qui sont comme des vrais Intruments ou en m\u00eame temps, qui peuvent aussi repr\u00e9senter une d\u00e9mographie comme une id\u00e9e quelque chose, c'est comme dans la Wakil avait une personnage asiatique, c'est comme dans le Loiret il y avait toute une spectre comme diverses des personnages noirs qui \u00e9taient des vrais individus et puis qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui venait d'\u00eatre tous les classes et puis ici, dans la s\u00e9rie Atlanta c'est int\u00e9ressant aussi comment la s\u00e9rie explore la sexualit\u00e9, la masculinit\u00e9 et c'est tr\u00e8s haute et un \u00e9pisode oui en discussion de la masculinit\u00e9 noir avec une expert f\u00e9ministe blanc tr\u00e8s inintelligent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [94%] :\r\nTr\u00e8s intelligent que ce jeu sur les repr\u00e9sentations pour en d\u00e9jouer justement les crispations aux yeux d'Agnieszka Soltysik Monnet, c'est une forme d'antidote au climat d'affrontement, illustr\u00e9 par cette derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle : une fa\u00e7on aussi d'aller au-del\u00e0 des caricatures et de sublimer les crispations identitaires de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la fiction Atlanta s\u00e9rie de 2016 ann\u00e9es o\u00f9 la vie politique am\u00e9ricaine \u00e0 bien des \u00e9gards, a pris de son c\u00f4t\u00e9, des allures de feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [82%] :\r\nOu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 aussi voil\u00e0 ce qu'on entend dans le fond c'est un bide, chanson de Challenge combinons c'est, nom de sc\u00e8ne du sc\u00e9nariste d'Atlanta donald Glover auteur- producteur aussi acteur principal d'ailleurs de cette s\u00e9rie merci S\u00e9verine en Bruxelles afin de cette \u00e9mission \u00e9coutez r\u00e9\u00e9couter podcaster sur RTS Point CH tout un monde et \u00e0 retrouver sur Twitter At RTS, bon je sais que vous aimez cette musique aura lim\u00e9 beaucoup, c'est l'heure, h\u00e9 bien il va falloir vous donner les infos puisqu'il est pass\u00e9 8 heures 34 \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T07:41:02Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39D5169E-0CA2-47E3-9CF0-D0D9A246B396", "internalArchiveId": "39D5169E-0CA2-47E3-9CF0-D0D9A246B396", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Le nouveau nom de la R\u00e9publique tch\u00e8que ne prend pas", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Au mois d'avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom, plus court, celui de Tch\u00e9quie. Six mois plus tard, force est de constater que ce nom reste tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Et les Tch\u00e8ques eux-m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'utiliser.\r\n\r\n* * Le nouveau nom de la R\u00e9publique tch\u00e8que ne prend pas Quel est le nom du pays dont Prague est la capitale ? Au mois d'avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom, plus court, celui de Tch\u00e9quie - Czechia en anglais. Six mois plus tard, force est de constater que le nom de Czechia reste tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. Surtout, les Tch\u00e8ques eux-m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'utiliser. Vue d'Europe avec Alexis Rosenzweig.\r\n   MAG 1'42\"\r\nLe probl\u00e8me est davantage d'ordre marketing que g\u00e9ographique, avec la notion de marque de pays, et un Made in Czech republic qui n'a pas remplac\u00e9  chez les consommateurs le d\u00e9funt Made in Czechoslovakia \r\nPour cette raison et quelques autres, les autorit\u00e9s tch\u00e8ques, chef de l'Etat en t\u00eate, ont insist\u00e9 pour faire inscrire les noms Tch\u00e9quie et Czechia sur les listes tr\u00e8s officielles de l'Organisation des Nations Unies, apr\u00e8s une campagne vantant tous les bienfaits de cet ajout.\r\nSur le site internet con\u00e7u pour convaincre les plus r\u00e9ticents, on peut lire que seules les r\u00e9publiques dominicaine et centrafricaine n'ont pas de forme plus courte en anglais que leur nom politique officiel.\r\nSur ce coup-l\u00e0, les Slovaques s'en sont beaucoup mieux sortis apr\u00e8s la scission de la Tch\u00e9coslovaquie en 1993. Slovaquie, Slovakia en anglais, aucun probl\u00e8me. Mais pour les Tch\u00e8ques, trouver la forme raccourcie du nom de leur nouveau pays dans la langue de Shakespeare s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un d\u00e9fi s\u00e9mantique, piment\u00e9 par quelques sensibilit\u00e9s r\u00e9gionales. \r\nEt comme le constatait r\u00e9cemment le quotidien britannique The Guardian, ce nom anglais Czechia ne passe pas, enfin pas pour l'instant. Si Tch\u00e9quie en fran\u00e7ais ou Tschechien en allemand sont de plus en plus fr\u00e9quemment employ\u00e9s, Czechia a bien du mal \u00e0 s'imposer dans le monde anglophone, ainsi qu'\u00e0 Prague.\r\nPour certains, Czechia fait trop poulet - chicken - ou trop Tch\u00e9tch\u00e9nie - Chechnya, tandis que d'autres ne sont pas s\u00fbrs de prononcer correctement le cz et le ch. De leur c\u00f4t\u00e9, les institutions concern\u00e9es comme le minist\u00e8re tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res ou la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ne font aucun effort dans leurs documents officiels en anglais pour remplacer Czech Republic par Czechia. \r\nBref, en langage marketing, ce n'est pas vraiment ce qu'on pourrait appeler une campagne r\u00e9ussie de \u00ab rebranding \u00bb, une refonte de l'image de marque.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131957", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau nom de la R\u00e9publique tch\u00e8que ne prend pas", "Le nouveau nom de la R\u00e9publique tch\u00e8que ne prend pas / JDM_2016-11-08T06:40:00_vues-d-europe", "Le nouveau nom de la R\u00e9publique tch\u00e8que ne prend pas / JDM_2016-11-08T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Au mois d\u2019avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom, plus court, celui de Tch\u00e9quie. Six mois plus tard, force est de constater que ce nom reste tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et les Tch\u00e8ques eux-m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019utiliser.", "Au mois d\u2019avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom, plus court, celui de Tch\u00e9quie. Six mois plus tard, force est de constater que ce nom reste tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et les Tch\u00e8ques eux-m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019utiliser.", "Au mois d\u2019avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom, plus court, celui de Tch\u00e9quie. Six mois plus tard, force est de constater que ce nom reste tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Et les Tch\u00e8ques eux-m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019utiliser."], "variantIds": ["ece-8131976", "ece-8131957"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:37Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est la 1\u00e8re, vous y \u00eates, quel est le nom du pays dont Prague et la capitale au mois d'avril dernier, la R\u00e9publique tch\u00e8que adoptait officiellement un deuxi\u00e8me nom plus court, celui de Tch\u00e9quie Titien en anglais, 6 mois plus tard, force est de constater que le nom de Tch\u00e9quie reste tr\u00e8s tr\u00e8s peu employ\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tranger, surtout les Tch\u00e8ques eux- m\u00eames sont tr\u00e8s r\u00e9ticents \u00e0 l'utiliser, c'est vues d'Europe avec Alexis Rosenzweig. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me est davantage d'ordre marketing que g\u00e9ographique avec la notion de marque de pays et un Made in check-up implique qui n'a pas remplac\u00e9 chez les consommateurs, le d\u00e9funt Made in Tch\u00e9coslovaquie a pour cette raison et quelques autres, les autorit\u00e9s tch\u00e8ques, chef de l'\u00c9tat en t\u00eate, ont insist\u00e9 pour faire inscrire le nom Tch\u00e9quie Tch\u00e9quie en anglais sur les listes tr\u00e8s officielles de l'ONU apr\u00e8s une campagne vantant tous les bienfaits de cet ajout sur le site internet con\u00e7u pour convaincre les plus r\u00e9ticents, on peut dire que seules les r\u00e9publiques dominicaine et centrafricaine n'ont pas de forme plus courte en anglais que leur nom politique officiel sur ce coup- l\u00e0, les Slovaques sont sont beaucoup mieux sortis apr\u00e8s la scission de la Tch\u00e9coslovaquie en 93 Slovaquie Slovakia en anglais, aucun probl\u00e8me, mais pour les Tch\u00e8ques, trouver la forme raccourcie, du nom de leur nouveau pays dans la langue de Shakespeare s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un d\u00e9fi s\u00e9mantique piment\u00e9 par quelques sensibilit\u00e9s r\u00e9gionales et, comme le constatait r\u00e9cemment le quotidien britannique de gardienne ce nom anglais Tch\u00e9quie a ne passe pas, enfin pas pour l'instant si Tch\u00e9quie en fran\u00e7ais ou ch\u00e9chia n'en allemand sont de plus en plus fr\u00e9quemment employ\u00e9 qui a a bien du mal \u00e0 s'imposer dans le monde anglophone, ainsi qu'\u00e0 Prague, pour certains, ce qui a fait trop poulet chicken ou trop Tch\u00e9tch\u00e9nie tchatche, tandis que d'autres ne sont pas s\u00fbrs de prononcer correctement le CZ et le CH de leur c\u00f4t\u00e9, les institutions concern\u00e9es, comme le minist\u00e8re tch\u00e8que des Affaires \u00e9trang\u00e8res ou la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique de fonte aucun effort dans leurs documents officiels en anglais pour remplacer tch\u00e8que le public par Tch\u00e9quie \u00e0 bref en langage marketing ce n'est pas vraiment ce qu'on pourrait appeler une campagne r\u00e9ussie de oui branding une refonte de l'image de marque. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T05:50:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF20905B-B68E-4FEE-98DE-EFF8E982985B", "internalArchiveId": "DF20905B-B68E-4FEE-98DE-EFF8E982985B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve pr\u00e9sente un dispositif anti-smog bas\u00e9 sur le volontariat", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat GE*\r\nLe conseiller d'Etat Luc Barthassat a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi une mesure qui se veut in\u00e9dite et innovante pour lutter contre les pics de pollution: la circulation altern\u00e9e volontaire.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve pr\u00e9sente un dispositif anti-smog bas\u00e9 sur le volontariat 12h30: GE: smog barthassat CUPELIN\r\nLe canton de Gen\u00e8ve renforce son dispositif de lutte contre les \"pics de pollution\". \r\nLe conseiller d'Etat, Luc Barthassat, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin une mesure qui se veut in\u00e9dite et innovante:\r\nLorsqu'un certain taux de particules fines sera atteint, une mesure de \"circulation altern\u00e9e\" des v\u00e9hicules sera enclench\u00e9e, mais... uniquement sur une base volontaire. \r\nMathieu Cupelin, le magistrat estime que cette mesure peut s'av\u00e9rer efficace... malgr\u00e9 son caract\u00e8re non contraignant.\r\n((\"Une circulation altern\u00e9e volontaire\": c'est la mesure adopt\u00e9e par le D\u00e9partement de l'environnement et des transports. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions issues du trafic motoris\u00e9 en cas de smog hivernal ou estival. \r\nConcr\u00e8tement, si le pic de pollution survient un jour pair, les automobilistes et motards dont les plaques d'immatriculation se terminent par un chiffre impair sont appel\u00e9s \u00e0 laisser leur v\u00e9hicule au garage, et inversement.\r\nPartout o\u00f9 elle est pratiqu\u00e9e, la circulation altern\u00e9e est une mesure contraignante. A Gen\u00e8ve, elle reste donc facultative. Luc Barthassat compte cependant sur la bonne volont\u00e9 des citoyens.\r\nLe seuil de d\u00e9clenchement de ce dispositif est fix\u00e9 \u00e0 75 microgrammes par m\u00e8tre cube. Une situation qui ne se produit gu\u00e8re plus que 2 ou 3 jours par an.\r\nPourquoi d\u00e8s une \"circulation altern\u00e9e\" alors qu'on pourrait inviter l'ensemble des usagers de la route \u00e0 se porter volontaires durant les quelques jours concern\u00e9s? La r\u00e9ponse de Luc Barthassat.\r\nD+ 25'\r\nFace \u00e0 ceux qui doutent de l'efficacit\u00e9 de la mesure, le magistrat rappelle sa ligne pragmatique - celle de la politique des petits pas et de la sensibilisation plut\u00f4t que de la contrainte. Il souligne que la strat\u00e9gie du canton de lutte contre la pollution de l'air comprend de nombreuses mesures de pr\u00e9vention, incitation et intervention et qu'elle est la plus compl\u00e8te de Suisse.))", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve pr\u00e9sente un dispositif anti-smog bas\u00e9 sur le volontariat  / 12H30_2016-11-08T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat Luc Barthassat a pr\u00e9sent\u00e9 ce mardi une mesure qui se veut in\u00e9dite et innovante pour lutter contre les pics de pollution: la circulation altern\u00e9e volontaire."], "variantIds": ["ece-8132001"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:40Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe canton de Gen\u00e8ve renforce son dispositif de lutte contre les pics de pollution le conseiller d'\u00c9tat, Luc Barthassat, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, une mesure qui se veut in\u00e9dite et innovante, lorsqu'un certain taux de particules fines sera atteint une mesure de circulation altern\u00e9e des v\u00e9hicules sera enclench\u00e9e, mais, mais uniquement sur une base volontaire, Mathieu Cupelin, le magistrat estime que cette mesure peut s'av\u00e9rer efficace malgr\u00e9 son caract\u00e8re non contraignant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [96%] :\r\nUne circulation altern\u00e9e volontaire, c'est la mesure adopt\u00e9e par le d\u00e9partement de l'environnement et des transports, elle vise \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions issues du trafic motoris\u00e9 en cas de smog hivernal ou estival concr\u00e8tement si le pic de pollution survient un jour les automobilistes et motards dont les plaques d'immatriculation se terminent par un chiffre impair sont appel\u00e9s \u00e0 laisser leur v\u00e9hicule au garage et inversement, partout o\u00f9 elle est pratiqu\u00e9e la circulation altern\u00e9e est une mesure contraignante \u00e0 Gen\u00e8ve, elle reste donc facultative, Luc Barthassat, compte cependant sur la bonne volont\u00e9 des citoyens, le seuil de d\u00e9clenchement de ce dispositif est fix\u00e9 \u00e0 75 microgrammes par m\u00e8tre cube, une situation qui ne se produit gu\u00e8re plus de 2 ou 3 jours par an, pourquoi d\u00e8s lors une circulation altern\u00e9e alors qu'on pourrait inviter l'ensemble des usagers de la route \u00e0 se porter volontaires durant les quelques jours concern\u00e9s, la r\u00e9ponse de Luc Barthassat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [90%] :\r\nAlors c'est des mesures qui sont connus dans toute l'Europe, et en m\u00eame temps \u00e0 travers ces mesures -l\u00e0, rien n'emp\u00eache \u00e0 la population de de le faire tous les jours, mais je crois qu'on agit par \u00e9tapes, encore une fois il faut responsabilis\u00e9 les gens et les amener \u00e0 nous accompagner \u00e0 prendre conscience de ce probl\u00e8me, je crois qu'il faut qu'on responsabilise les gens les plus en train de, je dirais, de faire des d\u00e9clarations, aujourd'hui on d'agir, mais encore une fois, de mani\u00e8re je dirais volontaire pour une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [96%] :\r\nFace \u00e0 ceux qui doutent de l'efficacit\u00e9 de la mesure, le magistrat rappelle sa ligne pragmatique, celle de la politique des petits pas et de la sensibilisation plut\u00f4t que de la contrainte, il souligne que la strat\u00e9gie du canton de lutte contre la pollution de l'air comprend de nombreux points pr\u00e9vention incitation et intervention et quelle est la plus compl\u00e8te de Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2417B03E-E1F3-45DC-9166-FA5C7CE80A25", "internalArchiveId": "2417B03E-E1F3-45DC-9166-FA5C7CE80A25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean-Marie Bornet sous le feu de la justice valaisanne", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Le minist\u00e8re public valaisan a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les agissements du chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale Jean-Marie Bornet. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage.\r\n\r\n* * Jean-Marie Bornet sous le feu de la justice valaisanne 12h30:  Valais Bornet PEUKER\r\nOn se rend en Valais, o\u00f9 \"Jean-Marie Bornet\" se retrouve sous le coup de la justice... Le quotidien Le Nouvelliste le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui: le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les agissements du \"chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale\"... \r\nJean-Marie Bornet est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation... \u00e0 faux t\u00e9moignage...\r\nMicha\u00ebl Peuker,  il serait intervenu pour emp\u00eacher la condamnation de l'un de ses proches...\r\nLes faits remontent \u00e0 ao\u00fbt 2015... Soup\u00e7onnant sa petite amie d'infid\u00e9lit\u00e9, un proche de Jean-Marie Bornet se rend chez l'un de ses amis... Il le trouve en compagnie de sa copine. Pris de col\u00e8re, l'homme tire plusieurs coups de feu \u00e0 l'aide d'une arme priv\u00e9e appartenant au cadre de la gendarmerie valaisanne. L'un d'eux atteint l'habitation, traverse une chambre inoccup\u00e9e... \r\nSuite \u00e0 cet incident, Jean-Marie Bornet organise une rencontre entre les diff\u00e9rentes parties... A l'issue de cette r\u00e9union, une lettre excluant toute mise en danger de la vie d'autrui est r\u00e9dig\u00e9e et sign\u00e9e... Mais coup de th\u00e9\u00e2tre lors du proc\u00e8s en octobre dernier: l'une des victime revient sur ses d\u00e9clarations, accusant Jean-Marie Bornet d'\u00eatre lui-m\u00eame l'auteur du document... Il lui reproche \u00e9galement d'avoir exerc\u00e9 des pressions \u00e0 la veille de son t\u00e9moignage au tribunal... \r\n***Des accusations que rejette le principal int\u00e9ress\u00e9...\r\nOui... Contact\u00e9 ce matin, Jean-Marie Bornet se dit serein, persuad\u00e9 d'\u00eatre blanchi... Il l'affirme: il a agit en toute l\u00e9gitimit\u00e9 sans commettre d'acte r\u00e9pr\u00e9hensible... Il se dit d'ailleurs surpris de cette d\u00e9nonciation et s'interroge sur la communication dans le cadre de cette affaire...\r\n***Une affaire... Un cailloux dans la chaussure de celui qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation d'une nouvelle formation politique et qui envisage de briguer un si\u00e8ge au conseil d'Etat valaisan...\r\nFormation pr\u00e9sent\u00e9e comme une alternative aux vieux partis... \r\nCes accusations, Jean-Marie Bornet les rejette en bloc... S\u00fbr d'\u00eatre blanchi, il affirme avoir agi en toute l\u00e9gitimit\u00e9 sans jamais commettre d'acte r\u00e9pr\u00e9hensible... Contact\u00e9 ce matin, il se dit surpris de cette d\u00e9nonciation, s'interroge sur la communication dans cette affaire... L'enqu\u00eate, elle, sera men\u00e9e exclusivement par le minist\u00e8re de la justice sans le concours de la police.\r\nA la t\u00eate d'une nouvelle formation politique", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132000", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Jean-Marie Bornet sous le feu de la justice valaisanne / 12H30_2016-11-08T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le minist\u00e8re public valaisan a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les agissements du chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale Jean-Marie Bornet. Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage."], "variantIds": ["ece-8132000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:36Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Valais o\u00f9 Jean-Marie Bornet, se retrouve sous le coup de la justice, le quotidien Le Nouvelliste le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur les agissements du chef de la communication et de la pr\u00e9vention de la police cantonale Jean-Marie Bornet, soup\u00e7onn\u00e9 d'abus d'autorit\u00e9 et d'instigation \u00e0 faux t\u00e9moignage Michael peu car il serait intervenu pour emp\u00eacher \u00e0 condamnation de l'un de ses proches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [96%] :\r\nOui, les faits remontent \u00e0 ao\u00fbt 2015, soup\u00e7onnant sa copine d'infid\u00e9lit\u00e9, un proche de Jean-Marie Bornet, se rend chez l'un de ses amis, il le trouve justement en compagnie de sa dulcin\u00e9e pris de col\u00e8re l'homme tire plusieurs coups de feu \u00e0 l'aide d'une arme priv\u00e9e appartenant au cadre de la gendarmerie valaisanne l'Inde atteint l'habitation traverse une chambre inoccup\u00e9e suite \u00e0 cet incident, Jean-Marie Bornet organise une rencontre entre les diff\u00e9rentes parties \u00e0 l'issue de cette r\u00e9union, une lettre, excluant toute mise en danger de la vie d'autrui est r\u00e9dig\u00e9e et sign\u00e9e, mais coup de th\u00e9\u00e2tre lors du proc\u00e8s en octobre dernier, l'une des victime revient sur ses d\u00e9clarations accusant Jean-Marie Bornet, d'\u00eatre lui- m\u00eame l'auteur de ce document, il lui reproche \u00e9galement d'avoir exerc\u00e9 des pressions \u00e0 la veille de son t\u00e9moignage au tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [84%] :\r\nDes accusations Michael que rejette le principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, contact\u00e9 ce matin Jean-Marie Bornet, se dit serein, persuad\u00e9 d'\u00eatre blanchi, il l'affirme, il a agit en toute l\u00e9gitimit\u00e9, sans commettre d'acteurs r\u00e9pr\u00e9hensible, il se dit d'ailleurs surpris de cette d\u00e9nonciation et s'interroge sur la communication, dans le cadre de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [91%] :\r\nDans certaines affaires un cailloux aussi un dans la chaussure de celui qui vient d'annoncer la cr\u00e9ation d'une nouvelle formation politique et qui envisage de briguer un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [91%] :\r\nOui, formation qui sera justement lanc\u00e9 officiellement fin novembre, pr\u00e9sent\u00e9e comme une alternative aux partis \u00e9tablis Jean-Marie Bornet le dit, il vise le changement, la fin des magouilles, des arrangements entre amis cette affaire, il faut le dire tombe donc comme un cheveu sur la soupe, mais pas de quoi d\u00e9courager le principal int\u00e9ress\u00e9 bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 lancer son mouvement malgr\u00e9 l'enqu\u00eate en cours, une enqu\u00eate men\u00e9e exclusivement par le minist\u00e8re public sans le concours de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [62%] :\r\nPolice Michael de merci \u00e0 Jacques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T11:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A56A05D6-62E7-49F2-8164-704A93121435", "internalArchiveId": "A56A05D6-62E7-49F2-8164-704A93121435", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains suivront l'\u00e9lection de pr\u00e8s en Suisse", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "En Suisse, ils seront pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains \u00e0 suivre l'\u00e9lection dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Les milieux d'affaires, les fonctionnaires internationaux ou encore les \u00e9tudiants seront r\u00e9unis dans les trois plus grandes villes de Suisse. A Zurich, B\u00e2le ou Gen\u00e8ve, c'est une nuit de tension mais aussi de f\u00eate qui s'annonce.\r\n\r\n* * Pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains suivront l'\u00e9lection de pr\u00e8s en Suisse 12h30: GE: USA:  QG GUIGON\r\nR\u00e9sultat donc de cette \u00e9lection historique, demain matin, entre 4heures et 6 heures... Ici, en Suisse, pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains vont suivre cette nuit \u00e9lectorale avec passion. Les milieux d'affaires, les fonctionnaires internationaux, ou encore les \u00e9tudiants seront r\u00e9unis dans les trois plus grandes villes de Suisse. C'est une nuit de suspens mais aussi de f\u00eate qui s'annonce \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le ou \u00e0 Gen\u00e8ve... Gen\u00e8ve... o\u00f9 vous allez vous rendre ce soir, C\u00e9dric Guigon.\r\n((Oui il y aura du champagne, des sourires et \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des craintes et peut-\u00eatre des larmes... Car pour la premi\u00e8re fois, D\u00e9mocrates et R\u00e9publicains vont passer la nuit ensemble, \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nUn Election Day, ou plut\u00f4t une Election Night sous la tutelle du Club International Am\u00e9ricain, dans un lieu de rassemblement commun tenu secret, s\u00e9curit\u00e9 oblige. \r\nAu menu de cette longue nuit, des concerts, des analyses politiques et donc \u00e0 partir d'une heure du matin, heure Suisse, les premi\u00e8res estimations... Le point d'orgue, tr\u00e8s attendu, sera le moment o\u00f9 l'un des candidats annoncera sa d\u00e9faite. Mais avec des sondages serr\u00e9s, et l'impr\u00e9visible Donald Trump,  le suspense pourrait durer longtemps...\r\nPour la Gen\u00e8ve Internationale, l'inexp\u00e9rience politique et surtout les positions du candidat r\u00e9publicain font craindre le pire. Si la campagne s'est concentr\u00e9e sur les questions domestiques, pour certains experts, c'est l'image des Etats-Unis \u00e0 l'\u00e9tranger qui pourrait p\u00e2tir d'une \u00e9lection de Trump. \r\nLa personnalit\u00e9 du milliardaire est clivante pour les expatri\u00e9s de Suisse qui votent \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate. M\u00eame du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le soutien pourrait ne pas \u00eatre total...))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132011", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains suivront l'\u00e9lection de pr\u00e8s en Suisse / 12H30_2016-11-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["En Suisse, ils seront pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains \u00e0 suivre l'\u00e9lection dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Les milieux d'affaires, les fonctionnaires internationaux ou encore les \u00e9tudiants seront r\u00e9unis dans les trois plus grandes villes de Suisse. A Zurich, B\u00e2le ou Gen\u00e8ve, c'est une nuit de tension mais aussi de f\u00eate qui s'annonce."], "variantIds": ["ece-8132011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nMerci, r\u00e9sultats donc de cette \u00e9lection historique demain matin entre 4 heures et 6 heures si tout va bien, on l'a dit ici en Suisse, pr\u00e8s de 20'000 Am\u00e9ricains vont suivre cette nuit \u00e9lectorale avec passion les milieux d'affaires, les fonctionnaires internationaux ou encore les \u00e9tudiants seront r\u00e9unis dans les 3 plus grandes villes de Suisse, le suspense mais aussi de f\u00eate qui s'annonce \u00e0 Z\u00fcrich, B\u00e2le ou \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve o\u00f9 vous allez vous rendre ce soir C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, il y aura du champagne, des sourires et \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, des craintes et peut-\u00eatre m\u00eame des larmes car pour la premi\u00e8re fois D\u00e9mocrates et R\u00e9publicains vont passer la nuit ensemble \u00e0 Gen\u00e8ve un \u00e9lection ben oui, ou plut\u00f4t une \u00e9lection Night sous la tutelle du Club International Am\u00e9ricain dans un lieu de rassemblement comment tenu secret, s\u00e9curit\u00e9 oblige, au menu de cette longue nuit des concerts, des analyses politiques et donc \u00e0 partir d'une heure du matin, heure, Suisse, les premi\u00e8res estimations, le point d'orgue tr\u00e8s attendu sera le moment o\u00f9 l'un des candidats conc\u00e9dera sa d\u00e9faite ou proclamera sa victoire, mais avec des sondages serr\u00e9s et l'impr\u00e9visible, Donald Trump, le suspense pourrait durer longtemps, pour la Gen\u00e8ve internationale \u00e0 l'inexp\u00e9rience politique et surtout les positions du candidat r\u00e9publicain font craindre le pire, si la campagne s'est concentr\u00e9e sur les questions domestiques pour certains experts, c'est l'image des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'\u00e9tranger qui pourrait p\u00e2tir d'une \u00e9lection de Trump la personnalit\u00e9 du milliardaire est clivante pour les expatri\u00e9s de Suisse qui votent \u00e0 majorit\u00e9 d\u00e9mocrate et m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, le soutien pourrait ne pas \u00eatre total. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [65%] :\r\nAlain Richard et Clinton. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7512B66F-CAA3-48A1-8F41-6B48109D7D4A", "internalArchiveId": "7512B66F-CAA3-48A1-8F41-6B48109D7D4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trump ou Clinton? Les Am\u00e9ricains votent et le monde attend f\u00e9brile", "publicationDate": "2016-11-08T00:00:00Z", "summary": "Quelque 200 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes mardi pour \u00e9lire Hillary Clinton ou Donald Trump comme 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis. Les r\u00e9sultats devraient \u00eatre connus dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Petit aper\u00e7u de l'ambiance au sortir des bureaux de vote.\r\n\r\n* * Trump ou Clinton? Les Am\u00e9ricains votent et le monde attend f\u00e9brile  \r\n18h3... on va consacrer cette 2e partie de forum \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Les bureaux sont ouverts, les Am\u00e9ricains votent et la campagne continue! Pas de moment de r\u00e9pis, pas un moment sans meeting, ni sondage... encore ces quelques heures... difficile pour l'\u00e9lecteur de faire son choix sereinement.\r\nSelon le gourou de la statistique outre-Atlantique, Nate Silver, Hillary Clinton devrait l'emporter avec 70% de chance de victoire. \r\nQuoiqu'il en soit, \u00e0 quelques heures si tout se passe bien, du verdict, on va revenir jusqu'\u00e0 19h sur cette campagne.... qui marquera l'histoire des Etats-unis, tant elle a \u00e9t\u00e9 unique et a atteint des sommets dans l'extr\u00eame, l'insulte, l'outrage, le show et le loufoque...... comme un immense jeu de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\r\nLes faits marquants, l'apport qu'a \u00e9t\u00e9 celui de Bernie Sanders et les enjeux \u00e0 venir pour les Etats-unis. Avec 3 invit\u00e9s:\r\nSLV Daniel Warner, politologue am\u00e9ricano-suisse, vous vivez \u00e0 Gen\u00e8ve, pro-d\u00e9mocrate\r\nSLV Charles Poncet, avocat, vous avez \u00e9tudi\u00e9 et travaill\u00e9 aux US\r\nSLV Philippe Revaz, notre correspondant aux US\r\na quelques heures du verdict, retour sur une campagne hors norme\r\n18h42\r\n- du jamais vu, atteint des sommets, des extr\u00eames, dans le show, le mensonge, faisant voler en \u00e9clat tous les codes politiques?\r\n- les faits ne comptent plus, le show m\u00e9dias OUI... m\u00e9dias tradi chaboul\u00e9s, comment exister quand les faits ne comptent plus? D\u00e9mocratie en danger!\r\n- les mensonges passent tant qu'on peut d\u00e9crier les institutions et la fiabilit\u00e9 du syst\u00e8me politique US\r\n- Clinton ou Trump, la confiance dans les institutions compl\u00eatement \u00e9branl\u00e9es? quelles suites?\r\n- image des US qui en prend un coup\r\n- raz-le-bol des Am\u00e9ricains... qui n'en peuvent plus... il est temps que cette campagne se termine... que ce soit derri\u00e8re... mais vraiment? juste un \u00e9pisode ou nouvelle \u00e8re politique?\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne Trump, r\u00e9v\u00e9lateur?\r\n18h50\r\n- campagne qui a fait \u00e9merger le ph\u00e9nom\u00e8ne Donald Trump... personne n'y croyait au d\u00e9but... trublion.. rouleau compresseur... on a tout entendu... qu'il allait l\u00e2cher, imploser en plein vol... s'auto-saboter... avec un syndr\u00f4me psy-narcissique avanc\u00e9.... finalement non! Il a tenu jusqu'au bout, port\u00e9 par des millions d'Am\u00e9ricains.. r\u00e9ponse \u00e0 un vrai malaise?\r\n- que r\u00e9v\u00e8le-t-il? M\u00e9rite d'avoir crev\u00e9 un abc\u00e8s? Lequel?\r\n- Trump n\u00e9 sous l'\u00e8re Obama... explication?\r\n- Clinton, surtout une anti-Trump... mais ce serait quand m\u00eame la 1e femme \u00e0 la t\u00eate des US... et son programme? et sa force? pourquoi si secondaire?\r\nBernie Sanders\r\n18h53\r\n- Bernie Sanders, s\u00e9nateur du Vermont, quand il s'est lanc\u00e9, personne ne lui accordait la moindre chance, qu'aura-t-il apport\u00e9 \u00e0 cette campagne? Au paysage politique US pour l'avenir? La mobilisation d'une vraie gauche?\r\n- que va en faire Clinton?\r\nenjeux \u00e0 venir, prospectif\r\n18h58\r\n- depuis 8 ans, avec Obama, impression d'une certaine stabilit\u00e9, relanc\u00e9 l'\u00e9co, l'emploi... l\u00e0 que ce soit Clinton ou Trump, \u00e8re de flottement et d'incertitude qui s'ouvre?\r\n- il faudra r\u00e9inveter la politique aux US, r\u00e9inventer, retrouver une confiance?\r\n- pr\u00e9sident sans confiance, dont on se m\u00e9fie, \u00e7a donne quoi?\r\nLE BIPARTISME - QUEL AVENIR ?\r\nLA CARTE ELECTORALE A CHANGE AUSSI\r\nCOMMENT ANALYSER LE ROLE DE L'ARGENT DANS CETTE CAMPAGNE\r\nLE PARTI REPUBLICAIN :_ QUEL AVENIR ?\r\nLA SUITE : POLITIQUE INTERIEURE/EXTERIEURE", "durationSec": 185, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8131992", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Trump ou Clinton? Les Am\u00e9ricains votent et le monde attend f\u00e9brile / FOR_2016-11-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.11.2016"], "alternativeSummary": ["Quelque 200 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes mardi pour \u00e9lire Hillary Clinton ou Donald Trump comme 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis. Les r\u00e9sultats devraient \u00eatre connus dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Petit aper\u00e7u de l'ambiance au sortir des bureaux de vote."], "variantIds": ["ece-8131992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:39Z", "speechToTexts": ["18.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est donc le jour J, le comme on dit en anglais, Val\u00e9rie, les Am\u00e9ricains \u00e9lisent aujourd'hui leur pr\u00e9sident qui pouvait encore l'ignorer, pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente, peut-\u00eatre pour les 4 prochaines ann\u00e9es, les r\u00e9publicains Donald Trump ou la d\u00e9mocrate Hillary Clinton qui succ\u00e9dera \u00e0 Barack Obama dans le bureau ovale de la Maison Blanche r\u00e9pond cette nuit, si tout se passe bien, Nicolas, vu, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 New York o\u00f9 vous suivez les op\u00e9rations de vote Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, je sors de la regarde Church a aussi une petite \u00e9glise situ\u00e9e dans le Upper West Side, sur l'avenue de Broadway entre Central Park et la sonnerie, je suis \u00e0 la 73\u00e8me, rue la salle de vote au rez-de-chauss\u00e9e est toute petite, en arrivant, beaucoup de r\u00e9sidents du quartier se prennent en photo devant le panneau ici, on vote \u00e0 l'int\u00e9rieur, une vingtaine de personnes font la queue le long du couloir, toutes sont inscrites sur les registres \u00e9lectoraux et doivent signer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur nom, puis on leur donne un bulletin de vote \u00e9norme plus grand qu'une page A4 avec d'un c\u00f4t\u00e9, les noms des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ainsi que les candidats pour la Chambre des repr\u00e9sentants et le S\u00e9nat, de l'autre, il y a aussi les candidats \u00e0 la Cour supr\u00eame de l'\u00c9tat, qui sont \u00e9galement choisi aujourd'hui il faut noircir la caisse qui se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du candidat que vous soutenez, puis glisser le bulletin dans un lecteur \u00e9lectronique qu'il lit et qui fait le d\u00e9compte : certains \u00e9lecteurs prennent m\u00eame leurs bulletins en photo en cas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [90%] :\r\nEt Nicolas vous les avez rencontr\u00e9s en ses \u00e9lecteurs \u00e0 la sortie de ces bureaux de vote que vous disent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [89%] :\r\nAlors ici, c'est presque 100 pourcent de de votants pour Hillary Clinton, on est dans un quartier d'artistes classe moyenne sup\u00e9rieure, beaucoup de monde, arborent un autocollant ou un ping Hillary impossible dans la file d'attente de trouver vers 8 heures, une heure apr\u00e8s l'ouverture, un partisan de Donald, un peu, on revendique son soutien \u00e0 la candidate new-yorkaise on revendique son identit\u00e9 de New-Yorkais urbain ouvert et tol\u00e9rant, on dit refuser les murs, on marque sa diff\u00e9rence avec l'Am\u00e9rique profonde, conservatrice, on est vraiment diff\u00e9rent, mais explique une \u00e9lectrice, juste apr\u00e8s avoir rempli son devoir \u00e9lectoral, une ancienne cantatrice qui vit dans un b\u00e2timent historique du quartier, disait son espoir de voir Hillary Clinton est tr\u00e8s la 1\u00e8re femme apr\u00e8s le 1er noir, ce serait tellement fort, mais sa crainte aussi, les \u00e9lus du Congr\u00e8s vont tout faire pour lui mettre des b\u00e2tons dans les roues et l'emp\u00eacher de travailler en cas d'\u00e9lection dans un autre bureau de vote, entre l'avenue Amsterdam et Columbus Rita une \u00e9lectrice d'origine allemande \u00e0 patienter une heure avant de voter, Thuram peut un candidat qui n'est pas parfait mais pour elle, Hillary Clinton est beaucoup trop \u00e0 gauche, elle va d\u00e9truire le pays et le Business. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [93%] :\r\nNicolas Vigui\u00e9, en Direct de New York et rendez- vous tout \u00e0 l'heure 18 heures 30 dans ce forum pour une 2\u00e8me demi- heure consacr\u00e9e \u00e0 c'\u00e9tait lections 3 invit\u00e9s pour revenir sur les faits marquants de cette campagne, le ph\u00e9nom\u00e8ne Trump et les enjeux qui attendent les \u00c9tats-Unis avec ce 45\u00e8me, pr\u00e9sident et puis demain matin \u00e0 l'aube, ne manquez pas notre \u00e9mission sp\u00e9ciale d\u00e8s 5 heures sur la 1\u00e8re avec nos de nos invit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et en Suisse, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, nous vous ferons vivre en Direct le r\u00e9sultat de c'\u00e9tait lection pr\u00e9sidentielle : rendez- vous d\u00e8s 5 heures du matin, on va parler maintenant Christian. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-08T17:21:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warner, Daniel", "role": "Politologue am\u00e9ricano-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "Correspondant no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poncet, Charles", "role": "Avocat, Ex-conseiller national lib\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}