{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4400&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4425&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4375&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-22EA5A90-FF90-4A7F-A36F-5C797CBCA8D9", "internalArchiveId": "22EA5A90-FF90-4A7F-A36F-5C797CBCA8D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La crise diplomatique entre les pays sunnites et l'Iran s'est encore aggrav\u00e9e", "publicationDate": "2016-01-05T00:00:00Z", "summary": "* * La crise diplomatique entre les pays sunnites et l'Iran s'est encore aggrav\u00e9e La crise diplomatique entre les pays sunnites et l'Iran s'est encore aggrav\u00e9e ce matin... \r\nD'autres pays se sont joints \u00e0 l'arabie saoudite dans la rupture des relations diplomatiques.. suite \u00e0 l'incendie de l'Ambassade saoudienne par des manifestants \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran...\r\nUne attaque qui rappelons le.. r\u00e9pondait \u00e0 l'execution par les autorit\u00e9s saoudiennes d'un dignitaire chiite samedi dernier.. \r\n La fracture est politique et commerciale mais T\u00e9h\u00e9ran ne se dit pas impressionn\u00e9, \r\nAlexandre Habay.\r\n((Le Kowe\u00eft devient aujourd'hui le 4e pays \u00e0 rappeler son ambassadeur \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la suite de l'arabie saoudite, du Soudan et du Bahrein . L'Arabie saoudite a d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement d'interrompre toutes ses liaisons a\u00e9riennes avec T\u00e9h\u00e9ran, dans la foul\u00e9e de l'attaque contre le repr\u00e9sentation diplomatique saoudienne par des manifestants iraniens. La crise entre les deux g\u00e9ants avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par l'ex\u00e9cution de Nimr al Nimr, dignitaire chiite saoudien opposant au r\u00e9gime sunnite. Des mesures de r\u00e9torsions pqui n'impressionnent pas l'Iran dont la presse a aussit\u00f4t soulign\u00e9 le faible impact \u00e9conomique qu'auraient ces r\u00e9torsions. Les \u00e9changes entre l'Iran et l'Arabie Saoudite ont atteint 173 millions de francs ces 10 derniers mois. Et Ryad a beau pr\u00e9ciser que les p\u00e8lerins iraniens seraient toujours le bienvenue de le ryoaume mais m\u00eame le p\u00e9lerinage de la Mecque n'attire plus les foules de croyants venues d'Iran. Seulement 60.000 Iraniens ont effectu\u00e9 le grand p\u00e8lerinage cette ann\u00e9e. Par comparaison, quelque deux millions d'Iraniens ont effectu\u00e9 le p\u00e8lerinage de Kerbala en Irak. ))", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7371090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La crise diplomatique entre les pays sunnites et l'Iran s'est encore aggrav\u00e9e / 12H30_2016-01-05T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 05.01.2016"], "alternativeSummary": ["D'autres pays se sont joints \u00e0 l'Arabie saoudite dans la rupture des relations diplomatiques suite \u00e0 l'incendie de l'ambassade saoudienne \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. Cette attaque r\u00e9pondait \u00e0 l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite."], "variantIds": ["ece-7371090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-12T12:02:13Z", "speechToTexts": ["12.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa crise diplomatique entre les pays sunnites et l'Iran s'est encore aggrav\u00e9e ce matin d'autres capitales se sont jointes \u00e0 l'Arabie Saoudite dans la rupture des relations diplomatiques apr\u00e8s l'incendie de l'ambassade saoudienne par des manifestants \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nLe Kowe\u00eft devient aujourd'hui le 4\u00e8me pays a rappel\u00e9 son ambassadeur en poste \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la suite de l'arabie Saoudite du Soudan et du Bahre\u00efn, l'Arabie Saoudite qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00e9galement d'interrompre toutes ses liaisons a\u00e9riennes avec l'Iran dans la foul\u00e9e de l'attaque de sa repr\u00e9sentation diplomatique par des manifestants iraniens, la crise entre les 2 g\u00e9ants a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par l'ex\u00e9cution de N\u00eemes \u00e0 l'Nimeret dignitaire chiite saoudien, opposant au r\u00e9gime sunnite de Ryad, des mesures de r\u00e9torsion qui n'impressionne pas l'Iran, dont la presse a aussit\u00f4t soulign\u00e9 le faible impact \u00e9conomique, les \u00e9changes entre l'Iran et l'Arabie Saoudite n'ont atteint que 173 millions de francs ces 10 derniers mois, Ryad a pr\u00e9cis\u00e9 que les p\u00e8lerins iraniens seraient toujours la bienvenue dans le royaume mais m\u00eame le p\u00e8lerinage de La Mecque n'attire plus les foules croyants venus d'Iran, seulement 60000 Iraniens ont effectu\u00e9 le grand p\u00e8lerinage cette ann\u00e9e par comparaison quelque demi-1000000 d'entre eux ont effectu\u00e9 celui de Kerbala en Irak. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-05T11:45:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480194", "internalArchiveId": "AA1512480115", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Chambre vide (la)", "publicationDate": "2016-01-04T22:46:00Z", "durationSec": 3488, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:26:42Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Krajinovic, Jasna", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632915", "comment": "SON RESYNCHRONISE PAR RAPPORT A FICHIER INGEST\n> D\u00e9but du programme au noir", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022519", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479360", "internalArchiveId": "AA1512479283", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Du c\u00f4t\u00e9 des vivants", "publicationDate": "2016-01-04T21:48:00Z", "durationSec": 3454, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:27:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:12  10:00:05:12\r\n        Musique \u00e9mouvante\r\n\r\n10:00:05:17  10:00:18:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:05  10:00:34:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:34:17  10:00:39:05\r\n              Kent\r\n         J'aime un pays\r\n\r\n10:00:39:10  10:00:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:41:03  10:00:42:11\r\n...\r\n      Il rit\r\n\r\n10:00:42:15  10:00:47:05\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:00:47:10  10:00:49:21\r\n... \r\n         -J'aime un pays\r\n\r\n10:00:50:02  10:00:53:00\r\n    Qui a le PAF tout ramolli\r\n\r\n10:00:53:05  10:00:55:00\r\n...\r\n          Dans ce pays\r\n\r\n10:00:55:05  10:00:57:22\r\n...\r\nY a des chanteurs pour l'Arm\u00e9nie\r\n\r\n10:00:58:03  10:01:01:01\r\n        Mais y a surtout\r\n\r\n10:01:01:06  10:01:04:12\r\n    Un paquet de b\u00e9ni-oui-oui\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:06:19\r\n...\r\n        Et quand \u00e7a chie\r\n\r\n10:01:07:00  10:01:09:01\r\n...\r\nOn n'est pas beaucoup dans le maquis\r\n\r\n10:01:09:06  10:01:12:02\r\n         J'aime un pays\r\n\r\n10:01:12:07  10:01:15:08\r\n  Pour la libert\u00e9 d'expression\r\n\r\n10:01:15:12  10:01:17:05\r\n...\r\n           A condition\r\n\r\n10:01:17:10  10:01:20:09\r\nQue \u00e7a puisse rapporter des ronds\r\n\r\n10:01:20:13  10:01:22:21\r\n...\r\n         Tout est permis\r\n\r\n10:01:23:02  10:01:25:15\r\n    De Jean-Marie \u00e0 Khomeiny\r\n\r\n10:01:25:20  10:01:28:05\r\n         Aussi tant pis\r\n\r\n10:01:28:10  10:01:31:02\r\n      Pour ceux qui croient\r\n       \u00e0 tout ce qu'on dit\r\n\r\n10:01:31:07  10:01:35:19\r\n...\r\nJ'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une chanson d'amour\r\n\r\n10:01:36:00  10:01:38:23\r\n       Sans un mot d\u00e9plac\u00e9\r\n\r\n10:01:39:04  10:01:41:16\r\n         Tout en d\u00e9tours\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:47:16\r\n      Baign\u00e9e d'insouciance\r\n      et sourires en fleur\r\n\r\n10:01:47:21  10:01:52:05\r\nMais j'ai comme un haut-le-coeur\r\n\r\n10:01:52:10  10:01:55:14\r\n        Des hommes rient\r\n\r\n10:01:55:19  10:02:00:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:10:09  10:02:17:07\r\n  Musique douce et m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:02:17:11  10:02:28:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:29:03  10:02:45:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:45:20  10:03:08:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:08:18  10:03:26:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:26:15  10:03:53:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:53:21  10:04:13:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:13:10  10:04:40:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:40:09  10:05:02:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:02:10  10:05:09:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:17:05  10:05:20:12\r\n       Musique intrigante\r\n\r\n10:05:20:17  10:05:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:32:00  10:05:36:12\r\n-La personne \u00e9tait tout en noir, \r\nhabill\u00e9e comme quelqu'un du GIGN.\r\n\r\n10:05:36:17  10:05:39:21\r\n      Elle avait une arme \r\n     \u00e9galement toute noire,\r\n\r\n10:05:40:02  10:05:42:04\r\n    qu'elle pointait sur moi.\r\n\r\n10:05:42:09  10:05:44:23\r\nEt cette personne-l\u00e0 m'a regard\u00e9e.\r\n\r\n10:05:45:04  10:05:46:14\r\n        Je l'ai regard\u00e9e.\r\n\r\n10:05:46:19  10:05:50:21\r\n      Elle avait une cagoule,\r\nmais les trous \u00e9taient assez larges.\r\n\r\n10:05:51:02  10:05:53:23\r\n        Et cette personne\r\n    m'a demand\u00e9 de me calmer.\r\n\r\n10:05:54:04  10:05:57:17\r\n         Je tremblais pas,\r\nmais je devais avoir de grands yeux,\r\n\r\n10:05:57:22  10:05:59:15\r\n    \u00e9carquill\u00e9s par la peur.\r\n\r\n10:05:59:20  10:06:02:02\r\nJe pensais qu'il allait me tuer.\r\n\r\n10:06:02:07  10:06:03:19\r\n         J'acceptais...\r\n\r\n10:06:04:00  10:06:07:05\r\n         C'est bizarre,\r\n  un sentiment d'acceptation...\r\n\r\n10:06:07:10  10:06:11:02\r\n   Je supposais qu'il avait...\r\n     tu\u00e9 beaucoup de monde,\r\n\r\n10:06:11:07  10:06:15:08\r\n  dans la salle de r\u00e9daction, \r\n  que c'\u00e9tait \u00e0 mon tour et...\r\n\r\n10:06:15:12  10:06:16:23\r\n        Et dans ses yeux,\r\n\r\n10:06:17:04  10:06:20:21\r\n soudain, j'ai vu que peut-\u00eatre\r\n    je n'allais pas mourir.\r\n\r\n10:06:21:02  10:06:24:13\r\n    Il s'est pench\u00e9 vers moi,\r\n          comme pour...\r\n\r\n10:06:25:23  10:06:28:12\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre me toucher, je sais pas.\r\n\r\n10:06:28:17  10:06:31:03\r\n{\\an1}Il m'a dit de ne pas avoir peur.\r\n\r\n10:06:31:08  10:06:33:09\r\n{\\an1}Qu'il ne tuait pas les femmes.\r\n\r\n10:06:33:13  10:06:37:08\r\nQu'il fallait que je r\u00e9fl\u00e9chisse\r\n      \u00e0 ce que je faisais,\r\n\r\n10:06:37:12  10:06:40:07\r\n     que ce que je faisais,\r\n       c'\u00e9tait pas bien.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:44:23\r\nEt... Moi, \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est\r\ncurieux, j'ai voulu lui parler.\r\n\r\n10:06:45:04  10:06:48:04\r\n      Je voulais lui parler\r\n       de mes chroniques.\r\n\r\n10:06:48:09  10:06:52:04\r\n Et... De tout ce que j'ai fait\r\n     quand j'\u00e9tais avocate.\r\n\r\n10:06:52:09  10:06:54:00\r\n{\\an1}Voil\u00e0, puis...\r\n\r\n10:06:54:05  10:06:57:11\r\n{\\an1}Puis finalement,\r\nj'ai eu le temps de me dire\r\n\r\n10:06:57:15  10:07:00:17\r\n{\\an1}qu'il fallait\r\npeut-\u00eatre pas que je parle.\r\n\r\n10:07:00:22  10:07:03:17\r\n{\\an1}J'avais peur\r\nde pas dire les bons mots.\r\n\r\n10:07:03:22  10:07:06:23\r\n Du coup,\r\nje me suis content\u00e9e de le regarder.\r\n\r\n10:07:08:04  10:07:10:21\r\n           Il m'a dit\r\n   que puisqu'il m'\u00e9pargnait,\r\n\r\n10:07:11:02  10:07:13:11\r\nil fallait que je lise le Coran.\r\n\r\n10:07:13:15  10:07:15:11\r\n   Apr\u00e8s, il s'est retourn\u00e9...\r\n\r\n10:07:15:16  10:07:19:05\r\n    Et il a cri\u00e9 trois fois\r\n  \"on tire pas sur les femmes\"\r\n\r\n10:07:19:10  10:07:23:08\r\n ou \"on ne tue pas les femmes\",\r\n   je ne sais plus tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:07:23:12  10:07:25:04\r\n     Et apr\u00e8s, il semblerait\r\n\r\n10:07:25:09  10:07:26:17\r\n        qu'il soit parti.\r\n\r\n10:07:26:22  10:07:31:08\r\n    Et c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\nd'aller dans la salle de r\u00e9daction.\r\n\r\n10:07:31:12  10:07:35:21\r\n     Et l\u00e0, j'ai d\u00e9couvert ce\r\nque j'ai d\u00e9couvert, donc les corps.\r\n\r\n10:07:39:16  10:07:42:21\r\n     Et y a une jeune femme\r\n    qui travaille en face...\r\n\r\n10:07:43:02  10:07:45:17\r\n    Qui est tr\u00e8s vite arriv\u00e9e\r\n         sur les lieux.\r\n\r\n10:07:45:22  10:07:47:07\r\n       Et \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:50:20\r\n  j'\u00e9tais accroupie, je crois,\r\n      au milieu des corps.\r\n\r\n10:07:51:01  10:07:53:03\r\n      Et quand j'ai revu...\r\n\r\n10:07:53:08  10:07:55:16\r\n Cette jeune femme plus tard...\r\n\r\n10:07:55:21  10:07:58:13\r\n     Qui avait \u00e9t\u00e9 horrifi\u00e9e\r\n          par la sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:07:58:18  10:08:01:11\r\nelle m'a dit qu'en me voyant seule\r\n\r\n10:08:01:15  10:08:06:08\r\n{\\an1}au milieu des corps, elle avait pens\u00e9\r\nau \"Radeau de la M\u00e9duse\".\r\n\r\n10:08:07:19  10:08:10:09\r\nQui est donc mon tableau favori.\r\n\r\n10:08:14:01  10:08:39:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:41:04  10:08:44:13\r\n{\\an1}Le monde, l\u00e0...\r\nJe ne comprends plus rien, en fait.\r\n\r\n10:08:44:18  10:08:48:16\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre je suis d\u00e9j\u00e0 trop vieille;\r\nje comprends pas.\r\n\r\n10:08:52:20  10:08:54:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre je suis b\u00eate.\r\n\r\n10:08:55:03  10:08:57:16\r\n{\\an1}Non, mais je comprends bien les...\r\n\r\n10:08:58:17  10:09:02:21\r\n{\\an1}Ce qu'on nous explique,\r\nles anciennes colonies, l'Alg\u00e9rie...\r\n\r\n10:09:03:17  10:09:05:01\r\n    Et...\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:10:08\r\n{\\an1}Les jeunes d\u00e9soeuvr\u00e9s qui n'ont plus\r\nd'id\u00e9aux politiques, plus de r\u00eaves.\r\n\r\n10:09:10:12  10:09:14:04\r\n{\\an1}Qui sont victimes de... racisme,\r\nqui sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:09:14:09  10:09:19:08\r\n{\\an1}Que l'\u00e9cole ne peut plus faire\r\nce qu'elle faisait avant, et que...\r\n\r\n10:09:21:16  10:09:23:15\r\n{\\an1}Voil\u00e0, alors...\r\n\r\n10:09:24:16  10:09:27:14\r\n{\\an1}Ca serait \u00e7a,\r\nles raisons, pour certains.\r\n\r\n10:09:29:11  10:09:32:03\r\n{\\an1}Et puis d'autres vont vous dire\r\n\r\n10:09:32:08  10:09:36:19\r\n{\\an1}que ce sont des questions\r\ng\u00e9opolitiques qui nous d\u00e9passent.\r\n\r\n10:09:41:05  10:09:43:05\r\nMoi, j'ai grandi dans un pays...\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:44:17\r\n            Musulman.\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:47:15\r\nJ'ai grandi au chant du muezzin,\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:52:03\r\n \u00e7a fait partie de mon histoire,\r\n         de mon enfance.\r\n\r\n10:09:52:08  10:09:54:23\r\n{\\an1}Et voil\u00e0, apr\u00e8s,\r\nj'\u00e9tais tr\u00e8s triste...\r\n\r\n10:09:55:04  10:09:59:09\r\n{\\an1}Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, quand mes amis\r\net ma famille de Djibouti\r\n\r\n10:09:59:13  10:10:04:13\r\n{\\an1}m'appelaient en pleurs parce qu'ils \r\navaient peur que je ne les aime plus.\r\n\r\n10:10:04:18  10:10:06:02\r\nEt... Voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:06:07  10:10:11:13\r\n{\\an1}Et en fait, \u00e9videmment, je les aimais\r\ntoujours, je les aimerai toujours.\r\n\r\n10:10:11:18  10:10:15:06\r\n{\\an1}Et j'\u00e9tais tr\u00e8s triste\r\nqu'ils soient tr\u00e8s tristes,\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:17:11\r\n{\\an1}qu'ils aient peur de \u00e7a.\r\n\r\n10:10:25:03  10:10:36:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:36:21  10:10:38:09\r\n     -Ath\u00e9e.\r\n\r\n10:10:38:13  10:10:47:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:48:04  10:10:53:02\r\n{\\an1}Donc tous les connards qui viennent \r\nte dire \"moi, je suis pas Charlie\"...\r\n\r\n10:10:53:07  10:10:56:04\r\n{\\an1}C'est quoi, \u00eatre Charlie ?\r\n\r\n10:10:56:09  10:10:58:23\r\n{\\an1}C'est mourir pour ses id\u00e9es,\r\n\r\n10:10:59:04  10:11:00:22\r\n{\\an1}maintenant, \u00eatre Charlie.\r\n\r\n10:11:01:03  10:11:04:19\r\n{\\an1}Pas tout le monde\r\nest capable de mourir pour ses id\u00e9es.\r\n\r\n10:11:05:00  10:11:09:09\r\n{\\an1}Tout ce pour quoi ils ont but\u00e9\r\nles coll\u00e8gues, \u00e7a n'a servi \u00e0 rien,\r\n\r\n10:11:09:13  10:11:13:12\r\n{\\an1}parce que les id\u00e9es qu'ils\r\nd\u00e9fendaient sont encore vivantes,\r\n\r\n10:11:13:17  10:11:16:22\r\n{\\an1}et on les portera\r\nencore plus haut et plus fort.\r\n\r\n10:11:19:11  10:11:23:12\r\n   Je pense que c'est pour \u00e7a\r\n que l'Etat fran\u00e7ais me prot\u00e8ge,\r\n\r\n10:11:23:17  10:11:27:06\r\n et pas pour ma petite personne,\r\n\r\n10:11:27:11  10:11:29:23\r\nqui ne vaut pas tout ce prix-l\u00e0.\r\n\r\n10:11:30:04  10:11:32:20\r\n          Aujourd'hui,\r\n    je suis menac\u00e9e de mort.\r\n\r\n10:11:33:01  10:11:36:04\r\n         Y a des fatwas\r\n    qui me condamnent \u00e0 mort.\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:39:05\r\n         C'est devenu...\r\n\r\n10:11:39:10  10:11:41:11\r\n      Un devoir de me tuer.\r\n\r\n10:11:43:00  10:11:47:20\r\nJe suis la b\u00eate sacrificielle qu'il\r\nfaut offrir \u00e0 cet Allah sanguinaire,\r\n\r\n10:11:48:01  10:11:51:11\r\n    comme ils le voient eux,\r\n   qui apparemment se nourrit\r\n\r\n10:11:51:15  10:11:55:06\r\n   du sang des gens comme moi,\r\n    et du sang des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:59:03\r\n{\\an1}C'est d'ailleurs\r\nla pire caricature de leur religion.\r\n\r\n10:11:59:08  10:12:03:19\r\n{\\an1}C'est pas moi, c'est pas Charb \r\nqui la fait, c'est pas Tignous,\r\n\r\n10:12:04:00  10:12:06:15\r\n{\\an1}c'est eux, c'est les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:10:10\r\n     qui font la caricature\r\n la plus laide de leur croyance.\r\n\r\n10:12:10:14  10:12:14:01\r\n     Toutes les conf\u00e9rences,\r\n        les d\u00e9placements\r\n\r\n10:12:14:06  10:12:18:11\r\nque je fais souvent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n    me redonnent de l'espoir.\r\n\r\n10:12:18:15  10:12:22:00\r\n Y a quand m\u00eame tout un r\u00e9seau,\r\n      \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n10:12:22:05  10:12:24:17\r\n     de gens qui se battent\r\n\r\n10:12:24:22  10:12:27:15\r\npour des valeurs, pour des id\u00e9es.\r\n\r\n10:12:27:20  10:12:29:20\r\n{\\an1}-We need to fix it with...\r\n\r\n10:12:30:01  10:12:33:17\r\n        -Et ce r\u00e9seau-l\u00e0,\r\nc'est une esp\u00e8ce de grande famille\r\n\r\n10:12:33:22  10:12:36:04\r\n       \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n10:12:36:09  10:12:39:01\r\n         des d\u00e9fenseurs\r\n     des droits de l'homme,\r\n\r\n10:12:39:06  10:12:42:03\r\n         des d\u00e9fenseurs\r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme,\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:44:17\r\n  des d\u00e9fenseurs de la la\u00efcit\u00e9.\r\n\r\n10:12:55:11  10:13:00:12\r\n{\\an1}Il est important de se saisir\r\nde toutes les tribunes pour expliquer\r\n\r\n10:13:00:17  10:13:05:07\r\n{\\an1}la diff\u00e9rence entre le racisme\r\net la critique de la religion.\r\n\r\n10:13:07:04  10:13:10:14\r\n       Si ces terroristes\r\n  sont venus tuer Charlie Hebdo\r\n\r\n10:13:10:19  10:13:14:22\r\n           sous pr\u00e9texte\r\nque Charlie Hebdo parle de l'islam,\r\n\r\n10:13:15:03  10:13:18:14\r\n      mais combien de gens\r\n   dans le monde ils ont tu\u00e9s\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:23:19\r\n{\\an1}pour tout un tas d'autres pr\u00e9textes,\r\njuste parce qu'ils passaient par l\u00e0.\r\n\r\n10:13:24:00  10:13:26:06\r\n{\\an1}Ils tuent des enfants !\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:30:08\r\n{\\an1}Regardez ce que fait\r\nBoko Haram au Nigeria,\r\n\r\n10:13:30:12  10:13:33:01\r\n{\\an1}ils mettent\r\ndes bombes sur des gamins.\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:35:18\r\n{\\an1}Ce que fait Daech\r\nen Syrie et en Irak.\r\n\r\n10:13:35:23  10:13:38:20\r\n{\\an1}Ce qu'ont fait\r\nles talibans en Afghanistan.\r\n\r\n10:13:39:01  10:13:42:22\r\n{\\an1}Ils ont pas attendu\r\nque les gens dessinent le Proph\u00e8te\r\n\r\n10:13:43:03  10:13:44:09\r\n         pour les buter.\r\n\r\n10:13:55:19  10:13:58:04\r\nPourquoi faudrait que j'arr\u00eate ?\r\n\r\n10:13:58:09  10:14:00:12\r\n   Pour faire plaisir \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:14:00:17  10:14:04:06\r\n       Aux fr\u00e8res Kouachi,\r\n       \u00e0 leurs acolytes ?\r\n\r\n10:14:04:11  10:14:07:22\r\n{\\an1}Des gens qui m'ont dans leur viseur,\r\npr\u00eats \u00e0 tirer.\r\n\r\n10:14:08:03  10:14:10:20\r\n{\\an1}Pourquoi je devrais \r\nleur faire plaisir ?\r\n\r\n10:14:11:01  10:14:14:10\r\n{\\an1}Ca ne s'appelle plus\r\nmettre de l'eau dans son vin,\r\n\r\n10:14:14:14  10:14:16:10\r\n{\\an1}\u00e7a s'appelle capituler.\r\n\r\n10:14:16:14  10:14:20:01\r\n{\\an1}Autant faire all\u00e9geance\r\n\u00e0 l'Etat islamique, alors !\r\n\r\n10:14:21:21  10:14:23:11\r\n              Non !\r\n\r\n10:14:29:04  10:14:32:04\r\n  Musique douce et m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:14:32:09  10:14:39:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:39:22  10:14:48:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:48:13  10:14:53:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:56:09\r\n       Peut-\u00eatre que j'ai\r\n       une vie sacrifi\u00e9e,\r\n\r\n10:14:56:13  10:14:58:20\r\nmais je ne le sens pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:14:59:01  10:15:03:11\r\n{\\an1}Une vie sacrifi\u00e9e, c'est une vie\r\no\u00f9 on rase les murs et o\u00f9...\r\n\r\n10:15:04:11  10:15:07:01\r\n{\\an1}O\u00f9 on accepte l'inacceptable.\r\n\r\n10:15:08:11  10:15:11:20\r\n{\\an1}Je suis heureuse dans ma vie,\r\nmalgr\u00e9 ce drame,\r\n\r\n10:15:12:01  10:15:15:00\r\n{\\an1}malgr\u00e9 les conditions difficiles\r\n\r\n10:15:15:05  10:15:17:01\r\n     dans lesquelles je vis.\r\n\r\n10:15:29:13  10:15:32:23\r\n  Je n'ai pas v\u00e9cu cette sc\u00e8ne,\r\n       je n'\u00e9tais pas l\u00e0.\r\n\r\n10:15:33:04  10:15:36:20\r\n   Mais forc\u00e9ment, la sc\u00e8ne, \r\n   quand on ne l'a pas v\u00e9cue,\r\n\r\n10:15:37:01  10:15:39:03\r\n  on la fabrique dans sa t\u00eate.\r\n\r\n10:15:39:08  10:15:42:11\r\n En fait, si j'ai bien compris,\r\n\r\n10:15:42:16  10:15:45:22\r\n{\\an1}Charb s'est mis debout\r\navant qu'ils le tuent.\r\n\r\n10:15:46:03  10:15:50:11\r\n{\\an1}Je crois que dans les instants \r\nqui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 son assassinat,\r\n\r\n10:15:50:15  10:15:53:15\r\n{\\an1}il a exactement compris\r\nce qui se passait\r\n\r\n10:15:53:20  10:15:56:11\r\n{\\an1}et il s'est mis debout pour mourir.\r\n\r\n10:15:58:02  10:16:00:08\r\n{\\an1}Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de lui.\r\n\r\n10:16:00:12  10:16:04:19\r\n{\\an1}Mais de toute fa\u00e7on, \u00e7a ne pouvait\r\npas \u00eatre autrement avec lui.\r\n\r\n10:16:05:00  10:16:08:05\r\n{\\an1}Je crois que quelque part,\r\nil s'y attendait.\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:25:15\r\n   -Dire qu'on s'en doutait...\r\n\r\n10:16:25:20  10:16:27:04\r\n            Non, non.\r\n\r\n10:16:27:09  10:16:31:02\r\n         Il avait souvent\r\ndes lettres de menaces, mais bon...\r\n\r\n10:16:32:10  10:16:34:16\r\n   Mais il disait: \"Oui, bof.\"\r\n\r\n10:16:34:21  10:16:38:04\r\n     Lui, c'\u00e9tait jamais... \r\n    C'est rien, c'\u00e9tait rien.\r\n\r\n10:16:39:18  10:16:41:18\r\n{\\an3}               Il \u00e9tait pas inquiet.\r\n\r\n10:16:41:23  10:16:44:23\r\n{\\an3}    Donc on ne l'\u00e9tait pas non plus.\r\n\r\n10:16:45:04  10:16:47:14\r\n{\\an3}    Peut-\u00eatre qu'il nous pr\u00e9servait.\r\n\r\n10:16:47:19  10:16:52:17\r\n{\\an3}  Parce qu'il y a des choses, apr\u00e8s,\r\n      qu'on a sues, qu'on apprenait,\r\n\r\n10:16:52:22  10:16:58:06\r\n{\\an3}   qui faisaient que... Peut-\u00eatre, il\r\npouvait \u00eatre inquiet, chez lui aussi.\r\n\r\n10:16:58:11  10:17:01:23\r\n-Il avait demand\u00e9 un port d'arme.\r\n                    -Un port d'arme.\r\n\r\n10:17:02:04  10:17:05:11\r\n{\\an3}              C'\u00e9tait pas pour jouer\r\n             le cow-boy dans la rue.\r\n\r\n10:17:05:15  10:17:08:09\r\n{\\an3}           C'\u00e9tait pour... chez lui,\r\n\r\n10:17:08:13  10:17:13:21\r\n{\\an3}         parce qu'on a r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s\r\n           qu'il craignait chez lui.\r\n\r\n10:17:14:02  10:17:17:12\r\n{\\an3}Qu'on vienne le surprendre chez lui.\r\n\r\n10:17:17:17  10:17:21:06\r\n{\\an3}                            Mais \u00e7a,\r\n  il ne nous en parlait pas, jamais.\r\n\r\n10:17:21:11  10:17:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:43:23  10:17:47:08\r\n        -Le danger existe\r\n  puisqu'on l'a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9,\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:50:20\r\non est encore r\u00e9guli\u00e8rement menac\u00e9.\r\n\r\n10:17:51:01  10:17:54:21\r\n   En tout cas, on n'a jamais\r\n    tenu compte des menaces\r\n\r\n10:17:55:02  10:17:57:17\r\n   pour le contenu du journal.\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:02:13\r\n{\\an1}Et on continuera \u00e0 le faire,\r\nsinon autant arr\u00eater tout de suite.\r\n\r\n10:18:04:15  10:18:08:18\r\n       -D\u00e8s l'adolescence,\r\n    il \u00e9tait anticonformiste.\r\n\r\n10:18:08:23  10:18:11:23\r\n         -Il y avait pas\r\n    d'autocensure de sa part.\r\n\r\n10:18:12:04  10:18:15:08\r\nIl pensait \u00e0 un truc, il le faisait.\r\n\r\n10:18:15:12  10:18:18:17\r\n      -\"Martin s'est pendu\r\ndans sa cellule avec ses lacets.\"\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:21:23\r\n Moi, \u00e7a, \u00e7a me faisait marrer.\r\n\r\n10:18:22:04  10:18:26:10\r\n-En g\u00e9n\u00e9ral, il faisait les dessins\r\n    pour le journal du coll\u00e8ge.\r\n\r\n10:18:26:14  10:18:28:19\r\n   Il caricaturait les profs,\r\n\r\n10:18:29:00  10:18:30:15\r\n{\\an1}et les copains riaient.\r\n\r\n10:18:30:20  10:18:34:10\r\n{\\an1}Lui riait pas,\r\ndonc il passait pour un gars s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:18:34:14  10:18:37:02\r\n{\\an1}Puis un jour, y en a un qui a dit:\r\n\r\n10:18:37:07  10:18:39:12\r\n{\\an3}   \"C'est Charb qui nous fait rire.\"\r\n\r\n10:18:39:17  10:18:42:05\r\n               -Il a \u00e9t\u00e9 grill\u00e9, l\u00e0.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:18:42:10  10:18:45:04\r\n{\\an1}-\"J\u00e9sus faisant son point de croix.\"\r\n\r\n10:18:45:09  10:18:48:05\r\n         -Il se moquait\r\n    de toutes les religions.\r\n\r\n10:18:48:10  10:18:51:19\r\n      Il trouvait toujours\r\n quelque chose dans la religion\r\n\r\n10:18:52:00  10:18:53:16\r\n      qui \u00e9tait illogique.\r\n\r\n10:18:53:21  10:18:56:01\r\n  -Il se moquait tout le temps.\r\n\r\n10:18:56:06  10:18:59:12\r\n-De toutes les institutions.\r\n         -Oui, de tout.\r\n\r\n10:19:00:12  10:19:03:20\r\n-M\u00eame de la mort, m\u00eame de tout.\r\n           -Mmm, mmm.\r\n\r\n10:19:05:06  10:19:08:20\r\n{\\an1}-Oui, il a tout refus\u00e9.\r\n-On a l'exclusivit\u00e9\r\n\r\n10:19:09:01  10:19:12:18\r\n{\\an1}de De Fun\u00e8s et on n'en fait\r\nqu'une double page ?!\r\n\r\n10:19:12:23  10:19:14:04\r\n        Vous \u00eates fous !\r\n\r\n10:19:14:09  10:19:18:06\r\n -Qu'est-ce qui t'arrive, Cabu ?\r\n    -Tu veux faire 64 pages ?\r\n\r\n10:19:18:11  10:19:20:14\r\n  -Mais oui, avec des photos !\r\n\r\n10:19:20:19  10:19:22:08\r\n     -Je pensais qu'un jour\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:20\r\n{\\an1}y aurait de la contestation\r\ndans le journal, mais sur De Fun\u00e8s !\r\n\r\n10:19:27:01  10:19:30:04\r\n      Je pensais\r\nqu'on s'engueulerait politiquement.\r\n\r\n10:19:31:11  10:19:33:03\r\n      -Il a trouv\u00e9 son nid.\r\n\r\n10:19:33:08  10:19:36:01\r\n            -Ah oui.\r\n  -Il se sentait bien avec eux.\r\n\r\n10:19:36:06  10:19:39:09\r\n    -Il aimait beaucoup Cabu,\r\n       c'\u00e9tait son mod\u00e8le.\r\n\r\n10:19:39:13  10:19:40:22\r\n        Il admirait Cabu.\r\n\r\n10:19:41:03  10:19:43:12\r\nA un moment donn\u00e9, m\u00eame, il a dit:\r\n\r\n10:19:43:17  10:19:47:02\r\n{\\an3}                \"Oui, je suis mari\u00e9,\r\n                 mais avec Charlie.\"\r\n\r\n10:19:47:07  10:19:51:09\r\n     -J'\u00e9tais \u00e0 Marrakech.\r\n -Ah, t'as achet\u00e9 des enfants ?\r\n\r\n10:19:51:13  10:19:55:19\r\n-T'as vu des p\u00e9dophiles ?\r\n -J'ai vu les gens des associations.\r\n\r\n10:19:56:00  10:19:58:07\r\n{\\an1}-Les associations de p\u00e9dophiles ?\r\n\r\n10:19:58:11  10:20:01:17\r\n     -En plus, \u00e0 Marrakech,\r\n     c'est dur de r\u00e9sister.\r\n\r\n10:20:01:22  10:20:04:08\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:20:04:12  10:20:06:19\r\n -T'as des photos ? Montre-nous.\r\n\r\n10:20:07:18  10:20:10:20\r\n    -Tout ce qui lui plaisait\r\n       dans Charlie Hebdo,\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:13:07\r\nc'\u00e9tait qu'on pouvait tout dire.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:16:03\r\n{\\an3}               -C'est pas les pompes\r\n                   qu'il faut cirer.\r\n\r\n10:20:16:08  10:20:19:08\r\n   -Quand il allait tr\u00e8s loin,\r\n        au contraire... !\r\n\r\n10:20:19:12  10:20:22:05\r\n      Je dis: \"Vas-y, vas-y, vas-y.\"\r\n                      Elle rit\r\n\r\n10:20:24:11  10:20:27:15\r\n{\\an1}-Tu vois les traces\r\nde l'incendie ? Regarde.\r\n\r\n10:20:28:23  10:20:32:14\r\n   -Quand le journal a br\u00fbl\u00e9,\r\n  on s'est pos\u00e9 des questions.\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:36:19\r\n       Parce que les gens\r\nprenaient tout au premier degr\u00e9.\r\n\r\n10:20:37:00  10:20:41:12\r\n{\\an1}Mais je pensais,\r\nen fin de compte, qu'il avait raison.\r\n\r\n10:20:41:17  10:20:45:13\r\n{\\an1}-\"Charia Hebdo\",\r\nc'\u00e9tait pour d\u00e9conner,\r\n\r\n10:20:45:18  10:20:48:19\r\n{\\an1}l\u00e0, c'est pas pour d\u00e9conner,\r\non a l'impression\r\n\r\n10:20:49:00  10:20:52:21\r\n{\\an1}que c'est le premier point\r\nde la charia qui est appliqu\u00e9.\r\n\r\n10:20:53:02  10:20:58:13\r\n{\\an1}On craint l'instrumentalisation de \r\ncet attentat par une extr\u00eame droite\r\n\r\n10:20:58:18  10:21:00:10\r\n     qui va faire l'amalgame\r\n\r\n10:21:00:14  10:21:04:08\r\n   entre islamistes radicaux \r\n  et l'ensemble des musulmans.\r\n\r\n10:21:04:12  10:21:09:03\r\n-Je pense toujours qu'il faut aller\r\n    jusqu'au bout de ses id\u00e9es.\r\n\r\n10:21:09:08  10:21:12:11\r\n  C'est s\u00fbr que le jour \r\n  o\u00f9 il s'est fait tuer,\r\n\r\n10:21:12:15  10:21:15:15\r\n        l\u00e0, j'ai dit:\r\n\"Y a quelque chose qui va pas.\"\r\n\r\n10:21:15:20  10:21:18:12\r\n       -Il s'est retrouv\u00e9\r\n      en premi\u00e8re ligne...\r\n\r\n10:21:18:17  10:21:21:11\r\n{\\an3}   Et il continuait ses id\u00e9es, quoi.\r\n\r\n10:21:21:15  10:21:26:16\r\n{\\an3}     Il voulait se battre contre \u00e7a,\r\n      contre tous les int\u00e9gristes...\r\n\r\n10:21:26:21  10:21:28:11\r\n{\\an3}                        Ca, \u00e7a le...\r\n\r\n10:21:28:16  10:21:33:10\r\n{\\an3}      Ca le minait, \u00e7a, \u00e7a le minait\r\n     de voir tout ce qui se passait.\r\n\r\n10:21:34:23  10:21:36:03\r\n{\\an3}                        Ca, \u00e7a le...\r\n\r\n10:21:36:08  10:21:40:23\r\n{\\an3}Ca le contrariait, dans tous les pays\r\n       o\u00f9 y avait des morts, et tout.\r\n\r\n10:21:41:04  10:21:44:08\r\n{\\an3}                         C'\u00e9tait pas\r\n    que ce qui se passait chez nous.\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:49:13\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:21:49:18  10:21:53:12\r\n           Il disait:\r\n   \"Non, je n'arr\u00eaterai pas.\"\r\n\r\n10:21:54:19  10:22:00:05\r\n \"Parce que c'est donner raison\r\n    \u00e0 tous les extr\u00e9mistes.\"\r\n\r\n10:22:00:10  10:22:04:07\r\n    \"C'est leur donner raison\r\n    que de baisser pavillon.\"\r\n\r\n10:22:04:11  10:22:06:03\r\n       \"Donc je continue.\"\r\n\r\n10:22:07:00  10:22:08:22\r\n   -On peut rire avec l'islam,\r\n\r\n10:22:09:03  10:22:12:17\r\n          et les musulmans\r\nsont pr\u00eats \u00e0 rire d'eux-m\u00eames aussi.\r\n\r\n10:22:12:22  10:22:15:13\r\n    Sauf qu'\u00e0 les consid\u00e9rer\r\n         \u00e0 chaque fois\r\n\r\n10:22:15:18  10:22:19:15\r\n  comme des handicap\u00e9s du rire,\r\n       on fait pas du tout\r\n\r\n10:22:19:20  10:22:25:14\r\nle jeu de l'islam apais\u00e9 en France,\r\n  on fait le jeu des extr\u00e9mistes,\r\n\r\n10:22:25:19  10:22:30:20\r\nen pensant que tous les musulmans \r\nvont r\u00e9agir comme des extr\u00e9mistes.\r\n\r\n10:22:33:00  10:22:35:22\r\n         -\"Si tu penses\r\n  que la critique des religions\r\n\r\n10:22:36:03  10:22:38:06\r\n est l'expression d'un racisme,\r\n\r\n10:22:38:11  10:22:41:11\r\n      si tu penses qu'islam\r\n     est le nom d'un peuple,\r\n\r\n10:22:41:15  10:22:46:11\r\nsi tu penses qu'on peut rire de tout\r\n sauf de ce qui est sacr\u00e9 pour toi,\r\n\r\n10:22:46:16  10:22:50:14\r\nsi tu penses que faire condamner\r\n       les blasph\u00e9mateurs\r\n\r\n10:22:50:19  10:22:55:00\r\nt'ouvrira les portes du paradis,\r\n   si tu penses que l'humour\r\n\r\n10:22:55:05  10:22:57:11\r\n est incompatible avec l'islam,\r\n\r\n10:22:57:16  10:23:02:09\r\nsi tu penses qu'un dessin est plus\r\n dangereux qu'un drone am\u00e9ricain,\r\n\r\n10:23:02:13  10:23:05:01\r\nsi tu penses qu'il est essentiel\r\n\r\n10:23:05:06  10:23:08:13\r\n     de classer les citoyens\r\n      selon leur religion,\r\n\r\n10:23:08:18  10:23:13:11\r\n   alors bonne lecture, parce que\r\ncette lettre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite pour toi.\"\r\n\r\n10:23:34:15  10:23:38:19\r\n -Pour Georges, j'\u00e9tais surtout\r\n la petite jeune fille blonde,\r\n\r\n10:23:39:00  10:23:42:00\r\n          il m'appelait\r\n  la petite jeune fille blonde.\r\n\r\n10:23:42:05  10:23:46:09\r\nEt la petite jeune fille blonde,\r\n  elle est morte le 7 janvier.\r\n\r\n10:23:47:23  10:23:50:18\r\n     Y avait ces petits mots\r\n        sur les post-it,\r\n\r\n10:23:50:23  10:23:53:07\r\ncomme \u00e7a, il pouvait les coller.\r\n\r\n10:23:53:11  10:23:55:22\r\nEt \u00e7a, c'est quand m\u00eame assez rare,\r\n\r\n10:23:56:03  10:23:57:08\r\n         m\u00eame tr\u00e8s rare.\r\n\r\n10:23:57:12  10:23:59:02\r\n        De dire son amour\r\n\r\n10:23:59:07  10:24:02:01\r\nau bout de 47 ans, je trouve que...\r\n\r\n10:24:03:09  10:24:05:05\r\n      C'est de la ferveur.\r\n\r\n10:24:08:16  10:24:11:14\r\nNaturellement, depuis l'attentat...\r\n\r\n10:24:11:19  10:24:15:05\r\n       Je suis tr\u00e8s seule\r\n dans ce grand appartement et...\r\n\r\n10:24:15:10  10:24:18:11\r\n        Je vais beaucoup\r\n   dans le bureau de Georges,\r\n\r\n10:24:18:16  10:24:22:18\r\net je me suis dit qu'on ne pouvait\r\n    pas disperser les meubles,\r\n\r\n10:24:22:23  10:24:26:12\r\n  la table \u00e0 dessin d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n     le bureau de l'autre.\r\n\r\n10:24:26:17  10:24:29:12\r\n         Je me suis dit:\r\n    \"Comment je vais faire ?\"\r\n\r\n10:24:30:10  10:24:32:16\r\n-Y a plusieurs fa\u00e7ons de classer.\r\n\r\n10:24:32:21  10:24:35:09\r\n{\\an3}  Rassembler les dessins par format.\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:37:17\r\n{\\an1}-L\u00e0, je reconnais mon Georges.\r\n\r\n10:24:37:22  10:24:41:10\r\n     \"Je m'appelle Georges,\r\n   mon histoire est \u00e9mouvante\r\n\r\n10:24:41:14  10:24:44:04\r\nparce que je l'ai un peu arrang\u00e9e,\r\n\r\n10:24:44:09  10:24:47:01\r\n{\\an1}sinon elle ne serait que sordide.\"\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:49:05\r\n{\\an1}Je le retrouve tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:24:49:10  10:24:51:16\r\n Souvent, je le voyais comme \u00e7a,\r\n\r\n10:24:51:21  10:24:55:11\r\n{\\an1}quand il marchait,\r\nla t\u00eate en avant et un peu courb\u00e9,\r\n\r\n10:24:55:16  10:25:00:13\r\n{\\an1}et je me posais la question de\r\nla culpabilit\u00e9 qu'il pouvait porter.\r\n\r\n10:25:00:18  10:25:03:08\r\n{\\an1}-Celui-ci, vous devez retrouver\r\n\r\n10:25:03:12  10:25:05:06\r\n{\\an3}              votre Georges aussi ?\r\n\r\n10:25:05:11  10:25:08:00\r\n{\\an3}                          Il se pose\r\n         des questions m\u00e9taphysiques\r\n\r\n10:25:08:05  10:25:09:20\r\n{\\an1}au milieu du d\u00e9sert.\r\n\r\n10:25:10:01  10:25:11:11\r\n          -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:25:11:15  10:25:14:05\r\n      C'est comme un poids\r\n        sur ses \u00e9paules.\r\n\r\n10:25:14:10  10:25:17:06\r\n          Alors est-ce\r\n   l'assassinat de son p\u00e8re ?\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:27:06\r\n Quand nous nous sommes rencontr\u00e9s,\r\nil a \u00e9limin\u00e9 cette partie de sa vie.\r\n\r\n10:25:27:11  10:25:32:21\r\n Et... Il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s disert \r\nsur ce qu'il avait v\u00e9cu auparavant.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:37:09\r\n        C'\u00e9tait vraiment\r\n   quelqu'un qui parlait peu.\r\n\r\n10:25:39:17  10:25:41:21\r\n Son p\u00e8re meurt, il a deux ans.\r\n\r\n10:25:42:02  10:25:44:17\r\nDans des conditions assez terribles,\r\n\r\n10:25:44:22  10:25:46:11\r\n      dans les ann\u00e9es 1936.\r\n\r\n10:25:46:16  10:25:51:12\r\n Il dirigeait une entreprise de fer\r\nforg\u00e9, c'\u00e9tait un artiste, son p\u00e8re.\r\n\r\n10:25:51:17  10:25:55:03\r\n      Et il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9\r\n     par un de ses ouvriers,\r\n\r\n10:25:55:08  10:25:57:06\r\n     qu'il voulait renvoyer.\r\n\r\n10:26:02:19  10:26:06:09\r\n-Le grand-p\u00e8re est mort...\r\n           -Ca, c'est le grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:26:06:13  10:26:09:10\r\n     -Un an apr\u00e8s ?\r\n        -Voil\u00e0, je pense de chagrin.\r\n\r\n10:26:09:14  10:26:12:17\r\n     Et \u00e7a, c'est le p\u00e8re. \r\n    -Y a \u00e9crit: \"Assassin\u00e9.\"\r\n\r\n10:26:12:22  10:26:16:19\r\n  C'est ce que j'ai fait mettre\r\n    sur la tombe de mon mari.\r\n\r\n10:26:17:00  10:26:19:21\r\n           -J'ai dit:\r\n  \"C'est les choses de la vie,\r\n\r\n10:26:20:02  10:26:23:23\r\n       le p\u00e8re assassin\u00e9, \r\n       le fils assassin\u00e9.\"\r\n\r\n10:26:31:15  10:26:34:09\r\n{\\an1}-Et... Ca correspond \u00e0 quoi, d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:26:34:13  10:26:36:11\r\n    -Tant qu'y a des pierres,\r\n\r\n10:26:36:15  10:26:41:07\r\n  c'est-\u00e0-dire que la personne est\r\ntoujours l\u00e0, elle n'est pas oubli\u00e9e.\r\n\r\n10:26:41:11  10:26:42:14\r\n{\\an1}Dans la coutume,\r\n\r\n10:26:42:19  10:26:46:17\r\n{\\an1}on dit que tant qu'on parle\r\nd'un vivant, il n'est pas mort.\r\n\r\n10:26:46:22  10:26:50:11\r\n{\\an1}Il est mort que lorsque son nom\r\nn'est plus prononc\u00e9.\r\n\r\n10:26:50:15  10:26:54:19\r\n{\\an1}Tant qu'on prononcera le nom\r\nd'un mort qui est sur une tombe,\r\n\r\n10:26:55:00  10:26:58:21\r\n       c'est qu'on y pense,\r\nc'est qu'il est vivant parmi nous.\r\n\r\n10:26:59:02  10:27:03:04\r\nEt il n'y a pas pire que l'oubli\r\n    pour enterrer quelqu'un.\r\n\r\n10:27:04:05  10:27:06:05\r\n  -C'est \u00e0 Mme Maryse Wolinski,\r\n\r\n10:27:06:10  10:27:10:12\r\n maintenant, que nous demandons\r\n    de venir nous rejoindre\r\n\r\n10:27:10:17  10:27:14:23\r\npour recevoir au nom de son mari,\r\n        Georges Wolinski,\r\n\r\n10:27:15:04  10:27:17:21\r\nle prix de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n10:27:18:02  10:27:21:12\r\n  Cet \u00e9ditorialiste politique,\r\n       peintre, \u00e9crivain,\r\n\r\n10:27:21:17  10:27:24:19\r\n     se disait tout d'abord\r\n     dessinateur de presse.\r\n\r\n10:27:25:00  10:27:28:18\r\n{\\an3}          -Je voudrais vous rappeler\r\n        l'attachement de mon mari...\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:30:17\r\n            A son pays, la Tunisie.\r\n\r\n10:27:32:06  10:27:33:18\r\n          Et vous rappeler...\r\n\r\n10:27:34:21  10:27:41:07\r\n{\\an3}Qu'il est mort, le crayon \u00e0 la main,\r\n       pour la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n10:27:41:11  10:27:44:02\r\nLe jour de la mort de mon p\u00e8re...\r\n\r\n10:27:45:18  10:27:49:02\r\n            Il m'a dit:\r\n\"Dis \u00e0 ta m\u00e8re qu'elle fasse front.\"\r\n\r\n10:27:50:23  10:27:52:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n\r\n10:27:52:16  10:27:55:18\r\n{\\an3}     c'est moi qui dois faire front.\r\n\r\n10:27:56:17  10:28:03:02\r\n{\\an3}   Et continuer, comme par le pass\u00e9,\r\n   comme je l'ai fait avec mon mari,\r\n\r\n10:28:03:07  10:28:07:02\r\n{\\an3} \u00e0 d\u00e9fendre la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n10:28:07:07  10:28:08:17\r\n                           Merci.\r\n\r\n10:28:08:22  10:28:11:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:28:11:16  10:28:19:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:26:03\r\n    Moi, je ne vais pas vivre\r\n     le restant de mes jours\r\n\r\n10:28:26:08  10:28:28:16\r\n   avec tous ces meubles, etc.\r\n\r\n10:28:28:21  10:28:32:22\r\n   J'ai retrouv\u00e9 des choses, \r\n  d'ailleurs, dans son tiroir.\r\n\r\n10:28:33:03  10:28:35:21\r\nC'\u00e9tait un homme vraiment amoureux.\r\n\r\n10:28:36:02  10:28:40:07\r\n Il avait mis une petite culotte\r\n  \u00e0 moi au fond de son tiroir.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:43:03\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il la regardait\r\n\r\n10:28:43:08  10:28:46:09\r\n{\\an1}de temps en temps, j'en sais rien.\r\n\r\n10:28:46:13  10:28:48:13\r\n{\\an1}Mais il avait aim\u00e9 \u00e7a, quoi.\r\n\r\n10:28:48:18  10:28:50:12\r\n       Il \u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:51:17  10:28:55:03\r\n     Pourquoi il dessinait\r\n   tout le temps les femmes ?\r\n\r\n10:28:55:08  10:28:59:02\r\n  Je sais pas, c'\u00e9tait un homme\r\n     qui aimait les femmes.\r\n\r\n10:28:59:07  10:29:01:16\r\nY a rien de plus beau qu'une femme.\r\n\r\n10:29:01:21  10:29:05:09\r\n      -Il faut qu'il y ait\r\ndes filles \u00e0 poil dans un Choron.\r\n\r\n10:29:05:13  10:29:08:23\r\n{\\an3}               -Mais tu vois, Wolin,\r\n        c'est \u00e7a qui me g\u00eane un peu.\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:11:11\r\n-Hypocrite !\r\n               -Ca me g\u00eane, tu sais.\r\n\r\n10:29:11:16  10:29:13:17\r\n  -On a d\u00e9contract\u00e9 la France.\r\n\r\n10:29:13:22  10:29:16:02\r\n  D\u00e9crisp\u00e9, comme dirait Giscard.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:17:21\r\n     Dans le domaine sexuel.\r\n\r\n10:29:24:10  10:29:28:01\r\n{\\an3}          -Celui-l\u00e0 est un original;\r\n           il faudrait le couper l\u00e0.\r\n\r\n10:29:28:06  10:29:29:17\r\n                           -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:29:34:09  10:29:37:01\r\n-J'ai eu l'id\u00e9e d'appeler le mus\u00e9e\r\n\r\n10:29:37:06  10:29:39:21\r\ndu dessin de presse et d'humour,\r\n\r\n10:29:40:02  10:29:43:09\r\n       o\u00f9 Georges allait\r\n   chaque ann\u00e9e en septembre,\r\n\r\n10:29:43:13  10:29:47:20\r\n     et je leur ai propos\u00e9 de\r\nreconstituer le bureau de Georges.\r\n\r\n10:29:48:01  10:29:51:02\r\n       Pour que vraiment \r\n      \u00e7a continue \u00e0 vivre.\r\n\r\n10:29:51:07  10:29:56:08\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:29:56:12  10:30:24:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:38:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:50:17  10:30:53:23\r\n   -J'ai pas cherch\u00e9 de sens,\r\n      \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:57:12\r\n        Quand les enfants\r\n me demandent \"mais pourquoi ?\",\r\n\r\n10:30:57:17  10:31:00:04\r\nje suis bien en peine de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:31:00:09  10:31:03:07\r\n     Pourquoi ? Pour rien ?\r\n        C'est terrible.\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:07:18\r\nJe pense que si je cherche du sens,\r\n      je vais devenir folle.\r\n\r\n10:31:13:21  10:31:16:09\r\nJ'ai act\u00e9 qu'il ne serait plus l\u00e0.\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:18:05\r\n     Et qu'il fallait vivre\r\n\r\n10:31:18:10  10:31:21:04\r\n      tr\u00e8s vite, tr\u00e8s fort,\r\n       et \u00eatre tr\u00e8s digne,\r\n\r\n10:31:21:09  10:31:25:21\r\n   et tr\u00e8s fort pour les enfants,\r\npuisque j'ai des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n10:31:26:02  10:31:31:01\r\nQue Tignous aimait profond\u00e9ment, et\r\nqui aimaient profond\u00e9ment leur papa.\r\n\r\n10:31:31:06  10:31:33:21\r\n   Quand je leur ai expliqu\u00e9,\r\n           on a parl\u00e9\r\n\r\n10:31:34:02  10:31:37:06\r\n{\\an1}de la b\u00eatise, du manque d'\u00e9ducation,\r\n\r\n10:31:37:11  10:31:40:15\r\n{\\an1}de la violence, de ce que le malheur\r\n\r\n10:31:40:20  10:31:42:11\r\n{\\an1}pouvait engendrer.\r\n\r\n10:31:42:16  10:31:45:18\r\n{\\an1}De la n\u00e9cessit\u00e9\r\nde travailler \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:31:45:23  10:31:49:02\r\n{\\an1}parce que c'est\r\nce qui fait ta culture,\r\n\r\n10:31:49:07  10:31:53:11\r\n{\\an1}et c'est ce qui finalement\r\nfait ta seule libert\u00e9 de penser,\r\n\r\n10:31:53:16  10:31:57:15\r\n{\\an1}celle de dire oui, de dire non,\r\nde pas te faire endoctriner.\r\n\r\n10:31:57:20  10:32:00:06\r\n{\\an1}D'avoir ta propre libert\u00e9 de penser.\r\n\r\n10:32:00:11  10:32:03:19\r\n{\\an1}Et que c'\u00e9taient s\u00fbrement\r\ndes gens tr\u00e8s malheureux.\r\n\r\n10:32:04:00  10:32:06:14\r\n{\\an1}Et notre fils les appelle \"les cons\".\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:10:17\r\n{\\an1}Quand il parle des fr\u00e8res Kouachi,\r\nil dit \"les cons\".\r\n\r\n10:32:10:22  10:32:13:23\r\n{\\an1}Mais en m\u00eame temps,\r\nune fois qu'on a dit \u00e7a,\r\n\r\n10:32:14:04  10:32:16:13\r\n{\\an1}\u00e7a n'a quand m\u00eame pas de sens.\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:19:19\r\n{\\an1}Ca a une explication,\r\n\u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n10:32:22:11  10:32:25:05\r\n Tignous est n\u00e9 le 21 ao\u00fbt 1957,\r\n\r\n10:32:25:10  10:32:28:15\r\n     et il a grandi \u00e0 Vitry.\r\n\r\n10:32:35:09  10:32:37:09\r\n       Il est fils unique,\r\n\r\n10:32:37:13  10:32:41:22\r\n    donc il est beaucoup... \r\n    Dehors avec les copains.\r\n\r\n10:32:42:03  10:32:43:19\r\n     C'est un gentil voyou.\r\n\r\n10:32:44:00  10:32:46:16\r\n     C'\u00e9taient des loubards,\r\n          mais gentils.\r\n\r\n10:32:46:21  10:32:48:09\r\n      Des fois, il disait:\r\n\r\n10:32:48:13  10:32:50:16\r\n{\\an1}\"Je suis un imposteur.\"\r\n\r\n10:32:50:21  10:32:54:03\r\n{\\an1}\"J'aurais d\u00fb \u00eatre\r\nou mort ou en prison.\"\r\n\r\n10:32:54:08  10:32:59:11\r\nEn m\u00eame temps, il s'est accroch\u00e9,\r\n  il y croyait, il en voulait.\r\n\r\n10:32:59:15  10:33:03:04\r\n     Mais il y a une esp\u00e8ce\r\n     d'ascension incroyable\r\n\r\n10:33:03:09  10:33:06:23\r\n       pour ce petit gamin\r\n    parti de pas grand-chose.\r\n\r\n10:33:07:04  10:33:12:09\r\n    Musique paisible au piano\r\n\r\n10:33:12:13  10:33:16:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:17:02  10:33:19:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:19:14  10:33:23:14\r\n     J'ai rencontr\u00e9 Tignous\r\npar l'interm\u00e9diaire de mon papa.\r\n\r\n10:33:23:19  10:33:27:18\r\n        Mon papa et Tignous\r\nse connaissaient des ann\u00e9es d'avant.\r\n\r\n10:33:27:23  10:33:29:19\r\n   Je l'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s sympa.\r\n\r\n10:33:30:00  10:33:31:22\r\n   On s'est revu tous les ans,\r\n\r\n10:33:32:03  10:33:35:02\r\n   avec un int\u00e9r\u00eat croissant,\r\n          on va dire.\r\n\r\n10:33:35:07  10:33:38:14\r\n       Et puis en... 2002,\r\n       il a fondu sur moi\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:42:22\r\n  et il m'a dit avec un immense\r\n   sourire: \"Bonjour, Chlo\u00e9.\"\r\n\r\n10:33:43:03  10:33:48:15\r\n    Et voil\u00e0, je sais pas, l\u00e0,\r\nje crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le big bang.\r\n\r\n10:33:48:20  10:33:59:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:03:16\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:34:03:21  10:34:06:22\r\nSi vous regardez bien ses dessins,\r\n\r\n10:34:07:03  10:34:12:23\r\n{\\an3}Tignous d\u00e9nonce des choses terribles,\r\n        mais toujours avec tendresse.\r\n\r\n10:34:13:04  10:34:17:17\r\n{\\an3}   C'est peut-\u00eatre parce qu'il \u00e9tait\r\n       si tendre qu'il \u00e9tait capable\r\n\r\n10:34:17:22  10:34:22:04\r\n{\\an3}   d'avoir ce regard qui ne condamne\r\n         pas, mais qui donne \u00e0 voir.\r\n\r\n10:34:22:09  10:34:26:10\r\n      Et en m\u00eame temps, Tignous\r\n   n'a jamais fait de concessions.\r\n\r\n10:34:26:14  10:34:30:19\r\nOn sait que c'est un homme de gauche,\r\n       qui avait des valeurs,\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:34:22\r\n    pour qui la la\u00efcit\u00e9\r\n\u00e9tait quelque chose \u00e0 reconqu\u00e9rir.\r\n\r\n10:34:35:03  10:34:37:16\r\n{\\an1}Je crois qu'on a des choses \u00e0 faire.\r\n\r\n10:34:37:21  10:34:40:23\r\nAvant, les grands combats\r\n qu'on a men\u00e9s,\r\n\r\n10:34:41:04  10:34:44:10\r\n{\\an1}c'\u00e9tait pour aller\r\nvers un progr\u00e8s social,\r\n\r\n10:34:44:14  10:34:48:12\r\n{\\an1}et maintenant, on va devoir\r\nreconqu\u00e9rir ce qu'on a perdu.\r\n\r\n10:34:48:17  10:34:53:11\r\n{\\an1}Parce que d\u00e9finitivement, c'\u00e9taient\r\ndes hommes gentils, des mecs bien.\r\n\r\n10:35:00:06  10:35:04:10\r\n   -Tu les regardes dix fois,\r\n     tu te marres dix fois.\r\n\r\n10:35:04:14  10:35:08:10\r\n{\\an1}-Quand je comprenais pas\r\ntout de suite un dessin,\r\n\r\n10:35:08:14  10:35:13:08\r\n{\\an1}si je rigolais pas ou si j'avais\r\nbesoin de relire, il le jetait.\r\n\r\n10:35:13:12  10:35:16:19\r\n Alors des fois,\r\nje faisais \"Hmm, hmm\",\r\n\r\n10:35:17:00  10:35:21:15\r\n{\\an1}histoire que \u00e7a finisse pas \r\n\u00e0 la poubelle tout de suite.\r\n\r\n10:35:21:20  10:35:24:20\r\n   -C'est pas toujours simple\r\n      de trouver un sujet.\r\n\r\n10:35:25:01  10:35:26:22\r\n   -Quand il sortait jardiner,\r\n\r\n10:35:27:03  10:35:28:21\r\nc'est que...\r\n          Un homme rit\r\n\r\n10:35:29:02  10:35:31:14\r\n{\\an1}C'est qu'il voulait creuser un trou\r\n\r\n10:35:31:19  10:35:33:23\r\n                   et puis...\r\n\r\n10:35:34:04  10:35:37:07\r\n              C'est que vraiment,\r\n          il trouvait pas son sujet,\r\n\r\n10:35:37:11  10:35:41:04\r\n         que \u00e7a allait pas du tout,\r\n          du tout, du tout, quoi.\r\n\r\n10:35:55:08  10:35:58:21\r\n    A la r\u00e9union de r\u00e9daction\r\n     du 7 janvier, le d\u00e9bat,\r\n\r\n10:35:59:02  10:36:02:11\r\n       c'\u00e9tait les jeunes\r\n  qui partent faire le djihad.\r\n\r\n10:36:02:15  10:36:04:12\r\n     Ils se sont accroch\u00e9s,\r\n\r\n10:36:04:17  10:36:07:11\r\n        et Tignous a dit:\r\n     \"Vous vous \u00eates demand\u00e9\r\n\r\n10:36:07:15  10:36:10:09\r\n      quelle est notre part\r\n        de responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:36:10:13  10:36:14:19\r\n  dans le malheur de ces jeunes\r\n  pour qu'ils en arrivent l\u00e0 ?\"\r\n\r\n10:36:17:05  10:36:21:20\r\nEt dans une \u00e9poque qui se cherche,\r\n    et des gens qui vivent mal\r\n\r\n10:36:22:01  10:36:26:02\r\n         parce qu'il y a\r\ndes in\u00e9galit\u00e9s sociales terribles,\r\n\r\n10:36:26:07  10:36:28:08\r\n{\\an1}c'est beaucoup plus facile\r\n\r\n10:36:28:12  10:36:32:14\r\n{\\an1}d'identifier les gentils,\r\nles m\u00e9chants, le bien, le mal.\r\n\r\n10:36:32:19  10:36:34:10\r\n{\\an1}C'est plus facile.\r\n\r\n10:36:34:14  10:36:39:14\r\n{\\an1}Et des fois, quand on offre aux gens\r\nla facilit\u00e9... Ils la prennent.\r\n\r\n10:36:50:09  10:37:01:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:06:20  10:37:10:21\r\n     -A mon niveau, j'essaie\r\nd'\u00eatre la courroie de transmission\r\n\r\n10:37:11:02  10:37:13:15\r\nentre mon p\u00e8re... et les autres.\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:18:17\r\n      Mon p\u00e8re, son oeuvre,\r\n sa personnalit\u00e9, et les autres.\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:23:17\r\n         Ce que je veux,\r\n    c'est qu'on le connaisse,\r\n\r\n10:37:23:22  10:37:28:20\r\nque ceux qui ne le connaissaient pas\r\n     apprennent \u00e0 le conna\u00eetre,\r\n\r\n10:37:29:01  10:37:34:04\r\net le voient sous un angle le plus\r\n  proche de la r\u00e9alit\u00e9 possible.\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:39:05\r\n  Et montrer que c'\u00e9tait un homme\r\ngentil, doux, loyal, fid\u00e8le, dr\u00f4le.\r\n\r\n10:37:39:10  10:37:41:19\r\n{\\an1}Et que je dis \u00e7a\r\n\r\n10:37:42:00  10:37:44:15\r\n{\\an1}pas parce que je suis sa fille,\r\n\r\n10:37:44:20  10:37:47:10\r\n   mais parce que c'est vrai.\r\n\r\n10:37:50:09  10:37:53:19\r\n   Musique orchestrale rythm\u00e9e\r\n\r\n10:37:54:00  10:38:22:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:22:21  10:38:32:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:33:05  10:38:34:22\r\n           -Et voil\u00e0 !\r\n            -Bravo !\r\n\r\n10:38:35:03  10:38:36:10\r\n        Applaudissements\r\n\r\n10:38:36:14  10:38:39:10\r\n        Choeur d'enfants\r\n    -Ma grand-m\u00e8re m'a donn\u00e9\r\n\r\n10:38:39:14  10:38:41:05\r\n      Pour mon anniversaire\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:42:21\r\n      Un crayon mal taill\u00e9\r\n\r\n10:38:43:02  10:38:44:08\r\n       Mais extraordinaire\r\n\r\n10:38:44:12  10:38:45:22\r\n     C'est un crayon magique\r\n\r\n10:38:46:03  10:38:48:00\r\n      Vraiment fantastique\r\n\r\n10:38:48:05  10:38:51:16\r\n    Tout c'qu'on va dessiner\r\n        devient r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:38:53:03  10:38:57:08\r\n -Cette inauguration a pour moi\r\n une signification tr\u00e8s forte.\r\n\r\n10:38:57:12  10:39:01:21\r\n   Chaque enfant pr\u00e9sent ici, \r\n   mon p\u00e8re l'aurait encourag\u00e9\r\n\r\n10:39:02:02  10:39:05:16\r\n     \u00e0 croire en ses r\u00eaves,\r\n      quels qu'ils soient.\r\n\r\n10:39:05:21  10:39:09:14\r\n{\\an3}       C'est l'image que je voudrais\r\n            que l'on conserve de lui\r\n\r\n10:39:09:19  10:39:14:09\r\n{\\an3}     et sur laquelle je voudrais que\r\n  les enfants ici puissent s'appuyer\r\n\r\n10:39:14:13  10:39:18:21\r\n   durant toute leur scolarit\u00e9\r\ndans cette \u00e9cole Philippe Honor\u00e9.\r\n\r\n10:39:19:02  10:39:21:17\r\n     Les personnes pr\u00e9sentes\r\n          applaudissent\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:31:04\r\nMon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u... Ses parents\r\n   \u00e9taient en train de divorcer.\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:33:15\r\nEt sa m\u00e8re a achet\u00e9 une \u00e9picerie.\r\n\r\n10:39:33:20  10:39:35:11\r\n      Mon p\u00e8re avait 16 ans\r\n\r\n10:39:35:15  10:39:37:11\r\n   quand elle a fait faillite.\r\n\r\n10:39:37:15  10:39:41:09\r\n        Il a quitt\u00e9 le lyc\u00e9e\r\npour pouvoir l'aider financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:39:41:13  10:39:44:11\r\n{\\an1}Avec toujours l'id\u00e9e\r\nqu'il ferait du dessin,\r\n\r\n10:39:44:15  10:39:47:03\r\n{\\an1}et qu'il voulait en faire son m\u00e9tier,\r\n\r\n10:39:47:08  10:39:48:21\r\n      si c'\u00e9tait possible.\r\n\r\n10:39:49:02  10:39:53:04\r\n Le tournant pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n au moment o\u00f9 il devait partir\r\n\r\n10:39:53:09  10:39:55:09\r\n   faire la guerre d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n10:39:55:13  10:39:57:14\r\n    Il ne voulait pas partir\r\n\r\n10:39:57:19  10:40:01:15\r\n et a fait une gr\u00e8ve de la faim\r\n     pour \u00e9viter d'y aller.\r\n\r\n10:40:03:04  10:40:07:12\r\n     L\u00e0 o\u00f9 il travaillait, l\u00e0\r\no\u00f9 il habitait, c'est le m\u00eame lieu,\r\n\r\n10:40:07:17  10:40:12:06\r\n    il y vivait depuis 50 ans,\r\n\u00e7a a pas boug\u00e9 depuis le 7 janvier.\r\n\r\n10:40:12:11  10:40:15:05\r\n       Et c'est le miroir\r\n\r\n10:40:15:10  10:40:18:04\r\nde ce qu'il \u00e9tait int\u00e9rieurement.\r\n\r\n10:40:21:20  10:40:26:15\r\nIl aimait beaucoup la documentation,\r\n    il aimait beaucoup l'image.\r\n\r\n10:40:26:20  10:40:29:08\r\n  Il d\u00e9coupait dans la presse,\r\n\r\n10:40:29:12  10:40:32:19\r\ndepuis tr\u00e8s longtemps, des images\r\n\r\n10:40:33:00  10:40:36:18\r\n    qui pourraient lui servir\r\n    \u00e0 construire son dessin.\r\n\r\n10:40:38:21  10:40:41:15\r\n     -Il avait des archives\r\n       qu'il conservait,\r\n\r\n10:40:41:20  10:40:44:09\r\ncomme on ne le fait plus maintenant.\r\n\r\n10:40:44:13  10:40:48:19\r\n    Alors que nous, finalement,\r\n\u00e0 force de tout avoir sur Internet,\r\n\r\n10:40:49:00  10:40:51:06\r\n on n'a plus rien dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:40:51:11  10:40:55:14\r\nHonor\u00e9, il avait \u00e7a dans la t\u00eate\r\n et dans ses bo\u00eetes, justement.\r\n\r\n10:41:00:20  10:41:04:00\r\n        Dans ses bo\u00eetes,\r\n    il trouvait quelque chose\r\n\r\n10:41:04:05  10:41:06:17\r\n{\\an1}qu'il ne cherchait pas au d\u00e9part.\r\n\r\n10:41:06:22  10:41:09:15\r\n{\\an1}Et tout d'un coup, l'illumination.\r\n\r\n10:41:12:05  10:41:13:11\r\n        Quand j'ai \u00e9crit\r\n\r\n10:41:13:16  10:41:17:16\r\n     \"La symphonie animale\",\r\nun livre sur les sons des animaux,\r\n\r\n10:41:17:21  10:41:21:18\r\n j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 lui,\r\n    qu'il illustre ce livre.\r\n\r\n10:41:23:13  10:41:26:14\r\n      C'\u00e9tait notre po\u00e8te,\r\n      Honor\u00e9, notre po\u00e8te.\r\n\r\n10:41:29:02  10:41:33:02\r\n{\\an1}-Pour moi, sa vie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0...\r\nUne sorte d'oeuvre d'art.\r\n\r\n10:41:33:07  10:41:47:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:41:47:20  10:41:50:05\r\nLe dernier dessin de mon p\u00e8re...\r\n\r\n10:41:50:10  10:41:53:14\r\n    Dans l'esprit du moment,\r\n     c'est-\u00e0-dire l'esprit\r\n\r\n10:41:53:19  10:41:57:20\r\n      des voeux du Nouvel An,\r\ncomme une farce, comme de l'humour.\r\n\r\n10:41:58:01  10:42:02:01\r\n Et je me souviens que c'est moi\r\n    qui l'ai envoy\u00e9 par mail,\r\n\r\n10:42:02:06  10:42:05:00\r\n    et il \u00e9tait tr\u00e8s content\r\n         de la phrase.\r\n\r\n10:42:05:05  10:42:09:14\r\n  Moi, il reste le dessin fig\u00e9\r\ncomme a voulu le faire mon p\u00e8re,\r\n\r\n10:42:09:19  10:42:13:09\r\n{\\an1}qui l'a envoy\u00e9 le 5 janvier\r\n\u00e0 Charlie Hebdo par mail.\r\n\r\n10:42:13:13  10:42:14:20\r\n  Ca reste \u00e7a.\r\n\r\n10:42:15:01  10:42:19:19\r\n{\\an1}Ce qu'il symbolise, \u00e7a ne peut \u00eatre\r\ndit que par celui qui le regarde.\r\n\r\n10:42:20:00  10:42:23:20\r\n{\\an1}Et par le contexte devenu ensuite\r\nun contexte historique.\r\n\r\n10:42:27:16  10:42:32:03\r\n    La question de la religion,\r\n\u00e0 Charlie, pour mon p\u00e8re notamment,\r\n\r\n10:42:32:08  10:42:35:14\r\n      c'\u00e9tait la question\r\n  de la lib\u00e9ration des peuples\r\n\r\n10:42:35:19  10:42:37:12\r\n    par une force oppressive.\r\n\r\n10:42:37:17  10:42:41:07\r\n   Les croyants n'\u00e9taient pas\r\n   attaqu\u00e9s en tant que tels,\r\n\r\n10:42:41:11  10:42:43:16\r\nc'\u00e9taient les dogmes, le clerg\u00e9,\r\n\r\n10:42:43:21  10:42:47:16\r\ntous ceux qui ont un r\u00f4le important\r\n         dans la religion.\r\n\r\n10:42:57:04  10:42:59:21\r\n           Je continue\r\n    \u00e0 \u00eatre dans la normalit\u00e9,\r\n\r\n10:43:00:02  10:43:02:04\r\n   malgr\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:43:02:09  10:43:05:23\r\n      Essayer de retrouver\r\n        l'esprit d'avant\r\n\r\n10:43:06:04  10:43:09:07\r\n    pour ne pas \u00eatre pollu\u00e9e\r\n          par le tempo\r\n\r\n10:43:09:11  10:43:12:22\r\n          qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\r\npar les terroristes, les assassins.\r\n\r\n10:43:13:03  10:43:17:13\r\nC'est un homme engag\u00e9, mais c'\u00e9tait\r\n   pas un combattant, un soldat.\r\n\r\n10:43:17:18  10:43:20:10\r\n      Il faisait les choses\r\n        pour son plaisir,\r\n\r\n10:43:20:14  10:43:23:20\r\n     avec des convictions, \r\n    sans ambition d\u00e9mesur\u00e9e.\r\n\r\n10:43:24:01  10:43:38:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:46:20\r\n      Musique m\u00e9lancolique\r\n\r\n10:43:47:01  10:43:51:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:52:00  10:43:56:19\r\n -Ca n'a aucun sens, ce qui s'est \r\npass\u00e9 le 7 janvier, de toute fa\u00e7on.\r\n\r\n10:43:57:00  10:43:59:00\r\n     Et m\u00eame au-del\u00e0 de \u00e7a,\r\n\r\n10:43:59:05  10:44:02:20\r\n        c'est une personne\r\nqui s'est battue pour s'en sortir,\r\n\r\n10:44:03:01  10:44:05:00\r\n  mon p\u00e8re, en l'occurrence...\r\n\r\n10:44:05:05  10:44:09:02\r\n Et des gens qui se sont laiss\u00e9s\r\n   aller: pour moi, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:44:09:07  10:44:10:11\r\n              Et...\r\n\r\n10:44:10:16  10:44:13:10\r\n{\\an3}           On voit le r\u00e9sultat et...\r\n\r\n10:44:13:14  10:44:15:00\r\n                       Ben, c'est...\r\n\r\n10:44:15:19  10:44:17:04\r\n{\\an3}                  Ca n'a aucun sens.\r\n\r\n10:44:17:09  10:44:20:04\r\nMon p\u00e8re me racontait qu'en Alg\u00e9rie,\r\n\r\n10:44:20:09  10:44:25:11\r\nil lisait parfois Le Canard encha\u00een\u00e9\r\n et il voyait des dessins de Cabu.\r\n\r\n10:44:25:15  10:44:29:02\r\n    Et donc c'\u00e9tait pour lui\r\n   quelque chose d'incroyable\r\n\r\n10:44:29:07  10:44:31:02\r\n     d'\u00eatre parti de Kabylie\r\n\r\n10:44:31:07  10:44:34:03\r\n{\\an1}pour venir \u00e0 Paris\r\net travailler avec Cabu.\r\n\r\n10:44:34:08  10:44:38:19\r\n{\\an1}C'\u00e9tait une belle histoire, il \u00e9tait\r\nfier de travailler \u00e0 Charlie.\r\n\r\n10:44:39:00  10:44:41:21\r\n{\\an1}-Si on repense \u00e0... son enfance...\r\n\r\n10:44:43:01  10:44:45:23\r\n{\\an1}Et ce fameux dictionnaire,\r\n\r\n10:44:46:04  10:44:50:05\r\n{\\an1}qui avait disparu\r\net qui \u00e9tait peut-\u00eatre le signe\r\n\r\n10:44:50:10  10:44:53:02\r\n{\\an1}de son avenir, peut-\u00eatre, \u00e0 Paris...\r\n\r\n10:44:54:23  10:44:56:21\r\n  On peut...\r\n\r\n10:44:57:02  10:45:00:19\r\nTrouver \u00e7a assez beau,\r\n comme histoire.\r\n\r\n10:45:03:14  10:45:08:18\r\n  Il a perdu sa maman tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n  il avait \u00e0 peu pr\u00e8s 18 mois.\r\n\r\n10:45:08:23  10:45:10:12\r\n       Il a perdu son p\u00e8re\r\n\r\n10:45:10:17  10:45:15:15\r\nassez t\u00f4t aussi, vers sept ans, et \r\ndonc il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par ses oncles.\r\n\r\n10:45:15:20  10:45:19:10\r\n    -S'il \u00e9tait rest\u00e9 l\u00e0-bas,\r\n      il aurait \u00e9t\u00e9 berger.\r\n\r\n10:45:19:14  10:45:21:18\r\nIls le pr\u00e9paraient d\u00e8s l'enfance\r\n\r\n10:45:21:23  10:45:24:16\r\n     \u00e0 faire ce qu'il ferait\r\n          toute sa vie.\r\n\r\n10:45:24:21  10:45:27:05\r\nSes professeurs \u00e9taient contents\r\n\r\n10:45:27:10  10:45:30:12\r\n         de son travail\r\n   et le faisaient travailler,\r\n\r\n10:45:30:17  10:45:34:11\r\n       parfois le week-end\r\n       \u00e0 la biblioth\u00e8que,\r\n\r\n10:45:34:16  10:45:37:06\r\n    pour qu'il puisse passer\r\n         plus de temps\r\n\r\n10:45:37:11  10:45:44:00\r\n{\\an1}\u00e0 s'instruire, \u00e0 \u00e9tudier la langue\r\nfran\u00e7aise et \u00e0 se remplir de savoir.\r\n\r\n10:45:44:05  10:45:47:18\r\n   -Mustapha\r\nm'a souvent racont\u00e9 une histoire\r\n\r\n10:45:47:23  10:45:53:00\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 un dictionnaire\r\nqu'il aurait eu entre les mains.\r\n\r\n10:45:53:05  10:45:56:08\r\n{\\an1}Un dictionnaire\r\nqu'on lui avait offert.\r\n\r\n10:45:56:12  10:45:58:12\r\n{\\an1}Et ce dictionnaire a disparu\r\n\r\n10:45:58:17  10:46:02:01\r\n{\\an1}pratiquement aussit\u00f4t\r\nqu'on lui avait offert.\r\n\r\n10:46:02:06  10:46:04:06\r\n{\\an1}Il lui a \u00e9t\u00e9 confisqu\u00e9.\r\n\r\n10:46:04:11  10:46:06:20\r\n{\\an1}C'\u00e9tait tr\u00e8s important pour lui\r\n\r\n10:46:07:01  10:46:10:11\r\n     d'avoir un dictionnaire\r\n    dans la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n10:46:10:15  10:46:13:21\r\n       C'\u00e9tait peut-\u00eatre\r\n   le seul livre \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:46:14:02  10:46:16:03\r\n   et il a pas pu en profiter.\r\n\r\n10:46:17:18  10:46:20:13\r\nQuand il m'a parl\u00e9 de sa vie l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:46:20:18  10:46:24:09\r\n     c'est vrai que c'\u00e9tait \r\n     un \u00e9v\u00e9nement important.\r\n\r\n10:46:30:07  10:46:35:05\r\nApr\u00e8s son baccalaur\u00e9at, tr\u00e8s vite,\r\nil avait envie de venir en France.\r\n\r\n10:46:35:10  10:46:38:12\r\n        Il avait d\u00e9j\u00e0 lu\r\n  beaucoup de choses sur Paris.\r\n\r\n10:46:38:17  10:46:42:04\r\n       C'\u00e9tait un univers\r\n qu'il avait envie de d\u00e9couvrir.\r\n\r\n10:46:42:09  10:46:45:21\r\n  -Une chose est s\u00fbre,\r\nil \u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e9rudit.\r\n\r\n10:46:46:02  10:46:50:07\r\nC'est le mot qui le caract\u00e9rise.\r\n -Tout le monde \u00e9tait fascin\u00e9.\r\n\r\n10:46:50:11  10:46:54:05\r\n{\\an1}Quelle que soit la question,\r\nquel que soit le domaine,\r\n\r\n10:46:54:10  10:46:58:07\r\n{\\an1}science, litt\u00e9rature,\r\nphilosophie, po\u00e9sie, enfin...\r\n\r\n10:46:58:11  10:47:01:19\r\n{\\an1}Il avait toujours... la r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:47:09:14  10:47:14:07\r\nOn allait r\u00e9guli\u00e8rement au cimeti\u00e8re\r\n quand on habitait \u00e0 Montparnasse,\r\n\r\n10:47:14:11  10:47:17:07\r\n     et on avait un rituel,\r\n       souvent, le soir.\r\n\r\n10:47:17:11  10:47:20:05\r\n     On allait se recueillir\r\n          sur une st\u00e8le\r\n\r\n10:47:20:10  10:47:23:18\r\n      qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e\r\n   en l'honneur de Baudelaire.\r\n\r\n10:47:23:23  10:47:26:08\r\n   Et l\u00e0, eh bien on devisait.\r\n\r\n10:47:26:12  10:47:29:14\r\nIl me r\u00e9citait des po\u00e8mes, souvent.\r\n\r\n10:47:31:16  10:47:34:23\r\n{\\an1}Et c'\u00e9tait un endroit\r\ntr\u00e8s symbolique pour lui.\r\n\r\n10:47:35:04  10:47:37:06\r\n{\\an1}Et du coup pour moi aussi.\r\n\r\n10:47:37:11  10:47:39:20\r\n      -Je laisse \u00e0 Gavarni,\r\n       po\u00e8te des chloroses\r\n\r\n10:47:40:01  10:47:42:21\r\n    Son troupeau gazouillant\r\n      de beaut\u00e9s d'h\u00f4pital\r\n\r\n10:47:43:02  10:47:46:15\r\n{\\an1}Car je ne puis trouver\r\nparmi ces p\u00e2les roses\r\n\r\n10:47:46:20  10:47:50:21\r\n{\\an1}Une fleur qui ressemble\r\n\u00e0 mon rouge id\u00e9al\r\n\r\n10:47:51:02  10:47:56:16\r\nLes voix diminuent progressivement\r\n\r\n10:48:09:17  10:48:12:11\r\n         -Le 7 janvier,\r\n     j'\u00e9tais dans la salle.\r\n\r\n10:48:12:16  10:48:14:13\r\n   Et je suis l\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:16:03\r\n         Et je sais pas\r\n\r\n10:48:16:08  10:48:18:20\r\ncomment je suis l\u00e0, mais je suis l\u00e0.\r\n\r\n10:48:19:01  10:48:22:10\r\n      J'\u00e9tais du bon c\u00f4t\u00e9 \r\n     de la table, je crois.\r\n\r\n10:48:22:14  10:48:23:22\r\n        Ceux qui \u00e9taient\r\n\r\n10:48:24:03  10:48:28:11\r\n de l'autre c\u00f4t\u00e9 ont tous pris \r\n des balles ou ne sont plus l\u00e0.\r\n\r\n10:48:28:15  10:48:32:12\r\n   J'ai eu un r\u00e9flexe animal, \r\n   j'ai pu me glisser derri\u00e8re\r\n\r\n10:48:32:17  10:48:35:22\r\net dispara\u00eetre de la vue des tueurs.\r\n\r\n10:48:39:20  10:48:42:11\r\nIls avaient besoin d'un enqu\u00eateur,\r\n\r\n10:48:42:16  10:48:45:20\r\n           le journal\r\n venait de changer de direction,\r\n\r\n10:48:46:01  10:48:47:20\r\n    et ils voulaient remettre\r\n\r\n10:48:48:01  10:48:50:04\r\n  de l'enqu\u00eate dans le journal.\r\n\r\n10:48:50:09  10:48:54:14\r\n  Il leur fallait quelqu'un qui\r\nconnaisse ce milieu de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n10:48:54:19  10:48:57:08\r\nEt en fait, j'arrive dans un journal\r\n\r\n10:48:57:12  10:49:00:11\r\n       compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9\r\n      de talents multiples,\r\n\r\n10:49:00:16  10:49:03:04\r\nde points de vue divers et vari\u00e9s,\r\n\r\n10:49:03:09  10:49:06:11\r\n     avec des personnalit\u00e9s\r\n      exacerb\u00e9es, inou\u00efes.\r\n\r\n10:49:06:16  10:49:11:04\r\n   On parlait de tout, et dans\r\nune libert\u00e9 totale, comme on fait\r\n\r\n10:49:11:09  10:49:15:03\r\n   quand on parle \u00e0 un copain\r\n    \u00e0 un d\u00eener bien arros\u00e9.\r\n\r\n10:49:15:08  10:49:17:09\r\n    Ca, c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n10:49:17:13  10:49:20:15\r\n      On refaisait le monde\r\n      pendant deux heures.\r\n\r\n10:49:21:15  10:49:22:23\r\n        Au travers de \u00e7a,\r\n\r\n10:49:23:04  10:49:26:18\r\n     on imagine la soci\u00e9t\u00e9\r\ndans laquelle on aimerait vivre.\r\n\r\n10:49:33:08  10:49:37:09\r\n       On a perdu ce jour-l\u00e0\r\nla majeure partie de notre l\u00e9g\u00e8ret\u00e9,\r\n\r\n10:49:37:13  10:49:42:11\r\nde notre futilit\u00e9, de notre envie de\r\nrire gratuitement, en quelque sorte.\r\n\r\n10:49:47:11  10:49:50:00\r\n On rit, \u00e7a nous arrive de rire.\r\n\r\n10:49:50:05  10:49:54:04\r\n        Mais on a toujours\r\nquelque chose au-dessus, derri\u00e8re,\r\n\r\n10:49:54:09  10:49:57:01\r\n      qui dit \"attention\".\r\n\r\n10:49:57:06  10:50:02:00\r\nOn n'est pas pr\u00eat \u00e0 oublier, il y a\r\ndes choses qu'on peut pas oublier.\r\n\r\n10:50:03:11  10:50:04:20\r\n{\\an1}On est lourd.\r\n\r\n10:50:05:22  10:50:08:07\r\n{\\an1}L\u00e9ger et lourd,\r\n\r\n10:50:08:11  10:50:10:16\r\n{\\an1}terrible, c'est du jamais vu !\r\n\r\n10:50:10:21  10:50:14:00\r\n{\\an1}Enfin voil\u00e0, c'est \u00e7a\r\nqu'on n'arrive pas...\r\n\r\n10:50:16:09  10:50:19:11\r\n{\\an1}Oui, on n'arrive pas\r\n\u00e0 red\u00e9coller vraiment.\r\n\r\n10:50:38:05  10:50:41:17\r\n   -J'ai voulu que le journal\r\n    continue avec d'autres,\r\n\r\n10:50:41:22  10:50:45:07\r\n      parce que l'histoire\r\n  peut pas s'arr\u00eater comme \u00e7a.\r\n\r\n10:50:45:11  10:50:47:15\r\n    Parce que je pense aussi\r\n\r\n10:50:47:20  10:50:51:23\r\n aux 23 ann\u00e9es pass\u00e9es ensemble,\r\n \u00e0 tout ce qu'on a fait ensemble\r\n\r\n10:50:52:04  10:50:54:12\r\n avec tous ceux qui sont partis,\r\n\r\n10:50:54:17  10:50:58:11\r\n     et on peut pas comme \u00e7a\r\n   tirer un trait sur tout \u00e7a.\r\n\r\n10:51:05:05  10:51:07:02\r\n   Tous les jours, je me dis:\r\n\r\n10:51:07:07  10:51:11:13\r\n\"Si seulement Charb pouvait \u00eatre l\u00e0\r\n    pour voir ce qui se passe.\"\r\n\r\n10:51:11:18  10:51:13:17\r\n   J'aurais aim\u00e9 qu'il soit l\u00e0\r\n\r\n10:51:13:22  10:51:16:20\r\n         pour qu'il voie\r\n   les lecteurs, les soutiens.\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:20:18\r\nC'est vrai que tous ces lecteurs,\r\n       tous ces soutiens,\r\n\r\n10:51:20:23  10:51:23:16\r\n        ils sont arriv\u00e9s\r\n      un peu tard, en fait.\r\n\r\n10:51:23:21  10:51:26:14\r\n C'est \u00e7a qui est un peu triste.\r\n\r\n10:51:26:19  10:51:30:10\r\n             Si je suis\r\nl\u00e0 o\u00f9 je suis en ce moment, c'est...\r\n\r\n10:51:30:14  10:51:34:14\r\n  C'est \u00e0 la fois le r\u00e9sultat \r\n  d'une histoire et du hasard.\r\n\r\n10:51:34:19  10:51:38:09\r\n      Le 7 janvier, j'\u00e9tais\r\n  \u00e0 la conf\u00e9rence de r\u00e9daction.\r\n\r\n10:51:38:13  10:51:40:17\r\n J'\u00e9tais assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Charb.\r\n\r\n10:51:40:22  10:51:44:00\r\n{\\an3}   Et la fusillade s'est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n10:51:45:15  10:51:48:20\r\n{\\an3}         J'ai \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule,\r\n\r\n10:51:49:01  10:51:52:15\r\n                  et par miracle,\r\n             j'en suis sorti vivant.\r\n\r\n10:51:52:20  10:51:54:18\r\n     Je ne sais pas comment.\r\n\r\n10:51:56:07  10:51:59:03\r\n           Pour moi,\r\nce qui s'est pass\u00e9 le 7 janvier,\r\n\r\n10:51:59:08  10:52:01:22\r\n       c'est deux mondes \r\n      qui s'entrechoquent.\r\n\r\n10:52:02:03  10:52:05:17\r\n     C'est un monde libre,\r\n o\u00f9 les gens pensent librement,\r\n\r\n10:52:05:22  10:52:07:22\r\n   o\u00f9 ils dessinent librement.\r\n\r\n10:52:08:03  10:52:12:01\r\n   Et en face, c'est des gens\r\n qui \u00e0 mon avis sont pas libres.\r\n\r\n10:52:12:06  10:52:16:17\r\nIls craignent Dieu, et ils veulent\r\n que tout le monde craigne Dieu.\r\n\r\n10:52:16:22  10:52:19:22\r\n         Par la terreur\r\n qu'ils r\u00e9pandent autour d'eux,\r\n\r\n10:52:20:03  10:52:23:10\r\n  ils veulent que tout le monde\r\n       se laisse entra\u00eener\r\n\r\n10:52:23:14  10:52:26:11\r\n          dans la peur\r\n  dans laquelle eux-m\u00eames sont.\r\n\r\n10:52:26:15  10:52:29:09\r\n           Ils veulent\r\n    nous tirer dans la prison\r\n\r\n10:52:29:13  10:52:32:11\r\n         dans laquelle\r\n  ils se sont laiss\u00e9 enfermer.\r\n\r\n10:52:37:06  10:52:40:02\r\n          Maintenant,\r\n  moi, je ne m'en occupe plus.\r\n\r\n10:52:40:07  10:52:43:20\r\n    Je vais pas \u00eatre t\u00e9tanis\u00e9\r\n    par la connerie ambiante.\r\n\r\n10:52:44:01  10:52:48:08\r\nS'il faut attendre qu'il n'y ait\r\nplus que des gens raisonnables,\r\n\r\n10:52:48:12  10:52:51:12\r\n     qui lisent les journaux\r\n      de mani\u00e8re honn\u00eate...\r\n\r\n10:52:51:17  10:52:54:10\r\n        Dans ces cas-l\u00e0,\r\n      on fait jamais rien,\r\n\r\n10:52:54:14  10:52:56:06\r\n     donc j'ai pris le parti\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:59:10\r\n      de ne plus m'occuper \r\n      de tout ce qui se dit\r\n\r\n10:52:59:14  10:53:02:17\r\n       sur le Net, voil\u00e0,\r\n     j'en ai rien \u00e0 foutre.\r\n\r\n10:53:02:22  10:53:07:01\r\n     Il faut parvenir \u00e0 rire\r\n      des choses, y compris\r\n\r\n10:53:07:06  10:53:09:17\r\n    des choses les plus dramatiques.\r\n\r\n10:53:09:22  10:53:14:01\r\n{\\an3}      Il faut pas se laisser bouffer\r\n           par la noirceur du monde.\r\n\r\n10:53:14:06  10:53:15:13\r\n                 L'humour sert \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:53:26:09  10:53:30:11\r\nOn peut vivre sans Charlie Hebdo,\r\n    c'est pas indispensable.\r\n\r\n10:53:30:16  10:53:35:03\r\n           Rien n'est indispensable,\r\n  on est entour\u00e9s de choses futiles.\r\n\r\n10:53:35:08  10:53:39:16\r\n              Mais quand on r\u00e9alise\r\n   que \u00e7a peut vraiment dispara\u00eetre,\r\n\r\n10:53:39:21  10:53:44:17\r\n        on s'aper\u00e7oit que c'est plus\r\n   important que ce qu'on imaginait.\r\n\r\n10:53:44:22  10:53:50:17\r\nQuand le danger arrive, on se dit que\r\nc'est peut-\u00eatre pas si futile que \u00e7a.\r\n\r\n10:53:50:22  10:53:55:00\r\n{\\an3}       C'est peut-\u00eatre pas aussi peu\r\n             que ce que j'imaginais.\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:12:02\r\n          Musique douce\r\n\r\n10:54:12:07  10:54:20:13\r\n...\r\n\r\n10:54:20:18  10:54:23:17\r\n              Archive\r\n-Cabu, peut-on encore rire de tout ?\r\n\r\n10:54:23:22  10:54:26:03\r\n   -Oui car c'est une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:54:26:08  10:54:29:02\r\n    On me le demande souvent\r\n        et je r\u00e9ponds...\r\n\r\n10:54:32:01  10:54:35:07\r\nCe qui a chang\u00e9 depuis vingt ans,\r\n\r\n10:54:35:11  10:54:41:04\r\n c'est la mont\u00e9e des int\u00e9grismes\r\n    de toutes les religions.\r\n\r\n10:54:41:09  10:54:44:05\r\n   Quand une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\r\n          ne pla\u00eet pas\r\n\r\n10:54:44:10  10:54:47:23\r\n  aux int\u00e9gristes catholiques,\r\n        ils manifestent.\r\n\r\n10:54:48:04  10:54:51:20\r\n    Quand on fait un dessin\r\ncontre les fanatiques musulmans,\r\n\r\n10:54:52:01  10:54:53:18\r\n   ils nous menacent de mort.\r\n\r\n10:54:53:23  10:54:55:23\r\n  On ne peut pas le supporter.\r\n\r\n10:54:57:11  10:55:00:11\r\n           On accepte\r\n   d'\u00eatre devant un tribunal.\r\n\r\n10:55:00:15  10:55:04:00\r\n         Mais en France,\r\n     on ne peut pas accepter\r\n\r\n10:55:04:05  10:55:07:09\r\n          d'\u00eatre menac\u00e9\r\n     de mort pour un dessin.\r\n\r\n10:55:15:19  10:55:23:13\r\n...\r\n\r\n10:55:35:11  10:55:43:18\r\n...\r\n\r\n10:55:43:23  10:55:47:22\r\n -Mais est-ce que vous comprenez\r\n   qu'un dessin puisse blesser\r\n\r\n10:55:48:03  10:55:50:16\r\n     dans ses convictions ?\r\n          -Peut-\u00eatre.\r\n\r\n10:55:50:21  10:55:53:12\r\n          Quelquefois,\r\n    je ne m'en aper\u00e7ois pas.\r\n\r\n10:55:56:15  10:56:00:08\r\n       Mais on a affaire\r\n  \u00e0 des gens, les int\u00e9gristes,\r\n\r\n10:56:00:12  10:56:04:02\r\n          qui n'ont pas\r\n cette culture de la caricature.\r\n\r\n10:56:12:20  10:56:20:06\r\n...\r\n\r\n10:56:20:11  10:56:23:08\r\n-Alors peut-on encore rire de tout ?\r\n\r\n10:56:23:12  10:56:24:22\r\n              Oui !\r\n\r\n10:56:25:03  10:56:27:15\r\n  Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n10:56:27:20  10:56:39:12\r\n...\r\n\r\n10:56:58:14  10:57:04:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Andr\u00e9, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Andr\u00e9, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Joucla, Bruno", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632384", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nPas de correction, ingest publi\u00e9.\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022416", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1480182", "internalArchiveId": "AA1512480103", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Attentats, les visages de la terreur", "publicationDate": "2016-01-04T20:09:00Z", "durationSec": 5661, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T03:26:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:03:19\r\n  Des coups de feu retentissent\r\n\r\n10:00:08:19  10:00:10:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:14:10  10:00:16:12\r\n                    -Je me suis dit\r\n\r\n10:00:16:17  10:00:20:10\r\n{\\an3}        que ce n'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:00:20:14  10:00:23:21\r\n{\\an3}                Que ce gosse ch\u00e9tif,\r\n        malingre, en soit arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:00:24:02  10:00:27:07\r\n                  Je me suis dit\r\n    que quelque chose avait \u00e9t\u00e9 rat\u00e9.\r\n\r\n10:00:31:16  10:00:33:05\r\n{\\an3}                  -L\u00e0, c'est Ch\u00e9rif.\r\n\r\n10:00:33:10  10:00:35:05\r\n{\\an3}                  Et \u00e7a, c'est Sa\u00efd.\r\n\r\n10:00:35:10  10:00:37:14\r\n{\\an3}              C'est, c'est, c'est...\r\n\r\n10:00:37:19  10:00:39:21\r\n                         Mes enfants.\r\n                          Il pleure\r\n\r\n10:00:40:02  10:00:43:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:44:00  10:00:47:16\r\n      C'est ma faute, c'est ma faute.\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:50:01\r\n*-Une attaque mortelle a eu lieu\r\n\r\n10:00:50:06  10:00:53:01\r\n            ce matin\r\ndans les locaux de Charlie Hebdo.\r\n\r\n10:00:53:06  10:00:56:13\r\n          *-Douze morts,\r\nquatre bless\u00e9s dans un \u00e9tat grave.\r\n\r\n10:00:56:18  10:01:00:10\r\n        *Les terroristes\r\n lourdement arm\u00e9s sont en fuite.\r\n\r\n10:01:00:14  10:01:03:15\r\n{\\an1}*-Ces deux hommes\r\ndont voici les photos.\r\n\r\n10:01:03:20  10:01:08:03\r\n           *-Il s'agit\r\nde Sa\u00efd Kouachi et Ch\u00e9rif Kouachi.\r\n\r\n10:01:08:08  10:01:11:22\r\n    *-Ils sont susceptibles \r\n   d'\u00eatre arm\u00e9s et dangereux.\r\n\r\n10:01:12:03  10:01:13:13\r\n        -La derni\u00e8re fois\r\n\r\n10:01:13:18  10:01:15:15\r\n                que je les ai vus,\r\n\r\n10:01:15:20  10:01:19:04\r\n    c'\u00e9taient leurs portraits-robots.\r\n\r\n10:01:19:09  10:01:20:17\r\n               L\u00e0, c'est le choc.\r\n\r\n10:01:20:22  10:01:23:11\r\n            -Comment c'est possible ?\r\n\r\n10:01:23:15  10:01:25:15\r\n{\\an3}           Pourquoi ce basculement ?\r\n\r\n10:01:25:20  10:01:29:21\r\n{\\an3}                     -Je veux savoir\r\n comment ils sont arriv\u00e9s jusque-l\u00e0.\r\n\r\n10:01:30:02  10:01:34:10\r\n    *-Le tireur de Montrouge\r\n serait suspect\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9\r\n\r\n10:01:34:14  10:01:39:17\r\n dans une prise d'otages porte de \r\nVincennes dans une \u00e9picerie casher.\r\n\r\n10:01:39:22  10:01:43:02\r\n      *-Le preneur d'otages\r\n      s'appelle Coulibaly.\r\n\r\n10:01:43:07  10:01:46:08\r\n           *-Coulibaly\r\n et sa compagne sont recherch\u00e9s.\r\n\r\n10:01:46:12  10:01:51:06\r\n  -Quand j'ai cern\u00e9 les traits\r\n  de son visage, je suis rest\u00e9\r\n\r\n10:01:51:11  10:01:54:01\r\nau moins une bonne heure\r\n\r\n10:01:54:06  10:01:57:22\r\n fig\u00e9 sur l'image: l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n10:01:58:03  10:02:01:22\r\n-A la radio, c'\u00e9tait Am\u00e9dy Coulibaly,\r\n\r\n10:02:02:03  10:02:03:15\r\n \u00e7a n'arr\u00eatait pas.\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:05:15\r\n{\\an1}Et l\u00e0, j'\u00e9clate en pleurs.\r\n\r\n10:02:05:20  10:02:09:02\r\n Je ne m'en remets pas,\r\nc'\u00e9tait comme une d\u00e9faite.\r\n\r\n10:02:09:07  10:02:10:19\r\n       Des tirs r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:02:11:00  10:02:14:02\r\n        *-L'assaut a dur\u00e9\r\n    moins de trente secondes.\r\n\r\n10:02:14:07  10:02:16:15\r\n *-Cinq corps seront retrouv\u00e9s,\r\n\r\n10:02:16:20  10:02:20:04\r\n          quatre otages\r\n  et celui du preneur d'otages.\r\n\r\n10:02:20:09  10:02:21:18\r\n          -On a rat\u00e9\r\n\r\n10:02:21:23  10:02:24:11\r\n ou mal fait quelque chose ?\r\n\r\n10:02:24:16  10:02:27:20\r\n{\\an5}       -Je les ai vus hauts comme \u00e7a.\r\n\r\n10:02:28:01  10:02:29:13\r\n                      Je peux pas.\r\n\r\n10:02:29:18  10:02:31:14\r\n               Ce sont des assassins,\r\n\r\n10:02:31:19  10:02:35:02\r\n                mais je ne peux pas\r\n            me l'ancrer dans la t\u00eate.\r\n\r\n10:02:35:07  10:03:01:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:01:13  10:03:17:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:25:11  10:03:30:23\r\n -Depuis janvier 2015, la France\r\n  s'enfonce dans la sid\u00e9ration.\r\n\r\n10:03:31:04  10:03:33:08\r\n D'abord, il y a eu les 17 morts\r\n\r\n10:03:33:12  10:03:37:11\r\n        de Charlie Hebdo,\r\nde Montrouge et de l'Hyper Cacher.\r\n\r\n10:03:39:17  10:03:41:23\r\n   Et maintenant, les 130 tu\u00e9s\r\n\r\n10:03:42:04  10:03:44:13\r\n    du Bataclan et des caf\u00e9s.\r\n\r\n10:03:44:18  10:03:49:00\r\n     Quel point de rupture,\r\n   quel probl\u00e8me existentiel,\r\n\r\n10:03:49:05  10:03:51:17\r\n   quelle fracture identitaire\r\n\r\n10:03:51:22  10:03:55:04\r\n     peuvent bien jalonner\r\n   la vie de ces \u00e2mes noires,\r\n\r\n10:03:55:09  10:03:58:12\r\n    qui trouvent dans la mort\r\n      ce qu'elles n'ont pas\r\n\r\n10:03:58:17  10:04:00:10\r\n     d\u00e9couvert dans la vie ?\r\n\r\n10:04:00:14  10:04:05:22\r\n Tous les tueurs avaient ceci en\r\n commun qu'ils avaient commenc\u00e9\r\n\r\n10:04:06:03  10:04:11:20\r\npar rejeter les valeurs de la nation\r\n     qui les avait vu grandir.\r\n\r\n10:04:13:20  10:04:18:13\r\n     Extr\u00e9mistes, aux ordres\r\nd'al-Qa\u00efda et de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:04:18:18  10:04:22:15\r\n         Qu'avaient-ils\r\n en t\u00eate le jour de leur mort ?\r\n\r\n10:04:22:20  10:04:26:10\r\n    Les survivants ont aper\u00e7u\r\n   l'\u00e2me glac\u00e9e des bourreaux.\r\n\r\n10:04:26:14  10:04:28:12\r\n         -Au d\u00e9bouch\u00e9 de l'escalier,\r\n\r\n10:04:28:17  10:04:32:17\r\n                en colima\u00e7on,\r\n    un cadavre gisait dans son sang.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:36:19\r\nIl \u00e9tait encore agit\u00e9 de soubresauts,\r\n\r\n10:04:37:00  10:04:40:05\r\n      mais il n'\u00e9tait plus conscient.\r\n\r\n10:04:40:10  10:04:41:14\r\n                Heureusement.\r\n\r\n10:04:41:19  10:04:47:13\r\nA un moment, Coulibaly s'est approch\u00e9\r\n     de nous, moi et une dame \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:51:18\r\n              Il nous a dit:\r\n     \"Vous voulez que je l'ach\u00e8ve ?\"\r\n\r\n10:04:53:02  10:04:54:09\r\n                 \"Je peux.\"\r\n\r\n10:04:54:13  10:05:00:02\r\n            Ce n'\u00e9tait pas agressif,\r\n   ce n'\u00e9tait pas hostile, c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:06:08\r\n                   \"Vous voulez\r\n que je vous fasse un caf\u00e9, je peux.\"\r\n\r\n10:05:06:12  10:05:08:05\r\n              Aussi simple que \u00e7a.\r\n\r\n10:05:08:10  10:05:12:06\r\n                 A ce moment-l\u00e0,\r\n      il s'agissait de tuer un homme.\r\n\r\n10:05:12:11  10:05:16:05\r\n          C'est plus effrayant encore\r\n                 que l'agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:05:18:08  10:05:20:05\r\n             Tellement c'est simple.\r\n\r\n10:05:20:10  10:05:24:19\r\n    Cet homme, c'est comme un boucher\r\n               qui tue des poulets.\r\n\r\n10:05:25:00  10:05:28:02\r\nIl n'a pas de haine, pas d'hostilit\u00e9.\r\n\r\n10:05:28:07  10:05:31:14\r\n                Il tue des poulets\r\n              car c'est sa fonction.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:37:15\r\n   -On ne na\u00eet pas terroriste,\r\n         on le devient.\r\n\r\n10:05:37:20  10:05:39:11\r\n      Comment s'est op\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n10:05:39:15  10:05:41:02\r\n       leur m\u00e9tamorphose,\r\n\r\n10:05:41:07  10:05:45:21\r\nentre le masque de monstres froids\r\n   et leurs visages d'enfants ?\r\n\r\n10:05:46:02  10:05:48:15\r\n       M\u00eame les assassins\r\n       ont une histoire.\r\n\r\n10:05:48:20  10:05:50:21\r\n  Humaniser n'est pas excuser.\r\n\r\n10:05:51:02  10:05:54:11\r\n           Ce travail\r\n est n\u00e9cessaire pour comprendre.\r\n\r\n10:05:59:01  10:06:01:19\r\nDans l'histoire des fr\u00e8res Kouachi,\r\n\r\n10:06:02:00  10:06:05:14\r\n    plane l'ombre de Mohamed,\r\n      leur oncle maternel.\r\n\r\n10:06:05:19  10:06:08:10\r\n          Qu'a-t-il su,\r\n     qu'aurait-il pu faire ?\r\n\r\n10:06:08:14  10:06:11:18\r\n      Ses tranches de vie \r\n      avec Sa\u00efd et Ch\u00e9rif,\r\n\r\n10:06:11:23  10:06:17:18\r\n l'oncle Mohamed veut les raconter\r\nen cachant son visage d'aujourd'hui.\r\n\r\n10:06:21:00  10:06:22:17\r\n      Entre peur et honte,\r\n\r\n10:06:22:22  10:06:24:12\r\n     le pass\u00e9 de ses neveux\r\n\r\n10:06:24:17  10:06:28:20\r\n      ne doit pas entacher\r\nl'avenir de ses propres enfants.\r\n\r\n10:06:29:01  10:06:30:09\r\n        *-Couchez-vous !\r\n\r\n10:06:30:13  10:06:32:02\r\n       Des tirs r\u00e9sonnent\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:34:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:36:19  10:06:38:03\r\n        *-Allahu akbar !\r\n\r\n10:06:38:08  10:06:40:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:56:03  10:06:58:05\r\n{\\an3}           -Vous les avez reconnus ?\r\n\r\n10:06:58:10  10:06:59:22\r\n                            -Ouais.\r\n                  -Pourquoi ?\r\n\r\n10:07:36:23  10:07:38:04\r\n            Il pleure\r\n\r\n10:07:38:09  10:07:42:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:24:06  10:08:27:14\r\n         -Leur enfance,\r\n les fr\u00e8res Kouachi l'ont v\u00e9cue\r\n\r\n10:08:27:19  10:08:31:01\r\n        dans cette cit\u00e9\r\n    du XIX\u00e8me arrondissement\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:34:12\r\n de Paris, rue d'Aubervilliers.\r\n\r\n10:08:34:17  10:08:37:17\r\nLe fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Sa\u00efd, est n\u00e9 en 1980.\r\n\r\n10:08:37:22  10:08:41:00\r\n            Ch\u00e9rif,\r\n le cadet des Kouachi, en 1982.\r\n\r\n10:08:41:05  10:08:45:09\r\n      Des petits Parisiens,\r\n        fils d'un couple\r\n\r\n10:08:45:13  10:08:48:04\r\n de modestes immigr\u00e9s alg\u00e9riens.\r\n\r\n10:08:48:09  10:08:49:20\r\n       A la maison, la vie\r\n\r\n10:08:50:01  10:08:52:22\r\n          est ponctu\u00e9e\r\n   par la violence conjugale.\r\n\r\n10:08:53:03  10:08:54:08\r\n            En 1991,\r\n\r\n10:08:54:12  10:08:57:00\r\n  leur p\u00e8re meurt d'un cancer.\r\n\r\n10:08:57:05  10:09:01:20\r\n         L'oncle Mohamed\r\n  vient aider sa soeur d\u00e9bord\u00e9e\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:03:23\r\n     par ses quatre enfants.\r\n\r\n10:09:20:09  10:09:24:21\r\n-La place Stalingrad, dans le bas\r\n    du XIX\u00e8me, a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:27:22\r\nun quartier de brassage populaire.\r\n\r\n10:09:28:03  10:09:30:14\r\n    Celui des fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n10:09:30:19  10:09:35:14\r\n Mais au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990,\r\n   la convivialit\u00e9 prol\u00e9taire\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:39:00\r\n         est gangren\u00e9e\r\n    par le trafic de drogue.\r\n\r\n10:09:39:05  10:09:42:16\r\n*-En face de la station de m\u00e9tro\r\n      Stalingrad se trouve\r\n\r\n10:09:42:21  10:09:48:08\r\nla rue d'Aubervilliers, une rue \u00e0 la\r\n tradition cosmopolite et ouvri\u00e8re.\r\n\r\n10:09:48:12  10:09:51:07\r\n       *Dans ce quartier, \r\n       un nouveau commerce\r\n\r\n10:09:51:11  10:09:55:05\r\ns'est install\u00e9, celui de la drogue.\r\n\r\n10:09:55:10  10:09:57:21\r\n           -Rue d'Aubervilliers,\r\n             c'\u00e9tait l'enfer.\r\n\r\n10:09:58:02  10:09:59:14\r\n       -Les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n10:09:59:19  10:10:01:07\r\n      ont douze et dix ans.\r\n\r\n10:10:01:11  10:10:03:13\r\n Trop jeunes pour y participer.\r\n\r\n10:10:03:18  10:10:07:15\r\n  Mais entre le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Sa\u00efd\r\n       et Ch\u00e9rif le cadet,\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:10:20\r\nles personnalit\u00e9s se dessinent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:10:11:01  10:10:12:15\r\n      -Ch\u00e9rif \u00e9tait un peu\r\n\r\n10:10:12:20  10:10:16:04\r\n                dans tous\r\n     les petits coups durs du XIX\u00e8me.\r\n\r\n10:10:16:09  10:10:18:21\r\n           Tout le monde disait:\r\n\r\n10:10:19:02  10:10:22:03\r\n        \"Oh, c'est encore Ch\u00e9rif !\"\r\n\r\n10:10:22:08  10:10:23:16\r\n             Il \u00e9tait turbulent.\r\n\r\n10:10:23:21  10:10:27:06\r\n         Mais quand je revois Ch\u00e9rif,\r\n               il \u00e9tait ch\u00e9tif.\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:32:05\r\nCe n'\u00e9tait pas le ca\u00efd de la cit\u00e9,\r\nau contraire il \u00e9tait \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:37:08\r\nSon fr\u00e8re aussi \u00e9tait plus ou moins\r\n pleurnichard, un peu \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n10:10:38:21  10:10:40:07\r\n        -Vingt ans apr\u00e8s,\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:43:09\r\nla cit\u00e9 des Kouachi a bien chang\u00e9.\r\n\r\n10:10:43:13  10:10:44:18\r\n   -Merci.\r\n\r\n10:10:44:23  10:10:49:18\r\n  -Des grilles et des digicodes\r\n  ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s pour tenter\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:51:11\r\n      d'endiguer le trafic.\r\n\r\n10:10:51:15  10:10:52:23\r\n       Sept ans ont pass\u00e9\r\n\r\n10:10:53:04  10:10:56:22\r\n depuis que l'oncle des Kouachi\r\n   n'a pas \u00e9t\u00e9 revu par ici.\r\n\r\n10:11:03:14  10:11:06:07\r\n                     -Ca va bien ?\r\n-Vous allez bien, Madame ?\r\n\r\n10:11:06:11  10:11:09:00\r\n         -Ca va, bonjour.\r\n                -Vous le connaissez ?\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:11:08\r\n{\\an1}-Oui, \u00e7a fait un moment.\r\n\r\n10:11:11:12  10:11:16:09\r\n          -Vous avez connu sa soeur ?\r\n-Bien s\u00fbr, je l'ai bien connue.\r\n\r\n10:11:16:13  10:11:19:11\r\n              -Elle travaillait dur ?\r\n-Ouais, la pauvre.\r\n\r\n10:11:19:15  10:11:24:02\r\n{\\an1}Elle s'occupait de ses deux enfants,\r\nles gar\u00e7ons, ils \u00e9taient l\u00e0.\r\n\r\n10:11:24:07  10:11:27:08\r\n{\\an1}Ses enfants \u00e9taient\r\ntr\u00e8s gentils, adorables.\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:29:19\r\n{\\an1}Quand je les ai vus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n10:11:30:00  10:11:35:03\r\n{\\an1}je me suis dit que je les\r\nconnaissais, je connaissais la m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:35:08  10:11:36:17\r\n{\\an3}                  On les a c\u00f4toy\u00e9s.\r\n\r\n10:11:36:22  10:11:38:07\r\n{\\an3}                     En arriver l\u00e0,\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:40:16\r\n{\\an3}            c'est dommage, c'\u00e9taient\r\n\r\n10:11:40:21  10:11:43:21\r\n{\\an1}des gentils gar\u00e7ons, enfin... allez !\r\n\r\n10:11:44:02  10:11:48:00\r\n     -Merci, c'est gentil. \r\n     -Pas de quoi, au revoir.\r\n\r\n10:11:48:05  10:11:51:02\r\n       -Orphelins de p\u00e8re,\r\n       les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n10:11:51:07  10:11:55:03\r\n    voient leur vie basculer\r\n   une deuxi\u00e8me fois en 1994.\r\n\r\n10:11:56:09  10:11:58:00\r\n     Avec leurs deux soeurs\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:01:17\r\n      et leur petit fr\u00e8re,\r\n    ils vivent au 13\u00e8me \u00e9tage\r\n\r\n10:12:01:22  10:12:06:15\r\n  d'une tour de la cit\u00e9 o\u00f9 ils \r\n se serrent dans un deux pi\u00e8ces,\r\n\r\n10:12:06:20  10:12:08:11\r\n    avec leur oncle Mohamed.\r\n\r\n10:12:08:15  10:12:09:20\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:12:10:01  10:12:11:06\r\n                 C'est l\u00e0.\r\n\r\n10:12:52:05  10:12:55:08\r\n                 -La maman \u00e9tait\r\n         dans une situation terrible.\r\n\r\n10:12:55:12  10:12:58:13\r\n          Elle n'avait plus d'argent,\r\n                  elle empruntait.\r\n\r\n10:12:58:18  10:13:03:13\r\n{\\an3}Comme elle ne pouvait pas rembourser,\r\n     elle \u00e9vitait de parler aux gens.\r\n\r\n10:13:03:18  10:13:06:22\r\n                Elle se repliait\r\n      sur sa mis\u00e8re et sur elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:13:34:06  10:13:36:12\r\n     -La vie et ses regrets.\r\n\r\n10:13:36:17  10:13:38:15\r\n            Fin 1994,\r\n\r\n10:13:38:20  10:13:42:07\r\n l'oncle Mohamed n'\u00e9tait pas l\u00e0\r\n      pour aider sa soeur.\r\n\r\n10:13:42:11  10:13:44:14\r\n       Il \u00e9tait en prison\r\n\r\n10:13:44:19  10:13:46:19\r\n    pour des petits trafics.\r\n\r\n10:13:50:09  10:13:55:13\r\n   Trois mois apr\u00e8s le placement\r\nen foyer de Sa\u00efd et Ch\u00e9rif Kouachi,\r\n\r\n10:13:55:18  10:14:00:13\r\n     leur m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e est\r\nretrouv\u00e9e morte dans l'appartement.\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:10:22\r\n  Nous sommes en janvier 1995 \r\n et les Kouachi sont orphelins.\r\n\r\n10:14:11:03  10:14:15:04\r\nLe fr\u00e8re a\u00een\u00e9, Sa\u00efd, a quatorze ans.\r\n\r\n10:14:15:09  10:14:17:16\r\n  Ch\u00e9rif, le cadet, douze ans.\r\n\r\n10:14:17:21  10:14:20:18\r\n   Pris en charge par l'Etat,\r\n         on les \u00e9loigne\r\n\r\n10:14:20:23  10:14:23:21\r\nde la grande ville et de sa duret\u00e9.\r\n\r\n10:14:24:02  10:14:29:16\r\nIls sont regroup\u00e9s avec leur soeur\r\nA\u00efcha et leur petit fr\u00e8re Chabane\r\n\r\n10:14:29:21  10:14:32:15\r\n   dans un foyer du Limousin,\r\n          \u00e0 Treignac.\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:34:16\r\n     Ils vont passer six ans\r\n\r\n10:14:34:21  10:14:38:17\r\ndans ce village de 1'400 habitants.\r\n\r\n10:14:38:22  10:14:41:23\r\n    Le centre des Mon\u00e9di\u00e8res\r\n          est un foyer\r\n\r\n10:14:42:04  10:14:44:16\r\n      g\u00e9r\u00e9 par la fondation\r\n        Claude Pompidou.\r\n\r\n10:14:44:21  10:14:50:08\r\n   Ils vont vivre parmi quelques\r\ndizaines d'enfants et d'adolescents\r\n\r\n10:14:50:12  10:14:52:14\r\n    en difficult\u00e9, comme eux.\r\n\r\n10:14:55:20  10:14:58:10\r\n{\\an1}-Voil\u00e0 la partie internat\r\n\r\n10:14:58:14  10:15:00:14\r\nde l'\u00e9tablissement,\r\n\r\n10:15:00:19  10:15:02:09\r\n{\\an1}avec deux b\u00e2timents.\r\n\r\n10:15:02:13  10:15:06:06\r\n{\\an1}Les enfants Kouachi\r\n\u00e9taient dans ce b\u00e2timent.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:07:15\r\n{\\an1}Ici, voil\u00e0.\r\n\r\n10:15:10:01  10:15:15:13\r\n -Ce reportage date de 1993, un an\r\navant l'arriv\u00e9e des fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n10:15:15:18  10:15:18:21\r\n           *-Ils sont\r\n  72 adolescents en difficult\u00e9,\r\n\r\n10:15:19:02  10:15:20:19\r\n      \u00e0 vivre dans ce foyer\r\n\r\n10:15:21:00  10:15:22:23\r\n   de la fondation C.Pompidou.\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:24:20\r\n      *Plac\u00e9s par la DASS,\r\n\r\n10:15:25:01  10:15:28:19\r\n    la justice ou simplement\r\n      les al\u00e9as de la vie.\r\n\r\n10:15:29:00  10:15:30:22\r\n   -Comment les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n10:15:31:03  10:15:36:06\r\n   vont-ils se reconstruire dans\r\nce m\u00e9lange d\u00e9tonant de d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:15:36:11  10:15:39:01\r\n d'orphelins et de cas sociaux ?\r\n\r\n10:15:39:06  10:15:41:11\r\n  -C'\u00e9tait dur, assez violent.\r\n\r\n10:15:41:16  10:15:43:12\r\n           -Violent ?\r\n                 -Assez violent.\r\n\r\n10:15:43:17  10:15:46:11\r\n           -Pourquoi ?\r\n           -La fondation est divis\u00e9e\r\n\r\n10:15:46:15  10:15:49:23\r\n            en groupes,\r\nles petits, les moyens, les grands.\r\n\r\n10:15:50:04  10:15:55:00\r\nLes grands s'en prennent aux moyens,\r\n   qui s'en prennent aux petits.\r\n\r\n10:15:55:05  10:15:56:17\r\n              On apprend tr\u00e8s vite\r\n\r\n10:15:56:22  10:15:58:03\r\n         \u00e0 se d\u00e9fendre.\r\n\r\n10:15:58:08  10:16:01:16\r\n  -Je me suis battu avec Ch\u00e9rif\r\n      quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n10:16:01:21  10:16:04:07\r\n        Sa\u00efd m'a d\u00e9fendu.\r\n        -Face \u00e0 Ch\u00e9rif ?\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:06:11\r\n               -Oui, il est venu\r\n\r\n10:16:06:15  10:16:08:03\r\n                calmer le jeu.\r\n\r\n10:16:08:08  10:16:09:16\r\n                Depuis ce jour,\r\n\r\n10:16:09:21  10:16:12:10\r\n{\\an3}Sa\u00efd et moi avons \u00e9t\u00e9 assez proches.\r\n\r\n10:16:12:14  10:16:14:07\r\n    Sa\u00efd n'\u00e9tait pas violent.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:18:07\r\n  Je ne l'ai jamais vu agresser\r\n   ou m\u00eame insulter quelqu'un.\r\n\r\n10:16:18:11  10:16:22:14\r\n Une seule fois, il s'est \u00e9nerv\u00e9\r\n  car on avait insult\u00e9 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:26:14\r\n{\\an3}    C'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne personne,\r\n            une personne tr\u00e8s saine.\r\n\r\n10:16:26:19  10:16:30:18\r\n{\\an3}         Par rapport \u00e0 nous, c'\u00e9tait\r\n    quelqu'un de vraiment tr\u00e8s sain.\r\n\r\n10:16:30:23  10:16:33:07\r\n     Je crois qu'il \u00e9tait la personne\r\n\r\n10:16:33:11  10:16:36:06\r\n                  la plus saine\r\n          que j'ai vue dans ce foyer.\r\n\r\n10:16:36:11  10:16:41:17\r\n{\\an3}-A aucun moment, je suis affirmatif,\r\n       ces deux jeunes-l\u00e0 n'ont pos\u00e9\r\n\r\n10:16:41:22  10:16:46:11\r\n{\\an3}      des probl\u00e8mes de comportement,\r\n           que ce soit des probl\u00e8mes\r\n\r\n10:16:46:15  10:16:51:23\r\n{\\an3}    d'agression verbale ou physique,\r\n       voire m\u00eame de petits larcins.\r\n\r\n10:16:52:04  10:16:58:01\r\n{\\an3}Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas durant leur\r\n  s\u00e9jour \u00e0 Treignac, de 1994 \u00e0 2000.\r\n\r\n10:17:00:01  10:17:02:22\r\n-D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans,\r\n\r\n10:17:03:03  10:17:05:13\r\nSa\u00efd, l'a\u00een\u00e9, cherche un r\u00e9confort\r\n\r\n10:17:05:18  10:17:09:12\r\n   dans la religion musulmane \r\n   de leurs parents alg\u00e9riens.\r\n\r\n10:17:09:17  10:17:11:18\r\n     -Sa\u00efd lisait son Coran\r\n\r\n10:17:11:23  10:17:13:21\r\n              et faisait ses pri\u00e8res.\r\n\r\n10:17:14:02  10:17:16:20\r\n Il faisait le ramadan comme il faut,\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:20:11\r\n            tout en allant \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n               en faisant du sport.\r\n\r\n10:17:20:15  10:17:23:13\r\n  Il suivait sa religion \u00e0 la lettre.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:25:20\r\n            Il \u00e9tait tr\u00e8s pratiquant.\r\n\r\n10:17:26:01  10:17:28:03\r\n            Il \u00e9tait tr\u00e8s pratiquant.\r\n\r\n10:17:28:08  10:17:29:12\r\n          -Et Ch\u00e9rif ?\r\n\r\n10:17:29:17  10:17:31:23\r\n             -Ch\u00e9rif, beaucoup moins.\r\n\r\n10:17:32:04  10:17:36:17\r\nCh\u00e9rif faisait le con, il buvait\r\nde la bi\u00e8re, fumait des p\u00e9tards.\r\n\r\n10:17:36:22  10:17:40:04\r\n       Toujours en train\r\n     de draguer les filles.\r\n\r\n10:17:40:09  10:17:42:04\r\n     C'\u00e9tait un beau gosse.\r\n\r\n10:17:42:09  10:17:44:12\r\n     -Ch\u00e9rif, c'\u00e9tait la soif de vie.\r\n\r\n10:17:44:17  10:17:46:18\r\n                  C'est: \"Je drague\",\r\n\r\n10:17:46:23  10:17:50:10\r\n{\\an3}      \"je suis... je suis le k\u00e9k\u00e9 !\"\r\n\r\n10:17:50:14  10:17:56:07\r\n{\\an3}C'est: \"J'ai plein de nanas, je joue\r\n     au foot, je suis le plus beau.\"\r\n\r\n10:17:56:11  10:17:58:00\r\n                  Ch\u00e9rif, c'\u00e9tait \u00e7a.\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:02:09\r\n{\\an3}         -Ch\u00e9rif, beaucoup plus gai,\r\n             joyeux, boute-en-train.\r\n\r\n10:18:02:13  10:18:08:11\r\n{\\an3}  Et Sa\u00efd, un peu dans l'ombre de son\r\nfr\u00e8re, qui \u00e9tait un peu plus r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:18:08:15  10:18:11:15\r\n{\\an3} -Sa\u00efd, c'\u00e9tait le grand fr\u00e8re pos\u00e9.\r\n\r\n10:18:11:20  10:18:17:00\r\n{\\an3}   Il disait \u00e0 ses fr\u00e8res et soeurs:\r\n       \"Ca ne plairait pas \u00e0 maman.\"\r\n\r\n10:18:17:05  10:18:20:07\r\n\"Rappelle-toi, on doit quand m\u00eame...\"\r\n\r\n10:18:20:11  10:18:23:16\r\n{\\an3}            Il y avait quelque chose\r\n                    de moralisateur,\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:26:16\r\n{\\an3}                            mais pas\r\n      dans le mauvais sens du terme.\r\n\r\n10:18:26:21  10:18:28:11\r\n    -Ce n'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:18:28:15  10:18:30:07\r\n        du commandement.\r\n\r\n10:18:30:11  10:18:33:01\r\n{\\an1}C'\u00e9tait \"Ch\u00e9rif, arr\u00eate un peu\",\r\n\r\n10:18:33:06  10:18:34:11\r\n       \"Tiens-toi bien\",\r\n\r\n10:18:34:15  10:18:36:10\r\n     ou \"arr\u00eate de faire \u00e7a\".\r\n\r\n10:18:36:14  10:18:38:21\r\n               -Ca marchait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:39:02  10:18:43:14\r\n    Sa\u00efd \u00e9tait le paternel,\r\n il faisait figure de paternel.\r\n\r\n10:18:43:19  10:18:48:12\r\n -Au calme, \u00e0 Treignac, la vie \r\nsemble retrouver un cours normal\r\n\r\n10:18:48:17  10:18:50:03\r\n        pour les Kouachi.\r\n\r\n10:18:51:15  10:18:53:11\r\n     A quinze et seize ans,\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:56:16\r\nil est temps de pr\u00e9parer l'avenir.\r\n\r\n10:19:03:07  10:19:07:04\r\n Sa\u00efd, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 religieux,\r\n       apprend la cuisine\r\n\r\n10:19:07:09  10:19:09:01\r\n      \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n10:19:09:06  10:19:12:15\r\n        Sous la houlette\r\n de son professeur C.Daguillon,\r\n\r\n10:19:12:20  10:19:15:03\r\n il choisit l'option p\u00e2tisserie.\r\n\r\n10:19:15:08  10:19:20:18\r\n-Sa\u00efd, c'\u00e9tait un jeune qui pouvait\r\n     devenir un bon cuisinier.\r\n\r\n10:19:20:23  10:19:22:08\r\n       Il \u00e9tait tr\u00e8s t\u00eatu.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:08\r\n Quand il se fixait un objectif,\r\n     il voulait l'atteindre.\r\n\r\n10:19:26:12  10:19:28:17\r\n Je me disais, qu'en s'accordant\r\n\r\n10:19:28:22  10:19:32:03\r\n          du temps\r\npour peaufiner les savoir-faire,\r\n\r\n10:19:32:08  10:19:37:04\r\n{\\an1}aller travailler, qu'il puisse\r\ns'int\u00e9grer dans la vie active...\r\n\r\n10:19:37:09  10:19:38:21\r\n   Gravir les \u00e9chelons,\r\n\r\n10:19:39:02  10:19:43:14\r\n{\\an1}peut-\u00eatre commencer commis\r\net \u00e9voluer au sein d'une brigade.\r\n\r\n10:19:43:19  10:19:47:19\r\n Un grand souvenir, c'est quand\r\n il a gagn\u00e9 le premier concours\r\n\r\n10:19:48:00  10:19:53:02\r\nd'Epinal, ils ont fini premiers,\r\nles jeunes, c'\u00e9tait par \u00e9quipe.\r\n\r\n10:19:53:07  10:19:54:18\r\n         Tous ces jeunes\r\n\r\n10:19:54:23  10:19:57:08\r\n\u00e9taient fiers, et Sa\u00efd entre autres\r\n\r\n10:19:57:12  10:20:00:03\r\n       qui voulait faire\r\n      comme un footballeur.\r\n\r\n10:20:00:08  10:20:02:04\r\n Ils avaient gagn\u00e9 une coupe\r\n\r\n10:20:02:09  10:20:07:23\r\n   et il avait mis du Coca dans\r\nla coupe, il buvait dans la coupe.\r\n\r\n10:20:08:04  10:20:10:02\r\n     -Sa\u00efd, il \u00e9tait \u00e0 fond.\r\n\r\n10:20:10:07  10:20:12:19\r\nOn a tous bu dans la coupe, ouais.\r\n\r\n10:20:13:00  10:20:14:07\r\n          On a tous \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:17:11\r\n                 tr\u00e8s tr\u00e8s fiers,\r\n             c'\u00e9tait un grand moment.\r\n\r\n10:20:17:15  10:20:21:23\r\n{\\an3}           -Il \u00e9tait bon en cuisine,\r\n     c'\u00e9tait un bon chef de brigade.\r\n\r\n10:20:22:04  10:20:24:14\r\n{\\an3}Il \u00e9tait bien dans ce qu'il faisait.\r\n\r\n10:20:24:19  10:20:29:04\r\n{\\an3}       On pensait qu'il allait avoir\r\n    une carri\u00e8re de grand cuisinier.\r\n\r\n10:20:29:09  10:20:32:14\r\n    -Compar\u00e9 \u00e0 la discr\u00e9tion\r\n       de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9,\r\n\r\n10:20:32:19  10:20:35:21\r\n        Ch\u00e9rif le cadet\r\n    aime se faire remarquer.\r\n\r\n10:20:36:02  10:20:39:21\r\n       Ne lui parlez pas\r\n  de l'anonymat d'une cuisine.\r\n\r\n10:20:40:02  10:20:43:22\r\n   Il r\u00eave de gloire sportive\r\n      et de gros salaires.\r\n\r\n10:20:44:03  10:20:48:03\r\n     -Ch\u00e9rif, sa religion,\r\n   c'\u00e9tait le ballon de foot.\r\n\r\n10:20:48:08  10:20:51:09\r\n{\\an3}      Il \u00e9tait obnubil\u00e9 par le foot.\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:53:05\r\n{\\an3}                  Il r\u00eavait de jouer\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:55:08\r\n{\\an3}              dans une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n10:20:55:12  10:20:56:23\r\n                   -Il faisait\r\n\r\n10:20:57:04  10:21:02:06\r\n mille jongles de la t\u00eate, il y\r\npassait des apr\u00e8s-midis entiers.\r\n\r\n10:21:02:11  10:21:05:19\r\n-Apr\u00e8s le club local, Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:09:19\r\n          int\u00e8gre m\u00eame\r\n un lyc\u00e9e sport \u00e9tudes football.\r\n\r\n10:21:10:00  10:21:12:13\r\nNum\u00e9ro 10, comme Zidane, son h\u00e9ros.\r\n\r\n10:21:12:18  10:21:15:11\r\n         Il se voit d\u00e9j\u00e0\r\n      en haut de l'affiche.\r\n\r\n10:21:20:05  10:21:25:03\r\n        Au m\u00eame moment,\r\n  Am\u00e9dy Coulibaly se construit\r\n\r\n10:21:25:08  10:21:28:08\r\n\u00e0 trente kilom\u00e8tres au sud de Paris.\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:35:02\r\n       Dans ces immeubles,\r\nle long de l'autoroute du soleil.\r\n\r\n10:21:35:07  10:21:39:03\r\nAvec ses 3'800 logements sociaux,\r\n         la Grande Borne\r\n\r\n10:21:39:08  10:21:45:05\r\nest une des cit\u00e9s con\u00e7ues \u00e0 la fin \r\ndes ann\u00e9es 1960 par des architectes\r\n\r\n10:21:45:10  10:21:48:15\r\n       convaincus de b\u00e2tir\r\n       une vie meilleure.\r\n\r\n10:21:51:00  10:21:55:04\r\n   *-La Grande Borne de Grigny\r\nne veut pas \u00eatre une cit\u00e9-dortoir.\r\n\r\n10:21:55:09  10:21:58:03\r\n       *Elle a l'ambition \r\n      de devenir une ville.\r\n\r\n10:21:58:08  10:22:01:07\r\n         *Emile Aillaud\r\n a pens\u00e9 au bonheur des hommes.\r\n\r\n10:22:01:11  10:22:05:00\r\n*Les espaces sont devenus places,\r\n       les cubes maisons.\r\n\r\n10:22:05:05  10:22:08:11\r\n-Mais \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990...\r\n\r\n10:22:08:16  10:22:12:10\r\n-Tu veux conna\u00eetre les banlieues,\r\n      donne-toi-en la peine\r\n\r\n10:22:12:14  10:22:15:11\r\n     -Les talents de la cit\u00e9\r\n       ont du mal \u00e0 \u00e9clore\r\n\r\n10:22:15:16  10:22:17:14\r\n     et \u00e0 se faire entendre.\r\n\r\n10:22:17:19  10:22:19:10\r\n     -Je ne veux pas mentir\r\n\r\n10:22:19:14  10:22:20:16\r\n          Je m'explique\r\n\r\n10:22:20:21  10:22:22:11\r\n         La Grande Borne\r\n\r\n10:22:22:16  10:22:28:02\r\n -L'utopie architecturale a \u00e9t\u00e9 \r\n rattrap\u00e9e par la paup\u00e9risation,\r\n\r\n10:22:28:07  10:22:31:04\r\n        l'\u00e9chec scolaire\r\n    et la petite d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:22:31:09  10:22:35:23\r\nD\u00e8s qu'elles le peuvent, les classes\r\n   moyennes quittent le quartier.\r\n\r\n10:22:36:04  10:22:41:17\r\nUn pi\u00e8ge social se referme sur les \r\n15'000 habitants de 50 nationalit\u00e9s\r\n\r\n10:22:41:22  10:22:44:00\r\n    diff\u00e9rentes qui y vivent.\r\n\r\n10:22:44:05  10:22:46:19\r\n Ce d\u00e9dale de logements sociaux,\r\n\r\n10:22:47:00  10:22:50:09\r\n         Am\u00e9dy Coulibaly\r\n      le conna\u00eet par coeur,\r\n\r\n10:22:50:13  10:22:53:10\r\nc'est aussi l\u00e0 qu'il va \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:22:53:14  10:22:57:10\r\n      Son p\u00e8re est ouvrier,\r\n        sa m\u00e8re employ\u00e9e.\r\n\r\n10:22:57:14  10:23:00:23\r\n  Dans cette famille nombreuse\r\n      d'immigr\u00e9s maliens,\r\n\r\n10:23:01:04  10:23:03:20\r\n         les Coulibaly\r\n   inculquent \u00e0 leurs enfants\r\n\r\n10:23:04:01  10:23:08:02\r\n       les valeurs musulmanes\r\ntraditionnelles de l'ethnie sonink\u00e9.\r\n\r\n10:23:08:07  10:23:09:13\r\n              -Am\u00e9dy Coulibaly,\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:14:13\r\n{\\an5} c'\u00e9tait une famille sonink\u00e9 normale.\r\n\r\n10:23:14:18  10:23:17:03\r\n              Son p\u00e8re parle sonink\u00e9.\r\n\r\n10:23:17:08  10:23:19:21\r\nIl a \u00e9migr\u00e9 ici dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:23:20:02  10:23:24:19\r\n{\\an3}  Il a travaill\u00e9, sa femme est venue\r\n      avec le regroupement familial.\r\n\r\n10:23:25:00  10:23:29:03\r\n   Ses dix enfants sont n\u00e9s en France\r\n          et ont grandi en France.\r\n\r\n10:23:29:08  10:23:34:13\r\n-Les neufs soeurs d'Am\u00e9dy Coulibaly\r\n  s'engagent sur le droit chemin.\r\n\r\n10:23:34:18  10:23:35:23\r\n          Mais pas lui.\r\n\r\n10:23:38:02  10:23:41:04\r\n         Comme souvent,\r\n     le gar\u00e7on de la famille\r\n\r\n10:23:41:09  10:23:43:22\r\nest aspir\u00e9 par sa bande de copains.\r\n\r\n10:23:47:11  10:23:53:03\r\n{\\an3}      -Son p\u00e8re est all\u00e9 \u00e0 la Mecque,\r\nfaire le cinqui\u00e8me pilier de l'Islam.\r\n\r\n10:23:55:07  10:24:00:19\r\n{\\an3}  En revenant, il a eu une d\u00e9ception\r\n            parce qu'Am\u00e9dy Coulibaly\r\n\r\n10:24:01:00  10:24:05:21\r\n               ne correspondait pas\r\n    \u00e0 ce qu'il imaginait de son fils.\r\n\r\n10:24:08:02  10:24:10:14\r\n{\\an3}      A cause de ses fr\u00e9quentations.\r\n\r\n10:24:12:04  10:24:14:18\r\n      Et il n'a pas pu lutter contre.\r\n\r\n10:24:14:23  10:24:18:00\r\n            Parce que l'environnement\r\n                    joue beaucoup.\r\n\r\n10:24:22:12  10:24:26:16\r\n  -A la Grande Borne, un ancien\r\n \u00e9ducateur de rue qui s'occupait\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:29:22\r\nde Coulibaly, dirige aujourd'hui\r\n\r\n10:24:30:03  10:24:33:12\r\n   une association de quartier\r\n    d'aide aux sans-papiers.\r\n\r\n10:24:34:14  10:24:36:12\r\n     Vous avez d\u00e9cel\u00e9 quoi,\r\n\r\n10:24:36:17  10:24:38:13\r\n     chez Am\u00e9dy Coulibaly ?\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:43:21\r\n-Qu'il \u00e9tait un jeune capable\r\nde monter d'un cran dans la col\u00e8re.\r\n\r\n10:24:44:02  10:24:49:23\r\nIl plaisantait aussi beaucoup,\r\n\r\n10:24:50:04  10:24:52:11\r\nmais il fallait d\u00e9coder.\r\n\r\n10:24:52:15  10:24:54:22\r\n  Il utilisait la plaisanterie\r\n\r\n10:24:55:03  10:24:59:22\r\n     pour tester les capacit\u00e9s\r\nde l'adulte \u00e0 pouvoir le canaliser.\r\n\r\n10:25:01:09  10:25:02:19\r\n        -Am\u00e9dy Coulibaly\r\n\r\n10:25:03:00  10:25:07:23\r\n    franchit inexorablement\r\nle cap de la petite d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:25:08:04  10:25:12:13\r\n    De nombreux jeunes, ici,\r\n connaissent bien cet engrenage.\r\n\r\n10:25:12:18  10:25:17:23\r\n    -Les gens disent: \"L'\u00e9ducation\r\n   se fait d'abord par les parents.\"\r\n\r\n10:25:18:04  10:25:21:17\r\n  Moi, j'\u00e9tais un petit d\u00e9linquant,\r\n             je volais.\r\n\r\n10:25:21:22  10:25:26:12\r\n Ma m\u00e8re me disait: \"C'est pas bien,\r\n      les gens vont au travail,\r\n\r\n10:25:26:17  10:25:29:12\r\net toi tu lui voles son t\u00e9l\u00e9phone.\"\r\n\r\n10:25:29:17  10:25:32:05\r\n     \"C'est pas honteux, \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:25:32:10  10:25:34:19\r\n   \"Tu manges le pain des gens.\"\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:40:20\r\n\"Pour gagner son t\u00e9l\u00e9phone, il s'est\r\nlev\u00e9 le matin pour aller travailler.\"\r\n\r\n10:25:41:01  10:25:44:15\r\n    Ma m\u00e8re me faisait asseoir\r\n       pendant des heures.\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:49:06\r\n   J'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ma m\u00e8re \r\n  me frappe au lieu de me parler.\r\n\r\n10:25:49:11  10:25:51:18\r\n       -Pourquoi\r\n vous l'\u00e9coutiez pas ?\r\n\r\n10:25:51:23  10:25:53:22\r\n             -Maintenant,\r\n             j'ai grandi.\r\n\r\n10:25:54:03  10:25:56:22\r\n       Je sais que je faisais\r\n          n'importe quoi.\r\n\r\n10:25:57:03  10:26:03:17\r\n-Vol, violence, prison: la m\u00e9canique\r\n   de la d\u00e9linquance s'enclenche.\r\n\r\n10:26:05:12  10:26:06:20\r\n            A 17 ans,\r\n\r\n10:26:07:01  10:26:11:23\r\nA.Coulibaly s'engage sur une voie\r\n     dont il ne sortira pas.\r\n\r\n10:26:13:17  10:26:15:06\r\n         Fleury-M\u00e9rogis\r\n\r\n10:26:15:11  10:26:18:12\r\n   n'est qu'\u00e0 deux kilom\u00e8tres\r\n      de La Grande Borne.\r\n\r\n10:26:18:17  10:26:21:19\r\n     La prison tend les bras\r\n        aux jeunes pris,\r\n\r\n10:26:22:00  10:26:25:02\r\ncomme lui, dans le m\u00eame engrenage.\r\n\r\n10:26:26:18  10:26:28:08\r\n         Tolard un jour.\r\n\r\n10:26:28:12  10:26:30:13\r\n      Lyc\u00e9en le lendemain.\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:36:06\r\n-En classe, il posait pas probl\u00e8me.\r\n\r\n10:26:36:11  10:26:38:07\r\n   Il respectait le prof.\r\n\r\n10:26:38:11  10:26:43:02\r\nIl avait des capacit\u00e9s d'analyse.\r\n\r\n10:26:43:07  10:26:44:20\r\n   Il faisait le boulot.\r\n\r\n10:26:45:01  10:26:47:17\r\nD'autres que lui ont pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n10:26:47:22  10:26:52:01\r\nLors de son BEP,\r\nil a fait un aller-retour en prison.\r\n\r\n10:26:52:06  10:26:57:00\r\nApr\u00e8s il est revenu en classe, mais\r\nson comportement avait pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:26:57:05  10:26:59:01\r\n   Le prof, c'\u00e9tait le prof.\r\n\r\n10:26:59:06  10:27:02:20\r\n   On apprenait des choses, \r\n   donc c'\u00e9tait int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:27:06:03  10:27:09:03\r\n       -En septembre 2000,\r\n       A.Coulibaly conna\u00eet\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:12:04\r\nla premi\u00e8re m\u00e9diatisation de sa vie.\r\n\r\n10:27:12:09  10:27:15:12\r\n   A 20 km de La Grande Borne,\r\n         sur un parking\r\n\r\n10:27:15:17  10:27:17:02\r\n        \u00e0 Combs-la-Ville.\r\n\r\n10:27:17:07  10:27:18:21\r\n      *-Ca a fini en drame.\r\n\r\n10:27:19:02  10:27:21:11\r\n    -Le sang sur la porti\u00e8re\r\n\r\n10:27:21:16  10:27:23:19\r\n     est celui d'Ali Rezgui,\r\n\r\n10:27:24:00  10:27:27:05\r\n  un des copains de cambriolage\r\n          de Coulibaly.\r\n\r\n10:27:27:10  10:27:32:02\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 pris en flagrant d\u00e9lit\r\n   en train de voler des motos.\r\n\r\n10:27:32:07  10:27:33:14\r\n       L'un des policiers\r\n\r\n10:27:33:19  10:27:35:20\r\n      tire \u00e0 cinq reprises.\r\n\r\n10:27:36:01  10:27:38:09\r\n   Rezgui est tu\u00e9 sur le coup.\r\n\r\n10:27:38:13  10:27:41:12\r\n-Il y avait trois jeunes de 18 ans.\r\n\r\n10:27:41:17  10:27:45:00\r\nLe passager qui s'enfuit.\r\n\r\n10:27:45:05  10:27:51:21\r\nLe chauffeur, Ali Rezgui, qui \u00e9tait\r\ncelui qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par le policier.\r\n\r\n10:27:52:02  10:27:54:19\r\nEt \u00e0 l'arri\u00e8re, un jeune de 18 ans\r\n\r\n10:27:55:00  10:27:58:03\r\nqui tenait les motocyclettes:\r\n     A.Coulibaly.\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:01:23\r\n     -Homicide involontaire\r\n     d'un policier paniqu\u00e9\r\n\r\n10:28:02:04  10:28:03:20\r\n      ou l\u00e9gitime d\u00e9fense ?\r\n\r\n10:28:04:01  10:28:06:16\r\n  Le procureur arriv\u00e9 sur place\r\n\r\n10:28:06:21  10:28:09:10\r\n     tranche sans attendre.\r\n\r\n10:28:09:14  10:28:12:22\r\n-A l'\u00e9vidence, les services de police\r\n\r\n10:28:13:03  10:28:15:16\r\n      ont fait usage des armes \u00e0 feu\r\n\r\n10:28:15:21  10:28:20:05\r\n          car ils \u00e9taient menac\u00e9s\r\npar le v\u00e9hicule qui fon\u00e7ait sur eux.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:22:11\r\n-On n'a pas voulu investiguer.\r\n\r\n10:28:22:16  10:28:25:15\r\n     On a refus\u00e9\r\nles demandes de reconstitution\r\n\r\n10:28:25:20  10:28:28:12\r\n  que j'ai d\u00e9pos\u00e9es\r\n devant le magistrat.\r\n\r\n10:28:28:17  10:28:32:11\r\nA chaque fois, on a eu\r\nune fin de non-recevoir.\r\n\r\n10:28:32:16  10:28:36:02\r\n    Effectivement,\r\nlorsqu'on cache les choses,\r\n\r\n10:28:36:07  10:28:40:06\r\n\u00e7a laisse la place\r\n\u00e0 tous les fantasmes possibles.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:42:03\r\n{\\an5}*-Des \u00e9chauffour\u00e9es\r\n\r\n10:28:42:08  10:28:44:20\r\n{\\an5}ont \u00e9clat\u00e9 hier soir \u00e0 Grigny\r\n\r\n10:28:45:01  10:28:47:03\r\nentre des jeunes et la police.\r\n\r\n10:28:47:08  10:28:51:19\r\n*Un jeune du quartier avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\r\npar des policiers hier matin.\r\n\r\n10:28:52:00  10:28:54:16\r\n*-L'\u00e9meute a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la lisi\u00e8re\r\n\r\n10:28:54:21  10:28:58:05\r\n de la cit\u00e9 de La Grande Borne.\r\n\r\n10:28:58:10  10:29:03:19\r\n -En septembre 2000, apr\u00e8s la fin\r\ntragique du braquage de Coulibaly,\r\n\r\n10:29:04:00  10:29:08:11\r\n  La Grande Borne est emport\u00e9e\r\n  par une r\u00e9volte de banlieue.\r\n\r\n10:29:08:15  10:29:10:16\r\n         L'ordre public\r\n\r\n10:29:10:21  10:29:13:16\r\naffronte le sentiment d'injustice.\r\n\r\n10:29:15:15  10:29:18:08\r\n-Le message qui a \u00e9t\u00e9 dramatique,\r\n\r\n10:29:18:12  10:29:22:05\r\nlivr\u00e9 \u00e0 ces jeunes de Grigny,\r\n    de La Grande Borne,\r\n\r\n10:29:22:10  10:29:27:03\r\net \u00e0 ces familles de Grigny, c'est\r\nqu'ils ne faisaient pas partie\r\n\r\n10:29:27:08  10:29:30:03\r\ndes justiciables de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:29:30:08  10:29:32:05\r\n           -Ici, les gens se disent:\r\n\r\n10:29:32:10  10:29:36:14\r\n         \"C'\u00e9tait un Noir, un Arabe,\r\n       ils ont fait expr\u00e8s de tuer.\"\r\n\r\n10:29:36:19  10:29:41:12\r\n     Faut pas s'\u00e9tonner que les gens\r\n       ont la haine contre la police\r\n\r\n10:29:41:17  10:29:44:06\r\n et la justice: c'est oeil pour oeil\r\n\r\n10:29:44:11  10:29:45:20\r\n         dent pour dent.\r\n\r\n10:29:46:01  10:29:47:17\r\n       -En septembre 2000,\r\n\r\n10:29:47:22  10:29:51:08\r\n       tout juste majeur,\r\nle futur tueur de l'Hyper Cacher\r\n\r\n10:29:51:12  10:29:55:09\r\n   retourne \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis:\r\n cette fois, pour un an et demi.\r\n\r\n10:29:59:07  10:30:03:14\r\n-La mort de ce jeune de 18 ans a,\r\n       \u00e0 n'en pas douter,\r\n\r\n10:30:03:19  10:30:07:00\r\n  constitu\u00e9 une blessure\r\n     qui, \u00e0 mon sens,\r\n\r\n10:30:07:05  10:30:11:08\r\n   a pu \u00eatre la premi\u00e8re\r\nstrate d'injustice qui a constitu\u00e9\r\n\r\n10:30:11:12  10:30:14:09\r\nla personnalit\u00e9 d'Am\u00e9dy Coulibaly.\r\n\r\n10:30:15:18  10:30:17:23\r\n  -Haine, rancoeur, injustice:\r\n\r\n10:30:18:04  10:30:22:23\r\nces ingr\u00e9dients tapissent d\u00e9sormais\r\n     l'\u00e2me d'Am\u00e9dy Coulibaly,\r\n\r\n10:30:23:04  10:30:25:06\r\n    comme un terreau fertile.\r\n\r\n10:30:25:11  10:30:29:06\r\n       Certains en tirent\r\n  une force cr\u00e9ative, positive.\r\n\r\n10:30:29:11  10:30:34:10\r\n   Et lui, \u00e0 quel moment va-t-il\r\nchoisir la trajectoire de l'ombre ?\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:44:04\r\n  Six ans ont pass\u00e9 \u00e0 Treignac.\r\n\r\n10:30:44:09  10:30:47:01\r\nLes fr\u00e8res Kouachi ont bien grandi\r\n\r\n10:30:47:06  10:30:50:08\r\n       depuis cette photo \r\n       des premiers temps.\r\n\r\n10:30:50:12  10:30:54:15\r\n Sa\u00efd, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 cuisinier,\r\n     a d\u00e9sormais vingt ans.\r\n\r\n10:30:54:20  10:30:56:15\r\n      Musulman pratiquant,\r\n\r\n10:30:56:20  10:30:59:07\r\nil s'appr\u00eate \u00e0 quitter le foyer.\r\n\r\n10:30:59:11  10:31:02:16\r\n       Ch\u00e9rif, son cadet,\r\n     n'a pas encore 18 ans.\r\n\r\n10:31:02:21  10:31:06:11\r\n    Pourtant, il veut partir\r\n     avec son grand fr\u00e8re.\r\n\r\n10:31:06:16  10:31:10:10\r\n                  -Il en avait marre\r\n               d'\u00eatre dans un foyer.\r\n\r\n10:31:10:14  10:31:14:14\r\n     Il voulait retrouver sa libert\u00e9,\r\n             partir \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:31:14:19  10:31:18:09\r\n    -Dans les mois pr\u00e9c\u00e9dant\r\n  le d\u00e9part des fr\u00e8res Kouachi,\r\n\r\n10:31:18:13  10:31:20:11\r\n  les \u00e9ducateurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:31:20:15  10:31:24:23\r\n         -Les deux ont fait le choix\r\n         de quitter l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:31:25:04  10:31:27:02\r\n             L'a\u00een\u00e9 avait vingt ans.\r\n\r\n10:31:27:07  10:31:30:06\r\n                On le croyait arm\u00e9,\r\n                fa\u00e7on de parler...\r\n\r\n10:31:30:11  10:31:34:04\r\n   Pour int\u00e9grer cette nouvelle vie.\r\n\r\n10:31:34:09  10:31:36:21\r\n             Ch\u00e9rif ne l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n10:31:37:22  10:31:40:06\r\n       Nous \u00e9tions soucieux de cela.\r\n\r\n10:31:40:11  10:31:42:05\r\n               Nous lui avons dit.\r\n\r\n10:31:42:10  10:31:45:04\r\n-A propos de Ch\u00e9rif, le fr\u00e8re cadet,\r\n\r\n10:31:45:09  10:31:49:08\r\n   les \u00e9ducateurs notent aussi\r\n   une \u00e9volution pr\u00e9occupante.\r\n\r\n10:31:49:12  10:31:52:13\r\n         Un adolescent\r\n    immature et impr\u00e9visible\r\n\r\n10:31:52:18  10:31:55:14\r\n           qui endosse\r\n    un r\u00f4le de leader n\u00e9gatif\r\n\r\n10:31:55:19  10:31:58:23\r\net vit dans l'illusion de devenir\r\n\r\n10:31:59:04  10:32:02:02\r\n   footballeur professionnel.\r\n\r\n10:32:02:07  10:32:06:14\r\n         -Ch\u00e9rif r\u00eavait d'\u00eatre star,\r\n     avoir l'argent, r\u00e9ussir sa vie.\r\n\r\n10:32:06:19  10:32:10:07\r\n             C'\u00e9tait \u00e7a, notre r\u00eave:\r\n                  r\u00e9ussir notre vie.\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:14:17\r\n  -Or, \u00e0 cause de ses r\u00e9sultats\r\n  scolaires et de son attitude,\r\n\r\n10:32:14:22  10:32:21:03\r\nle cadet des Kouachi a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \r\nde son lyc\u00e9e sport-\u00e9tudes-football.\r\n\r\n10:32:21:08  10:32:23:13\r\nEst-il vex\u00e9 ? Frustr\u00e9 ? Humili\u00e9 ?\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:27:12\r\n    En tout cas, son premier\r\n  r\u00eave de gloire s'est envol\u00e9.\r\n\r\n10:32:27:17  10:32:30:18\r\n  Quant \u00e0 son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Sa\u00efd,\r\n         le cuisinier,\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:33:17\r\n           juste avant\r\n    qu'il ne quitte le foyer,\r\n\r\n10:32:33:22  10:32:38:02\r\n     les \u00e9ducateurs notent\r\nl'\u00e9mergence dans sa personnalit\u00e9\r\n\r\n10:32:38:07  10:32:41:12\r\n     d'un c\u00f4t\u00e9 manipulateur\r\n       et revendicateur.\r\n\r\n10:32:43:10  10:32:45:10\r\n    Le grand fr\u00e8re pratiquant\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:50:11\r\n r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement une conception\r\n tr\u00e8s patriarcale de la famille\r\n\r\n10:32:50:16  10:32:55:04\r\n     quand leur soeur A\u00efcha,\r\nplac\u00e9e elle aussi dans leur foyer,\r\n\r\n10:32:55:09  10:32:59:11\r\n    lui annonce qu'elle sort\r\n   avec un gar\u00e7on du village.\r\n\r\n10:32:59:15  10:33:01:17\r\n     -Tout en restant calme,\r\n\r\n10:33:01:22  10:33:03:06\r\n                      il lui a dit:\r\n\r\n10:33:03:11  10:33:06:09\r\n    \"Si tu pars avec lui, tu ne fais\r\n\r\n10:33:06:13  10:33:09:03\r\n         plus partie de la famille.\"\r\n\r\n10:33:09:08  10:33:10:12\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:33:10:17  10:33:14:07\r\n     -Je pense qu'il \u00e9tait fran\u00e7ais,\r\n                       pas musulman.\r\n\r\n10:33:14:11  10:33:15:17\r\n                     Et que voil\u00e0...\r\n\r\n10:33:17:20  10:33:20:23\r\n            -Il avait\r\nce r\u00e9f\u00e9rent culturel fort, alors ?\r\n\r\n10:33:21:04  10:33:24:08\r\n                   -Ouais, il aimait\r\n          pas beaucoup les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:33:24:12  10:33:29:04\r\n        Il respectait leur religion,\r\n    mais il les aimait pas beaucoup.\r\n\r\n10:33:29:09  10:33:33:22\r\n      Il m'a dit: \"Toi, t'es le seul\r\n            pote blanc que j'ai eu.\"\r\n\r\n10:33:43:04  10:33:47:09\r\n        -Le 30 juin 2000,\r\n    Sa\u00efd, l'a\u00een\u00e9 des Kouachi,\r\n\r\n10:33:47:13  10:33:52:06\r\nest le premier \u00e0 quitter Treignac\r\n  et sa petite vie tranquille.\r\n\r\n10:33:53:19  10:33:55:05\r\n         Il a vingt ans.\r\n\r\n10:33:55:10  10:33:57:23\r\nEt sa vie d'adulte commence \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:34:00:02  10:34:02:11\r\n   Sa\u00efd, l'a\u00een\u00e9, est accueilli\r\n\r\n10:34:02:16  10:34:05:08\r\npar leur oncle maternel Mohamed.\r\n\r\n10:34:05:12  10:34:09:13\r\n     Ch\u00e9rif, le fr\u00e8re cadet,\r\nles rejoint quatre mois plus tard.\r\n\r\n10:34:09:18  10:34:11:10\r\n      Comment va se passer\r\n\r\n10:34:11:14  10:34:14:11\r\nleur retour \u00e0 Paris apr\u00e8s six ans ?\r\n\r\n10:34:14:15  10:34:18:16\r\n     A 18 ans, sans dipl\u00f4me,\r\n      Ch\u00e9rif aide son oncle\r\n\r\n10:34:18:21  10:34:20:15\r\n        sur les march\u00e9s.\r\n\r\n10:34:20:20  10:34:24:22\r\n         Son fr\u00e8re Sa\u00efd\r\n  travaille dans une pizzeria.\r\n\r\n10:34:25:03  10:34:28:15\r\nMais rapidement, un foss\u00e9 se creuse\r\n\r\n10:34:28:20  10:34:32:08\r\n     entre l'a\u00een\u00e9 religieux \r\n     et leur oncle maternel.\r\n\r\n10:35:14:20  10:35:17:12\r\n -Simple raidissement religieux\r\n\r\n10:35:17:17  10:35:21:04\r\n        ou premier rejet\r\n  de la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ?\r\n\r\n10:35:21:09  10:35:23:00\r\n        En octobre 2001,\r\n\r\n10:35:23:05  10:35:27:16\r\nla loyaut\u00e9 des immigr\u00e9s alg\u00e9riens\r\nest test\u00e9e par un match de foot.\r\n\r\n10:35:27:21  10:35:33:01\r\n        \"La Marseillaise\"\r\n\r\n10:35:33:06  10:35:35:11\r\n   -\"La Marseillaise\" siffl\u00e9e.\r\n\r\n10:35:36:22  10:35:38:12\r\n      Le match interrompu.\r\n\r\n10:35:38:17  10:35:41:18\r\n    Et des drapeaux alg\u00e9riens\r\n         qui rivalisent\r\n\r\n10:35:41:23  10:35:44:18\r\n   avec les drapeaux fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:35:44:23  10:35:48:07\r\n      Les Kouachi \u00e9taient\r\n dans les tribunes, ce jour-l\u00e0,\r\n\r\n10:35:48:11  10:35:51:12\r\nmais pas du c\u00f4t\u00e9 auquel on pense.\r\n\r\n10:36:19:09  10:36:20:19\r\n          -Et Ch\u00e9rif ?\r\n\r\n10:36:21:00  10:36:24:20\r\n    A quand remonte le d\u00e9but \r\n   de sa mutation djihadiste ?\r\n\r\n10:36:25:01  10:36:29:06\r\nPeu apr\u00e8s le match France-Alg\u00e9rie,\r\n      Sa\u00efd et Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:32:11\r\n          se brouillent\r\n     avec leur oncle Mohamed\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:35:18\r\n\u00e0 cause du loyer de l'appartement.\r\n\r\n10:36:35:23  10:36:38:19\r\n         Sa\u00efd s'immerge\r\n  dans sa pratique religieuse.\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:42:00\r\n     Ch\u00e9rif passe son temps\r\n        avec ses copains\r\n\r\n10:36:42:05  10:36:44:09\r\n    du XIX\u00e8me arrondissement,\r\n\r\n10:36:44:13  10:36:49:00\r\n chez qui il squatte: les r\u00eaves\r\n de gloire de Ch\u00e9rif sont loin.\r\n\r\n10:36:49:05  10:36:51:13\r\n-Il se d\u00e9brouillait.\r\n\r\n10:36:51:18  10:36:54:17\r\nIl dormait chez des amis.\r\n\r\n10:36:54:22  10:36:57:14\r\nQuand il avait besoin d'argent,\r\n\r\n10:36:57:19  10:37:00:01\r\ndes fois je lui en donnais.\r\n\r\n10:37:00:06  10:37:05:19\r\nIl me disait quand il avait d\u00e9j\u00e0\r\ndormi dehors \u00e0 Porte de la Villette.\r\n\r\n10:37:06:00  10:37:09:10\r\n-Elle s\u00e8me le bl\u00e9\r\npendant que moi j'gal\u00e8re\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:12:16\r\n   ANPE on est tous\r\nles m\u00eames destinataires\r\n\r\n10:37:12:21  10:37:16:15\r\nFaut trouver un producteur\r\navant qu'on tombe \u00e0 terre\r\n\r\n10:37:18:10  10:37:20:12\r\n     -Ce rappeur en gal\u00e8re,\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:23:04\r\n  c'est Ch\u00e9rif Kouachi en 2004.\r\n\r\n10:37:23:09  10:37:27:18\r\n   A 22 ans, il fait l'acteur\r\ndans ce court-m\u00e9trage associatif.\r\n\r\n10:37:27:23  10:37:29:04\r\n            -Action !\r\n\r\n10:37:29:09  10:37:31:10\r\n           -Tu sais qui habite l\u00e0 ?\r\n\r\n10:37:31:14  10:37:35:08\r\n      -Durant le tournage,\r\n le futur tueur de Charlie Hebdo\r\n\r\n10:37:35:12  10:37:38:07\r\n             r\u00e9v\u00e8le\r\n un caract\u00e8re tenace et positif.\r\n\r\n10:37:38:11  10:37:40:12\r\n-Quoi ?! Mais on y va !\r\n\r\n10:37:40:17  10:37:43:11\r\n       Allez, casse-toi, sale mytho.\r\n\r\n10:37:43:16  10:37:45:12\r\n-S\u00e9rieux, mais viens !\r\n\r\n10:37:46:21  10:37:50:06\r\nMoi, moi je vois grand,\r\nje vois comme lui.\r\n\r\n10:37:50:11  10:37:51:18\r\nJe...\r\n\r\n10:37:53:03  10:37:54:23\r\n            Il rigole\r\n        -C'est pas grave.\r\n\r\n10:37:55:04  10:37:59:05\r\n     En regardant la maison,\r\n      \u00e7a peut t'aider \u00e0...\r\n\r\n10:37:59:10  10:38:01:06\r\n         -C'est pas mal.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:04:01\r\n-J'essayais de lui donner\r\n\r\n10:38:04:06  10:38:06:11\r\nquelques indications.\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:10:09\r\nJe sentais qu'il avait\r\nenvie de s'appliquer.\r\n\r\n10:38:10:13  10:38:11:18\r\n            -Action !\r\n\r\n10:38:11:23  10:38:15:08\r\n-Tu sais qui habite l\u00e0 ? Mouloud...\r\n                      Heu, non.\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:16:23\r\n        -C'est pas grave.\r\n\r\n10:38:17:04  10:38:21:05\r\n      -J'ai tellement un tic\r\n   de lui serrer la main \u00e0 lui !\r\n\r\n10:38:21:10  10:38:23:05\r\n     -Attends deux secondes.\r\n\r\n10:38:23:10  10:38:25:06\r\n-En plus j'ai dit Mouloud.\r\n\r\n10:38:25:11  10:38:27:15\r\n            -Action.\r\n            -Tu sais qui habite l\u00e0 ?\r\n\r\n10:38:27:20  10:38:30:00\r\n             -Il \u00e9tait tr\u00e8s impliqu\u00e9.\r\n\r\n10:38:30:05  10:38:33:04\r\n    Il \u00e9tait pris dans le processus.\r\n\r\n10:38:33:09  10:38:34:15\r\n                        -50 Cent !\r\n\r\n10:38:34:20  10:38:36:02\r\n-50 Cent ?!\r\n\r\n10:38:36:07  10:38:38:05\r\n                          -50 Cent !\r\n-T'es un mytho !\r\n\r\n10:38:38:10  10:38:41:05\r\n         -On l'a vu avec Mouloud...\r\n               Il bafouille\r\n\r\n10:38:41:10  10:38:44:08\r\n      Je bafouille, \u00e7a merde.\r\n       -On va la refaire.\r\n\r\n10:38:44:12  10:38:49:17\r\n     Beaucoup d'\u00e9nergie et quelqu'un\r\n  de plut\u00f4t respectueux de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:38:49:22  10:38:52:07\r\n               Il f\u00e9d\u00e9rait ses amis.\r\n\r\n10:38:52:11  10:38:55:07\r\n                     Il \u00e9tait moteur\r\n             par rapport aux autres.\r\n\r\n10:38:55:11  10:38:57:11\r\n            -Mouloud va te le dire !\r\n\r\n10:38:57:15  10:39:01:12\r\n50 Cent habite ici,\r\non l'a vu sortir comme \u00e7a...\r\n\r\n10:39:01:17  10:39:05:05\r\n              -On y va ! Casse-toi, \r\n              esp\u00e8ce de sale mytho !\r\n\r\n10:39:06:20  10:39:10:19\r\n-Moi, moi je veux\r\n\u00eatre comme lui, moi.\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:16:22\r\n    -Je sais pas s'il voulait\r\n    \u00eatre une star du cin\u00e9ma,\r\n\r\n10:39:17:03  10:39:19:17\r\n                     mais en demande\r\n             de reconnaissance, oui.\r\n\r\n10:39:19:22  10:39:23:16\r\n     De faire quelque chose de bien,\r\n             d'appara\u00eetre \u00e0 l'image.\r\n\r\n10:39:23:21  10:39:26:12\r\n  Apr\u00e8s, \u00eatre une star, je sais pas.\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:28:21\r\n -Franchement, je pense pas.\r\n\r\n10:39:30:14  10:39:31:21\r\n                    -M. Pequegnot ?\r\n\r\n10:39:32:02  10:39:33:17\r\n-C'est moi.\r\n                           -Bonjour.\r\n\r\n10:39:33:22  10:39:36:19\r\n                   On a une maquette\r\n               \u00e0 vous faire \u00e9couter.\r\n\r\n10:39:37:00  10:39:38:18\r\n          -Y a pas de pochette ?\r\n\r\n10:39:38:23  10:39:41:19\r\n                  -Le son est super.\r\n-T'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre bon.\r\n\r\n10:39:43:21  10:39:45:08\r\n         *-C'est Ch\u00e9rif\r\n\r\n10:39:45:12  10:39:46:20\r\n             *Ouais\r\n\r\n10:39:47:01  10:39:50:06\r\n*Je te parle de bl\u00e9, 90 % du bonheur\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:54:14\r\n *Faut des parts, qu'on s'r\u00e9gale\r\n\r\n10:39:54:19  10:39:56:14\r\n-Signe-moi \u00e7a, gamin.\r\n\r\n10:39:59:01  10:40:01:11\r\n      -Vous inqui\u00e9tez pas, Monsieur.\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:05:02\r\n-Bienvenue, les gamins.\r\n\r\n10:40:05:07  10:40:08:16\r\n  -Une fois le film fini et mont\u00e9...\r\n\r\n10:40:08:21  10:40:12:17\r\n         Il s'est quand m\u00eame d\u00e9men\u00e9,\r\n                faut le reconna\u00eetre,\r\n\r\n10:40:12:22  10:40:16:17\r\n       pour que le film soit projet\u00e9\r\n              \u00e0 la mairie du XIX\u00e8me.\r\n\r\n10:40:16:22  10:40:21:06\r\nIl a convoqu\u00e9 ses amis du quartier\r\n       et j'ai le souvenir\r\n\r\n10:40:21:11  10:40:24:05\r\nqu'il a pris le micro \u00e0 la mairie\r\n\r\n10:40:24:10  10:40:28:13\r\n               et qu'il a dit devant\r\n       tous ses copains du quartier:\r\n\r\n10:40:28:18  10:40:32:20\r\n               \"Des projets comme \u00e7a\r\n      changent l'image du quartier.\"\r\n\r\n10:40:33:01  10:40:35:04\r\n           Il rigole\r\n        C'est pas grave.\r\n\r\n10:40:35:09  10:40:38:12\r\n-Il a dit: \"Attends, j't'attends.\"\r\n\r\n10:40:38:17  10:40:40:17\r\n\"Attends, j't'attends !\"\r\n\r\n10:40:40:22  10:40:42:12\r\n        -C'est pas grave.\r\n\r\n10:40:42:17  10:40:45:13\r\n      Tout le monde rigole\r\n\r\n10:40:47:11  10:40:49:08\r\n     -R\u00eave-t-il de gloire ?\r\n\r\n10:40:50:16  10:40:53:00\r\n Le futur tueur de Charlie Hebdo\r\n\r\n10:40:53:05  10:40:56:06\r\n      semble pr\u00eat \u00e0 saisir\r\n      la moindre occasion.\r\n\r\n10:40:56:11  10:40:58:11\r\n       Bonne ou mauvaise.\r\n\r\n10:41:00:04  10:41:05:05\r\nSix mois plus tard, lui qui semblait\r\n  si loin de la religion musulmane\r\n\r\n10:41:05:10  10:41:08:23\r\nse choisit un nom de djihadiste:\r\n          Abou Issen.\r\n\r\n10:41:13:09  10:41:15:11\r\n    En janvier 2005, \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:41:15:15  10:41:20:05\r\n   le cadet des fr\u00e8res Kouachi\r\nest arr\u00eat\u00e9 dans la salle d'attente\r\n\r\n10:41:20:10  10:41:23:04\r\nd'un vol en partance pour l'Irak.\r\n\r\n10:41:24:18  10:41:29:01\r\n  La police vient de d\u00e9manteler\r\n la fili\u00e8re des Buttes-Chaumont:\r\n\r\n10:41:29:06  10:41:33:07\r\nune dizaine de copains des cit\u00e9s\r\n   du XIX\u00e8me, pr\u00eats \u00e0 mourir\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:34:19\r\n            en Irak.\r\n\r\n10:41:35:00  10:41:37:00\r\n      A la t\u00eate du r\u00e9seau,\r\n\r\n10:41:37:05  10:41:41:00\r\nun pr\u00e9dicateur musulman de 21 ans:\r\n         Farid Benyettou.\r\n\r\n10:41:42:05  10:41:47:00\r\n    Au d\u00e9part, le k\u00e9fir rouge\r\net les pri\u00e8res de rue de Benyettou\r\n\r\n10:41:47:05  10:41:52:00\r\n n'attirent que quelques fid\u00e8les\r\n    et des policiers des RG.\r\n\r\n10:41:52:05  10:41:57:00\r\n  Mais Benyettou est un h\u00e9ritier\r\ndu djihad alg\u00e9rien des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n10:41:57:05  10:42:02:00\r\nLe jeune imam autoproclam\u00e9 a \u00e9t\u00e9\r\n \u00e9veill\u00e9 aux th\u00e9orie du martyr\r\n\r\n10:42:02:05  10:42:07:00\r\n    par son beau-fr\u00e8re, Youssef\r\nZemmouri, emprisonn\u00e9 pour un projet\r\n\r\n10:42:07:05  10:42:12:15\r\n   d'attentat avort\u00e9 lors de la\r\nCoupe du monde de football en 1998.\r\n\r\n10:42:12:20  10:42:16:15\r\n        Benyettou profite\r\nd'un monde musulman en \u00e9bullition.\r\n\r\n10:42:16:20  10:42:19:19\r\n         Une femme crie\r\n      -My God ! My God !!!\r\n\r\n10:42:20:00  10:42:22:05\r\n         Jesus Christ !\r\n\r\n10:42:22:10  10:42:25:11\r\n-Le 11 septembre 2001, les kamikazes\r\n\r\n10:42:25:15  10:42:29:11\r\n       de l'islam radical\r\nd\u00e9clarent la guerre \u00e0 l'Occident.\r\n\r\n10:42:29:16  10:42:33:22\r\n       Le chef d'al-Qa\u00efda,\r\nOussama Ben Laden, tente d'inciter\r\n\r\n10:42:34:03  10:42:37:05\r\n      les jeunes musulmans\r\n      \u00e0 choisir leur camp.\r\n\r\n10:42:39:16  10:42:43:13\r\n       -Ben Laden a ouvert\r\n  un nouveau champ de bataille:\r\n\r\n10:42:43:18  10:42:46:06\r\n                 le monde.\r\n\r\n10:42:46:11  10:42:48:10\r\n               L'islam a pris\r\n\r\n10:42:48:14  10:42:51:21\r\n     une forme radicale, globalis\u00e9e:\r\n             le djihadisme.\r\n\r\n10:42:52:02  10:42:54:11\r\n   -Quel effet ont ces images\r\n\r\n10:42:54:15  10:42:56:19\r\n  sur Sa\u00efd et Ch\u00e9rif Kouachi ?\r\n\r\n10:42:57:00  10:43:00:11\r\n  En 2003, l'invasion de l'Irak\r\n       par les Am\u00e9ricains\r\n\r\n10:43:00:15  10:43:06:07\r\nest v\u00e9cue par de nombreux musulmans\r\n\u00e0 travers le monde comme la preuve\r\n\r\n10:43:06:11  10:43:08:21\r\n     d'un complot occidental\r\n         contre l'islam.\r\n\r\n10:43:09:02  10:43:14:02\r\n    Les images d'humiliation et\r\nde torture des prisonniers musulmans\r\n\r\n10:43:14:07  10:43:16:16\r\nenflamment un peu plus les esprits.\r\n\r\n10:43:16:21  10:43:19:07\r\n    L'id\u00e9e que les musulmans\r\n\r\n10:43:19:11  10:43:24:02\r\nsont les victimes d'une r\u00e9pression\r\n   plan\u00e9taire fait son chemin.\r\n\r\n10:43:24:07  10:43:27:11\r\n       En France, en 2004,\r\n       un \u00e9v\u00e9nement f\u00e9d\u00e8re\r\n\r\n10:43:27:16  10:43:30:14\r\nla col\u00e8re de nombreux musulmans.\r\n\r\n10:43:30:19  10:43:35:11\r\n       La loi qui interdit\r\n tout signe religieux \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:43:35:16  10:43:39:17\r\n   et donc le voile des femmes\r\n   musulmanes, est interpr\u00e9t\u00e9e\r\n\r\n10:43:39:22  10:43:41:22\r\n    comme un rejet de l'islam\r\n\r\n10:43:42:03  10:43:44:01\r\n      par la France la\u00efque.\r\n\r\n10:43:44:06  10:43:49:16\r\n    -Il commence \u00e0 y avoir chez tous\r\nles croyants, m\u00eame les plus mod\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n10:43:49:21  10:43:54:16\r\n           un sentiment d'exclusion,\r\n  d'\u00eatre sous la pression permanente\r\n\r\n10:43:54:21  10:43:57:19\r\n d'une la\u00efcit\u00e9 qui veut les exclure.\r\n\r\n10:43:58:00  10:44:00:05\r\n-En marge de ces manifestations,\r\n\r\n10:44:00:10  10:44:04:01\r\n       F.Benyettou profite\r\n de l'indignation pour recruter.\r\n\r\n10:44:04:06  10:44:06:02\r\n     Ch\u00e9rif Kouachi, est-il\r\n\r\n10:44:06:07  10:44:08:10\r\n un des indign\u00e9s ou bien suit-il\r\n\r\n10:44:08:14  10:44:11:16\r\n    l'exemple de ses copains \r\n    qui entourent Benyettou ?\r\n\r\n10:44:11:21  10:44:15:02\r\n        La victimisation\r\n  fait son chemin dans la t\u00eate\r\n\r\n10:44:15:07  10:44:17:23\r\ndes nouvelles recrues pour l'Irak.\r\n\r\n10:44:18:04  10:44:19:21\r\n      -Il les endoctrinait\r\n\r\n10:44:20:02  10:44:22:22\r\n en dehors des mosqu\u00e9es,\r\n\r\n10:44:23:03  10:44:26:00\r\n   souvent chez lui.\r\n\r\n10:44:26:05  10:44:30:07\r\nIl les convainquait\r\nde la pertinence du djihad\r\n\r\n10:44:30:11  10:44:33:20\r\net surtout,\r\nchose assez nouvelle, duchahid:\r\n\r\n10:44:34:01  10:44:38:13\r\nle don de soi, partir\r\npour commettre des actions kamikazes.\r\n\r\n10:44:40:00  10:44:41:15\r\n          -D\u00e9but 2003,\r\n\r\n10:44:41:20  10:44:44:04\r\njuste avant l'attaque am\u00e9ricaine,\r\n\r\n10:44:44:09  10:44:47:22\r\n          un pr\u00e9curseur\r\n de la bande des Buttes-Chaumont\r\n\r\n10:44:48:03  10:44:51:00\r\na ouvert la voie du djihad en Irak.\r\n\r\n10:44:51:05  10:44:53:10\r\n*-Le r\u00e9gime irakien veut montrer\r\n\r\n10:44:53:14  10:44:56:17\r\n      \u00e0 la presse \u00e9trang\u00e8re\r\n     qu'il a des volontaires\r\n\r\n10:44:56:22  10:45:04:06\r\npr\u00eats \u00e0 mourir pour lui: Tunisiens,\r\nSyriens, Marocains ou m\u00eame Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:45:04:11  10:45:08:03\r\n                -Je viens de France,\r\n         on va tuer les Am\u00e9ricains !\r\n\r\n10:45:08:08  10:45:10:13\r\n     Je vis \u00e0 Paris,Allahu akbar !\r\n\r\n10:45:10:18  10:45:13:05\r\n    On va tuer tous les Am\u00e9ricains !\r\n\r\n10:45:13:10  10:45:15:06\r\n          On va tuer tout le monde !\r\n\r\n10:45:15:11  10:45:17:20\r\n-Il s'appelle Boubaker el-Hakim.\r\n\r\n10:45:18:01  10:45:19:07\r\n           Ce Parisien\r\n\r\n10:45:19:11  10:45:22:21\r\n      d'origine tunisienne\r\n   n'a \u00e0 l'\u00e9poque que 19 ans.\r\n\r\n10:45:23:02  10:45:24:12\r\n        Sa d\u00e9termination\r\n\r\n10:45:24:17  10:45:28:12\r\n    fait germer l'extr\u00e9misme\r\ndans la t\u00eate des fr\u00e8res Kouachi.\r\n\r\n10:45:28:17  10:45:34:17\r\n   Passeur de djihad, el-Hakim\r\nest aujourd'hui un des haut-grad\u00e9s\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:39:02\r\n  de l'organisation terroriste\r\n        Etat islamique.\r\n\r\n10:45:39:07  10:45:42:06\r\n Pour RTL en 2003, Matthieu J\u00e9go\r\n\r\n10:45:42:11  10:45:46:11\r\n         avait recueilli\r\n    de la haine \u00e0 l'\u00e9tat pur.\r\n\r\n10:45:46:15  10:45:49:22\r\n             -Il est fier d'\u00eatre l\u00e0,\r\n               excit\u00e9 par ce moment.\r\n\r\n10:45:50:03  10:45:53:12\r\n              Il veut faire partager\r\n              ce moment \u00e0 ses amis.\r\n\r\n10:45:53:17  10:45:57:07\r\n              Il profite de la radio\r\n      pour faire passer son message.\r\n\r\n10:45:57:11  10:46:00:13\r\n                        Il a compris\r\n        qu'en m\u00e9diatisant sa parole,\r\n\r\n10:46:00:18  10:46:03:08\r\n  il pouvait susciter des vocations.\r\n\r\n10:46:03:12  10:46:06:02\r\n*-C'est des tapettes, des bouffons !\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:08:21\r\n      *C'est rien du tout,\r\n        les Am\u00e9ricains !\r\n\r\n10:46:09:02  10:46:13:00\r\n*Ils ont peur, ils font la guerre\r\n     qu'avec leurs avions !\r\n\r\n10:46:13:05  10:46:16:22\r\n    *S'ils viennent \u00e0 terre,\r\n     on les d\u00e9truit tous !\r\n\r\n10:46:17:03  10:46:22:07\r\n*Je suis pr\u00eat \u00e0 combattre et m\u00eame\r\n \u00e0 me faire exploser ! Boum !!!\r\n\r\n10:46:22:11  10:46:25:03\r\n  *On tue tous les Am\u00e9ricains !\r\n\r\n10:46:25:08  10:46:28:02\r\n-Il dit: \"C'est moi, Abou Abdallah.\"\r\n\r\n10:46:28:07  10:46:32:19\r\n      Il lance un message \u00e0 ses amis\r\n    de Paris, XIX\u00e8me arrondissement.\r\n\r\n10:46:33:00  10:46:36:21\r\n   *-Je suis en Irak, on fait\r\n le djihad ! Mes fr\u00e8res, venez !\r\n\r\n10:46:37:02  10:46:38:22\r\n   *Je suis de Paris XIX\u00e8me !\r\n\r\n10:46:39:03  10:46:42:19\r\n *Tous mes potes dans le XIX\u00e8me,\r\n     venez faire le djihad !\r\n\r\n10:46:43:00  10:46:44:19\r\n    *C'est moi, A.Abdallah !\r\n\r\n10:46:45:00  10:46:47:10\r\n       -Je pense que Abou Abdallah,\r\n\r\n10:46:47:14  10:46:51:00\r\n            c'est son nom de guerre,\r\n                 que c'est donc lui.\r\n\r\n10:46:51:05  10:46:56:13\r\n    Mais j'apprendrai apr\u00e8s que Abou\r\n Abdallah, c'\u00e9tait son ami du XIX\u00e8me\r\n\r\n10:46:56:18  10:46:58:20\r\n   qui s'appelle F.Benyettou.\r\n\r\n10:46:59:01  10:47:01:11\r\n-Douze ans plus tard, F.Benyettou\r\n\r\n10:47:01:15  10:47:04:13\r\n  pr\u00e9tend avoir chang\u00e9 de vie.\r\n\r\n10:47:04:18  10:47:07:09\r\n     Aujourd'hui infirmier,\r\n        l'ex-pr\u00e9dicateur\r\n\r\n10:47:07:13  10:47:10:05\r\nde la fili\u00e8re des Buttes-Chaumont\r\n\r\n10:47:10:10  10:47:15:16\r\na r\u00e9fl\u00e9chi plusieurs semaines avant\r\n  d'accepter de raconter son r\u00f4le\r\n\r\n10:47:15:21  10:47:18:22\r\n        aupr\u00e8s des fr\u00e8res\r\n     Sa\u00efd et Ch\u00e9rif Kouachi.\r\n\r\n10:47:19:03  10:47:24:20\r\n-Je les ai connus quand Ch\u00e9rif,\r\nc'\u00e9tait pas le cas pour son fr\u00e8re,\r\n\r\n10:47:25:01  10:47:28:13\r\navait d\u00e9j\u00e0 le projet \r\nde se rendre en Irak.\r\n\r\n10:47:28:18  10:47:32:23\r\nIl avait d\u00e9j\u00e0 les contacts,\r\nil avait d\u00e9j\u00e0 son billet.\r\n\r\n10:47:33:04  10:47:38:20\r\nConcernant ceux qui avaient\r\npris la d\u00e9cision d'y aller...\r\n\r\n10:47:39:01  10:47:44:13\r\nCe qui m'avait encourag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\u00e0 les soutenir, c'\u00e9tait cette id\u00e9e\r\n\r\n10:47:44:18  10:47:47:13\r\nque l'intervention am\u00e9ricaine en Irak\r\n\r\n10:47:47:18  10:47:51:14\r\n\u00e9tait injuste, injustifi\u00e9e,\r\nbas\u00e9e sur des mensonges.\r\n\r\n10:47:51:19  10:47:57:16\r\nQuelque part, c'\u00e9tait une cause que\r\nje consid\u00e9rais comme \u00e9tant l\u00e9gitime.\r\n\r\n10:47:57:21  10:48:02:18\r\n-Pour avoir tent\u00e9 de partir en Irak,\r\n   Ch\u00e9rif Kouachi a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n10:48:02:23  10:48:05:10\r\n\u00e0 trois ans de prison, dont 18 mois\r\n\r\n10:48:05:14  10:48:06:21\r\n          avec sursis.\r\n\r\n10:48:07:02  10:48:10:02\r\nEn 2008, \u00e0 la sortie de son proc\u00e8s,\r\n\r\n10:48:10:07  10:48:13:15\r\n        il fait toujours\r\n      aussi bien l'acteur.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:30:05\r\n      -Ce qu'il ne dit pas,\r\n\r\n10:48:30:10  10:48:32:13\r\nc'est qu'en prison il s'est fait\r\n\r\n10:48:32:18  10:48:36:16\r\n         un nouvel ami:\r\n  un braqueur multir\u00e9cidiviste\r\n\r\n10:48:36:21  10:48:38:21\r\n     nomm\u00e9 Am\u00e9dy Coulibaly.\r\n\r\n10:48:41:02  10:48:45:04\r\n Coulibaly est \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis\r\n      pour la 21\u00e8me fois.\r\n\r\n10:48:45:09  10:48:49:11\r\nIl est la star de cette r\u00e9sidence\r\n       secondaire forc\u00e9e,\r\n\r\n10:48:49:15  10:48:53:07\r\n       o\u00f9 il s'est forg\u00e9\r\n  physiquement et mentalement.\r\n\r\n10:48:53:11  10:48:56:12\r\n     -J'ai le souvenir\r\nde quelqu'un de tr\u00e8s carr\u00e9.\r\n\r\n10:48:56:17  10:48:59:18\r\n   Ca peut choquer, \r\n   mais tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n10:48:59:23  10:49:02:03\r\nIl parlait pas beaucoup.\r\n\r\n10:49:02:08  10:49:07:17\r\nPlut\u00f4t assez silencieux, il parlait\r\nquand \u00e7a avait du sens pour lui.\r\n\r\n10:49:07:22  10:49:10:03\r\nIl \u00e9tait pas tr\u00e8s bavard.\r\n\r\n10:49:10:08  10:49:14:02\r\n{\\an5}*-Ce soir, les prisons fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:49:14:07  10:49:18:00\r\n{\\an5}          *Six d\u00e9tenus\r\n se sont film\u00e9s clandestinement.\r\n\r\n10:49:18:05  10:49:19:23\r\n       *Pendant huit mois,\r\n\r\n10:49:20:04  10:49:22:14\r\n       ils ont tout film\u00e9.\r\n\r\n10:49:25:07  10:49:28:10\r\n        *-Hugo la Masse\r\n  est un accro des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n10:49:28:14  10:49:33:11\r\n     -Dans ce document choc\r\n diffus\u00e9 en 2009, Hugo la Masse\r\n\r\n10:49:33:15  10:49:36:07\r\nest le pseudonyme d'A.Coulibaly.\r\n\r\n10:49:39:15  10:49:42:02\r\n  *-Hugo, un ancien de Fleury.\r\n\r\n10:49:42:07  10:49:45:02\r\n *Il y a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:49:45:07  10:49:48:23\r\n     *Cette fois, il est l\u00e0\r\npour des braquages, il a 25 ans.\r\n\r\n10:49:49:04  10:49:53:22\r\n    -Ce tournage\r\ns'est fait clandestinement.\r\n\r\n10:49:54:03  10:49:59:01\r\nIls se cachaient des surveillants\r\net des autres d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:49:59:06  10:50:02:07\r\nIl fallait se cacher\r\npendant les tournages,\r\n\r\n10:50:02:11  10:50:07:07\r\ncacher la cam\u00e9ra dans des cellules\r\ndiff\u00e9rentes, \u00e9viter les fouilles.\r\n\r\n10:50:07:11  10:50:10:18\r\nIl faut \u00eatre motiv\u00e9\r\npour faire \u00e7a, c'\u00e9tait risqu\u00e9.\r\n\r\n10:50:24:20  10:50:29:16\r\n-Le taiseux, forg\u00e9 par la prison, se\r\nm\u00e9tamorphose en r\u00e9alisateur social,\r\n\r\n10:50:29:21  10:50:35:01\r\n   r\u00e9volt\u00e9 d'une d\u00e9nonciation\r\n clandestine de Fleury-M\u00e9rogis.\r\n\r\n10:50:57:22  10:51:00:11\r\n     -En filmant ces images\r\n\r\n10:51:00:16  10:51:05:15\r\nd'une violence parfois insoutenable,\r\n  le futur tueur de l'Hyper Cacher\r\n\r\n10:51:05:20  10:51:08:22\r\n       d\u00e9nonce l'impasse\r\n   o\u00f9 il est lui-m\u00eame plong\u00e9.\r\n\r\n10:51:11:20  10:51:13:18\r\n         -Les gens disent:\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:16:08\r\n        \"C'est des d\u00e9tenus,\r\n\r\n10:51:16:12  10:51:18:13\r\n       c'est de leur faute.\"\r\n\r\n10:51:18:18  10:51:23:13\r\n Mais tous les jours, y a des gens\r\n  qui sortent aussi de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:51:23:18  10:51:27:18\r\n         Et quand on tombe\r\n  sur des gens qui sont un peu...\r\n\r\n10:51:27:23  10:51:31:03\r\nQui sont plus r\u00e9ins\u00e9rables du tout...\r\n\r\n10:51:31:08  10:51:34:18\r\n        Ca vient pas de... \r\n       Ca tombe pas du ciel.\r\n\r\n10:51:34:23  10:51:40:03\r\n Quand on subit la d\u00e9tention d'ici\r\n    avec toutes les injustices,\r\n\r\n10:51:40:08  10:51:46:09\r\n     ceux qui sortent n'ont plus\r\ntrop envie de suivre le droit chemin.\r\n\r\n10:51:46:13  10:51:48:11\r\n     *-Termin\u00e9, vous montez.\r\n\r\n10:51:48:16  10:51:53:14\r\n -Au d\u00e9but, le monde de la t\u00e9l\u00e9\r\n  refuse de payer ces images.\r\n\r\n10:51:53:19  10:51:56:17\r\n             Alors,\r\n pour faire monter les ench\u00e8res,\r\n\r\n10:51:56:22  10:52:00:15\r\n      le r\u00e9volt\u00e9 de Fleury\r\n  et ses producteurs ont l'id\u00e9e\r\n\r\n10:52:00:20  10:52:04:16\r\n de faire jouer la concurrence:\r\n       la presse \u00e9crite.\r\n\r\n10:52:04:21  10:52:07:18\r\n     Coulibaly vient trouver\r\n       lui-m\u00eame L.Bronner,\r\n\r\n10:52:07:23  10:52:11:10\r\n      le Monsieur banlieue\r\n du journal du soir \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:52:11:14  10:52:15:11\r\n-Le souvenir principal,\r\nc'est le sentiment\r\n\r\n10:52:15:16  10:52:18:18\r\nd'avoir affaire\r\n\u00e0 une force brute,\r\n\r\n10:52:18:23  10:52:20:13\r\nmais tr\u00e8s contenue.\r\n\r\n10:52:20:18  10:52:23:00\r\nC'est un souvenir intuitif.\r\n\r\n10:52:23:05  10:52:25:03\r\nLe deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9,\r\n\r\n10:52:25:08  10:52:30:09\r\nc'est d'avoir affaire \u00e0 quelqu'un\r\nde tr\u00e8s intelligent et d\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n10:52:30:13  10:52:34:10\r\nAm\u00e9dy Coulibaly,\r\n\u00e0 travers cette d\u00e9marche,\r\n\r\n10:52:34:14  10:52:40:05\r\nvoulait gagner de l'argent\r\net faire passer un message politique.\r\n\r\n10:52:40:10  10:52:42:01\r\n    -On voulait montrer\r\n\r\n10:52:42:06  10:52:45:00\r\n       les r\u00e9elles\r\n conditions de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:52:45:05  10:52:48:00\r\nEt montrer le c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9tenus.\r\n\r\n10:52:48:05  10:52:50:19\r\nPas le c\u00f4t\u00e9 des journalistes.\r\n\r\n10:52:51:00  10:52:53:08\r\n-Dans ma discussion avec lui,\r\n\r\n10:52:53:12  10:52:57:00\r\ny a une pens\u00e9e structur\u00e9e,\r\nune vraie argumentation\r\n\r\n10:52:57:05  10:53:02:10\r\nsur les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la prison,\r\nsur lui-m\u00eame et sur ses cod\u00e9tenus,\r\n\r\n10:53:02:14  10:53:06:18\r\nsur la cit\u00e9, la banlieue,\r\net le fait qu'il a le sentiment\r\n\r\n10:53:06:23  10:53:11:22\r\nqu'il y a une r\u00e9ponse p\u00e9nale et\r\npolici\u00e8re qui est beaucoup plus forte\r\n\r\n10:53:12:03  10:53:16:05\r\nsur les quartiers que\r\nsur le reste du territoire fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:53:16:10  10:53:18:06\r\nEt cette compr\u00e9hension\r\n\r\n10:53:18:11  10:53:22:12\r\nque l'image a une force\r\nde transformation de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:53:22:17  10:53:27:13\r\net que s'il veut faire bouger les\r\nchoses, il faut se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n10:53:27:18  10:53:29:20\r\n     -Le pouvoir m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:53:30:01  10:53:34:13\r\n          Aujourd'hui,\r\nles images de Coulibaly en prison\r\n\r\n10:53:34:18  10:53:38:11\r\n     servent de propagande\r\n\u00e0 l'organisation Etat islamique.\r\n\r\n10:53:38:15  10:53:41:16\r\n      Pourtant, \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n        aucun extr\u00e9misme\r\n\r\n10:53:41:21  10:53:46:03\r\nne transpirait chez le futur tueur\r\n        de l'Hyper Cacher.\r\n\r\n10:53:46:08  10:53:48:03\r\n      -Il \u00e9tait pas du tout\r\n\r\n10:53:48:08  10:53:53:17\r\ndans une spiritualit\u00e9 revendicative \r\nou politique, absolument pas.\r\n\r\n10:53:53:22  10:53:57:18\r\n-Y a pas de discours sur le complot,\r\nrien sur la religion,\r\n\r\n10:53:57:23  10:54:01:02\r\ny a pas de discours antis\u00e9mite\r\n\u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:54:01:07  10:54:06:10\r\n-Il \u00e9tait pas du tout\r\ndans un processus de radicalisation.\r\n\r\n10:54:06:14  10:54:10:02\r\n     Au contraire,\r\nil se projetait dans l'avenir.\r\n\r\n10:54:10:07  10:54:15:03\r\nAbsolument rien ne laissait entendre\r\nqu'il pouvait se radicaliser.\r\n\r\n10:54:15:08  10:54:17:18\r\n  -Des trois tueurs de janvier,\r\n\r\n10:54:17:23  10:54:22:23\r\nSa\u00efd, l'a\u00een\u00e9 des fr\u00e8res Kouachi,\r\n    \u00e9tait le plus religieux.\r\n\r\n10:54:25:00  10:54:28:10\r\n           Lui aussi\r\nfr\u00e9quentait le cercle Benyettou,\r\n\r\n10:54:28:14  10:54:30:20\r\n   mais sans passer \u00e0 l'acte.\r\n\r\n10:54:31:01  10:54:34:10\r\n      Lors de l'arrestation\r\n       de son fr\u00e8re Ch\u00e9rif\r\n\r\n10:54:34:14  10:54:37:21\r\n    en partance pour l'Irak,\r\n          Sa\u00efd Kouachi\r\n\r\n10:54:38:02  10:54:42:04\r\n    avait bien \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9,\r\n    mais sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:54:42:09  10:54:45:04\r\nEn 2008, quand leur oncle Mohamed\r\n\r\n10:54:45:09  10:54:49:14\r\n     a vu le nom de Kouachi\r\ndans les journaux lors du proc\u00e8s,\r\n\r\n10:54:49:19  10:54:53:06\r\n         il s'est lanc\u00e9\r\n  \u00e0 la recherche de ses neveux.\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:57:18\r\n Il a d'abord retrouv\u00e9 Ch\u00e9rif, \r\nle cadet, \u00e0 sa sortie de prison.\r\n\r\n10:56:10:06  10:56:12:14\r\n  -A 29 ans, l'a\u00een\u00e9 des Kouachi\r\n\r\n10:56:12:19  10:56:18:05\r\n   a renonc\u00e9 depuis longtemps\r\n\u00e0 toute ambition professionnelle.\r\n\r\n10:56:18:10  10:56:23:23\r\nSa\u00efd veut consacrer tout son temps\r\n    \u00e0 sa pratique de l'islam.\r\n\r\n10:56:24:04  10:56:26:15\r\n     Jusqu'en juillet 2009,\r\n\r\n10:56:26:20  10:56:32:11\r\nil sillonne la capitale avec les \r\n\u00e9quipes du tri s\u00e9lectif de Paris.\r\n\r\n10:56:32:16  10:56:37:02\r\n   -Je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 l'entretien \r\n   d'int\u00e9gration de l'\u00e9quipe du tri.\r\n\r\n10:56:37:07  10:56:41:02\r\n  Il s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 avec sa femme\r\n\r\n10:56:41:07  10:56:43:23\r\n            dans la salle d'attente.\r\n\r\n10:56:44:04  10:56:45:15\r\n                    Femme voil\u00e9e.\r\n\r\n10:56:45:20  10:56:48:06\r\n         Et donc, \u00e7a m'avait marqu\u00e9.\r\n\r\n10:56:48:11  10:56:53:01\r\n          Mais apr\u00e8s, \u00e0 l'entretien,\r\n              \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:56:54:02  10:56:58:01\r\n                    Sa personnalit\u00e9,\r\n       c'\u00e9tait le retrait du groupe.\r\n\r\n10:56:58:06  10:56:59:13\r\n                        Et donc...\r\n\r\n10:56:59:18  10:57:05:03\r\n                On n'a pas eu d'info\r\n      sur sa vie auparavant, priv\u00e9e,\r\n\r\n10:57:05:08  10:57:07:11\r\n                auparavant et apr\u00e8s.\r\n\r\n10:57:07:15  10:57:09:05\r\n                        Juste l\u00e0.\r\n\r\n10:57:09:10  10:57:13:00\r\n                         Et m\u00eame l\u00e0,\r\n       c'\u00e9tait la discr\u00e9tion totale.\r\n\r\n10:57:14:11  10:57:16:20\r\n-Pourquoi il a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 ?\r\n\r\n10:57:17:01  10:57:20:12\r\n        -Par des nombreuses absences\r\n                        le vendredi.\r\n\r\n10:57:20:17  10:57:25:10\r\n    Il pr\u00e9f\u00e9rait s'absenter \r\n    pour aller \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:57:25:14  10:57:28:02\r\n      Et puis des maladies,\r\n\r\n10:57:28:07  10:57:30:17\r\n     des altercations avec moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:57:30:22  10:57:32:08\r\n-Ah bon ?\r\n                      -Mmm.\r\n\r\n10:57:32:12  10:57:33:22\r\n-De quel genre ?\r\n\r\n10:57:34:03  10:57:39:10\r\n    -Je lui demandais le pourquoi de\r\nses absences et \u00e7a lui plaisait pas.\r\n\r\n10:57:39:14  10:57:41:22\r\n            Donc il a hauss\u00e9 le ton.\r\n\r\n10:57:42:03  10:57:44:15\r\n On n'en est pas venu aux mains,\r\n\r\n10:57:44:20  10:57:48:07\r\n mais de l\u00e0, il \u00e9tait en maladie\r\n        d\u00e8s le lendemain.\r\n\r\n10:57:48:11  10:57:51:20\r\n  Il est pas revenu au travail\r\n       pendant 15 jours.\r\n\r\n10:57:52:01  10:57:53:11\r\n                        Et apr\u00e8s...\r\n\r\n10:57:54:15  10:57:56:19\r\n                Il a \u00e9t\u00e9 en maladie.\r\n\r\n10:57:57:00  10:57:59:12\r\n      On lui a dit que c'\u00e9tait fini.\r\n\r\n10:57:59:17  10:58:01:02\r\n                    On l'a pas revu.\r\n\r\n10:58:01:07  10:58:04:22\r\n-Le dernier domicile de Sa\u00efd Kouachi\r\n\r\n10:58:05:03  10:58:09:02\r\n        sera cette cit\u00e9 HLM\r\nde la p\u00e9riph\u00e9rie de Reims, o\u00f9 il vit\r\n\r\n10:58:09:07  10:58:13:21\r\navec sa femme et sa belle-famille,\r\n   pr\u00e8s d'une salle de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:58:14:02  10:58:18:09\r\n-Il fait le ramadan, ne boit pas\r\nd'alcool, ne mange pas de porc\r\n\r\n10:58:18:13  10:58:20:20\r\net fait cinq pri\u00e8res par jour.\r\n\r\n10:58:21:01  10:58:24:07\r\nIl pratique, mais sans pour autant\r\n\r\n10:58:24:11  10:58:27:04\r\nen avoir une vision radicale.\r\n\r\n10:58:29:05  10:58:34:08\r\nIl est bien int\u00e9gr\u00e9 en France, il n'a\r\naucun grief contre l'Etat fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:58:34:12  10:58:41:22\r\nIl ne loue pas particuli\u00e8rement\r\nles actions d'al-Qa\u00efda ou de Daech.\r\n\r\n10:58:42:03  10:58:45:12\r\nEn tout cas jamais devant sa femme.\r\n\r\n10:58:46:09  10:58:51:06\r\nC'est des gens qui vivent avec peu\r\nde moyens, qui ne s'en plaignent pas.\r\n\r\n10:58:51:11  10:58:55:14\r\nIls vivent dans un cocon familial,\r\nce qui leur convient bien.\r\n\r\n10:58:55:19  10:58:59:00\r\nSa\u00efd Kouachi,\r\nde ce qu'en dit sa femme,\r\n\r\n10:58:59:05  10:59:01:16\r\n\u00e0 part sa famille, la seule chose\r\n\r\n10:59:01:21  10:59:05:16\r\ndont il a besoin\r\nc'est un jeu pour jouer en r\u00e9seau.\r\n\r\n10:59:05:21  10:59:08:18\r\n -Culturellement et socialement,\r\n\r\n10:59:08:23  10:59:12:03\r\n       l'a\u00een\u00e9 des Kouachi \r\n      vit totalement centr\u00e9\r\n\r\n10:59:12:08  10:59:16:22\r\n    sur son univers familial et\r\nreligieux, reclus dans son quartier.\r\n\r\n10:59:24:00  10:59:26:05\r\n        A Paris, en 2009,\r\n\r\n10:59:26:10  10:59:28:18\r\nAm\u00e9dy Coulibaly et Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n10:59:28:23  10:59:32:11\r\n         sont eux aussi\r\n   en train de se radicaliser.\r\n\r\n10:59:34:08  10:59:38:17\r\n     En apparence, A.Coulibaly\r\nsemble revenir sur le droit chemin.\r\n\r\n10:59:38:22  10:59:42:19\r\n    Le 15 juillet, il conna\u00eet\r\n   une deuxi\u00e8me m\u00e9diatisation.\r\n\r\n10:59:43:00  10:59:45:02\r\n   Int\u00e9rimaire chez Coca-Cola,\r\n\r\n10:59:45:07  10:59:48:13\r\n   il a rendez-vous \u00e0 l'Elys\u00e9e\r\n       avec le pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:59:48:18  10:59:51:08\r\n   *-50 patrons et 500 jeunes.\r\n\r\n10:59:51:12  10:59:54:06\r\n-Le futur tueur de l'Hyper Cacher\r\n\r\n10:59:54:11  10:59:56:13\r\n   est l\u00e0, parmi les anonymes.\r\n\r\n10:59:56:18  10:59:58:11\r\n      Coulibaly fait partie\r\n\r\n10:59:58:16  11:00:01:02\r\n         des 500 jeunes\r\n     en insertion comme lui\r\n\r\n11:00:01:07  11:00:03:20\r\n qui serrent la main de Sarkozy.\r\n\r\n11:00:04:01  11:00:06:17\r\nDepuis sa sortie de prison en 2007,\r\n\r\n11:00:06:22  11:00:09:17\r\n           une femme\r\n  est m\u00eame entr\u00e9e dans sa vie.\r\n\r\n11:00:10:18  11:00:13:13\r\nHayat Boumeddiene, elle a 19 ans.\r\n\r\n11:00:19:13  11:00:22:13\r\n            En Cr\u00eate\r\n  ou en R\u00e9publique dominicaine,\r\n\r\n11:00:22:18  11:00:26:10\r\n       l'ancien braqueur\r\n et la jeune Franco-Alg\u00e9rienne,\r\n\r\n11:00:26:14  11:00:30:10\r\n        plac\u00e9e en foyer\r\n \u00e0 la mort de sa m\u00e8re \u00e0 12 ans,\r\n\r\n11:00:30:14  11:00:33:09\r\n panse leurs blessures ensemble.\r\n\r\n11:00:33:13  11:00:36:07\r\n        Comme si, \u00e0 deux,\r\n       la vie de Coulibaly\r\n\r\n11:00:36:11  11:00:39:00\r\nallait reprendre un cours normal.\r\n\r\n11:00:39:05  11:00:40:11\r\n         C\u00f4t\u00e9 religieux,\r\n\r\n11:00:40:16  11:00:42:20\r\n  Am\u00e9dy et Hayat se promettent\r\n\r\n11:00:43:01  11:00:46:03\r\n        de faire bient\u00f4t\r\n   le p\u00e8lerinage de la Mecque.\r\n\r\n11:00:47:01  11:00:48:11\r\n             Lehajj\r\n\r\n11:00:48:15  11:00:51:05\r\nest un des cinq piliers de l'islam.\r\n\r\n11:00:51:10  11:00:53:22\r\n         Une obligation\r\n     pour tous les musulmans\r\n\r\n11:00:54:03  11:00:55:08\r\n            du monde.\r\n\r\n11:00:55:12  11:00:56:23\r\n       Mais les visiteurs\r\n\r\n11:00:57:04  11:01:00:09\r\nen mal d'identit\u00e9 y d\u00e9couvrent aussi\r\n\r\n11:01:00:13  11:01:03:11\r\nla vie salafiste selon la charia,\r\n\r\n11:01:03:15  11:01:06:09\r\n fondement du r\u00e9gime wahhabite.\r\n\r\n11:01:06:13  11:01:11:08\r\n   En Arabie saoudite, la police\r\nreligieuse coupe la main des voleurs\r\n\r\n11:01:11:12  11:01:14:22\r\n    et les femmes non voil\u00e9es\r\n    sont promises \u00e0 l'enfer.\r\n\r\n11:01:15:03  11:01:16:08\r\n            En 2008,\r\n\r\n11:01:16:12  11:01:20:16\r\n  Ch\u00e9rif Kouachi fait lehajj \r\n  en guise de voyage de noces.\r\n\r\n11:01:20:21  11:01:25:00\r\n A leur retour, sa femme Izzana\r\n    porte le voile int\u00e9gral.\r\n\r\n11:01:25:05  11:01:28:02\r\n                 -Ils ont d\u00e9couvert\r\n                    la religion\r\n\r\n11:01:28:07  11:01:29:21\r\n                   \u00e0 un \u00e2ge tardif.\r\n\r\n11:01:30:02  11:01:34:18\r\n            Et ils veulent rattraper\r\n                ce qu'ils ont manqu\u00e9\r\n\r\n11:01:34:23  11:01:37:07\r\n        par une overdose religieuse.\r\n\r\n11:01:37:11  11:01:43:01\r\nComme certains convertis qui veulent\r\n devenir plus musulmans que le reste\r\n\r\n11:01:43:06  11:01:44:15\r\n         des musulmans.\r\n\r\n11:01:44:20  11:01:47:06\r\n     -Mais pourquoi choisir\r\n\r\n11:01:47:11  11:01:52:04\r\n   le salafisme ostentatoire\r\nplut\u00f4t que l'islam des mosqu\u00e9es,\r\n\r\n11:01:52:09  11:01:55:20\r\n       comme des milliers\r\n   de Fran\u00e7ais sans histoire ?\r\n\r\n11:01:56:01  11:01:57:10\r\n          -Le salafisme\r\n\r\n11:01:57:14  11:01:59:23\r\n           vous coupe de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:02:00:04  11:02:02:22\r\n         Quand vous \u00eates un r\u00e9volt\u00e9,\r\n\r\n11:02:03:03  11:02:06:10\r\n           vous avez un bon pr\u00e9texte\r\n               de ne plus socialiser\r\n\r\n11:02:06:14  11:02:10:11\r\n     avec les gens que vous m\u00e9prisez\r\n         ou qui vous ont m\u00e9pris\u00e9.\r\n\r\n11:02:10:15  11:02:11:21\r\n               Et le salafisme,\r\n\r\n11:02:12:02  11:02:15:04\r\nc'est des r\u00e8gles: fais, ne fais pas.\r\n\r\n11:02:15:09  11:02:20:05\r\n       Pour des jeunes d\u00e9structur\u00e9s,\r\n    ils se retrouvent tr\u00e8s encadr\u00e9s.\r\n\r\n11:02:20:10  11:02:25:03\r\n            Enfin, le salafisme\r\nc'est la bande de copains, de fr\u00e8res.\r\n\r\n11:02:25:08  11:02:28:03\r\n     On trouve une nouvelle famille.\r\n\r\n11:02:31:00  11:02:33:22\r\n-La roue est en train de tourner.\r\n\r\n11:02:34:03  11:02:36:11\r\n     En 2009, Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n11:02:36:16  11:02:39:23\r\n passe de plus en plus de temps\r\n       avec A.Coulibaly.\r\n\r\n11:02:40:04  11:02:44:20\r\n   Il l'emm\u00e8ne voir ses copains\r\nde la fili\u00e8re des Buttes-Chaumont,\r\n\r\n11:02:45:01  11:02:47:11\r\n qui sortent un \u00e0 un de prison.\r\n\r\n11:02:47:15  11:02:50:16\r\n    Le pr\u00e9dicateur du groupe,\r\n          F.Benyettou,\r\n\r\n11:02:50:21  11:02:54:02\r\n         est le dernier\r\n\u00e0 retrouver sa libert\u00e9 fin 2009.\r\n\r\n11:02:54:07  11:02:57:01\r\nCh\u00e9rif lui pr\u00e9sente son nouvel ami.\r\n\r\n11:02:57:06  11:03:00:01\r\n  -Je l'ai rencontr\u00e9 une fois,\r\n\r\n11:03:00:06  11:03:01:13\r\nlors d'un repas.\r\n\r\n11:03:01:18  11:03:04:05\r\nJe savais que Ch\u00e9rif l'appr\u00e9ciait.\r\n\r\n11:03:04:10  11:03:09:18\r\nLa mani\u00e8re dont Ch\u00e9rif en parlait,\r\nil s'attardait beaucoup sur lui.\r\n\r\n11:03:09:23  11:03:12:03\r\nCa m'avait un petit peu...\r\n\r\n11:03:12:08  11:03:13:15\r\nInterpell\u00e9.\r\n\r\n11:03:13:20  11:03:19:06\r\n   -Le jeune acteur de 2004 est\r\nd\u00e9sormais fig\u00e9 dans ses certitudes.\r\n\r\n11:03:21:00  11:03:25:02\r\n   -Je retrouve tout ce groupe\r\n     \u00e0 ma sortie de prison.\r\n\r\n11:03:25:07  11:03:30:07\r\nEt l\u00e0, je vois les discussions,\r\nles d\u00e9bats qu'il y avait entre eux.\r\n\r\n11:03:30:11  11:03:35:10\r\nCelui qui s'\u00e9tait fait remarquer\r\ndans la provocation, c'est Ch\u00e9rif.\r\n\r\n11:03:35:14  11:03:39:22\r\nCh\u00e9rif avait des propos d\u00e9plac\u00e9s\r\nenvers la communaut\u00e9 juive.\r\n\r\n11:03:40:03  11:03:44:08\r\nCe qu'il d\u00e9fendait,\r\nc'\u00e9tait que l'honneur des musulmans\r\n\r\n11:03:44:12  11:03:49:20\r\n\u00e9tait bafou\u00e9 \u00e0 travers le monde et \r\nqu'il \u00e9tait le seul \u00e0 s'en soucier.\r\n\r\n11:03:50:01  11:03:52:16\r\nImpossible de discuter avec lui,\r\n\r\n11:03:52:21  11:03:56:11\r\nde lui faire entendre\r\nune controverse.\r\n\r\n11:03:56:15  11:04:02:10\r\nIl dit clairement la seule obligation\r\ndes musulmans, c'est de combattre.\r\n\r\n11:04:02:14  11:04:06:05\r\nCette obligation\r\nincombe \u00e0 tous les musulmans.\r\n\r\n11:04:06:10  11:04:10:04\r\nTous ceux qui vont pas combattre\r\nsont dans l'erreur.\r\n\r\n11:04:10:09  11:04:12:03\r\nPersonne n'a d'excuse.\r\n\r\n11:04:15:01  11:04:17:11\r\n   -Quelle direction prendre ?\r\n\r\n11:04:17:16  11:04:19:22\r\n   Comment devenir quelqu'un ?\r\n\r\n11:04:20:03  11:04:22:21\r\nAm\u00e9dy Coulibaly et Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n11:04:23:02  11:04:26:09\r\n          enclenchent\r\n   leur mutation identitaire.\r\n\r\n11:04:26:13  11:04:28:18\r\n  Ils se persuadent qu'ils sont\r\n\r\n11:04:28:23  11:04:32:14\r\n       de pieux musulmans,\r\n    meilleurs que les autres.\r\n\r\n11:04:32:19  11:04:34:20\r\n     Il ne leur manque plus\r\n\r\n11:04:35:01  11:04:38:22\r\n          qu'un vernis\r\n  de connaissances religieuses.\r\n\r\n11:04:39:03  11:04:43:13\r\nD\u00e9but 2010, ils vont en Auvergne\r\n    pour rencontrer un homme\r\n\r\n11:04:43:18  11:04:46:07\r\nqui les a marqu\u00e9s \u00e0 Fleury-M\u00e9rogis\r\n\r\n11:04:46:11  11:04:49:17\r\n             en 2006:\r\nune figure de l'islamisme fran\u00e7ais,\r\n\r\n11:04:49:22  11:04:52:21\r\n      qui vient \u00e0 son tour\r\n      de sortir de prison.\r\n\r\n11:04:54:10  11:04:55:20\r\n         Djamel Beghal.\r\n\r\n11:04:56:01  11:05:00:21\r\n  La l\u00e9gende du Franco-Alg\u00e9rien\r\nfascine C.Kouachi et A.Coulibaly.\r\n\r\n11:05:01:02  11:05:05:02\r\n      Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n  D.Beghal avait quitt\u00e9 sa cit\u00e9\r\n\r\n11:05:05:07  11:05:10:02\r\n    de Corbeil-Essonnes pour \r\n   l'Afghanistan de Ben Laden,\r\n\r\n11:05:10:07  11:05:16:02\r\n avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt 2001\r\n\u00e0 Duba\u00ef par la police des Emirats.\r\n\r\n11:05:16:07  11:05:18:14\r\n        Sous la torture, \r\n        il avoue pr\u00e9parer\r\n\r\n11:05:18:19  11:05:22:05\r\n            un attentat\r\ncontre l'ambassade des USA \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:05:22:10  11:05:26:09\r\n   Extrad\u00e9 vers la France, il\r\nest condamn\u00e9 \u00e0 dix ans de prison\r\n\r\n11:05:26:13  11:05:28:11\r\n    sur la foi de ses aveux.\r\n\r\n11:05:28:16  11:05:31:10\r\n    -C'est un type s\u00e9ducteur,\r\n           s\u00fbr de lui.\r\n\r\n11:05:31:14  11:05:36:14\r\n{\\an1}Convaincu qu'intellectuellement,\r\nil est sup\u00e9rieur \u00e0 l'adversaire.\r\n\r\n11:05:36:19  11:05:38:11\r\n{\\an1}Au-del\u00e0 de la s\u00e9duction,\r\n\r\n11:05:38:15  11:05:42:19\r\n{\\an1}c'est quelqu'un de r\u00e9solu\r\net violent dans ses convictions.\r\n\r\n11:05:43:00  11:05:46:15\r\n          -Quand Beghal\r\n   sort de prison en mai 2009,\r\n\r\n11:05:46:20  11:05:49:18\r\n      la France ne sait pas\r\n       quoi faire de lui.\r\n\r\n11:05:49:23  11:05:52:07\r\nOn l'assigne \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 Murat\r\n\r\n11:05:52:11  11:05:56:14\r\n     en attendant de trouver\r\n     un pays o\u00f9 l'extrader.\r\n\r\n11:05:56:19  11:05:59:14\r\n  Le bourg de 2'000 habitants,\r\n        dans le Cantal,\r\n\r\n11:05:59:19  11:06:05:02\r\n      se r\u00e9veille un matin\r\n    avec cet invit\u00e9 surprise.\r\n\r\n11:06:05:07  11:06:11:13\r\n   Il est install\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel des\r\nMessageries, dans le bas du village.\r\n\r\n11:06:11:18  11:06:14:22\r\n         -Logis du Cantal,\r\n     Les Messageries, bonjour.\r\n\r\n11:06:15:03  11:06:18:03\r\n  Tr\u00e8s bien, c'est not\u00e9, Madame.\r\n\r\n11:06:18:08  11:06:21:06\r\nA demain, bonne journ\u00e9e ! Au revoir !\r\n\r\n11:06:24:06  11:06:28:15\r\nM. Beghal est arriv\u00e9 le dimanche soir\r\n\r\n11:06:28:20  11:06:31:18\r\n     du week-end de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n11:06:31:23  11:06:34:10\r\nOn avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9s le matin\r\n\r\n11:06:34:14  11:06:36:14\r\n par le maire et le sous-pr\u00e9fet.\r\n\r\n11:06:36:19  11:06:39:19\r\n        On nous a indiqu\u00e9\r\n    l'identit\u00e9 de la personne\r\n\r\n11:06:40:00  11:06:43:11\r\n     tout en nous demandant\r\n      de rester discrets.\r\n\r\n11:06:43:16  11:06:48:01\r\n-Djamel Beghal doit pointer quatre\r\n fois par jour \u00e0 la gendarmerie.\r\n\r\n11:06:48:06  11:06:53:05\r\n     En dehors de \u00e7a, habill\u00e9\r\ncomme tout le monde, barbe courte,\r\n\r\n11:06:53:10  11:06:56:02\r\nil sait se fondre dans le paysage.\r\n\r\n11:06:56:07  11:06:58:21\r\n{\\an1}-Il s'est tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9,\r\n\r\n11:06:59:02  11:07:02:19\r\n{\\an1}sa famille est venue le voir\r\nsur la p\u00e9riode estivale.\r\n\r\n11:07:03:00  11:07:07:19\r\n    Poli, il a m\u00eame aid\u00e9\r\nla mairie pour le march\u00e9 de No\u00ebl.\r\n\r\n11:07:08:00  11:07:11:10\r\n   Il s'est investi\r\ndans la vie du village.\r\n\r\n11:07:11:14  11:07:13:12\r\n    -Dans le march\u00e9 de No\u00ebl ?\r\n\r\n11:07:13:17  11:07:16:15\r\n   -Il a aid\u00e9 \u00e0 monter\r\n   les petits chalets.\r\n\r\n11:07:16:20  11:07:20:11\r\n            Pour nous,\r\nc'\u00e9tait un client comme les autres.\r\n\r\n11:07:20:16  11:07:23:23\r\n     Si on n'avait pas connu\r\n      sa vraie identit\u00e9...\r\n\r\n11:07:24:04  11:07:26:14\r\n{\\an1}On s'en serait jamais dout\u00e9.\r\n\r\n11:07:31:11  11:07:34:12\r\n    -A la fin de l'\u00e9t\u00e9 2009,\r\n     Djamel Beghal d\u00e9m\u00e9nage\r\n\r\n11:07:34:17  11:07:39:03\r\n    dans l'annexe de l'h\u00f4tel,\r\n   dans une chambre \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n11:07:41:02  11:07:44:22\r\n      -Elle n'est pas faite\r\n   puisqu'elle n'est pas lou\u00e9e.\r\n\r\n11:07:45:03  11:07:47:07\r\n{\\an3}              Elle n'est plus lou\u00e9e.\r\n\r\n11:07:47:11  11:07:50:01\r\n{\\an3}A l'\u00e9poque, il y avait un grand lit.\r\n\r\n11:07:50:06  11:07:54:14\r\n   -Dans ce petit appartement,\r\n  il peut recevoir qui il veut.\r\n\r\n11:07:54:19  11:07:57:06\r\n  -Sa femme a certainement log\u00e9\r\n\r\n11:07:57:11  11:08:01:02\r\n{\\an1}chez lui quand elle est\r\nvenue le voir plusieurs fois.\r\n\r\n11:08:01:07  11:08:03:15\r\n{\\an1}On n'a pas eu connaissance, apr\u00e8s,\r\n\r\n11:08:03:20  11:08:07:00\r\n{\\an1}des gens qu'il recevait\r\ndans son appartement.\r\n\r\n11:08:07:05  11:08:09:13\r\n  -Ses visiteurs comme Kouachi\r\n\r\n11:08:09:18  11:08:15:13\r\n     et Coulibaly l'appellent\r\n\"le fr\u00e8re qui conna\u00eet la religion\".\r\n\r\n11:08:15:18  11:08:20:13\r\nBeghal leur apprend suivre la charia\r\net les r\u00e8gles de vie des salafistes\r\n\r\n11:08:20:18  11:08:24:02\r\n   et glorifie la lutte arm\u00e9e\r\n   contre le complot mondial\r\n\r\n11:08:24:07  11:08:26:16\r\n       dont les musulmans\r\n       seraient victimes.\r\n\r\n11:08:26:21  11:08:28:10\r\n       Lors d'un week-end,\r\n\r\n11:08:28:14  11:08:32:21\r\n    Am\u00e9dy Coulibaly est fier\r\n  de lui pr\u00e9senter son \u00e9pouse.\r\n\r\n11:08:33:02  11:08:34:19\r\n        Hayat Boumeddiene\r\n\r\n11:08:35:00  11:08:39:16\r\n    vient en effet d'adopter\r\n  le voile int\u00e9gral salafiste.\r\n\r\n11:08:41:11  11:08:46:08\r\n  Apr\u00e8s ses ann\u00e9es de prison, \r\n Coulibaly retrouve une fiert\u00e9.\r\n\r\n11:08:46:12  11:08:51:01\r\n      -C'est le degr\u00e9 z\u00e9ro,\r\n  bien s\u00fbr, de l'estime de soi,\r\n\r\n11:08:51:06  11:08:53:03\r\n                la prison.\r\n\r\n11:08:53:08  11:08:58:09\r\n{\\an3}   En prison, ils trouvent quelqu'un\r\n   qui leur redonne l'estime de soi.\r\n\r\n11:08:58:13  11:09:03:00\r\n{\\an3}  Qui leur dit: \"Tu n'es ni un paum\u00e9\r\n         ni le rebut de la soci\u00e9t\u00e9.\"\r\n\r\n11:09:03:05  11:09:05:13\r\n       Il y a l'\u00e9toffe d'un h\u00e9ros.\r\n\r\n11:09:05:18  11:09:09:10\r\n     L\u00e0, \u00e9videmment, ils retrouvent\r\n          l'estime d'eux-m\u00eames\r\n\r\n11:09:09:14  11:09:11:23\r\nparce qu'on leur propose une cause.\r\n\r\n11:09:12:04  11:09:16:22\r\n    -Au cours de ces marches\r\ndans l'arri\u00e8re-pays avec Beghal,\r\n\r\n11:09:17:03  11:09:20:21\r\n l'ancien taulard se transforme\r\n     en salafiste radical.\r\n\r\n11:09:21:02  11:09:25:01\r\n   Il place le Coran au-dessus\r\n   des lois de la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:09:25:06  11:09:28:23\r\nCoulibaly d\u00e9cide de ne plus voter,\r\n       appelle avec m\u00e9pris\r\n\r\n11:09:29:04  11:09:33:11\r\nles non musulmans des \"kouffar\",\r\n         les m\u00e9cr\u00e9ants.\r\n\r\n11:09:33:16  11:09:37:18\r\n        Il envisage m\u00eame\r\n de prendre une deuxi\u00e8me femme.\r\n\r\n11:09:37:23  11:09:44:02\r\nMais \u00e7a, quand Hayat l'apprend, elle\r\nlui fait vite renoncer \u00e0 son projet.\r\n\r\n11:09:44:07  11:09:48:17\r\n-Les femmes jouent un r\u00f4le beaucoup\r\n    plus important qu'on croit.\r\n\r\n11:09:48:22  11:09:53:22\r\n       C'est aussi un des paradoxes\r\nde la modernit\u00e9 de ces mouvements-l\u00e0.\r\n\r\n11:09:54:03  11:09:58:19\r\n         Ils adoptent la vision\r\n      la plus n\u00e9gative de la femme,\r\n\r\n11:09:59:00  11:10:01:08\r\n        qui doit \u00eatre soumise, etc.\r\n\r\n11:10:01:12  11:10:06:07\r\n  Alors qu'en fait, les femmes du\r\ngroupe sont souvent des pasionarias.\r\n\r\n11:10:06:11  11:10:12:15\r\n -Prise dans les collines de Murat,\r\ncette photo a fait le tour du monde.\r\n\r\n11:10:12:20  11:10:16:07\r\nHayat Boumeddiene en voile int\u00e9gral,\r\n\r\n11:10:16:11  11:10:20:06\r\n       tirant \u00e0 l'arbal\u00e8te\r\n      avec Am\u00e9dy Coulibaly.\r\n\r\n11:10:20:11  11:10:24:07\r\n       Apr\u00e8s les attentats,\r\nces postures martiales ont marqu\u00e9.\r\n\r\n11:10:24:11  11:10:26:07\r\n     Ces photos personnelles\r\n\r\n11:10:26:11  11:10:29:18\r\n         ont \u00e9t\u00e9 saisies\r\n lors d'une op\u00e9ration de police.\r\n\r\n11:10:29:23  11:10:34:07\r\n    A partir de f\u00e9vrier 2010,\r\n     Beghal est sur \u00e9coute,\r\n\r\n11:10:34:11  11:10:38:08\r\n    et ses d\u00e9placements sont\r\nphotographi\u00e9s par les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n11:10:43:14  11:10:46:03\r\n Sous les barbes des visiteurs,\r\n\r\n11:10:46:08  11:10:51:12\r\n les policiers reconnaissent deux \r\nanciens des groupes arm\u00e9s alg\u00e9riens\r\n\r\n11:10:51:17  11:10:55:16\r\n et trois rescap\u00e9s de la fili\u00e8re\r\n      des Buttes-Chaumont.\r\n\r\n11:10:55:21  11:10:59:18\r\n  La jeune garde et l'ancienne\r\n g\u00e9n\u00e9ration, main dans la main.\r\n\r\n11:10:59:23  11:11:01:11\r\n     Au supermarch\u00e9 du coin,\r\n\r\n11:11:01:16  11:11:05:08\r\nCh\u00e9rif Kouachi aide Djamel Beghal\r\n      \u00e0 porter les courses.\r\n\r\n11:11:05:12  11:11:08:07\r\n Sous couvert de partie de foot,\r\n\r\n11:11:08:11  11:11:10:20\r\nles policiers soup\u00e7onnent le groupe\r\n\r\n11:11:11:01  11:11:13:13\r\n          de pr\u00e9parer\r\n   une op\u00e9ration d'envergure.\r\n\r\n11:11:13:18  11:11:19:00\r\nCh\u00e9rif Kouachi tente d'impressionner\r\n       les v\u00e9t\u00e9rans du djihad\r\n\r\n11:11:19:05  11:11:21:11\r\n  avec ses dons de footballer.\r\n\r\n11:11:27:19  11:11:30:06\r\n{\\an3}   -L\u00e0, il se retrouve avec des gens\r\n\r\n11:11:30:11  11:11:33:05\r\n{\\an3}   d'une g\u00e9n\u00e9ration de plus que lui,\r\n\r\n11:11:33:10  11:11:36:07\r\n{\\an3} d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9s \u00e0 de lourdes peines.\r\n\r\n11:11:36:11  11:11:39:09\r\n{\\an3} Ils font partie de la l\u00e9gende noire\r\n\r\n11:11:39:13  11:11:41:04\r\n                  du terrorisme.\r\n\r\n11:11:41:09  11:11:44:05\r\n            On est face \u00e0 des gens\r\n             qui ont une stature.\r\n\r\n11:11:44:10  11:11:47:01\r\n{\\an3}Ca impressionne les esprits faibles.\r\n\r\n11:11:47:06  11:11:51:11\r\n -Ch\u00e9rif Kouachi n'est pas pris\r\ntr\u00e8s au s\u00e9rieux par les seniors.\r\n\r\n11:11:51:15  11:11:53:21\r\nSur une \u00e9coute polici\u00e8re, Beghal\r\n\r\n11:11:54:02  11:11:58:03\r\n     lui reproche de s\u00e9cher \r\n     ses cours de salafisme.\r\n\r\n11:11:58:08  11:12:01:22\r\n       Ch\u00e9rif, bredouille\r\n qu'il veut vraiment apprendre,\r\n\r\n11:12:02:03  11:12:05:05\r\ntel un mauvais \u00e9l\u00e8ve r\u00e9primand\u00e9.\r\n\r\n11:12:08:05  11:12:11:16\r\n           Djamel Beghal\r\nest interpell\u00e9 \u00e0 son h\u00f4tel \u00e0 Murat,\r\n\r\n11:12:11:21  11:12:13:15\r\n    le 18 mai 2010, \u00e0 l'aube.\r\n\r\n11:12:17:23  11:12:20:17\r\n-Ils sont rentr\u00e9s dans l'appartement\r\n\r\n11:12:20:22  11:12:26:11\r\n{\\an1}pour l'arr\u00eater: \u00e0 07h00, on est venus\r\nnous pr\u00e9venir qu'il \u00e9tait arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n11:12:26:15  11:12:28:06\r\n{\\an1}On ne l'a pas vu partir.\r\n\r\n11:12:28:11  11:12:33:06\r\n -Le groupe pr\u00e9parait l'\u00e9vasion\r\n   de Sma\u00efn A\u00eft Ali Belkacem,\r\n\r\n11:12:33:11  11:12:37:11\r\nl'artificier des attentats de 1995\r\n       dans le RER \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:12:37:16  11:12:41:03\r\n   Djamel Beghal est condamn\u00e9\r\n     \u00e0 neuf ans de prison.\r\n\r\n11:12:41:08  11:12:43:20\r\nAm\u00e9dy Coulibaly et Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n11:12:44:01  11:12:47:06\r\n        sont interpell\u00e9s\r\n   dans un vaste coup de filet\r\n\r\n11:12:47:11  11:12:50:07\r\n     en banlieue parisienne.\r\n\r\n11:12:50:11  11:12:55:02\r\n     Mais Ch\u00e9rif est rel\u00e2ch\u00e9\r\n        faute de preuves.\r\n\r\n11:12:55:07  11:12:57:19\r\nToutefois, cinq ans apr\u00e8s l'Irak,\r\n\r\n11:12:58:00  11:13:01:05\r\n      il se comporte d\u00e9j\u00e0\r\n    en djihadiste solidaire.\r\n\r\n11:13:02:10  11:13:06:14\r\n    -Quand il est interpell\u00e9\r\n   dans le cadre des fili\u00e8res\r\n\r\n11:13:06:19  11:13:11:04\r\n          des Buttes-Chaumont,\r\n     Ch\u00e9rif Kouachi est tr\u00e8s bavard.\r\n\r\n11:13:11:09  11:13:14:08\r\n             Il parle, il parle,\r\n           il parle aux policiers.\r\n\r\n11:13:14:12  11:13:16:07\r\n   En 2010, quand les policiers\r\n\r\n11:13:16:11  11:13:20:12\r\n  l'arr\u00eatent dans ce projet d'\u00e9vasion\r\n      de Sma\u00efn A\u00eft Ali Belkacem,\r\n\r\n11:13:20:17  11:13:24:10\r\ndurant quatre jours de garde \u00e0 vue,\r\n       il ne dit pas un mot.\r\n\r\n11:13:24:14  11:13:28:21\r\n Le bavard de cinq ans plus t\u00f4t\r\n     est devenu une carpe,\r\n\r\n11:13:29:02  11:13:34:03\r\n et m\u00eame, quand les policiers lui\r\npr\u00e9sentent des photos de ses amis,\r\n\r\n11:13:34:08  11:13:39:07\r\nde ses complices, il ferme les yeux\r\npour \u00eatre s\u00fbr de ne pas les trahir.\r\n\r\n11:13:39:11  11:13:41:23\r\n-Chez Am\u00e9dy Coulibaly, en revanche,\r\n\r\n11:13:42:04  11:13:46:02\r\n    les policiers retrouvent\r\n 240 cartouches de kalachnikov.\r\n\r\n11:13:46:07  11:13:48:20\r\n En 2010, il retourne en prison.\r\n\r\n11:13:49:01  11:13:51:11\r\nIl en sortira quatre ans plus tard,\r\n\r\n11:13:51:15  11:13:54:11\r\n  attir\u00e9 par un monde musulman\r\n          boulevers\u00e9.\r\n\r\n11:13:54:15  11:13:56:14\r\n     Les manifestants crient\r\n\r\n11:13:56:19  11:13:59:03\r\nAu printemps 2011, des r\u00e9volutions\r\n\r\n11:13:59:08  11:14:04:12\r\n  chassent les vieux dictateurs\r\n    de plusieurs pays arabes.\r\n\r\n11:14:04:17  11:14:07:18\r\n           Au d\u00e9part,\r\n dans l'enthousiasme populaire.\r\n\r\n11:14:07:23  11:14:09:20\r\n  Des soul\u00e8vements pacifiques.\r\n\r\n11:14:10:01  11:14:12:13\r\n    Les manifestants scandent\r\n\r\n11:14:12:18  11:14:15:18\r\nEn Syrie, Bachar el-Assad pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n11:14:15:23  11:14:18:05\r\n  la r\u00e9pression \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n11:14:18:10  11:14:22:05\r\nIssu de la minorit\u00e9 alaouite shiite,\r\n        le pr\u00e9sident syrien\r\n\r\n11:14:22:10  11:14:26:11\r\n    transforme la r\u00e9volution\r\n     en guerre de religion.\r\n\r\n11:14:29:05  11:14:31:14\r\n          Les massacres\r\n     de civils par son arm\u00e9e\r\n\r\n11:14:31:19  11:14:34:13\r\n      jettent des milliers\r\n      de Syriens sunnites\r\n\r\n11:14:34:18  11:14:38:06\r\n          dans les bras\r\n  des groupes arm\u00e9s islamistes.\r\n\r\n11:14:47:14  11:14:51:11\r\n     -En provenance d'Irak,\r\n les troupes de l'Etat islamique\r\n\r\n11:14:51:15  11:14:54:20\r\n     prennent pied en Syrie.\r\n\r\n11:14:55:01  11:14:57:18\r\n          Pour attirer\r\n   les volontaires \u00e9trangers,\r\n\r\n11:14:57:23  11:15:00:11\r\n       le chef de Daech,\r\n     Abou Bakr al-Baghdadi,\r\n\r\n11:15:00:16  11:15:04:20\r\n    et les anciens officiers\r\nde Saddam Hussein qui l'entourent\r\n\r\n11:15:05:01  11:15:06:06\r\n         se font passer\r\n\r\n11:15:06:11  11:15:12:02\r\npour h\u00e9ritiers d'un empire musulman\r\n   disloqu\u00e9 par les Occidentaux.\r\n\r\n11:15:12:07  11:15:15:05\r\n         En juin 2014,\r\n al-Baghdadi se proclame calife\r\n\r\n11:15:15:10  11:15:17:07\r\n   comme au temps du Proph\u00e8te.\r\n\r\n11:15:17:11  11:15:19:08\r\n   Cette mythologie redoutable\r\n\r\n11:15:19:12  11:15:23:05\r\n   attire les esprits faibles \r\n  et les humili\u00e9s de l'Occident\r\n\r\n11:15:23:10  11:15:25:04\r\n   sous la banni\u00e8re de Daech.\r\n\r\n11:15:25:09  11:15:27:04\r\n      -Baghdadi a construit\r\n\r\n11:15:27:09  11:15:32:14\r\n{\\an3}son Etat islamique pas avec le Coran\r\n  mais avec les officiers bassistes.\r\n\r\n11:15:32:19  11:15:36:02\r\n             Ce qui est rest\u00e9\r\n       de l'arm\u00e9e de Saddam Hussein,\r\n\r\n11:15:36:07  11:15:39:09\r\n             des professionnels\r\n        de la guerre et de la comm'.\r\n\r\n11:15:39:13  11:15:43:11\r\n{\\an3}      Daech, c'est pas une r\u00e9flexion\r\n        sur le djihad dans le Coran.\r\n\r\n11:15:43:16  11:15:47:08\r\n-Depuis le d\u00e9but de la guerre civile\r\n\r\n11:15:47:12  11:15:50:20\r\n en Syrie, l'id\u00e9ologie radicale\r\n\r\n11:15:51:01  11:15:53:18\r\n     a conduit des dizaines\r\n       de jeunes Fran\u00e7ais\r\n\r\n11:15:53:23  11:15:55:10\r\n        devant les juges.\r\n\r\n11:15:55:14  11:15:59:05\r\n A quel moment franchissent-ils\r\n     le pas du djihadisme ?\r\n\r\n11:15:59:10  11:16:01:12\r\n  Le simple rigorisme religieux\r\n\r\n11:16:01:17  11:16:06:16\r\nconstitue-t-il la derni\u00e8re marche\r\n vers le salafisme combattant ?\r\n\r\n11:16:06:21  11:16:09:15\r\n           La justice\r\n    a du mal \u00e0 le comprendre.\r\n\r\n11:16:09:20  11:16:15:23\r\n Qu'ont-ils en t\u00eate, ces jeunes \r\nFran\u00e7ais qui usent de la religion\r\n\r\n11:16:16:04  11:16:19:03\r\n   comme d'une reconstruction\r\n         identitaire ?\r\n\r\n11:16:21:10  11:16:26:11\r\n{\\an3}   -En tant que musulman pratiquant,\r\n              attach\u00e9 \u00e0 sa religion,\r\n\r\n11:16:26:15  11:16:29:11\r\n{\\an3} nous ne souhaitons pas \u00eatre dirig\u00e9s\r\n\r\n11:16:29:16  11:16:34:00\r\n{\\an3}par d'autres lois que la loi d'Allah,\r\n                     tout simplement.\r\n\r\n11:16:34:05  11:16:37:13\r\n{\\an3}             Les musulmans \u00e0 la base\r\n         ont d\u00e9laiss\u00e9 leur religion.\r\n\r\n11:16:37:18  11:16:41:09\r\n{\\an3}  Il est normal qu'on nous consid\u00e8re\r\n                  comme extr\u00e9mistes,\r\n\r\n11:16:41:13  11:16:43:16\r\n{\\an3}car on prend tout de notre religion.\r\n\r\n11:16:43:21  11:16:46:17\r\n      L'islam mod\u00e9r\u00e9 n'existe pas,\r\n           il n'y en a qu'un.\r\n\r\n11:16:46:22  11:16:51:07\r\n-Tout le monde cherche ses origines.\r\n\r\n11:16:51:11  11:16:54:12\r\n        On ne pense plus le pr\u00e9sent\r\n\r\n11:16:54:17  11:16:58:21\r\n         en fonction de l'avenir,\r\n       car celui-ci est angoissant.\r\n\r\n11:16:59:02  11:17:02:09\r\n       Donc on cherche un pr\u00e9sent\r\n         en fonction du pass\u00e9.\r\n\r\n11:17:02:13  11:17:07:01\r\n  Je ne veux pas voir ma religion\r\ncomme un moyen de rupture soci\u00e9tale.\r\n\r\n11:17:07:06  11:17:09:05\r\n{\\an3}        Je veux que le musulman vive\r\n\r\n11:17:09:10  11:17:14:10\r\nen lien avec lui-m\u00eame, son entourage:\r\n  c'est la fonction de la religion.\r\n\r\n11:17:14:14  11:17:17:20\r\n{\\an3} -Ces jeunes radicalis\u00e9s ne sont pas\r\n\r\n11:17:18:01  11:17:21:06\r\n{\\an3}  issus des milieux de socialisation\r\n\r\n11:17:21:11  11:17:23:08\r\n             musulmane en France.\r\n\r\n11:17:23:12  11:17:26:19\r\n          Aucun d'entre eux n'a \u00e9t\u00e9\r\n          un pilier d'une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n11:17:27:00  11:17:30:22\r\n{\\an3}     Ils en ont fr\u00e9quent\u00e9 mais aucun\r\n         n'a jou\u00e9 un r\u00f4le important.\r\n\r\n11:17:31:03  11:17:36:00\r\nAucun n'est membre d'une association\r\n          ou d'une ONG islamique\r\n\r\n11:17:36:05  11:17:40:21\r\n{\\an3}         ou n'a eu d'activit\u00e9 sociale\r\nli\u00e9e \u00e0 la religion dans son quartier.\r\n\r\n11:17:41:02  11:17:43:16\r\nCes jeunes sont d'embl\u00e9e d\u00e9socialis\u00e9s\r\n\r\n11:17:43:21  11:17:46:09\r\n               par rapport\r\n        \u00e0 la communaut\u00e9 musulmane.\r\n\r\n11:17:46:13  11:17:48:21\r\n     -Que peut faire l'islam\r\n\r\n11:17:49:02  11:17:55:11\r\n des mosqu\u00e9es ordinaires face \u00e0 la\r\nradicalisation de certains esprits ?\r\n\r\n11:17:55:16  11:17:59:06\r\n Coulibaly est encore en prison,\r\n       mais Ch\u00e9rif Kouachi\r\n\r\n11:17:59:11  11:18:02:10\r\n       prie \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n  de Gennevilliers, o\u00f9 il vit.\r\n\r\n11:18:02:14  11:18:06:11\r\n     L'association qui g\u00e8re\r\n cette mosqu\u00e9e au nord de Paris\r\n\r\n11:18:06:16  11:18:08:11\r\n    est ouverte et tol\u00e9rante.\r\n\r\n11:18:08:15  11:18:13:01\r\n   Y compris avec les opinions\r\n       les plus radicales.\r\n\r\n11:18:13:06  11:18:16:10\r\n -Nous souhaitons que la mosqu\u00e9e\r\n\r\n11:18:16:14  11:18:18:07\r\n                reste ouverte \u00e0 tous.\r\n\r\n11:18:18:11  11:18:21:15\r\n{\\an3} On ouvre le dialogue avec ces gens,\r\n\r\n11:18:21:20  11:18:24:10\r\n{\\an3}       avec tout le monde, parce que\r\n\r\n11:18:24:14  11:18:28:03\r\n                 nous pr\u00e9f\u00e9rons\r\n           qu'ils restent avec nous.\r\n\r\n11:18:28:08  11:18:32:21\r\n    Leur venue dans la mosqu\u00e9e \r\n   nous permet d'ouvrir avec eux\r\n\r\n11:18:33:02  11:18:35:17\r\n{\\an3}     des dialogues, des discussions,\r\n\r\n11:18:35:22  11:18:39:08\r\n   et m\u00eame si on n'est pas d'accord,\r\n              on discute.\r\n\r\n11:18:39:12  11:18:45:11\r\n{\\an3}  On \u00e9change, et avec le temps, vous\r\n savez, tout le monde change d'avis.\r\n\r\n11:18:45:15  11:18:48:15\r\n     -En 2012, juste avant\r\n   l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n11:18:48:20  11:18:52:13\r\n    Ch\u00e9rif Kouachi interrompt\r\n     l'imam en plein pr\u00eache.\r\n\r\n11:18:52:18  11:18:54:11\r\n     -Nous invitons toujours\r\n\r\n11:18:54:16  11:18:57:16\r\n        nos fid\u00e8les \u00e0 prendre part\r\n\r\n11:18:57:21  11:19:01:21\r\n{\\an3} aux \u00e9lections; il n'a pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n11:19:02:02  11:19:06:15\r\n{\\an3}       Il a dit qu'il n'adh\u00e9rait pas\r\n        \u00e0 cette th\u00e8se de participer.\r\n\r\n11:19:06:20  11:19:09:11\r\nLes gens de la s\u00e9curit\u00e9 sont venus,\r\n\r\n11:19:09:15  11:19:12:06\r\n{\\an3}           mais d\u00e8s qu'il les a vus,\r\n                       il est sorti.\r\n\r\n11:19:12:11  11:19:14:02\r\n          L'imam n'a pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n11:19:14:07  11:19:18:10\r\n{\\an3}          On \u00e9tait en pleine pri\u00e8re,\r\n         c'\u00e9tait un sermon officiel.\r\n\r\n11:19:18:14  11:19:23:12\r\n       On y disait: \"Musulmans,\r\n   prenez part \u00e0 la vie de la cit\u00e9.\"\r\n\r\n11:19:23:17  11:19:28:03\r\n{\\an3}  On est citoyen et musulman en m\u00eame\r\n      temps, c'est pas incompatible.\r\n\r\n11:19:28:08  11:19:33:12\r\n{\\an3}        Mais naturellement, il avait\r\n une lecture qui n'est pas la n\u00f4tre.\r\n\r\n11:19:33:17  11:19:36:05\r\n-Nul doute que les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n11:19:36:10  11:19:40:12\r\n   partageaient l'indignation\r\n     de nombreux musulmans\r\n\r\n11:19:40:17  11:19:44:11\r\ncontre les caricatures du Proph\u00e8te\r\n       dans Charlie Hebdo.\r\n\r\n11:19:44:15  11:19:45:23\r\n        Mais eux d\u00e9cident\r\n\r\n11:19:46:04  11:19:49:12\r\n     que la fatwa d'al-Qa\u00efda\r\n        est leur mission.\r\n\r\n11:19:49:17  11:19:52:07\r\n            En 2013,\r\n  le magazine de l'organisation\r\n\r\n11:19:52:11  11:19:56:20\r\n terroriste avait encore relanc\u00e9\r\n     la condamnation \u00e0 mort\r\n\r\n11:19:57:01  11:20:01:14\r\n  contre St\u00e9phane Charbonnier,\r\n  dit Charb, de Charlie Hebdo.\r\n\r\n11:20:01:19  11:20:04:23\r\n       Les fr\u00e8res Kouachi \r\n      se sont-ils persuad\u00e9s\r\n\r\n11:20:05:04  11:20:09:11\r\n  d'\u00eatre de simples bourreaux \r\n  pour se faciliter la t\u00e2che ?\r\n\r\n11:20:09:16  11:20:12:05\r\nSa\u00efd, l'a\u00een\u00e9 des fr\u00e8res Kouachi,\r\n\r\n11:20:12:10  11:20:17:09\r\nest rest\u00e9 jusqu'au bout un bon p\u00e8re\r\n de famille dans son HLM de Reims.\r\n\r\n11:20:17:13  11:20:21:07\r\n       Jusqu'\u00e0 la veille\r\n   de la tuerie chez Charlie.\r\n\r\n11:20:24:19  11:20:27:13\r\n{\\an1}-Le matin, quand il part,\r\n\r\n11:20:27:18  11:20:29:22\r\n{\\an1}il n'est ni f\u00e9brile,\r\n\r\n11:20:30:03  11:20:33:18\r\n{\\an1}ni m\u00e9lancolique, ni euphorique,\r\n\r\n11:20:33:23  11:20:35:14\r\n{\\an1}il est normal.\r\n\r\n11:20:35:19  11:20:37:19\r\n{\\an1}Il ne va pas saluer son fils.\r\n\r\n11:20:38:00  11:20:42:15\r\n{\\an1}Il dort, il le laisse dormir,\r\nil ne va pas lui faire des adieux.\r\n\r\n11:20:42:20  11:20:46:11\r\nIl fait juste un bisou \u00e0 sa femme,\r\n   comme toujours.\r\n\r\n11:20:46:15  11:20:50:00\r\nIl dit qu'il va voir son fr\u00e8re\r\n   qui va mal, \u00e0 Paris.\r\n\r\n11:20:50:05  11:20:52:03\r\n{\\an1}C'est relativement habituel.\r\n\r\n11:20:52:08  11:20:57:09\r\n{\\an1}La seule explication rationnelle\r\nqu'elle puisse donner \u00e0 tout \u00e7a,\r\n\r\n11:20:57:13  11:21:01:15\r\n{\\an1}c'est que Sa\u00efd a toujours \u00e9t\u00e9\r\ndepuis qu'ils sont jeunes,\r\n\r\n11:21:01:20  11:21:03:21\r\n{\\an1}tr\u00e8s protecteur de son fr\u00e8re.\r\n\r\n11:21:04:02  11:21:06:19\r\n{\\an1}Elle imagine que...\r\n\r\n11:21:07:02  11:21:08:22\r\n{\\an1}Ce jour-l\u00e0, s'il l'a suivi,\r\n\r\n11:21:09:03  11:21:12:11\r\n{\\an1}c'\u00e9tait probablement\r\npour essayer de le prot\u00e9ger.\r\n\r\n11:21:12:15  11:21:14:19\r\n{\\an1}Pour essayer de le dissuader\r\n\r\n11:21:15:00  11:21:19:03\r\n{\\an1}ou pour essayer d'intervenir\r\npour prot\u00e9ger son fr\u00e8re.\r\n\r\n11:21:19:08  11:21:23:15\r\n{\\an1}Qu'est-ce qu'il savait,\r\nqu'est-ce qu'il ne savait pas ?\r\n\r\n11:21:23:20  11:21:25:20\r\n{\\an1}Elle n'en sait rien.\r\n\r\n11:21:26:01  11:21:29:05\r\n{\\an1}Elle pense que si lui avait su\r\n\r\n11:21:29:10  11:21:32:20\r\n    quels \u00e9taient\r\nles projets de ce jour-l\u00e0...\r\n\r\n11:21:33:01  11:21:35:18\r\n{\\an1}Il ne les aurait pas abandonn\u00e9s.\r\n\r\n11:21:35:23  11:21:38:04\r\n{\\an1}Mais elle peut se tromper.\r\n\r\n11:21:38:09  11:21:40:16\r\n   -Elle n'a pas de rancoeur ?\r\n\r\n11:21:40:21  11:21:43:11\r\n{\\an1}-Elle a une rancoeur \u00e9norme.\r\n\r\n11:21:44:09  11:21:50:22\r\n{\\an1}Elle est gravement malade, elle a un\r\nenfant qui a aujourd'hui trois ans.\r\n\r\n11:21:51:03  11:21:53:08\r\n{\\an1}Elle lui en veut \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n11:21:53:12  11:21:58:02\r\n      -Et si l'explication\r\n  \u00e9tait plus simple que cela ?\r\n\r\n11:21:58:07  11:21:59:18\r\n       Et si dans la t\u00eate\r\n\r\n11:21:59:23  11:22:03:19\r\n        de Sa\u00efd Kouachi,\r\nil n'abandonnait pas sa famille,\r\n\r\n11:22:04:00  11:22:05:23\r\n       mais leur pr\u00e9parait\r\n\r\n11:22:06:04  11:22:08:22\r\nau contraire un avenir meilleur.\r\n\r\n11:22:11:12  11:22:15:00\r\n{\\an3}   -Pour eux, la mort, c'est un but.\r\n\r\n11:22:15:05  11:22:18:20\r\n{\\an3}    Ils la recherchent, ce n'est pas\r\n\r\n11:22:19:01  11:22:21:19\r\n            juste une propagande,\r\n             c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n11:22:22:00  11:22:24:06\r\n{\\an3}   Pour eux, c'est une cons\u00e9cration,\r\n\r\n11:22:24:11  11:22:28:15\r\n{\\an3}        un mot employ\u00e9 par plusieurs\r\n       jeunes qui ont fait ce choix.\r\n\r\n11:22:28:20  11:22:32:08\r\n       Pour des esprits cart\u00e9siens,\r\n            c'est irrationnel.\r\n\r\n11:22:32:12  11:22:35:01\r\n              Mais pour eux,\r\n            c'est tr\u00e8s concret.\r\n\r\n11:22:35:06  11:22:39:06\r\n          Ils vont aller au paradis\r\n       et ils vont pouvoir interc\u00e9der\r\n\r\n11:22:39:11  11:22:43:02\r\n              pour leurs proches,\r\n     pour 70 personnes de leur choix.\r\n\r\n11:22:43:07  11:22:47:16\r\n -En 2014, la sortie de prison \r\nde Coulibaly va tout d\u00e9clencher.\r\n\r\n11:22:47:21  11:22:49:17\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau\r\n\r\n11:22:49:22  11:22:53:20\r\n      du grand banditisme,\r\nil aide les Kouachi \u00e0 se procurer\r\n\r\n11:22:54:01  11:22:56:01\r\n    de l'argent et des armes.\r\n\r\n11:22:56:06  11:22:59:12\r\n    Mentalement, il est pr\u00eat\r\n     \u00e0 sa mutation barbare.\r\n\r\n11:23:01:08  11:23:04:12\r\n     Ils se m\u00e9tamorphosent\r\n en justiciers autoproclam\u00e9s...\r\n\r\n11:23:06:08  11:23:08:08\r\n     De leur islam politis\u00e9.\r\n\r\n11:23:08:12  11:23:10:03\r\n       Musique tr\u00e9pidante\r\n\r\n11:23:10:08  11:23:21:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:21:11  11:23:23:03\r\n         -Allahu akbar !\r\n\r\n11:23:23:08  11:23:25:02\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n11:23:28:06  11:23:30:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:30:07  11:23:34:11\r\n  -Mais qui \u00e9taient-ils devenus\r\n     \u00e0 l'heure des crimes ?\r\n\r\n11:23:34:15  11:23:36:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:23:37:01  11:23:40:14\r\n        -Dans leur t\u00eate,\r\n  ils se sont arrog\u00e9s un statut\r\n\r\n11:23:40:19  11:23:42:02\r\n             de super-h\u00e9ros.\r\n\r\n11:23:42:07  11:23:44:12\r\n         De ceux qui se hissent\r\n\r\n11:23:44:17  11:23:47:21\r\n{\\an3}     quasiment au niveau du Proph\u00e8te\r\n\r\n11:23:48:02  11:23:50:10\r\n      parce qu'ils l'auraient veng\u00e9.\r\n\r\n11:23:50:14  11:23:54:11\r\n        Ils se hissent au-dessus\r\n     de la soci\u00e9t\u00e9 et des musulmans.\r\n\r\n11:23:54:16  11:23:57:10\r\n De paum\u00e9s, ils deviennent des h\u00e9ros.\r\n\r\n11:24:01:21  11:24:04:10\r\n -Meurtres, avec justification.\r\n\r\n11:24:04:14  11:24:10:07\r\n  Lors de ces journ\u00e9es sanglantes,\r\nles assassins veulent \u00eatre entendus.\r\n\r\n11:24:10:11  11:24:13:06\r\n  Le lendemain, Am\u00e9dy Coulibaly\r\n\r\n11:24:13:11  11:24:17:05\r\ntire dans le dos d'une polici\u00e8re\r\n    municipale \u00e0 Montrouge,\r\n\r\n11:24:17:10  11:24:19:14\r\n  \u00e0 deux pas d'une \u00e9cole juive.\r\n\r\n11:24:19:19  11:24:22:03\r\n  Etait-ce son objectif r\u00e9el ?\r\n\r\n11:24:22:08  11:24:25:13\r\n         Il va terminer\r\n    par une cible antis\u00e9mite.\r\n\r\n11:24:25:18  11:24:29:09\r\n    Le magasin Hyper Cacher,\r\n      porte de Vincennes.\r\n\r\n11:24:29:13  11:24:32:17\r\n         Apr\u00e8s avoir tu\u00e9\r\n      quatre clients juifs,\r\n\r\n11:24:32:22  11:24:35:01\r\n     il ass\u00e8ne \u00e0 ses otages\r\n\r\n11:24:35:06  11:24:37:09\r\n   un fourre-tout id\u00e9ologique.\r\n\r\n11:24:45:10  11:24:47:12\r\n  -Il est venu, il nous a dit:\r\n\r\n11:24:47:17  11:24:49:22\r\n          \"Je fais \u00e7a parce que nous,\r\n\r\n11:24:50:03  11:24:52:06\r\n               les musulmans,\r\n\r\n11:24:52:11  11:24:54:05\r\n            nous sommes pers\u00e9cut\u00e9s.\r\n\r\n11:24:54:10  11:24:57:04\r\n{\\an3}   \"Alors il faut pas vous \u00e9tonner.\"\r\n\r\n11:24:57:09  11:25:02:00\r\n{\\an3}       Il nous a fait un petit cours\r\n       d'islamisme pour analphab\u00e8te.\r\n\r\n11:25:10:12  11:25:13:16\r\n          -L'id\u00e9e que si on faisait\r\n            la paix en Palestine,\r\n\r\n11:25:13:21  11:25:17:13\r\n     y aurait plus de radicalisation,\r\n          c'est totalement faux.\r\n\r\n11:25:17:18  11:25:21:03\r\n        Ils ne se radicalisent pas\r\n         \u00e0 cause de la Palestine.\r\n\r\n11:25:21:08  11:25:25:06\r\n         Ils trouveront toujours \r\n  quelque part des musulmans opprim\u00e9s\r\n\r\n11:25:25:11  11:25:27:15\r\n{\\an3}    dont ils se feront les vengeurs.\r\n\r\n11:25:27:20  11:25:31:11\r\n        Ils vengent les souffrances\r\n           du musulman abstrait.\r\n\r\n11:25:31:15  11:25:34:20\r\n        -Et cette mort,\r\n    qu'ils disent rechercher\r\n\r\n11:25:35:01  11:25:38:06\r\n     pour finir en martyrs,\r\n      comment les Kouachi\r\n\r\n11:25:38:11  11:25:40:05\r\n      l'ont-ils affront\u00e9e ?\r\n\r\n11:25:40:10  11:25:43:07\r\n       Alors que la police\r\n       a perdu leur trace,\r\n\r\n11:25:43:11  11:25:45:18\r\nils entrent dans une imprimerie.\r\n\r\n11:25:45:23  11:25:48:13\r\n       -La premi\u00e8re chose\r\n       qu'ils m'ont dite,\r\n\r\n11:25:48:18  11:25:51:06\r\n{\\an3}    c'est: \"Vous savez qui on est ?\"\r\n\r\n11:25:51:11  11:25:53:23\r\n{\\an3}           J'ai dit: \"Oui, je sais.\"\r\n\r\n11:25:54:04  11:25:57:00\r\n   Il me dit: \"O\u00f9 est votre bureau ?\"\r\n\r\n11:25:57:05  11:25:59:11\r\n{\\an3}               J'ai dit: \"C'est l\u00e0.\"\r\n\r\n11:25:59:15  11:26:02:21\r\n{\\an3}                Il m'a dit: \"Allez-y\r\n              et appelez la police.\"\r\n\r\n11:26:03:02  11:26:06:21\r\n Ils m'ont dit qu'ils voulaient\r\n    en finir dans les bois,\r\n\r\n11:26:07:02  11:26:10:22\r\n{\\an3}               \"mais \u00e7a se terminera\r\n       chez vous, ici, aujourd'hui.\"\r\n\r\n11:26:11:03  11:26:16:09\r\n-Le dernier acte r\u00e9v\u00e8le les r\u00f4les\r\n au sein de la fratrie Kouachi.\r\n\r\n11:26:16:13  11:26:19:11\r\n      C'est Sa\u00efd, l'a\u00een\u00e9, \r\n      le taiseux solitaire\r\n\r\n11:26:19:16  11:26:21:23\r\n  qui prend les choses en main.\r\n\r\n11:26:22:04  11:26:25:10\r\n       Lorsque la premi\u00e8re\r\n       patrouille arrive,\r\n\r\n11:26:25:14  11:26:27:12\r\n   les Kouachi ouvrent le feu.\r\n\r\n11:26:27:17  11:26:29:09\r\n    Ch\u00e9rif est bless\u00e9 au cou\r\n\r\n11:26:29:13  11:26:33:15\r\nmais au lieu de se laisser tuer,\r\n il se replie dans l'imprimerie\r\n\r\n11:26:33:20  11:26:36:00\r\n   suivi par son grand fr\u00e8re.\r\n\r\n11:26:37:04  11:26:40:11\r\n{\\an3}              -Quand il s'est assis,\r\n         il a dit: \"Je vais mourir.\"\r\n\r\n11:26:40:16  11:26:42:21\r\n{\\an3}    Il a mis la t\u00eate vers l'arri\u00e8re.\r\n\r\n11:26:43:02  11:26:45:00\r\n{\\an3}          Il \u00e9tait affaibli, choqu\u00e9.\r\n\r\n11:26:45:05  11:26:46:14\r\n{\\an3}                 C'\u00e9tait ind\u00e9niable.\r\n\r\n11:26:46:19  11:26:49:12\r\n{\\an3}                   Et l'autre a dit:\r\n              \"Non, pas maintenant.\"\r\n\r\n11:26:49:17  11:26:52:04\r\n{\\an3}\"Pas tout de suite, pas maintenant.\"\r\n\r\n11:26:52:09  11:26:54:10\r\n  -L'heure de v\u00e9rit\u00e9 approche.\r\n\r\n11:26:54:14  11:26:56:10\r\n       L\u00e2chet\u00e9, faiblesse;\r\n\r\n11:26:56:14  11:26:59:07\r\n  ces tueurs qui se pr\u00e9sentent\r\n\r\n11:26:59:11  11:27:02:08\r\n       comme des soldats\r\n    r\u00e9dempteurs infaillibles\r\n\r\n11:27:02:12  11:27:05:17\r\n  garderaient-ils au fond d'eux\r\n      une part d'humanit\u00e9 ?\r\n\r\n11:27:05:22  11:27:09:09\r\n    Dans son compte \u00e0 rebours\r\n          vers la mort,\r\n\r\n11:27:09:13  11:27:13:15\r\n         Am\u00e9dy Coulibaly\r\na pris le temps d'envoyer sa femme\r\n\r\n11:27:13:20  11:27:16:15\r\n\u00e0 l'abri de la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n11:27:16:20  11:27:20:06\r\n       Le 2 janvier 2015,\r\n    voici Hayat Boumeddiene,\r\n\r\n11:27:20:11  11:27:23:13\r\nqui arrive \u00e0 l'a\u00e9roport d'Istanbul.\r\n\r\n11:27:23:18  11:27:25:03\r\n             Voil\u00e9e,\r\n\r\n11:27:25:08  11:27:28:20\r\n    elle passe la fronti\u00e8re \r\n   comme une simple touriste,\r\n\r\n11:27:29:01  11:27:32:14\r\n   accompagn\u00e9e d'un radicalis\u00e9\r\n      de Seine-Saint-Denis.\r\n\r\n11:27:32:19  11:27:37:17\r\n  C'est la derni\u00e8re image d'elle\r\nsur le versant occidental du monde.\r\n\r\n11:27:37:22  11:27:43:09\r\n    Direction les territoires\r\n   conquis en Syrie par Daech.\r\n\r\n11:27:43:13  11:27:46:10\r\n    Un mois apr\u00e8s la tuerie,\r\n\r\n11:27:46:14  11:27:49:10\r\n Hayat Boumeddiene est int\u00e9gr\u00e9e\r\n\r\n11:27:49:14  11:27:53:03\r\n\u00e0 la machine de propagande de Daech.\r\n\r\n11:27:53:08  11:27:56:00\r\n         Est-ce la veuve\r\n     de Coulibaly \u00e0 droite ?\r\n\r\n11:27:56:05  11:27:57:11\r\n          Peu importe.\r\n\r\n11:27:57:16  11:27:59:13\r\n    Ce qui compte pour Daech,\r\n\r\n11:27:59:18  11:28:03:14\r\n  c'est qu'elle serve d'app\u00e2t \r\n pour les nouveaux volontaires.\r\n\r\n11:28:03:19  11:28:06:09\r\n-Vous avez certes vu notre fr\u00e8re...\r\n\r\n11:28:06:13  11:28:08:15\r\nIl dit quelques mots en arabe\r\n\r\n11:28:08:20  11:28:12:15\r\n          De quelle mani\u00e8re\r\n   il s'est \u00e9lanc\u00e9 sur les soldats.\r\n\r\n11:28:12:20  11:28:17:19\r\n      Sachez qu'en r\u00e9alit\u00e9,\r\nil a vu ce que nous ne voyons pas.\r\n\r\n11:28:18:00  11:28:21:11\r\n        Et il vit aujourd'hui\r\n     ce que nous d\u00e9sirons vivre.\r\n\r\n11:28:21:15  11:28:23:00\r\n              Il a vu...\r\n\r\n11:28:23:05  11:28:24:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:28:24:15  11:28:28:04\r\n         Il a vu le paradis,\r\n   que son seigneur lui a pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n11:28:28:09  11:28:30:21\r\n       Et c'est vers le paradis\r\n            qu'il a couru\r\n\r\n11:28:31:02  11:28:33:22\r\n       et non vers la sortie\r\n         d'un hypermarch\u00e9.\r\n\r\n11:28:34:03  11:28:37:12\r\n           -Daech est moderne\r\n    dans sa manipulation des images,\r\n\r\n11:28:37:17  11:28:40:14\r\n           dans sa mise en avant\r\n           de jeunes individus,\r\n\r\n11:28:40:19  11:28:45:14\r\nde h\u00e9ros, sa construction du h\u00e9ros,\r\n    son usage de la propagande.\r\n\r\n11:28:45:19  11:28:50:03\r\nEt sa connaissance de la culture\r\n  des jeunes, des jeux vid\u00e9os,\r\n\r\n11:28:50:08  11:28:51:13\r\n         les films gore.\r\n\r\n11:28:51:18  11:28:55:21\r\n   Ils montent leur propagande\r\n     pour attirer des jeunes\r\n\r\n11:28:56:02  11:28:59:14\r\n           qui sont dans une culture\r\n           de la violence radicale.\r\n\r\n11:28:59:19  11:29:01:10\r\n{\\an1}-Ce qu'on fait\r\n\r\n11:29:01:14  11:29:04:05\r\n{\\an1}est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime.\r\n\r\n11:29:04:10  11:29:06:23\r\n-Recruteur apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9.\r\n\r\n11:29:07:04  11:29:09:13\r\nGav\u00e9 de victimisation musulmane,\r\n\r\n11:29:09:18  11:29:13:13\r\n   Coulibaly devient la chair\r\n  \u00e0 canon de l'endoctrinement.\r\n\r\n11:29:13:18  11:29:17:06\r\n   -Les fr\u00e8res de notre \u00e9quipe,\r\n         divis\u00e9e en deux,\r\n\r\n11:29:17:11  11:29:22:12\r\nont fait Charlie Hebdo, moi je suis\r\n sorti un peu contre la police.\r\n\r\n11:29:22:17  11:29:26:18\r\n    Et on a fait les choses\r\nun peu ensemble, un peu s\u00e9par\u00e9s,\r\n\r\n11:29:26:23  11:29:29:10\r\n  pour que \u00e7a ait plus d'impact.\r\n\r\n11:29:29:14  11:29:32:03\r\nJe m'adresse \u00e0 mes fr\u00e8res musulmans.\r\n\r\n11:29:32:08  11:29:35:09\r\n        -Avec ses vid\u00e9os\r\n    enregistr\u00e9es \u00e0 l'avance,\r\n\r\n11:29:35:13  11:29:40:16\r\nl'ancien braqueur a surtout pr\u00e9par\u00e9\r\n son acc\u00e8s au paradis m\u00e9diatique.\r\n\r\n11:29:40:21  11:29:42:15\r\n        -Que faites-vous ?\r\n\r\n11:29:42:20  11:29:44:18\r\n     -Coulibaly, il lui faut\r\n\r\n11:29:44:23  11:29:47:20\r\n           les cam\u00e9ras, le micro,\r\n             la mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n11:29:48:01  11:29:51:10\r\n            Il aurait pu tuer\r\n       tout le monde d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n11:29:51:14  11:29:56:17\r\n  Il aurait pu simplement mettre une \r\n  bombe \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Hyper Cacher.\r\n\r\n11:29:56:22  11:29:58:06\r\n               Pas du tout.\r\n\r\n11:29:58:11  11:30:02:17\r\n          Il ritualise la mani\u00e8re\r\n dont il met \u00e0 mort et dont il meurt.\r\n\r\n11:30:02:22  11:30:07:00\r\n{\\an3}         -Il \u00e9tait venu pour mourir,\r\n il n'y avait aucun doute l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:30:07:05  11:30:10:08\r\n{\\an3}             Il nous a pas tous tu\u00e9s\r\n         car il a pas eu l'occasion.\r\n\r\n11:30:10:12  11:30:15:07\r\n{\\an3}  La derni\u00e8re image que j'ai de lui,\r\n       c'est au moment de l'attaque,\r\n\r\n11:30:15:11  11:30:20:02\r\n{\\an3}        il s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vers nous\r\nen criant: \"Je vais tous les tuer !\"\r\n\r\n11:30:20:07  11:30:22:21\r\n   -Si le RAID donne l'assaut,\r\n\r\n11:30:23:02  11:30:27:01\r\n   c'est \u00e0 cause des Kouachi,\r\n     \u00e0 Dammartin-en-Go\u00eble.\r\n\r\n11:30:27:06  11:30:29:17\r\n         Car finalement,\r\n         face aux unit\u00e9s\r\n\r\n11:30:29:22  11:30:33:07\r\n    du groupe d'intervention\r\n  de la gendarmerie nationale,\r\n\r\n11:30:33:11  11:30:37:03\r\n       les Kouachi meurent\r\no\u00f9 et quand ils l'avaient d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n11:30:37:08  11:30:42:22\r\n      Des tirs retentissent\r\n\r\n11:30:43:03  11:30:44:23\r\n        -Ils sont sortis\r\n\r\n11:30:45:04  11:30:47:00\r\n{\\an3}            et ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n11:30:47:05  11:30:49:12\r\n{\\an3}      Ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s net.\r\n\r\n11:30:49:17  11:30:51:19\r\n{\\an3}        Ils ont tir\u00e9 plusieurs fois.\r\n\r\n11:30:52:00  11:30:55:08\r\n      Apr\u00e8s ils sont revenus devant,\r\n                    et ils sont...\r\n\r\n11:30:55:12  11:30:58:14\r\n{\\an3}Morts pas tr\u00e8s loin l'un de l'autre.\r\n\r\n11:30:58:19  11:31:02:21\r\n        -En janvier 2015,\r\n Coulibaly et les fr\u00e8res Kouachi\r\n\r\n11:31:03:02  11:31:06:10\r\n      sont all\u00e9s au devant\r\n    de leur mort programm\u00e9e.\r\n\r\n11:31:06:14  11:31:09:22\r\n      Comme Mohammed Merah,\r\n       trois ans plus t\u00f4t.\r\n\r\n11:31:10:03  11:31:14:07\r\nComme les tueurs du 13 novembre,\r\n       10 mois plus tard.\r\n\r\n11:31:20:11  11:31:24:04\r\n    Tel le monument aux morts\r\n   des victimes du terrorisme,\r\n\r\n11:31:24:09  11:31:27:04\r\n   la statue de la R\u00e9publique\r\n         est d\u00e9sormais\r\n\r\n11:31:27:09  11:31:29:11\r\n     le point de ralliement\r\n\r\n11:31:29:16  11:31:33:15\r\n      de l'incompr\u00e9hension\r\n      face aux attentats.\r\n\r\n11:31:33:20  11:31:37:03\r\n     On vient s'y recueillir\r\n        du monde entier.\r\n\r\n11:31:37:08  11:31:41:19\r\n   Avec les massacres de Paris\r\n    comme avec les attentats\r\n\r\n11:31:42:00  11:31:44:16\r\n du 11 septembre, une g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n11:31:44:21  11:31:47:09\r\n  de tueurs nihilistes cherche\r\n\r\n11:31:47:13  11:31:49:08\r\n     \u00e0 fracturer la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n11:31:49:12  11:31:51:03\r\n    Les musulmans ordinaires\r\n\r\n11:31:51:08  11:31:55:12\r\n       sont montr\u00e9s du doigt,\r\nalors qu'ils sont eux-m\u00eames d\u00e9bord\u00e9s\r\n\r\n11:31:55:17  11:31:57:04\r\n         de l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n11:32:01:04  11:32:04:19\r\n{\\an3}  -Cette histoire d'Am\u00e9dy Coulibaly,\r\n                   \u00e7a nous a cass\u00e9s.\r\n\r\n11:32:05:00  11:32:08:02\r\n               On ne se reconna\u00eet pas\r\n\r\n11:32:08:07  11:32:11:07\r\n{\\an3}               dans Am\u00e9dy Coulibaly.\r\n\r\n11:32:11:11  11:32:13:11\r\n              C'est un enfant \u00e9gar\u00e9.\r\n\r\n11:32:15:05  11:32:17:01\r\n               Qui nous a \u00e9chapp\u00e9.\r\n\r\n11:32:17:06  11:32:19:06\r\n{\\an3}            On n'a pas pu ma\u00eetriser.\r\n\r\n11:32:19:11  11:32:22:03\r\n{\\an3}  Parce qu'il y a d'autres forces...\r\n\r\n11:32:25:02  11:32:27:23\r\n              Et il n'est pas seul,\r\n                malheureusement.\r\n\r\n11:32:28:04  11:32:32:17\r\n{\\an3}    Il y a une partie, une minorit\u00e9,\r\n           qui est un peu perturb\u00e9e.\r\n\r\n11:32:32:22  11:32:35:00\r\n{\\an3}            Qui est un peu perturb\u00e9e\r\n\r\n11:32:35:05  11:32:39:02\r\n   parce qu'ils n'ont pas la culture\r\n                 de leurs parents,\r\n\r\n11:32:39:07  11:32:42:20\r\n                et ils n'ont pas\r\n        la culture du pays d'accueil,\r\n\r\n11:32:43:01  11:32:47:21\r\n{\\an3}  et on leur vend une autre culture,\r\n       qui est plus facile \u00e0 vendre.\r\n\r\n11:32:48:02  11:32:53:15\r\n{\\an3}C'est un danger pour nous, mais c'est\r\n  aussi un danger pour la R\u00e9publique.\r\n\r\n11:32:53:20  11:32:55:14\r\n{\\an3}               Donc on est ensemble.\r\n\r\n11:32:55:19  11:32:57:11\r\n{\\an3}                Pour le m\u00eame combat.\r\n\r\n11:33:02:08  11:33:07:06\r\n    -Combattre l'islamisation\r\ndes \u00e2mes perdues de la R\u00e9publique,\r\n\r\n11:33:07:11  11:33:10:23\r\n    c'est d'abord s'attaquer\r\n       au terreau fertile\r\n\r\n11:33:11:04  11:33:13:10\r\n   qui a permis leur \u00e9closion.\r\n\r\n11:33:13:14  11:33:18:18\r\nCes fant\u00f4mes de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\r\n     reviennent hanter le monde\r\n\r\n11:33:18:23  11:33:23:19\r\nau sein duquel ils n'ont pas su,\r\n   ou pu, trouver leur place.\r\n\r\n11:33:24:00  11:33:27:22\r\n       Combien sont-elles,\r\n   ces \u00e2mes en qu\u00eate d'action,\r\n\r\n11:33:28:03  11:33:31:09\r\n      disponibles au dogme\r\n      du Coran combattant\r\n\r\n11:33:31:13  11:33:33:21\r\n  et aux th\u00e9ories du complot ?\r\n\r\n11:33:34:02  11:33:36:21\r\nSaurons-nous allumer le contre-feu\r\n\r\n11:33:37:02  11:33:41:00\r\n         de la culture,\r\nde l'Histoire et de l'\u00e9ducation ?\r\n\r\n11:33:51:05  11:33:57:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Comiti, Tony", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632905", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022510", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F21C6960-7A1C-46FE-BC2B-15EF65572198", "internalArchiveId": "F21C6960-7A1C-46FE-BC2B-15EF65572198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux 2016 pour les partis: l'UDC", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux 2016 pour les partis: l'UDC  \r\nQuels d\u00e9fis attendent les partis politiques en 2016? \r\nOn va s'arr\u00eater toute cette semaine sur la red\u00e9finition de chacun de ces partis dans le nouveau contexte post-\u00e9lectoral. \r\nOn ouvre les feux avec le premier parti de Suisse, l'UDC. Parti d'opposition, l'UDC d\u00e9marre cette nouvelle l\u00e9gislature avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\nUne identit\u00e9 un peu schizophr\u00e9nique, Alexandra Richard\r\nDIR\r\nOui, parce qu'elle a d\u00e9sormais deux ministres autour de la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC s'assied au coll\u00e8ge pour gouverner. L\u00e0 o\u00f9 le compromis et la coll\u00e9gialit\u00e9 s'imposent. C'est un appel \u00e0 la sagesse peu compatible avec l'attitude combattive du parti d'opposition. \r\nAlors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'UDC se retrouve dans cette dualit\u00e9. Et cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9e de rester sur sa ligne quitte \u00e0 l\u00e2cher ses ministres. Samuel Schmid, repr\u00e9sentant de l'aile mod\u00e9r\u00e9e de l'UDC bernoise, doit s'en souvenir, lui qui \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 par son parti de \"demi conseiller f\u00e9d\u00e9ral\".\r\nCette double pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne va donc pas forc\u00e9ment assagir l'UDC?\r\nNon, certainement pas. L'UDC va garder son identit\u00e9 de parti d'opposition. C'est en tous cas ce qui se dessine pour les six prochains mois: il y a bien s\u00fbr l'initiative de mise en oeuvre sur les criminels \u00e9trangers, le 28 f\u00e9vrier. Le processus avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant. Mais ce n'est pas fini. L'UDC vient aussi de faire aboutir son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile. Et \u00e0 venir encore : l'initiative sur les juges \u00e9trangers, qui veut inscrire dans la Constitution la primaut\u00e9 du droit national sur les conventions internationales.\r\nDonc, clairement, non... 2016, ce n'est pas l'ann\u00e9e o\u00f9 l'UDC va calmer le jeu. \r\nL'opposition est, et va rester, son terrain, peu importe le nombre de ministres.\r\nUne strat\u00e9gie qui l'a plut\u00f4t servie jusqu'ici...\r\nElle lui a permis de prendre de l'ampleur au parlement. Aujourd'hui, elle flirte avec les 30%. C'est le premier parti du pays. Et on imagine bien que son r\u00eave, c'est de grandir encore, et de d\u00e9passer cette marque symbolique dans quatre ans. Et la recette qui fonctionne, c'est occuper le terrain politique, en multipliant les initiative, les campagnes populistes et les attaques contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nEt puis l'UDC d'aujourd'hui, Alexandra, c'est aussi une aile nouvelle, plus urbaine, plus intellectuelle...\r\nOui, une aile incarn\u00e9e par le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger K\u00f6ppel par exemple. C'est l'autre dualit\u00e9 \u00e0 laquelle l'UDC est confront\u00e9e aujourd'hui, avec cette nouvelle aile, acad\u00e9mique, universitaire, qui se frotte \u00e0 l'aile plus traditionnelle, plus terrienne. Ce qui pourrait donner lieu \u00e0 quelques confrontations internes. \r\nDernier exemple en date, c'\u00e9tait hier: la question autour des Secondos. D'un c\u00f4t\u00e9, le p\u00e8re de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, Hans-Ueli Vogt, qui estime que les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse, font partie de notre communaut\u00e9 et ne doivent pas \u00eatre expuls\u00e9s. De l'autre, les tenants de la ligne traditionnelle de l'UDC, pour qui \"un \u00e9tranger est un \u00e9tranger\" peu importe qu'il soit n\u00e9 ici ou non.", "durationSec": 164, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369071", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Enjeux 2016 pour les partis: l'UDC / FOR_2016-01-04T18:06:00_developpement-4", "Forum du 04.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quels d\u00e9fis attendent les partis politiques en 2016? Toute la semaine, Forum propose de se pencher sur la red\u00e9finition de chacun dans le nouveau contexte post-\u00e9lectoral. Dans ce premier \u00e9pisode, nous nous penchons sur le premier parti de Suisse, l'UDC. Parti d'opposition, il d\u00e9marre cette nouvelle l\u00e9gislature avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux."], "variantIds": ["ece-7369071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T17:10:37Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuels d\u00e9fis attendent les partis politiques en Suisse en 2016, on va s'arr\u00eater toute cette semaine sur la red\u00e9finition de chacun de ces partis dans le nouveau contexte post- et on ouvre les feux ce soir avec le 1er parti de Suisse, l'UDC, parti d'opposition, l'UDC qui d\u00e9marre cette nouvelle l\u00e9gislature avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux une identit\u00e9 un peu schizophr\u00e9nique Alexandra Richard oui parce qu'elle a d\u00e9sormais 2 ministres autour de la table du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle \u00e9tait assise au coll\u00e8ge pour gouverner, l\u00e0 o\u00f9 le compromis et la coll\u00e9gialit\u00e9 s'impose, c'est un appel \u00e0 la sagesse qui est peu compatible avec l'attitude combative d'un parti d'opposition, alors ce n'est pas la premi\u00e8re fois que que l'UDC se trouve dans cette dualit\u00e9, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 de rester sur sa ligne, quitte \u00e0 l\u00e2cher ses ministres Samuel Schmidt, repr\u00e9sentant de l'aile mod\u00e9r\u00e9e de l'UDC bernoise doit s'en souvenir, lui qui \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 par son parti de demi conseiller f\u00e9d\u00e9ral cette double pr\u00e9sence au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne va donc pas forc\u00e9ment assagir l'UDC non pas forc\u00e9ment l'UDC va plut\u00f4t garder son identit\u00e9 de parti d'opposition, c'est en tout cas ce qui se dessine pour les 6 prochains mois, il y a bien s\u00fbr l'initiative de mise en oeuvre sur les criminels \u00e9trangers le 28 f\u00e9vrier le processus avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e avant, mais ce n'est pas fini l'UDC vient aussi de faire aboutir son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile et \u00e0 venir, encore \u00e0 l'initiative sur les juges \u00e9trangers qui veut inscrire dans la Constitution la primaut\u00e9 du droit national sur les conventions internationales, donc clairement non 2016, ce n'est pas l'ann\u00e9e o\u00f9 l'UDC va calmer le jeu, l'opposition est et va rester son terrain, peu importe le nombre de ses ministres et c'est une strat\u00e9gie qui a plut\u00f4t bien march\u00e9 jusqu'ici, oui, lui a permis de prendre de l'ampleur au Parlement aujourd'hui elle flirte avec les 30 pourcent c'est c'est le 1er parti du pays, et on imagine bien que son r\u00eave c'est de grandir encore et de d\u00e9passer cette marque symbolique dans 4 ans et la recette qui fonctionne c'est occuper le terrain politique en multipliant les initiatives, les campagnes populistes et les attaques contre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis l'UDC Alexandra aujourd'hui c'est nouveaux hein, c'est une aile nouvelle plusieurs b\u00eates plus intellectuelle oui une aile incarn\u00e9e par le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger Koeppel, par exemple, c'est l'autre dualit\u00e9 \u00e0 laquelle l'UDC est confront\u00e9e avec cette nouvelle aile acad\u00e9mique universitaire qui se frotte \u00e0 l'aile plus traditionnelle, plus terrienne, ce qui pourrait donner lieu \u00e0 quelques confrontations internes, il y en a d\u00e9j\u00e0 eu d'ailleurs, dernier exemple en date s'\u00e9tait hier la question autour des ses d'un c\u00f4t\u00e9, le p\u00e8re de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers Anne-Sophie forte, un professeur, un universitaire, qui estime que les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font partie de notre communaut\u00e9 et ne doivent pas \u00eatre expuls\u00e9s de l'autre les tenants de la ligne traditionnelle de l'UDC, pour qui un \u00e9tranger est un \u00e9tranger, peu importe qu'il soit n\u00e9 ici ou pas, c'est bien d'en parler dans un instant, Alexandra Richard au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci oui cette question- l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T17:33:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A144057-F8B6-4B4B-9E06-0846129FB9E1", "internalArchiveId": "5A144057-F8B6-4B4B-9E06-0846129FB9E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les tensions au Moyen-Orient aggravent la fracture entre sunnites et chiites", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Fatiha Dazi-Heni, sp\u00e9cialiste des monarchies du Golfe et  enseignante \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille;Dazi Heni, Fathia\r\n* * Les tensions au Moyen-Orient aggravent la fracture entre sunnites et chiites Bahre\u00efn rompt ses relations diplomatiques avec l'Iran (agence officielle)\r\nNous sommes en ligne avec Fatiha Dazi-Heni, bonjour.. \r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste des monarchies du Golfe et chercheuse \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille.. \r\n- Jusqu'o\u00f9 cette mont\u00e9e brusque de tension peut-elle aller? Est-ce qu'elle va retomber ou la rutpure est-elle d\u00e9finitive?\r\n- que signifie la rupture formelle des relations diplomatiques entre ryad et T\u00e9h\u00e9ran.. on vient d'apprendre que Bahrein a d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l'aabie saoudite.. \r\n- Quel impact sur les n\u00e9gociations autour de la Syrie: ce sont deux acteurs qui ont de l'influence sur le terrain...\r\ncette situation compromet la venue des  d\u00e9l\u00e9gations attendues \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois ?\r\n- L'Occident va-t-il devoir choisir un camp? On sait que l'Arabie saoudite et les Etats-Unis sont alli\u00e9s mais la r\u00e9ussite de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les bonnes relations avec T\u00e9h\u00e9ran sont aussi une priorit\u00e9 de la diplomatie occidentale...\r\n- Moscou se dit p\u00eate \u00e0 jouer les interm\u00e9diaires.. quel peut^etre le r\u00f4le de la Russie ?\r\nla condamnation du clerc chiite NImr al NImr.. \u00e9tait une bombe \u00e0 retardement.. les gardiens de la r\u00e9volution iraniens.. avait m\u00eame averti qu'une ex\u00e9cution constutait une ligne rouge..\r\npourquoi Ryad l'a fait ? pouruqoi cette provocation ?\r\nvolont\u00e9e claire de mettre le feu aux poudres.. \r\n- une mani\u00e8re pour l'arabie saoudite avait besoin de donner des gages avec cette ex\u00e9cution \u00e0 la frange la plus anti-chiite de son opinion qui pourrait \u00eatre tent\u00e9e par l'extr\u00e9misme des jihadistes?\r\nContexte saoudien ..l 'arriv\u00e9e de nouveaux hommes forts.. qui veulent freiner aussi l'influence de T\u00e9h\u00e9ran dans la r\u00e9gion !\r\nIl y a un ressentiment anti arabe.. tr\u00e8s fort.. qui s'est manifest\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en Iran au lendemain de la bousculade \u00e0 la Mecque.. en septembre dernier.. \u00e8\u00e9us de 40'0 iraniens avaient trouv\u00e9 la mort.. comment les autorit\u00e9s iraniennes vont r\u00e9pondre \u00e0 cette col\u00e8re en \u00e9vitant une escalade ?? \r\n- Peut-on \u00eatre optimiste sur le long terme. Les 2 blocs iranien et saoudien vont-ils trouver un modus vivendi pour la r\u00e9gion?\r\nfin 12H38", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les tensions au Moyen-Orient aggravent la fracture entre sunnites et chiites / 12H30_2016-01-04T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 04.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les tensions entre l\u2019Iran et l\u2019Arabie saoudite, cons\u00e9cutives \u00e0 l'ex\u00e9cution samedi de l'opposant chiite Nimr al-Nimr, aggravent la fracture entre les communaut\u00e9s sunnite et chiite. Interview de Fatiha Dazi-Heni, sp\u00e9cialiste des monarchies du Golfe et chercheuse \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille."], "variantIds": ["ece-7369078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T11:52:57Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, la Russie, entre autres, la communaut\u00e9 internationale s'agite pour tenter d'apaiser la tension entre l'Arabie Saoudite et l'Iran Riyad qui a rompu hier soir ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran, d\u00e9cision prise apr\u00e8s le saccage de son ambassade l'ex\u00e9cution de l'opposant chiite Nimeret samedi par les autorit\u00e9s saoudiennes, a donc provoqu\u00e9 une onde de choc dans toute la r\u00e9gion, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nEn Iran, mais aussi au Kowe\u00eft au au Y\u00e9men, au Liban, au Pakistan, la communaut\u00e9 chiite manifeste sa col\u00e8re, ravivant parfois des r\u00e9voltes locales comme au Bahre\u00efn, en Arabie Saoudite, des tirs ont vis\u00e9 les forces de l'ordre ont tu\u00e9 un civil dans le village natal de N\u00eemes Nimeret ex\u00e9cut\u00e9 samedi en Irak 2 mosqu\u00e9es sunnites ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attentats sans que l'on sache pour l'instant si cela fait partie de l'onde de choc qui a suivi la mise \u00e0 mort du dignitaire chiite l'acte le plus spectaculaire politiquement reste l'incendie de l'ambassade saoudienne \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran par des manifestants et la rupture des relations diplomatiques par Ryad, les diplomates iraniens ont jusqu'\u00e0 demain pour quitter le royaume saoudien dans un signe d'apaisement, le pr\u00e9sident iranien Rassam Rohani a condamn\u00e9 l'attaque de l'ambassade, mais le guide supr\u00eame du r\u00e9gime, la ayatollah Ali Khamenei, qui incarne la ligne dure, a averti que la main divine vengera ni morale ni des dirigeants saoudiens, la communaut\u00e9 internationale appelle les 2 g\u00e9ants de la r\u00e9gion au calme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nEt nous sommes en ligne avec Fatiha Dazi-Heni bonjour madame, bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des monarchies du Golfe et chercheuse \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Lille alors jusqu'o\u00f9 cette mont\u00e9e en quoi ils \u00e9taient enseignante jusqu'o\u00f9 cette mont\u00e9e brusque tension peut -elle aller est -ce qu'il va retomber ou la rupture est -elle d\u00e9finitivement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:41) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez la la la, d\u00e9j\u00e0, l'annonce par Ryad de la rupture des relations diplomatiques, c'est et c'est tr\u00e8s fort, \u00e7a, \u00e7a peut pas aller plus loin, on n'y aura pas si c'est l\u00e0 votre question d'affrontement frontal entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, c'est pas du tout dans l'int\u00e9r\u00eat de ces 2 grands grands \u00c9tats r\u00e9gionaux maintenant l'escalade, donc allez, allez, montez juge d'aller jusqu'au fait que, effectivement, cette ambassade, l'Arabie Saoudite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran a \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9e, avec un certain laisser- faire quand m\u00eame, les autorit\u00e9s iraniennes on me fera pas croire que les autorit\u00e9s iraniennes n'\u00e9taient pas capables de ma\u00eetriser ces manifestants toute aussi excit\u00e9 souhaite donc la r\u00e9ponse un peu prompt effectivement de l'Arabie Saoudite a \u00e9t\u00e9 de de rompre les relations diplomatiques, c'est surtout sur les dossiers r\u00e9gionaux qui a des cons\u00e9quences tragiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:37) [91%] :\r\nEt, et, en particulier au au sur les n\u00e9gociations autour de de la Syrie sont 2 acteurs qui ont eu de l'influence sur le terrain est -ce que cette situation actuelle compromet la venue, il a tenu un des, des, des d\u00e9viations de de la r\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gations attendues \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [88%] :\r\nAh bah, toute fa\u00e7on, cette r\u00e9union \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compromise avec les frappes russes qui qui ont qui ont cibl\u00e9 les qui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 le leader de l'opposition syrienne la Nanou, ce qui est quand m\u00eame le leader le plus charismatiques de l'opposition syrienne, donc on n'a pas entendu effectivement les Saoudiens suite \u00e0 cette action, mais \u00e7a compromettrait lourdement les les n\u00e9gociations et l\u00e0 effectivement la l'interruption des relations diplomatiques entre l'Arabie et l'Iran, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a compromet d'autant plus cette tenue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [93%] :\r\nEst -ce que \u00e7a signifie que l'Occident va devoir choisir un camp, l'Arabie Saoudite et les \u00c9tats-Unis sont alli\u00e9s mais la r\u00e9ussite de de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien et les bonnes relations avec T\u00e9h\u00e9ran sont aussi une priorit\u00e9 pour la diplomatie occidentale, les \u00c9tats-Unis approuvent involontaire. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:42) [91%] :\r\nIl y a pas toi faire il est \u00e9vident que la reprise des enfin le, le fait que l'Iran r\u00e9int\u00e8gre la communaut\u00e9 internationale, \u00e7a sera pas remis en cause m\u00eame si cette r\u00e9int\u00e9gration et progressive se fera lentement, on ne parle pas du tout de ce dossier, mais il y a un litige entre la communaut\u00e9 internationale et l'Iran, malgr\u00e9 la signature de l'accord sur le nucl\u00e9aire en juillet dernier sur le programme balistique des Iraniens, les \u00c9tats-Unis, on reparle de remettre un train de sanctions quand m\u00eame, donc les choses sont pas simple non plus, de ce point de vue -l\u00e0 donc effectivement l'appel au calme, les tentatives d'apaisement, c'est tout ce que les acteurs internationaux aujourd'hui peuvent faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [92%] :\r\nAvec Moscou, qui se disent pr\u00eates, qui se dit pr\u00eate \u00e0 jouer les interm\u00e9diaires, quel peut-\u00eatre le r\u00f4le de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:30) [93%] :\r\nBon, \u00e7a para\u00eet un peu difficile, la Russie est l'alli\u00e9 objectif de l'Iran, effectivement, l'Arabie Saoudite a repris langue avec les Russes, notamment en mati\u00e8re d'achats d'armements etc et les Saoudiens, ne veulent pas effectivement continuer \u00e0 rester sous le joug am\u00e9ricain parce que ils se rendent compte que l'alli\u00e9 am\u00e9ricain n'est pas fiable, donc ils multiplient effectivement les, les, les, les, les, les relations avec les autres grands \u00c9tats de la r\u00e9gion, la Chine, sur le plan \u00e9conomique, voire militaire, la Russie etc maintenant l'Arabie Saoudite et la Russie sur la question syrienne sont sont sont aux antipodes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [84%] :\r\nPlus compl\u00e8tement \u00e0 l'oppos\u00e9, mais, mais quand m\u00eame toute pas d\u00e9marrer avec cette condamnation et cette ex\u00e9cution du clerc chiite animera animera c'est une bombe \u00e0 retardement, les gardiens de la r\u00e9volution iraniens avaient m\u00eame averti qu'une ex\u00e9cution constitue une ligne rouge pourquoi puis \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:25) [82%] :\r\nAverti, elle va vers averti \u00e0 plusieurs reprises mais pourquoi Ryad la fait, c'est une bonne question, moi je pense que, contrairement \u00e0 ce qu'on entend beaucoup Ryad a \u00e9t\u00e9 accul\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cuter cher les marges ce grand dignitaire chiite religieuse qui est un opposant chiite un terroriste au m\u00eame titre que 42 salafistes djihadistes membre d'Al-Qa\u00efda qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement ex\u00e9cut\u00e9, le m\u00eame jour, l'Arabie Saoudite ne peut pas se permettre dans le contexte de confrontation et de l\u00e9gitimation de d\u00e9l\u00e9gitimation auquel a fait face avec de l'ex\u00e9cuter que des sunnites djihadistes s'\u00e9tait donn\u00e9 effectivement un blanc enfin Adapei j'et donc pour moi. \r\nC'est sur la d\u00e9fensive que l'Arabie Saoudite a ex\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:13) [95%] :\r\nEt d'autres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:14) [88%] :\r\nMoi, j'ai de provocation, etc, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort en octobre 2000 2014, mais ceux qui ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort bien avant puisque ce sont des des terroristes membres d'Al-Qa\u00efda qui ont perp\u00e9tr\u00e9 des attentats au sein du Royaume contre Royaume \u00e9tait travers\u00e9 par une vague d'attentats par Al-Qa\u00efda entre 2003 et 2006, donc je pense que la d\u00e9cision de de mettre en train d'aider des ex\u00e9cutions massives qui ont lieu donc, le 2 janvier cher mal : plus 4 autres opposants chiites dont on parle pas du tout d'ailleurs \u00e9tait pour nous un peu enlever une \u00e9pine du pied justement et et ne pas donner l'occasion \u00e0 Daesh d'utiliser les ex\u00e9cutions contre les sunnites djihadistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:02) [94%] :\r\nMerci de votre analyse Fatiha Dazi-Heni, vous \u00eates donc sp\u00e9cialiste des monarchies du Golfe et enseignante \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Lille, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'Alexandra Ben merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T11:45:51Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFA65A63-DD2E-4D61-91EA-0451053C99AA", "internalArchiveId": "FFA65A63-DD2E-4D61-91EA-0451053C99AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il limiter le nombre de mandats des politiciens?", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "* * Faut-il limiter le nombre de mandats des politiciens?  Didier Castella, pr\u00e9sident PLR fribourg\r\nFaut-il \u00eatre limiter le nombre de mandats des politiciens ? \r\nEternelle question... qui revient dans l'actualit\u00e9 ces jours... dans le canton de Vaud pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\nNous vous r\u00e9v\u00e9lions hier que des voix s'\u00e9l\u00e8vent au sein du parti socialiste vaudois contre Anne-Catherine Lyon. pour certains, un 4e mandat de la conseill\u00e8re d'Etat serait celui de trop. \r\nEst-ce aux partis politiques de faire le m\u00e9nage dans leur section, ou seuls les \u00e9lus sont libres de choisir quand ils partent? \r\nSLV Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident du PS du Valais romand\r\nSLV Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR fribourgeois\r\nDidier Castella\r\nvous \u00eates contre la limitation des mandats... si \u00e7a entrave la rel\u00e8ve... il faut savoir partir?\r\ncomment ne pas d\u00e9courager la rel\u00e8ve alors?\r\ndans le canton de Vaud, Anne-Catherine Lyon lance en quelque sorte des ballons d'essai pour voir comment son maintien est per\u00e7u... un 4e mandat... en 2017 \u00e7a fera 15 ans d\u00e9j\u00e0 qu'elle est \u00e0 l'ex\u00e9cutif... \u00e7a vous choque?\r\nvous \u00eatre pr\u00e9sident d'une section cantonale... PLR FR... comment faites-vous pour signifier \u00e0 un \u00e9lu qu'il est temps de partir?\r\nGa\u00ebl Bourgeois\r\nsi l'\u00e9lu est bon, bon bilan, bien \u00e9lu, pourquoi limiter les mandats?\r\nla rel\u00e8ve doit tout faire pour se faire \u00e9lire, montrer qu'elle est pertinente... c'est plus \u00e0 elle de pousser dans les \u00e9lections qu'au sortant de se retirer non?\r\ndiff\u00e9rences cantonales, au sein du PS VS, limite \u00e0 3.. pourquoi?\r\nle cas vaudois, non-dit... on n'ose pas signifier \u00e0 l'\u00e9lu qu'il doit partir... c'est \u00e7a?\r\nn'est-ce pas \u00e0 chaque \u00e9lu du peuple de savoir s'il a fait son temps, s'il est encore apte \u00e0 amener quelque chose dans sa fonction ? \r\nLe Congr\u00e8s peut d\u00e9cider...!\r\nApr\u00e8s tout, c'est le peuple qui \u00e9lit les politiciens, \u00e0 lui de juger si un \u00e9lu est encore l\u00e9gitime \u00e0 si\u00e9ger ?\r\nA 18h58, c'est la m\u00e9t\u00e9o!!!!", "durationSec": 524, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369067", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Faut-il limiter le nombre de mandats des politiciens?  / FOR_2016-01-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.01.2016"], "alternativeSummary": ["La question de la limitation des mandats pour les politiciens revient dans l'actualit\u00e9 ces jours dans le canton de Vaud. Des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent au sein du PS vaudois contre Anne-Catherine Lyon: pour certains, un quatri\u00e8me mandat de la conseill\u00e8re d\u2019Etat serait celui de trop. Le d\u00e9bat entre Ga\u00ebl Bourgeois, pr\u00e9sident du PS du Valais romand et Didier Castella, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7369067"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T17:23:49Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFaut -il limiter le nombre de mandats des politiciens on termine ce forum avec cette \u00e9ternelle question qui revient dans l'actualit\u00e9 ces jours dans le canton de Vaud pr\u00e9cis\u00e9ment nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier que des voix assez l\u00e8ve au sein du Parti socialiste Vaudois contre Anne-Catherine Lyon pour certains un 4\u00e8me mandat de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat serait celui de trop alors est aux partis politiques de faire le m\u00e9nage dans leur section ou seuls les \u00e9lus sont libres de choisir quand ils partent, on ouvre le d\u00e9bat avec 2 pr\u00e9sidents de parti Ga\u00ebl Bourgeois tout d'abord bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du parti socialiste du Valais Romand et Didier Castella bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du PLR fribourgeois Didier Castella, vous \u00eates contre la limitation des mandats, et sauf si \u00e7a entrave la rel\u00e8ve est -ce qu'il ne faut pas savoir partir ou se faire un peu pousser dehors pour permettre aux jeunes d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'mais o\u00f9 je suis contente de des r\u00e8gles restrictives et d\u00e9finitive des r\u00e8gles arbitraires, on fixe par exemple une dur\u00e9e de 3 mandats 4 mandats pour des raisons que personne n'arrive \u00e0 justifier que ce soit 12 15 ou 20 ans parce que c'est une atteinte \u00e0 aux droits d\u00e9mocratiques, la d\u00e9mocratie, la d\u00e9finition m\u00eame de la d\u00e9mocratie, c'est la souverainet\u00e9 de souverainet\u00e9 du peuple, je vois pas pourquoi on mettrait en avance des r\u00e8gles arbitraires pour limiter les mandats maintenant par contient, Conseil d'\u00c9tat ne r\u00e9pond plus \u00e0 son cahier des charges qui pour des raisons de dossiers ou pour des raisons de rel\u00e8ve il est opportun de de pr\u00e9voir une de pr\u00e9voir son changement, alors l\u00e0 le libre il y partis comme le disait lieu doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, savoir se retirer si n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors justement comment comment ou est -ce que vous mettez la limite, s'il y a pas de r\u00e8gles strictes et que l'\u00e9lu peut-\u00eatre ne seront pas vraiment compte par lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [81%] :\r\nEh bien l\u00e0, je crois, justement, c'est qu'on a des d\u00e9cideurs en politique, on doit en avoir, en tous les cas un d\u00e9cideur dans les partis et c'est \u00e0 eux d'assumer de se rendent compte rarement donn\u00e9 quand, conseiller d'\u00c9tat, peut-\u00eatre fatigu\u00e9 ou n'est plus en phase avec ses dossiers, on rencontre des difficult\u00e9s popularit\u00e9 ou alors il peut se passer et que il y a besoin d'un renouvellement fin du Conseil, du Conseil d'\u00c9tat ou d'un autre conseil, par ailleurs, parce que des Terres parce que on a la la la crainte que la blonde la plus fine l\u00e9gislature tout le monde pouvait arr\u00eater quand m\u00eame pas mandats tous ces param\u00e8tres en de compte et c'est chaque fois une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats entre chaque fois d\u00e9cider au cas parce que je crois pas qu'on peut mais Derek d\u00e9finitif, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e2ge de l'\u00e9lu, \u00e7a d\u00e9pend de sa qualit\u00e9 travaille bien \u00e9videmment de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 de de du suivi des dossiers en cours, et puis si on devait devenir et des r\u00e8gles restrictives, on a, on pourrait atteindre la qualit\u00e9 et puis l'instabilit\u00e9 politique qui est vraiment importante dans un gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [87%] :\r\nAlors Ga\u00ebl Bourgeois, vous vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 la r\u00e8gle restrictive que que d\u00e9crit Didier Castella est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a pas de d\u00e9cideurs au Parti socialiste, comme l'a d\u00e9crit votre, votre homologue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:42) [86%] :\r\nNon je crois pas non alors se consid\u00e9rer Cl\u00e9ment je suis plut\u00f4t favorable, maintenant, l\u00e0 aussi, je pense qu'il avait il y a des situations qui peuvent d\u00e9pendre d'un canton \u00e0 l'autre, notamment du nombre de si\u00e8ges que peut avoir un parti si on prend l'exemple du canton du Valais, effectivement aujourd'hui, on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [60%] :\r\nVous avez limiter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:57) [85%] :\r\nNational, on a lanc\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat mais c'est o\u00f9 nous avons une accro\u00eet mandats avec une d\u00e9rogation possible pour un 4\u00e8me uniquement, mais je crois qu'effectivement quand on a un peu de si\u00e8ges, il faut aussi pouvoir permettre une rel\u00e8ve, il faut aussi permettre \u00e0 de nouvelles t\u00eates d'\u00e9merger de nouvelles id\u00e9es \u00e0 de nouvelles dynamiques de nouvelles motivations et dans les cantons qui sont beaucoup plus grand, on a 6 ou 7 con\u00e7u nationaux et un roman un peu naturel qui se mettre en place, qui peut s'op\u00e9rer, donc l\u00e0 je pense que \u00e7a peut aussi d\u00e9pendre des cantons du reste, on voit que le Parti radical en Valais leur langue avait homologues de ce qui d\u00e9montre qu'il n'en conna\u00eet tout \u00e0 fait une une une limitation des mandats aussi, tout comme le PDC, donc je crois pas que c'est une question gauche- droite, c'est plut\u00f4t une question effectivement cantonale pour ma part, moi je crois que c'est plut\u00f4t d\u00e9mocratique \u00e0 l'interne du parti aussi d'avoir des r\u00e8gles qui sont parmi, qui sont simplement li\u00e9s \u00e0 un renouvellement naturel qu'qui doivent faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [86%] :\r\nDidier Castella, vous n'y croyez pas, au fond, c'est le parti qui a d\u00e9cid\u00e9 de ces r\u00e8gles de fa\u00e7on totalement libre, d\u00e9mocratique et apr\u00e8s il peut, il peut aussi, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de la changer, il y a des d\u00e9rogations qui sont possibles, au fond, \u00e7a marche, \u00e7a marche assez bien, et puis c'est un signal, peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9lu, voil\u00e0, il y a, il y a un certain stade qui est d\u00e9pass\u00e9e et c'est un dernier avertissement qui lui adresser en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:09) [83%] :\r\nMoi je crois que c'est surtout une solution de facilit\u00e9 quand on a peur d'assumer une d\u00e9cision en fait un r\u00e8glement et puis on dit ben \u00e9coutez c'est pas de ma faute, c'est le r\u00e8glement, qui dit mais plut\u00f4t d'aller assumer la d\u00e9cision mais on le voit, typiquement, vous avez parl\u00e9 du Valais, c'est juste bon je je ne fait qu'au cours PLR valaisan Nedelec, mais le peuple a d\u00e9cid\u00e9 finalement de mandats qui a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e demain Jean Germanier par le parti n'a pas \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 par le peuple, donc c'est pour \u00e7a qu'on voit le peuple aussi d\u00e9cider notamment le canton de Vaud c'est assez \u00e9pique aussi puisqu'on se rend compte que, on a 2 candidats qui arrive au terme de leur mandat, r\u00e9glementaires et puis qu'aujourd'hui ben je sais pas comment ils vont fermer ses volumes si vous le permettra de continuer, pas l'autre, car il faut en bout de limite \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment, comment ils vont trancher \u00e7a et l\u00e0, c'est la preuve que c'est vraiment arbitraire et puis comment peut, comment justifier, donc j'ai un pouvoir d\u00e9cisions peuvent c'est la d\u00e9mocratie m\u00eame qui veut que peuple qui dit qui, qui \u00e9lit ses \u00e9lus, je crois qu'on doit respecter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [90%] :\r\nEffectivement, Ga\u00ebl Bourgeois le peuple tranche par son vote, s'il est content, plus content il faut laisser faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [73%] :\r\nOui, alors, oui, bien s\u00fbr, que peuvent d\u00e9cid\u00e9ment en phase finale maintenant Castella et donc l\u00e9galement est parce que du fait que les appareils de parti, la base du parti a aussi un r\u00f4le qui est important \u00e0 jouer dans la d\u00e9signation des candidats, les candidats sont pas du ciel, et finalement, la population n'a que le choix qui lui a laiss\u00e9 parler les appareils de parti et pas fascin\u00e9 par la ville diff\u00e9rentes bases maintenant pour le canton, nouveau, je vais pas entrer dans les d\u00e9tails, mais quand m\u00eame diff\u00e9rences entre les 2 sortants qui arrivent en fin de carri\u00e8re, enfin c'est que que Monsieur Maillard est en cours de mandat, ce n'\u00e9tait pas le Canada 1000000 donc m\u00eame diff\u00e9rent entre entre ces 2 sortants l\u00e0 mais je n'ai pas mais, donc nous avons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [84%] :\r\n\u00e9galement comment \u00e7a se passe dans un parti quand vous avez un un conseiller d'\u00c9tat qui s'accroche en quelque sorte son aura l'vous emp\u00eache de lui parler, c'est \u00e7a, on n'a pas assez de les mieux plus tr\u00e8s proche du parti, il y en a plus besoin en quelque sorte, puis du parti n'ose pas, n'ose plus en tout cas, \u00e7a se passe comme \u00e7a dans dans certaines sections cantonales du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [76%] :\r\nNon je crois pas je crois pas, les discussions ont toujours lieu entre entre la la prime en parties, conseiller d'\u00c9tat maintenant au nouveau quand on a des r\u00e8gles internes qu'on \u00e9vite l'arbitraire, on \u00e9vite du 10 \u00e9ventuelle guerre interne du de se questionner sur du potentiel remplacement copinage qui sont pos\u00e9es, on sait qu'apr\u00e8s un certain nombre de mandats, c'est une potentielle d\u00e9rogation et puis ensuite, s'est termin\u00e9e de mani\u00e8re absolument d\u00e9finitive mais \u00e7a \u00e9vite justement toutes les questions d'arbitraire, toutes les questions de copinage qui peut avoir au sein d'un parti, donc \u00e7a beaucoup plus transparent finalement si \u00e9tonnamment beaucoup plus d\u00e9mocratique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:40) [84%] :\r\nOui, effectivement, Didier Castella comment vous \u00e9viter l'arbitraire, Me n'a pas des r\u00e8gles simples que comment vous concr\u00e8tement ou pratiquer pour signifier \u00e0 un \u00e9lu, qu'il serait temps qu'ils. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:49) [91%] :\r\nJe crois que si cette analyse, c'est d'abord une personne intelligente et responsable, en tout cas, c'est ce qu'on souhaite Promodes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:54) [54%] :\r\nC'est donc le th\u00e9orique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, j'ai j'ai pas eu de guide de probl\u00e8me si vous voulez, je crois que la la, le, le, le comit\u00e9 directeur de reprendre, c'est ces d\u00e9cisions \u00c9douard reform\u00e9, discuter avec le candidat dans le cas d'une difficult\u00e9 et je crois qu'en g\u00e9n\u00e9ral, en tirant personne intelligente, on trouve une solution, si ce n'est pas le cas \u00e9ch\u00e9ant, j'ai eu une fois pas dans le cas d'un mandat renouvel\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision douloureuse o\u00f9 j'ai dit : ben voil\u00e0, comit\u00e9 directeur pr\u00e9sentera \u00e0 l'Assembl\u00e9e sur un certain nombre de candidats Tunis rapporte si tu veux il y voyais toujours \u00e0 droite sur le temps partiel du comit\u00e9 directeur, ce qui fait que la personne a refus\u00e9 d'y aller parce que c'est bien rendu compte qu'elle avait peu de chances de pouvoir \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [96%] :\r\nDonc la solution c'est l'exclusion du parti, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [83%] :\r\nBon, c'est pas l'exclusion du parti, dans le cas pr\u00e9sent, c'\u00e9tait simplement de dire que le comit\u00e9 directeur a fait \u00e0 faire un choix, il est toujours possible de s'annoncer dans le cas de l'Assembl\u00e9e, c'est l'assembl\u00e9e \u00e0 la fin qui d\u00e9cide, qui sont, qui restent qui sont certaines en temps r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:47) [89%] :\r\nIl peut avoir des r\u00e8glements de compte, avec votre formule, plut\u00f4t qu'une r\u00e8gle, la m\u00eame pour tout le monde, \u00e7a \u00e9vite des tensions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:53) [80%] :\r\nAlors effectivement, c'est ce que j'ai dit la le, la r\u00e9glementation, c'est toujours la d\u00e9cision facile parce, quelque part, elle \u00e9vite effectivement certaines tensions, monsieur, pas s\u00fbr que peut aussi cr\u00e9er des des situations compl\u00e8tement contre- productive encense, on aura quelqu'un de tr\u00e8s capables qui est en train de mener les dossiers o\u00f9 il faudrait une continuit\u00e9 et puis qu'on pourrait la par une d\u00e9cision r\u00e8glement arbitraire maintenant fini on aimerait tous, tout le monde souhaiterait que tu poursuit son mandat ou bien alors que tout d'un coup on une un nombre de conseillers qui allaient dans le m\u00eame temps, puis ce serait vraiment opportun quelqu'un puisse le continuer h\u00e9 ben qu'ils qu'ils puisse continuer, je vois pas pourquoi on n'emp\u00eache que si tout le monde le souhaitait surtout si le peuple souhaite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:32) [95%] :\r\nDidier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois \u00e9gal Bourgeois, pr\u00e9sident du PS, du Valais Romand, merci \u00e0 tous les 2 d'avoir d\u00e9battu de cette question qui revient tr\u00e8s souvent dans l'actualit\u00e9, on souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:42) [81%] :\r\nMerci Jo\u00ebl 18 heures \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T18:07:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Didier", "role": "Pr\u00e9sident, d\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil FR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Ga\u00ebl", "role": "D\u00e9put\u00e9 suppl\u00e9ant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B9152C9-810E-4C62-8A2F-21198F5AB028", "internalArchiveId": "2B9152C9-810E-4C62-8A2F-21198F5AB028", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GHAZI;Dominique de Buman, Conseiller national PDC;S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse;Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consomateurs;Manuel Keller, en charge du secteur de la formation continue au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Employ\u00e9s de commerce;Michel Volet, pr\u00e9sident du club de hockey Fribourg Gott\u00e9ron\r\n* Infotrafic: 08:00:23-08:00:37 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(20/IRAN-ARABIE RUPTURE VU DE TEHERAN) Rien ne va plus entre l'Iran et l'Arabie Saoudite. Ryad a annonc\u00e9 dimanche soir la rupture de ses relations diplomatiques avec l'Iran. Elle a donn\u00e9 48 heures aux diplomates iraniens pour quitter le pays\". La r\u00e9action de T\u00e9h\u00e9ran ne s'est pas faite attente. L'Iran accuse l'Arabie Saoudite de d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e qui n'arrivera pas \u00e0 faire oublier l'ex\u00e9cution d'un grand dignitaire religieux chiite.\r\nSiavosh Ghazi.\r\n(PAPIER SUEDE) La Su\u00e8de introduit d\u00e8s ce lundi les contr\u00f4les d'identit\u00e9 syst\u00e9matiques sur le pont routier et ferroviaire qui la relie au Danemark et au reste du continent europ\u00e9en. La mesure est in\u00e9dite\u00a0! Elle vise, Georges Pop, \u00e0 limiter l'afflux d'immigr\u00e9s clandestins. Le pays se dit en effet d\u00e9bord\u00e9.  \r\nLe pont de pr\u00e8s de 8 kms qui relie la Su\u00e8de au Danemark, au-dessus du d\u00e9troit entre la mer du Nord et la met Baltique, \u00e9tait le symbole de la libre circulation entre les deux pays. Inaugur\u00e9 le 1 er  Juillet de l'an 2000 par la reine du Danemark et le roi de Su\u00e8de, ce  pont comprend deux niveaux\u00a0: sur la partie sup\u00e9rieure se trouve l'autoroute entre Copenhague et Malm\u00f6  et sur la partie inf\u00e9rieure la ligne de HYPERLINK \"https://fr.wikipedia.org/wiki/Chemin_de_fer\" \\\\\\\\o \"Chemin de fer\" chemin de fer. Su\u00e8de et Danemark  \u00e9tant membre de l'Union nordique et des accords de Schengen, il n'y avait pas de contr\u00f4le d'identit\u00e9 pour son franchissement.  Mais depuis aujourd'hui, une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 est  exig\u00e9e pour franchir en train ou en autocar le pont de l'\u00d6resund. Les contr\u00f4les syst\u00e9matiques sont en vigueur depuis minuit au d\u00e9part du Danemark, aussi  bien dans la gare principale qu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Copenhague d'o\u00f9 partent les trains pour la Su\u00e8de. En tout 30 points de passage ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Les transporteurs encourent de fortes amendes s'ils se d\u00e9robent \u00e0 ces contr\u00f4les, \u00e9tendus \u00e9galement aux ferries entre les deux pays. La Su\u00e8de, qui a volontairement re\u00e7u plus de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s cette ann\u00e9e esp\u00e8re ainsi tarir le flux de l'immigration clandestine.\r\n(03/REVISION NORME ANTI-RACISTE ITV DE BUMAN) \"La suisse doit adapter sa norme antiraciste\". C'est en tous cas l'avis du conseiller national UDC genevois Yves Nidegger. Il va d\u00e9poser une motion sur la question au parlement. L'affaire Dogu Perin\u00e7ek est \u00e0 l'origine de ce texte. En octobre dernier, la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a en effet estim\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression de l'homme politique turc avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par la justice suisse. Signe, pour Yves Niddeger, que le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit modifier sa norme anti-raciste. Un avis que ne partage pas le conseiller national PDC Dominique de Buman. Il a expliqu\u00e9 pourquoi \u00e0 Muriel Ballaman\r\nSON\r\n(D2/PUBLICITE AGRESSIVE PETITS CREDITS) La publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits est d\u00e9sormais interdite en Suisse. Les nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le parlement au printemps dernier visent \u00e0 lutter contre l'endettement des jeunes. Mais elles sont loin de faire l'unanimit\u00e9. Notamment parce qu'un flou r\u00e8gne sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises. Delphine Gendre\r\n(16/PERTE EMPLOIS DANS TERTIAIRE ITV KELLER (rep 22h30)) La num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 menace toujours davantage d'emplois.\r\nC'est le constat que dressent des chercheurs de l'Universit\u00e9 d'Oxford. Selon eux, des professions toujours plus qualifi\u00e9es sont en danger, \u00e0 commencer par celle d'employ\u00e9 de commerce.\r\nManuel Keller est en charge du secteur de la formation continue au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Employ\u00e9s de commerce. Soci\u00e9t\u00e9 qui, selon lui, est consciente de la menace et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 lui rapporter. R\u00e9ponse qui passe par la formation humaine et les comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques.\r\nManuel Keller r\u00e9pondait \u00e0 Aline Bassin.\r\n(18/HOCKEY GOTTERON ITV VOLET (rep 22h30)) Et une 11\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour Fribourg Gott\u00e9ron. Hier les fribourgeois ont perdu 3 \u00e0 2 face \u00e0 Langnau. Ils sont maintenant \u00e0 un point de la barre, mais leur pr\u00e9sident Michel Volet veut y croire et maintient sa confiance en son \u00e9quipe. Il ne veut pas prendre de d\u00e9cision attive.\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier\r\n11 d\u00e9faites pour Gott\u00e9ron et 11 victoires par contre pour Gen\u00e8ve Servette. Hier ils ont battu Bienne 5 \u00e0 4.\r\nVictoire \u00e9galement pour le Lausanne Hockey club. 4 \u00e0 2 contre Zoug.\r\n(Br\u00e8ve tennis) Et en tennis, Belinda Bencic commence bien l'ann\u00e9e. Elle s'est qualifi\u00e9e aujourd'hui pour les 8\u00e8me de finales du tournoi de Brisbane en Australie. La Saint-Galloise a battu l'italienne Sara Errani 6-1, 6-2\r\n(Br\u00e8ve Charlie) Finalement Mercredi, Charlie Hebdo va sortir un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour les un an de l'attentat qui a d\u00e9cim\u00e9 sa r\u00e9daction le 7 janvier dernier. Une Une qu'on peut d\u00e9couvrir aujourd'hui. \r\nOn y voit un Dieu barbu, arm\u00e9 d'une kalachnikov, portant un habit ensanglant\u00e9, avec comme titre: \"Un an apr\u00e8s, l'assassin court toujours\". \r\nLa critique de la religion et la d\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9, ce sera aussi le th\u00e8me de l'\u00e9dito du patron du journal, le dessinateur Riss, \u00e9galement bless\u00e9 lors de l'attentat. Plusieurs stars fran\u00e7aises ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 ce num\u00e9ro qui sera tir\u00e9 \u00e0 environ un million d'exemplaires\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369039", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7369054", "ece-7369039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T05:53:43Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPour l'humain ah et ce journal de Tania Barril, nouvelle \u00e9tape dans l'escalade entre l'Arabie Saoudite et l'Iran, hier soir, l'Arabie Saoudite a d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin \u00e0 ses relations diplomatiques avec T\u00e9h\u00e9ran la crise provoqu\u00e9e par l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite a fait monter d'un cran les tensions entre chiites et sunnites, les tensions qui dure depuis longtemps, comme l'expliquera, notre correspondant \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi c'est imp\u00f4t qui symbolisait la libre- circulation entre la Su\u00e8de et le Danemark, un bond de 8 kilom\u00e8tres qui relie Copenhague \u00e0 Malm\u00f6 et qui va avoir des aujourd'hui la r\u00e9introduction des contr\u00f4les d'identit\u00e9, une d\u00e9cision in\u00e9dite prise par la suite pour limiter l'arriv\u00e9e de migrants clandestins, il est temps de revoir la norme antiraciste en Suisse, c'est le conseiller national UDC il Nidegger qui le dit, il estime qu'apr\u00e8s l'affaire Perrine et la remise \u00e0 l'ordre faite \u00e0 la Suisse, par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en mati\u00e8re de libert\u00e9 d'expression, cette norme doit \u00eatre adapt\u00e9, seulement voil\u00e0, tous ne partagent pas son point de vue, rien ne va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nPlus entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, Ryad a annonc\u00e9 hier soir \u00e0 la rupture de ses relations diplomatiques avec l'Iran, elle a donn\u00e9 48 heures aux diplomates iraniens pour quitter le pays, la r\u00e9action de T\u00e9h\u00e9ran le c'est pas faite attendre : l'Iran accuse l'Arabie Saoudite de d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e qui n'arrivera pas \u00e0 faire oublier l'ex\u00e9cution d'un grand dignitaire religieux chiite cirage quasi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nC'est la 1\u00e8re r\u00e9action de l'Iran, apr\u00e8s la d\u00e9cision de Ryad en d\u00e9cidant de rompre ses relations diplomatiques, l'Arabie Saoudite ne peuvent faire oublier sa grande erreur d'avoir ex\u00e9cut\u00e9 un dignitaire religieux chiite, a d\u00e9clar\u00e9 le vice- ministre iranien doit \u00e9trang\u00e8res aussi Namir Abdoulaye a ajout\u00e9 que Ryad avait commis par le pass\u00e9, erreurs strat\u00e9giques qui ont provoqu\u00e9 l'ins\u00e9curit\u00e9 dans toute la r\u00e9gion et d\u00e9velopper le terrorisme et l'extr\u00e9misme les rangs accuse en effet l'Arabie Saoudite, de soutenir les groupes extr\u00e9mistes dans toute la r\u00e9gion, notamment en Syrie, ce n'est pas tout, le diplomate iranien a \u00e9galement fustig\u00e9 l'Arabie Saoudite pour avoir port\u00e9 atteinte aux int\u00e9r\u00eats de son propre pop et hop hop musulmans de la r\u00e9gion avec le complot de faire baisser les prix du p\u00e9trole, les responsables g\u00e9ranium accuse depuis des mois, l'Arabie Saoudite de provoquer la chute des prix du p\u00e9trole en maintenant \u00e0 niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 sa production d\u00e9sormais la crise est ouverte entre les 2 poids lourds de la r\u00e9gion, l'Iran chiite et l'Arabie Saoudite sunnite s'oppose en effet depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 propos de la Syrie de l'Irak, du Y\u00e9men ou encore de Bahre\u00efn et du Liban, si Ahwash quasi pour rtsinfo T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [95%] :\r\nLa Su\u00e8de introduit d\u00e8s aujourd'hui, les contr\u00f4les d'identit\u00e9 syst\u00e9matiques sur le pont routier et ferroviaire qui relie qui la relie au Danemark et au reste du continent europ\u00e9en, la mesure est in\u00e9dite, elle vise Georges Pop \u00e0 limiter l'afflux de migrants clandestins, le pays se dit en effet d\u00e9bord\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [96%] :\r\nOui, le pont de pr\u00e8s de 8 kilom\u00e8tres qui relie la Su\u00e8de au Danemark au-dessus du Detroit entre la mer du Nord et la mer Baltique \u00e9tait le symbole de la libre circulation entre les 2 pays, inaugur\u00e9 il y a 15 ans par la reine du Danemark et le roi de Su\u00e8de ce pont comprend 2 niveaux sur la partie sup\u00e9rieure se trouve l'autoroute entre Copenhague, capitale du Danemark et la ville su\u00e9doise de malmener et sur la partie inf\u00e9rieure, la ligne de chemin de fer entre les 2 pays, Su\u00e8de et Danemark \u00e9tant membre de l'Union nordique et des accords de Schengen, il n'y avait pas de contr\u00f4le d'identit\u00e9 pour son franchissement mais depuis aujourd'hui une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 est exig\u00e9e pour franchir en train ou en autocar, ce pont, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques sont en vigueur depuis minuit au d\u00e9part du Danemark, aussi bien dans la gare principale qu'\u00e0 l'a\u00e9roport de Copenhague, d'o\u00f9 partent les trains pour la Su\u00e8de en tout 30 points de passage ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, les transporteurs encourent de fortes amendes s'ils se d\u00e9robent \u00e0 ces contr\u00f4les \u00e9tendus \u00e9galement aux ferries entre les 2 pays, la Su\u00e8de qui a volontairement re\u00e7u plus de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s cette ann\u00e9e esp\u00e8re ainsi tarir le flux de l'immigration clandestine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [91%] :\r\nLa Suisse doit adapter sa norme antiraciste, c'est en tout cas l'avis du conseiller national UDC genevoise Yves Nidegger il va d\u00e9poser une motion sur la question au Parlement, l'affaire de go\u00fbt Perrine Jacques est \u00e0 l'origine de ce texte en octobre dernier, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a en effet estim\u00e9 que la libert\u00e9 d'expression de l'homme politique turc avait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par la justice suisse signe pour il Nidegger que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit modifier sa norme antiraciste, un avis que ne partage pas le conseiller national PDC Dominique de Buman en il a expliqu\u00e9 pourquoi \u00e0 Murielle amant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:12) [91%] :\r\nLa norme antiraciste n'a pas du tout \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9 et m\u00eame s'il y a eu une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9enne et droits de l'homme, demandant une interpr\u00e9tation plus souple de cette interdiction, madame Sommaruga conseiller f\u00e9d\u00e9ral dit tr\u00e8s clairement qu'il ne s'agissait que d'une question de jurisprudence, donc d'adaptation de cette norme dans la pratique des tribunaux mais en aucun cas il ne s'agit de modifier le contenu de cette interdiction de racisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [88%] :\r\nPourtant, la Suisse a \u00e9t\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 1 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme est -ce que \u00e7a peut encore arriver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [92%] :\r\nLa Suisse a \u00e9t\u00e9 comme vous le dites, \u00e9pingl\u00e9e dans l'interpr\u00e9tation de cette norme dans l'instant, cit\u00e9 de son application, mais il ne s'agit en aucun cas de remettre en cause la norme antiracisme comme telle et je trouve tr\u00e8s bizarre d'ailleurs que Monsieur Nidegger prennent appui sur une d\u00e9cision de Strasbourg, alors m\u00eame que lui et son parti remettent toujours en cause la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et les juges \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nLa publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits est d\u00e9sormais interdite en Suisse, les nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le Parlement au printemps dernier, Vista, lutter contre l'endettement des jeunes m\u00e9nages sont loin de faire l'unanimit\u00e9, notamment parce qu'en flou r\u00e8gne sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises, Delphine Gendre, th\u00e9oriquement, il n'est plus possible pour les instituts de cr\u00e9dit, de faire de la publicit\u00e9 dite agressive depuis le 1er janvier mais que faut -il comprendre par publicit\u00e9 agressive, h\u00e9 bien c'est aux instituts de cr\u00e9ances eux- m\u00eames de le sp\u00e9cifier et non aux politiques, ce qui est loin de satisfaire les associations venant en aide aux personnes endett\u00e9es S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:49) [88%] :\r\nC'est quand m\u00eame un petit peu surprenant qu'on demande aux pyromanes de jouer les pompiers, le politique a quelque peu d\u00e9missionner, disons qu'il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats financiers en jeu qui sont quand m\u00eame particuli\u00e8rement important et puis ben voil\u00e0, on a, on a quand m\u00eame une une majorit\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9ral au parlement donc parfois il existe passablement les les coud\u00e9es franches aux banques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [86%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, Florence Bettschart, eux, regrettent que la convention n'est pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:06:17) [88%] :\r\nOn sait pas exactement comment est r\u00e9gl\u00e9, l'interdiction de la publicit\u00e9, c'est \u00e7a qui nous pose un probl\u00e8me avec ce dossier- l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas exactement ce qui va \u00eatre interdit et ce qui ne sera pas, donc on est un petit peu dans l'expectative de cette convention qui devrait quand m\u00eame \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:35) [94%] :\r\nIl reviendra \u00e0 la Commission suisse pour la loyaut\u00e9 de surveiller d'\u00e9ventuels d\u00e9rapages concernant la publicit\u00e9 pour les micro- cr\u00e9dits, mais elle n'aura aucun pouvoir en mati\u00e8re de sanctions, en revanche, une r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9jouit la fa\u00eeti\u00e8re Dette Conseil Suisse d\u00e8s le 1er juillet le taux d'int\u00e9r\u00eat maximal pour les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, passera de 15 \u00e0 10 pourcent cette cette mesure devrait r\u00e9duire le danger de surendettement, notamment chez les jeunes, la num\u00e9risation de la soci\u00e9t\u00e9 menace toujours davantage d'emplois, c'est le constat que dresse des chercheurs de l'universit\u00e9 d'Oxford, selon eux, des professions toujours plus qualifi\u00e9es sont en danger, \u00e0 commencer par celle d'employ\u00e9 de commerce Manuel Keller est en charge du secteur de la formation continue au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des employes de commerce, soci\u00e9t\u00e9 qui selon lui est consciente de la menace et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 lui donner. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:23) [90%] :\r\nCe qui est important pour les employes de commerce, c'est d'acqu\u00e9rir les comp\u00e9tences, par exemple dans le domaine des gestion de projets par exemple aussi dans le d\u00e9veloppement organisationnel aussi dont le domaine de la gestion des clients, alors il y a pas toujours des clients qui veulent \u00eatre conseill\u00e9 par un robot, par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:44) [93%] :\r\nSelon vous, est -ce qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 maintenir le haut niveau d'employ\u00e9 de commerce actuel parce que finalement c'est des professions les plus les plus r\u00e9pandues en Suisse ou bien ce qu'on va in\u00e9luctablement vers une baisse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:54) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de dire sur le niveau actuel de formation, je crois, l\u00e0 il y aura une une certaine baisse mais, comme je viens de dire, il y a la formation professionnelle sup\u00e9rieure, alors il y aura au futur plus d'employ\u00e9 de commerce qui bon suivre la formation professionnelle sup\u00e9rieure, alors il y aura moins de son poignet de commerce qui vont rester sur le niveau de l'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [91%] :\r\nManuel Keller r\u00e9pondait \u00e0 Aline Bassin en tennis Belinda commence bien l'ann\u00e9e, elle s'est qualifi\u00e9e aujourd'hui pour le 8\u00e8me de finale du tournoi de Brisbane, en Australie, la Saint-Galloise a battu l'Italienne Sara Errani 6 1 6 2, hockey sur glace et une 11\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour Fribourg Gott\u00e9ron hier les fribourgeois ont perdu 3 2 face \u00e0 la menace, ils sont maintenant \u00e0 un point de la barre, mais leur pr\u00e9sident Michel Volet veut y croire et maintient la confiance en son \u00e9quipe, il ne veut pas prendre de d\u00e9cision h\u00e2tive. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:47) [77%] :\r\nLa r\u00e9ponse, elle appartient \u00e0 l'\u00e9quipe, elle appartient aux joueurs qui ont approuv\u00e9 en d\u00e9but de saison qui les possibilit\u00e9s et les capacit\u00e9s, il avait, selon, dit Charlotte en Normandie, on a une totale panne de confiance, on voit sur les 2 derniers matchs alors que Langnau hier et aujourd'hui, la situation est loin d'\u00eatre la m\u00eame compar\u00e9 \u00e0 la saison pass\u00e9e, donc pour moi, Fribourg le vestiaire \u00e7a les gars, croit -il, sur certains qui vont s'en sortir aussi, maintenant, ils doivent r\u00e9agir, on va se voir, on va faire \u00e7a tout \u00e7a sur la table, ensemble avec les joueurs, le staff c'est pas encore le du go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier 11 d\u00e9faites pour Gott\u00e9ron et 11 victoires par contre pour Gen\u00e8ve Servette hier, ils ont battu Bienne 5 A4 victoire \u00e9galement pour le Lausanne et club 4 \u00e0 2 contre Keesog et c'\u00e9tait le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T07:21:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D2728FC-CBA6-4EAD-A061-FDDC8C62E0DD", "internalArchiveId": "4D2728FC-CBA6-4EAD-A061-FDDC8C62E0DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Kim Jong Un, leader nord-cor\u00e9en, \u00e0 propos de son inqui\u00e9tude pour l'occident", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7339396", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["politique"], "thematicPersons": ["Kim Jong-Un"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-01-04T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-01-04T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7339401", "ece-7339396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-05T10:35:03Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous sommes de retour pour une ann\u00e9e de reportages suppl\u00e9mentaires mais jeudi nous mais c'est surtout Willy Campana, qui a de nouveau sign\u00e9 pour une ann\u00e9e de plus et, du coup, comme c'est la 1\u00e8re semaine de cette ann\u00e9e 2016, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de faire tr\u00e8s fort et d'envoyer notre Willy \u00e0 la rencontre du leader de la Cor\u00e9e du Nord, Kim Jong Hoon, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que c'est Kim Jong le lui- m\u00eame qui a tenu \u00e0 parler avec Willy, du coup, je vous propose de nous rendre imm\u00e9diatement \u00e0 Pyongyang \u00e0 la rencontre du leader supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [84%] :\r\nPoint il Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame \u00e0 Pyongyang en Cor\u00e9e du Nord, en compagnie du leader du pays King Anggun, qui me fait le meilleur de me recevoir, lors du traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire du d\u00e9but de l'ann\u00e9e, bonjour Kim Jong-Un bon nombre de Marseille d'dans, pas \u00e0 moi, \u00e9coutez, de rien, et puis merci beaucoup pour les 4 jeunes filles qui sont venus me voir dans ma chambre, hier soir, j'ai 10 ans a pris un peu la langue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [75%] :\r\nBien, bien, ensuite, on a pas satisfait moi, tu es \u00e0 Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [86%] :\r\nNon non non non non non, elles \u00e9taient tr\u00e8s bien, puis les laisser environ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [71%] :\r\nMordant, j'avais quand m\u00eame la tuer pour plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [83%] :\r\nBon h\u00e9 bien souhaite m\u00e9dicaux Hakim pourquoi vous avez tenu \u00e0 me parler \u00e0 moi et surtout \u00e0 vous exprimer dans une \u00e9mission aussi nulle que supersonique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [55%] :\r\nAh oui, oui, couleur 3 \u00eatre seuls radiologues satellite secr\u00e8te apte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [81%] :\r\nAh d'accord et vous voulez me dire quoi alors qui Nganga. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [75%] :\r\n\u00e9coutez, moi, \u00eatre tr\u00e8s inquiet pour monde occidental, ancien oui moi 13 ans, qui est mont\u00e9 dans la extr\u00eame-droite terrorisme Bar\u00e8ges retour Michel Polnareff stade de Tourbillon \u00e7a para\u00eet \u00eatre bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [87%] :\r\nEt Kim Jong, permettez -moi d'\u00eatre un peu \u00e9tonn\u00e9, et si je peux me permettre, c'est vous le cingl\u00e9 num\u00e9ro un sur la plan\u00e8te non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [83%] :\r\nNon non non non non non non non non, justement pas pour commettre Malte Rome pour oui, j'ai m\u00eame interview\u00e9 lui \u00eatre compl\u00e8tement coucou, coucou de la t\u00eate, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [98%] :\r\n\u00e7a vous fait un point commun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [74%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre mais lui peut-\u00eatre pr\u00e9sident, la plus grande puissance du monde armada atomique impressionnante lui m\u00eame faire tr\u00e8s par les fou \u00e0 lier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [94%] :\r\nOui, mais enfin, vous avez de quoi r\u00e9pliquer en cas de guerre atomique non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [67%] :\r\nNon au centre de poudre aux yeux pour avoir de fus\u00e9es avec retenez dedans, c'est les prendre pour voir donc mourir horrible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [89%] :\r\nOui peut-\u00eatre mais enfin moi qu'est -ce que je peux faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [69%] :\r\nAh, doit pouvoir mettre poison d'Anvers, de Donald Trump aux prochaines interviews. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [78%] :\r\nOui, alors je peux mais \u00e7a va pas \u00eatre gratuit moi ai pay\u00e9 rubis sur l'ongle, un pas de rugby mois 200 francs, je le fais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [74%] :\r\nVendu \u00e0 doit \u00eatre g\u00e9nial moi \u00e9mettons bon faire bisous \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [80%] :\r\nOui, oui, mais pas trop pr\u00e8s, oui, oui, vous sentez cela ressemble \u00e0 la \u00e7a sent pas bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [89%] :\r\nMoi qui pensait que l'esprit de No\u00ebl vous avez chang\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u Willy tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u \u00e0 demain quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [66%] :\r\nMonsieur personne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T16:17:59Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E73A4641-2F82-42E0-9C59-1DF07F272AF8", "internalArchiveId": "E73A4641-2F82-42E0-9C59-1DF07F272AF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Maxime Zuber, maire de Moutier et futur directeur de la HEP BEJUNE", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "* * Maxime Zuber, maire de Moutier et futur directeur de la HEP BEJUNE (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE REDACTION : MAXIME ZUBER) 4.1    INVITE MATINALE - MAXIME ZUBER\r\nMaxime Zuber, maire de Moutier, futur directeur de la Haute Ecole P\u00e9dagogique Berne-Neuch\u00e2tel-Jura - son portable le ** 13 - en direct du studio de Del\u00e9mont, accueilli par Ga\u00ebl Klein. \r\nHeure\r\nM\u00eame ses adversaires les plus irr\u00e9ductibles, et il n'en manque pas, le reconnaissent, il est une b\u00eate politique hors norme dans un Jura Bernois taiseux o\u00f9 la classe politique a r\u00e9solument opt\u00e9 pour l'effacement. C'est donc peu dire qu'il a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme surprise il y a quelques jours en annon\u00e7ant qu'il allait abandonner la politique pour devenir tout simplement, serait-on tent\u00e9 de dire, recteur de la Haute Ecole P\u00e9dagogique Berne-Neuch\u00e2tel-Jura. Le plaisir de recevoir ce matin, en direct de Del\u00e9mont, \u00e7a ne s'invente pas, le Maire de Moutier depuis 21 ans, et pour quelques mois encore, le socialiste autonome Maxime Zuber.\r\nLe bon choix vraiment?\r\n-Avec quelques longs jours de recul, vous avez toujours le sentiment d'avoir fait le bon choix.  le 1er ao\u00fbt prochain vous abandonnerez vraiment la Mairie de Moutier apr\u00e8s 21 ans ..pour enti\u00e8rement vous consacrez \u00e0 la Haute Ecole P\u00e9dagogique Berne-Neuch\u00e2tel-Jura.\r\nLa politique c'est vraiment fini?\r\n-Vous comprenez que vos adversaires qui sont habitu\u00e9s \u00e0 votre l\u00e9gendaire flair strat\u00e9gique, conservent un l\u00e9ger doute.\r\nPourtant la question jurassienne est pas r\u00e9solue\r\n-Est-ce \u00e0 dire que vous renoncez \u00e0 votre credo, vous avez toujours dit que vous vous en iriez que lorsque la question jurassienne serait r\u00e9solue. elle est pourtant loin de l'\u00eatre.\r\nMoutier\r\n-En ce qui concerne votre ch\u00e8re ville de Moutier, vous \u00e9tiez pourtant \u00e0 bout touchant, le 18 juin 2017, par un vote d'autod\u00e9termination, la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise dira si elle veut quitter le canton de Berne pour devenir une cit\u00e9 jurassienne. pourquoi abandonner le navire si pr\u00e8s du but...\r\nCadeau \u00e0 la cause autonomiste?\r\n-Vous dites que votre d\u00e9part c'\u00e9tait le plus beau cadeau que vous pouviez faire \u00e0 la cause autonomiste. n'est-ce pas une vue de l'esprit.\r\n-Est-ce que l'enjeu est aujourd'hui vraiment \u00e0 ce point personnalis\u00e9 qu'il faille votre d\u00e9part pour que le citoyen se prononce librement.\r\nComme \u00e7a vous assumerez pas une \u00e9ventuelle d\u00e9faite?\r\n-Les plus sournois diront qu'il vaut mieux s'en aller avant la d\u00e9faite... elle ne pourra pas vous \u00eatre imput\u00e9e...\r\nLe Jura est-il viable tout seul?\r\n-La question n'est-elle pas encore et toujours celle de la viabilit\u00e9 de l'entit\u00e9 jurassienne.  Jura Pays ouvert est mort et bien mort. la donne serait-elle vraiment diff\u00e9rente avec un ensemble \u00e0 80'000 habitants, dont Moutier ferait donc partie.\r\n-L'alternative n'est-ce pas tout simplement la collaboration, la HEP BEJUNE que vous allez diriger en est  la preuve...  la voie \u00e0 suivre...\r\n-Un grand canton de l'arc jurassien?\r\nElections bernoises\r\n-En attendant Moutier est toujours bernoise.. le 28 f\u00e9vrier prochain, le canton sera appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer les successeurs de Philippe Perrenoud et Andreas Rickenbacher au gouvernement, les deux conseillers d'Etat ayant d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner l'Ex\u00e9cutif en cours de l\u00e9gislature. Le d\u00e9put\u00e9 maire que vous \u00eates encore pour quelques mois voit-il d\u00e9j\u00e0 cet enjeu avec d\u00e9tachement..\r\n-Vous qui avez \u00e9t\u00e9 de toutes les joutes \u00e9lectorales. vous ne vous dites pas j'aurai pu \u00eatre de la partie.\r\n-Tout de m\u00eame le sort de ce Jura Bernois, que va-t-il devenir?\r\n-Sans des t\u00e9nors de votre trempe.... c'est la normalisation et l'oubli pour cette r\u00e9gion\r\nLa politique c'est la milice?\r\n-Maxime Zuber on a \u00e9t\u00e9 un peu surpris de vous entendre dire ces derniers jours que la politique n'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 pour vous qu'une activit\u00e9 accessoire de milice. permettez-nous d'en douter.\r\nD\u00e9sabus\u00e9?\r\n-C'est vraiment le regard que vous portez sur votre engagement politique.. Vous nous enl\u00e8verez pas de l'id\u00e9e. que le strat\u00e8ge est encore \u00e0 l'oeuvre...Ou alors seriez-vous \u00e0 ce point d\u00e9sabus\u00e9.\r\nCoupes dans la formation\r\n-Vous dites aujourd'hui que vous \u00eates d'abord un enseignant.. et d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt vous serez au coeur de ce qui constitue le cadre de l'enseignant, sa formation...Entre formation obligatoire et post-obligatoire, on pr\u00e9voit au cours des prochains mois sur l'ensemble de la Suisse des \u00e9conomies pour plus d'un demi-milliard de francs. Ca pr\u00e9occupe l'enseignant que vous \u00eates et le directeur de la HEP que vous allez devenir..\r\n-Mais \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde est appel\u00e9 \u00e0 se serrer la ceinture, d'o\u00f9 pourrait venir le salut ? \r\n-De la Berne f\u00e9d\u00e9rale qui devrait se montrer plus g\u00e9n\u00e9reuse...?\r\n-Que pensez-vous de l'id\u00e9e de Monika Maire-Hefti, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin qui demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de mettre un terme aux r\u00e9ductions de recettes d\u00e9volues aux cantons.... notamment dans le cadre de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises\r\n-Tout \u00e7a dans un contexte o\u00f9 le nombre d'\u00e9l\u00e8ves va augmenter. on pr\u00e9voit une augmentation de plus de 50'000 \u00e9l\u00e8ves en Suisse d'ici \u00e0 2022.  C'est quoi une bombe \u00e0 retardement qui s'est enclench\u00e9e..\r\nBilinguisme\r\n-Le futur directeur de la HEP Bejune quel regard porte-t-il sur l'enseignement de l'allemand en Suisse Romande.\r\n-Comment redonner du sens \u00e0 l'apprentissage de cette langue.. \r\n-Un ma\u00eetre mot -l'\u00e9change linguistique \r\n-Et l'enseignement bilingue\u00a0?", "durationSec": 972, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Maxime Zuber, maire de Moutier et futur directeur de la HEP BEJUNE", "Maxime Zuber, maire de Moutier et futur directeur de la HEP BEJUNE / JDM_2016-01-04T07:37:00_l-invite-du-journal", "Maxime Zuber, maire de Moutier et futur directeur de la HEP BEJUNE / JDM_2016-01-04T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le maire de Moutier Maxime Zuber incarne la question jurassienne mais il a pris tout le monde de court il y a quelques semaines en annon\u00e7ant son retrait de la vie politique pour revenir \u00e0 son premier m\u00e9tier l'enseignement. Que va devenir la question jurassienne sans l'une des voix les plus fortes du Jura Bernois?", "Le maire de Moutier Maxime Zuber incarne la question jurassienne mais il a pris tout le monde de court il y a quelques semaines en annon\u00e7ant son retrait de la vie politique pour revenir \u00e0 son premier m\u00e9tier l'enseignement. Que va devenir la question jurassienne sans l'une des voix les plus fortes du Jura Bernois?", "Le maire de Moutier Maxime Zuber incarne la question jurassienne mais il a pris tout le monde de court il y a quelques semaines en annon\u00e7ant son retrait de la vie politique pour revenir \u00e0 son premier m\u00e9tier l'enseignement. Que va devenir la question jurassienne sans l'une des voix les plus fortes du Jura Bernois?"], "variantIds": ["ece-7369049", "ece-7369032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:57Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCette m\u00eame ses adversaires les plus irr\u00e9ductibles, il n'en manque pas le reconnaissent, il est une b\u00eate politique hors norme dans un Jura Bernois taiseux o\u00f9 la classe politique a r\u00e9solument opt\u00e9 souvent pour l'effacement c'est donc peu dire qu'il a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme surprise, il y a quelques jours en annon\u00e7ant qu'il allait abandonner la politique pour devenir tout simplement serait -on tent\u00e9 dire tout simplement, recteur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique Berne- Neuch\u00e2tel Jura le plaisir de recevoir ce matin en Direct de Del\u00e9mont \u00e7a non plus \u00e7a ne s'invente pas, le maire de Moutier depuis 21 ans, et pour quelques mois encore Maxime Zuber socialiste autonome, bonjour, bonjour monsieur, bonne ann\u00e9e et voil\u00e0 n'est absolument, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures Maxime Zuber ann\u00e9e ann\u00e9e particuli\u00e8re pour vous, puisque vous avez annonc\u00e9 il y a, il y a quelque temps, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de quitter la la politique active en tous cas pour reprendre vos fonctions premi\u00e8res qui \u00e9tait celle d'enseignant en l'occurrence je les directeur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique b\u00e9b\u00e9 June c'est vraiment certain \u00e0 100 pourcent parce parce que s'il y a eu quelques commentaires sceptiques en disant mais c'est pas vrai, c'est encore un calcul de sa part, vous allez quitter d\u00e9finitivement la politique active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nBen oui, \u00e9coutez a vu \u00e0 vues humaines, je ne vois pas assumer un nouveau mandat dans l'espace Berne- Jura Neuch\u00e2tel, j'aurai bien assez \u00e0 faire \u00e0 la t\u00eate de cette haute \u00e9cole p\u00e9dagogique et en plus avec mes cours \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai d\u00e9finitivement opt\u00e9 pour ma carri\u00e8re professionnelle acad\u00e9mique en me retirant de de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [89%] :\r\nVous dites carri\u00e8re professionnelle et je je rebondis sur ce th\u00e8me de professionnels est -ce \u00e0 dire que la politique, vous avez men\u00e9 avec beaucoup de vigueur et beaucoup de conviction, durant ces, ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es n'\u00e9tait pas une activit\u00e9 professionnelle, en tout cas pas, ce n'est pas comme \u00e7a que vous la conserviez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nBah non, \u00e9coutez -le en fait mon mon profil politique \u00e7a ne \u00e7a n'\u00e9tait que la face visible de l'iceberg, parce que quand je me l\u00e8ve le matin, c'est pour aller enseigner l'essentiel de mon temps, je le consacre \u00e0 la p\u00e9dagogie \u00e0 l'enseignement, et c'est vrai que j'ai fait de la politique qui \u00e9tait pour moi une activit\u00e9 de milice une passion presque un jeu et c'est vrai que je dois avouer que de renoncer \u00e0 cette taxe la activit\u00e9 c'est \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 un choix tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [82%] :\r\nOn l'imagine qu'est -ce qui a un qu'est -ce qui a un pr\u00eat destin\u00e9 \u00e0 ce choix, c'est une forme de l'de lassitude d\u00e9sabus\u00e9 aussi de mener ce combat Maxime Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [91%] :\r\nUn plan pas du tout, alors, au contraire, il n'y a pas non plus d'usure du pouvoir, enfin, en fait, le le le pouvoir, ce que ceux qui l'exercent pas puisque la derni\u00e8re fois que je me suis pr\u00e9sent\u00e9 aux \u00e9lections communales, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tacitement et j'ai aussi pu conduire toute la pr\u00e9paration du processus communaliste jusqu'\u00e0 son terme, pratiquement avec beaucoup de, comment dire, beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, beaucoup d'enthousiasme et aussi beaucoup de vigilance, parce que \u00e7a c'est un parcours assez assez difficile et c'est vrai que je me je me r\u00e9jouis de vivre comme citoyen ces prochains mois, jusqu'\u00e0, jusqu'au pl\u00e9biscite d'autod\u00e9termination de la ville de 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [91%] :\r\nEst -ce que v\u00e9ritablement, vous allez pouvoir vivre comme citoyen, \u00e7a va pas vous d\u00e9manger, passez -moi l'expression, parce que vous avez toujours dit et et vous allez le confirmer que vous quitterez la politique active au moment o\u00f9 la question jurassienne serait r\u00e9solue, moins qu'on puisse dire c'est qu'elle n'est pas en tout cas pas encore il y a ce vote de l'an prochain 18 juin 2017 ce vote d'autod\u00e9termination de de Moutier Moutier qui dira si elle veut quitter le canton de Berne pour devenir une cit\u00e9 jurassienne, vous avez pas le sentiment d'abandonner le navire en en plein cours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [90%] :\r\nAlors faisons un peu de p\u00e9dagogie : je vais essayer de r\u00e9pondre par par une image en fait, c'est comme un match de foot, j'ai, j'ai pris le ballon dans mon camp, j'ai dit vrai dribbler plusieurs adversaires, on m'a tacl\u00e9, je suis tomb\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, je me suis relev\u00e9 j'arrive dans les 16 m\u00e8tres, aujourd'hui, j'ai tout tous mes adversaires aux basques et je pense que c'est le moment de faire la passe d\u00e9cisive \u00e0 quelqu'un qui est d\u00e9marqu\u00e9 qui va marquer le but d\u00e9cisif, alors je serai, je ne serais peut-\u00eatre pas le buteur mais peut-\u00eatre que m\u00eame au vestiaire, je serais l'homme du patch mais ce qui nous int\u00e9resse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [88%] :\r\nMais ce quelqu'un qui fera la qui fera le le coup de pied pour marquer le but, c'est qui, parce qu'on on l'a dit, on entendait Jean-Pierre Grunberg, qui pourtant pas dans votre camp, c'\u00e9tait il y a, il y a, il y a 5 minutes et dire que vous avez beaucoup influenc\u00e9 le d\u00e9bat sur la question jurassienne a fortiori ce qui se passe \u00e0 Moutier, vous allez me manquer \u00e7a qui, pour vous succ\u00e9der Kippour je report eux prendre votre formule marqu\u00e9 le but final 6 buts, il y aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je crois qu'il faut, il faut rester modeste : c'est la fonction qui fait l'homme, c'est c'est la : la position que j'avais \u00e0 la t\u00eate de la ville de Moutier une d'une ville et \u00e9videmment qui est un enjeu est une ville embl\u00e9matique du combat jurassien qui fait que celui qui occupe le si\u00e8ge de maire de cette ville est particuli\u00e8rement expos\u00e9 il aussi particuli\u00e8rement entendu les genoux, je ne doute pas une seule seconde que celui qui me succ\u00e9dera aura la m\u00eame aura aura la m\u00eame : on \u00e9coute aussi et puis pourra faire entendre la voix des des Pr\u00e9v\u00f4tois avec la m\u00eame conviction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [87%] :\r\nMaxime Zuber, on pourrait aussi se dire avec un un esprit un peu f\u00e2cheux que que vous quittez le navire alors pour reprend l'expression avant une \u00e9ventuelle d\u00e9faite si d\u00e9faite il y a en juin 2017 ben elle ne vous serait pas imputable aux avez peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [91%] :\r\nNon, absolument pas, ceux qui me connaissent savent que j'ai pas peur des combats, j'ai pas peur de perdre, j'ai d\u00e9j\u00e0 perdu dans ma vie, encore une fois on m'attaque, je me suis relev\u00e9e et maintenant toute tout porte \u00e0 croire que le r\u00e9sultat sera tr\u00e8s positif, c'est vrai que ce il reste de de longs mois qui permettront aux citoyens d'ouvrir un d\u00e9bat, c'est tr\u00e8s important aussi que les les citoyens de la ville de Moutier s'approprie ce d\u00e9bat et que ce ne soit pas un enjeu li\u00e9 \u00e0 une personnalit\u00e9 et le fait que je me retire, ici, \u00e7a va aussi faciliter pas mal de choses parce qu'il y a un certain nombre de de citoyens certains noms d'adversaires aussi, qui voit dans la question jurassienne une affaire personnelle de Maxime Zuber, ce qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment le cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [92%] :\r\nDonc si je vous entends bien le, le fait que vous partiez que vous quittiez la politique active aurait comme une forme de, de, de, de, de, de Lib\u00e9ration, ce serait quelque chose de lib\u00e9ratoire pour la question de Moutier pour la question de l'autonomie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [91%] :\r\nJe pense que oui parce qu'il y a rien, certains non encore une fois un certain nombre d'adversaires ou ou de de citoyens qui pensent que ce vote aurait \u00e9t\u00e9 l'occasion peut-\u00eatre de damer le pion au maire en place, parce quand on aime on est maire dans une ville pendant plus de 20 ans, \u00e9videmment qu'on cristallise un certain nombre d'oppositions qui sont sans objet et qui sont sans lien, surtout avec le scrutin et je je pense que ces ces oppositions l\u00e0 les les ambitions personnelles compris sur le plan politique vont compl\u00e8tement dispara\u00eetre et on on pourra vraiment parler du sujet et je je je sens aujourd'hui que mes adversaires sont d\u00e9sempar\u00e9s parce que il se retrouve un petit peu seuls avec leurs vieux arguments d\u00e9pass\u00e9s et s'agira maintenant vraiment d'empoigner le probl\u00e8me est d'ouvrir ce d\u00e9bat, ce d\u00e9bat citoyen de r\u00e9pondre aux questions que les gens se posent quant au \u00e0 la place de Moutier dans le Jura, quant au poids politique des Pr\u00e9v\u00f4tois et toutes sortes d'autres questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [87%] :\r\nLa question n'\u00e9tait pas encore et toujours, celle de la viabilit\u00e9 de l'entit\u00e9 jurassienne Maxime Zuber jura Pays ouvert en souviens de ce projet de Monsieur c'\u00e9tait il y a une dizaine d'ann\u00e9es, un peu plus et Edmond r\u00e9enterrer et cela donne serait vraiment diff\u00e9rente avec un ensemble \u00e0 80000 habitants dont notamment Moutier ferait partie c'est Will en juin 2017, est ce que le Jura est vraiment viable encore \u00e0 long terme tout seul comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [87%] :\r\nPoser la question pour riches CO2 voile pour tous les cantons suisses hein, le Jura, \u00e9videmment viable, c'est un canton qui est ouvert sur l'Europe pour revenir au au au projet jura Pays ouvert, c'est vrai que c'est un projet qui s'inscrivait dans la dur\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s long terme, qui visait un objectif de 80 \u00e0 90000 habitants sur une ou 2 d\u00e9cennies, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a, il y a pour les les Jurassiens, la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser Jura Pays ouvert l'espace d'un week- end, il suffira que les gens Moutier disent disent oui pour que le le Jura puisse voir sa sa population augmenter de 8000 habitants et surtout que les Pr\u00e9v\u00f4tois puissent voir leur poids politique, \u00eatre multipli\u00e9 par 10, l'espace d'un week- end ces et je pense que c'est un beau d\u00e9fi autant pour les Pr\u00e9v\u00f4tois que pour les Jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [85%] :\r\nCette question de la d'un grand content de tout l'arc jurassien, on en avait d\u00e9battu quelquefois sur cette antenne il y a quelques ann\u00e9es, on n'a plus beaucoup reparl\u00e9 est -ce qu'elle est encore d'actualit\u00e9, Maxime Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [83%] :\r\nBah cette cette question- l\u00e0 sera bien d'actualit\u00e9 quand Monsieur Grunberg qu'on a entendu \u00e0 l'instant et quand tout quand tous les repr\u00e9sentants du dit pro- bernois sont d'accord, d'en discuter, mais c'est pas demain \u00e0 veiller parce que on va retrouver les m\u00eames arguments contre la cr\u00e9ation d'un canton de l'arc jurassien que ceux qui sont \u00e9voqu\u00e9s, contre qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 contre la cr\u00e9ation d'un canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [90%] :\r\nAlors en attendant Moutier, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, toujours bernoise, le 28 f\u00e9vrier prochain d'ailleurs le canton sera appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer les les successeurs de monsieur Pernaut et Rickenbacher au gouvernement, les 2 conseillers d'\u00c9tat qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner comme \u00e7a en cours de route l'ex\u00e9cutif, le d\u00e9put\u00e9- maire que vous \u00eates Maxime Zuber pour que vous \u00eates encore pour quelques mois, voit -il d\u00e9j\u00e0 cet enjeu avec un certain d\u00e9tachement est -ce que vous \u00eates encore \u00e0 \u00e0 fond dans dans la bataille et dans l'analyse l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [85%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9- maire de Moutier a toujours vu les \u00e9lections bernoises avec un certain d\u00e9tachement, c'est le 9 mai mais ce se \u00e0 sourire, je le pr\u00e9sident les auditeurs \u00e0 la cam\u00e9ra, un certain d\u00e9tachement qui n'emp\u00eache pas, quand ce qu'on s'int\u00e9resse de pr\u00e8s quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 ces questions- l\u00e0 non je je je peux, je pense qu'effectivement le Parti socialiste du canton de Berne a fait un mauvais calcul en faisant en sorte que 2 de ses repr\u00e9sentants, quitte le gouvernement en m\u00eame temps, \u00e7a l'a plac\u00e9 dans une position \u00e7a fragilis\u00e9 et puis le risque est grand aujourd'hui de voir le si\u00e8ge francophone \u00eatre ravi par par l'UDC et ceci pour des questions de tactique \u00e9lectorale, moi j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que les choses se passent autrement, \u00e9videmment, mais c'est pas moi qui d\u00e9cide, c'est pas moi qui, qui peut mettre en oeuvre la la politique, la strat\u00e9gie du Parti socialiste bernois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:08) [90%] :\r\nMais est -ce que cette r\u00e9gion donc le Jura bernois sans des t\u00e9nors de votre trempe et je ne voulais pas un compliment mais c'est un fait sans sans des gens de votre trempe Maxime Zuber est -ce que cette r\u00e9gion ne risque pas la normalisation voire m\u00eame l'oubli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [89%] :\r\nNon, je ne crois pas, et puis je j'ai encore une fois, je crois qu'il faut il faut il faut rester modeste et puis il y a dans le dans les partis politiques du du Jura Sud notamment dans les partis autonomistes il y a une rel\u00e8ve qui commencent \u00e0 \u00e0 s'exprimer, il y a des gens qui sont absolument brillants et qui ne demande qu'\u00e0 qu'a \u00e9merg\u00e9 de l'\u00eelot des noms, donnez -nous des noms Maxime Zuber mais au Parti socialiste autonome, ils sont l\u00e9gion, les gens qui peuvent se se sait s'exprimer et puis et puis reprendre reprendre la la rel\u00e8ve et je pense pousser en avant le parti socialiste et l'ensemble, l'ensemble de la r\u00e9gion de l'est toujours pas de nom, ce non, mais je vais pas vous donnez -nous des noms parce que si je prends toute la liste des jeunes, des jeunes, notamment des jeunes et des jeunes femmes qui sont au parti socialiste autonome des gens qui sont proches des milieux syndicaux aussi je pense que l\u00e0 il y a toute une vie, toute une liste, mais maintenant il y en a des d\u00e9put\u00e9s au au Grand Conseil qui vont continuer \u00e0 s'exprimer, et moi j'ai aucun, aucun souci pour la la rel\u00e8ve du parti socialiste autonome et de la classe politique autonomiste en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [87%] :\r\nOn a voulu donner peut-\u00eatre pas de nom, pas, je voulais pas vous transformer en faiseur de roi ou de reine, c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi avant quand m\u00eame durant 2 3 minutes l\u00e0, la question de la formation, puisque vous \u00eates enseignant professeur aussi \u00e0 l'universit\u00e9, vous allez tr\u00e8s ces coupons, on en a parl\u00e9 il y a quelques semaines, ces ces coupes dans la formation obligatoire et postobligatoire en Suisse, on pr\u00e9voit sur l'ensemble de la Suisse des \u00e9conomies pour plus d'un demi-1000000000 de francs c'est vraiment pas rien, comment voyez -vous les choses, vous \u00eates \u00e9videmment pr\u00e9occup\u00e9s, je l'imagine comme futur recteur d'une HIP ces ces coupes sont -elles obligatoire ou pourrait -on faire autrement, notamment en demandant \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale de mettre un peu plus la main au porte- monnaie, Maxime Zuber. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [87%] :\r\nOn ces coupes sont \u00e9videmment extr\u00eamement inqui\u00e9tante parce qu'elle risque de d\u00e9valoriser la la qualit\u00e9 de l'enseignement, mais aussi la la profession enseignante mais je crois qu'il y a, il y a d'autres risques qui menace la profession des des enseignants en fait et qui mieux qui menace l'\u00e9cole parce qu'aujourd'hui l'\u00e9cole se trouve au au, au centre d'une tension entre 2 p\u00f4les ce ce qui voudrait d'un c\u00f4t\u00e9, je peux parler de gauche ou droite, mais ceux qui voudraient que l'\u00e9cole soit simplement une pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9conomie, donc une vision assez utilitariste de de l'\u00e9cole et ce qui, \u00e0 l'autre extr\u00eame dans l'\u00e9cole, une \u00e0 une machine, une seule machine \u00e0 int\u00e9gration et une un lieu de plaisir et je crois que c'est, c'est important de rappeler que c'est \u00e0 l'\u00e9cole, on forme des citoyens quand on forme des personnes cultiv\u00e9es et il faut redonner aussi certaines valeurs leur importance, comme par exemple le travail il n'y a pas que le plaisir, mais aussi le le le travail et c'est, c'est en fait le la vision que je d\u00e9fendrai \u00e0 la t\u00eate de cette, de cette HEP et je je souhaite aussi que la le la profession enseignante soit revaloris\u00e9 et regagner ses lettres de de noblesse \u00e9videmment modestement au niveau de l'ARC, l'arc jurassien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:20) [86%] :\r\nMais l\u00e0 c'est mal parti puisque je le disais donc \u00e0 ces coupes d'un demi-1000000000 qui sont pr\u00e9vues, que pensez -vous, notamment de l'id\u00e9e de de Madame Monika Maire-Hefti, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration intercantonal d'Instruction publique la Suisse romande et du Tessin qui demande \u00e0 Berne de mettre un terme aux r\u00e9ductions de recettes d\u00e9volues aux aux cantons justement, notamment dans le cas de la r\u00e9forme de l'imp\u00f4t, l'imposition des entreprises est -ce que \u00e7a, c'est des choses qui, qui vous qui vous souciez est -ce que vous \u00eates d'accord avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [89%] :\r\nMais en fait, toutes les choix politiques le le le budget de de l'\u00c9tat et \u00e9labor\u00e9, \u00e9videmment, sur la base de rapports de force de calculs politiques et de surtout de de choix politique et de choix de, de, de valeurs, alors on peut \u00e9videmment que comme comme enseignant et comme membre du Parti socialiste, moi je suis favorable \u00e0 toutes les d\u00e9cisions qui permettent des investissements dans ce qui constitue nos vraies valeurs et notre vraie richesse et en Suisse, on n'a pas de p\u00e9trole mais on a une vraie richesse qui en fait la formation le savoir- faire, la qualit\u00e9 de la main d'oeuvre et si on s'attaque \u00e0 cette \u00e0 cette richesse -l\u00e0, je crois qu'on la on se tire une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [91%] :\r\nMais comment va se revaloriser la profession de l'enseignant avec moins de moyens, je veux dire que c'est pas contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [85%] :\r\nC'est difficile, \u00e9videmment, alors je pense qu'il faut attend des \u00e9lections pour \u00e9lire des gens qui partageront ces valeurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [86%] :\r\nQuand vous parlez d'\u00e9lections par les des \u00e9lections bernoises, en l'occurrence, sous l'eau, oui, quelle qu'elle soit, oui bien s\u00fbr quelle qu'elle soit le contexte \u00e9videmment n'est pas favorable non plus dans le dans le dans le cadre du nombre d'\u00e9l\u00e8ves et on sait que plus une classe est grande, plus c'est difficile aussi pour le prof de donner un bon enseignement, on pr\u00e9voit une augmentation de plus de 50000 \u00e9l\u00e8ves en Suisse d'ici 2022 \u00e7a fait si je ne m'abuse, 6 ans, c'est une bombe \u00e0 retardement qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [89%] :\r\nOui, effectivement, et puis c'est un immense d\u00e9fi pour les \u00e9coles qui forment qui forment des enseignants parce que il faudra veiller \u00e0 ne pas ne pas se retrouver en p\u00e9nurie qu'on puisse se former assez d'enseignants pour s'occuper de de tout, de tous ses \u00e9l\u00e8ves et surtout qu'on puisse former des enseignants de de qualit\u00e9 parce que il y a une vieille image qui veut que, on est donc on est enseignant et puis il suffit de quelques connaissances vocation oui voil\u00e0, c'est une vocation, c'est, c'est c'est pas le cas et les enseignants doivent \u00eatre form\u00e9s et bien form\u00e9s et avoir une formation de, de, de, de qualit\u00e9, je prends souvent le parall\u00e8le avec la m\u00e9decine, il y a des gens qui pensent qu'\u00eatre m\u00e9decin, c'est une vocation mais mais mais personne n'imagine une seconde qu'on peut commencer de pratiquer une op\u00e9ration chirurgicale par vocation, il y a toutes sortes de gestes qu'il faudra prendre le jeu, le geste de 2 techniques de m\u00e9tier de gestes de m\u00e9tier, qu'il s'agit d'acqu\u00e9rir et ce qui est vrai pour les enseignants, est vrai aussi pour la m\u00e9decine et pour s'occuper de cette cette masse de jeunes qui vont rentrer \u00e0 l'\u00e9cole, il faudra des enseignants qui soient bien arm\u00e9s et bien et bien form\u00e9s, et \u00e7a, c'est un immense d\u00e9fi effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [94%] :\r\nProf n'est pas seulement une vocation comme m\u00e9decin, vous l'avez dit Maxime zoom. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T06:56:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "Maire ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "Correspondant JU ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E84EFECF-04DC-42B9-B76A-A0E55F721433", "internalArchiveId": "E84EFECF-04DC-42B9-B76A-A0E55F721433", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommes-nous durablement entr\u00e9s dans une \u00e8re du p\u00e9trole \u00e0 bon march\u00e9?", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gies et Politiques \u00e9nerg\u00e9tiques\r\n* * Sommes-nous durablement entr\u00e9s dans une \u00e8re du p\u00e9trole \u00e0 bon march\u00e9? LANCEMENT 1 / P\u00e9trole \u00e0 l'\u00e8re des bas prix - itv Francis Perrin\r\nDirect avec Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gies et Politiques \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\nT\u00e9l: +33 6 63 68 79 03\r\n(NB: il faut l'appeler \u00e0 8h00 pour tester la ligne et \u00e9ventuellement avoir une ligne fixe)\r\n***Ca fait plusieurs ann\u00e9es que l'or noir joue aux montagnes russes... Le record absolu en dollars date de 2008 avec un baril de p\u00e9trole \u00e0 143. Depuis, les fluctuations \u00e0 la baisse et \u00e0 la hausse ont \u00e9t\u00e9 nombreuses: un v\u00e9ritable yoyo au gr\u00e9 des conflits, des crises \u00e9conomiques, du ralentissement de la Chine, du retour sur le march\u00e9 du p\u00e9trole irakien, libyen et bient\u00f4t IRANIEN. Le baril est \u00e0 moins de 40 dollars... sommes-nous cette fois entr\u00e9s dans une \u00e8re du p\u00e9trole pas cher ?\r\nBonjour Francis Perrin !\r\nDIR TEL\r\nVous pr\u00e9sidez le cabinet \"Strat\u00e9gies et Politiques Energ\u00e9tiques\".\r\n- je parlais des crises qui font varier le cours du baril. Celle qui oppose l'Arabie saoudite et l'Iran, deux pays producteurs qui viennent de rompre leurs relations diplomatiques, a fait remonter le prix... \u00e7a va continuer ?\r\n\t- quels risques ?\r\n\t- la plus grande partie du p\u00e9trole saoudien vient de l'est du pays, domin\u00e9e par la minorit\u00e9 chiite, r\u00e9gion susceptible d'\u00eatre particuli\u00e8rement d\u00e9stabilis\u00e9e si l'escalade continue...\r\n\t- l'Iran et l'Arabie saoudite sont les deux membres les plus puissants de l'OPEC... leur diff\u00e9rend complique-t-il encore la t\u00e2che de l'organisation pour se mettre d'accord sur la r\u00e9gulation de la production ?\r\n- L'OPEP a d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre de ne plus fixer de plafond de production... Le march\u00e9 risque d'\u00eatre inond\u00e9 d'or noir? \r\n- Les pays producteurs semblent s'\u00eatre r\u00e9solus \u00e0 des cours bas pour un bon moment... L'Arabie saoudite, par exemple, dans son projet de budget 2016 a tabl\u00e9 sur un cours \u00e0... 26 dollars...\r\n- Quel impact pour les pays producteurs si les prix ne remontent pas ces 2-3 prochaines ann\u00e9es ?\r\n- Risques de d\u00e9stablisation internes dans certains pays producteurs, qui sont tr\u00e8s d\u00e9pendants des rentr\u00e9es p\u00e9troli\u00e8res  (V\u00e9n\u00e9zuela, Arabie saoudite, Russie)?\r\n- En m\u00eame temps, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle pour certains secteurs de l'\u00e9conomie - le transport a\u00e9rien et maritime p.ex...\r\n\t- La chute de l'or noir... cela renforce automatiquement le pouvoir d'achat des m\u00e9nages?\r\n- Quid du peak oil... On y est d\u00e9j\u00e0? On en est encore loin? \r\n- Ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne nouvelle pour tous ceux qui militent pour une transition \u00e9nerg\u00e9tique... Avec un baril \u00e0 moins de 40 $, il y a moins d'incitation financi\u00e8re \u00e0 investir dans les \u00e9nergies renouvelables...\r\n- le p\u00e9trole a-t-il un juste prix ?", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369771", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Sommes-nous durablement entr\u00e9s dans une \u00e8re du p\u00e9trole \u00e0 bon march\u00e9? / TUM_2016-01-04T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'or noir joue aux montagnes russes depuis plusieurs ann\u00e9es. Et l'on peut se demander si les cours du p\u00e9trole vont r\u00e9ellement rebondir, ou si l'on n'est pas entr\u00e9 durablement dans une \u00e8re du p\u00e9trole bon march\u00e9. Interview de Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gies et Politiques \u00e9nerg\u00e9tiques."], "variantIds": ["ece-7369771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:32Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que l'or noir joue aux montagnes russes, le record absolu en dollars date de 2008 avec un baril de p\u00e9trole \u00e0 143 depuis les fluctuations \u00e0 la baisse et \u00e0 la hausse, ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, un v\u00e9ritable yo-yo au gr\u00e9 des conflits, des crises \u00e9conomiques du ralentissement de la Chine du retour sur le march\u00e9 du p\u00e9trole irakien, libyen bient\u00f4t iranien, le baril est \u00e0 moins de 40 dollars, sommes -nous cette fois entr\u00e9s dans une mer du p\u00e9trole pas cher bonjour Francis Perrin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [93%] :\r\nVous pr\u00e9sidez le cabinet Strat\u00e9gies et Politiques \u00e9nerg\u00e9tiques moi je parlais des crises qui font varier le cours du baril, celle qui oppose l'Arabie Saoudite et l'Iran, 2 pays producteurs qui viennent de rompre leurs relations diplomatiques \u00e0 faire remonter le prix du baril est -ce que l\u00e0 \u00e7a va, \u00e7a va continuer, comment vous vous analysez \u00e7a du point de vue du prix du p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nProbablement pas normalement effectivement des tensions au Moyen-Orient r\u00e9gion cl\u00e9 pour le p\u00e9trole, puisque le Moyen-Orient, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 pourcent des des r\u00e9serves p\u00e9troli\u00e8res mondiales, normalement, ce type de tension, faire remonter les prix du p\u00e9trole et parfois de fa\u00e7on significative la il y a eu effectivement un petit redressement, vous l'avez rappel\u00e9 par rapport \u00e0 des niveaux extr\u00eamement bas, mais comme tout \u00e7a, font toujours trop de p\u00e9trole sur le march\u00e9 depuis 2014, on constate depuis plusieurs mois que les aspects g\u00e9opolitiques qui souvent sont tr\u00e8s importants, qui p\u00e8se sur les prix du p\u00e9trole n'ont plus le pouvoir qu'ils avaient par le pass\u00e9, je ne sais pas ce sera toujours le cas, bien s\u00fbr, et parce que les op\u00e9rateurs sur le march\u00e9, les traders se disent, bon d'accord, il y a des soucis d'inqui\u00e9tude mais comme on a un exc\u00e9dent de la production sur la demande, il y a pas de raison de s'affoler outre mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [93%] :\r\nMais l\u00e0, quand on sait que la plus grande partie du p\u00e9trole saoudien vient de l'est du pays qui est domin\u00e9 par la minorit\u00e9 chiite r\u00e9gion susceptible d'\u00eatre particuli\u00e8rement d\u00e9stabilis\u00e9e si cette escale avec l'Iran continue : est-ce que il y a pas mati\u00e8re \u00e0 s'inqui\u00e9ter par rapport \u00e0 la production de p\u00e9trole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [91%] :\r\nEntre le raisonnement strat\u00e9gique et g\u00e9opolitique, l'Arabie Saoudite, c'est le 1er exportateur mondial de p\u00e9trole et il y a effectivement au sein de l'Arabie Saoudite, pays domin\u00e9e par les sunnites, il y a une population chiite, notamment dans l'est du pays, qui correspond \u00e0 une r\u00e9gion p\u00e9troli\u00e8re importante au sein de du royaume, c'est effectivement normalement un sujet qui serait de nature \u00e0 pousser les prix du p\u00e9trole \u00e0 la hausse, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, mais vraiment de fa\u00e7on tr\u00e8s marginale parce que sur les march\u00e9s p\u00e9troliers puisque les p\u00e9trole p\u00e9trole est cot\u00e9 sur les march\u00e9s \u00e0 Londres \u00e0 New-York, \u00e0 Singapour, etc, sur des march\u00e9s, les op\u00e9rateurs regarde d'abord la relation entre l'offre et la demande et leur r\u00e9action face \u00e0 des aides Tendances strat\u00e9giques n'est pas la m\u00eame si on a trop de p\u00e9trole sur le march\u00e9 ou si on donne \u00e0 penser aussi, on en a juste assez quand on en a trop, on peut se dire, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, d'ailleurs, mais on se dit sur les march\u00e9s, bon c'est pas bien s\u00fbr c'est important, on va suivre \u00e7a de pr\u00e8s, mais on ne s'affole pas trop, donc on ne joue pas trop le p\u00e9trole \u00e0 la hausse car on est toujours face \u00e0 un exc\u00e9dent de l'offre par rapport \u00e0 la demande, l'OPEP continue, assure produire les stocks p\u00e9troliers mondiaux sont tr\u00e8s importants, l'Irak augmente sa production, l'Iran devrait augmenter sa production si les professions en 2016, donc on ne s'affole pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [85%] :\r\nLes donc le le mouvement de fond est encore plus fort, en tout cas pour l'instant l'Arabie Saoudite tabl\u00e9 dans son projet de budget 2016 sur un cours \u00e0 \u00e0 26 dollars \u00e7a donc c'est toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [89%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 effectivement un facteur qui a encore fait baisser les prix du p\u00e9trole sur les march\u00e9s p\u00e9troliers, les traders sur les op\u00e9rateurs de march\u00e9 sont toujours \u00e0 la suite de toutes les nouvelles qui sont li\u00e9es directement ou indirectement au p\u00e9trole et au prix du p\u00e9trole et quand ils voient que le 1er exportateur mondial, annonce un budget pour l'ann\u00e9e 2016, qui est fond\u00e9, m\u00eame si c'\u00e9tait ce n'est pas dit explicitement, mais en fait les calculs qui est fond\u00e9 sur un prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas, tout le monde se dit l'Arabie Saoudite, elle- m\u00eame, le gardien du march\u00e9 p\u00e9trolier mondial consid\u00e8re que le p\u00e9trole va encore baisser d'avant. \r\nR\u00e9cemment, ce budget tout \u00e0 fait int\u00e9ressant du point de vue politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [94%] :\r\nQuel impact \u00e0 long terme de gens moyen terme d'ailleurs Francis Perrin pour les pays producteurs, si les prix ne remontent pas dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [87%] :\r\nRappelons que depuis juin 2014, la baisse des prix entre juin 2014 et aujourd'hui \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s mois 70 pourcent ce ce qui est absolument consid\u00e9rable, cela veut dire une chute brutale de leurs recettes d'. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:02) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [80%] :\r\nCela veut dire une chute. \r\nDonc des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res qui peuvent se traduire par des difficult\u00e9s sociales et politiques, ces pays producteurs qu'ils soient ou pas membre de l'OPEP, l'Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole sont dans un, une situation qui est tr\u00e8s d\u00e9licate, alors certains d'entre me sentir pas trop mal, tels que l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis et le Kowe\u00eft, le Qatar parce qu'ils ont chacun des centaines de milliards de dollars de Reiser financi\u00e8res dans lesquelles ils peuvent puiser pour combler leur d\u00e9ficit budg\u00e9taire, mais si l'on pense au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, si on pense \u00e0 l'Irak, la Libye ou lig\u00e9rien il y a d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [73%] :\r\nEt les pays plus rageant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [93%] :\r\nSituation tr\u00e8s difficile des pays en d\u00e9veloppement avec une grande partie de leurs populations vivant au niveau du seuil de pauvret\u00e9 ou en dessous des pays qui n'ont pas forc\u00e9ment beaucoup de r\u00e9serves financi\u00e8res cette extr\u00eamement difficile pour les pays producteurs, exportateurs et \u00e0 la version \u00e9videmment c'est tr\u00e8s bon pour les pays importateurs et consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [93%] :\r\nOui, tr\u00e8s bon aussi pour tout un tas de secteurs de l'\u00e9conomie, en tout cas le transport par exemple, transport a\u00e9rien, transport maritime, on imagine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:15) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, transport a\u00e9rien, transport maritime p\u00e9trochimie : chimie, m\u00e9tallurgie \u00e9galement l'agriculture il y a plusieurs secteurs de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, qui sont de gros consommateurs de p\u00e9trole et d'\u00e9nergie et qui profite \u00e9videmment de la chute du prix du p\u00e9trole, de m\u00eame que le consommateur, l'automobiliste profitent ceux qui se chauffent ou au sol, puis se chauffent au fioul domestique, donc il y a comme toujours face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement de cette importance efface date test tendance des gagnants et des perdants dans l'\u00e9conomie mondiale au niveau du pays au niveau des secteurs \u00e9conomiques au niveau des entreprises et, et, bien s\u00fbr, le gagnant au niveau des particuliers, puisque nous sommes pour la plupart au minimum automobilistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [86%] :\r\nFrancis Perrin pour terminer est -ce que le est -ce fonde p\u00e9trole un juste prix, ce qu'on peut dire \u00e7a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:08) [89%] :\r\nSerge \u00e9conomiste mais le p\u00e9trole depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00e9coutez sur des march\u00e9s comme d'autres mati\u00e8res premi\u00e8res comme le coton comme le public comme le cuivre. \r\nMais son prix est quand m\u00eame cot\u00e9 sur les march\u00e9s sur lesquels entre autres la loi de l'offre et de la demande, donc sur un march\u00e9, il n'y a pas de juste prix il y a un prix que l'on constate que le prix du march\u00e9, par contre, ce que l'on peut dire, c'est que un prix tr\u00e8s bas du p\u00e9trole, c'est bon pour un certain nombre d'acteurs, on vient d'en parler, ce n'est pas forc\u00e9ment. \r\nP\u00e9trole veut dire que cela relance la consommation. \r\nDonc, on voit tr\u00e8s bien \u00e0 quel point le cycle pourrait dans quelques temps se renverser et les prix du p\u00e9trole recommenc\u00e9 \u00e0 monter, parce que cela d\u00e9courage la production et l'investissement, donc attention, je dirais, dans quelque temps, pas tout de suite, certainement pas en 2016, mais attention au retour de b\u00e2ton et c'est souvent le cas avec les cycles sur les march\u00e9s des mati\u00e8res premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Francis Perrin, pr\u00e9sident du cabinet Strat\u00e9gies et Politiques \u00e9nerg\u00e9tiques, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:39) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T07:55:53Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6AB7F5C9-01D8-4589-A10C-4E7799CAC1C2", "internalArchiveId": "6AB7F5C9-01D8-4589-A10C-4E7799CAC1C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sorties attendues de 2016", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 3405, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7339313", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 04.01.2016", "pl3in le poste du 04.01.2016", "The Ruts / PLP_2016-01-04T19:52:08_plein-sud", "Les sorties attendues de 2016 - Cage The Elephant - The Ruts / PLP_2016-01-04T19:00:00_plein-le-poste", "Les sorties attendues de 2016 - Cage The Elephant - The Ruts / PLP_2016-01-04T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Pour ce premier \"Plein Sud\" de 2016, Jean-Marc Baehler avoue ne pas rajeunir en nous parlant du groupe mythique The Ruts. \n\nThe Ruts voit le jour \u00e0 Londres en 1976. A l'\u00e9poque, notre chroniqueur aimait d\u00e9j\u00e0 ce groupe pour son association de l'esprit reggae \u00e0 la furie anarchiste. Envie d'en savoir plus? Jean-Marc revient sur le parcours de ce groupe et sur ses implications parfois politiques!"], "variantIds": ["ece-7339316", "ece-7339314"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-29T13:40:35Z", "speechToTexts": ["29.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nTop la m\u00e9t\u00e9o avec le Val-d'Annivier H\u00e9nin-Beaumont pour 3 domaines ce qui Val-d'Annivier Point CH plein de poste alors que la Poste sur Couleur3. \r\nMagalie einig le Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:22) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous contents de vous retrouver entre amour bulles de champagne b\u00eatisier de la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 sur NRJ 12 esp\u00e8re que vous avez pass\u00e9 des moments merveilleux, il y a une \u00e9ni\u00e8me tourn\u00e9e de vos proches, sign\u00e9 un r\u00e9veillon, j'esp\u00e8re qu'il en a profit\u00e9 pour te poser, bon c'est parti et en 2016 \u00e7a va chier ce soir dans la 1\u00e8re partie de l'\u00e9mission va se pencher sur des groupes ou des artistes dont on attend tous f\u00e9briles une sortie en 2016, que ce soit un album ou un EP on a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-uns, il y en a beaucoup en r\u00e9alit\u00e9 et \u00e7a va de l'\u00e9norme Star mondiale vieillissante, genre Bowie au groupe local lausannois mais en qui on croit enfin en qui on croit en toute modestie, sachant que l'industrie musicale se porte foutrement pas bien, on a re\u00e7u quelques chiffres de bilan pour 2015 c'est pas jojo on va donc \u00e9galement survol\u00e9 les plus grosses t\u00f4les en terme de ventes durant l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, je vous donne d\u00e9j\u00e0 un indice, Madonna n'a pas fait que se casser la gueule sur sc\u00e8ne en 2015, en r\u00e9gie, celui qu'on nomme le prestidigitateur comme \u00e7a, hein, de la console le G\u00e9rard Majax du logement de lancement de Jingle le Sylvain Mirouf de l'habillage sonore Franck pour prier la programmation musicale et du perfide andalou Jos\u00e9 Moreno vous et puis entendent d'ailleurs tout \u00e0 l'heure pour accompagner le l'excellent l'aveu de placebo, nous d\u00e9marrons donc avec la m\u00e9ga sortie plan\u00e9taire de cette rentr\u00e9e 2016 Black Star David Bowie, c'est pour vendredi, plein de postes sur Couleur3 et le titre que l'on \u00e9coute 1er extrait s'appelle Lazarus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:59) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:09) [75%] :\r\nCar il y a tout, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [75%] :\r\nEn tout cas ce que cette qu'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:24) [64%] :\r\nComme G\u00e9rard Marc qui a un double jeu de r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:32) [55%] :\r\nVous avez pas \u00e9t\u00e9 donc je ne. \r\nLe cas, h\u00e9 bien on on \u00e9tait jeune. \r\nLe cas de la prime, je ne. \r\nNe sort pas apr\u00e8s moi. \r\n\u00e7a ma soeur non, donc de l'eau. \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [85%] :\r\nLhasa place David Bowie, extrait de son nouvel album Black Stars qui va sortir vendredi alors c'est pas un hasard si avec Jos\u00e9 Moreno on a choisi ce ce single pour d\u00e9j\u00e0 parce que on n'a pas 36 M\u00e9nade qu'on a pu entendre et c'est aussi parce que on entend clairement une des grandes Stars de cet album, le saxophone alors Lazare les premi\u00e8res extraites se disent tout Lady qui va sortir vendredi c'est presque clich\u00e9 de dire que le disque est tr\u00e8s attendu, je pense que David Bowie pourrait sortir une compilation de reprises de mettre Guillaume ce que le disque serait quand m\u00eame tr\u00e8s attendu l'id\u00e9e pour celui -ci, c'est de suivre une progression inverse \u00e0 tous les autres monstres sacr\u00e9s de la musique, c'est-\u00e0-dire que Boeing se repose pas sur des valeurs s\u00fbres pour \u00eatre certain de payer ses imp\u00f4ts \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, loin de l\u00e0, toute mani\u00e8re il a pas besoin de \u00e7a, alors pour ce qu'on a pu entendu disque jusqu'\u00e0 maintenant, c'est un OVNI il fr\u00f4le le Free- jazz dit dissertant il prend des risques, il explose, les formats les morceaux tr\u00e8s, tr\u00e8s long, \u00e7a ressemble \u00e0 pas grand chose de ce qu'il a fait auparavant, en gros, le mec \u00e0 68 ans, il est revenu de tout, on l'a annonc\u00e9, morts ou mourants, des dizaines de fois au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'est ce qu'il fait, il compose des musiques pour la com\u00e9die musicale boblet plonge et il sort un disque exp\u00e9rimental Black Stars, on en reparle donc vendredi un autre artiste, cette fois, c'est un choix de de Jos\u00e9 Moreno programmateur parce qu'on sait son go\u00fbt pour les jeunes londonienne et elle s'appelle Khatibi, elle avait \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9s au Mercury Price en 2011, elle a fait pas mal parler d'elle depuis l'arriv\u00e9e de son 3\u00e8me album bruissait depuis un moment, c'est confirm\u00e9, la date est pas pr\u00e9cis\u00e9, il s'agit en tout cas, du 1er trimestre 2016, elle sait s'entourer, choisi de bosser avec son compatriote fin producteur et musicien fortes t\u00eates Khatibi t\u00eate avec flotter une pointe \u00e9galement, \u00e7a s'appelle Karim d'et l'album sorte donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:07) [68%] :\r\nQuelques minutes direction comprend le comit\u00e9 donc pour est pas la de la base de Kourou donc pas pour ces longue \u00e9mission effectivement d'donc pas pour l'univers de pr\u00e8s pour parvenir \u00e0 la 21\u00e8me d'un peu pour dans la t\u00eate, au final, pas pour nous, la p\u00e9nurie, voil\u00e0 donc pour univers de \u00e0 la toile Internet et puis alors on peut pas, donc \u00e7a marche pas Nicolas et pour l'\u00e9cole et dans la grande pour il n'pas d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:54) [62%] :\r\nEt pour notre plus et n'est pas le grand aujourd'hui un nouveau type, n'est pas n'est donc pas anticip\u00e9 \u00e0 l'homme, c'est bien simple, ce n'est la comment est que vrai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:11) [62%] :\r\nAu public et et prend \u00c9ric occup\u00e9 la t\u00eate du parti et quand il \u00e0 c\u00f4t\u00e9, elle qui n'est pas et pendant \u00e0 Copenhague il y a et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:26) [59%] :\r\nPartout les particularit\u00e9s que ce qui n'est pas pour les banques que pas donc que ce qu'il n'y pas d'espace donc point\u00e9 du parti pour le ce n'est pas tout le monde oublie c'est qu'il n'y para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [63%] :\r\nL'avait pas savoir pourquoi un point pour la vaste demeure un au connu \u00e7a il n'y a rien la la oui voil\u00e0 pour l'il n'est pas il y a au grand avec une \u00e9poque pointe pour il n'y a pas eu un point pour l'info, il ne parle de tout, oui une caract\u00e8re d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:14) [67%] :\r\nEt donc c'est bien d'un probl\u00e8me qui n'est pas tr\u00e8s grave, y \u00e0 l'encore des raisons peuvent se d'bon h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [60%] :\r\nOr, poignard\u00e9 ni qui \u00e9tait alors pour les d\u00e9parts il org c'est plus donner, il a donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:47) [70%] :\r\nEt puis il n'est pas un tournant dans l'histoire du parti il biblioth\u00e8que universitaire depuis 2000 et donc d'acteur dit qu'il a obtenu plus de la famille et c'est \u00e7a qui n'est pas, c'est-\u00e0-dire dans \u00e0 2000 points le de il y a l'donc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:18) [63%] :\r\nEt par la population, qui \u00e9videmment est constructive alors d', le groupe a tripl\u00e9 \u00e0 Orly, donc il au pourquoi donc il y a beaucoup d'de l'accord pass\u00e9 avec pour le qui est \u00e0 la pointe qui complique l'air traditionnel alors qu'est c'est il y a beaucoup l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:51) [87%] :\r\nPour l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:53) [82%] :\r\nSerge Dassault oui, par qui et Tibi qui s'est donc alli\u00e9 pour ce 3\u00e8me album avec forte t\u00eate et flotte il n'est pas une, les Allemands de Gateway sous vont sortir Love leur 3\u00e8me disque \u00e0 la fin du mois de janvier, on en parle d\u00e9j\u00e0 parce que on a de moins en moins d'artistes allemands play- list un cas en tout cas, or m\u00e9tal et parce que ce groupe l\u00e0 nous avons une tr\u00e8s bonne impression et quelques ann\u00e9es, on aime bien la voix un peu nonchalante de Constantine, gros par et le clip qui annonce ce 1er single est assez formidables un bel hommage au Priklopil et autres Fritzl cette sp\u00e9cialit\u00e9 si germanique que de d\u00e9tenir une jeune fille dans sa cave Jos\u00e9 mis ce clip sur la page Facebook de de Couleur 3 jours vous invite vraiment aller le voir, il y a d'ailleurs un acteur allemand tr\u00e8s connu qui qui figure et le titre donc, et qui est donc le 1er single de l'le prochain album de Gateway s'appelle X Love. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [71%] :\r\nEt d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:49) [94%] :\r\nL'album arrive le 29 janvier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:51) [74%] :\r\nC'\u00e9tait une belle id\u00e9e dans une p\u00e9riode d'une part de nous tous de Paris Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:01) [66%] :\r\nMais c'est plus cher et point d'la r\u00e9daction. \r\nDonc je suis \u00e0 la une Chervet point avec Didier point nous pointe et ce qui a \u00e9t\u00e9 point \u00e0 ce que l'on ne suit pas, et bien c'est \u00e7a du point celle -ci qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [61%] :\r\nPoint sur la fiction demain au pouvoir politique qui prirent pour ce qui nous caract\u00e9rise, c'est que Marie Framatome oui mais il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [83%] :\r\nVaste sujet, il se leve guette o\u00f9 elle sur une Deutch qualit\u00e9 de comme on le fait remarquer en r\u00e9gie Franck pour prix qui est germanophile bien connu d'ailleurs tous ses sp\u00e9cialit\u00e9s, que j'ai, que j'ai \u00e9voqu\u00e9es juste avant, ils les pratiquent un artiste fran\u00e7ais pour continuer, originaire de Caen mais install\u00e9s dans la r\u00e9gion lausannoise dont on a beaucoup beaucoup beaucoup parl\u00e9 en 2015, je vais pas vous faire tout un chapitre sur lui ces fakirs, il fait partie de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, la g\u00e9n\u00e9ration, la g\u00e9n\u00e9ration active g\u00e9n\u00e9rations de producteurs et de musiciens \u00e9lectroniques qui fabrique des paysages sonores et qui les agite avec leurs petites machines aux petits boutons lumineux qui s'est d\u00e9j\u00e0 produit sur les plus grandes sc\u00e8nes d'Europe Pal\u00e9o les Eurock\u00e9ennes, il a m\u00eame fait l'Olympia en octobre, mais il sait pas tant press\u00e9 que \u00e7a pour sortir un disque en entier, il est actif, quand m\u00eame, depuis 2010, je vous rappelle qu'on est en 2016, l\u00e0 aussi, il s'illustre bien comme faisant partie des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, il pr\u00e9f\u00e8re fonctionner avec des sorties un peu spasmodique un single par- ci, un EP par l\u00e0, puis sur un truc sur Facebook puis sort un truc sur le tube, et puis \u00e7a marche un peu, \u00e7a marche beaucoup, \u00e7a se t\u00e9l\u00e9charge \u00e0 droite \u00e0 gauche mais enfin voil\u00e0 le 29 f\u00e9vrier prochain, on aura droit au 1er album de fakir, on \u00e9coute un de ses derniers titres qui s'appelle de la loose plein le poste sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:44) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:00) [87%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:15) [58%] :\r\nPointillisme plus du SAMU. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:24) [73%] :\r\nPoint parce que il pas une surprise, donc du coin pointu mais pas point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:47) [60%] :\r\nMerci, merci, merci. \r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:02) [74%] :\r\nPoint le public du permis de de points particuliers de publicit\u00e9 pour l'Allemagne et point dans Paris point Pouy pas l'appareil de la v\u00e9rit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:34) [67%] :\r\nPoint donc vous plut\u00f4t belge point com, c'est tout \u00e0 fait conna\u00eetre les cantines en partie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:49) [95%] :\r\nPoint il y WWW WWW. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:05) [82%] :\r\nDonc point page vous dire point l'invit\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:21) [77%] :\r\nL'point groupe bah oui, il a \u00e9t\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:53) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:00) [84%] :\r\nToute influence un peu coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 comme \u00e7a sur la fin, on me fait remarquer en effet beaucoup marqu\u00e9 choses en r\u00e9gie ce soir d'ailleurs avec avec proprio frapp\u00e9 quand il est l\u00e0, il participe \u00e9norm\u00e9ment mais toujours dans l'ombre, instinct n'homme de l'ombre, il disait dans le dans le casque, il y a de belles descentes de Harper \u00e0 la fin de de ce morceau, c'est vrai et fakir et nous confiait r\u00e9cemment que il aimait \u00e9norm\u00e9ment enregistr\u00e9 des instruments organiques, ce qui va pas forc\u00e9ment de soi avec les artistes d'aujourd'hui qui g\u00e9n\u00e9ralement fabrique toute leur ordinateur, eux, ils sont le on vient d'entendre fakir des sur le rappel l'album sort le 29 f\u00e9vrier donc ils sont lausannois, ils ont d\u00e9j\u00e0 pas mal tourn\u00e9 sur Couleur3 on a pass\u00e9 pas mal de trucs \u00e0 eux fait assez d\u00e9terminant pour qu'on les passe la chanteuse articule bien l'anglais et les m\u00e9lodies son patch peut ou d\u00e9j\u00e0 entendu ce qui fait donc dire que c'\u00e9tait un des quelques groupes locaux qui va tirer son \u00e9pingle du jeu en 2016 d'ailleurs leur \u00e9pingle c'est un EP et ils vont le vernis Bourg de Lausanne, le 4 f\u00e9vrier prochain en travail de pied ferme \u00e0 ceux qui viennent ici m\u00eame dans ses studios et bien avant le 4 f\u00e9vrier prochain pour nous montrer ce qu'ils sont capables de faire enl\u00e8ve, on esp\u00e8re que \u00e7a va se faire, il s'appelle Astoria et le titre Night Flight. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:24) [57%] :\r\nD'aller pointer et avec, membre de la paix si on y a appris la nouvelle \u00e9mission d'en-bas. \r\n2\u00e8me point bien \u00e7a. \r\nAlors, \u00e0 l'aller, point d'et grand a salu\u00e9 comme. \r\nTest de l'\u00e7a. \r\nC'est oui cela, comme \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [76%] :\r\nDavid Flight par les Lausannois Astoria faire marquer en r\u00e9gie \u00e0 l'instant Franck pour pris dans le dans le cas, ce qui a de belles d\u00e9cembre de sant\u00e9 \u00e0 la fin de ce morceau effectivement Franck tout \u00e0 fait raison na\u00eff par Astoria ne plein le poste sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:30) [86%] :\r\nC'est justement d'\u00e9mission regardent 2016, on \u00e9coute des extraits de ce qui nous attend en terme de disques mais il faut pas oublier un truc ses disques en grande majorit\u00e9 se vendront mal ou pas du tout, et encore, je vous parle pas des artistes suisses qui pour la plupart, se retrouveront en d\u00e9cembre 2007, avec plus de dettes qu'autre chose 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e noire de plus pour l'industrie du disque et la d\u00e9bandade g\u00e9n\u00e9rale le ratatiner \u00e2ge collectif des ventes n'\u00e9pargne personne, surtout pas les plus c\u00e9l\u00e8bres, c'est le site charte une France sp\u00e9cialis\u00e9e dans les chiffres de l'industrie du disque dans l'Hexagone qui revient sur les meilleurs contre- performance de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, alors au 1er chef il y a Madonna avec lui Bollaert, sorti en mars dernier, son 13\u00e8me album, Madonna n'a pas vendu plus de 50000 exemplaires en France, qui est probablement le pire score de toute sa carri\u00e8re, et malgr\u00e9 une promo massive dans les m\u00e9dias, quasiment aucune radio ne l'a soutenu et la critique ou ce qu'il en reste n'a pas vraiment aim\u00e9 le produit Charlie XCLX la Britannique dont on a pas mal parl\u00e9 dans cette \u00e9mission qu'on aime bien s\u00fbr Couleur3 Charles X et X, elle se prend, elle aussi, une bonne t\u00f4le avec moins de 10000 exemplaires achet\u00e9s de son dernier album de Janet Jackson, la soeur de la tenter un Comeback, on en avait parl\u00e9 aussi, h\u00e9 ben c'est rat\u00e9, c'est pass\u00e9 compl\u00e8tement inaper\u00e7u, personne, on n'a quasiment rien eu \u00e0 foutre, elle a vendu 5000 disques en France, la maison disent de se retrouver qu'une belle montagne d'invendus, on ajoute \u00e0 \u00e7a et c'est la faute \u00e0 pas d'chance qu'il a d\u00fb interrompre sa promo et annul\u00e9 sa tourn\u00e9e, pour des raisons de sant\u00e9, pas de jaloux, charte in France explique par ailleurs que la pop, un peu moins grand public s'en est \u00e9galement tr\u00e8s mal sorti en 2015 Marina de d', sorte de grande soeur de Chair l'X et X se mange un score de 2000 exemplaires vendus en France pour Fruit dont on avait nous-m\u00eames ici \u00e0 Couleur 3 un beau succ\u00e8s, bravo Madame Soleil et Jaime dont le dernier disque In Colorz a \u00e9t\u00e9 notre album de la semaine, il a suscit\u00e9 l'extase et la p\u00e2moison ne programmatrice Neven a pendant des mois, le bureau de la prog non pouvait plus et un g\u00e9nie a vendu 8000 disques en France, ce qui, en comparaison avec le chambardement qu'a suscit\u00e9 sa sortie soi-disant dans les milieux initi\u00e9s, ce chiffre est tout simplement minable Bj\u00f6rk et Blur pourtant des monstres autrefois l'industrie musicale ont vendu en France 25000 copies de leur dernier disque respectif dernier r\u00e9sultat consternant pour la route, et pas des moindres, la, la, Delray ma belle monde Feith permanent pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u00e0 aussi Album de la semaine de l'\u00e9mission en 2015 elle a convaincu 35000 pel\u00e9s, soit 2 fois moins que pour le pr\u00e9c\u00e9dent album, elle, pourtant elle s'est tap\u00e9 toutes les interviews possibles et imaginables en France, elle, qu'on croyait pourtant secr\u00e8te et myst\u00e9rieuse secr\u00e9taire myst\u00e9rieusement un autre ph\u00e9nom\u00e8ne est assez int\u00e9ressant, il est relev\u00e9 par ce site sp\u00e9cialis\u00e9, c'est qu'il y a pas de corr\u00e9lation entre un \u00e9norme succ\u00e8s de single qui va remporter d\u00e9signe des dizaines de millions de vues sur YouTube des milliards de passages radio et la vente de disques, prenez par exemple de Marc Robinson et Bruno Mars ou encore les divers de mais, durant les heures toute l'ann\u00e9e, tout \u00e7a \u00e0 chaque fois, \u00e7a n'a pas entra\u00een\u00e9 de ventes de disques entiers, les 2 s'\u00e9tant \u00e9galement manger donc alors pour Marc Rh\u00f4ne sonne 21000 exemplaires vendus et 17000 pour Made Made, genre les Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:44) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [55%] :\r\nIl a donc saut\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:47) [70%] :\r\nC'est aussi comme on a appris que \u00e7a va ou c'est \u00e7a notre arm\u00e9e quoi etc non, non, mais que \u00e7a va encore savoir pourquoi, donc, mais ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter au pays, il. \r\nOn n'est pas qui, que demander de pays qui avait caus\u00e9 par \u00e7a vous ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:18) [61%] :\r\nCe soit vendeur grosso-modo un membre \u00e0 Tags enfants c'est-\u00e0-dire moi- m\u00eame et puis sport marche tr\u00e8s cher, quoi que cela par les bonzes Bethl\u00e9em, \u00e7a peut avoir tendance moi \u00eatre encore aucun moi de Serbie ont r\u00e9colt\u00e9 pour Lobito et pr\u00e9cise Millennium CIDJ point il chose faite, c'\u00e9tait il y a ceux qui sont strictement rescap\u00e9s id\u00e9al Intelligence mars perdu aucun match sont bien, mais c'est toujours stup\u00e9fiant, mais c'est quoi ces commentaires et que \u00e7a, la vraie valeur Norbert \u00e0 la et \u00e7a et c'est pourquoi comprend, on attendait que \u00e7a, mon coeur de maman ou \u00e0 c'est m\u00e9rit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:30:08) [65%] :\r\nC'est \u00e7a, si le pour exemple, combien m\u00eame qui qui pointait pas sympathique, on a demand\u00e9 \u00e0 savoir combien oui allez. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:30:22) [64%] :\r\nOui, oui, on a pay\u00e9 pour \u00e7a quand m\u00eame Fran\u00e7ois-Henri sur la c'est pareil, il y a, sont bien depuis je quand j'avais interrog\u00e9 par les ballasts oui a c'est quand m\u00eame c'est vrai tu \u00e9tais pas club turc bonsoir cette pi\u00e8ce bonsoir bonsoir et ouais voil\u00e0 c'est \u00e7a, bonjour \u00e0 oui donc, ben oui, mais pas une fabrique ce bien aussi la visibilit\u00e9 est pas, alors l\u00e0, \u00e0 la une et bienvenue, voil\u00e0 donc j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:55) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:09) [59%] :\r\nCeux qui sont, et voici qu'est que \u00e7a va comme voil\u00e0 aujourd'hui mais surtout c'est un pays est aussi le point. \r\nRobin oui il y a \u00e0 la conduire, mais il y a peur, vraiment peur, voil\u00e0 pour l'Anglais voil\u00e0 BNP qui a un prix qu'est -ce qu'on oublie l'Europe politique, ils avaient un peu enterr\u00e9 entend aujourd'hui savoir si un v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:31:43) [68%] :\r\n7 points positif que Saddam, probablement parce, et l'efficacit\u00e9 parce que point de pour avoir de l'ambiance aucun nom et logique, c'est pour l'eau et puis il y pas besoin pour intervenir, donc il y a tout \u00e0 l'heure et puis il y a un probl\u00e8me et pourquoi donc il est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:15) [78%] :\r\nLa la la la la, pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:18) [80%] :\r\nCette jeune femme qui nous annonce de mani\u00e8re langoureuses que des tas de gar\u00e7ons l'attendent tout autour du monde pour l'aimer veinards de h\u00e9 bien elle s'est sentie Gold, autrefois appel\u00e9 Santo Gold, elle se pencher, elle se passionne pour le consum\u00e9risme dans son prochain album, elle va l'explorer donc dans un disque qui s'intitulera une Tina, une sc\u00e8ne, ce sera son 3\u00e8me album : elle va sortir le 22 janvier Lucas s'est fait un nom m\u00eame de en l'occurrence, aucun mal \u00e0 son tour et de producteurs, donc vous \u00eates d'aide qui a empoign\u00e9 le 1er single qu'on vient d'entendre ici, sur lequel elle est flanqu\u00e9e d'ail Love Makonnen une sorte de r\u00e9cit teur sous Valium, qui est devenu c\u00e9l\u00e8bre, essentiellement gr\u00e2ce \u00e0 un remix de drague, bref, quoiqu'il en soit, le tout tourne bien et on retrouvera aussi au g\u00e9n\u00e9rique de cet album d'un tunnel 7 d\u00e9ficit avec de TV de le et rien que pour \u00e7a on tendra une oreille autre album qui va sortir le m\u00eame jour, le 22 janvier ce nouveau sujet d'je vais, il faudrait que la nourriture qui est, qui est dans les parages viennent me le dire parce que j'adore, comme elle le dit, \u00e9crit, Su\u00e8de, mais c'est il souhaite sur voil\u00e0 si vous D\u00e9couvrez ce merci beaucoup dans quoi merci H\u00e9l\u00e8ne si oui ah voil\u00e0, soyez pas dupes rester hein si tu veux oui reste l'occasion donc de r\u00e9entendre la complainte permanente du grand breitenb berceau ne se sera pas l'album que vous \u00e9coutez tranquillou sur la route ensoleill\u00e9e des vacances, soyons clairs dans ces tortures et ces puissants, le groupe a l\u00e2ch\u00e9 en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, le tr\u00e8s fort outsider et si tout l'album est comme \u00e7a, tant mieux, le disque s'intitulera fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:37) [61%] :\r\nUderzo par Su\u00e8de non souhait\u00e9s autre retour en 2016 attendu annonce celui de la grande, ce qui ne sa grande bouche de sa grande voix, c'est ce qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:53) [61%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est c'est elle. \r\nCe texte cette c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:10) [72%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:13) [63%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e0 Boufarik pas point et si \u00e7a Poitiers \u00e7a qui il a cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:04) [79%] :\r\nCe quinquennat qui va revenir avec un album Bach qui ressemble \u00e0 \u00e7a : en gros, Love Moine, elle le 1er extrait de cet album dont on va essayer de parler cette semaine, on a un rendez- vous t\u00e9l\u00e9phonique avec ce qui n'est -ce pas H\u00e9l\u00e8ne oui absolument Jingle circulaire, soit 21 heures 21 heures lundi culture club elle a tout dit la dame juste apr\u00e8s cette \u00e9mission, on entendra ah oui, ah, ah, merci bien, oui et ben oui on entendra Culture Club dans missions participative Jean. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:29) [79%] :\r\nC'est dire l'absolue dans laquelle on danse font danser la Macarena, exactement comme au foot, maintenant, \u00e0 part, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s vieux, mais disons que je j'\u00e9tais suffisamment vieux pour m'en souvenir : quelle ann\u00e9e Benjamin Louis 96 exactement, que faisait en 1995 je ne r\u00e9pondrai pas, \u00e0 part avoir 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:47) [55%] :\r\nC'est cette ampleur po\u00ealon point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:41:51) [82%] :\r\nDonc, j'avais 11 ans ah oui, donc voil\u00e0 11 ans tu faisais quoi t'\u00e9couter quelque chose montage ne pas le je calcule mal \u00e9tait seul, laisse -moi te dire, pr\u00e9sent sur les rides, on a \u00e9cout\u00e9 ce quinquennat des artistes phares des ann\u00e9es 90 ce sont des artistes en f\u00eate qui nous prouve que les ann\u00e9es 90 avec le retour justement sont \u00e0 la mode et je vous pose cette question \u00e0 vous les auditeurs il y a 20 ans en 1996, j'avais 11 ans pardon puisque les ann\u00e9es 90, tellement d'air qu'est -ce que vous \u00e9coutiez peut-\u00eatre que vous \u00e9coutiez contre votre gr\u00e9 la Macarena, peut-\u00eatre que vous densifier de plein gr\u00e9 mais avin\u00e9s, la maquette m\u00eame pas il y a eu beaucoup de ceux qui sont pass\u00e9s des grands films, il y a eu Fargo et quoi mission impossible, enfin, il y a eu Independence Day il y a eu Trainspotting, un grand film, associ\u00e9e \u00e0 la musique voil\u00e0 review exactement, vous avez sans doute fait beaucoup d'dites -le nous, sur la page Facebook de Couleur 3 sur Peter donc ces 3 clubs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:43) [81%] :\r\nJe serais bien emmerd\u00e9 si je vais participer un ton \u00e9mission et de dire ce que, \u00e0 l'\u00e9poque, en 96 du c\u00f4t\u00e9, je pense que parmi les les millions de personnes qui nous \u00e9coutent, il y en avoir 2 qui doivent savoir de bien rigoler. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:54) [82%] :\r\nIl y a pas mal de gens quand m\u00eame r\u00e9agi sur les r\u00e9seaux sociaux, c'\u00e9tait pas mal, beaucoup de gens ont dit qu'ils ont d\u00fb subir les Spice Girls, par exemple, ah oui mais \u00e7a c'\u00e9tait mon grand fr\u00e8re qui avait le m\u00eame, c'\u00e9tait son Georges le ballon et si on va dire que c'\u00e9tait une crainte son 1er single, c'est un groupe qui se regarder plus qui s'qui envie de le depuis mal vieilli quand m\u00eame m\u00eame visuellement j'enfile dire il y a juste une qui semblait bien sortir, lequel Marion quelqu'un Victoria oui je trouve oui Poche Spice non franchement bof quoi, non mais, je dirais, pour elle, elle s'en est bien sorti, niveau contemporains etc voil\u00e0, elle a assur\u00e9 son Patrimoine, mais je ne sais pas si le bonheur est au rendez- vous, tu sais quoi, l\u00e0, je trouve que \u00e7a, un peu trop people, il faudrait qu'on passe \u00e0 la suite, passons \u00e0 la suite de l'album de la. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:36) [76%] :\r\nLa suite, c'est donc notre album de la semaine, alors voil\u00e0 enfin un disque qui est sorti dans cette \u00e9mission, celui de cas les femmes tels mis un petit groupe am\u00e9ricain qui \u00e9tait presque plus reconnu jusque -l\u00e0 pour ses performances sur sc\u00e8ne, ainsi qu'en Studio, enfin c'est plus non, je vais la faire ce Ellen fait d\u00e9faite elle se toucher 100 Malkin, vous voil\u00e0 c'est c'est difficile de faire la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:55) [68%] :\r\nRegardez en manteau, oui, oui \u00e0 la gare, voil\u00e0 \u00e7a voil\u00e0 comme \u00e7a moi jamais lancement double au point d'eau, mais il h\u00e9site, il est bien de dire le nom, toutes ces questions d'avancer m\u00eame m'excuse c'est consternant, l'album de la esclavage. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:15) [81%] :\r\nUne p\u00eache Melville, au fond, cela va la laisser imposer \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc je reprends leurs femmes au lancement pour la viande la semaine merci Franck pour en r\u00e9gie, maintenant tu \u00eatre alors voil\u00e0 enfin un disque qui est sorti dans cette \u00e9mission, celui de les femmes politique ont am\u00e9ricain qui \u00e9taient presque plus jusque -l\u00e0 pour ses performances sur sc\u00e8ne plut\u00f4t que ses performances en Studio ce que g\u00e9n\u00e9ralement, et l'inverse pour la plupart des groupes, sauf que pour ce 3\u00e8me, album de cas, les femmes, il semblerait que le groupe se soit bien, mais alors tr\u00e8s bien appliqu\u00e9e en Studio, le disque est sortie discr\u00e8te aussi pendant les f\u00eates, et pas forc\u00e9ment un choix tr\u00e8s judicieux mais on imagine que c'est calcul\u00e9, en tout cas, il nous a tap\u00e9 dans l'oreille et on va l'\u00e9couter chaque soir de cette semaine, \u00e0 raison d'un titre par soir, sans fera 5 en tout cas les 20 premi\u00e8res extrait Little Jim. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:10) [63%] :\r\nOui d'\u00e9l\u00e8ves qui est malade et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:13) [77%] :\r\nQue vous avez point. \r\n\u00e9v\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:41) [81%] :\r\nElle met telle qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:44) [78%] :\r\nPoint d'une grande famille h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:40) [70%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est qui, sur place, c'est pas lui. \r\nL'oui j'esp\u00e8re que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:38) [81%] :\r\nJe dirais y Little extrait de tels notre album de la semaine, sorties en Catherine durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, la suite c'est avec Jean-Marc Bel Air, h\u00e9 ben oui, \u00e0 la fin de l'\u00e9mission ce soir, c'est comme \u00e7a, c'est un programme flottant Jean-Marc plein sud. \r\nPlein sud le 1er de 2016 avec toi, Jean-Marc, de quoi est -ce que tu nous parle cette semaine je crois qui va trancher sur le groupe de Watts. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:06) [87%] :\r\nEffectivement, The Road en groupe, donc rock anglais, form\u00e9 \u00e0 Londres en 1976 et \u00e7a va pas me rajeunir, mais \u00e0 la je les suivais d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, j'ai encore des vieux vinyles que c'\u00e9tait pour se trouve vachement int\u00e9ressant, parce que ils asocial \u00e9poque la furie anarchiste du mouvement punk avec l'esprit rebelle du reggae Jama\u00efcain, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 l'on pouvait retrouver aussi des groupes comme les Les histoire anglaise \u00e9galement les Jama\u00efcains de Misty in Roots il y avait en fait \u00e0 cette \u00e9poque et maintenant \u00e7a se retrouve aussi tr\u00e8s fort \u00e0 Londres, il y avait de superbes entre les chanteurs anglais et la communaut\u00e9 afro- carib\u00e9enne de Londres install\u00e9es principalement \u00e0 Brixton et face aux in\u00e9galit\u00e9s et aux violences polici\u00e8res de l'\u00e9poque des groupes appelait \u00e0 l'\u00e9meute Babylone bon souvenir The. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:06) [90%] :\r\nPoint personne comme points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:17) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:40) [86%] :\r\nOK, alors \u00e7a c'est un titre original de de l'autre Jean-Marc tout \u00e7a a un lien avec une certaine culture britannique de l'\u00e9meute, hein, c'est \u00e7a, et plus particuli\u00e8rement les les \u00e9meutes de Brighton. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:50) [86%] :\r\nDonc on est ici en 1979 avec le groupe The Road ceux qui d\u00e9crivaient leur ville en proie aux \u00e9meutes il r\u00eavait en peut que les jeunes Le Breuil Babylone, une th\u00e9matique que l'on retrouve beaucoup aussi dans le reggae et ce titre a \u00e9t\u00e9 en peu pr\u00e9monitoire car la Grande-Bretagne a une longue tradition d'\u00e9meutes depuis plus de 40 ans et ce courant musical va d\u00e9clencher quelques ann\u00e9es plus tard, en 1991 1985 les fameuses \u00e9meutes de Brixton, c'est la r\u00e9volte des classes populaires. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:26) [83%] :\r\nOccasion marche croit encore quelques infos sur sur l'histoire du groupe \u00e0 nous donner, non. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:30) [85%] :\r\nEn 1980 il y a le d\u00e9c\u00e8s du chanteur Malcolm au Rwanda, d'une overdose d'h\u00e9ro\u00efnes, et ce sera la fin de carri\u00e8re de ce groupe qui va influencer quand m\u00eame plus tard, l'iPad r\u00e9unissez et autres fiches bonne et ce groupe s'est reform\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 la faveur d'une p\u00e9riode o\u00f9 le public anglais s'int\u00e9ressent \u00e0 nouveau au groupe reggae des ann\u00e9es 70 et 80 et je vous conseille aussi en parall\u00e8le de suivent l'actualit\u00e9 des anglais des remix qui qui qui rajoute le reggae et la Djamen baisse dans ce genre de musique, il sera appropri\u00e9 en politique phare de cette p\u00e9riode, il s'appelle dor\u00e9navant plusieurs autres ceux d'ici et des producteurs Didj\u00e9 se sont empar\u00e9s de leurs titres f\u00e9tiches d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:52:19) [67%] :\r\nPhilippe, il est aujourd'hui m\u00eame par une d\u00e9faite de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:52:32) [65%] :\r\nDonc quoi, ce qui, donc, il y aura plusieurs poids par exemple comme \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:41) [55%] :\r\nSt\u00e9phane, il qualifie toute maladie, ben il va, il faut donc bien savoir si puissante, il s'est. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:03) [65%] :\r\nPhilippe, c'est une p\u00e9riode du gouvernement \u00e0 une victoire Philippe, il a fallu beaucoup, il m'a perdu. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:53:11) [78%] :\r\nBonjour monsieur, vous parlez Poulpiquet. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:15) [86%] :\r\nO\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:17) [67%] :\r\nDonc, ben oui, c'est \u00e7a, oui, et l'Italie, donc voil\u00e0, avec \u00e7a on va maintenant aujourd'hui, voil\u00e0 un contemplatif. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:29) [48%] :\r\nLe site il faut voil\u00e0 ficel\u00e9 comme \u00e7a. \r\nBen c'est trop bonne, pourquoi l'Equateur, il y a eu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:39) [68%] :\r\nJ'ai fait \u00e7a la crise \u00e0 Calais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:53:44) [58%] :\r\nDonc, donc c'est beaucoup de adoption de il faut essayer maintenant de complicit\u00e9 ce probl\u00e8me plus permis de douter pour la. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:52) [71%] :\r\nPour la seule p\u00e9riode de d\u00e9voiler et donc aujourd'hui m\u00eame, il y a il aujourd'hui bien m'a demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:54:08) [61%] :\r\nDonc voil\u00e0, si on la un bon film, c'est paradoxal : le Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:13) [59%] :\r\nOui, les. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:17) [62%] :\r\n\u00e9crivain m\u00e9decin d'une part, l'arriv\u00e9e au pouvoir, il parle beaucoup, voil\u00e0 il un peu donc c'est Philippe 8 par la r\u00e9ouverture de la demande bien ben oui il et puis ben maintenant, mais bon, voil\u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:54:40) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:54:56) [63%] :\r\nAlors pourquoi n'est -il pas \u00e0 Paris, command\u00e9 par la tourn\u00e9e cette fois champion de France n'pas tout bonjour et pas d'influence sur le vif par les troubles et puis occup\u00e9 \u00e0 parler, je n'ai pas \u00e0 Perpignan par c'est ce qui doit changer de RMC l'Benjamin et ne suivent pas cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:55:23) [86%] :\r\nIl est le plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:55:27) [53%] :\r\nEt il les sp\u00e9cificit\u00e9s de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:30) [61%] :\r\nIl y a la \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:55:36) [71%] :\r\nBonsoir Philippe, point de la qui signifie. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:55:41) [72%] :\r\nDu fric qui \u00e9tait important de PC et partis de beaucoup de passer, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:55:48) [63%] :\r\nPoint fort pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:55:52) [58%] :\r\nAlors, o\u00f9 l'on est pas Madame Arbour par la. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:58) [79%] :\r\nPoint c'est important, voil\u00e0 pourquoi le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:04) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a se termine comme \u00e7a plein sud avec Jean-Marc Bel Air qu'on retrouve lundi prochain \u00e7a serait couture Couleur3 Point CH, bien entendu, vous retrouvez aussi plein poste donc sur sa page Facebook et oui, nous avons une page Facebook, je vous le rappelle incessamment ind\u00e9finiment en r\u00e9gie, ce soir il y avait Franck pour prix merci \u00e0 lui qu'est -ce que je voulais vous dire d'autre, ben voil\u00e0, c'est la 1\u00e8re \u00e9mission de 2016, on esp\u00e8re que cette ann\u00e9e va \u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente en tous points et on en est s\u00fbr, d'ailleurs c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se faire et puis bang vous fait un gros bisou vous dit \u00e0 demain \u00e0 demain \u00e0 partir de 19 heures point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:38) [75%] :\r\nCouleur 3 ou leurs 3 20 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T19:03:59Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7B6AED0-7748-4697-B306-9C25FEDD0848", "internalArchiveId": "A7B6AED0-7748-4697-B306-9C25FEDD0848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Miauton, secretaire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaud;Alice Genoud, verte vaudoise, charg\u00e9e de la cr\u00e9ation de nouveau groupe \u00e9colo dans les communes;Markus Meier, chef du programme \u00ab Renforcement du site m\u00e9dical bernois\";St\u00e9phane Rossini, sp\u00e9cialiste des politiques de la sant\u00e9 aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel;S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse;Florence Bettschart, avocate \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des Consomateurs;Cambon Diane;Cambon, Diane ;Huon Patricia;Ricci S\u00e9bastien;Ricci, S\u00e9bastien ;Benoit Jecker d\u00e9fenseur du HC Bienne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/ELECTIONS COMMUNALES VD) Les partis recrutent dans le canton de Vaud...en vue des \u00e9lections communales de f\u00e9vrier prochain. \r\nIls ont jusqu'au 11 janvier pour d\u00e9poser leur liste. Mais, il est parfois difficile de trouver des candidats... notamment dans les communes qui passent \u00e0 un syst\u00e8me d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle. \r\nMarc Menichini...\r\n(01/ENTREE EN FONCTION PARMELIN) Retour au bureau en ce lundi... Pour Guy Parmelin aussi... Qui doit se plonger dans ses nouveaux dossiers... \r\nLe nouveau ministre de la d\u00e9fense est entr\u00e9 en fonction vendredi dernier, 1er janvier... Et l'un des premiers dossiers chauds qu'il va reprendre, c'est le plan DEVA qui d\u00e9finit la taille et le budget de l'arm\u00e9e...\r\nLe d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e est actuellement entre les mains du Parlement... Avec Guy Parlemin au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, le dossier peut-il \u00e9voluer? R\u00e9ponse avec Pietro Bugnon...\r\n(D1/FUSION HOPITAL DE L'ILE) Le \"groupe Insel\" est d\u00e9sormais le plus gros h\u00f4pital de Suisse... Il a vu officiellement le jour vendredi... Il r\u00e9sulte de la fusion de l'h\u00f4pital de l'\u00eele \u00e0 Berne et de cinq h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux et municipaux bernois... Avec plus de 10 mille 500 employ\u00e9s, cette grande structure se veut un mod\u00e8le... destin\u00e9 \u00e0 inspirer d'autres r\u00e9gions du pays. Alain Arnaud...\r\n(D2/PUBLICITE AGRESSIVE PETITS CREDITS) Autre nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e... La publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits qui est d\u00e9sormais interdite en Suisse. \r\nLes nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le parlement au printemps visent \u00e0 lutter contre l'endettement des jeunes. \r\nMais elles sont loin de faire l'unanimit\u00e9. En cause, un flou sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises, Delphine Gendre...\r\n(Br\u00e8ve tensions Iran- Arabie Saoudite) Des tensions dans le monde musulman... L'Arabie Saoudite rompt ses relations diplomatiques avec l'Iran... Apr\u00e8s l'inciendie hier du consulat saoudien dans une ville du nord-est de l'Iran... C'est l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite samedi qui a mis le feu aux poudres... Ex\u00e9cution de 47 personnes au total par les autorit\u00e9s saoudiennes pour des faits de terrorisme notamment... Parmi eux, le tchek Nimr... figure de proue d'un mouvement de contestation chiite qui avait \u00e9clat\u00e9 dans l'est saoudien, en 2011... L'Arabie Saoudite \u00e9tant sunnite... La mort du dignitaire religieux a provoqu\u00e9 de grandes manifestations \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran...Plusieurs autorit\u00e9s chiites, au Liban ou en Irak ont condamn\u00e9 cette ex\u00e9cution...\r\n(11/ELECTIONS CATALOGNE PAPIER (rep 22h30)) Les \u00e9lecteurs catalans vont sans doute devoir retourner aux urnes, pour un \u00e9lire un nouveau chef de gouvernement r\u00e9gional...\r\nLe sortant Arthur Mas, n'a pas obtenu le soutien n\u00e9cessaie d'une petite formation ind\u00e9pendantiste d'extr\u00eame gauche, la Coup, malgr\u00e9 trois mois de tractation... Arthur Mas, conservateur devenu ind\u00e9pendantiste au pouvoir depuis 2010 est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral... Correspondance de Diane Cambon \u00e0 Madrid... \r\n  SON:\r\n(S\u00e9isme en Inde) Dans le nord est de l'Inde un puissant s\u00e9isme \u00e0 fait quatre mort et une centaine de bless\u00e9s selon un premier billan provisoire... La ville d'Imphal \u00e0 la fronti\u00e8re birmane compte 270 mille habitants... Le tremblements de terre de magnitude 6,8 a \u00e9t\u00e9 ressenti au N\u00e9pal, en Birmanie et au Bengladesh.\r\n(12/RESULTATS CENTRAFRIQUE PAPIER) En Centrafrique, l'autorit\u00e9 nationale des elections en Centrafrique annonce des resultats encore partiels pour la presidentielle de mercredi dernier... Pour l'instant, c'est un outsider, Faustin Touad\u00e9ra, qui cr\u00e9e la surprise. Il devance pour l'instant largement l'un des favoris, les poids lours de l'\u00e9lection... Ces r\u00e9sultats partiels portent sur un quart des \u00e9lecteurs... Patricia Huon... \r\nUne trentaine de candidats \u00e9taient lice pour ce premier tour... Un probable second  tour est pr\u00e9vu le 31 janvier...\r\n(14/ L'ANN\u00c9E DU YUAN PAPIER) L'ann\u00e9e 2015 s'est referm\u00e9e sur un bilan contrast\u00e9 pour le Yuan, la monnaie chinoise. \r\nSon statut de devise internationale a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res semaines, mais le yuan a perdu de sa valeur face au dollar. \r\nEt cette tendance pourrait bien se poursuivre en 2016. A P\u00e9kin, une correspondance de S\u00e9bastien Ricci.\r\nSON  49\"\r\n(17/HOCKEY BIENNE ITV JECKER) Avec deux d\u00e9faites de rang ce week-end face \u00e0 Gen\u00e8ve-Servette Le HC Bienne doit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play-out. Les seelandais se sont inclin\u00e9s hier 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans leur patinoire face aux Genevois, apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 \u00e0 1. \r\nBenoit Jecker d\u00e9fenseur de Bienne.\r\nDes propos recueillis par Laurent Bastardoz  \r\nFribourg Gott\u00e9ron \u00e0 conc\u00e9d\u00e9 hier sa 11 \u00e8me d\u00e9faite de rang en s'inclinant pour la 2 \u00e8me fois cons\u00e9cutive face \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2, apr\u00e8s prolongations.\r\nLes fribourgeois sont d\u00e9sormais huiti\u00e8me...\r\nWeek-end prolifique toutefois pour le Lausanne Hockey club qui domine une deuxi\u00e8me fois Zoug cette fois \u00e0 malley 4 \u00e0 2. \r\nEn Saut \u00e0 ski\r\nLe slov\u00e8ne Peter Prevc ermporte son deuxi\u00e8me succ\u00e8s lors de la tourn\u00e9e des quatre tremplins \u00e0 Innsbruck.Simon Amman tremine \u00e0 la 22 \u00e8me place.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps tr\u00e8s agit\u00e9, aujourd'hui... Des nuages et des averses, avant une nouvelle perturbation suivante ce soir.\r\nAu fil des heures les averses laisseront la place en r\u00e9gion \u00e0 quelques \u00e9claircies possibles... Temp\u00e9ratures, entre 3 et 8 degr\u00e9s... -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Le vent d'ouest restera en montagne. Limite pluie-neige \u00e0 700 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) nord est de l'Inde, entre 1 et 10 morts\r\nArabie Saoudite rompt ses relations diplo avec l'Iran. \r\ntchek saoudien Chek Nimer\r\nBr\u00fblent l'ambassade de l'Iran... 47 personnes execut\u00e9es dont le chek. \r\nCatalogne ind\u00e9pendantistes s'entendent pas. Nouvelles \u00e9lections courant mars.\r\nL'une d'entre elles, choisir un autre candidat. \r\nHa\u00efti, fraude et erreurs, commission cr\u00e9\u00e9e pour voir si irr\u00e9gularit\u00e9s, rend son rapport  hier  \r\nCentrafrique, ousider en t\u00eate Faustin Touad\u00e9ra, ind\u00e9pendant\r\nPologne, UE menace avec sa loi qui prend le contr\u00f4le des m\u00e9dias publics... Violation des droits de l'UE... Pologne se d\u00e9fend et dit qu'elle veut gu\u00e9rir le pays apr\u00e8s 25 ans d'endoctrinement lib\u00e9ral... Europe dit que sanctions pourraient aller jusqu'\u00e0 un retrait du droit de vote... \r\nGB, entre prises restent favorables au maintien du Royaume Unis dans l'UE. \r\nDonner saut \u00e0 ski et hockey sur glace.", "durationSec": 883, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369043", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7369058", "ece-7369043"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T05:38:31Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEnfant 7 jours dans le Blandine L\u00e9vite les partis dans les starting-blocks pour les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud certaines communes passent \u00e0 la proportionnelle, ce qui pousse les plus petits partis \u00e0 d\u00e9poser des listes, m\u00eame si on le verra les candidats sont parfois difficiles \u00e0 recruter 10500 employ\u00e9es, un p\u00f4le hospitalier qui rassemble m\u00e9decine de pointe et soins on zones rurales, le groupe est nouvelle \u00e0 Berne est devenu le 1er h\u00f4pital de Suisse, le 1er janvier dernier fusion de 5 h\u00f4pitaux, un mod\u00e8le qui devrait \u00eatre en ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nPierre prendre un peu de hauteur Cesc Intercit\u00e9s vous propose de faire toute la semaine 5 jours d\u00e9di\u00e9s aux montagnes de l\u00e9gende qui fa\u00e7onnent la Suisse premi\u00e8re destination, ce sera dans 20 Minutes le massif jurassien, justement, on y revient avec la montagne de chasse \u00e0 cheval entre les cantons de Neuch\u00e2tel et de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [94%] :\r\nC'est une claque pour Arthur Mas le pr\u00e9sident sortant de la Catalogne son investiture lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par une petite formation politique d'extr\u00eame gauche, le leader catalan avait besoin de son appui pour former un gouvernement, une situation de blocage qui ne peut que contenter Madrid, les Catalans vont sans doute devoir revoter d\u00e9but mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nLa neige est revenue, on va donc parler de FreeRice matin une des l\u00e9gendes de la discipline, le Suisse Dominique Perret a lanc\u00e9 r\u00e9cemment, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un programme de formation pour les frais Roederer randonneurs, son entreprise est une v\u00e9ritable petite Start-Up, on retrouve donc logiquement Dominique Perret, ce serait donner au fil \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nPoint les partis recrutent dans le canton de Vaud on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [90%] :\r\nDes \u00e9lections communales de f\u00e9vrier prochain, ils ont jusqu'au 11 janvier pour d\u00e9poser leurs listes, mais il est parfois difficile de trouver des candidats, notamment dans les communes qui passent un syst\u00e8me d'\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle, kin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [91%] :\r\nSur les 318 communes vaudoises 16 d'entre elles passe cette ann\u00e9e au scrutin proportionnel, fini le syst\u00e8me majoritaire tous les si\u00e8ges des conseils communaux seront r\u00e9partis entre les listes de candidats en proportion du nombre de suffrages recueillis, un changement qui motive les parties \u00e0 constituer des listes, ce qui ne va pas sans difficult\u00e9, surtout l\u00e0 o\u00f9 les ententes communales non partisane persistent, Philippe Miauton et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:06) [86%] :\r\nDans certaines communes il y a des doutes encore quant \u00e0 l'implantation de partis politiques qui, il y a certains esprits je dirais un peu de de clocher et peur du changement, peur des partis politiques, donc il y a des difficult\u00e9s qui se pr\u00e9sentent, mais c'est assez variable d'une commune \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [88%] :\r\nEt puis, autre difficult\u00e9, il faut trouver des gens motiv\u00e9s pour ce travail politique faiblement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s encore peu le profil de la perle rare avec la Verte Alice Genoud, charg\u00e9 de la cr\u00e9ation de nouveau groupe \u00e9colo dans les communes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [80%] :\r\nIl y a vraiment la D\u00e9cima personnalit\u00e9 une personne plusieurs qui sont impliqu\u00e9s dans la vie communale et de 2 d\u00e9j\u00e0 avant que ces communales et surtout orbitant parce que cr\u00e9er une liste, \u00e7a prend extr\u00eamement bien tant d'\u00e9nergie, d'aller chercher Jean etc puis dans chaque commune o\u00f9 on va pouvoir lancer une liste il y a une personne moteur qui va se charger aussi qui sont administratives etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [91%] :\r\nS\u00e9ance d'information annonce dans la presse ou encore sur les r\u00e9seaux sociaux, les partis ne m\u00e9nagent pas leurs efforts avant le 11 janvier, date du d\u00e9p\u00f4t des listes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [91%] :\r\nRetour au bureau, ce lundi, pour Guy Parmelin aussi qui doit se plonger dans ce nouveau dossier, le nouveau ministre de la D\u00e9fense est entr\u00e9 en fonction vendredi dernier 1er janvier et l'un des premiers dossiers chauds qu'il devra reprendre c'est le plan d'\u00c9va qui d\u00e9fini la taille et le budget de l'arm\u00e9e, le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e est actuellement entre les mains du Parlement avec Guy Parmelin au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, le dossier peut -il \u00e9voluer r\u00e9ponse avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [91%] :\r\n\u00e7a para\u00eet peu probable, parce que des va \u00eatre \u00e0 pr\u00e9sent sur les rails ce plan qui avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 en 1\u00e8re lecture a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 lors de son 2\u00e8me passage devant le Conseil national, l'UDC qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 son propre ministre horaires, il y a finalement trouv\u00e9 son compte les 2 conseils semblent d\u00e9sormais se mettre d'accord sur les 2 param\u00e8tres cl\u00e9s de l'Arm\u00e9e du futur 100000 hommes pour un budget de 5 milliards par an, quelques d\u00e9tails doivent encore \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s si le travail parlementaire de d'\u00c9va est sur la bonne voie, tout n'est pas termin\u00e9e pour autant Guy Parmelin devra superviser ces prochaines ann\u00e9es, la mise en oeuvre de ce plan qui pr\u00e9voit d'importants changements pour les militaires l'organigramme de l'arm\u00e9e sera vraisemblablement modifier son parler du d\u00e9part possible de son chef, Andr\u00e9 Blattmann, les militaires quitteront aussi certaines casernes, bref, il y aura des d\u00e9\u00e7us des m\u00e9contents des frustr\u00e9s leurs dol\u00e9ances arriveront sur le bureau du nouveau chef de la D\u00e9fense, Guy Parmelin pour lui, les choses s\u00e9rieuses commencent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [81%] :\r\nLe groupe in The elle est d\u00e9sormais le plus gros h\u00f4pital de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [97%] :\r\nIl a vu officiellement le jour, vendredi il r\u00e9sulte de la fusion de l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne et de 5 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux et municipaux bernois avec plus de 10500 cette grande structure se veut un mod\u00e8le destin\u00e9 \u00e0 inspirer d'autres r\u00e9gions du pays, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:44) [89%] :\r\nC'est une premi\u00e8re suisse est un ensemble hospitalier qui offre \u00e0 tous les \u00e9chelons de la cha\u00eene des soins de base en zone rurale, \u00e0 la recherche de pointe et justement la fusion vise aussi \u00e0 promouvoir l'h\u00f4pital de Lille face aux autres h\u00f4pitaux universitaires du pays Marcoussis Meier et le chef du programme Renforcement du site m\u00e9dical bernois au sein du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:02) [74%] :\r\nElle n\u00e9cessite une terrasse termites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:04) [89%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a permet \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de se concentrer davantage sur la m\u00e9decine de pointe cas moins complexe pourront \u00eatre trait\u00e9s dans les autres h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:13) [69%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, \u00e7a le profit qui est de nature. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:16) [87%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'h\u00f4pital va profiter d'une masse de donn\u00e9es m\u00e9dicales beaucoup plus importante, il y aura d\u00e9sormais celle de tous les autres h\u00f4pitaux partenaires il et \u00e0 la campagne qui serviront pour la recherche m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:28) [66%] :\r\nUn chef qui pour \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer en profite, il y avait des faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [92%] :\r\nLe groupe in The le mod\u00e8le \u00e0 suivre, oui dit clairement St\u00e9phane Rossini, sp\u00e9cialiste des politiques de la sant\u00e9 aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:40) [92%] :\r\nIci, manifestement, avec cette compl\u00e9mentarit\u00e9 entre les h\u00f4pitaux universitaires et les h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, je dirais qu'on a un p\u00f4le d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat parce qu'on va manifestement \u00e0 renforcer la qualit\u00e9 de la coordination, les synergies, donc je dirais que c'est un un plus en terme de qualit\u00e9 de la prise en charge des patients et puis c'est une contribution extr\u00eamement importante dans l'esprit de la LAMal d'ailleurs, sur l'utilisation optimale des ressources en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, donc je crois que ce processus dans un grand canton est v\u00e9ritablement \u00e0 saluer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [92%] :\r\n\u00e0 saluer, m\u00eame si jusqu'ici en terre bernoise les premi\u00e8res \u00e0 avoir profit\u00e9 de cette fusion des h\u00f4pitaux publics, ce sont les cliniques priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [95%] :\r\nAutre nouveaut\u00e9 de cette ann\u00e9e qui commence la publicit\u00e9 agressive pour les petits cr\u00e9dits qui est d\u00e9sormais interdite en Suisse et les nouvelles dispositions adopt\u00e9es par le Parlement au printemps, visent \u00e0 lutter contre l'endettement des jeunes, mais elles sont loin de faire l'unanimit\u00e9 en cause un flou sur les mesures concr\u00e8tes qui vont \u00eatre prises, Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:37) [91%] :\r\nTh\u00e9oriquement, il n'est plus possible pour les instituts de cr\u00e9dit, de faire de la publicit\u00e9 dite agressive depuis le 1er janvier mais que faut -il comprendre par publicit\u00e9 agressive, h\u00e9 bien c'est aux instituts de cr\u00e9ances eux- m\u00eames de le sp\u00e9cifier et non aux politiques, ce qui est loin de satisfaire les associations venant en aide aux personnes endett\u00e9es S\u00e9bastien Mercier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de Dette Conseil Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:58) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame un petit peu surprenant qu'on demande aux pyromanes de jouer les pompiers, le politique a quelque peu d\u00e9missionner, disons qu'il y a, il y a des int\u00e9r\u00eats financiers en jeu qui sont quand m\u00eame particuli\u00e8rement important et puis ben voil\u00e0, on a, on a quand m\u00eame une une majorit\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9ral au parlement donc passablement les les coud\u00e9es franches aux banques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:19) [86%] :\r\nUn avis partag\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, Florence Bettschart, eux, regrettent que la convention n'est pas encore \u00e9t\u00e9 rendu publique. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:07:26) [88%] :\r\nOn sait pas exactement comment est l'interdiction de la publicit\u00e9, c'est \u00e7a qui nous pose un probl\u00e8me avec ce dossier- l\u00e0, c'est qu'on ne sait pas exactement ce qui va \u00eatre interdit et ce qui ne sera pas, donc on est un petit peu dans l'expectative de cette convention qui devrait quand m\u00eame \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:43) [92%] :\r\nIl reviendra \u00e0 la Commission suisse pour la loyaut\u00e9 de surveiller d'\u00e9ventuels d\u00e9rapages concernant la publicit\u00e9 pour les micro- cr\u00e9dits, mais elle n'aura aucun pouvoir en mati\u00e8re de sanctions, en revanche, une r\u00e9cente d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9jouit la fa\u00eeti\u00e8re Dette Conseil Suisse d\u00e8s le 1er juillet le taux d'int\u00e9r\u00eat maximal pour les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation, passera de 15 \u00e0 10 pourcent cette cette mesure devrait r\u00e9duire le danger de surendettement, notamment chez les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [96%] :\r\nDes tensions dans le monde musulman, l'Arabie Saoudite rompt ses relations diplomatiques avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:14) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'incendie hier du consulat saoudien dans une ville du nord- est de l'Iran, c'est l'ex\u00e9cution d'un dignitaire chiite samedi qui a mis le feu aux poudres ex\u00e9cution de 47 personnes au total par les autorit\u00e9s saoudiennes pour des faits de terrorisme notamment, et parmi eux le tchek ni maire, figure de proue d'un mouvement de contestation chiite qui avait \u00e9clat\u00e9 dans l'est saoudien en 2011, l'Arabie Saoudite \u00e9tant sunnite, la mort du dignitaire religieux a provoqu\u00e9 de grandes manifestations \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran plusieurs autorit\u00e9s chiites au Liban ou en Irak, notamment, ont condamn\u00e9 cette ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [97%] :\r\nEt les \u00e9lecteurs catalans, on l'a dit dans les titres vont sans doute devoir retourner aux urnes pour \u00e9lire un nouveau chef de gouvernement r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:54) [88%] :\r\nLe sortant Artour masse n'a pas obtenu le soutien n\u00e9cessaire d'une petite formation ind\u00e9pendantiste d'extr\u00eame gauche, la coupe malgr\u00e9 3 mois de tractations Artur Mas, ce conservateur devenu ind\u00e9pendantiste au pouvoir depuis 2010 est jug\u00e9 trop lib\u00e9ral, correspondance de Diane Cambon \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:11) [90%] :\r\nC'est une claque pour Arthur masse le pr\u00e9sident sortant de la Catalogne, qui vient de se voir refuser son investiture par une petite formation anticapitaliste le leader catalan avait besoin de l'appui des 62 d\u00e9put\u00e9s de la coupe pour former son gouvernement, or les militants d'extr\u00eame gauche sont rest\u00e9s fid\u00e8les de \u00e0 leur postulat : ne pas soutenir un candidat \u00e9clabouss\u00e9 par des affaires de corruption, cette situation politique in\u00e9dite risque sans doute de d\u00e9boucher sur de nouvelles \u00e9lections r\u00e9gionales probablement au d\u00e9but du mois de mars, sauf si la coalition Jones perd aussi ensemble pour le oui \u00e0 l'ind\u00e9pendance d\u00e9cide au final de pr\u00e9senter avant le 10 janvier un autre candidat qu'Arthur masse pour pr\u00e9sider l'ex\u00e9cutif, chose tr\u00e8s peu probable, \u00e0 Madrid, on esp\u00e8re que ce rebondissement retarde, voire porte pr\u00e9judice \u00e0 la feuille de route des ind\u00e9pendantistes qui avaient pr\u00e9vu de cr\u00e9er la R\u00e9publique catalane d'ici 2017 Diane Cambon pour rtsinfo madr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [93%] :\r\nDans le Nord-Est de l'Inde, un puissant s\u00e9isme a fait 4 morts et une centaine de bless\u00e9s selon un 1er bilan provisoire : la ville d'im Fall \u00e0 la fronti\u00e8re birmane compte 270000 habitants ce tremblement de terre de magnitude6,8 a \u00e9t\u00e9 ressenti au N\u00e9pal en Birmanie et au Bangladesh, en Centrafrique, l'Autorit\u00e9 nationale des \u00e9lections, annonce des r\u00e9sultats encore partiels pour la pr\u00e9sidentielle de mercredi dernier et pour l'instant c'est un outsider Faustin Touad\u00e9ra qui cr\u00e9e la surprise, il devance largement l'un des favoris, le poids lourd de l'\u00e9lection, ces r\u00e9sultats partiels portent sur un quart des \u00e9lecteurs Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:44) [90%] :\r\nIl s'agit pour l'instant de r\u00e9sultats tr\u00e8s partiels et ils proviennent toujours en grande majorit\u00e9 de la capitale Bangui la surprise, cependant, c'est que cette en Sa\u00efd hors Faustin Touad\u00e9ra qui arrive pour le moment en t\u00eate avec une avance assez confortable, Faustin Touad\u00e9ra, candidat ind\u00e9pendant \u00e9tant un ancien 1er ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu, Fran\u00e7ois Boziz\u00e9, il faut maintenant voir si les r\u00e9sultats des provinces confirmeront la tendance, la compilation des votes s'annonce longue, au centre de traitement des donn\u00e9es de Bangui, c'est l\u00e0 que tous les bureaux de vote doivent rapatrier leurs r\u00e9sultats pour les scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatif, le pays est vaste, ces infrastructures Cazin existantes et les probl\u00e8mes logistiques, combin\u00e9e \u00e0 une formation sommaire des agents \u00e9lectoraux donne lieu \u00e0 de nombreux cafouillages par ailleurs en second tour semble quasi in\u00e9vitable, il faudra donc encore attendre un certain temps avant de conna\u00eetre le nom du nouveau pr\u00e9sident centrafricain Patricia rtsinfo Bangui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [96%] :\r\nEt une trentaine de candidats \u00e9taient en lice pour ce 1er tour un probable second tour est pr\u00e9vu le 31 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [86%] :\r\nEt l'ann\u00e9e 2015 s'est referm\u00e9e sur un bilan plut\u00f4t contrast\u00e9 pour le Yuan, c'est la monnaie chinoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:55) [94%] :\r\nSon statut de devise internationale a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 au cours de ces derni\u00e8res semaines mais le Yuan a perdu de sa valeur face au dollar, et cette tendance pourrait bien se poursuivre en 2016 \u00e0 P\u00e9kin, une correspondance de S\u00e9bastien Ricci. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:06) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 5 pourcent de de baisse sur un an face au dollar, un recul sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis plus de 20 ans pour la monnaie chinoise, l'ann\u00e9e 2015, \u00e0 ce titre un tournant d'abord avec 3 d\u00e9valuations surprise l'\u00e9t\u00e9 dernier en plein krach \u00e0 la Bourse de Shanghai, qui avait perdu un tiers de sa valeur en 3 semaines et de mauvais indicateurs \u00e9conomiques, la banque centrale chinoise \u00e9tait intervenu pour relancer la croissance, mais 2015 c'est aussi l'ann\u00e9e d'une nouvelle stature pour le Yuan avec le dollar, l'Euro, le yen japonais et la livre sterling, il fait d\u00e9sormais partie du club tr\u00e8s ferm\u00e9 des devises de r\u00e9f\u00e9rence pour le FMI, en 2016 l'internationalisation de la monnaie chinoise \u00e0 se poursuivre au prix d'une nouvelle d\u00e9pr\u00e9ciation face au dollar, selon les sp\u00e9cialistes, signe d'une fluctuation de plus en plus li\u00e9s au march\u00e9 et de moins d'intervention de l'\u00c9tat chinois S\u00e9bastien Ricci pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:56) [93%] :\r\nApr\u00e8s 2 d\u00e9faites d'ce week- end face \u00e0 Gen\u00e8ve- Servette le HC Bienne doit d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer les play- out les z\u00e9landais se sont inclin\u00e9s hier 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations dans leur patinoire face aux Genevois apr\u00e8s avoir men\u00e9 2 \u00e0 1, Beno\u00eet Jecker, d\u00e9fenseur de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:12) [83%] :\r\nOn avait vraiment le match en main assez souvent on menait encore 10 minutes avant la fin, puis on perd le match sur la pas de la malchance innerve qui, il y a aussi de la malchance dedans, puis apr\u00e8s on perd \u00e0 une seconde la fin avant d'aller aux penalties en prolongation, c'est vraiment, c'est peut-\u00eatre la chance qui est pas de notre c\u00f4t\u00e9, ou on sait pas, mais c'est vraiment rageant : comment g\u00e9rer cette situation extr\u00eamement difficile pour Bienne ben il faut surtout prendre tout autour et pas qu'on peut prendre gagner tous les matchs qu'on peut qu'on importe quels adversaires maintenant et patronaux de c\u00f4t\u00e9 parce qu'on a pas mal de matches, samedi, dimanche et puis une fois un match seulement le vendredi mais il faut qu'on soit concentr\u00e9e sur chaque match et ses 3 de plus de proposer pour qu'on soit 9 ou 10\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [90%] :\r\nPropos recueillis par Laurent Bastard, do, r\u00e9 Gott\u00e9ron a conc\u00e9d\u00e9 hier, \u00e7a 11\u00e8me d\u00e9faite de rang, s'inclinant pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive face \u00e0 Langnau 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations les fribourgeois sont d\u00e9sormais huiti\u00e8me et puis week- end prolifique toutefois pour le Lausanne Hockey Club qui domine une 2\u00e8me fois de Sougueur cette fois Malley 4 \u00e0 2 en soi, ce qui est le slov\u00e8ne Peter presque remporte son 2\u00e8me succ\u00e8s lors de la tourn\u00e9e des 4 tremplins \u00e0 Innsbruck, Simon Ammann termine \u00e0 la 22\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [88%] :\r\nCe journal de Blandine L\u00e9vite temps tr\u00e8s agit\u00e9 aujourd'hui, on a dit des nuages et des averses avant une nouvelle perturbation qui arrivera ce soir au fil des heures les arr\u00eats devant laisser la place \u00e0 quelques \u00e9claircies possibles quand m\u00eame temp\u00e9rature entre 3 et 8 mois 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres le vendre restera en montagne, la limite pluie neige se situera aux alentours de 700 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T06:19:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB6E532B-D5B6-40A8-9386-30050514B6D9", "internalArchiveId": "CB6E532B-D5B6-40A8-9386-30050514B6D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux... Et Pierre-Yves Maillard repart \u00e0 l'assaut contre l'influence des caisses maladies au parlement, c'est \u00e0 lire dans le Blick\r\nLes \u00e9lus ne doivent plus recevoir de l'argent des caisses maladies. Pierre Yves Maillard pr\u00f4ne le lancement d'une initiative pour limiter l'influence des assureurs maladie au parlement. Le parlement est bien trop influenc\u00e9 par le lobby des caisses pour pouvoir reprendre en main le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, c'est donc au peuple de le faire, estime le conseiller d'Etat socialiste vaudoi. Pierre Yves Maillard s'en prend notamment \u00e0 Ignazoi cassis: le chef de groupe PLR est aussi pr\u00e9sident de la fa\u00eerti\u00e8re des assurances maladies. Pierre Yves Maillard pr\u00f4ne donc le lancement de deux initaitives, une d\u00e9j\u00e0 en circulation pour un mod\u00e8le d'assurance cantonale publique, et une autre pour limiter le pouvoir des caisses. \r\nApr\u00e8s Pierre-Yves Maillard qui repart \u00e0 l'assaut, Eric Stauffer, lui, a tir\u00e9 quelques ficelles pour se sortir de l'assaut de la manifestation du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve. Le d\u00e9put\u00e9 MCG au grand conseil \u00e9tait coinc\u00e9 entre son magasin saccag\u00e9 et une foule hostile. Il a appel\u00e9 le chef de cabinet du ministre de la s\u00e9curit\u00e9, qui a fait intervenir plusieurs dizaines de policiers pour exfiltrer Eric Stauffer, raconte la Tribune de Gen\u00e8ve. Qui s'interroge ce matin: Est-ce une ing\u00e9rence du politique dans la mission de la police ?\r\nEric Stauffer n'a-t-il pas profit\u00e9 de sa position politique ? Absolument pas ! R\u00e9pond-il. Il a estim\u00e9 devoir d\u00e9fendre son patrimoine, vu l'absence totale de r\u00e9action de la police. \r\n***Les \u00e9trangers de la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne devraient pas \u00eatre concern\u00e9s par l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Cette affirmation d'un professeur de droit UDC, hier dans la presse al\u00e9manique, suscite de nombreux commentaires ce matin...\r\nLe Blick ne peut s'emp\u00eacher de faire un brin d'ironie ce matin: ET soudain les secundos ne sont plus des \u00e9trangers titre le journal, en r\u00e9f\u00e9rence aux propos du conseiller national UDC Hans Ulrich Vogt, qui est aussi professeur de droit, hier dans le Schweiz am Sonntag.  Tous les UDC ne sont pas en phase avec ces propos, le Blick voit m\u00eame une forme de r\u00e9action de panique chez ceux qui accuse Hans Ueli Vogt de brebis \u00e9gar\u00e9e, alors qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un brillant penseur du parti.. Pendant des ann\u00e9es l'UDC a milit\u00e9 pour faire appliquer son initiative pour renvoyer les criminels \u00e9trangers, commente le journal.  Et voil\u00e0 que quelques semaines avant la votation, le parti se dispute sur la d\u00e9finition d'un \u00e9tranger en Suisse.  Qui convaincra qui ? se demande pour sa part la Bernerzeitung: car \u00e0  la t\u00eate de l'UDC, le pr\u00e9sident Toni Brunner et son acolyte Adrian Amstutz, on estime au contraire que les \u00e9trangers de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont concern\u00e9s par l'initiative.\r\nDans Le Temps, les membres du comit\u00e9 d'initiative, la genevoise C\u00e9line Amudruz ou encore le neuch\u00e2telois Yvan Perrin sont clairs: les \u00e9trangers de la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de sont pas des \"cas sensibles\". Soit on est suisse, soit on ne l'est pas. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants au texte, on se demande si Hans-Ueli Vogt n'est pas en mission command\u00e9e par son parti, pour relativiser l'enjeu majeur d'un texte dangereux. Ce sont les mots du socialiste Jean-Christophe Schwaab. Tandis que le pr\u00e9sdient du PDC Christophe Darbellay d\u00e9duit de ces propos \"qu'il doit \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able pour un \u00e9minent  juriste de se rouler dans la m\u00eame fange qe ses coll\u00e8gues de parti.  \r\nMais finalement tout d\u00e9pendra des juges:  pour la NZZ,  l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC est moins percutante qu'il n'y para\u00eet. Car si elle passe le cap de la votation du 28 f\u00e9vrier,  son application va beaucoup d\u00e9pendre du bon vouloir de la justice. C'est une question de pouvoir entre la constitution et la justice. Les juges vont-ils vraiment appliquer la nouvelle norme ... leur attitude sera en tout cas d\u00e9cisive. \r\n***Ces r\u00e9v\u00e9lations du TagesAnzeiger sur les accusations concernant la cellule islamiste suisse...\r\nLes accusations contre les irakiens qui appartiennent \u00e0 une cellule de Daech en Suisse et qui sont actuellement dans l'attente de leur proc\u00e8s se pr\u00e9cisent: le Tagesanzeiger se penche sur deux d'entre eux ce matin, qui utilis\u00e9 de faux papiers en provenance de Su\u00e8de.  L'un du nom d'Abdularam a fait valoir un faux laisser passer de l'arm\u00e9e syrienne, il a offici\u00e9 comme Imman \u00e0 Saint Gall. Il aservi d'antenne depuis la Suisse pour Daech en Syrie et en Turquie, et est consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux pour la s\u00e9curit\u00e0\u00e9 int\u00e9rieure en Suisse. L'autre du nom de OUssamah,  consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de la cellule islamiste en Suisse, a pass\u00e9 10 ans en Irak. ET il aurait fait d\u00e9j\u00e0 deux fois de la prison, notamment pour avoir perp\u00e9tr\u00e9 des attentats contre les troupes de la coalition. \r\nL'ex\u00e9cution qui m\u00e8ne \u00e0 l'escalade... editorial de la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin, apr\u00e8s la mise \u00e0 mort d'un cheikh Chiite par l'Arabie Saoudite, avec 46 autres personnes. Et les tensions qu'elle a provoqu\u00e9e avec l'Iran... \r\nPourquoi une telle faute diplomatique, s'interroge le quotidien...un faute, \u00e0 moins qu'il ne s'agisse d'une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, une tentative de conserver la main, dans la r\u00e9gion, au moment o\u00f9 l'Iran et les Etats-Unis se rapprochent. Quoi qu'il en soit, le pr\u00e9texte est d\u00e9sormais tout trouv\u00e9 pour que l'Iran verse un peu plus d'essence sur le feur syrien et y\u00e9m\u00e9nite.\r\nEt sur ce m\u00eame sujet, dans la Libert\u00e9 et le Courrier, un article du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration. Il tente l'analyse en 3 questions: Pourquoi des \u00e9x\u00e9cutions aussi massives ? Pourquoi risquer la col\u00e8re de T\u00e9h\u00e9ran ? Et: le conflit sunites-chiites sera-t-il attis\u00e9 ?\r\n***Les \u00e9lans pr\u00e9sidentiels de Johann Schneider-Amman pointent, quand m\u00eame, sous l'ennui de son discours... le diagnostic de 24 heures ce matin...\r\nS\u00e9v\u00e8re sur l'ennui, l'\u00e9dito du quotidien vaudois... \u00e0 l'heure de la m\u00e9diatisation, Johann Schneider-Ammann est un ind\u00e9crotable mauvais \u00e9l\u00e8ve. Ancien patron, il a trouv\u00e9 au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie un job \u00e0 sa mesure. Mais il ne sera pas qu'un pr\u00e9sident-patron. Car si 24 heures est s\u00e9v\u00e8re, il rel\u00e8ve aussi des \u00e9lans pr\u00e9sientiels, ses succ\u00e8s: l'accord de libre-\u00e9change avec la Chine, par exemple. Et s'il est en queue de classement en terme de popularit\u00e9, c'est moins \u00e0 cause de son bilan que de l'incoyable langeur de chacune de ses interventions publiques... espoir, donc...\r\nCe portrait d'un autre PLR maintenant,  celui de Christian Wasserfallen, le favori \u00e0 la succession du pr\u00e9sident du parti, Philipp Mueller: adolescent d\u00e9j\u00e0, Christian Wasserfallen  faisait les cent pas dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral, alors que son p\u00e8re \u00e9tait conseiller national. Son p\u00e8re a travaill\u00e9 aussi pour la centrale atomique de Muhleberg. Voil\u00e0 peut-\u00eatre une explication \u00e0 l'attitude de fan de l'\u00e9negie atomique partag\u00e9e par son fils ...  A 34 ans, christian Wasserfallen ne vit que pour la politique, comme son p\u00e8re avant lui. C'est un tenant de la ligne dure, mais il est plut\u00f4t sympathique, aux yeux des autres \u00e9lus.\r\n***Le baby-boom se poursuit en suisse...\r\nPlusieurs h\u00f4pitaux ont communiqu\u00e9 le nombre de naissances en 2015. ET au moins trois d'entre eux affichent un record de nouveaux b\u00e9b\u00e9s: Bern, Thoune et Gen\u00e8ve. L'Argauerzeitung conscare une pleine page \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne. Avec 4142 b\u00e9b\u00e9s, les HUG d\u00e9tiennent leur record. Il y a aussi toujours plus de jumeaux. La Suisse voit le nombre des naissances progresser depuis 2001, c'est une tendance unique en Europe.. Les h\u00f4pitaux lisent dans ces chiffres  le retour de la mode des grandes familles. \r\nL'Express lui a sorti quelques extraits des statistiques cantonales pour l'ann\u00e9e 2015, qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9es...\r\nEn vrac... le neuch\u00e2telois \u00e9pargne peu, l'\u00e9tat fait pour lui 318 francs de d\u00e9penses culturelles, il y a 49 centenaires... et le soleil n'a jamais autant brill\u00e9 qu'en 2015 sur le canton: 323 heures \u00e0 Neuch\u00e2tel, 288 \u00e0 La Chaux-de-Fonds...", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-04T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-04T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7369045", "ece-7369028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T06:00:53Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec la la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints, on va commencer avec un certain Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat Vaudois qui repart \u00e0 l'assaut, c'est vraiment le terme contre l'influence des caisses maladie au Parlement, c'est \u00e0 lire Esther dans le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [95%] :\r\nLes \u00e9lus ne doivent plus recevoir de l'argent des caisses maladie Pierre-Yves Maillard pr\u00f4ne le lancement d'une initiative pour limiter l'influence des assureurs maladie au Parlement, les \u00e9lus sont bien trop influenc\u00e9 par le lobby des caisses pour pouvoir reprendre en main le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, c'est donc au peuple de le faire, estime le conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, s'en prend notamment \u00e0 Ignacio K6, le chef de groupe PLR est aussi pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des assurances maladie Perrine Maillard pr\u00f4ne donc le lancement de 2 initiatives une d\u00e9j\u00e0 en circulation pour un mod\u00e8le d'assurance maladie cantonale publique et une autre pour limiter le pouvoir des caisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [94%] :\r\nApr\u00e8s Pierre-Yves Maillard qui repart \u00e0 l'assaut, \u00c9ric Stauffer, lui a tir\u00e9 quelques ficelles pour se sortir de l'assaut de la manifestation du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9put\u00e9 MCG au Grand Conseil \u00e9tait coinc\u00e9 entre son magasin saccag\u00e9 et une foule hostile, il a appel\u00e9 le chef de cabinet du ministre de la s\u00e9curit\u00e9 qui a fait intervenir plusieurs dizaines de policiers pour exfiltrer \u00c9ric Stauffer raconte la Tribune de Gen\u00e8ve, qui s'interroge ce matin, est-ce une ing\u00e9rence du politique dans la mission de la police \u00c9ric Stauffer n'a -t-il pas profit\u00e9 de sa position politique absolument pas, r\u00e9pond -t-il, il a estim\u00e9 devoir d\u00e9fendre son Patrimoine, vu l'absence totale de r\u00e9action d'Apple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [92%] :\r\nLes \u00e9trangers de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne devrait pas \u00eatre concern\u00e9s par l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels, des \u00e9trangers, cette affirmation d'un professeur de droit UDC hier dans la presse al\u00e9manique suscite pas mal de commentaires ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [91%] :\r\nEt le Blick ne peut s'emp\u00eacher de faire un brin d'ironie, ce matin, et soudain les secundo ne sont plus des \u00e9trangers, titre le journal, en r\u00e9f\u00e9rence aux propos du conseiller national UDC Hans Ulrich forte derri\u00e8re dans la Charette Hampton Tags tous les UDC ne sont pas d'accord, le Blick voit m\u00eame une forme de r\u00e9action de panique chez ceux qui accuse Hans ou les phoques de de brebis \u00e9gar\u00e9es, alors qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un brillant penseur du parti pendant des ann\u00e9es, l'UDC a milit\u00e9 pour faire appliquer son initiative pour renvoyer les criminels \u00e9trangers, commente le journal, et voil\u00e0 que, quelques semaines avant la votation le parti se dispute sur la d\u00e9finition d'un \u00e9tranger en Suisse qui convaincra qui se demande pour sa part, la derni\u00e8re faille car, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC le pr\u00e9sident Toni Brunner, estime au contraire que les \u00e9trangers de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration sont concern\u00e9s par l'initiative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [91%] :\r\nEt dans le temps, les membres du comit\u00e9 d'initiative la genevoise C\u00e9line \u00e0 moudre ou encore le neuch\u00e2telois Yvan Perrin, par exemple, sont clairs : les \u00e9trangers de la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ne sont pas des cas sensibles, soit on est suisse, soit on ne l'est pas du c\u00f4t\u00e9 des opposants au texte, on se demande si grande sur les Vogt, ce n'est pas en mission command\u00e9e par son parti pour relativiser l'enjeu majeur dans le texte dangereuses, ce sont les mots du socialiste Jean-Christophe Schwaab, puisque le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay d\u00e9duit des propos de l'UDC qu'il doit \u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able pour un \u00e9minent juriste de se rouler dans la m\u00eame fange que ce coll\u00e8gue de parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [93%] :\r\nBonjour l'ambiance, effectivement, mais finalement, finalement, tout d\u00e9pendra des juges pensent en tout cas la NZZ si de mise en 9 de l'UDC est moins percutante qu'il n'y para\u00eet car si elle passe le cap de la votation du 28 f\u00e9vrier son application va beaucoup d\u00e9pendre du bon vouloir de la justice, c'est une question de pouvoir entre la constitution et la justice, les juges vont -ils vraiment appliquer la nouvelle norme leur attitude sera en tout cas d\u00e9cisive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [80%] :\r\nCes r\u00e9v\u00e9lations maintenant d'une agression de sa guerre sur les accusations concernant la cellule islamiste suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [91%] :\r\nOui, les accusations contre les irakiens qui appartiennent \u00e0 une cellule de Daesh en Suisse et qui sont actuellement dans l'attente de leur proc\u00e8s se pr\u00e9cisent, le tag afin sa guerre se penche sur 2 d'entre eux ce matin qui ont utilis\u00e9 de faux papiers en provenance de Su\u00e8de, l'un du nom d'Abdullah Rama fait valoir un faux laisser passer de l'arm\u00e9e syrienne, il a offici\u00e9 comme imam \u00e0 Saint-Gall, il a servi d'antenne depuis la Suisse pour Daech en Syrie et en Turquie et il est consid\u00e9r\u00e9 comme dangereux pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en Suisse, l'autre du nom de Oussama, consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de la cellule islamiste en Suisse a pass\u00e9 10 ans en Irak et l'aurait fait d\u00e9j\u00e0 2 fois de la prison notamment pour avoir p\u00e8re pr\u00eater des attentats contre les troupes de la coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [93%] :\r\nL'ex\u00e9cution qui m\u00e8nent \u00e0 l'escalade \u00e9ditorial de La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin apr\u00e8s la mise \u00e0 mort d'un cheikh chiite par l'Arabie Saoudite avec 46 autres personnes et les tensions qu'elle a provoqu\u00e9e avec l'Iran, pourquoi une telle faute diplomatique, s'interroge le quotidien, une faute, \u00e0 moins qu'il ne s'agisse d'une provocation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, une tentative de conserver la main dans la r\u00e9gion au moment o\u00f9 l'Iran, les \u00c9tats-Unis se rapprochent, quoi qu'il en soit, le pr\u00e9texte est maintenant tout trouv\u00e9 pour que l'Iran verse un peu plus d'essence sur le feu syrien il y\u00e9m\u00e9nite et puis sur ce m\u00eame sujet dans la libert\u00e9 et le courrier, un article du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration il tente l'analyse en 3 questions : pourquoi les ex\u00e9cutions aussi massives, pourquoi risquer la col\u00e8re de T\u00e9h\u00e9ran et le conflit sunnite, chiite sera -t-il attis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [90%] :\r\nAbordons maintenant les \u00e9lans pr\u00e9sidentiels de Yann Schneider- Ammann qui pointe quand m\u00eame sous l'ennui de son discours, c'est le diagnostic de 24 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [92%] :\r\nOui, s\u00e9v\u00e8re sur l'ennui, l'\u00e9dito du quotidien Vaudois, \u00e0 l'heure de la m\u00e9diatisation Yoann Schneider- Ammann \u00e9tant un ind\u00e9crottable mauvaise \u00e9l\u00e8ve ancien patron, il a trouv\u00e9 au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie and job \u00e0 sa mesure, mais il ne sera pas quand pr\u00e9sident- patron car si 24 heures est s\u00e9v\u00e8re, il rel\u00e8ve aussi des \u00e9lans pr\u00e9sidentiels, il rel\u00e8ve ses succ\u00e8s \u00e9galement l'accord de libre- \u00e9change avec la Chine, si par exemple et puis s'il est en queue de classement en terme de popularit\u00e9, c'est moins \u00e0 cause de son bilan que de l'incroyable longueur de chacune de ses interventions publiques espoir dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [95%] :\r\nCe portrait d'un autre PLR maintenant, celui de Christian Wasserfallen, le favori \u00e0 la succession du pr\u00e9sident du parti, Philipp Mueller adolescent d\u00e9j\u00e0 Christian Wasserfallen faisait les 100 pas dans les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors que son p\u00e8re \u00e9tait conseiller national, son p\u00e8re a travaill\u00e9 aussi pour la centrale atomique de M\u00fchleberg voil\u00e0 peut-\u00eatre une explication \u00e0 l'attitude de fan de l'\u00e9nergie atomique partag\u00e9e par son fils \u00e0 34 ans, Christian Wasserfallen, ne vit que pour la politique, c'est un tenant de la ligne dure, mais il est plut\u00f4t sympathique aux yeux des autres \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [96%] :\r\nLes baby-boomers se poursuit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [93%] :\r\nOui, plusieurs h\u00f4pitaux ont communiqu\u00e9 de non, le nombre de naissances en 2015 et au moins 3 d'entre eux affichent un record de nouveaux b\u00e9b\u00e9s Bern Thoune et Gen\u00e8ve Lagard\u00e8re Zeitung consacre une pleine page \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, avec 4142 b\u00e9b\u00e9s Les HIG d\u00e9tiennent le record, il y a aussi toujours plus de jumeaux, la Suisse, voit le nombre des naissances progresser depuis 2001, c'est une tendance unique en Europe, les h\u00f4pitaux lisent dans ces chiffres le retour de la mode des grandes familles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [94%] :\r\nEt puis L'Express lui a sorti quelques extraits des statistiques cantonales pour l'ann\u00e9e 2015, qui viennent d'\u00eatre publi\u00e9s en vrac le neuch\u00e2telois \u00e9pargne peu l'\u00c9tat fait pour lui 318 francs de d\u00e9penses culturelles, il y a 49 centenaires et puis le soleil n'a jamais autant brill\u00e9 qu'en 2015, sur le canton 323 heures \u00e0 Neuch\u00e2tel 288 seulement \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [79%] :\r\nC'est vous qui le dites, et c'est moi qui vous les chiffres, donc je ne dis rien sur les chiffres, merci mesdames 6 heures 5 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T06:26:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A65EBF5-F0C4-467F-8C99-312534283956", "internalArchiveId": "4A65EBF5-F0C4-467F-8C99-312534283956", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein Sud : The Ruts", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 485, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7339313", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137714.image", "alternativeTitle": ["The Ruts", "The Ruts / PLP_2016-01-04T19:52:08_plein-sud", "The Ruts / PLP_2016-01-04T19:52:08_plein-sud"], "alternativeSummary": ["Pour ce premier \"Plein Sud\" de 2016, Jean-Marc Baehler avoue ne pas rajeunir en nous parlant du groupe mythique The Ruts. \n\nThe Ruts voit le jour \u00e0 Londres en 1976. A l'\u00e9poque, notre chroniqueur aimait d\u00e9j\u00e0 ce groupe pour son association de l'esprit reggae \u00e0 la furie anarchiste. Envie d'en savoir plus? Jean-Marc revient sur le parcours de ce groupe et sur ses implications parfois politiques!", "Pour ce premier \"Plein Sud\" de 2016, Jean-Marc Baehler avoue ne pas rajeunir en nous parlant du groupe mythique The Ruts. \n\nThe Ruts voit le jour \u00e0 Londres en 1976. A l'\u00e9poque, notre chroniqueur aimait d\u00e9j\u00e0 ce groupe pour son association de l'esprit reggae \u00e0 la furie anarchiste. Envie d'en savoir plus? Jean-Marc revient sur le parcours de ce groupe et sur ses implications parfois politiques!", "Pour ce premier \"Plein Sud\" de 2016, Jean-Marc Baehler avoue ne pas rajeunir en nous parlant du groupe mythique The Ruts. \n\nThe Ruts voit le jour \u00e0 Londres en 1976. A l'\u00e9poque, notre chroniqueur aimait d\u00e9j\u00e0 ce groupe pour son association de l'esprit reggae \u00e0 la furie anarchiste. Envie d'en savoir plus? Jean-Marc revient sur le parcours de ce groupe et sur ses implications parfois politiques!"], "variantIds": ["ece-7339315", "ece-7339313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-29T12:21:24Z", "speechToTexts": ["29.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [59%] :\r\nPlein Sud. \r\nPlein sud le 1er plan, celui de 2016 avec toi, Jean-Marc, de quoi est -ce que tu nous parle cette semaine, je crois que vous \u00eates pench\u00e9e sur le groupe de l'Watts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [86%] :\r\nEffectivement, The Road en groupe, donc rock anglais, form\u00e9 \u00e0 Londres en 1976 et \u00e7a va pas me rajeunir, mais \u00e0 la je les suivais d\u00e9j\u00e0 de pr\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, j'ai encore des vieux vinyles que c'\u00e9tait pour se trouve vachement int\u00e9ressant, parce que ils asocial \u00e9poque la furie anarchiste du mouvement punk avec l'esprit rebelle du reggae Jama\u00efcain, c'\u00e9tait une p\u00e9riode o\u00f9 l'on pouvait retrouver aussi des groupes comme les \u00e9clairage Les histoire anglaise \u00e9galement les Jama\u00efcains de Misty in Roots, s'il y avait en fait \u00e0 cette \u00e9poque et maintenant \u00e7a se retrouve aussi tr\u00e8s fort \u00e0 Londres, il y avait de superbes entre les chanteurs anglais et la communaut\u00e9 afro- carib\u00e9enne de Londres install\u00e9es principalement \u00e0 Brixton et face aux in\u00e9galit\u00e9s et aux violences polici\u00e8res de l'\u00e9poque des groupes appelait \u00e0 l'\u00e9meute Babylone souvenirs The. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [82%] :\r\n\u00e7a c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [82%] :\r\nL'un d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [84%] :\r\nOK, alors \u00e7a c'est un titre original de de l'autre Jean-Marc tout \u00e7a a un lien avec une certaine culture britannique de l'\u00e9meute, hein, c'est \u00e7a, et plus particuli\u00e8rement les les \u00e9meutes de Brighton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [86%] :\r\nDonc on est ici en 1979 avec le groupe Europe ceux qui d\u00e9crivaient leur ville en proie aux \u00e9meutes il r\u00eavait, on peut que les jeunes ne br\u00fble Babylone, une th\u00e9matique que l'on retrouve beaucoup aussi dans le reggae et ce qui est trait\u00e9 en peu pr\u00e9monitoire car la Grande-Bretagne a une longue tradition d'\u00e9meutes depuis plus de 40 ans et ce courant musical va d\u00e9clencher quelques ann\u00e9es plus tard, en 1991 1985 les fameuses \u00e9meutes de Brixton, c'est la r\u00e9volte des classes populaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [85%] :\r\nJean-Marc je crois encore quelques infos sur sur l'histoire du groupe \u00e0 nous donner, non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [85%] :\r\nEn 1980 il y a le d\u00e9c\u00e8s du chanteur Malcolm au Rwanda, d'une overdose d'h\u00e9ro\u00efnes, et ce sera la fin de carri\u00e8re de ce groupe qui va influencer quand m\u00eame plus tard, l'iPad et autres fiches et ce groupe s'est reform\u00e9s il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 la faveur d'une p\u00e9riode o\u00f9 le public anglais s'int\u00e9ressent \u00e0 nouveau au groupe pop manque reggae des ann\u00e9es 70 et 80 et je vous conseille aussi en parall\u00e8le de suivent l'actualit\u00e9 des remix anglaisD. 10 remix qui qui qui rajoute le reggae et la Djamen baisse dans ce genre de musique, il se rapproprie en politique phare de cette p\u00e9riode, il s'appelle dor\u00e9navant plusieurs ceux d'ici et des producteurs Didier se sont empar\u00e9s de leurs titres f\u00e9tiches d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [54%] :\r\nPhilippe une copie aujourd'hui m\u00eame, a dit : \u00e7a va rester. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [63%] :\r\nDe quoi, c'est une politique politique donc dimanche le poids par exemple ouais c'est 50 ans, il y a Philippe de Balladur, Balladur, il va bien, il faut donc bien savoir si une personne, il sait de quoi parle de d\u00e9bat des groupes industriels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:07) [64%] :\r\nEt demain, et pourquoi et pourquoi il comprend aussi des voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [68%] :\r\nPhilippe, c'est une p\u00e9riode majoritairement \u00e0 17 heures Philippe, il a fait beaucoup, il n'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:18) [73%] :\r\nBonjour Madame, allez pointer du c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [60%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9. \r\nDonc, ben je vis et dure 4. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [73%] :\r\nBen quoi absolue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [80%] :\r\nPourquoi il faut, il faut le savoir si \u00e7a leur faisait. \r\nBen c'est trop dr\u00f4le il va la d\u00e9coupe la justice et \u00e7a qui s'est pass\u00e9, beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [66%] :\r\nEt donc quand on fait un peu beaucoup de beaucoup de il faut essayer une part de contr\u00f4le de la et c'est que vous, permis de savoir que la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [65%] :\r\nPoint de cette p\u00e9riode de et donc aujourd'hui \u00e0 l'appel, il nous il n'y a pas eu depuis, il a m\u00eame pas demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [57%] :\r\nDonc le et Poissy, c'est paradoxal mais congr\u00e8s. \r\nOui, avec reste l'anarchie. \r\nEt puis donc une cinquantaine de salari\u00e9s au pouvoir, il parle une voix merci voil\u00e0 ce sont bien s\u00fbr celle de Paris, la r\u00e9ouverture de classes, je viens bien bagarr\u00e9 catastrophisme et puis ben non, non, non, voil\u00e0 il rien fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [87%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [67%] :\r\nL'\u00e9conomie va, par la temp\u00eate, cette satyre de RDC voil\u00e0 mais pas influence dans l'\u00e9quipe, les troubles, c'est le d\u00e9but du pays n'est pas adapt\u00e9 et par la situation de RMC, il va donc on ne suivent pas cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [71%] :\r\nEt les parcours de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [58%] :\r\nUne po\u00eale, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Institut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [78%] :\r\nBonsoir, Philippe et point de pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [67%] :\r\nDu fric, c'\u00e9tait important de et donc une politique donc c'est c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:59) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a, pourquoi, pourquoi, pourquoi l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a se termine comme \u00e7a plein sud avec Jean-Marc Bel Air qu'on retrouve lundi prochain \u00e7a serait sur Couleur3 Point CH, bien entendu, vous retrouvez aussi pour le poste d'\u00e9mission donc sur sa page Facebook et oui, nous avons une page Facebook, je vous le rappelle incessamment ind\u00e9finiment en r\u00e9gie, ce soir il y avait Franck pour prix merci \u00e0 lui, qu'est ce que je voulais vous dire d'autre, ben voil\u00e0, c'est le 1er \u00e9missions de 2016, on esp\u00e8re que cette ann\u00e9e va \u00eatre meilleure que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente en tous points et on en est s\u00fbr, d'ailleurs c'est c'est comme \u00e7a que \u00e7a va se faire, et puis bon, vous fait un gros bisou vous dit \u00e0 demain \u00e0 demain \u00e0 partir de 19 heures, pas de troupes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [77%] :\r\nCouleur 3 pour le le futur gentille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [88%] :\r\nRtsinfo \u00c9tienne casher nouvelle action judiciaire contre les moteurs du groupe Volkswagen, le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice r\u00e9clame au constructeur automobile des milliards de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eats, c'est une. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T19:03:59Z", "program": {"href": "/programs/AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "id": "AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "name": "Plein Sud"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DFA5DF1-3DEA-415A-A56F-FD114BCA4267", "internalArchiveId": "8DFA5DF1-3DEA-415A-A56F-FD114BCA4267", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GassotPh;Rodriguez , Clarence  ;Cambon  Diane;Cambon, Diane ;Yannick Buttet,conseiller national PDC valaisan;Thomas Hurter, conseiller national UDC shaffhousois;Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien;Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois;Elie Elkaim, b\u00e2tonnier (de l'ordre des avocats) vaudois;Michel Volet, pr\u00e9sident du club de hockey Fribourg Gott\u00e9ron;Cambon, Diane\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/OBAMA ET LES ARMES)  \r\nC'est donc la r\u00e9solution d'un pr\u00e9sident qui n'a plus rien \u00e0 perdre...\r\nEn 2016, Barack Obama luttera contre les armes...\r\nC'est la promesse qu'il s'est faite pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence...\r\nAvec un objectif: limiter les d\u00e9g\u00e2ts...puisque chaque jours pr\u00e8s de 90 am\u00e9ricains meurent sous les balles...\r\nLe pr\u00e9sident a donc \u00e9labor\u00e9 un plan d'attaque.\r\nIl le d\u00e9roulera tout \u00e0 l'heure devant la ministre de la justice Loretta Lynch. \r\nIl veut durcir la loi sur les achats d'armes...mais aussi prendre sa revanche sur le Congr\u00e8s. \r\nCe Congr\u00e8s qui avait r\u00e9fus\u00e9 de bannir les armes semi-automatiques...en 2012...\r\njuste apr\u00e8s une fusillade dans une \u00e9cole primaire de Sandy Hook...\r\nBonjour Philippe Gassot...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Washington...\r\nA l'\u00e9poque Barack Obama avait parl\u00e9 d'un \"jour de honte pour les Etats-Unis\"...\r\nAujourd'hui que peut faire le pr\u00e9sident pour corriger le tir...?\r\nBarack Obama s'est senti alors trahi par le congres qui n'avait pas reagi favorablement apres la mort de 26 personnes dont 20 enfants abattus dans une ecole par une arme semi-automatique a Newton dans le Connecticut. Il remonte donc au creneau avec cette fois l'idee de passer en force. Il va eviter un congres hostile en utilisant, ce qui est un privilege presidentiel, les decrets. Barack Obama va tenter de faire bouger les choses sans avoir a passer par les senateurs ou les representants a priori opposes a toute legislation concernant les armes a feu. C'est tout l'interet de la rencontre qui aura lieu tout a l'heure avec la ministre de la justice. Le President americain va tenter d'etendre les controles concernant les acheteurs d'armes, car actuellement 40% d'entre eux passent au travers.\r\nRELANCE CC: La marge de manoeuvre de Barack Obama semble \u00e9troite...\r\nEt une fois de pluS, Philippe, la NRA, la National Riffle Association, s'oppose \u00e0 tout durcissement sur les armes...\r\nOui on connait le mot d'ordre de la premiere association pro-armes des Etats-Unis, forte de ses 4 millions d'adherents : la NRA pretend que \"rien ne vaut un honnete homme arm\u00e9 pour mettre hors d'etat de nuire un criminel arm\u00e9\". L'association a deja repondu au President americain. Elle precise que la plupart des auteurs de massacres avaient utilis\u00e9 des armes l\u00e9galement acquises, et que sa proposition etait donc sans objet. L'amerique, c'est 300 millions d'armes a feu, pratiquement une par habitant. On voit mal comment les bonnes resolutions d'Obama vont pouvoir inverser la courbe des morts par balles. Les partisans des armes a feu accusent le President de double langage. Ils n'hesitent pas a dire que les 2 filles de Barack Obama sont, elles, protegees par des hommes en armes, alors qu'il refuse cette faveur aux autres enfants americains. Le President n'a qu'une annee devant lui pour que ses voeux de regulation des armes a feu se concretisent. C'est loin d'etre gagne.\r\nPhilippe Gassot en direct de Washington merci...\r\nEt Barack Obama rencontre donc aujourd'hui la ministre de la justice Loretta Lynch...\r\n(19/VIVES TENSION IRAN ARABIE SAOUDITE - RIYAD) Et de Washington on part \u00e0 Ryad o\u00f9 les diplomates iraniens ont 48 heures pour faire leur valise...\r\n***oui puisque l'Arabie Saoudite a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de rompre ses relations diplomatiques avec l'Iran.\r\nA l'origine toujours l'ex\u00e9cution samedi en Arabie Saoudite, d'un opposant, un dignitaire chiite...le cheikh Na\u00efmer.\r\nUne ex\u00e9cution qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du grand voisin chiite, l'Iran. A T\u00e9h\u00e9ran l'ambassade saoudienne a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e hier...un d\u00e9rapage que Ryad n'a pas cautionn\u00e9.\r\nCorrespondance sur place de Clarence Rodriguez.\r\nEt T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9agi ce matin \u00e0 la rupture des relations diplomatiques...\r\nUne d\u00e9cision qui je cite  \"ne pourra pas faire oublier la grande erreur qu'est l'ex\u00e9cution du dignitaire chiite\". les mots du num\u00e9ro 2 de la diplomatie iranienne.\r\n(D5/LE DEVENIR DE LA CATALOGNE) ***Et pendant ce temps...la Catalogne cherche mais ne trouve pas...de pr\u00e9sident...\r\nnon puisqu'un petit parti d'extr\u00eame gauche, la CUP, a refus\u00e9 de reconduire Artus Mas dans son costume de pr\u00e9sident.\r\nCons\u00e9quence: et bien la r\u00e9gion va sans doute devoir organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici deux mois....\r\nc'est donc une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 qui s'ouvre...\r\nDiane Cambon on vous retrouve \u00e0 Madrid...\r\nLe processus d'ind\u00e9pendance de la Catalogne est de facto...suspendu...\r\nTexte :  (00 34 ** 12)\r\nC'est le sc\u00e9nario le plus improbable qui s'est produit. Les deux partis gagnants des \u00e9lections r\u00e9gionales du 27 septembre n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur la personne qui allait chap\u00f4ter leur ambitieux projet ; \u00e0 savoir obtenir l'ind\u00e9pendance. Or, d\u00e8s le d\u00e9but des n\u00e9gociations, les extr\u00e9mistes de gauche avaient annonc\u00e9 qu'ils refusaient la candidature du Pr\u00e9sident sortant Artur Mas, dont le parti nationaliste a \u00e9t\u00e9 \u00e9clabouss\u00e9 par des scandales financiers. Aujourd'hui, ce qui est s\u00fbr avec la tenue de nouvelle \u00e9lections c'est que le processus d'ind\u00e9pendance risque d'\u00eatre s\u00e9rieusement ralenti, ce qui n'est pas sans d\u00e9plaire \u00e0 Madrid. \r\nRELANCE CC: Justement Diane, quelles sont les cons\u00e9quences de cette situation catalane sur l'Espagne...d\u00e9j\u00e0 emp\u00eatr\u00e9e dans une crise politique depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives du mois dernier... \r\nLa situation catalane ne peut qu'empirer l'actuel panorama politique espagnol. Rappelons qu'aucun parti n'a obtenu de majorit\u00e9 absolue pour gouverner et doit donc \u00eatre oblig\u00e9 de passer des alliances. L'ind\u00e9pendance de la Catalogne est un sujet \u00e9pineux qui bloque, par exemple, la possible formation d'un gouvernement de gauche. Le parti socialiste, deuxi\u00e8me parti le plus vot\u00e9, refuse de s'allier avec le parti radical Podemos, car celui-ci d\u00e9fend la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en Catalogne, ce qui est jug\u00e9 comme anticonstitutionnel. Quant aux conservateurs actuellement au pouvoir, ils leur est tr\u00e8s difficile de trouver des alli\u00e9s. Il est donc alors, fort probable que de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives soient aussi convoqu\u00e9es dans les prochains mois. \r\nLes \u00e9lecteurs espagnols risquent donc d'avoir du travail en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e...Diane Cambon en direct de Madrid merci...\r\n(D4/DEFENSE ANTIAERIENNE PARMELIN) ***Du travail...il en aura aussi cette ann\u00e9e, lui c'est Guy Parmelin, le nouveau ministre de la d\u00e9fense.\r\nLe vaudois qui a trouv\u00e9 sur son bureau la liste d'achat de l'arm\u00e9e pour les prochaines ann\u00e9es. Les processus d'acquisition sont d\u00e9j\u00e0 en cours...\r\nNotamment pour le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rien (bodeluve) pr\u00e9vu pour 2020. \r\nPlusieurs constructeurs se sont annonc\u00e9s. \r\njusqu'ici tout va bien...sauf...sauf... que l'un des fournisseurs potentiels a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'\u00e9valuer les offres...\r\ncelles des concurrents mais aussi la sienne!\r\nPietro Bugnon...\r\n(02/REVISION NORME ANTI-RACISTE ITV NIDEGGER) Autre chantier, qu'un conseiller national UDC veut lancer....\r\nLa r\u00e9vision de la norme antiraciste en Suisse...\r\nPour Yves Nidegger c'est une n\u00e9cessit\u00e9. \r\nLe genevois d\u00e9posera une motion sur la question lors de la prochaine session. \r\nIl faut rappeler qu'en octobre, la cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a estim\u00e9 que la justice suisse avait viol\u00e9 la libert\u00e9 d'expression de Dogu Perin\u00e7ek. \r\nYves Nidegger pense donc que le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit adapter sa norme antiraciste. \r\nSON  \r\nYves Nidegger r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman.\r\n(05/VICTIMES SORTIE PRISON ITV ELKAIM) ...une norme qui sera peut-\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e...et une autre qui l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9...\r\nDepuis le 1er janvier, les victimes peuvent demander la date de sortie ou de cong\u00e9 de leur agresseur...\r\nUne nouvelle disposition importante notamment dans le cas d'aggression sexuelle dans un contexte familial...\r\nMais attention aux effets secondaires....n\u00e9gatifs...\r\nl'avertissement du b\u00e2tonnier vaudois. \r\nMa\u00eetre, Elie Elka\u00efm.\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(07/ZUBER : LE TENOR ET LE TRUBLION) Le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nL'heure de v\u00e9rit\u00e9 a bient\u00f4t sonn\u00e9 pour la question jurassienne!\r\n***Jurassienne ou Bernoise, Moutier se prononcera en juin 2017 sur son appartenance cantonale...\r\nEt la campagne s'annonce vive...avec ou sans Maxime Zuber. \r\npuique le maire de Moutier est sur le d\u00e9part...\r\nIl renoncera \u00e0 tout mandat politique d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, lorsqu'il prendra les r\u00eanes de la Haute Ecole Pedagogique BEJUNE, berne-jura-neuch\u00e2tel...\r\nreste \u00e0 savoir quel sera l'impact de son d\u00e9part sur LA question....jurassienne...\r\nAlain Arnaud...\r\n***Et le principal int\u00e9ress\u00e9, Maxime Zuber nous rejoint \u00e0 7h35...puisqu'il est l'invit\u00e9 du journal.\r\n(18/HOCKEY GOTTERON ITV VOLET (rep 22h30)) pas de vent nouveau sur Fribourg-Gott\u00e9ron non plus...\r\nc'est toujours un air de d\u00e9faite qui souffle sur le club...\r\nla 11\u00e8me de suite c'\u00e9tait hier contre Langnau. 3 \u00e0 2. \r\n((Les fribourgeois sont d\u00e9sormais \u00e0 un point de la barre, ils n'y arrivent plus, mais leur pr\u00e9sident Michel Volet n'entend pas prendre de d\u00e9cision dans l'imm\u00e9diat, il fait encore confiance en son \u00e9quipe))\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier.\r\nC'est le m\u00eame air qui souffle sur Bienne...les seelandais se sont inclin\u00e9s hier 5 \u00e0 4 contre Gen\u00e8ve Servette. \r\nVictoire en revanche de Lausanne sur Zoug 4 \u00e0 2...\r\n(Br\u00e8ve sports) Elle commence l'ann\u00e9e comme elle l'avait termin\u00e9e. bien.\r\nBelinda Bencic s'est qualifi\u00e9e pour les 8\u00e8me de finale du tournoi de Brisbane, le premier de l'ann\u00e9e.\r\nElle vient de battre l'italienne Sara Errani 6-1 6-2...\r\nSarah Errani c'\u00e9tait la finaliste de roalnd-garros 2012...\r\nA suivre ces prochains jours...Roger Federer.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) ***METEO RESUME:\r\nUn temps tr\u00e8s agit\u00e9, aujourd'hui... Des nuages et des averses, avant une nouvelle perturbation suivante ce soir.\r\nAu fil des heures, les averses laisseront la place en r\u00e9gion \u00e0 quelques \u00e9claircies possibles... Temp\u00e9ratures, entre 3 et 8 degr\u00e9s... -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres. Le vent d'ouest restera en montagne. Limite pluie-neige \u00e0 700 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Su\u00e8de) La Su\u00e8de, d\u00e9pass\u00e9e par l'afflux de migrants, exige \u00e0 partir de ce lundi une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 pour franchir en train ou en autocar le pont de l'\u00d6resund, principale porte d'entr\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s dans le royaume.\r\nDe la responsabilit\u00e9 des transporteurs qui encourent de fortes amendes s'ils s'y d\u00e9robent, les contr\u00f4les syst\u00e9matiques sont en vigueur depuis minuit dans la gare danoise de Kastrup, dans l'a\u00e9roport de Copenhague, d'o\u00f9 partent les trains traversant le pont de l'\u00d6resund vers la Su\u00e8de. Une trentaine de points de passage ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.\r\nTous les voyageurs d\u00e9sirant se rendre en Su\u00e8de en train ou en autocar doivent pr\u00e9senter une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 (passeport, carte nationale d'identit\u00e9, permis de conduire, etc). Cette mesure concerne \u00e9galement les ferries empruntant le d\u00e9troit de l'\u00d6resund.\r\n\"Je crois que ces contr\u00f4les d'identit\u00e9 seront efficaces. Un plus grand nombre de migrants devront demander l'asile dans d'autres pays\", assurait le ministre de l'Immigration, Morgan Johansson, lors de l'annonce de ces contr\u00f4les le 17 d\u00e9cembre.\r\nLa Su\u00e8de avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tabli le 12 novembre les contr\u00f4les \u00e0 ses fronti\u00e8res, concentr\u00e9s sur le pont de l'\u00d6resund et les ferries en provenance des ports danois et allemands de la mer Baltique. Mais ils n'\u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s qu'en certains points du trajet et de fa\u00e7on al\u00e9atoire.\r\nLes migrants tentant d'embarquer sans papiers d'identit\u00e9 sont automatiquement refoul\u00e9s, de m\u00eame que ceux en transit vers la Norv\u00e8ge ou la Finlande et qui refusent de d\u00e9poser une demande d'asile sur place.\r\nCes dispositions, conjugu\u00e9es \u00e0 un prochain resserrement des conditions de s\u00e9jour, ont eu un effet imm\u00e9diat, le nombre de nouvelles arriv\u00e9es ayant fortement diminu\u00e9 \u00e0 partir de mi-novembre.", "durationSec": 927, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7369051", "ece-7369033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T06:16:37Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nSur la 1\u00e8re \u00e0 cette journ\u00e9e de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [95%] :\r\nLa r\u00e9solution d'un pr\u00e9sident en 2016 Barack Obama luttera contre les armes, co\u00fbte que co\u00fbte, c'est pour \u00e7a, il d\u00e9gaine son ultime cartouche le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel, un moyen de passer en force, sans l'aval du Congr\u00e8s, la derni\u00e8re bataille d'un pr\u00e9sident qui n'a plus rien \u00e0 perdre 1er acte aujourd'hui la ligne est coup\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [99%] :\r\nL'Iran et l'Arabie Saoudite n'ont plus de relations diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [86%] :\r\nMais ces rillettes qui a rompu, voir son ambassade en flammes \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, c'en \u00e9tait trop, la tension entre chiites et sunnites monte d'un cran l'ind\u00e9pendance de la Catalogne en suspens, conditionn\u00e9es \u00e0 l'investiture d'un nouveau pr\u00e9sident de pouvoir ralentir le processus et faire sourire Madrid mais rira bien pire dernier c'est ce qu'analysera notre correspondante et nous ferons aussi une escale en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [92%] :\r\nEt la Syrie, o\u00f9 la population ne cesse de fuir \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays pour aller s'\u00e9tablir notamment dans la r\u00e9gion de Lattaqui\u00e9 favorable, on le sait au pr\u00e9sident Bachar Assad et donc plus s\u00fbres, reportage sur place \u00e0 Lattaqui\u00e9, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [92%] :\r\nIl incarne la question jurassienne ou plut\u00f4t ce qu'il en reste, Maxime Sauber a pris tout le monde de court, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [93%] :\r\nOn annon\u00e7ant son retrait de la vie politique pour revenir \u00e0 son 1er m\u00e9tier, celui d'enseignant que va devenir la question jurassienne sur l'une de ses voix les plus fortes, l'une des voix les plus forts du Jura bernois aussi Maxime Zuber le principal concern\u00e9, le maire autonomiste de Moutier, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35, l'\u00eatre humain d'aujourd'hui, ils commencent \u00e0 se r\u00e9veiller, mi- hommes mi- machines mi- Dieu aussi c'est la 2\u00e8me phase de la r\u00e9volution num\u00e9rique, celle de l'homme connect\u00e9 des interactions avec la biologie, l'informatique et l'Intelligence artificielle, la r\u00e9volution num\u00e9rique, c'est aussi une s\u00e9rie \u00e0 d\u00e9couvrir toute la semaine dans le Journal du matin 1er \u00e9pisode tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 25. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [91%] :\r\nLe temps d'aller chercher un 1er caillou dans la botte du soldat Parmelin, le nouveau ministre de la D\u00e9fense, qui d\u00e9couvre la liste des achats de l'arm\u00e9e et c'est une particularit\u00e9 au c'est donc la r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nD'un pr\u00e9sident qui n'a plus rien \u00e0 perdre en 2016 Barack Obama luttera contre les armes, c'est la promesse qu'il se fait pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence avec un objectif : limiter les d\u00e9g\u00e2ts puisque chaque jour pr\u00e8s de 90 am\u00e9ricains meurent sous les balles, le pr\u00e9sident a donc \u00e9labor\u00e9 un plan d'attaque, il le d\u00e9roulera tout \u00e0 l'heure devant la ministre de la justice, Loretta Lynch, il veut durcir la loi sur les achats d'armes mais aussi prendre sa revanche sur le Congr\u00e8s ce Congr\u00e8s qui avait refus\u00e9 de bannir les armes semi- automatiques en 2012 juste apr\u00e8s une fusillade dans une \u00e9cole primaire de Sandy Hook bonjour Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:39) [88%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [96%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Washington alors \u00e0 l'\u00e9poque, Barack Obama avait parl\u00e9 d'un jour de honte pour les \u00c9tats-Unis, aujourd'hui que peut faire le pr\u00e9sident pour corriger le Tir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:51) [95%] :\r\nMais vous savez qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Barack Obama s'\u00e9tait senti trahi par le Congr\u00e8s, qui n'avaient pas vot\u00e9 pas r\u00e9agi favorablement apr\u00e8s la mort de 26 personnes dont 20 enfants abattus dans une \u00e9cole par une arme automatique s'\u00e9tait \u00e0 Newtown dans le Connecticut, il remonte donc au cr\u00e9neau avec cette fois l'id\u00e9e de passer en force, il va \u00e9viter un Congr\u00e8s hostile en utilisant ce qui est un privil\u00e8ge pr\u00e9sidentiel les d\u00e9crets Barack Obama va tenter de faire bouger les choses sans avoir \u00e0 passer par les s\u00e9nateurs ou les repr\u00e9sentants qui sont a priori oppos\u00e9 \u00e0 toute l\u00e9gislation concernant les armes \u00e0 feu, c'est tout l'int\u00e9r\u00eat de la rencontre qui aura lieu tout \u00e0 l'heure avec la ministre de la justice, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va tenter d'\u00e9tendre les contr\u00f4les concernant les acheteurs d'armes car actuellement 40 pourcent d'entre eux passent au travers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:38) [88%] :\r\nLa marge de manoeuvre de Barack Obama semble \u00e9troite et une fois de plus Philippe la NRA la machine, alors il faudrait associer jeunes s'oppose \u00e0 tout durcissement sur les armes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:47) [91%] :\r\nEh oui, on conna\u00eet le mot d'ordre de la 1\u00e8re, association pro- armes des \u00c9tats-Unis, forte de ses 4 millions d'adh\u00e9rents, la fameuse nationale gr\u00e8ve sur la soci\u00e9t\u00e9, qui pr\u00e9tend que je cite : rien ne vaut un honn\u00eate homme arm\u00e9 pour mettre hors d'\u00e9tat de nuire un criminel arm\u00e9, l'association a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, elle pr\u00e9cise que la plupart des auteurs de massacres avaient utilis\u00e9 des armes l\u00e9galement acquises et donc sa proposition est sans objet, l'Am\u00e9rique, c'est 300 millions d'armes \u00e0 feu, pratiquement une par habitant, on voit mal comment les bonnes r\u00e9solutions de Barack Obama vont pouvoir inverser la courbe des morts par balle les partisans des armes \u00e0 feu accusent m\u00eame le pr\u00e9sident de double langage, la National Rifle Association aussi il n'h\u00e9site pas \u00e0 dire que les 2 filles de Barack Obama sont -elles prot\u00e9g\u00e9es par des hommes en armes alors qu'il refuse cette faveur aux autres enfants am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident n'a qu'une ann\u00e9e devant lui pour que ses voeux de r\u00e9gulation des armes \u00e0 feu se concr\u00e9tise, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nPhilippe Gassot, en Direct de Washington, merci, on rappelle donc cette rencontre aujourd'hui entre Barack Obama et sa ministre de la justice, Loretta Lynch et de Washington, on part \u00e0 Ryad o\u00f9 les diplomates iraniens ont 48 heures pour faire leurs valises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [90%] :\r\nOui, puisque l'Arabie Saoudite a d\u00e9cid\u00e9 donc hier soir de rompre toute relation diplomatique avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [95%] :\r\n\u00e0 l'origine, toujours l'ex\u00e9cution samedi en Arabie Saoudite d'un opposant un dignitaire chiite le cheikh Na\u00efm ailleurs une ex\u00e9cution qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du grand voisin chiite l'Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran l'ambassade saoudienne a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9e hier un d\u00e9rapage que Ryad n'a pas cautionn\u00e9 correspondance sur place de Clarence Rodriguez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:30) [91%] :\r\nLa rumeur a couru toute la journ\u00e9e de dimanche : ici \u00e0 Ryad et qui se confirme finalement par cette annonce tonitruante, une annonce qui je le rappelle, intervient apr\u00e8s l'attaque et l'incendie de l'ambassade d'Arabie Saoudite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et des propos virulents tenus par les dirigeants iraniens, \u00e0 la suite de l'ex\u00e9cution du dignitaire religieux chiite saoudienne \u00e0 une heure, Alzheimer, les autorit\u00e9s saoudiennes ont donn\u00e9 48 heures au repr\u00e9sentant de la diplomatie iranienne pour quitter le royaume saoudien, une d\u00e9cision drastique qui va davantage attiser les tensions dans la r\u00e9gion entre les chiites et les sunnites et c'est bien ce climat de tension exacerb\u00e9e qui pr\u00e9occupe les \u00c9tats-Unis, un alli\u00e9 de l'Arabie Saoudite et la chef de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric, qui r\u00e9unit, qui a eu l'occasion de s'entretenir avec le ministre saoudien, iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, apparemment, l'Arabie Saoudite donne impression de vouloir d\u00e9cider seule de son destin et de ne laisser \u00e0 personne le choix d'agir \u00e0 sa place, pas m\u00eame les \u00c9tats-Unis pourtant, ami de longue date, Clarence Rodriguez rtsinfo Ryad. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [91%] :\r\nOui, T\u00e9h\u00e9ran a r\u00e9agi ce matin \u00e0 la rupture des relations diplomatiques, une d\u00e9cision qui, je cite, ne pourra pas faire oublier la grande erreur qu'est l'ex\u00e9cution du dignitaire chiite les mots du num\u00e9ro 2 de la diplomatie iranienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [92%] :\r\nPendant ce temps, la Catalogne cherche toujours mais ne trouve pas de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [91%] :\r\nPuisqu'un petit parti d'extr\u00eame- gauche, la coupe a refus\u00e9 de reconduire Artour masse dans son costume de pr\u00e9sident, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien la r\u00e9gion va sans doute devoir organiser de nouvelles \u00e9lections d'ici 2 mois, c'est donc une p\u00e9riode d'instabilit\u00e9 qui s'ouvre, Diane Cambon vous retrouve \u00e0 Madrid, le processus d'ind\u00e9pendance de la Catalogne est de facto suspendu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:59) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:00) [86%] :\r\nEh bien, en effet, car c'est le sc\u00e9nario le plus improbable, qui s'\u00e9tait produite, les 2 partis gagnants des \u00e9lections r\u00e9gionales du 27 septembre h\u00e9 bien non, pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord sur la personne qui allait chapeauter leur ambitieux projet, \u00e0 savoir obtenir l'ind\u00e9pendance or d\u00e8s le d\u00e9but, h\u00e9 bien ce petit parti de extr\u00eame gauche la coupe avait annonc\u00e9 qu'il n'allait qui n'avait pas soutenir le pr\u00e9sident sortant, Artur Mas ce car il \u00e9clabouss\u00e9 par des scandales financiers et aujourd'hui, h\u00e9 bien, ce qui est s\u00fbr, h\u00e9 bien, c'est que le processus d'ind\u00e9pendance risque d'\u00eatre s\u00e9rieusement ralenti, ce qui n'est pas sans d\u00e9plaire \u00e0 Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [93%] :\r\nJustement, Diane, quelles sont les cons\u00e9quences de cette situation catalane sur l'Espagne d\u00e9j\u00e0 emp\u00eatr\u00e9e dans une crise politique un depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives du mois dernier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:42) [89%] :\r\nOui, en effet, la situation catalane, h\u00e9 bien ne peut qu'empirer l'actuel panorama politique espagnol, rappelons qu'aucun parti n'a obtenu la majorit\u00e9 absolue pour gouverner et donc doit \u00eatre oblig\u00e9 de passer des alliances, on l'ind\u00e9pendance de la Catalogne est un sujet tr\u00e8s \u00e9pineuse qui bloque par exemple la possible formation d'un gouvernement de gauche, le Parti socialiste, deuxi\u00e8me partie, le plus vot\u00e9 ou au de s'allier avec le Parti radical des mots car celui -ci d\u00e9fend la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en Catalogne, ce qui \u00e9videmment contraire \u00e0 la Constitution, quant aux conservateurs et bien actuellement au pouvoir, il leur est tr\u00e8s difficile de trouver des alli\u00e9s ou on peut donc aussi envisager de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [91%] :\r\nLes \u00e9lecteurs espagnols qui risquent donc d'avoir du travail en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e, Diane Cambon en Direct de Madrid, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [92%] :\r\nDu travail, il en aura aussi cette ann\u00e9e, lui, s'est dit Parmelin, le nouveau ministre de la dette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [93%] :\r\nJe Vaudois qui a trouv\u00e9 sur son bureau, la liste d'achats de l'arm\u00e9e pour les prochaines ann\u00e9es les processus d'acquisition sont d\u00e9j\u00e0 en cours, notamment pour le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti- a\u00e9rien pr\u00e9vu pour 2020, plusieurs constructeurs se sont annonc\u00e9s jusqu'ici tout va bien sauf, sauf que l'un des fournisseurs potentiels, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 d'\u00e9valuer les offres celles des concurrents mais aussi la sienne, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [88%] :\r\nEn temps normal, cet amas suisse qui commande les devis et qui les analysent, or pour ce syst\u00e8me de missiles, la centrale d'achats de l'arm\u00e9e manquait de personnel et de temps, elle a donc externaliser l'\u00e9valuation des offres \u00e0 l'entreprise fran\u00e7aise Thales qui fournit elle- m\u00eame -t-elle syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour le conseiller national PDC valaisan Yannick Buttet il y a m\u00e9lange des genres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:17) [87%] :\r\nQu'on donne une \u00e9valuation, une entreprise qui a elle- m\u00eame fait une offre, franchement c'est inacceptable et j'esp\u00e8re qu'comprennent le message et revienne en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [82%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 terme \u00e7a veut pas dire tout simplement qu'il faut peut-\u00eatre revoir les comp\u00e9tences, l'\u00e9mission, les effectifs d'suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [91%] :\r\nC'est des questions qu'il s'agira de se poser aujourd'hui \u00e0 court terme, la question qui se pose, c'est d'acheter le meilleur syst\u00e8me de d\u00e9fense anti- a\u00e9rienne et \u00e0 l'heure actuelle, je pense que on n'a pas les moyens aujourd'hui d'\u00e9valuer correctement les diff\u00e9rents syst\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:44) [85%] :\r\nLe conseiller national UDC schaffhousois Thomas sur Hurter temp\u00e8re pour lui armas suisse n'avait tout simplement pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [84%] :\r\nC'est une domaines tr\u00e8s sp\u00e9cifique, vous \u00eates presque oblig\u00e9 de prendre quelqu'un qui pourrait \u00eatre aussi celui qui livrent le syst\u00e8me, c'est pour \u00e7a, il faut vraiment regarder comment on pouvait faire une d\u00e9cision sans \u00eatre sympa une compagne pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:08) [93%] :\r\nPour le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez c'est une pol\u00e9mique de plus dans le d\u00e9partement de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:13) [85%] :\r\nOn vit r\u00e9guli\u00e8rement des dysfonctionnements dans la toujours en t\u00eate l'histoire du grippe nous on avait d\u00e9cid\u00e9 d'acheter un avion qui n'existait pas et puis qui \u00e9tait n\u00e9anmoins peu formant tous c'est toujours des surprises, mais la grande muette, de temps en temps, \u00e0 quelques points faibles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:28) [91%] :\r\n\u00e0 peine en fonction est d\u00e9j\u00e0 sous pression, Guy Parmelin h\u00e9rite des dossiers de son pr\u00e9d\u00e9cesseur horaire, certains sont d\u00e9j\u00e0 au coeur d'une pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [93%] :\r\nEt puis \u00e0 l'autre chantier, celui qu'un conseiller national UDC veut lancer la r\u00e9vision de la norme antiraciste en Suisse pour Yves Nidegger, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, le Genevois d\u00e9posera une motion sur la question lors de la prochaine session, il faut rappeler qu'en octobre, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, a estim\u00e9 que la justice suisse avait viol\u00e9 la libert\u00e9 d'expression, de Dogu Perrine Yves Nidegger pense donc que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit adapter sa norme antiraciste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:02) [86%] :\r\nLorsque suisse est condamn\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, elle, un d\u00e9lai pour annonc\u00e9 comment elle entend se conformer, d'abord il faut r\u00e9parer la chose concernant la personne vis\u00e9e le Monsieur Ben en question mais \u00e9galement comment elle entend adapter sa pratique ou son droit de sorte \u00e0 ne plus \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 nouveau et la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, disant : nous ne ferons rien me semble l\u00e9g\u00e8re, je vais donc effectivement venir avec une motion qui invitera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait quelque chose de pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9\u00e9crire la partie probl\u00e9matique que l'article 261 bis du code p\u00e9nal, qu'on appelle la norme antiraciste en ce qui concerne la question du g\u00e9nocide, ce que l'on n'a pas le droit de Denis c'est trop trouvaille c'est trop syst\u00e9matique pour Me la Suisse \u00e0 l'abri d'autres condamnations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:50) [92%] :\r\nYves Nidegger avec Muriel Balaban, une norme qui sera peut-\u00eatre r\u00e9vis\u00e9e une autre qu'il l'a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 depuis le 1er janvier les victimes peuvent demander la date de sortie ou de cong\u00e9 de leur agresseur, c'est une nouvelle disposition importante, notamment dans le cas d'agressions sexuelles, dans un contexte familial mais attention aux effets secondaires n\u00e9gatifs l'avertissement du b\u00e2tonnier Vaudois Ma\u00eetre Elie Elka\u00efm. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:15) [82%] :\r\nLes victimes devront r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de se r\u00e9servent leur droit parce que le proc\u00e8s p\u00e9nal \u00e0 cette force de trouver d\u00e9finitivement \u00e0 Napster qui est n\u00e9 d'un d\u00e9lit, le condamn\u00e9, c'est qu'il est condamn\u00e9, il est reconnue comme telle qui va purger sa peine, qui va pas envisager des se une r\u00e9insertion la victime de son c\u00f4t\u00e9, elle est reconnue depuis victime, elle va \u00eatre indemnis\u00e9, elle peut aussi passer \u00e0 autre chose, ce dossier derri\u00e8re elle et c'est vrai que l'id\u00e9e de faire prolonger d'une place tr\u00e8s mani\u00e8re cette relation judiciaire entre la victime et le condamn\u00e9 peut quand m\u00eame plac\u00e9 durant de longues ann\u00e9es la victime dans une situation d'angoisse alors que pr\u00e9cis\u00e9ment le proc\u00e8s p\u00e9nal et l\u00e0, pour y mettre \u00e0 Perm. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc qui le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, l'heure de v\u00e9rit\u00e9 a bient\u00f4t sonn\u00e9 pour la question jurassienne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [93%] :\r\nJurassienne ou ou Bernoise Moutier se prononcera en juin 2017 sur son appartenance cantonale est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [90%] :\r\nCampagne s'annonce vive, avec ou sans Maxime Sauber puisque le maire de Moutier sur le d\u00e9part, elle renoncera \u00e0 tout mandat politique cet \u00e9t\u00e9 lorsqu'il prendra les r\u00eanes de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique des jeunes Berne dure \u00e0 Neuch\u00e2tel, reste \u00e0 savoir quel sera l'impact de son d\u00e9part sur la question, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:22) [89%] :\r\nIl incarne la question jurassienne ou ce qu'il en reste, figure embl\u00e9matique de la cause autonomiste Maxime Zuber aura dirig\u00e9 sa ville pendant plus de 20 ans, d\u00e9put\u00e9- maire, brillant, d\u00e9rangeant charismatiques, donneur de le\u00e7ons, il est le plus connu des repr\u00e9sentants du Jura bernois, son d\u00e9part est une bonne chose, dit -il, elle permettra aux Pr\u00e9v\u00f4tois de se prononcer sur le fond, lib\u00e9r\u00e9 de l'ombre d'un air trop envahissant, pour certains, n'emp\u00eache que le Parti socialiste autonome qui doit son succ\u00e8s \u00e0 Maxime Zuber devra se trouver de nouveau porte- voix, or il en manque et c'est aussi vrai pour l'ensemble de la gauche, le d\u00e9part d'un t\u00e9nor socialiste toute autonomiste, soit il risque de plonger la r\u00e9gion dans un silence pesant, alors m\u00eame que la politique ne passionne pas les foules, \u00e0 moins que le vide laiss\u00e9 par Maxime Zuber ne soit per\u00e7u comme lib\u00e9rateur et on pousse certains \u00e0 se lancer en politique, peut-\u00eatre, mais on ne voit pas pour l'heure, d'o\u00f9 pourrait souffler le vent nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [91%] :\r\nBah, \u00e7a tombe bien, puisque le principal int\u00e9ress\u00e9, Maxime Zuber lui- m\u00eame nous rejoindra 7 heures 35 puisqu'il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [89%] :\r\nPas de vent nouveau sur Frigo Fribourg- Gott\u00e9ron c'est toujours un air de d\u00e9faite qui souffle sur le club la 11\u00e8me de suite, c'est-\u00e0-dire contre Langnau 3 \u00e0 2 et ce m\u00eame air qui souffle bien ben oui landais se sont inclin\u00e9s hier aussi, 5 54 contre Gen\u00e8ve Servette victoire en revanche de Lausanne sur Zoug 4 \u00e0 2 et puis elle commence l'ann\u00e9e comme elle l'avait termin\u00e9e bien B\u00e9linda Benchikh s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Brisbane le 1er tournoi de tennis de l'ann\u00e9e, elle vient de battre l'Italienne Sara Errani 6 1 6 2 Sara Errani, c'\u00e9tait la finaliste de Roland Garros en 2012 \u00e0 suivre ces prochains jours un certain Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0, merci beaucoup, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, reportage \u00e0 Lattaqui\u00e9, en Syrie, sur le plan de la m\u00e9t\u00e9o, c'est un temps tr\u00e8s agit\u00e9 aujourd'hui des nuages et des averses invente une nouvelle perturbation ce soir au fil des heures, les averses vont laisser la place en r\u00e9gion \u00e0 quelques \u00e9claircies quand m\u00eame les temp\u00e9ratures entre 3 et 8 moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres le vent d'ouest va rester fort en montagne limite pluie-neige aux alentours de 700 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T06:29:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rodriguez, Clarence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F961517B-2AA8-447F-96AA-972F6D1E62C6", "internalArchiveId": "F961517B-2AA8-447F-96AA-972F6D1E62C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La Presse) Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz... la presse... et dans le quotidien jurassien, l'interview du nouveau pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, Charles Juillard... qui s'exprime notamment sur l'avenir de Moutier...\r\nMoutier qui votera le 18 juin 2017 sur son appartenance cantonale, rester dans le canton de Berne, ou rejoindre celui du Jura. \r\nCharles Juillard donne ses raisons d'esp\u00e9rer accueillir les pr\u00e9v\u00f4tois... On attend une \u00e9tude qui doit montrer les points forts et les points faibles d'une int\u00e9gration ou non. Et il n'est pas exclu que le canton du jura s'alligne, se fasse plus beau, si certaines choses sont plus avantageuses c\u00f4t\u00e9 bernois. Charles Juillard a d\u00e9j\u00e0 fait des comparaisons au niveau fiscal, et plut\u00f4t \u00e0 l'avantage du jura. \r\nEn tout les cas, la venue ou pas de Moutier sera le grand \u00e9v\u00e9nement de cette l\u00e9gislature. Et le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien esp\u00e8re bien l'adh\u00e9sion de Moutier...\r\n***Le r\u00f6stigraben \u00e9tait bien plus prononc\u00e9 en Suisse \u00e0 l'\u00e9poque de la premi\u00e8re guerre mondiale que aujourd'hui...\r\nLa NZZ consacre une pleine page au R\u00f6stigraben dans son \u00e9dition d'aujourd'hui: avec cette illustration qui remonte \u00e0 1916 et qui montre des \u00e9quilibristes en train de marcher sur un fil reliant les poteaux Suisse a de l'est et suisse de l'ouest. Trois sont d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s. Illustration des tensions du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle entre Romands Al\u00e9maniques. L'article r\u00e9v\u00e8le plusieurs sources de tensions En 1913, la discussion au parlement autour d'un accord d'utilisation des voies ferre\u00e9es du Gotthrad avec l'Allemagne et l'Italie, ou encore la nomination  de l'al\u00e9manique Ulrich Wille comme g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me guerre mondiale, qui a suscit\u00e9 de vives critiques en Suisse romande. Ce r\u00f6stigraben s'est estomp\u00e9 \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale sauf dans le Jura bernois. La fondation du canton du jura trouve aussi ses origines dans ce ^\u00f6stigraben du d\u00e9but du si\u00e8cle.  \r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nDes \u00e9lus UDC et PLR exigent un chnagement de cap dans la politique financi\u00e8re. Selon la Baslerzeitung, ils s'opposent aux standards de l'OCDE,  sur la base d'imposition et le transfert des b\u00e9n\u00e9fices. Ils mettent tout leur espoir dans le nouveau ministre des finances, Ueli Maurer, afin qu'il stoppe la mise en oeuvre  initi\u00e9e par Evelyne Widmer Schlumpf. Ces standards ont pour but d' \u00e9viter que des entreprises \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t par des montages fiscaux. Les soci\u00e9t\u00e9s devront d\u00e9clarer de mani\u00e8re distincte les investissements et les gains de toutes leurs filiales et les annoncer aux autorit\u00e9s fiscales locales. Un monstre bureaucratique aux yeux de ces \u00e9lus de droite. \r\nLes partis politiques sont toujours plus homog\u00e8nes et disciplin\u00e9s... c'est une \u00e9dtude de deux chercheurs des universit\u00e9s de B\u00e2le et Zurich qui le dit. C'est \u00e0 lire dans l'Express/L'impartial, la Libert\u00e9, le Nouvelliste ou encore le Courrier. \r\nDes partis qui prennent aussi davantage de mesures disciplinaires \u00e0 l'encontre de leurs membres qui ne voteraient pas selon les consignes. Et s'il y a plus d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, c'est \u00e0 cause de la polarisation dans la politique, et aussi de la professionalisation des partis, dit l'\u00e9tude.  \r\nMaillard Blick\r\nLa sant\u00e9, encore... dans le Matin, une banale pilule pour vivre 120 ans. Une mol\u00e9cule qui stopperait le vieillissement des cellules va \u00eatre test\u00e9e sur des humains, aux Etats-Unis. \r\nDans la Libert\u00e9, c'est carr\u00e9ment l'immortalit\u00e9... avec un coup de projecteur sur le body hacking, le \"piratage du corps humain\" par une frange des transhumanistes: des implants pour modifier le fonctionnement du corps faire dispara\u00eetre les maladies et en finir avec la mort disent-ils. Avec cette mise en garde d'une anthropologue de l'universit\u00e9 de lausanne: \u00e0 force de s'arti-ficialiser, l'homme pr\u00e9pare peut-\u00eatre sa propre extinction.", "durationSec": 409, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7369041", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-04T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-04T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7369056", "ece-7369041"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T05:44:20Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e7a vous l'avez dit Maxime Zuber on va lire la presse, qui nous ram\u00e8ne qui nous ram\u00e8ne \u00e0 la question du jour, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz nous ont rejoints, nous sommes avec le quotidien jurassien, l'interview du nouveau pr\u00e9sident du gouvernement jurassien, vous connaissez \u00e9videmment tr\u00e8s bien c'est se charge Juillard qui s'exprime notamment sur l'avenir d'une certaine ville c'est Moutier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, oui, Moutier, vous en avez parl\u00e9 \u00e0 qui votera le 18 juin 2017 sur son appartenance cantonale, rester dans le canton de Berne rejoint celui du jura alors charge donne ses raisons d'esp\u00e9rer accueillir les pr\u00e9v\u00f4tois on attend une \u00e9tude qui doit montrer les points forts et les points faibles d'une int\u00e9gration ou non et il n'est pas exclu que le canton du Jura s'se fasse plus beau si certaines choses sont plus avantageuses c\u00f4t\u00e9 bernois d\u00e9j\u00e0 fait des comparaisons au niveau fiscal, dit -il, et c'est plut\u00f4t \u00e0 l'Avantage du jura en tous les cas la venue ou pas de Moutier sera le grand \u00e9v\u00e9nement de cette l\u00e9gislature, et le pr\u00e9sident du gouvernement jurassien esp\u00e8re bien \u00e9videmment l'adh\u00e9sion de Moutier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors \u00e0 quoi va ressembler la dot de la mari\u00e9e Maxime Joubert Moutier dans le canton du Jura au niveau fiscal, \u00e7a va \u00eatre meilleur ce soir Juillard le pensent, il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors effectivement, si si, on on proc\u00e8de \u00e0 une une comparaison fiscale entre le Jura et la ville de Moutier constate mais \u00e7a, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait connu que pratiquement tous les contribuables, \u00e0 l'exception des personnes seules, moins d'imp\u00f4ts, de sous r\u00e9gime fiscal jurassien mais voyez -vous, le probl\u00e8me est le suivant : quand c'est \u00e7a Charles Juillard, pr\u00e9sident du gouvernement qui l'affirme : on ne le croit pas quand c'est Maxime Zuber maire autonomiste de Moutier qu'il l'affirme, h\u00e9 bien on \u00e9met des doutes, raison pour laquelle nous avons mandat\u00e9 un expert lorsqu'il s'lorsque cet expert de de de l'id\u00e9e AP D\u00e9co diagnostic diront les m\u00eames choses, on ne pourra pas mettre en cause, l\u00e0 on pas vous les politiques, alors mais parce que, \u00e9videmment, c'est je dans le dans l'air du temps, on pr\u00eate au au politique des intentions douteuses, on pense que les politiques essaient de d'orienter l'opinion ce qui ce qui souvent est le cas, mais en lui, en l'esp\u00e8ce, et moi j'ai toujours fait de la politique comme un math\u00e9maticien en disant la v\u00e9rit\u00e9, il y a des chiffres qui existent, ces chiffres doivent \u00eatre montr\u00e9s et puis peut-\u00eatre qu'on pourra faire un sort \u00e0 de vieilles id\u00e9es selon lesquelles la charge fiscale est plus \u00e9lev\u00e9e dans le Jura qu'ailleurs parce que, manifestement, pour la pyramide fiscale des pr\u00e9v\u00f4tois c'est c'est pas le cas et je pense que ces chiffres -l\u00e0 doivent \u00eatre expos\u00e9s, de sorte que les gens de Moutier puisse s'exprimer, comme nous l'avons souvent dit en toute connaissance de cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [91%] :\r\nOn va parler du R\u00f6stigraben qui \u00e9tait bien plus prononc\u00e9 en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque de la premi\u00e8re guerre mondiale, Esther que aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [91%] :\r\nOui la NZZ consacre une pleine page au R\u00f6stigraben, dans son \u00e9dition d'aujourd'hui, avec cette illustration qui remonte \u00e0 1916 et qui montre des \u00e9quilibristes en train de marcher sur un fil le p\u00e9niblement d'ailleurs reliant les poteaux Suisse de l'Est et suisse de l'ouest l'article raconte plusieurs \u00e9pisodes de tensions en 1913 par exemple, cette discussion anim\u00e9e au parlement autour d'un accord d'utilisation des voies ferr\u00e9es du Gothard avec l'Allemagne et l'Italie ou encore la nomination de l'al\u00e9manique Aulriche ville et comme g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e au d\u00e9but de la 2\u00e8me guerre mondiale qui a suscit\u00e9 de vives critiques en Suisse romande, ce 10, ce R\u00f6stigraben s'est estomp\u00e9e \u00e0 la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, sauf dans le Jura bernois et preuve que de mauvaises raisons produisent aussi de bons effets, commente le journal, la fondation du canton du Jura trouve aussi ses origines dans ce R\u00f6stigraben du d\u00e9but du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [93%] :\r\nQuel regard portez -vous Maxime Jaubert sur l'enseignement de l'allemand, l'Allemand en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [89%] :\r\nBon je, je suis favorable \u00e9videmment \u00e0 l'apprentissage de la langue, la langue du du voisin, mais je pense que ce qu'il faut ce qu'il faut comprendre, c'est qu'on doit, on doit enseigner, pas seulement une langue de culture, mais aussi une langue de de communication, moi je suis frapp\u00e9, je pense qu'il s'agira de tirer les enseignements de ce genre d'exp\u00e9rience, je suis frapp\u00e9 de ce qui se passe dans des groupes de jeunes lorsque on proc\u00e8de \u00e0 des \u00e9changes linguistiques comme comme ma\u00eetre de de 2 classement : \u00e7a m'est arriv\u00e9 avec des des jeunes, des jeunes al\u00e9maniques ou des jeunes Allemands et puis des jeunes francophones, il suffit qu'on sorte que on sort de la salle o\u00f9 ils se trouvent, pour qu'ils se mettent \u00e0 \u00e9changer en anglais et c'est une c'est une une r\u00e9alit\u00e9 et et et simplement pour \u00e7a tient au fait que l'Allemand qu'on enseigne n'est pas n'est pas toujours un Allemand de communication, un Allemand de de cultures et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'on fait on fait fausse route, qu'on ne r\u00e9f\u00e9rence forte de d'enseigner \u00e0 nos jeunes, une langue qui leur permet de, de, de, d'\u00e9changer, de s'exprimer et de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [84%] :\r\nToute la diff\u00e9rence entre v\u00e9hiculaires vernaculaires, voil\u00e0, si on avait appris \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui les autres pr\u00e9f\u00e8rent 2 points forts de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [90%] :\r\nDes \u00e9lus UDC PLR exigent un changement de cap dans la politique financi\u00e8re selon la Basler \u00e7a \u00e9tonne il s'opposent au standard de l'OCDE sur la base d'imposition et le transfert des b\u00e9n\u00e9fices, ils mettent tout leur espoir dans le nouveau ministre des Finances Maurer afin qu'il stoppe la mise en oeuvre initi\u00e9e par Evelyne Widmer-Schlumpf ces standards ont pour but d'\u00e9viter que les entreprises \u00e9chappent \u00e0 l'imp\u00f4t par des montages fiscaux mais c'est un monstre bureaucratique aux yeux de ses \u00e9lus de droite, les partis Poli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [94%] :\r\nSont toujours plus homog\u00e8nes et disciplin\u00e9s, c'est une \u00e9tude de chercheurs des universit\u00e9s de B\u00e2le et Z\u00fcrich qui le dit, c'est \u00e0 lire dans L'Express, L'Impartial la libert\u00e9 le Nouvelliste encore le courrier des partis qui prennent aussi davantage de mesures disciplinaires \u00e0 l'encontre de leurs membres qui ne voteraient pas selon les consignes et s'il y a plus d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, c'est \u00e0 cause de la polarisation de la politique et aussi de la professionnalisation des partis, dit l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:38) [90%] :\r\nPierre-Yves Maillard, s'en prend au lobby des caisses maladie dans le Blick, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois pr\u00f4ne le lancement de l'initiative pour que les \u00e9lus ne re\u00e7oivent plus d'argent directement des assureurs maladie, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui les emp\u00eache de reprendre en main le syst\u00e8me de sant\u00e9 suisse, la balle est dans le camp du Parti socialiste et des m\u00e9decins, estime le conseiller d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [86%] :\r\nAlors, en quelques secondes Maxime Joubert qui vous qui \u00eates socialiste aussi comme Pierre-Yves Maillard, d'accord avec cette nuit derni\u00e8re id\u00e9e qui vient d'\u00e9mettre et qui qui \u00e9mane du public ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, l'id\u00e9e de Pierre-Yves Maillard Perez maillard, d'interdire au fond aux politique et o\u00f9, et aux d\u00e9put\u00e9s d'\u00eatre pay\u00e9 par les caisses maladie oui parce que c'est \u00e9videmment extr\u00eamement, extr\u00eamement discutable parce que, on part du principe que les \u00e9lus \u00e9videmment doivent respecter un certain nombre de valeurs mais doivent faire preuve d'ind\u00e9pendance et surtout oeuvrer au bien et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat public et s'il s'agit de de de d\u00e9fend des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s sur la base de contreparties financi\u00e8res la rend \u00e7a devient peut-\u00eatre de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [95%] :\r\nEt vous pensez que cette proposition a une chance d'aboutir, j'en doute, merci beaucoup pour votre franchise Maxime Zuber maire autonomiste de Moutier pour quelques mois encore, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct Del\u00e9mont et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T07:03:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1484007", "internalArchiveId": "AA1512483868", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-04T00:00:00Z", "durationSec": 1980, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7384342", "imageURL": "http://www.rts.ch/7384353.image", "backgrounds": ["L'ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey parle de \"se pauvre monsieur Hollande\" pour \u00e9voquer le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Hollande."], "alternativeTitle": ["19h30", "Pierre-Yves Maillard critique le lobby des assureurs maladie au Parlement", "Iran / Arabie Saoudite: entretien avec Gilles Kepel", "Monde: la situation des femmes ne semble pas s'am\u00e9liorer", "Discrimination des femmes: entretien avec Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Le com\u00e9dien Michel Galabru est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Suisse: le manque de neige a quelque peu perturber le tourisme", "Economie: diff\u00e9rentes bourses du monde sont en recul", "L'Arabie saoudite coupe ses liens diplomatiques avec l'Iran", "Charlie Hebdo / Comm\u00e9morations: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Paris", "Etats-Unis: le racisme est toujours bien pr\u00e9sent", "Arriv\u00e9e de la neige: le point avec Flore Dussey, \u00e0 Morgins (VS)", "Suisse: une hausse des naissances a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e en 2015", "La Suisse pourrait jouir du tourisme m\u00e9dical", "Charlie Hebdo: des comm\u00e9morations d\u00e9butent un an apr\u00e8s l'attentat", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le conseiller d'Etat vaudois pr\u00f4ne ainsi le lancement d'une initiative pour que le peuple puisse reprendre en main le syst\u00e8me de sant\u00e9.", "Il s'agit de l'auteur de \"Terreur dans l'Hexagone\".", "Que ce soit au niveau professionnel, politique ou encore domestique, les disciminations de genre restent pr\u00e9occupantes.", "Il avait jou\u00e9 dans plus de 250 films et t\u00e9l\u00e9films ainsi que dans des dizaines de pi\u00e8ces, connaissant parfois de jolis succ\u00e8s.", "Si les restaurateurs ont fait de bons chiffres d'affaires, les magasins de sport et les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont plut\u00f4t d\u00e9cus.", "Cette situation vient de l'inqui\u00e9tude qui r\u00e8gne autour de l'\u00e9conomie chinoise et son incapacit\u00e9 \u00e0 assurer une stabilit\u00e9 des march\u00e9s.", "Cette rupture arrive \u00e0 la suite de plusieurs \u00e9v\u00e9nements, dont des ex\u00e9cutions saoudiennes fortement critiqu\u00e9es.", "L'\u00e9lection de Barack Obama en 2008 semblait prometteuse mais il s'av\u00e8re que les mentalit\u00e9s n'ont que tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9 dans le pays.", "Les chiffres sont encore \u00e0 examiner mais la tendance \u00e0 l'augmentation se confirme, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration.", "Selon certaines estimations, plus de 20'000 \u00e9trangers fortun\u00e9s se feraient soigner chaque ann\u00e9e dans le pays.", "Le journal lui-m\u00eame sort un num\u00e9ro sp\u00e9cial et rappelle par la m\u00eame occasion que l'enqu\u00eate n'est pas compl\u00e8tement r\u00e9solue."], "variantIds": ["ece-7280917", "ece-7280915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T05:40:15Z", "subTitles": ["19:02:01:03  19:02:18:18\r\n...\r\n\r\n19:02:18:23  19:02:23:14\r\n -Elle est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, tr\u00e8s fine;\r\n         c'est chouette !\r\n\r\n19:02:23:19  19:02:27:12\r\n-La neige donne enfin le sourire\r\n     aux stations romandes.\r\n\r\n19:02:27:17  19:02:32:13\r\n   Elle permettra de compenser\r\n  un d\u00e9but de saison difficile.\r\n\r\n19:02:32:18  19:02:34:14\r\n      Reportage en Valais.\r\n\r\n19:02:35:02  19:02:40:23\r\n    -Une centaine de personnes\r\n  ont presque leur domicile ici.\r\n\r\n19:02:41:04  19:02:45:09\r\n -Un \u00e9tablissement embl\u00e9matique \r\n de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n19:02:45:13  19:02:50:02\r\n      Le Buffet de la Gare\r\n va subir une cure de jouvence.\r\n\r\n19:02:50:07  19:02:54:21\r\n  Ce lieu a presque tout connu\r\n    en 100 ans d'existence.\r\n\r\n19:02:56:01  19:03:00:01\r\n  La consommation responsable\r\nfait sa place en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:00:06  19:03:04:11\r\n Elle pr\u00f4ne la vente directe pour\r\ncontourner la grande distribution.\r\n\r\n19:03:04:16  19:03:08:13\r\n        Exemple en Valais\r\n  avec une \u00e9picerie artisanale.\r\n\r\n19:03:08:18  19:03:14:10\r\n -C'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 de revenir\r\n       \u00e0 des voies directes.\r\n\r\n19:03:20:20  19:03:25:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n19:03:25:06  19:03:29:05\r\n     On commence avec la neige\r\n\r\n19:03:29:10  19:03:32:11\r\n        qui est enfin venue\r\n   recouvrir les sommets romands\r\n\r\n19:03:32:16  19:03:36:22\r\n     pour la plus grande joie \r\n     des acteurs touristiques.\r\n\r\n19:03:37:03  19:03:41:06\r\n      F.Vuistiner nous emm\u00e8ne\r\n      \u00e0 Vercorin, en Valais.\r\n\r\n19:03:43:04  19:03:46:23\r\n     -Des pistes immacul\u00e9es\r\n      sans embouteillages.\r\n\r\n19:03:47:04  19:03:50:18\r\n Ces chanceux avaient conscience\r\n       d'\u00eatre privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n19:03:51:14  19:03:57:19\r\n-Oui, on a fait dix jours de terrasse\r\n  donc un peu de ski fera du bien.\r\n\r\n19:03:58:00  19:04:00:05\r\n      -Elle est l\u00e9g\u00e8re, fine.\r\n\r\n19:04:00:10  19:04:02:23\r\n  On vole dessus, c'est chouette.\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:05:22\r\n         -Tous mes voeux !\r\n\r\n19:04:06:09  19:04:10:10\r\n     -La neige est enfin l\u00e0\r\n      mais ne gommera pas\r\n\r\n19:04:10:14  19:04:14:08\r\n        la baisse de 20 %\r\ndu chiffre d'affaires en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:04:14:18  19:04:18:19\r\n    -Depuis le d\u00e9but des F\u00eates,\r\n nous avons les yeux sur la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:04:19:00  19:04:21:21\r\n      Nous avons d\u00fb patienter\r\n       jusqu'\u00e0 aujourd'hui.\r\n\r\n19:04:22:02  19:04:29:02\r\n       Malheureusement presque\r\ntoute la client\u00e8le est d\u00e9j\u00e0 repartie.\r\n\r\n19:04:29:21  19:04:32:21\r\n   -En bas, le soleil a permis\r\n        aux restaurateurs\r\n\r\n19:04:33:02  19:04:36:09\r\nde faire un bon d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:04:37:05  19:04:39:12\r\n   -On avait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Bordeaux\r\n\r\n19:04:39:17  19:04:43:22\r\n       mais d\u00e8s que j'ai vu\r\nque la neige arrivait, on a chang\u00e9.\r\n\r\n19:04:44:03  19:04:46:16\r\n           -Normalement,\r\n     on a le creux de janvier.\r\n\r\n19:04:46:21  19:04:49:09\r\nL\u00e0, les gens vont peut-\u00eatre monter\r\n\r\n19:04:49:13  19:04:53:05\r\n       pour skier en janvier\r\n       au lieu de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:04:53:16  19:04:58:16\r\n -M\u00eame la corv\u00e9e de d\u00e9neigement\r\n du jacuzzi n'en \u00e9tait pas une\r\n\r\n19:04:58:21  19:05:02:06\r\n      pour le propri\u00e9taire\r\n    du 5 \u00e9toiles de Vercorin.\r\n\r\n19:05:02:22  19:05:05:09\r\n         -L'eau est \u00e0 38.\r\n\r\n19:05:05:13  19:05:07:10\r\n      C'est que du bonheur !\r\n\r\n19:05:07:14  19:05:11:06\r\n    Les gens attendent la neige\r\n     pour janvier et f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:05:11:11  19:05:15:08\r\n   Ils veulent de belles photos.\r\n\r\n19:05:15:12  19:05:19:11\r\n    L\u00e0, on \u00e9tait un peu tendus\r\n        car pour f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:05:19:15  19:05:22:02\r\nc'est maintenant qu'on doit remplir.\r\n\r\n19:05:22:12  19:05:25:17\r\n       -On attend encore\r\n de la neige jeudi en montagne.\r\n\r\n19:05:25:22  19:05:31:01\r\n    Un suppl\u00e9ment n\u00e9cessaire \r\n   pour assurer l'enneigement.\r\n\r\n19:05:32:06  19:05:37:07\r\n-Le 19:30 reviendra sur les gagnants\r\n  et perdants de ce d\u00e9but d'hiver.\r\n\r\n19:05:38:10  19:05:41:08\r\n            Saviez-vous\r\n    que la musaraigne aquatique\r\n\r\n19:05:41:12  19:05:45:06\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9lue animal de l'ann\u00e9e 2016 ?\r\n\r\n19:05:45:11  19:05:47:03\r\n     Voici nos infos du jour.\r\n\r\n19:05:51:11  19:05:55:05\r\n  -Les parlementaires sont-ils\r\n  trop proches des assureurs ?\r\n\r\n19:05:55:10  19:05:58:18\r\n      P-Y.Maillard d\u00e9nonce\r\n      le pouvoir excessif\r\n\r\n19:05:58:23  19:06:04:01\r\ndes caisses maladie sur les \u00e9lus\r\n  et souhaite une initiative.\r\n\r\n19:06:04:22  19:06:08:00\r\n-Quelques associations r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n19:06:08:05  19:06:13:04\r\n      La F\u00e9d\u00e9ration romande\r\ndes consommateurs r\u00e9unit des gens.\r\n\r\n19:06:13:09  19:06:16:14\r\n        On devrait bouger.\r\n\r\n19:06:16:19  19:06:19:12\r\n     Je suis l\u00e0 pour exprimer\r\n\r\n19:06:19:17  19:06:23:21\r\n         ma disponibilit\u00e9\r\n     pour repartir au combat.\r\n\r\n19:06:24:09  19:06:28:11\r\n-En d\u00e9cembre, il s'\u00e9tait prononc\u00e9\r\n    pour une autre initiative\r\n\r\n19:06:28:14  19:06:31:11\r\n contre le lobby des assureurs.\r\n\r\n19:06:33:22  19:06:37:23\r\n  -L'ancienne gare de Soyhi\u00e8res\r\n     a br\u00fbl\u00e9 dimanche soir.\r\n\r\n19:06:38:04  19:06:43:11\r\n      Le b\u00e2timent abritait\r\n      trois appartements.\r\n\r\n19:06:43:15  19:06:47:08\r\n Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:06:47:12  19:06:50:14\r\nLa ligne CFF entre B\u00e2le et Del\u00e9mont\r\n\r\n19:06:50:19  19:06:53:14\r\n          a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e\r\n     pendant quelques heures\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:57:17\r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:06:59:09  19:07:04:23\r\n-La musaraigne aquatique \u00e9lue animal\r\n  de l'ann\u00e9e 2016 par Pro Natura.\r\n\r\n19:07:05:04  19:07:11:02\r\n   Elle paralyse ses victimes\r\n gr\u00e2ce \u00e0 une morsure venimeuse.\r\n\r\n19:07:11:07  19:07:15:19\r\n Elle peuple les rives des cours\r\n    d'eau de toute la Suisse,\r\n\r\n19:07:16:00  19:07:18:05\r\n      un habitat en danger.\r\n\r\n19:07:18:10  19:07:21:00\r\n            En cause,\r\n  les pesticides et les engrais\r\n\r\n19:07:21:05  19:07:23:23\r\nqui finissent dans les rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:07:24:04  19:07:29:14\r\nPro Natura appelle \u00e0 une meilleure\r\n   protection des cours d'eau.\r\n\r\n19:07:33:22  19:07:38:10\r\n  -Suite \u00e0 l'accident de Daillens\r\nl'an pass\u00e9, trois communes vaudoises\r\n\r\n19:07:38:14  19:07:41:11\r\n    travers\u00e9es par des convois\r\n      de produits chimiques\r\n\r\n19:07:41:15  19:07:45:13\r\n  r\u00e9clament l'arr\u00eat du transport \r\n  de chlore par voie ferroviaire.\r\n\r\n19:07:45:18  19:07:48:15\r\n          Elles estiment\r\n que les risques se sont aggrav\u00e9s\r\n\r\n19:07:48:20  19:07:51:05\r\n    en raison de l'augmentation\r\n           des convois.\r\n\r\n19:07:52:03  19:07:55:06\r\n Une page d'histoire s'est tourn\u00e9e\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:07:55:11  19:07:58:05\r\n       Le Buffet de la Gare\r\n       a ferm\u00e9 ses portes.\r\n\r\n19:07:58:10  19:08:03:17\r\nLa r\u00e9novation de ce lieu embl\u00e9matique\r\n            durera 3 ans.\r\n\r\n19:08:03:22  19:08:06:18\r\n           D\u00e8s mercredi,\r\n    le mobilier et la vaisselle\r\n\r\n19:08:06:23  19:08:09:06\r\n     seront vendus au public.\r\n\r\n19:08:09:11  19:08:11:04\r\n       On retrouve C.Pantet.\r\n\r\n19:08:12:15  19:08:14:19\r\n   -C'est le 30 d\u00e9cembre \u00e0 16h00\r\n\r\n19:08:15:00  19:08:19:15\r\nque les derniers clients ont pass\u00e9\r\n les portes du Buffet de la Gare.\r\n\r\n19:08:19:20  19:08:22:20\r\nPr\u00e8s de 70 postes ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:08:23:01  19:08:25:01\r\n    Il faudra deux ans et demi\r\n\r\n19:08:25:06  19:08:30:10\r\npour permettre au Buffet de la Gare\r\n    de retrouver de sa superbe.\r\n\r\n19:08:30:14  19:08:35:11\r\n      L'\u00e9tablissement voisin\r\n  sera transform\u00e9 en supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:08:36:23  19:08:38:11\r\n       J-P.Schmidt, bonjour.\r\n\r\n19:08:38:15  19:08:42:22\r\n    De nombreux buffets de gare\r\n    ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par les CFF.\r\n\r\n19:08:43:03  19:08:45:19\r\n    Pourquoi celui de Lausanne\r\n           va rouvrir ?\r\n\r\n19:08:46:00  19:08:50:20\r\n     -C'est un des plus beaux.\r\n\r\n19:08:51:01  19:08:55:11\r\n  C'est l'exemple type de buffets\r\n    du d\u00e9but du si\u00e8cle dernier.\r\n\r\n19:08:55:16  19:09:00:11\r\n  Celui de Lausanne a de c\u00e9l\u00e8bres\r\n      fresques et boiseries.\r\n\r\n19:09:00:15  19:09:03:06\r\n          -On le compare\r\n      au Train Bleu de Paris.\r\n\r\n19:09:03:11  19:09:06:14\r\n       -Oui, le Train Bleu \r\n      est un de ces exemples\r\n\r\n19:09:06:19  19:09:10:03\r\n  de la restauration ferroviaire\r\n       d'une autre \u00e9poque.\r\n\r\n19:09:10:08  19:09:14:16\r\n  A cette \u00e9poque, on n'avait pas \r\n un train tous les quarts d'heure.\r\n\r\n19:09:14:21  19:09:18:15\r\n  On s'y arr\u00eatait pour un repas.\r\n\r\n19:09:18:20  19:09:20:20\r\n      -L'enveloppe va rester.\r\n\r\n19:09:21:01  19:09:24:12\r\n      Mais l'actuel tenancier\r\n         ne reviendra pas.\r\n\r\n19:09:24:17  19:09:28:01\r\nPeut-on imaginer avoir un McDo ici ?\r\n\r\n19:09:28:06  19:09:31:07\r\n           -Non, l'id\u00e9e\r\n     est de garder cet esprit.\r\n\r\n19:09:31:11  19:09:35:11\r\n    Dans les appels d'offres, \r\n   nous sp\u00e9cifions bien le fait\r\n\r\n19:09:35:16  19:09:39:12\r\n   qu'il faudra une restauration\r\n        de type brasserie.\r\n\r\n19:09:39:17  19:09:47:06\r\n          On y retrouvera\r\n    une cuisine traditionnelle.\r\n\r\n19:09:47:10  19:09:50:01\r\n           -Les clients\r\n     sont souvent des habitu\u00e9s\r\n\r\n19:09:50:06  19:09:53:01\r\n       qui aimaient beaucoup\r\n        ce lieu historique.\r\n\r\n19:09:53:06  19:09:55:14\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 leur rencontre.\r\n\r\n19:09:56:17  19:09:58:14\r\n     -Le Buffet 1\u00e8re classe.\r\n\r\n19:09:58:19  19:10:02:12\r\n       Voyageurs, cadres,\r\n     politiciens, \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:10:02:17  19:10:06:23\r\n      Jusqu'\u00e0 la fermeture,\r\n         ils sont venus.\r\n\r\n19:10:07:17  19:10:11:14\r\n    -On estime qu'une centaine\r\n           de personnes\r\n\r\n19:10:11:19  19:10:15:14\r\nont pratiquement leur domicile ici.\r\n\r\n19:10:16:12  19:10:21:05\r\n-Beaucoup de clients ne comprennent\r\n  pas pourquoi il fallait fermer,\r\n\r\n19:10:21:10  19:10:23:19\r\n    se demandent o\u00f9 ils iront,\r\n\r\n19:10:24:00  19:10:27:14\r\n            un endroit\r\n     avec une carte similaire.\r\n\r\n19:10:30:02  19:10:36:08\r\n  -Lieu de rencontres, le Buffet\r\nest m\u00eame devenu lieu de p\u00e8lerinage.\r\n\r\n19:10:37:18  19:10:42:16\r\n      -Quand j'\u00e9tais petite,\r\non allait en vacances \u00e0 la Forclaz.\r\n\r\n19:10:42:21  19:10:49:08\r\nChaque ann\u00e9e, on s'arr\u00eatait au Buffet\r\n pour prendre notre petit-d\u00e9jeuner.\r\n\r\n19:10:49:12  19:10:53:01\r\n  C'\u00e9tait un rendez-vous rituel,\r\n\r\n19:10:53:06  19:10:57:08\r\n      et j'ai voulu le faire\r\n        une derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:10:57:12  19:11:00:07\r\n   Vous allez me faire pleurer.\r\n\r\n19:11:00:23  19:11:04:19\r\n       -Le Buffet a aussi\r\n    un lourd pass\u00e9 politique.\r\n\r\n19:11:06:06  19:11:09:14\r\n          -Au d\u00e9but ici,\r\n    c'est le paradis bourgeois,\r\n\r\n19:11:09:19  19:11:13:07\r\n      celui du parti radical,\r\n       alors tout puissant.\r\n\r\n19:11:13:11  19:11:21:00\r\n         Ca s'est invers\u00e9\r\n     \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960\r\n\r\n19:11:21:05  19:11:24:22\r\n     et la gauche l'a investi.\r\n\r\n19:11:25:11  19:11:28:17\r\n        -Manifestations,\r\n    mobilisations syndicales,\r\n\r\n19:11:28:22  19:11:31:05\r\n        m\u00eame un incendie.\r\n\r\n19:11:31:10  19:11:38:17\r\nQuel Romand n'a pas connu la salle\r\n     des cantons, \u00e0 l'\u00e9tage ?\r\n\r\n19:11:38:22  19:11:43:11\r\n       Elle va dispara\u00eetre\r\n pour faire place \u00e0 des bureaux.\r\n\r\n19:11:44:03  19:11:47:11\r\n   -Cette salle est trop grande.\r\n\r\n19:11:47:15  19:11:52:03\r\n     On a rarement des groupes\r\n  qui d\u00e9passent les 80 personnes.\r\n\r\n19:11:52:14  19:11:55:02\r\n      -Deux ans de travaux,\r\n         20 mios de frs,\r\n\r\n19:11:55:07  19:12:03:06\r\n  seul le Buffet 1\u00e8re classe s'en\r\nsortira sans trop de casse en 2017.\r\n\r\n19:12:07:06  19:12:11:22\r\n    -Vous \u00eates le responsable de\r\nl'immobilier de la gare de Lausanne.\r\n\r\n19:12:12:03  19:12:16:05\r\n   Vous organisez la plus grande\r\n    brocante de Suisse romande.\r\n\r\n19:12:16:10  19:12:19:06\r\n      -Oui, nous organisons \r\n     une vente de liquidation\r\n\r\n19:12:19:11  19:12:22:14\r\n     de l'ensemble du mobilier\r\n       du Buffet de la Gare.\r\n\r\n19:12:22:19  19:12:27:13\r\n   Ca durera du 6 au 9 janvier,\r\n        de 09h00 \u00e0 16h00.\r\n\r\n19:12:27:18  19:12:29:13\r\n    -Ca fait beaucoup d'objets.\r\n\r\n19:12:29:18  19:12:32:16\r\n    Certains \u00e9taient accumul\u00e9s\r\n         depuis 100 ans.\r\n\r\n19:12:32:21  19:12:35:15\r\n     Vous avez un ordre d'id\u00e9e\r\n          sur le nombre ?\r\n\r\n19:12:35:20  19:12:42:06\r\n-800 chaises, 500 tables, 500 lampes\r\n    et des milliers d'articles.\r\n\r\n19:12:42:11  19:12:46:04\r\nOn a retrouv\u00e9 des choses magnifiques.\r\n\r\n19:12:46:09  19:12:49:18\r\n-Les chineurs doivent venir mercredi.\r\n\r\n19:12:49:23  19:12:55:14\r\n        On peut tout avoir,\r\n        comme cette lampe ?\r\n\r\n19:12:55:19  19:13:02:12\r\n-Deux \u00e9lectriciens seront sur place\r\n   pour les d\u00e9crocher pour vous.\r\n\r\n19:13:02:17  19:13:06:04\r\n-Vous attendez beaucoup de monde ?\r\n\r\n19:13:06:09  19:13:09:22\r\n            -On attend\r\n    des centaines de visiteurs;\r\n\r\n19:13:10:03  19:13:14:20\r\n         du professionnel\r\n \u00e0 l'habitu\u00e9 du Buffet de la Gare.\r\n\r\n19:13:15:01  19:13:21:13\r\nOn est \u00e0 la fois contents et inquiets\r\n     vu l'ampleur que \u00e7a prend.\r\n\r\n19:13:21:18  19:13:25:08\r\n        -Ce sera peut-\u00eatre\r\n      un moment de nostalgie\r\n\r\n19:13:25:12  19:13:27:22\r\n  o\u00f9 on pourra revoir les salles.\r\n\r\n19:13:28:03  19:13:31:11\r\n        -Tout sera fl\u00e9ch\u00e9\r\n avec une circulation int\u00e9rieure.\r\n\r\n19:13:31:15  19:13:36:16\r\n  A l'ext\u00e9rieur, des Securitrans\r\n    vont g\u00e9rer la circulation.\r\n\r\n19:13:36:21  19:13:40:16\r\n      -Un important chantier\r\n      va d\u00e9buter maintenant.\r\n\r\n19:13:40:21  19:13:47:01\r\n-Le projet de r\u00e9novation de l'aile\r\n ouest et du buffet vont d\u00e9buter.\r\n\r\n19:13:47:07  19:13:50:16\r\n          Il se terminera\r\n     au premier semestre 2018.\r\n\r\n19:13:50:21  19:13:58:11\r\nPour ce faire, nous devons lib\u00e9rer\r\n      l'ensemble des \u00e9tages.\r\n\r\n19:13:58:16  19:14:01:18\r\n     -Alors pour les amoureux\r\n          du patrimoine,\r\n\r\n19:14:01:23  19:14:08:00\r\n   si vous voulez votre pichet,\r\nil faudra venir mercredi d\u00e8s 09h00.\r\n\r\n19:14:08:05  19:14:15:02\r\n    Ce qui restera sera propos\u00e9\r\n  \u00e0 des associations caritatives.\r\n\r\n19:14:17:20  19:14:21:18\r\n -La sc\u00e8ne musicale fribourgeoise\r\n        est en plein boom.\r\n\r\n19:14:21:23  19:14:26:15\r\n Avoir du talent n'est parfois pas\r\n suffisant pour vendre sa musique.\r\n\r\n19:14:26:20  19:14:31:05\r\n   De nouveaux outils marketing\r\nexistent gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:14:31:10  19:14:34:19\r\nUn coup de pouce pour les artistes\r\n      en herbe ou confirm\u00e9s.\r\n\r\n19:14:36:22  19:14:45:08\r\n  -La sc\u00e8ne musicale est riche\r\n mais il faut savoir se vendre.\r\n\r\n19:14:45:12  19:14:48:17\r\n  Pour \u00e7a, Sergio Gautier cr\u00e9e\r\n    l'associatoin Art'libre\r\n\r\n19:14:48:22  19:14:52:02\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 laquelle il organise\r\n       des sessions live,\r\n\r\n19:14:52:07  19:14:55:14\r\n   des enregistrements film\u00e9s\r\n    et diffus\u00e9s sur YouTube.\r\n\r\n19:14:56:04  19:15:00:08\r\n...\r\n\r\n19:15:00:18  19:15:04:11\r\n  -Les sessions live sont d\u00e9di\u00e9es\r\n          au grand public\r\n\r\n19:15:04:15  19:15:11:05\r\n  mais aussi aux professionnels,\r\n aux programmateurs de festivals.\r\n\r\n19:15:11:16  19:15:17:13\r\n             Hip hop\r\n\r\n19:15:18:00  19:15:21:09\r\n     -La promotion se fait \r\n    via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:15:21:13  19:15:25:23\r\n        Pour les groupes,\r\nla vitrine du Net est essentielle.\r\n\r\n19:15:26:13  19:15:33:20\r\n              Rock\r\n\r\n19:15:34:06  19:15:37:09\r\n-Ca se passe sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:15:37:13  19:15:41:12\r\n       Avoir une bonne image\r\ndevient prioritaire pour un groupe.\r\n\r\n19:15:41:22  19:15:46:19\r\n   -Les clips sont mont\u00e9s ici\r\n       par des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:15:47:07  19:15:51:16\r\n    -C'est un moyen de croire \r\n    en ces artistes en Suisse.\r\n\r\n19:15:52:04  19:15:55:10\r\n       -Il d\u00e9veloppe aussi\r\n   un autre support que le CD.\r\n\r\n19:15:55:22  19:15:58:06\r\n     -On va tenter la cl\u00e9 USB.\r\n\r\n19:15:58:11  19:16:05:00\r\n On peut y retrouver les sessions\r\n    live, les vid\u00e9os, l'audio.\r\n\r\n19:16:05:11  19:16:09:11\r\n    -Mais le traditionnel label\r\ncomme moyen de promo vaut toujours.\r\n\r\n19:16:09:16  19:16:13:10\r\n  Ces quatre musiciens ont cr\u00e9\u00e9\r\n   le label Cold Smoke Records\r\n\r\n19:16:13:14  19:16:16:10\r\n          pour vendre\r\n  la sc\u00e8ne rock fribourgeoise.\r\n\r\n19:16:16:20  19:16:21:18\r\n     -On va pouvoir exporter \r\n    notre musique \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:16:21:23  19:16:30:19\r\ncar leswiss madefait que des salles\r\n    \u00e0 l'\u00e9tranger font confiance.\r\n\r\n19:16:31:17  19:16:38:09\r\n-Quand on parle musique \u00e0 Fribourg,\r\n on pense toujours aux Young Gods.\r\n\r\n19:16:40:09  19:16:43:22\r\n       -Les F\u00eates favorisent\r\n        l'achat fr\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:16:44:03  19:16:47:02\r\n         Mais contourner\r\n      la grande distribution\r\n\r\n19:16:47:07  19:16:49:20\r\n  devient une d\u00e9marche tendance.\r\n\r\n19:16:50:01  19:16:53:09\r\nLa vente directe permet de limiter\r\n\r\n19:16:53:13  19:16:57:00\r\n    le chemin entre producteurs\r\n         et consommateurs.\r\n\r\n19:17:01:02  19:17:05:09\r\n-Vendredi, jour de march\u00e9 \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:17:05:13  19:17:10:18\r\n     Une \u00e9picerie artisanale\r\n     a ouvert il y a 6 mois.\r\n\r\n19:17:10:23  19:17:18:04\r\n         Un trait d'union\r\nentre producteurs et consommateurs.\r\n\r\n19:17:18:09  19:17:22:07\r\nA l'origine, Rapha\u00ebl, le mara\u00eecher\r\n    et Gr\u00e9goire, le vigneron.\r\n\r\n19:17:22:11  19:17:26:22\r\n  Tout deux unis par le d\u00e9sir de\r\nr\u00e9tribuer correctement les artisans\r\n\r\n19:17:27:03  19:17:29:05\r\n   sans p\u00e9naliser les clients.\r\n\r\n19:17:30:00  19:17:32:15\r\n  -On vit dans un monde agricole\r\n            difficile.\r\n\r\n19:17:32:20  19:17:40:21\r\n      C'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9\r\n de revenir \u00e0 des voies directes.\r\n\r\n19:17:41:02  19:17:44:11\r\n    Les clients sont gagnants,\r\n        par la fra\u00eecheur,\r\n\r\n19:17:44:16  19:17:49:09\r\n    les prix, plus avantageux\r\ncar il n'y a pas d'interm\u00e9diaires;\r\n\r\n19:17:49:13  19:17:52:21\r\n         et l'agriculteur\r\n    vivra beaucoup mieux aussi.\r\n\r\n19:17:53:11  19:17:56:19\r\n   -La propri\u00e9taire des lieux\r\n    arrangeante sur le loyer\r\n\r\n19:17:57:00  19:17:58:21\r\n et un financement participatif\r\n\r\n19:17:59:02  19:18:02:11\r\n   ont permis aux agriculteurs\r\n     de r\u00e9aliser leur r\u00eave.\r\n\r\n19:18:02:16  19:18:06:03\r\n     Apr\u00e8s 6 mois, il n'ont\r\n   pas encore touch\u00e9 d'argent,\r\n\r\n19:18:06:08  19:18:08:18\r\n      mais le magasin vit.\r\n\r\n19:18:09:11  19:18:13:11\r\n-Notre but n'est pas de nous battre\r\n      contre les supermarch\u00e9s\r\n\r\n19:18:13:16  19:18:17:02\r\n         mais de proposer\r\n une autre mani\u00e8re de fonctionner,\r\n\r\n19:18:17:07  19:18:21:19\r\nsans \u00eatre trop id\u00e9ologique non plus.\r\n\r\n19:18:22:00  19:18:28:11\r\n        On veut un commerce\r\n   qui satisfasse tout le monde.\r\n\r\n19:18:28:22  19:18:34:13\r\n-Une formule qui pla\u00eet \u00e0 certains\r\n   consommateurs responsables,\r\n\r\n19:18:34:18  19:18:39:16\r\n     comme cette retrait\u00e9e\r\n  qui ne franchit que rarement\r\n\r\n19:18:39:20  19:18:43:14\r\n   la porte des supermarch\u00e9s.\r\n\r\n19:18:44:19  19:18:47:07\r\n-Ce sont des artisans des bons go\u00fbts,\r\n\r\n19:18:47:11  19:18:52:11\r\n    et moi j'ai cette garantie \r\n    de fra\u00eecheur et de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:18:52:15  19:18:55:09\r\n      Mais ce que je pr\u00e9f\u00e8re,\r\n         c'est le contact.\r\n\r\n19:18:55:13  19:18:58:09\r\n       Ils nous conseillent\r\n\r\n19:18:58:13  19:19:04:19\r\n        et nous apprennent\r\n     \u00e0 \u00e9largir nos habitudes.\r\n\r\n19:19:05:11  19:19:10:07\r\n-Contourner la grande distribution\r\n    et soutenir l'agriculture;\r\n\r\n19:19:10:11  19:19:17:11\r\n      une tendance en vogue\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:19:17:15  19:19:20:19\r\n    Pour ceux qui n'ont pas \r\n    le temps de se d\u00e9placer,\r\n\r\n19:19:21:00  19:19:24:06\r\n       il y a les paniers\r\n  de produits frais \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:19:24:11  19:19:28:04\r\nIl en existe 6 rien qu'en Valais,\r\n       comme ici \u00e0 Saxon.\r\n\r\n19:19:28:16  19:19:32:22\r\n      -On a des courgettes,\r\n  pommes de terre, choux fris\u00e9s.\r\n\r\n19:19:33:10  19:19:38:11\r\n       -I.Botelho pr\u00e9pare\r\njusqu'\u00e0 800 paniers par semaine.\r\n\r\n19:19:38:16  19:19:41:13\r\n     Les mara\u00eechers peuvent\r\n       \u00e9couler leur stock\r\n\r\n19:19:41:18  19:19:44:11\r\n    mais surtout diversifier\r\n        leurs cultures,\r\n\r\n19:19:44:16  19:19:49:18\r\n    comme avec ces colraves.\r\n\r\n19:19:51:04  19:19:54:14\r\n    -Il est encore trop petit,\r\n\r\n19:19:54:19  19:19:57:17\r\n          il faut encore\r\n      deux ou trois semaines.\r\n\r\n19:19:58:07  19:20:03:01\r\n  -Des fruits et l\u00e9gumes jusqu'\u00e0\r\n40 % moins chers qu'en supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:20:03:12  19:20:06:14\r\n   -On a d\u00e9j\u00e0 l'infrastructure,\r\n\r\n19:20:06:19  19:20:12:16\r\n      on ne calcule pas cela \r\n     dans le prix des paniers.\r\n\r\n19:20:12:21  19:20:15:11\r\n   Alors que les grandes cha\u00eenes\r\n             le font.\r\n\r\n19:20:15:22  19:20:18:02\r\n         -Plus tra\u00e7able,\r\n\r\n19:20:18:07  19:20:21:14\r\n   la consommation responsable\r\n       a le vent en poupe.\r\n\r\n19:20:21:19  19:20:25:12\r\n     Certains agriculteurs\r\n   proposent m\u00eame aux clients\r\n\r\n19:20:25:17  19:20:28:04\r\n de venir travailler aux champs.\r\n\r\n19:20:28:09  19:20:30:21\r\n     Un retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:20:32:14  19:20:35:06\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:20:35:11  19:20:39:10\r\n    Demain, nous vous emmenons\r\n  \u00e0 la d\u00e9couverte du coq suisse.\r\n\r\n19:20:39:14  19:20:43:01\r\n      Cette race de volaille \r\n     est menac\u00e9e d'extinction.\r\n\r\n19:20:43:06  19:20:46:12\r\n       Une bourse aux poules\r\n      est organis\u00e9e au Tessin\r\n\r\n19:20:46:17  19:20:51:21\r\n    pour mieux faire conna\u00eetre\r\n        cette esp\u00e8ce rare.\r\n\r\n19:20:52:02  19:20:56:23\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:20:57:04  19:21:01:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022885\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:02:18) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, bonne ann\u00e9e 2016 en ce lundi 14 4 janvier la Une de Charlie Hebdo ou une s\u00e9rie de comm\u00e9morations, les survivants travaille dans un lieu secret face au danger jihadiste, toujours pr\u00e9sent, la neige est arriv\u00e9e plus abondantes en Suisse, on verra les gagnants et les perdants de ce d\u00e9but de saison, particuliers et aussi au risque d'avalanche ces prochains jours la crise s'aggrave entre Iraniens et Saoudiens ces derniers coupe les Liens diplomatiques et commerciaux avec T\u00e9h\u00e9ran le r\u00e9gime saoudien est fragilis\u00e9, Gilles Kepel, expliquera l'Arabie reposait sur la rente p\u00e9troli\u00e8re, l'Iran a une structure plus saine, une classe moyenne et un r\u00f4le retrouv\u00e9 sur la sc\u00e8ne mondiale 2016 sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e des femmes, Hillary Clinton, Angela Merkel, peut-\u00eatre une femme \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, quid des dirigeantes, quid de l'\u00e9galit\u00e9, en Suisse, Micheline Calmy-Rey, on parlera et les notre 1er invit\u00e9 d'une s\u00e9rie prospective sur 2016, d'abord il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:18 > 0:02:46) [92%] : \r\nPour rendre hommage \u00e0 un grand acteur qui dispara\u00eet, Michel Galabru, voyez ses forces d\u00e9cliner, il avait annul\u00e9 des spectacles en Suisse, il est mort dans son sommeil 90 3 ans il avait connu des succ\u00e8s inou\u00ef, comme les gendarmes de Saint-Tropez, il avait aussi encha\u00een\u00e9 les navets lui- m\u00eame s'en amuser en affectant le genre cabotin derri\u00e8re cela, il y avait la finesse de son jeu, il avait fait merveille aussi bien \u00e0 la com\u00e9die fran\u00e7aise ou dans un film de Jean-Luc Godard, Anne Cathia Marchon Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:47 > 0:02:52) [85%] : \r\nComme mercredi \u00e9coutez, vous vous dites-moi quel \u00e2ge vous avez, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:11) [94%] : \r\nBien s\u00fbr, on retiendra l'uniforme parce que tenir la drag\u00e9e haute \u00e0 Louis de Fun\u00e8s est une gageure mais aussi parce que c'est le succ\u00e8s le plus populaire du com\u00e9dien, mais bien plus qu'un gendarme Michel Galabru c'est la Com\u00e9die fran\u00e7aise, d\u00e8s 1950 une carri\u00e8re tellement vieille qu'il faut attendre 1962 pour trouver une premi\u00e8re archives de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:03:11 > 0:03:13) [76%] : \r\nGens ne n'est pas mais il faut dire les choses comme elles sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:19) [87%] : \r\nIl veut \u00eatre Sacha Guitry, il joue Goldoni, Shakespeare ou Pagnol l'homme insatiable attendre assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:19 > 0:03:22) [97%] : \r\n85 printemps pour f\u00eater un 1er Moli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:22 > 0:03:33) [93%] : \r\nJ'ai l'impression ce soir de m\u00e9riter un peu ces applaudissements pour le rejet \u00e9tant probablement le plus vieux de la salle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:34 > 0:03:43) [90%] : \r\nTr\u00e8s vite, le com\u00e9dien m\u00e8ne en parall\u00e8le une carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et au cin\u00e9ma, pour le meilleur comme pour le pire, surtout le pire, je crois, moi je crois que, moi, moi je me le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:59) [88%] : \r\nOn m'a mis surtout mauvais films bon une ann\u00e9e d'autres \u00e9t\u00e9 aiguill\u00e9s vers des bons films, c'est une question de chance comme j'ai fait des mauvais films, je continue \u00e0 faire des mauvais films avait une gueule \u00e0 faire des mauvais films sans vous j'aurais fini par tuer pour voler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:59 > 0:04:18) [95%] : \r\nEn 76, il sort de la spirale des navets gr\u00e2ce \u00e0 Bertrand Tavernier oui Galabru peut aussi jouer un assassin et la r\u00e9compense est imm\u00e9diate, C\u00e9sar du meilleur acteur au total 250 films et t\u00e9l\u00e9films par passion ou par besoin d'argent, diront certains, le Valaisan, Raymond Vouillamoz a eu la chance de le diriger, il se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:18 > 0:04:19) [84%] : \r\nCe qui explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:19 > 0:04:34) [92%] : \r\nC'est quelqu'un qui m\u00e9ritait d'\u00eatre connue parce que c'\u00e9tait \u00e9videmment un un tr\u00e8s grand com\u00e9dien populaire, un des plus grands second r\u00f4le du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, mais derri\u00e8re cela, il y avait quelqu'un de tr\u00e8s cultiv\u00e9 et c'\u00e9tait un travailleur hors Pair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:34 > 0:04:45) [87%] : \r\nMoins 40 chez le nom sa prestance lui suffit pour immortaliser un second r\u00f4le en quelques r\u00e9pliques demander aux Ch'tis il s'en souviennent encore je t'ai r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:49 > 0:05:23) [91%] : \r\nLa RTS change ses programmes pour saluer la m\u00e9moire de Michel Galabru demain 22 heures 30 nous rediffusant La cage aux folles II en France une semaine de comm\u00e9moration des buts, regardez la une de Charlie Hebdo qui donne en quelque sorte le coup d'envoi, le journal revendique sa fibre E-card volontiers hostiles \u00e0 toutes les religions, mais il avoue aussi son d\u00e9pit, il doit travailler sous surveillance \u00e9troite, il reste isol\u00e9 dans la satire anti- islamiste la peur est toujours l\u00e0, et l'enqu\u00eate sur le 7 janvier 2015 demeure d'ailleurs incompl\u00e8te Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:24 > 0:05:39) [93%] : \r\nUn jour apr\u00e8s la tuerie de Charlie Hebdo et la fuite des fr\u00e8res Kouachi un autre individu \u00e0 bas une polici\u00e8re \u00e0 Montrouge au sud de Paris, nous sommes le 8 janvier ce troisi\u00e8me homme Am\u00e9dy Coulibaly revendique alors son Crime, dans une vid\u00e9o de propagande au nom du groupe \u00c9tat islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:40 > 0:05:41) [87%] : \r\nJ'ai fait les gens sont quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:44 > 0:05:46) [90%] : \r\nDe la d\u00e9claration de Californie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:46 > 0:06:17) [93%] : \r\nLes fr\u00e8res Kouachi eux parlent au nom d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, une autre organisation terroriste, l'enqu\u00eate montre que les 3 individus ont agi en coordination mais en d\u00e9cryptant l'ordinateur de Coulibaly, la police d\u00e9couvre l'existence de complices, le 7 janvier 2 heures apr\u00e8s la tuerie Coulibaly re\u00e7oit ce message plein de fautes qui sugg\u00e8re l'arriv\u00e9e de renforts indication bient\u00f4t pour r\u00e9cup amis et des toits mais le lendemain, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 \u00e0 l'acte, \u00e0 son tour, il re\u00e7oit ce second message pas possible amis travailler tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:17 > 0:06:18) [74%] : \r\nIl y a r\u00e9pondu \u00e0 mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:07:02) [93%] : \r\nQuestion pour les enqu\u00eateurs, qui est ce donneur d'ordres \u00e0 distance myst\u00e8re encore mais conna\u00eetre \u00e0 la fois les projets du groupe \u00c9tat islamique et d'Al-Qa\u00efda limite le profil recherch\u00e9 \u00e0 Peter Ch\u00e9rif, par exemple, avec Ch\u00e9rif Kouachi, il a fait partie de la fili\u00e8re dite des Buttes-Chaumont, il a appartenu \u00e0 Al-Qa\u00efda et pourrait se trouver aujourd'hui en Syrie, la police recherche aussi Salim Benghalem, qui a voyag\u00e9 avec Sa\u00efd Kouachi avant de gagner la Syrie, la police se demande enfin quelle \u00e9tait la cible r\u00e9elle de Coulibaly visait-il ou non une \u00e9cole juive toute proche, la question demeure, comme celle de son fournisseur d'armes, Charlie Hebdo, dont la Une para\u00eet mercredi croit tenir le coupable, un clin d'oeil humoristique pour cette semaine riche en \u00e9v\u00e9nements comm\u00e9moratifs avant la grande marche pr\u00e9vue dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:02 > 0:07:04) [99%] : \r\nEn pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:07 > 0:07:12) [94%] : \r\nMichel Beuret, une semaine de comm\u00e9moration, Fran\u00e7ois Hollande se veut omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:13 > 0:08:02) [95%] : \r\nAh oui, Fran\u00e7ois Hollande multipli\u00e9 cette semaine les apparitions 3 plaques comm\u00e9moratives vont \u00eatre d\u00e9pos\u00e9s d\u00e8s demain, dont une devant l'hyper casher porte de Vincennes, puis le 7 le pr\u00e9sident prononcera un discours devant les forces de police \u00e0 la pr\u00e9fecture de Paris et le 10 jours de la marche comm\u00e9morative, il assistera symboliquement \u00e0 la plantation d'un arbre, place de la R\u00e9publique alors l'opposition parle aujourd'hui de r\u00e9cup\u00e9ration et il est vrai que le pr\u00e9sident b\u00e9n\u00e9ficie d'une certaine mani\u00e8re, dans l'opinion de de ce climat s\u00e9curitaire et comm\u00e9moratif, il est ind\u00e9niable aussi que ce th\u00e8me appara\u00eet beaucoup dans les discours mais il est tout aussi ind\u00e9niable que le chef de l'\u00c9tat est un tout petit peu dans son r\u00f4le, lui qu'on a accus\u00e9 tour \u00e0 tour d'en faire trop ou trop peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:03 > 0:08:23) [89%] : \r\nMerci Michel en Suisse l'ann\u00e9e politique d\u00e9bute sur le sujet des assurances maladie Pierre-Yves Maillard lanc\u00e9 l'offensive dans le Blick le ministe Vaudois de la sant\u00e9 veut une initiative pour limiter le lobby des assureurs, la d\u00e9marche survient apr\u00e8s la d\u00e9cision du National de lever le moratoire sur les admissions de m\u00e9decins Pascal de France et l'ISACA Charron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:24 > 0:08:39) [95%] : \r\nQu'il pr\u00e9side une assurance ou qu'il soit membre du conseil d'administration d'une Pharma les parlementaires peuvent sans aucun probl\u00e8me si\u00e9ger dans une commission en lien avec la sant\u00e9 cette situation devient intol\u00e9rable pour Pierre-Yves Maillard qui pr\u00f4ne d\u00e9sormais l'id\u00e9e d'une initiative pour r\u00e9guler les Liens d'int\u00e9r\u00eat des politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:09:00) [88%] : \r\nLe Parlement a interdit \u00e0 quelqu'un, inqui\u00e8te \u00e0 la la SSR a \u00e0 conseil d'administration chez Swisscom, vous n'avez pas le droit d'\u00eatre au parlement, donc tout \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 fait, ils ont juste oubli\u00e9 les caisses maladie, or les caisses maladie ont une t\u00e2che de service public, elles agissent sur la base d'une loi, c'est \u00e7a qu'il faudrait faire, c'est donc \u00e9tendre ce principe d'interdiction, ben c'est qu'est-ce qui agissent au nom d'un service public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:01 > 0:09:12) [95%] : \r\nUne fronde qui arrive 2 semaines apr\u00e8s la d\u00e9cision du Conseil national de lib\u00e9raliser l'installation de m\u00e9decins en cabinet priv\u00e9 dans d'autres cantons romands on partage cette exasp\u00e9ration, le chef du D\u00e9partement neuch\u00e2telois de la sant\u00e9 r\u00e9pond que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:13 > 0:09:21) [97%] : \r\nSur la forme, l'initiative est aujourd'hui en effet le seul recours envisageables pour tous ceux qui veulent restaurer un brin de pilotage politique ind\u00e9pendant dans le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:22 > 0:09:26) [95%] : \r\nSur la forme, car sur le fond, un mod\u00e8le l\u00e9gislatif semble compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:26 > 0:09:46) [92%] : \r\nSi vous interdisez d'\u00eatre dans des conseils d'administration, ces personnes seront dans des groupes de r\u00e9flexion donc, faut-il interdire aussi d'\u00eatre dans des groupes de r\u00e9flexion, c'est difficile, donc c'est c'est une probl\u00e9matique qui, \u00e0 mon avis est insoluble au niveau du libell\u00e9 l\u00e9gislatif, je crois que c'est avant tout une question d'\u00e9thique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:46 > 0:09:51) [89%] : \r\nUn d\u00e9bat qui pourrait bien s'ajouter \u00e0 un projet de caisses publiques cantonales dans le texte, est actuellement en pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:53 > 0:10:05) [90%] : \r\nLausanne renom et pris r\u00e9clament l'arr\u00eat du transport de chlore par voie ferroviaire en raison de risques accrus demande faite \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ce type de transport est revenu \u00e0 la une, lors de l'accident d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:07 > 0:10:17) [93%] : \r\nLa neige arrive mais elle arrive tard dans une grande partie de la Suisse, c'est une saison particuli\u00e8re qui fait des malheureux, mais aussi des heureux ces derniers parmi les restaurateurs Flore Dussey Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:18 > 0:10:25) [98%] : \r\nComme un pied de nez aux stations, la neige s'est mise \u00e0 tomber enfin juste apr\u00e8s le d\u00e9part de la majorit\u00e9 des vacanciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:29) [86%] : \r\nOn n'oubliera s\u00fbrement samedi mais vous ne serez plus l\u00e0 pour voir venir au mois de f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:30 > 0:10:36) [90%] : \r\nMais f\u00e9vrier est encore loin, et le premier bilan financier de ces 2 semaines de No\u00ebl sans ce qui laisse comme un go\u00fbt amer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:36 > 0:10:50) [86%] : \r\nOn a perdu, je dirais globalement dans les 150000 francs, m\u00eame si on \u00e9tait ouvert la t\u00e9l\u00e9cabine \u00e9tait ouverte, et puis que les gens ont bien jou\u00e9 le jeu sur le Monte se balader en manger au restaurant, mais le bilan bien s\u00fbr, il y a, il ne peut pas \u00eatre extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:50 > 0:10:59) [94%] : \r\nDes pistes ferm\u00e9es, c'est aussi du chiffre d'affaires en moins pour les magasins de sport 30 \u00e0 40 pourcent pour celui-ci et la gal\u00e8re n'est pas termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:59 > 0:11:08) [88%] : \r\nMaintenant, \u00e7a va commencer le creux de janvier et puis ce creux de janvier, ben \u00e7a, comme on dit, sacre il y a pas, il n'y a pas vraiment de beaucoup de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:08 > 0:11:17) [97%] : \r\nLes h\u00f4teliers aussi ont souffert du manque de neige 35 pourcent de client\u00e8le en moins pour un des h\u00f4tels de la station, dont 15 pourcent d'annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:17 > 0:11:25) [88%] : \r\nLa p\u00e9riode de No\u00ebl d'\u00eatre pleines \u00e0 100 pourcent et puis l\u00e0, on a vu qu'on \u00e9tait plein environ \u00e0 70 ou 80 pourcent donc si on loupe les 10 jours de No\u00ebl, c'est plus rattrapable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:27 > 0:11:44) [87%] : \r\nQu'il va y avoir des grandes diff\u00e9rences entre les stations, celle qui a pas ouvert, ben \u00e7a sera du moins 100 pourcent malheureusement pour elle, et puis il y en a d'autres qui visiblement ont pu quasiment ouvrir tous leurs domaines skiables et qui elles vont bien s'en tirer, parce qu'elles ont aussi aspirer les clients qui ne pouvait pas, ce qui est dans les stations, qui \u00e9taient ferm\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:44 > 0:11:50) [91%] : \r\nLes restaurateurs, eux aussi, s'en tire bien les touristes semblent avoir d\u00e9pens\u00e9 leur argent sur les terrasses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:50 > 0:12:01) [94%] : \r\nMoi, je suis tr\u00e8s contente, je suis un homme heureux, on a pu faire m\u00eame un petite augmentation par rapport des ann\u00e9es des ann\u00e9es avec beaucoup de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:01 > 0:12:09) [94%] : \r\nAvec de la neige annonc\u00e9e en suffisance et des vacances scolaires bien carnaval devrait rendre le sourire \u00e0 tous les acteurs touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:10 > 0:12:15) [86%] : \r\nFlore Dussey la neige qui tombe en Valais, vous \u00eates \u00e0 Morgins, on annonce un risque d'avalanche accrue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:17 > 0:13:10) [90%] : \r\nMais oui, la situation elle est particuli\u00e8rement critique ici dans le Chablais valaisan ou le degr\u00e9 fort hein quatre sur une \u00e9chelle de 5 la situation elle est particuli\u00e8rement d\u00e9licate sur les versants nord situ\u00e9e \u00e0 plus de 2200 m\u00e8tres d'altitude et l\u00e0 c'est un probl\u00e8me parce que c'est justement ces zones-l\u00e0 qui sont privil\u00e9gi\u00e9s par les skieurs hors piste alors pour bien comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne imaginez de la neige poudreuse \u00e0 peu pr\u00e8s un ma\u00eetre qui tombe sur une couche instable, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9chauff\u00e9 par toute cette p\u00e9riode pendant les f\u00eates il faisait relativement chaud, donc en fait ce que \u00e7a provoque, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de roulements \u00e0 billes au passage des skieurs, d'o\u00f9 le la, un danger assez fort la situation, elle devrait perdurer ces prochains jours, il faudra faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 l'arriv\u00e9e du week- end car on annonce bah le retour du beau temps et qui dit beau temps mais dit tentation de sortir hors des domaines balis\u00e9, donc prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:10 > 0:13:22) [97%] : \r\nMerci Flore ce d\u00e9but janvier, l'occasion de mesurer l'\u00e9tat de l'\u00e9conomie boursi\u00e8re il est visiblement instable du fait surtout de la Chine, c'est la raison principale des chutes qui ont marqu\u00e9 ce lundi, Nicolas Ross\u00e9, Jos\u00e9 Gomez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:26 > 0:13:35) [86%] : \r\nUne note plut\u00f4t dissonantes pour entrer dans la nouvelle ann\u00e9e, Tokyo, comme toutes les bourses mondiales a chut\u00e9 il m\u00eame les s'incantations traditionnelles ont \u00e9t\u00e9 sans effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:37 > 0:13:49) [94%] : \r\nFace aux doutes largement r\u00e9pandu sur la croissance \u00e9conomique mondiale car l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, tout saute alors que la Chine est presque aux soins intensifs des statistiques faisant \u00e9tat d'une baisse de la production industrielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:49 > 0:14:09) [95%] : \r\nOn fait chuter les Bourses \u00e0 moins 7 pourcent entra\u00eenant automatiquement la fermeture du march\u00e9 des 300 plus grandes entreprises chinoises qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 35 pourcent de sa valeur en 7 mois, ironie du sort, ce m\u00e9canisme de suspension des cours imaginez suite au crash de l'an dernier, est entr\u00e9 en vigueur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:10 > 0:14:22) [90%] : \r\nYoung je suis pour ce m\u00e9canisme coupe- circuit mais le gouvernement en fait usage lors du 1er jour de cotation, c'est un peu comme si le tester le march\u00e9, en conditions r\u00e9elles, il aurait pu se contenter d'une simulation Mounier des 3 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:24 > 0:14:45) [94%] : \r\nL'ouverture de la Bourse am\u00e9ricaine n'a pas permis aux places europ\u00e9ennes de se reprendre car, aux \u00c9tats-Unis aussi, beaucoup doutent de la force de la croissance aujourd'hui, la Bourse suisse s'en sort plut\u00f4t bien, alors que l'Allemagne, gros exportateur vers la Chine est en pleine d\u00e9route crise passag\u00e8re ou d\u00e9but de krach boursier aujourd'hui m\u00eame, les professionnels sont dans le flou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:46 > 0:15:16) [91%] : \r\nL'Arabie Saoudite, c'est au coeur de la crise qui s'aggrave au Proche-Orient le pays coupe les ponts avec T\u00e9h\u00e9ran, rupture des relations diplomatiques, commerciales a\u00e9riennes, le r\u00e9gime est critiqu\u00e9 pour ses ex\u00e9cutions barbares des caricatures sont devenues c\u00e9l\u00e8bres comme celle de Peter Brook du dessinateur, du Times qui le compare au groupe \u00c9tat islamique le r\u00e9gime fait figure de r\u00e9gime inquiets face au retour en force de l'Iran, inquiets du risque de subversion \u00e0 l'int\u00e9rieur et du recul de la manne p\u00e9troli\u00e8re Myriam brioche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:17 > 0:15:41) [94%] : \r\nAlors que l'Arabie Saoudite rapatrie son personnel diplomatique d'Iran le Bahre\u00efn et le Soudan, fid\u00e8le alli\u00e9 du royaume saoudien, annoncent eux aussi la rupture de leurs relations avec T\u00e9h\u00e9ran, Riyad, c'est le r\u00e9gime iranien qui a encourag\u00e9 les manifestants \u00e0 mettre le feu \u00e0 l'ambassade saoudienne, T\u00e9h\u00e9ran n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 ces accusations, appuyant sur la responsabilit\u00e9 du royaume dans l'escalade de violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:42 > 0:15:44) [70%] : \r\nBah d'art sans L\u00e9onard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:44 > 0:15:57) [93%] : \r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Arabie Saoudite a pris des mesures qui encourage la mont\u00e9e de la violence et toutes ces politiques ont men\u00e9 \u00e0 plus de conflits et d'affrontements dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:00 > 0:16:21) [93%] : \r\nAlors que le bras de fer diplomatique est \u00e0 son comble, les manifestations contre l'Arabie Saoudite continue notamment en Irak, o\u00f9 la population majoritairement chiites r\u00e9clament la fermeture de l'ambassade saoudienne \u00e0 Bagdad, 2 mosqu\u00e9es sunnites ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s par des explosifs, face \u00e0 une situation qui risque de s'embraser la communaut\u00e9 internationale appelle au calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:21 > 0:16:35) [92%] : \r\nL'toute la France et on recevra le pr\u00e9sident iranien, c'est de pouvoir parler \u00e0 tout le monde et je l'ai dit le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a rappel\u00e9, de souhaiter la d\u00e9sescalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:36 > 0:16:49) [97%] : \r\nNous exprimons notre inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis des \u00e9v\u00e9nements actuels qui peuvent aggraver les conflits r\u00e9gionaux en plus de la rupture diplomatique Ryad annonce l'interruption de toutes les liaisons a\u00e9riennes et commerciales avec l'Iran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:50 > 0:16:51) [97%] : \r\nGilles Kepel bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:52 > 0:16:53) [100%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:53 > 0:17:03) [96%] : \r\nVotre nouveau livre fait \u00e9v\u00e9nement, vous \u00eates un des meilleurs sp\u00e9cialistes du monde arabe et musulman, pourquoi cette flamb\u00e9e de haine maintenant entre l'Iran et l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:05 > 0:17:31) [95%] : \r\nL'Arabie Saoudite est prise un peu entre le marteau et l'enclume, puisqu'elle a une population sur son royaume dont une partie va souffrir \u00e9norm\u00e9ment de la baisse des prix du p\u00e9trole et de ce fait, une partie de ceux-ci sont tent\u00e9s par les mouvements radicaux extr\u00e9mistes, que ce soit, Al Qa\u00efda ou Daech parmi les 47 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s 44 sont des islamistes sunnites radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:31 > 0:17:43) [90%] : \r\nLe le calcul un peu cynique de beaucoup en Occident, de dire ce r\u00e9gime saoudien du sang plein les mains, mais au au moins, c'est l'ordre, mieux vaut \u00e7a qu'un r\u00e9gime renvers\u00e9 un r\u00e9gime d\u00e9sordonn\u00e9 et ce qu'il est bon selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:45 > 0:18:24) [92%] : \r\nAlors vous savez, en arabe, on dit que la Fitna, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9sordre, c'est la pire de toutes les choses et on voit bien ce qu'a donn\u00e9 la Fitna, c'est-\u00e0-dire le d\u00e9sordre, l'absence de l'absence d'\u00e9tat en Libye, au Y\u00e9men, en Syrie et dans une large mesure en Irak, et c'est ce que pense un certain nombre de gens aujourd'hui et c'est l'une des raisons pour lesquelles les \u00e9lecteurs turcs ont vot\u00e9 pour Erdogan alors que il suscit\u00e9 beaucoup de r\u00e9serves parce qu'il pensait que \u00e7a allait maintenir, m\u00eame si on ne l'aimait pas trop lui une Turquie qui serait coh\u00e9sive et qui ne sombrerait pas dans le chaos, syrien et les massacres qui s'en suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:24 > 0:18:28) [95%] : \r\nCertains disent l'Arabie Saoudite dispara\u00eetra et les condamn\u00e9s \u00e0 mort t\u00f4t ou tard vous le croyez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:19:20) [94%] : \r\nLe mod\u00e8le saoudien va devoir ind\u00e9niablement s'adapter, ce qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 faire avec la mutation politique le rajeunissement consid\u00e9rable des responsables un autrefois le le pouvoir saoudien \u00e9tait un club g\u00e9rontocratie quand vous n'aviez pas 90 ans, vous n'avez pas voix au chapitre, maintenant, est ce que \u00e7a va \u00eatre suffisant pour transformer des \u00e9quilibres fondamentaux, c'est-\u00e0-dire une population qui vit principalement de la rente peut-elle produire de la richesse autrement que enti\u00e8re et \u00e7a, c'est la grande question qui se pose dans l'ensemble des pays p\u00e9troliers de la r\u00e9gion, \u00e0 l'exception sans doute de l'Iran, o\u00f9 en d\u00e9pit de l'existence de la rente, vous avez toujours une classe moyenne intellectuelle, une bourgeoisie entrepreneuriale et en ce sens l'Iran repr\u00e9sente un d\u00e9fi important par rapport aux p\u00e9tromonarchies du Golfe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:20 > 0:19:21) [99%] : \r\nMerci Gilles Kepel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:22 > 0:19:39) [94%] : \r\nEt voil\u00e0 pour cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi 2016 est une ann\u00e9e d'\u00e9lections am\u00e9ricaines, l'heure du bilan s'approche pour Barack Obama, l'\u00e9lection du 1er pr\u00e9sident m\u00e9tis avait soulev\u00e9 l'espoir de d\u00e9passer la question des races, c'est loin d'\u00eatre le cas 1er volet de reportages sign\u00e9s Pierre Gobet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:41 > 0:19:50) [94%] : \r\nNovembre 2008 Barack Hussein Obama vient d'\u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident, beaucoup en sont convaincus, les \u00c9tats-Unis entrent dans l'\u00e8re post- raciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:50 > 0:20:07) [91%] : \r\nAvec des choses mais je pense que c'est un homme qui pensait \u00eatre dans une position exceptionnelle pour unir les gens au-del\u00e0 des races : le pr\u00e9sident et son \u00e9quipe sont arriv\u00e9s au pouvoir en pensant d\u00e9passer les barri\u00e8res raciales et culturelles au point de Miss Berry escorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:09 > 0:20:20) [97%] : \r\n1er test quand un professeur de l'universit\u00e9 de Harvard se fait arr\u00eater dans sa propre maison par un policier blanc qui le prend pour un cambrioleur Barack Obama l\u00e2che ce commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:20 > 0:20:29) [91%] : \r\nDe la police de Cambridge a agi de mani\u00e8re stupide : Stop, on arr\u00eate on quelqu'un qui avait la preuve qu'il \u00e9tait chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:31 > 0:20:48) [89%] : \r\nLa polarisation s'est fait instantan\u00e9ment les Am\u00e9ricains blancs ont tout de suite commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9sapprouver fortement le pr\u00e9sident, alors que les afro- am\u00e9ricains ont intensifi\u00e9 leur soutien au pr\u00e9sident, car pour eux, il disait une \u00e9vidence pour les Am\u00e9ricains blancs, c'\u00e9tait une trahison de cette promesse d'\u00eatre post- racial pays proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:49 > 0:21:01) [96%] : \r\nLa fracture s'accentue avec l'affaire Trayvon Martin, un jeune Noir tu\u00e9 par un vigile acquitt\u00e9 par la justice, Obama r\u00e9agit sur un ton personnel, ce qui ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre attaqu\u00e9 par ses adversaires politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:01 > 0:21:11) [91%] : \r\nTous les du carbone, mais Trayvon Martin \u00e7a aurait pu \u00eatre moi il y a tr\u00e8s peu d'hommes afro- am\u00e9ricains qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies en faisant des courses dans un magasin, moi y compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:12 > 0:21:17) [87%] : \r\nUn cause mais tout s'acc\u00e9l\u00e8re, un an apr\u00e8s, avec Ferguson, la mort de Michael Brown.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:18 > 0:21:22) [99%] : \r\nLa col\u00e8re de la population noire de la petite ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:24 > 0:21:37) [93%] : \r\nLe mouvement Black lives qui se propage dans tout le pays, les \u00e9meutes \u00e0 Baltimore, le printemps dernier, \u00e0 chaque fois, le pr\u00e9sident appelle au calme, condamne la violence, mais refuse d'aller sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:38 > 0:21:54) [88%] : \r\nMoins les afro- Am\u00e9ricains attendaient plus de ce pr\u00e9sident voulait le voir parmi eux r\u00e9pondre directement \u00e0 leurs \u00e9motions, les Am\u00e9ricains blancs avaient l'impression que ce qu'il faisait aller trop loin, c'est un pr\u00e9sident qui ne pouvait pas gagner entre pass\u00e9 et trop pour sa rupture nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:07) [95%] : \r\nEn mars dernier \u00e0 Selma, Alabama l'anniversaire d'un des moments forts du mouvement pour les droits civiques des ann\u00e9es 60 le pr\u00e9sident est l\u00e0, il dresse \u00e0 sa mani\u00e8re un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:07 > 0:22:22) [89%] : \r\nJe me dois de 100 50 ans apr\u00e8s ce dimanche Sanglant notre marge n'est pas termin\u00e9e mais on progresse 239 ans apr\u00e8s la naissance de cette nation notre union n'est pas encore parfaite, mais on progresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:23 > 0:22:29) [97%] : \r\nBarack Obama au 1er rang de ceux qui auront permis \u00e0 l'Am\u00e9rique de traverser un nouveau pont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:31 > 0:23:03) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande sur rtsinfo Point CH, la s\u00e9rie de reportages, de Pierre Gobet sur ce sujet et toujours aux \u00c9tats-Unis, on l'apprend \u00e0 l'instant, les nuages s'amoncellent sur Volkswagen, les \u00c9tats-Unis annoncent une action judiciaire contre le groupe automobile allemand et ses filiales haut de gamme Porsche et Audi, le cheikh Al-Thani du Qatar est reparti de Suisse selon le Blick son op\u00e9ration de la hanche dans une clinique, z\u00fcrichoises a fait couler beaucoup d'encre et les r\u00e9v\u00e9latrice d'un Business tr\u00e8s lucratif, le tourisme m\u00e9dical pour les riches \u00e9trangers Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:04 > 0:24:04) [95%] : \r\nLes voitures de luxe se sont succ\u00e9d\u00e9 la semaine pass\u00e9e \u00e0 la clinique priv\u00e9e Schulthess de Z\u00fcrich, elles transportaient l'entourage du cheikh qatari Hamad bin Khalifa Al-Thani, qui a d\u00fb se faire op\u00e9rer de la hanche le 26 d\u00e9cembre il faut dire que le milliardaire arabe ne se d\u00e9place jamais sans sa cour et pour elle, il sort le grand jeu cet Airbus A340 par exemple qui est rest\u00e9e stationn\u00e9e jusqu'\u00e0 ce matin \u00e0 l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, le tourisme m\u00e9dical prend de l'ampleur en Suisse, selon certaines estimations, plus de 20000 \u00e9trangers ais\u00e9s, se ferait soigner chaque ann\u00e9e dans notre pays, de nombreux h\u00f4tels ont choisi de choyer cette client\u00e8le \u00e0 la recherche de suite luxueuse mais \u00e9galement de traitements m\u00e9dicaux de pointe en Suisse romande, la clinique priv\u00e9e de Genolier sert des repas digne des meilleurs restaurants, tout est fait pour offrir un confort maximum aux patients, l'entreprise de Peeters Hombori bas\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich organise des s\u00e9jours m\u00e9dicaux pour de riches clients tr\u00e8s tendance en ce moment donn\u00e9 naissance \u00e0 son enfant dans une clinique z\u00fcrichoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:05 > 0:24:20) [84%] : \r\nQui est petit con d'Indiana mal Drive d'espionnage, les patientes d\u00e9pense 300000 \u00e0 400000 francs durant leur s\u00e9jour, ce prix comprend des prestations sp\u00e9ciales comme une magnifique villa sur le lac de Z\u00fcrich o\u00f9 une nounou personnelle pour le nouveau- n\u00e9 ni fait face n'aurait que pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:20 > 0:24:43) [91%] : \r\nMais il n'y a pas que les cliniques de luxe qui sont appr\u00e9ci\u00e9s des clients \u00e9trangers, il y a aussi les h\u00f4pitaux publics, \u00e0 l'h\u00f4pital, zone au niveau de Berne, le personnel des ambassades toute proche et vient effectuer des check-up r\u00e9gulier L\u00e9a sujet \u00e0 Gen\u00e8ve re\u00e7oivent depuis 7 ans, une petite dizaine de patients VIP par ann\u00e9e, selon cet \u00e9conomiste, les patients \u00e9trangers ne volent pas la place des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:43 > 0:24:58) [90%] : \r\nOui, parce que l'arm\u00e9e non je ne crois pas, car ce sont des offres qui sont faites s\u00e9par\u00e9ment, qui ne sont pas prises en charge par l'assurance de base qui sert aussi \u00e0 am\u00e9liorer la r\u00e9partition des charges car on construit beaucoup dans la plupart des cantons une ce n'est qu'un paravent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:08) [94%] : \r\nL'essentiel de l'argent n'est d'ailleurs pas d\u00e9pens\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, mais dans les boutiques de luxe, le tourisme m\u00e9dical rapporteraient pr\u00e8s d'un milliard de francs chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:09 > 0:25:33) [94%] : \r\nLa r\u00e9daction vous propose d\u00e8s ce soir une s\u00e9rie sur ce que sera 2016 certains th\u00e8mes domineront ce soir la question des femmes Hillary Clinton peut-\u00eatre pr\u00e9sidente Angela Merkel \u00e0 la t\u00eate de l'Allemagne marqueront les mois qui viennent, Micheline Calmy-Rey nous en parlera dans un instant de fa\u00e7on plus quotidienne, la cause des femmes semblent pourtant toujours en retard, y compris en Suisse horizon Martina \u00e0 Chiba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:37 > 0:25:47) [79%] : \r\nAlors c\u00f4t\u00e9 politique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est redevenu normal 2 UDC et plus que de femmes, elles s'\u00e9tait quatre sur 7 en 2010, ce n'est pas youplaboum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:49 > 0:26:12) [88%] : \r\nAu Conseil national L 164 sur 200 l\u00e9g\u00e8re augmentation mais \u00e7a reste peu au Conseil des \u00c9tats, c'est la cata, cette femme sur 46 pour voir ailleurs c'est pas mieux, souvenez-vous, apr\u00e8s la marche des chefs d'\u00c9tat post- Charlie, un journal isra\u00e9lien avait effac\u00e9 les femmes de la photo en repr\u00e9sailles un m\u00e9dia f\u00e9ministes avaient photoshopp\u00e9es tous les hommes non quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:16 > 0:26:51) [94%] : \r\nNon, c'est pas si facile, surtout c\u00f4t\u00e9 \u00e0 part certaines Stars comme Marissa Mayer chez Yahoo, \u00e0 peine 5 pourcent des PDG des grandes soci\u00e9t\u00e9s mondiales sont des femmes, \u00e0 pleurer en Suisse, 6 femmes sur 10 qui travaillent le font \u00e0 temps partiel, les hommes, c'est 1,6 sur 10 l'\u00e9quilibre, boulot, marmots ne fonctionne pas et les superwomen sont fatigu\u00e9s, une pr\u00e9sidente de parti comme Ad\u00e8le Thorens annonce qu'elle d\u00e9missionne, notamment pour s'occuper de son enfant et en 2015, les femmes gagnent toujours en moyenne 18 pourcent de moins que les hommes pour le m\u00eame travail, la com\u00e9dienne Patricia Arquette, des noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:51 > 0:27:07) [89%] : \r\nC'est le moment de r\u00e9clamer le m\u00eame niveau de r\u00e9mun\u00e9ration pour les femmes, aux \u00c9tats-Unis, les m\u00eames droits pour les femmes et m\u00eame le pape dit Sosth\u00e8ne et d'acquisition, il faut soutenir le droit \u00e0 l'eau \u00e0 un salaire \u00e9gal pour un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:14 > 0:27:33) [93%] : \r\nOui, on nous aime surtout \u00e0 la cuisine, les femmes consacrent 55 heures par semaine aux t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, une femme en couple avec 2 enfants, il passent 2 fois plus de temps qu'un homme et on ne va pas vers le beau chez les jeunes de 17 ans un gar\u00e7on sur 3 estiment que c'est mieux que la femme restent au foyer, certaines filles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:33 > 0:27:42) [90%] : \r\n\u00e7a fait un peu partie de la culture, que le mari travaille et puis que la femme elle restait \u00e0 la maison pour que les enfants, c'est mieux que ce soit la m\u00e8re qui soit avec l'enfant que le p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:42 > 0:27:52) [89%] : \r\nLa m\u00e8re, qui elle a port\u00e9 quand m\u00eame 9 mois on a beau s'\u00e9nerver les filles franchement on stagne, voire on r\u00e9gresse, oui, on peut toujours le faire, mais il reste du boulot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:55 > 0:28:05) [87%] : \r\nMicheline Calmy-Rey, bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous, peut-\u00eatre ann\u00e9e des femmes en tout cas de 2 femmes, peut-\u00eatre 3, Hillary Clinton, Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:05 > 0:28:43) [91%] : \r\nAh, \u00e9coutez, c'est peut-\u00eatre la seule chose qui va \u00eatre bien en 2000 16 ans, on sort d'une ann\u00e9e difficile, et puis les perspectives pour 2016 sont pas tr\u00e8s encourageante, alors peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 des femmes, \u00e7a nous donnera un peu d'espoir, il y a effectivement Angela Merkel qui porte l'Europe \u00e0 elle toute seule, parce que ce pauvre monsieur Hollande, il a le Front national et qu'il est qui, qui qui restreint ses ses ses possibilit\u00e9s d'action et puis il y a, Hillary Clinton, qui a 2 des chances des vraies chances d'\u00eatre la premi\u00e8re pr\u00e9sidente des \u00c9tats-Unis, la premi\u00e8re puissance mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:43 > 0:28:45) [87%] : \r\nEt puis, \u00e0 la t\u00eate de l'ONU, peut-\u00eatre une femme et qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:45 > 0:28:54) [91%] : \r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations, \u00e7a se dit de plus en plus \u00e0 New York, et \u00e7a ferait 3 femmes qui qui tiennent en main le destin du monde quelque part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:54 > 0:29:01) [94%] : \r\nEn Suisse, quand on regarde la photo du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il fut un temps o\u00f9 il y avait davantage de faim quand vous voyez la photo telle qu'elle est aujourd'hui r\u00e9flexion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:02 > 0:29:25) [93%] : \r\nBon, moi j'ai aim\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec avec une majorit\u00e9 de femmes c'\u00e9tait c'est pas parce que les femmes sont diff\u00e9rentes des hommes, c'est parce qu'elles ont l'habitude du dialogue, elles ont l'habitude de d'essayer de, de r\u00e9soudre les conflits dans la famille, alors \u00e7a se ressent aussi ce cette volont\u00e9 de parler, cette volont\u00e9 de se faire entendre en parlant, en dialoguant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:25 > 0:29:32) [91%] : \r\nVous \u00eates dans votre vie dans votre carri\u00e8re, l'incarnation de ce qui a chang\u00e9 quand m\u00eame en mieux pour les, pour les femmes, le pire macho que vous avez rencontr\u00e9 c'\u00e9tait qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:34 > 0:30:02) [87%] : \r\nMais j'ai pas rencontr\u00e9 vraiment de non qui vous a parl\u00e9 de Mathieu mais mais mais j'ai rencontr\u00e9 des r\u00e9actions effectivement j'\u00e9tais \u00e9lu au au Grand Conseil, tous de jeunes d\u00e9put\u00e9s n'ayant pas encore fait mes preuves et puis je me trouvais dans une commission le rapport m'\u00e9chu, et puis le pr\u00e9sident de la commission, qui \u00e9tait un vieux monsieur, a dit : bon, ben, au moins, on aura une jolie rapporteuse et \u00e7a, \u00e7a m'avait beaucoup aid\u00e9, \u00e7a m'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:02 > 0:30:08) [88%] : \r\nOn vient d'un autre monde, l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re c'\u00e9tait \u00e7a s'imposait, beaucoup de vous avez refus\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:08 > 0:30:47) [92%] : \r\nMoi, j'ai fait l'\u00e9cole de commerce, et les filles arr\u00eat\u00e9 3 mois avant la fin du de, de, de la p\u00e9riode pour faire l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re j'ai refus\u00e9 de faire l'\u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re et on a refus\u00e9 de me donner mon dipl\u00f4me de commerce \u00e7a, c'\u00e9tait un autre monde, hein, mais quand m\u00eame, les choses sont aujourd'hui pas \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour les femmes, on a parl\u00e9 des salaires tout \u00e0 l'heure, les femmes gagnent encore moins pour un travail de valeur \u00e9gale, et puis quand, eux, une femme doit se d\u00e9cider, rester \u00e0 la maison pour garder les enfants, ou aller travailler, h\u00e9 bien les d\u00e9favoris\u00e9s par la fiscalit\u00e9, souvent \u00e7a sert, financi\u00e8rement parlant, c'est pas une bonne affaire que d'aller travailler tout son salaire, ils passent pour la garde des enfants, donc je trouve que c'est vraiment pas encore \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:47 > 0:31:02) [87%] : \r\nUn autre monde, vous vous souvenez de cette photo, elle \u00e9tait dans le livret de famille de plusieurs cantons vous souvenez de \u00e7a, c'\u00e9tait le fameux texte de Raimu qui disaient viens t'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi sur le banc devant la maison, femmes qui en a bien le droit, sur 3 et enfin reposer, c'\u00e9tait vraiment un autre monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:02 > 0:31:26) [93%] : \r\nOui, c'est un autre monde, mais encore une fois aujourd'hui tout n'est pas rose pour les femmes, et moi je salue la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de 2 aujourd'hui favoriser le travail des femmes leur vraiment le favoriser leur venue sur le march\u00e9 du du travail mais pour \u00e7a il faut des cr\u00e8ches, il faut des aides parce que la femme peut pas tout assumer, famille, c'est trop dur, c'est trop lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:31:26 > 0:31:29) [86%] : \r\nMicheline Calmy-Rey, merci, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:29 > 0:31:34) [99%] : \r\nBonne ann\u00e9e \u00e0 tous, bonne ann\u00e9e \u00e0 tous et surtout aux femmes de ce pays, j'esp\u00e8re pour elle le meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:34 > 0:31:50) [93%] : \r\nVous parliez des cr\u00e8ches vous m'offrez la liaison, c'est peut-\u00eatre une des raisons qui pourraient boost\u00e9 la natalit\u00e9 en tout cas, plusieurs h\u00f4pitaux en Suisse ont enregistr\u00e9 un record de naissances en 2015, ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence, il confirme pourtant une tendance entam\u00e9e il y a une dizaine d'ann\u00e9es, Nathalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:52 > 0:32:20) [93%] : \r\nRecord de naissances l'an dernier dans de nombreuses maternit\u00e9s helv\u00e9tique, plus de 3000 b\u00e9b\u00e9s au CHUV de Lausanne, plus de 4000 ou \u00e0 juger de Gen\u00e8ve, plus de 2500 \u00e0 B\u00e2le, qui n'avait pas vu cela depuis 43 ans, des chiffres bruts \u00e0 prendre avec des pincettes car ils peuvent par exemple \u00eatre biais\u00e9e par des fermetures de services de maternit\u00e9 reste que sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la tendance est l\u00e0 : une hausse du nombre d'enfants, une augmentation d'environ 15 pourcent notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'immigration, un quart des enfants n\u00e9s en 2014 sont \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:21 > 0:32:39) [93%] : \r\nC'est une \u00e9migration de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, donc \u00e7a transforme aussi la structure par \u00e2ge de la population, donc ces femmes qui viennent en Suisse, elles, elles sont \u00e0 la fois un peu plus f\u00e9conde, mais elles sont plus en \u00e2ge, donc d'\u00eatre f\u00e9cond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:40 > 0:32:49) [94%] : \r\nUne immigration qui permet de relever une f\u00e9condit\u00e9 en berne 1,54 enfant par femme en \u00e2ge de procr\u00e9er bien en-de\u00e7\u00e0 des 2 enfants n\u00e9cessaires au renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:49 > 0:33:12) [91%] : \r\nLe les femmes globalement et dans \u00e0 peu pr\u00e8s dans tous les pays occidentaux souhaitent plus l'enfant qu'elles sont non r\u00e9ellement donc je vais quand m\u00eame dire qu'il y a quelque chose qui se passe que il y a des contraintes, il y a des facteurs qui font qu'on ne r\u00e9alise pas son projet d'enfant, le gros probl\u00e8me c'est la conciliation entre autres le travail hante la vie sociale et la vie familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:13 > 0:33:21) [95%] : \r\nLes choses sont petit \u00e0 petit chang\u00e9 puisque le taux de f\u00e9condit\u00e9 des Suissesses est pass\u00e9 \u00e0 1,43 alors qu'il \u00e9tait encore de 1,26 il y a encore 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:22 > 0:33:32) [92%] : \r\nNotamment hypoth\u00e8se ou espoir par une meilleure r\u00e9partition des t\u00e2ches au sein des couples, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique publiera en juillet prochain, les chiffres d\u00e9finitifs des naissances de 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:35 > 0:33:44) [92%] : \r\nVoil\u00e0, dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli ensuite Box-Office toutes les r\u00e9dactions du 19 30, vous dites encore bonne ann\u00e9e en ce 4 janvier tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:53 > 0:33:56) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-04T19:23:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601484925", "durationSec": 142, "title": "FRIGO FEMMES 2016_RTS000000691107", "excerpt": "Les femmes en politique et \u00e0 la t\u00eate des grandes entreprises reste extr\u00eamement sous repr\u00e9sent\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s restes criantes en mati\u00e8re de salaires et les mentalit\u00e9s m\u00eame chez les jeunes sont encore tr\u00e8s caricaturales.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FEMME", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484926", "durationSec": 171, "title": "FRIGO USA OBAMA RACE 0401 PAD_RTS000000693554", "excerpt": "La politique du premier pr\u00e9sident noir des USA, Barack Obama s'est vite heurt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des pr\u00e9jug\u00e9s dont les Noirs sont victimes aux Etats-Unis. Joy-Ann Reid, journaliste MSNBC, auteur de \u00abFracture\u00bb explique que les Blancs se sont senti rejet\u00e9 par le pr\u00e9sident apr\u00e8s ses critiques violentes des bavures polici\u00e8res.", "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["RACISME"], "thematicPersons": ["OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484927", "durationSec": 84, "title": "SO BAISSE BOURSES_RTS000000694102", "excerpt": "Les bourses asiatiques commencent l'ann\u00e9e en baisse grev\u00e9es par les mauvais r\u00e9sultats de l'\u00e9conomie chinoise et les incertitudes sur la croissance am\u00e9ricaine. Le m\u00e9canisme de s\u00e9curit\u00e9 contre les crash boursier instaur\u00e9 par le gouvernement chinois a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 et les \u00e9changes suspendus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ASIE"], "thematicThemes": ["BOURSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484928", "durationSec": 105, "title": "SO CHARLIE HEBDO 2_RTS000000694116", "excerpt": "Un an apr\u00e8s les massacres du quotidien satirique Charlie Hebdo et de l'\u00e9picerie juive Hyper Cacher l'enqu\u00eate sur les relations entre les auteurs des fusillades laisse de grande zones d'ombre.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484929", "durationSec": 122, "title": "SO DECES GALABRU 02_RTS000000694113", "excerpt": "Le com\u00e9dien et acteur fran\u00e7ais Michel Galabru est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Raymond Vouillamoz, r\u00e9alisateur suisse se souvient de l'avoir dirig\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicPersons": ["VOUILLAMOZ, RAYMOND", "GALABRU, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484930", "durationSec": 105, "title": "SO HAUSSE NAISSANCE_RTS000000694122", "excerpt": "La Suisse a connu un record de naissances en 2015 et le taux de natalit\u00e9 \u00e0 progress\u00e9. La d\u00e9mographe Claudine Sauvain-Dugerdil de l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'UniGe explique cette augmentation des naissance par l'immigration de femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er. Le nombre d'enfants d\u00e9sir\u00e9s reste plus important que celui constat\u00e9 preuve de la difficult\u00e9 de concilier travail et maternit\u00e9 en Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["NATALIT\u00c9", "D\u00c9MOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484931", "durationSec": 90, "title": "SO INITIATIVE MAILLARD_RTS000000694120", "excerpt": "Le conseiller d'Etat vaudois, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale vaudois, Pierre-Yves Maillard souhaite interdire aux \u00e9lus d'appartenir \u00e0 des conseils de directions et de pr\u00e9sident des caisses maladie pur \u00e9viter les conflits d'int\u00e9r\u00eat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "GROUPE DE PRESSION"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"], "sequenceIds": ["1485220"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484932", "durationSec": 113, "title": "SO NEIGE BILAN FETES_RTS000000694093", "excerpt": "Le bilan \u00e9conomique des vacances de No\u00ebl sera tr\u00e8s diff\u00e9rent entre les stations de ski du Valais \u00e0 cause du manque de neige. Les stations qui ont choisi d'ouvrir ont apport\u00e9 de nombreux clients aux restaurateurs qui sont satisfaits.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "ENNEIGEMENT", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1485223"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484933", "durationSec": 94, "title": "SO NEWS ARABIE_RTS000000694039", "excerpt": "De nombreux \u00e9trangers fortun\u00e9s viennent se faire soigner en Suisse. Ce tourisme m\u00e9dical de luxe rapporterait en comptant les d\u00e9penses annexes des malades et leurs familles pr\u00e8s d'un milliard de francs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601484934", "durationSec": 126, "title": "SO TOURISME MEDICAL_RTS000000694011", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOSPITALISATION", "RICHESSE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1485259"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484935", "durationSec": 24, "title": "SO TRANSPORT CHLORE_RTS000000693849"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601484900", "summary": "Faux duplex Paris : Itw Gilles Kepel, auteur de \"Terreur dans l'Hexagone\".", "id": "1485021"}, {"internalArchiveId": "AA1601484901", "summary": "Plateau : Micheline Calmy-Rey, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.", "id": "1485022", "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485095", "summary": "Lausanne : Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale, travaillant \u00e0 son bureau. Itw Pierre-Yves Maillard. \nGen\u00e8ve-ville : Itw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9, travaillant dans son bureau.", "id": "1485220", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485098", "summary": "Les Mar\u00e9cottes : t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 l'arr\u00eat. Itw Pierre-Angel Piasenta, pr\u00e9sident du conseil d'administration de T\u00e9l\u00e9mar\u00e9cottes. Clients dans un magasin de sports d'hiver. Itw Olivier Fleutry, g\u00e9rant. Itw Florian Piasenta, pr\u00e9sident de Salvan-Les Mar\u00e9cottes, charg\u00e9 du tourisme. \nCrans-Montana : Itw Arthur Clivaz, pr\u00e9sident de l'association des remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais.\nItw  Jelmer Bignell, Restaurateur. \nSkieurs sortant d'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge et s'\u00e9lan\u00e7ant sous la neige.", "id": "1485223", "visualThemes": ["STATION DE SKI"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485134", "summary": "Zurich : Ext clinique priv\u00e9e Schulthess. Boeing 747 du Cheikh quatari Hamad Al Thani \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.\nItw de Peter Zombori, PDG Premium Europe, \u00e0 son bureau. \nExt h\u00f4pital publique Sonnenhof fr Berne.\nItw Tilman Slembeck, Professeur d'\u00e9conomie, sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9.", "id": "1485259", "visualThemes": ["HOSPITALISATION", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUSSEY, Flore", "role": "Duplex Morgins", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "role": "duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635080", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022885", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1450318", "internalArchiveId": "AA1508450299", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "printemps (le) des rennes", "publicationDate": "2016-01-03T08:46:00Z", "summary": "Au nord de la Norv\u00e8ge, Nils entame une nouvelle fois la migration avec son troupeau de rennes.\nLe bouleversement climatique de l\u00bfArctique rend ce d\u00e9placement printanier de plus en plus\ndifficile. L\u00bfexploitation mini\u00e8re de la r\u00e9gion et des obstacles politiques se dressent sur sa route\nmais Nils refuse de baisser les bras; la survie du peuple Sami est en jeu.", "durationSec": 3150, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["NORVEGE"], "thematicThemes": ["RENNE"], "variantIds": ["ece-10630121"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-17T15:35:08Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CRUCHON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROCHAT, Corinne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607261", "comment": "(Lapon)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020052", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B55E9FB6-DB4B-4212-AA48-1B53F8509BE6", "internalArchiveId": "B55E9FB6-DB4B-4212-AA48-1B53F8509BE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La socialiste Anne-Catherine Lyon d\u00e9cri\u00e9e au sein de son propre parti", "publicationDate": "2016-01-03T00:00:00Z", "summary": "* * La socialiste Anne-Catherine Lyon d\u00e9cri\u00e9e au sein de son propre parti *** Le canton de Vaud entame un marathon \u00e9lectoral ces deux prochaines ann\u00e9es. Les communales en f\u00e9vrier prochain,  puis les \u00e9lections cantonales en 2017, avec la question du maintien ou non de la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat...suite \u00e0 la bonne progression du PLR aux F\u00e9d\u00e9rales . La gauche au gouvernement vaudois est aujourd'hui compos\u00e9e d'une Verte et de 3 socialistes.  Le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat Pierre -YVes Maillard a promis de dire au ptrintemps prochain s'il comptait se repr\u00e9senter. Quant \u00e0 Anne -Catherine Lyon,  de tr\u00e8s nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent  au sein de son parti pour dire qu'un quatri\u00e8me mandat serait celui de trop... ce sont les informations que vous avez pu obtenir, C\u00e9line Fontannaz...\r\nEn 2017, Anne Catherine Lyon aura fait 15 ans \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la jeunesse de l'\u00e9ducation et de la culture. Elle est la doyenne du gouvernement. Et pour de  nombreux membres du parti socialiste que nous avons interrog\u00e9, la ministre a fait son temps, elle doit quitter ses fonctions. Une certaine lassitude se serait install\u00e9e chez les \u00e9lecteurs. Son d\u00e9partement, celui de l'\u00e9cole, est expos\u00e9.  Elle a aussi \u00e9t\u00e9 la moins bien \u00e9lue en 2012 . De l'avis de la majoirt\u00e9 du PS vaudois, son si\u00e8ge est fragile, et si Anne-Catherine Lyon se repr\u00e9sente l'an prochain il y a un risque serieux qu'elle ne soit pas reconduite dans ses fonctions.Son fauteuil et avec lui la majorit\u00e9 du Conseil d'Etat passerait alors \u00e0 droite.\r\n*** Mais Anne-Catherine Lyon a-t-elle d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre ses intentions....\r\nOfficiellement, non.  Elle nous a confi\u00e9 ne pas avoir de communication \u00e0 faire pour l'instant sur son avenir politique.  Mais selon plusieurs sources, elle a a fait part de son souhait de se repr\u00e9senter, il y a quelques mois, \u00e0 des membres du parti .Et, depuis, on discute  au sein du PS pour trouver la meilleure strat\u00e9gie pour la dissuader repartir.. Pour certains, il faut aller vite et r\u00e9gler la question d'ici au printemps, histoire de profiler d\u00e9j\u00e0 des candidats pour la campagne de 2017. Des noms circulent d\u00e9j\u00e0: celui de la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle, celui de la municipale lausannoise Florence Germond, ou encore le nom de Roxane Meyer, l'actuelle pr\u00e9sidente du Grand Conseil.\r\n****  Agir en amont car sinon ce sera au congr\u00e8s de trancher. Ce que les pontes du parti veulent \u00e0 tout prix \u00e9viter.\r\n Les statuts du parti socialiste vaudois n'autorisent pas le cumul de plus de trois mandats Si Anne-Catherine Lyon souhaite se repr\u00e9senter, sa section  devra donc demander une d\u00e9rogation, lors du congr\u00e8s cantonal \u00e0 l'autnome prochain. Une d\u00e9rogation que Pierre-Yves Maillard est lui aussi contraint d' obtenir, s'il veut poursuivre.  Une faveur qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant,  devrait \u00eatre accord\u00e9e sans probl\u00e8me au pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, v\u00e9ritable locomotive \u00e9lectorale. Rien n'est moins s\u00fbr dans le cas d'Anne-Catherine Lyon. Et c 'est aussi l'affront d'un refus que les pontes du PS souhaite lui \u00e9viter. En la persuadant de se r\u00e9tirer d'elle m\u00eame. \" il vaut mieux sortir la t\u00eate haute que par la petite porte\", paraphrase un \u00e9lu interrog\u00e9..\r\n***Reste que son bilan politique est difficilement attaquable\r\nC'est  l\u00e0 que ca devient compliqu\u00e9 pour le parti socialiste. Ses membres lui reconnaissent plut\u00f4t un bon bilan. Elle a r\u00e9ussi a pacifier le monde de l'\u00e9cole, et \u00e0 rester \u00e0 sa t\u00eate durant 15 ans. Presque un exploit, tant c' est un d\u00e9partement difficile, qui pr\u00eate facilement le flan \u00e0 la critique. Les 2 ministres pr\u00e9c\u00e9dents n'avaient tenu qu'une l\u00e9gislature. En 2011 Elle a gagn\u00e9 devant le peuple une r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9cole, la LEO. Sur le plan suisse, elle a largement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement des HES.  Femme de dossier, les \u00e9lus soulignent  sa force de travail, mais plusieurs pointent du doigt un manque de charisme r\u00e9current. Un handicap pour l'\u00e9ch\u00e9ance de 2017 dans le contexte d'une droite qui a retrouv\u00e9 de la vigueur et qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir le pouvoir.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7367814", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La socialiste Anne-Catherine Lyon d\u00e9cri\u00e9e au sein de son propre parti / FOR_2016-01-03T18:08:00_developpement-5", "Forum du 03.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Vaud entame un marathon \u00e9lectoral ces deux prochaines ann\u00e9es: les communales en f\u00e9vrier prochain, puis les \u00e9lections cantonales en 2017, avec la question du maintien ou non de la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat, suite \u00e0 la bonne progression du PLR aux F\u00e9d\u00e9rales. Mais de tr\u00e8s nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent au sein du parti socialiste contre Anne-Catherine Lyon, pour dire qu'un quatri\u00e8me mandat serait celui de trop."], "variantIds": ["ece-7367814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:55Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe canton de Vaud entame un marathon \u00e9lectoral, ces 2 prochaines ann\u00e9es les communales en f\u00e9vrier prochain, puis les \u00e9lections cantonales en 2017 avec la question du maintien ou non de la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat, suite \u00e0 la bonne progression du PLR au f\u00e9d\u00e9ral la gauche au gouvernement Vaudois est aujourd'hui compos\u00e9e d'une Verte et de 3 socialistes en rappel, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Pierre-Yves Maillard a promis de dire au printemps prochain s'il comptait se repr\u00e9senter quant \u00e0 Anne-Catherine Lyon de tr\u00e8s nombreuses voix c\u00e9leste au sein de son parti pour dire qu'un 4\u00e8me mandat sera peut-\u00eatre celui de trop, ce sont les informations que vous avez pu obtenir C\u00e9line Fontannaz oui en 2017 Anne-Catherine Lyon aura fait 15 ans \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la jeunesse, de la formation et de la culture et la doyenne du gouvernement et pour de tr\u00e8s nombreux membres du Parti socialiste que nous avons interrog\u00e9 la ministre a fait son temps, elle doit quitter ses fonctions et faire place \u00e0 la rel\u00e8ve une certaine lassitude se serait install\u00e9e chez les \u00e9lecteurs, elle a aussi \u00e9t\u00e9 la moins bien \u00e9lue en 2012 lors du dernier scrutin cantonal de l'avis de la majorit\u00e9 des \u00e9lus du PS questionner son si\u00e8ge est fragile et si Anne-Catherine Lyon se repr\u00e9sente l'an prochain, il vient de se pr\u00e9sente l'an prochain il y a un risque s\u00e9rieux qu'elle ne soit pas reconduit dans ses fonctions son fauteuil et avec lui la majorit\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat passerait alors \u00e0 droite mais Anne-Catherine Lyon a -t-elle d\u00e9j\u00e0 fait conna\u00eetre ses intentions C\u00e9line officiellement non, elle nous a confi\u00e9 ne pas avoir de communication \u00e0 faire pour l'instant sur son avenir politique, mais selon plusieurs sources, elle a fait part de son souhait de briguer un nouveau mandat, il y a quelques mois \u00e0 des membres du parti, et depuis on discute au sein du PS de la meilleure strat\u00e9gie pour la dissuader de rempiler pour certains il faut aller vite et avoir r\u00e9gl\u00e9 la question au printemps, histoire de profiler d\u00e9j\u00e0 des candidats pour la campagne de 2017 d\u00e9nonce circule, celui de la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle celui de la municipale lausannoise Florence Germond ou encore celui de Roxane Meyer, l'actuelle pr\u00e9sidente du Grand Conseil agir en amont, car sinon, ce sera au congr\u00e8s de trancher ce que les pontes du parti aimeraient bien \u00e9viter oui les statuts du parti socialiste Vaudois n'autorisent pas le cumul de plus de 3 mandats si Anne-Catherine Lyon souhaite rempiler sa section devra donc demander une d\u00e9rogation, lors du congr\u00e8s cantonal \u00e0 l'Automne prochain, une d\u00e9rogation que Pierre-Yves Maillard est lui aussi aussi contraint d'obtenir s'il veut poursuivre une faveur qui, le cas \u00e9ch\u00e9ant, devrait \u00eatre accord\u00e9e sans probl\u00e8me au pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat v\u00e9ritable comme au Tir \u00e9lectoral, rien n'est moins s\u00fbr, dans le cas d'Anne-Catherine Lyon et c'est aussi l'affront d'un refus que les pontes du PS souhaite lui \u00e9viter, il vaut mieux sortir la t\u00eate haute, que par la petite porte paraphrase en \u00e9lu interrog\u00e9 pourtant si on regarde son bilan politique il est difficilement attaquable, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient un peu plus compliqu\u00e9 pour le Parti socialiste, ses membres lui reconnaissent plut\u00f4t un bon bilan, elle a r\u00e9ussi \u00e0 pacifier le monde de l'\u00e9cole et \u00e0 rester \u00e0 sa t\u00eate durant 15 ans presque un exploitant c'est un d\u00e9partement difficile qui pr\u00eate facilement le flanc \u00e0 la critique, les 2 ministres pr\u00e9c\u00e9dents n'avait tenu qu'une seule l\u00e9gislature en 2011 Elle a gagn\u00e9 devant le peuple une r\u00e9vision de la loi sur l'\u00e9cole, la L\u00e9o sur le plan suisse, elle a largement contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement d\u00e8s HES, femme de dossier, les \u00e9lus soulignent sa force de travail, mais plusieurs pointent du doigt un manque de visibilit\u00e9 de charisme r\u00e9current, un handicap pour l'\u00e9ch\u00e9ance de 2017 dans le contexte d'une droite qui a retrouv\u00e9 de la vigueur et qui r\u00eave de reconqu\u00e9rir le pouvoir merci C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T17:33:39Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAD40606-56FA-44E8-99A3-73EC3837DBE1", "internalArchiveId": "FAD40606-56FA-44E8-99A3-73EC3837DBE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Pologne menac\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour violation de ses valeurs fondamentales", "publicationDate": "2016-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacques Rupnik, directeur de recherche \u00e0 Sciences-Po  Paris et sp\u00e9cialiste pays de l'Est\r\n* * La Pologne menac\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour violation de ses valeurs fondamentales Direct ligne fixe : 00 33 1 49 57 08 54, Portable : 00 33 6 08 83 63 74\r\n*** L'Union europ\u00e9enne a menac\u00e9 aujourd'hui la Pologne d'enclencher une proc\u00e9dure in\u00e9dite pour violation des valeurs fondamentales de l'Union europ\u00e9enne. Varsovie vient d'adopter une loi soumettant les m\u00e9dias publics au contr\u00f4le du parti conservateur au pouvoir.\r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker a mis cette question \u00e0 l'ordre du jour de la prochaine r\u00e9union de la Commission, le 13 janvier.\r\nJacques RUPNIK, bonsoir...\r\nvous \u00eates directeur de recherche \u00e0 Sciences-Po  Paris et sp\u00e9cialiste pays de l'Est\r\nC'est un n\u00e9cessaire rappel \u00e0 l'ordre ? \r\nL'Etat de droit, un des  principe fondamentaux de l'Union europ\u00e9enne ?\r\nRisque important de bafouer l'Etat de droit ?\r\nLa Commission a-t-elle trop tard\u00e9 ? \r\nLa Commision trop focalis\u00e9e sur la gouvernance de l'euro ou sur la restructuration de la dette grecque ?\r\nLa Commission a-t-elle manqu\u00e9 d'espace politique pour traiter des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'Etat de droit r\u00e9currents notamment en Europe de l'Est : la Pologne, la Hongrie aussi ?", "durationSec": 414, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7367813", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Pologne menac\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour violation de ses valeurs fondamentales  / FOR_2016-01-03T18:02:00_developpement-2", "Forum du 03.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne (UE) a menac\u00e9 ce dimanche la Pologne d'enclencher une proc\u00e9dure in\u00e9dite pour violation des valeurs fondamentales de l'UE. Varsovie vient d'adopter une loi soumettant les m\u00e9dias publics au contr\u00f4le du parti conservateur au pouvoir. Interview de Jacques Rupnik, directeur de recherche \u00e0 Sciences-Po Paris, sp\u00e9cialiste des pays de l'Est."], "variantIds": ["ece-7367813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-10T18:25:03Z", "speechToTexts": ["10.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne a menac\u00e9 aujourd'hui la Pologne d'enclencher une proc\u00e9dure in\u00e9dite pour violation des valeurs fondamentales de l'Union europ\u00e9enne, Varsovie vient en effet d'adopter une loi soumettant les m\u00e9dias publics au contr\u00f4le du parti conservateur au pouvoir, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a mis cette question \u00e0 l'ordre du jour de la prochaine r\u00e9union de la commission le 13 janvier prochain Jacques Rupnick bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [93%] :\r\nVous \u00eates directeur de recherche \u00e0 Sciences- Po Paris et sp\u00e9cialiste des pays de l'Est c'\u00e9tait n\u00e9cessaire ce rappel \u00e0 l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait sans doute n\u00e9cessaire, c'est d'ailleurs le second en une semaine, puisque le 1er avertissement avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 apr\u00e8s les mesures que le gouvernement polonais a prises concernant la nomination des jours et des juges de la Cour constitutionnelle, donc \u00e7a c'\u00e9tait juste avant les vacances de No\u00ebl et le commissaire europ\u00e9en, Franz Timmermans un hollandais avait envoy\u00e9 d\u00e9j\u00e0 une lettre demandant des explications l\u00e0, nous avons de nouvelles mesures qui concernent les m\u00e9dias essentiellement les m\u00e9dias de l'audiovisuel public, c'est-\u00e0-dire la fa\u00e7on dont sont nomm\u00e9s les conseils de surveillance les, la direction de ces entreprises de m\u00e9dias publics et les le vote du parlement polonais \u00e0 la fin, donc l\u00e0, c'\u00e9tait le 30 d\u00e9cembre a suscit\u00e9 donc une nouvelle r\u00e9action de la Commission europ\u00e9enne demandant aux mises affaires \u00e9trang\u00e8res au gouvernement polonais des explications, c'est la 1\u00e8re phase avant, \u00e9ventuellement, \u00e9videmment, d'autres, d'autres mesures le cas de la Pologne sera examin\u00e9 au Conseil europ\u00e9en du 13 janvier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [87%] :\r\nAlors que peut faire l'union aurait europ\u00e9enne justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [88%] :\r\nC'est que peut faire l'Union europ\u00e9enne, les elle peut exercer une pression le l'Union europ\u00e9enne, c'est par un club ou bien s\u00fbr, il y a les r\u00e8gles mais il y a aussi la pression amicale qui est une pression politique et l\u00e0, il faut voir dans quelle mesure le nouveau gouvernement polonais, donc, est arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s les \u00e9lections du mois d'octobre sera susceptible, disant \u00e0 \u00e9couter les voix de ses partenaires europ\u00e9ens, il y a je voil\u00e0 2 difficult\u00e9s, la 1\u00e8re c'est que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, donc c'est l\u00e0 que sont repr\u00e9sent\u00e9s, tous les chefs de gouvernement, les chefs d'\u00c9tat d\u00e9mocratiquement \u00e9lu de l'Union europ\u00e9enne, ce Conseil europ\u00e9en est pr\u00e9sid\u00e9e par un polonais. \r\nPar l'ancien 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [97%] :\r\nCe qui pose un probl\u00e8me quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [84%] :\r\nTout ce que qui est un lib\u00e9ral et qui est un donc l'adversaire, la b\u00eate noire de ceux qui viennent d'arriver au pouvoir, aujourd'hui en Pologne, donc je dirais la nomination de Monsieur tout ce qui \u00e9tait \u00e0 la fois l'heure de gloire de la Pologne qui monte. \r\n\u00e0 la t\u00eate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'Union europ\u00e9enne, mais en m\u00eame temps sa ran\u00e7on, sa marge de manoeuvre disons par rapport au gouvernement actuel, assez limit\u00e9e. \r\nLe 2\u00e8me obstacle que je vois c'est que dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens, il y a, certes, l'article 7 du trait\u00e9 d'Amsterdam, il y a aussi le trait\u00e9 de Lisbonne, qui permet de prendre certaines mesures quand on estime qu'il y a des risques de violation des droits de l'homme dans un pays membre, mais l\u00e0, vous savez il faut recueillir 4 cinqui\u00e8mes des voix faut disons voil\u00e0 pourquoi pour Orange, entam\u00e9 une proc\u00e9dure tr\u00e8s longue, tr\u00e8s compliqu\u00e9e et qui pourrait \u00e9ventuellement mener \u00e0 une suspension mais la faut l'unanimit\u00e9 bref. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [73%] :\r\nVous les suspension suspension des droits de vote, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [87%] :\r\nSuspension du doigt doigt de vous savez, l\u00e0 on parle de cas extr\u00eames, nous n'en sommes pas l\u00e0, nous sommes \u00e0 des pr\u00e9liminaires et le pr\u00e9c\u00e9dent qui vient \u00e0 l'esprit, c'est d'abord le cas de la Hongrie en 2010, le gouvernement de Monsieur Orb\u00e1n la Hongrie qui a exactement le m\u00eame profil politique et d'ailleurs, les Polonais aujourd'hui le gouvernement polonais d'aujourd'hui se r\u00e9f\u00e8re explicitement au mod\u00e8le Orb\u00e1n pour mettre en oeuvre un certain nombre de r\u00e9formes politiques et ils attaquent sur les 2 fronts qui avaient \u00e9t\u00e9 ceux d'Orb\u00e1n d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e de son pouvoir, \u00e0 savoir les m\u00e9dias, l'audiovisuel public et l'\u00c9tat de droit, c'est-\u00e0-dire la cour constitutionnelle d'abord et avant tout et nous l'avons vu donc avec la question de la nomination des juges, le nouveau gouvernement polonais a suspendu la nomination des juges qui avait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, l\u00e0 ils s'attaquent, disons \u00e0 l'audiovisuel public, qu'ils jugent trop bien essay\u00e9 trop favorable \u00e0 l'ancien gouvernement, ou si vous voulez \u00e0 l'opposition d'aujourd'hui, bref, nous avons l\u00e0 le mod\u00e8le Orb\u00e1n et qu'est -ce qu'avait fait la Commission europ\u00e9enne par rapport \u00e0 bas des remontrances des lettres, des mises en garde qui parfois ont abouti \u00e0 des amendements des lois contestables et contest\u00e9es mais fondamentalement monsieur Orb\u00e1n, on est relativement bien tir\u00e9 sans trop de d\u00e9g\u00e2ts, puisqu'il est membre, il est vice- pr\u00e9sident du PPE, qui est le parti le kilo, rassemblement au parti europ\u00e9enne au sein de l'Union europ\u00e9enne au Parlement europ\u00e9en des partis de la droite mod\u00e9r\u00e9e et conservatrice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [87%] :\r\nC'est ce qui pourrait se passer aussi avec la Pologne, si on comprend bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:53) [90%] :\r\nSauf que le gouvernement actuel le le PiS, le parti Droit et Justice, alors \u00e9videmment le parti s'appelle Droit et Justice, bon, on lui reproche de pas beaucoup respect\u00e9 le droit, on verra pour la justice, mais il fait partie d'un autre groupe qui le groupe D, qui s'appelle des r\u00e9formateurs europ\u00e9ens et qui est essentiellement, o\u00f9 ils sont, avec les conservateurs britanniques et \u00e7a ce sont des partenaires plut\u00f4t encombrant puisque les briques. \r\nAujourd'hui essayent de ren\u00e9gocier, on envisage m\u00eame une sortie des Britanniques, donc comme alli\u00e9, je dirais c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, Orb\u00e1n \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par la TD, ou allemandes, par les Autrichiens, par la droite allemande et autrichienne, ce n'est pas tout \u00e0 fait le cas avec le gouvernement polonais actuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [69%] :\r\nTu peux pas vraiment italien dans leur opposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:43) [76%] :\r\nFaire qui s'annonce qu'il sera assez rude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [95%] :\r\nMerci beaucoup Jacques Rupnik rappelle que vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 Sciences- Po Paris et sp\u00e9cialiste des pays de l'Est, merci beaucoup, bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T17:17:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rupnik, Jacques", "role": "Professeur Sciences-po", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C4C4FA2-EA19-4732-95B1-9741117BAD59", "internalArchiveId": "8C4C4FA2-EA19-4732-95B1-9741117BAD59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-01-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cornelio Sommaruga, ancien pdt du CICR\r\n* * La grande interview politique du dimanche A 18h4*, l'heure de retrouver notre grande interview du dimanche. Ce soir, en nouvelle diffusion, Cornelio Sommaruga, l'ancien pr\u00e9sident du CICR. L'Europe a accueilli cette ann\u00e9e un million de r\u00e9fugi\u00e9s. Une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale. Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Cornelio Sommaruga s'il estimait que la Suisse en faisait assez:\r\nDigas 10'21\"\r\nCornelio Sommaruga avec Julien Magnollay", "durationSec": 647, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7367816", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-01-03T18:16:00_developpement-9", "Forum du 03.01.2016"], "alternativeSummary": ["Julien Magnollay re\u00e7oit l'ancien pr\u00e9sident du CICR Cornelio Sommaruga.  Rediffusion du 27. 09. 2015."], "variantIds": ["ece-7367816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-10T23:17:44Z", "speechToTexts": ["11.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEt \u00e0 18 heures 47 c'est l'heure de retrouver notre grande interview du dimanche ce soir en nouvelle diffusion Cornelio Sommaruga, l'ancien pr\u00e9sident du CICR, l'Europe a accueilli cette ann\u00e9e un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Cornelio Sommaruga s'il estimait que la Suisse en faisait assez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [81%] :\r\nBon, on dit beaucoup que la bas la Kepler, mais moi je dirais la barque n'est pas du tout, on utilise c'est long oui nos expressions du du temps de la 2\u00e8me Guerre mondiale ah bah, ce n'est pas du tout pareil, donc la Suisse pourrait en faire plus, mais en tout cas pour le moment, elle a annonc\u00e9 quelque chose de positif, elle va annoncer peut-\u00eatre encore quelque chose de plus, l'important c'est de le mettre en oeuvre et pour le mettre en avril, \u00e0 au fond de c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 c'est le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s qui doit choisir c'est diff\u00e9rent r\u00e9fugi\u00e9s qui devraient venir de Syrie vers la Suisse, et d'autre part, il y a la r\u00e9partition 11 ont sur les grands temps car il n'y a pas suffisamment de centres f\u00e9d\u00e9raux pour l'accueillir tous ces r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [90%] :\r\nVous pensez que la la politique appliqu\u00e9e par votre homonyme Simonetta Sommaruga et la bonne actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\nJe crois que oui, tout d'abord, c'est la politique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mon homonyme et aussi cousine fait une tr\u00e8s bonne politique peut-\u00eatre, vous avez personnellement faire plus mais il y a toujours le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui exige une certaine realpolitik il faut pas oublier que, en Suisse, il y a les tendances tr\u00e8s diff\u00e9rentes sur l'accueil des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [93%] :\r\nIl y a encore plusieurs pays, notamment dans l'ancien bloc de l'Est, qui sont toujours r\u00e9fractaire \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s, et cela c'est pas une forme d'\u00e9chec pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [87%] :\r\nJe ne crois pas, c'est peut-\u00eatre une forme de ne pas encore avoir tout \u00e0 fait compris la mentalit\u00e9 dans ces pays qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longtemps isol\u00e9 de l'Europe occidentale, mais pour finir aussi ont eu leurs probl\u00e8mes de r\u00e9fugi\u00e9s dans le sens contraire, pensez \u00e0 la Suisse, combien de Hongrois et plus tard combien de Tch\u00e9coslovaques ont \u00e9t\u00e9 accueillis ici, lorsqu'il a eu des crises dans ce pays et donc il devrait repenser aussi un peu \u00e7a et je crois, c'est une bonne le\u00e7on pour ces pays, en esp\u00e9rant que d'abord il se conforme, autrement il y aura des proc\u00e9dures de la justice europ\u00e9enne, permettez -moi d'ajouter une chose : l'Europe et surtout l'Union europ\u00e9enne ne doit pas n\u00e9gliger tout ce que des institutions scientifiques universitaires et l'OCDE Andy ces derniers temps sur le besoin de main d'avoir dans ces pays pour le d\u00e9veloppement de la rue, dans les prochains 10 \u00e0 15 ans et 20 ans donc l'int\u00e9gration de ces flux migratoires, qu'il soit simplement pour la recherche d'un travail, qu'il soit \u00e0 cause de la en politique est tr\u00e8s importante pour les garder pour pouvoir les utiliser aussi dans leur propre a int\u00e9r\u00eat sur les places \u00e9conomiques europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [92%] :\r\nDonc, \u00e0 votre avis, l'Europe, les pays europ\u00e9ens devraient faire comme l'a fait l'Allemagne au d\u00e9but de de cette crise, ouvrir ses fronti\u00e8res compl\u00e8tement pour accueillir ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [92%] :\r\nJe ne sais pas compl\u00e8tement, il faut quand m\u00eame avoir un certain contr\u00f4le, mais \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse dans l'accueil et surtout lorsque l'on a eu l'accueil de un volume important de s'est r\u00e9fugi\u00e9 de les int\u00e9grer rapidement int\u00e9grer rapidement signifie tout d'abord de ne pas les laisser dans des ghettos, c'est tr\u00e8s dangereux de les laisser isol\u00e9e du reste de la population, il faut trouver les moyens de les rapprocher de la population, il faut aussi tr\u00e8s vite qu'ils apprennent la langue parce que la langue pour eux et pour les enfants est quelque chose de fondamental pour pouvoir s'ins\u00e9rer et n'oublions pas que, surtout, de Syrie, Ali, beaucoup de gens qui ont un niveau de pr\u00e9paration tr\u00e8s haut, des gens qui peuvent \u00eatre assez facilement dans le monde du travail \u00e0 cause de ce qu'ils ont appris chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [88%] :\r\nCornelio Sommaruga, une des cl\u00e9s de la crise migratoire actuelle c'est la Turquie \u00e0 la Turquie, qui accueille plus de millions de r\u00e9fugi\u00e9s chez elle, qui laissent partir, disent certains, ces r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que aujourd'hui l'Union europ\u00e9enne ne paye pas ses atermoiements face \u00e0 la Turquie, on se rappelle a par le pass\u00e9 des discussions assez avanc\u00e9 Turquie dans l'Union europ\u00e9enne ou pas, est -ce que elle paye pas un petit peu le prix de la distance qui \u00e9tait bien que la Turquie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nJe ne crois pas qu'il faille mettre \u00e7a en la science, mais je pense que l'Union europ\u00e9enne et, en g\u00e9n\u00e9ral, au fond, toute l'Europe occidentale aurait pu faire plus pour aider la Turquie dans la situation d'h\u00e9bergement de 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont chez eux, c'est la m\u00eame chose aussi par rapport au Liban et la Jordanie, au fond, c'est pas tellement d'aider les pays en tant que telle, mais c'est aussi d'aider les victimes, qui sont les r\u00e9fugi\u00e9s parce que leur mode de vie dans ces camps, est absolument impossible, il manque de presque tout, m\u00eame maintenant de alimentation le le PAM n'a plus les moyens, donc c'est plut\u00f4t \u00e7a qu'il aurait fallu faire plus vite maintenant l'Union europ\u00e9enne semble avoir d\u00e9cid\u00e9 de faire quelque chose dans ce sens et c'est positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps vous \u00eates beaucoup occup\u00e9 du Rwanda par exemple, on l'a vu l\u00e0- bas en Afrique il y a pr\u00e8s des colons qui se p\u00e9rennise, c'est pas non plus la la situation id\u00e9ale donc de plusieurs dizaines, voire centaines de milliers de personnes qui restent est -ce que c'est la bonne solution, est ce qu'il faut pas trouver une autre solution, peut-\u00eatre encore plus aux sources du mal est ce qu'il faut intervenir en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [88%] :\r\nBon, l\u00e0 il y a 2 choses diff\u00e9rentes, je crois que il faut voir que les gens qui sont dans des camps ou ailleurs dans les pays limitrophes et des conditions de vie qui soit correct, c'est donc \u00e0 l'investissement qu'il faut faire mais d'autre part, il faut pas d\u00e9sesp\u00e9rer que beaucoup de ces gens rentrent chez eux, surtout en Syrie alors Paul qui rentre, il faut qu'on trouve une solution pour la situation actuelle en Syrie, moi je ne l'esp\u00e8re pas du tout, qui est une situation o\u00f9 on retrouve un \u00e9quilibre en Syrie et en cessent les combats et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura sans doute beaucoup de s'est r\u00e9fugi\u00e9s, surtout ceux des pays limitrophes qui rentreront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [91%] :\r\nEn sens l'ancien ambassadeur parler avec vous croyez encore \u00e0 une solution diplomatique pour la crise syrienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [91%] :\r\nOui, surtout maintenant car on voit qu'il y a un certain rapprochement entre les grandes puissances, surtout la nuit si et les \u00c9tats-Unis aussi du fait de l'accord qu'on a trouv\u00e9 pour le nucl\u00e9aire iranien, ils se parlent \u00e0 nouveau, je pense que on peut trouver des solutions n\u00e9goci\u00e9es, je crois que la cl\u00e9 plut\u00f4t la participation des pays du Golfe qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le ambigu avec le soutien de l'dans l'autre groupe d'opposition durant le probl\u00e8me s\u00e9rieux reste lisse se sortent califat islamique, il faudra trouver aussi la possibilit\u00e9 de discuter avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps son prend Bachar Al Assad, la position des Am\u00e9ricains et des Russes sur son maintien ou non dans le pays et pas tout \u00e0 fait la m\u00eame les Russes disent il faut absolument qu'il restait la solution \u00e0 la crise actuelle, c'est pas tout \u00e0 fait l'avis des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [90%] :\r\nOui, d'accord, mais je crois qu'il y a un demi chemin je ne pense pas qu'on puisse au fond, trouver une solution \u00e0 la crise syrienne en \u00e9liminant compl\u00e8tement Bachar Assad, je crois que il faudra qu'il reste pendant un certain temps une p\u00e9riode int\u00e9rimaire jusqu'au moment o\u00f9 on pourra faire des s\u00e9rieuses \u00e9lections pour trouver un successeur, il faut surtout pas r\u00e9p\u00e9ter le d\u00e9sastre a libyen ou en \u00e9liminant un chef d'\u00c9tat qui \u00e9tait odieux, on a quand m\u00eame eu des cons\u00e9quences extr\u00eamement n\u00e9gatives dans le pays et encore maintenant, \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [90%] :\r\nEst -ce que vous pensez que les fronti\u00e8res vont rester en Syrie, Irak, mais ce qu'on ne s'achemine pas vers un renouvellement de ses fronti\u00e8res, sachant aussi que ces fronti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 il y a plus d'un si\u00e8cle, peut-\u00eatre, elles sont obsol\u00e8tes est -ce que il faudrait pas aller plus loin et se dire bon ben OK, faisons de la realpolitik et puis refaisons des fronti\u00e8res, peut-\u00eatre avec la r\u00e9alit\u00e9 qui est celle d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [86%] :\r\nVous savez changer les fronti\u00e8res et toujours quelque chose extr\u00eamement complexe, au point de vue du droit et au point de vue aussi de la r\u00e9alit\u00e9, avec les gens qui sont sur le terrain, la seule chose qui peut se poser, c'est la question kurde et ces Kurdes ensemble dans 5 pays et ils voudraient avoir un \u00c9tat \u00e0 l'ils ont jamais cette possibilit\u00e9, au fond, n'oublions pas le trait\u00e9 de Lausanne, qui avait \u00e0 l'\u00e9poque que oui, cette division les mais on peut arriver \u00e0 apaiser la situation, par une plus grande autonomie de c'est diff\u00e9rentes, groupe de dans les diff\u00e9rents pays en Irak, on y a d\u00e9j\u00e0 fait beaucoup, on pourrait continuer aussi dans les autres pays, c'est \u00e0 esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [87%] :\r\nCornelio Sommaruga, quand vous voyez l'\u00e9tat du monde aujourd'hui, avec les guerres et une crise migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, il y a aussi une mont\u00e9e des extr\u00e9mismes en Europe est -ce que vous qui avait durant toute autre carri\u00e8re oeuvrer et vous \u00eates battus pour une meilleure entente les peuples et travaillent pour le CICR dans la diplomatie est -ce que \u00e7a nous d\u00e9sesp\u00e8re pas un peu l'\u00e9tat du monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:27) [92%] :\r\n\u00e7a pourrait quelqu'mais pas moi parce que moi j'ai toujours confiance dans un monde meilleur et je prie aussi pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [95%] :\r\nEncore aujourd'hui, \u00e0 82 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [90%] :\r\nOui, encore aujourd'hui, \u00e0 82 ans, peut-\u00eatre encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:43) [89%] :\r\nCornelio Sommaruga, avec Julien Magnollay disent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T18:02:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D24046C0-76E5-4C9B-8BEA-B3F0B98FDED3", "internalArchiveId": "D24046C0-76E5-4C9B-8BEA-B3F0B98FDED3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne pourrait placer la Pologne sous surveillance pour violation de ses valeurs fondamentales, en raison d'une loi vot\u00e9e pour placer les m\u00e9dias audiovisuels publics polonais sous contr\u00f4le du pouvoir politique", "publicationDate": "2016-01-03T00:00:00Z", "summary": "L'Union europ\u00e9enne (UE) pourrait placer la Pologne sous surveillance, pour violation des valeurs fondamentales de l'UE. G\u00fcnther Oettinger, le commissaire europ\u00e9en comp\u00e9tent pour les m\u00e9dias, estime en effet probable que Bruxelles lance une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Varsovie.", "durationSec": 85, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7367800", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Pologne", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["libert\u00e9 de la presse", "relations internationales"], "alternativeTitle": ["L'Union europ\u00e9enne pourrait placer la Pologne sous surveillance / 12H30_2016-01-03T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 03.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'Union europ\u00e9enne (UE) pourrait placer la Pologne sous surveillance, pour violation des valeurs fondamentales de l'UE. G\u00fcnther Oettinger, le commissaire europ\u00e9en comp\u00e9tent pour les m\u00e9dias, estime en effet probable que Bruxelles lance une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Varsovie."], "variantIds": ["ece-7367800"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-05-26T13:44:49Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUnion europ\u00e9enne pourrait placer la Pologne sous surveillance pour violation de ces valeurs fondamentales G\u00fcnter Tiger, le commissaire europ\u00e9en comp\u00e9tent pour les m\u00e9dias, estime en effet probable que Bruxelles lance une proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Varsovie en cause la loi vot\u00e9e cette semaine pour placer les m\u00e9dias audiovisuels publics polonais sous contr\u00f4le du pouvoir politique, Blandine Milcent, beaucoup de choses, plaide pour que nous, Activision, le m\u00e9canisme d'\u00e9tat de droit et que nous Varsovie sous surveillance, voil\u00e0 en effet ce que d\u00e9clare G\u00fcnter Reutlinger \u00e0 l'\u00e9dition dominicale du quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung, selon le journal, le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 du num\u00e9rique et des m\u00e9dias, plaidera pour que ce m\u00e9canisme soit enclench\u00e9e contre Varsovie lors de la prochaine r\u00e9union de la commission le 13 janvier mis en place l'an dernier et encore jamais utilis\u00e9 cette disposition pr\u00e9voit que la commission fasse des propositions de changement \u00e0 un \u00c9tat membre, si celui -ci met en danger, selon elle, chez lui, la notion d'\u00c9tat de droit, s'il ne r\u00e9agit pas, la Commission peut enclencher alors une proc\u00e9dure pour atteinte aux valeurs fondamentales europ\u00e9ennes parmi les sanctions pr\u00e9vues le retrait du droit de vote au Conseil europ\u00e9en, la pression sur Varsovie se fait donc plus concr\u00e8tes, selon la Frankfurter Allgemeine Zeitung, le pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude Junker a mis cette question \u00e0 l'ordre du jour de la r\u00e9union du 13 janvier Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T11:35:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CDB70D4-96D9-46B7-A7D4-7267B68D99CA", "internalArchiveId": "5CDB70D4-96D9-46B7-A7D4-7267B68D99CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les d\u00e9fis du nouveau ministre des finances Ueli Maurer", "publicationDate": "2016-01-03T00:00:00Z", "summary": "* * Les d\u00e9fis du nouveau ministre des finances Ueli Maurer  \r\nL'ann\u00e9e va d\u00e9marrer sur des chapeaux de roues pour le nouveau grand argentier du pays. Ueli Maurer, n\u00e9o promu ministre des finances, va devoir vite se mettre dans le bain des finances f\u00e9d\u00e9rales. Muriel Ballaman, ce sont des d\u00e9fis \u00e0 trois \u00e9tages qu'Ueli Maurer va devoir affronter: nationaux, internationaux, mais aussi internes au d\u00e9partement... \r\non esp\u00e8re qu'il a pris avec lui des munition du d\u00e9partement des finances, Ueli Maurer. Car les mois qui arrivent ne seront pas de tout repos pour le nouveau ministre des finances. D\u00e9j\u00e0, il faut qu'il se mette \u00e0 jour sur les dossiers en cours, et ils sont nombreux... parmi eux, on peut citer la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la fameuse RIE3, en discussion actuellement au parlement. Un gros morceau aussi technique qu'important pour la place \u00e9conomique suisse... Et il s'agit d'avoir fait ses devoirs car Ueli Maurer passera son premier test politique au parlement sur ce dossier dans seulement 2 semaines... Le 18 et 19 janvier, il rencontrera les d\u00e9put\u00e9s de la prestigieuse commission de l'\u00e9conomie et des redevance. \r\n*** Et il aura aussi une campagne \u00e0 mener. \r\nIl devra argumenter contre l'initiative du PDC \"Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\". Cette campagne a pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en novembre par sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Evelyne Widmer Schlumpf. Ueli Maurer devra la poursuivre au vol car le peuple votera \u00e0 ce sujet le 28 f\u00e9vrier. Les auteurs de l'initiative demandent de mettre sur pied d'\u00e9galitl\u00e9 fiscal les couples mari\u00e9s ou non mari\u00e9s. Mais le conseil f\u00e9d\u00e9ral et les chambres s'y opposent \u00e0 cause de la d\u00e9finition du couple mari\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme. Quel que soit le r\u00e9sultat de la votation, Ueli Maurer devra amener des solutions au sujet de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s.  \r\n*** Au niveau international, pas de r\u00e9pi non plus.\r\nPas de r\u00e9pi effectivement. Ueli Maurer va devoir montrer des talents d'\u00e9quilibriste pour passer de la RIE 3 au club tr\u00e8s puissant du Forum de Davos dans la m\u00eame semaine. Et dans ce gratin politico-\u00e9conomique, il s'agit de faire bonne impression pour ce nouveau venu dans le giron de la finance. Au menu des discussions: \u00e9change automatique d'information qu'Ueli Maurer devrait mettre en oeuvre d\u00e8s 2018, double imposition ou fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne. Autant de th\u00e8mes qui peuvent s'av\u00e9rer tr\u00e8s vite glissants dans les rues de la station grisonne. Et puis, il y a le G20... en 2016, la Suisse est invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette r\u00e9union des puissances \u00e9conomiques mondiales. Ce sera pour f\u00e9vrier. \r\n... et puis, Muriel, il y a les affaires internes au d\u00e9partement: certains se demandent comment vont s'entendre Ueli Maurer et son directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, Serge Gaillard.\r\nou comment vont s'entendre l'UDC et l'ancien syndicaliste, car Serge Gaillard \u00e9tait le premier secr\u00e9taire de l'USS de 98 \u00e0 2007. et presque 10 ans \u00e0 l'union syndicale suisse, \u00e7a vous marque un profil... C'est Evelyne Widmer-Schlumpf qui l'avait nomm\u00e9 \u00e0 ce poste en 2012. Si le nouveau patron des finances f\u00e9d\u00e9rales lui maintient sa confiance, c'est qu'il cherche \u00e0 s'entourer \u00e9galement d'opinions de l'autre bord... et \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 rallier des majorit\u00e9s au parlement. \r\nQUESTION A SERGE GAILLARD, directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances\r\nVous allez rester au d\u00e9partement des finances? \r\nVous avez d\u00e9pass\u00e9 le cap des 60 ans... la retraite, \u00e7a vous travaille? \r\nTravailler avec un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, pour vous l'ancien syndicaliste, \u00e7a vous parait faisable? \r\nQuels sont les dossiers sur lesquels il va vous falloir vous montrer persuasif?", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7367822", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les d\u00e9fis du nouveau ministre des finances Ueli Maurer / FOR_2016-01-03T18:04:00_developpement-3", "Forum du 03.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'ann\u00e9e va d\u00e9marrer sur les chapeaux de roues pour le nouveau grand argentier du pays. Ueli Maurer, n\u00e9o promu ministre des finances, va devoir se mettre rapidement dans le bain des finances f\u00e9d\u00e9rales."], "variantIds": ["ece-7367822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:09:14Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEn Suisse l'ann\u00e9e va d\u00e9marrer sur des chapeaux de roue pour le nouveau grand argentier du pays o\u00f9 les Maurer n\u00e9o promu ministre des Finances va devoir vite se mettre dans le bain des finances f\u00e9d\u00e9rales Muriel amant, ce sont des d\u00e9fis \u00e0 3 \u00e9tages horaires va devoir affronter, nationaux, internationaux, mais aussi internes au d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEt on esp\u00e8re qu'il a pris avec lui des munition du d\u00e9partement de la D\u00e9fense o\u00f9 les Maurer car les mois qui arrivent ne seront pas de tout repos pour le nouveau ministre des Finances, d\u00e9j\u00e0 il faut qu'il se met \u00e0 jour sur les dossiers en cours, et ils sont nombreux, parmi eux, on peut citer la 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la fameuse 3 en discussion actuellement au Parlement, un gros morceau aussi technique qu'important pour la place \u00e9conomique suisse, il s'agit d'avoir fait ses devoirs, Caroline Maurer passera son 1er test politique au Parlement sur ce dossier dans seulement 2 semaines, le 18 et 19 janvier il rencontrera les d\u00e9put\u00e9s de la prestigieuse commission de l'\u00e9conomie et des redevance il aura aussi une campagne men\u00e9e o\u00f9 il devra argumenter contre l'initiative du PDC Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage, cette campagne a pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en novembre par sa pr\u00e9d\u00e9cesseur Evelyne Widmer-Schlumpf o\u00f9 les Maurer devra la poursuivre au vol car le peuple votera \u00e0 ce sujet le 28 f\u00e9vrier les auteurs de l'initiative demandent de mettre sur pied d'\u00e9galit\u00e9 fiscale, les couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les chambres s'y opposent, \u00e0 cause de la d\u00e9finition que les initiants veulent inscrire du couple mari\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme uniquement et quel que soit le r\u00e9sultat de la votation Maurer devra amener des solutions au sujet de la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [91%] :\r\nEt puis au niveau international la pas de r\u00e9pi non plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [95%] :\r\nPas de r\u00e9pi effectivement lit Maurer va devoir montrer des talents d'\u00e9quilibriste pour passer de la H\u00e9rie 3 au club tr\u00e8s puissant du Forum de Davos, dans la m\u00eame semaine, et dans ce gratin politico- \u00e9conomique, il s'agit de faire bonne impression pour ce nouveau venu dans le giron de la finance au menu des discussions \u00e9change automatique d'informations Maurer devrait mettre en oeuvre d\u00e8s 2018 double imposition ou fiscalit\u00e9 de l'\u00e9pargne, autant de th\u00e8mes qui peuvent s'av\u00e9rer tr\u00e8s vite glissants dans les rues de la station grisonne et puis il y a le G20 entend 2016, la Suisse est invit\u00e9e \u00e0 participer \u00e0 cette r\u00e9union des puissances \u00e9conomiques mondiales, ce sera pour f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [89%] :\r\nEnfin, Muriel il y a les affaires internes au d\u00e9partement, certains se demandent comment vont s'entendre ou Lima, horaires et son directeur de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances Serge Gaillard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nVoyons comment vont s'entendre l'UDC et l'ancien capitaliste alors si un syndicaliste pardon car Serge Gaillard \u00e9tait 1er secr\u00e9taire de l'USS de 98 \u00e0 2007 et presque 10 ans \u00e0 l'Union syndicale suisse \u00e7a vous marque un profil Serge Gaillard a m\u00eame \u00e9t\u00e9 membre de la Ligue marxiste r\u00e9volutionnaire dans ses jeunes ann\u00e9es c'est Evelyne Widmer-Schlumpf, qui l'avait nomm\u00e9 \u00e0 ce poste en 2012 si le nouveau patron des finances f\u00e9d\u00e9rales lui maintient sa confiance et qu'il cherche \u00e0 s'entourer \u00e9galement de pignons de l'autre bord, et \u00e7a, \u00e7a aide \u00e0 rallier des majorit\u00e9s au Parlement, mais le nouveau Conseil national \u00e0 majorit\u00e9 droite pas de droite pourrait ne pas jouer en sa faveur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [90%] :\r\nMerci Muriel l'amant et Serge Gaillard est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonsoir, bonsoir, alors comment \u00e7a va se passer cette cohabitation, voyez \u00e7a d'un bon oeil c'est plut\u00f4t productif d'avoir des visions peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente pour cette cette grande ann\u00e9e avec beaucoup d'enjeux financiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [84%] :\r\nJe parlerai pas de cohabitation, moi je suis employ\u00e9 monsieur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le chef, et je me r\u00e9jouis de la coop\u00e9ration d'ailleurs, j'ai eu des chefs du Parti socialiste du PDC des radicaux, m\u00eame de de du PDP, je sais pas comment les juniors comme on dit en fran\u00e7ais \u00e7a veut dire que \u00e7a d\u00e9pend pas vraiment b\u00e9b\u00e9s voil\u00e0 je vous disiez : j'ai eu des de tous les partis, \u00e7a a toujours bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [82%] :\r\nToujours bien fonctionn\u00e9, quels sont les dossiers, on leur ils sont multiples, hein, nationaux, internationaux internes, quels sont les dossiers o\u00f9 peut-\u00eatre il faudra vous montrer le plus persuasif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [90%] :\r\nMoi je dirige la ministre de administration f\u00e9d\u00e9rale des finances et la grande t\u00e2che pour les prochaines ann\u00e9es et de de garantir l'\u00e9quilibre des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans un un environnement \u00e9conomique qui est qui qui est marqu\u00e9 par une croissance plut\u00f4t molle apr\u00e8s ce choc d'appr\u00e9ciation des Fran\u00e7ais puisque nous avons connu l'ann\u00e9e pass\u00e9e que nous avions d\u00e9j\u00e0 connu un 1er choc 2011. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-03T17:22:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Serge", "role": "directeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82E579CF-A25F-4F69-AAA4-9DA023317ABB", "internalArchiveId": "82E579CF-A25F-4F69-AAA4-9DA023317ABB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017", "publicationDate": "2016-01-02T00:00:00Z", "summary": "* * Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017 Les Fran\u00e7ais veulent renverser leur classe politique! Un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales... qui ont failli faire basculer des r\u00e9gions au FN, un sondage du journal Le Parisien le confirme : 3 fran\u00e7ais sur 4 ne veulent ni de Fran\u00e7ois Hollande, ni de Nicolas Sarkozy, comme candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017. A Paris, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7366728", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois Fran\u00e7ais sur quatre ne veulent ni de Hollande ni de Sarkozy en 2017 / 12H30_2016-01-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.01.2016"], "alternativeSummary": ["Selon un sondage publi\u00e9 samedi dans Le Parisien, seul un quart des Fran\u00e7ais soutient une candidature de Fran\u00e7ois Hollande et de Nicolas Sarkozy \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017."], "variantIds": ["ece-7366728"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-09T11:49:38Z", "speechToTexts": ["09.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Fran\u00e7ais veulent renverser leur classe politique, un mois et demi apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales qui ont failli faire basculer des r\u00e9gions au Front national, bonjour, un sondage du journal Le Parisien le confirme : 3 Fran\u00e7ais sur 4 ne veulent ni de Fran\u00e7ois Hollande, ni devenir Nicolas Sarkozy comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, \u00e0 Paris, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nC'est un d\u00e9saveu sans appel pour la classe politique sortante une claque pour ceux qui ont dirig\u00e9 la France depuis 10 ans Nicolas Sarkozy puis Fran\u00e7ois Hollande, les Fran\u00e7ais sont 73 pourcent \u00e0 \u00e0 souhaiter que ni l'un ni l'autre ne se repr\u00e9sente ce rejet traduit une envie de renouvellement que 88 pourcent des des personnes interrog\u00e9es disent attendre \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s ont par exemple plus de 60 ans, un sur 10 \u00e0 plus de 70 ans, pour autant, ce n'est pas forc\u00e9ment une question d'\u00e2ge puisque dans la m\u00eame enqu\u00eate d'opinion, les Fran\u00e7ais se disent majoritairement favorable \u00e0 une candidature d'Alain Jupp\u00e9 : l'homme est tout juste septuag\u00e9naire a une longue carri\u00e8re politique derri\u00e8re lui, il fut notamment 1er ministre il y a maintenant 20 ans dans ce sondage, la candidature de Marine Le Pen est elle majoritairement rejet\u00e9e par 63 pourcent des des sond\u00e9s mais, signe des temps, c'est un rejet est moindre que celui qui touche, Nicolas Sarkozy et Fran\u00e7ois Hollande Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly s'rtsinfo \u00e0 Paris, les ministres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-02T11:36:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}