{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4175&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4200&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4150&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-8320EB1B-FDEF-4FBB-8A87-3517C0253982", "internalArchiveId": "8320EB1B-FDEF-4FBB-8A87-3517C0253982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agriculture: Peut-on produire sans chimie?", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "L'utilisation de produits phytosanitaire dans l'agriculture n'est pas sans lourdes cons\u00e9quences sur l'environnement. En particulier sur la qualit\u00e9 des eaux.\r\nMais les agriculteurs refusent d'\u00eatre montr\u00e9s du doigt et mettent en avant les \u00e9normes efforts fournis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pour minimiser l'impact de leurs pratiques agricoles. \r\nMais ces efforts sont-ils suffisants ? Et peut-on produire aujourd'hui sans recours sans intrants chimiques?\r\n2'200 tonnes, c'est le volume de produits phytosanitaires utilis\u00e9 chaque ann\u00e9e par l'agriculture conventionnel pour produire nos denr\u00e9es alimentaires. A cela il faut ajouter les produits fertilisants chimiques.\r\nLes r\u00e9sidus de ces intrants sont \u00e0 l'origine des certaines pollutions de l'eau et des sols et nuit \u00e0 la biodiversit\u00e9. L'OFEV note sur son site que \"plusieurs \u00e9tudes montrent que la contaminations des eaux par les pesticides a un effet d\u00e9vastateur sur la biodiversit\u00e9 aquatique.\"\r\nD'autre part il faut souligner que la politique agricole suisse a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90. La Loi sur l'Agriculture (LAgr) int\u00e8gre les notions d'agriculture raisonn\u00e9e et de prestations \u00e9cologiques requises. \r\nEn Suisse, la biodiversit\u00e9 ne cesse de r\u00e9gresser, la sant\u00e9 des sols et la qualit\u00e9 des eaux restent insatsfaisants.\r\nQuel est la part r\u00e9elle du secteur agricole dans la d\u00e9gradation de l'environnement et que peut-on faire?\r\nAlors que pas moins de 4 initiatives en relation avec la production agricole ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en Suisse depuis 2014, Prise de Terre pose la question: Peut-on produire en Suisse et garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire sans produits chimiques?\r\nLucile Solari re\u00e7oit Claude Baehler, Pr\u00e9sident de Prometerre Vaud et producteur Natura Beef dans la r\u00e9gion de Montreux, Joseph Masturello ing\u00e9nieur agronome EPFZ et chef de Projet de \"Boiron Morges\", Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome HEPIA et Hans-J\u00f6rg Hass, fondateur de la plateforme bio-local Le panier 2 Roues et de la toute nouvelle fondation Local Green Invest, f\u00e9d\u00e9ration des plates-forme bio locales.\r\nPourtant, les agriculteurs soulignent les efforts entrepris ces 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9duire leur impact environnemental tout en maintenant la productivit\u00e9.\r\nD'abord, par une r\u00e9duction importante des quantit\u00e9s de produits (-40% entre 1990 et 2005 selon les donn\u00e9es de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des industries chimiques). Ensuite, par la mise en place de diff\u00e9rents projets visant \u00e0 sensibiliser les agriculteurs \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement et \u00e0 les encourager \u00e0 optimiser leurs pratiques. C'est le cas par exemple avec l'exp\u00e9rience pilote du \"Boiron Morges\"\r\n--- plus value ---\r\nMais ces efforts sont-ils suffisants\u00a0? Et peut-on produire aujourd'hui sans recours sans intrants chimiques?2'200 tonnes, c'est le volume de produits phytosanitaires utilis\u00e9 chaque ann\u00e9e par l'agriculture conventionnel pour produire nos denr\u00e9es alimentaires. A cela il faut ajouter les produits fertilisants chimiques.Les r\u00e9sidus de ces intrants sont \u00e0 l'origine des certaines pollutions de l'eau et des sols et nuit \u00e0 la biodiversit\u00e9. L'OFEV note sur son site que plusieurs \u00e9tudes montrent que la contaminations des eaux par les pesticides a un effet d\u00e9vastateur sur la biodiversit\u00e9 aquatique.D'autre part il faut souligner que la politique agricole suisse a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90. La Loi sur l'Agriculture (LAgr) int\u00e8gre les notions d'agriculture raisonn\u00e9e et de prestations \u00e9cologiques requises.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0En Suisse, la biodiversit\u00e9 ne cesse de r\u00e9gresser, la sant\u00e9 des sols et la qualit\u00e9 des eaux restent insatsfaisants.Quel est la part r\u00e9elle du secteur agricole dans la d\u00e9gradation de l'environnement et que peut-on faire?Alors que pas moins de 4 initiatives en relation avec la production agricole ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en Suisse depuis 2014, Prise de Terre pose la question: Peut-on produire en Suisse et garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire sans produits chimiques?Lucile Solari re\u00e7oit Claude Baehler, Pr\u00e9sident de Prometerre Vaud et producteur Natura Beef dans la r\u00e9gion de Montreux, Joseph Masturello ing\u00e9nieur agronome EPFZ et chef de Projet de Boiron Morges, Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome HEPIA et Hans-J\u00f6rg Hass, fondateur de la plateforme bio-local Le panier 2 Roues et de la toute nouvelle fondation Local Green Invest, f\u00e9d\u00e9ration des plates-forme bio locales.Pourtant, les agriculteurs soulignent les efforts entrepris ces 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9duire leur impact environnemental tout en maintenant la productivit\u00e9.D'abord, par une r\u00e9duction importante des quantit\u00e9s de produits (-40% entre 1990 et 2005 selon les donn\u00e9es de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des industries chimiques). Ensuite, par la mise en place de diff\u00e9rents projets visant \u00e0 sensibiliser les agriculteurs \u00e0 la pr\u00e9servation de l'environnement et \u00e0 les encourager \u00e0 optimiser leurs pratiques. C'est le cas par exemple avec l'exp\u00e9rience pilote du Boiron Morges.", "durationSec": 1805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397979", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Agriculture: Peut-on produire sans chimie? / PDT_2016-01-23T10:03:45_dossier", "Prise de terre du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["L\u02b9utilisation de produits phytosanitaire dans l\u02b9agriculture n\u02b9est pas sans lourdes cons\u00e9quences sur l\u02b9environnement. En particulier sur la qualit\u00e9 des eaux.\nMais les agriculteurs refusent d\u02b9\u00eatre montr\u00e9s du doigt et mettent en avant les \u00e9normes efforts fournis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pour minimiser l\u02b9impact de leurs pratiques agricoles. \nMais ces efforts sont-ils suffisants ? Et peut-on produire aujourd\u02b9hui sans recours sans intrants chimiques?\n2'200 tonnes, c\u02b9est le volume de produits phytosanitaires utilis\u00e9 chaque ann\u00e9e par l\u02b9agriculture conventionnel pour produire nos denr\u00e9es alimentaires. A cela il faut ajouter les produits fertilisants chimiques.\nLes r\u00e9sidus de ces intrants sont \u00e0 l\u02b9origine des certaines pollutions de l\u02b9eau et des sols et nuit \u00e0 la biodiversit\u00e9. L\u02b9OFEV note sur son site que \"plusieurs \u00e9tudes montrent que la contaminations des eaux par les pesticides a un effet d\u00e9vastateur sur la biodiversit\u00e9 aquatique.\"\nD\u02b9autre part il faut souligner que la politique agricole suisse a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 90. La Loi sur l\u02b9Agriculture (LAgr) int\u00e8gre les notions d\u02b9agriculture raisonn\u00e9e et de prestations \u00e9cologiques requises. \nEn Suisse, la biodiversit\u00e9 ne cesse de r\u00e9gresser, la sant\u00e9 des sols et la qualit\u00e9 des eaux restent insatsfaisants.\nQuel est la part r\u00e9elle du secteur agricole dans la d\u00e9gradation de l\u02b9environnement et que peut-on faire?\nAlors que pas moins de 4 initiatives en relation avec la production agricole ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es en Suisse depuis 2014, Prise de Terre pose la question: Peut-on produire en Suisse et garantir notre souverainet\u00e9 alimentaire sans produits chimiques?\nLucile Solari re\u00e7oit Claude Baehler, Pr\u00e9sident de Prometerre Vaud et producteur Natura Beef dans la r\u00e9gion de Montreux, Joseph Masturello ing\u00e9nieur agronome EPFZ et chef de Projet de \"Boiron Morges\", Lucas Luisoni, ing\u00e9nieur agronome HEPIA et Hans-J\u00f6rg Hass, fondateur de la plateforme bio-local Le panier 2 Roues et de la toute nouvelle fondation Local Green Invest, f\u00e9d\u00e9ration des plates-forme bio locales.\nPourtant, les agriculteurs soulignent les efforts entrepris ces 10 ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9duire leur impact environnemental tout en maintenant la productivit\u00e9.\nD\u02b9abord, par une r\u00e9duction importante des quantit\u00e9s de produits (-40% entre 1990 et 2005 selon les donn\u00e9es de la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des industries chimiques). Ensuite, par la mise en place de diff\u00e9rents projets visant \u00e0 sensibiliser les agriculteurs \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u02b9environnement et \u00e0 les encourager \u00e0 optimiser leurs pratiques. C\u02b9est le cas par exemple avec l\u02b9exp\u00e9rience pilote du \"Boiron Morges\""], "variantIds": ["ece-7397979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T06:34:38Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nIl y a de grosses voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, elle la 1\u00e8re on a \u00e9voqu\u00e9 la qualit\u00e9 des cours d'eau faut savoir qu'on a une agriculture qui est beaucoup trop intensive en Suisse ont d\u00e9vers\u00e9 plus de 2000 tonnes de pesticides chaque ann\u00e9e dans nos cours d'eau, donc la mise, araign\u00e9e aquatique ne trouve plus rien \u00e0 manger dans des cours d'eau infest\u00e9e de ce que les grandes industries pharmaceutiques appelle des produits phytosanitaires, mais ce sont plut\u00f4t des produits tueurs d'animaux et de plantes donc ces ces produits ben d\u00e9truisent compl\u00e8tement ces ressources alimentaires, c'est une primeur de l'un de nos priorit\u00e9s, on va \u00eatre tr\u00e8s actif sur la sc\u00e8ne politique ces prochaines ann\u00e9es pour encourager une politique agricole plus respectueuses des cours d'eau qui utilise moins de de pesticides on va militer pour un plan d'action pour la r\u00e9duction des pesticides en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [80%] :\r\nBonjour Claude Bel-Air. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [88%] :\r\nVous \u00eates le Blair pr\u00e9sident de prometteur, qui est l'Association vaudoise de promotion des m\u00e9tiers de la Terre, vous \u00eates \u00e9galement producteur Natura Beef au-dessus de Montreux, je crois que \u00e7a si je vous ai fait \u00e9couter cet extrait de l'\u00e9mission, CQFD, c'est parce que les propos tenus ce jour- l\u00e0 par la haine et Maniche ont vivement fait r\u00e9agir l'un de vos membres Luc Thomas, pour ne pas, pour ne pas nommer, il s'est adress\u00e9 donc \u00e0 nos confr\u00e8res de CQFD par mais il l'a fait en ces termes, je vous lis un petit extrait de semer la l'affirmation \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de Madame et Nice tend malheureusement \u00e0 accr\u00e9diter l'image d'une agriculture peu soucieuses de l'environnement, c'est manifestement faux et nous tenions \u00e0 le souligner, nous appelons de nos voeux que votre \u00e9mission donne \u00e0 l'occasion, la parole \u00e0 l'agriculture, qui pourrait parler de ces pratiques et des projets auxquels elle participe pour sauvegarder la qualit\u00e9 de nos, de nos eaux bah voil\u00e0 vos voeux sont eux Claude B\u00e9lair alors c'est pas assez cuit, mais dans l'\u00e9mission Prise de terre puisque c'est le domaine de prise de terre, les questions d'agriculture et d'environnement alors qu'est -ce qui vous a particuli\u00e8rement choqu\u00e9 dans dans les propos de de cette biologiste de prendre Natura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [87%] :\r\nAlors, pour commencer, les produits phytosanitaires, on les utilise pour prot\u00e9ger nos cultures prot\u00e9g\u00e9es, note que nos cultures contre certaines maladies, on les utilise aussi comme des d\u00e9sherbants, mais au nom des Verts strictement rien dans les cours d'eau, il y a toujours une une marche de de s\u00e9curit\u00e9 entre le bord du chemin est cours d'eau qui est strictement respect\u00e9 et puis actuellement la grippe culture travaille d'une mani\u00e8re raisonn\u00e9e toutes les toutes les interventions sont faites de mani\u00e8re raisonn\u00e9e, elle agriculture un but 1er c'est de nourrir la population avec des aliments sains et de tr\u00e8s haute qualit\u00e9 et puis en fond pour arriver \u00e0, \u00e0 cet cet objectif -l\u00e0, on a besoin de l'aide de certains produits chimiques pour effectivement prot\u00e9ger et nettoyer nos cultures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors ce qui est vrai c'est que ces 2200 tonnes parce que \u00e7a c'est le effectivement le le le volume annuel en moyenne utilis\u00e9 par les agriculteurs ensuite ses 2200 tonnes, effectivement, ne sont pas directement dans la rivi\u00e8re cette, ce serait dommage quand m\u00eame de d\u00e9penser de l'argent pour respecter le mot d\u00e9verser ces produits dans la rivi\u00e8re, mais cela dit, il y a des on verra tout \u00e0 l'heure qu'il persiste en France, en Suisse, de gros probl\u00e8mes, notamment dans la qualit\u00e9 des cours d'eau, mais en gros ce que vous dites, c'est que vous avez marre d'\u00eatre constamment stigmatis\u00e9s et et de jamais pouvoir prendre la parole, c'est \u00e7a, vous vous en avez marre d'\u00eatre montr\u00e9s du doigt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:36) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a de 2000 1er d'une 1\u00e8re mani\u00e8res mais surtout, il est important qu'on puisse expliquer ce qu'on fait et puis tout ce qu'on utilise tous les produits qu'on utilise, c'est tous les produits qui sont homologu\u00e9s, il y a toujours des des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites pour estimer la la qualit\u00e9 du produit et aussi les nuisances dues \u00e0 des produits aucun agriculteur va utiliser un produit comme \u00e7a de son propre chef, il faut aussi savoir que ces produits sont relativement co\u00fbteux, et puis il n\u00e9cessite, je veux dire une justification d'utilisation alors chaque agriculteur va aller voir dans ces parcelles, il va les d\u00e9couvrir quelles sont les quantit\u00e9s de de pr\u00e9dateurs qui sont pr\u00e9sents dans la parcelle et en fonction du nombre de pr\u00e9dateurs pr\u00e9sent il prendra la d\u00e9cision de faire une intervention phytosanitaires ou pas, mais tout \u00e7a repr\u00e9sente une grande prof un grand professionnalisme de la part des avec hauteur et puis, l'objectif est vraiment d'arriver avec un produit le meilleur possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [87%] :\r\nAlors vous avez mauvaise r\u00e9putation, c'est vrai, les agriculteurs qui travaillent dans le domaine de cette agriculture conventionnelle, on utilise ici ce terme conventionnel parce qu'on va voir en France 800 travailleurs qu'on agriculture raisonn\u00e9e mais on l'utilise par au opposition \u00e0 aux autres formes d'agriculture aux alternatives qui sont propos\u00e9es, vous proposez alors c'est vrai que vous avez mauvaise r\u00e9putation, mais franchement, vous l'avez un petit peu cherch\u00e9 quand m\u00eame d'une certaine lorsque qu'on regarde pas nous-m\u00eames, o\u00f9 l'agriculture est impliqu\u00e9 dans la majorit\u00e9 des probl\u00e8mes environnementaux dont on parle aujourd'hui, qu'il s'agisse du r\u00e9chauffement climatique de la pollution des eaux de la mort des abeilles de l'\u00e9puisement des sols de l'\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9 ou qu'on regarde l'agriculture est impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que l'agriculture est appliqu\u00e9e impliqu\u00e9s mais toute fa\u00e7on toute activit\u00e9 humaine g\u00e9n\u00e8re des difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 quelque niveau qu'ils soient et puis \u00e9videmment agriculture utilise de grandes surfaces, alors forc\u00e9ment, \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences un peu plus importante mais il faut savoir que \u00e0 l'apr\u00e8s- guerre, on avait demand\u00e9 \u00e0 l'agriculture de nourrir la population puisque il fallait r\u00e9soudre le probl\u00e8me des famines et on nous a dit, les agriculteurs non vous dira comment produire la recherche vous dira, avec quels moyens vous allez produire et cette m\u00e9thode de ces m\u00e9thodes ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 70 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les agriculteurs se sont dit mais maintenant nous il faut qu'on soit absolument plus performant et un peu absolument plus conscients de ce qui se passe et puis qu'on soit conscient de ce qu'on va faire comment \u00e0 le faire, comment appliquer tous ces intrants et tout s'est fertilisants et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9tape du d\u00e9marrage de la production raisonn\u00e9e et puis la production raisonn\u00e9e a permis quand m\u00eame de diminuer l'utilisation des, des, des, un train diminuer l'\u00e9cluse \u00e0 Sion des des phytosanitaires et surtout elle a permis aussi de mettre en place une certaine biodiversit\u00e9 actuellement les agriculteurs en Suisse propose 10 pourcent de de leur surface en surface de promotion \u00e0 la biodiversit\u00e9, alors je crois queD.D.D. bon compromis ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place, alors il y en a certainement encore beaucoup \u00e0 venir mais aussi la connaissance \u00e9volue, hein, on n'a pas du tout les m\u00eames moyens, d\u00e9tection des produits aujourd'hui qu'il y a 20 ans en arri\u00e8re et puis au fur \u00e0 mesure que la connaissance \u00e9volue, l'agriculture, c'est toujours adapt\u00e9 \u00e0 la connaissance nouvelle alors pour nous, il est important qu'on est toujours cette collaboration avec la recherche, la connaissance pour pouvoir faire \u00e9voluer notre m\u00e9tier pour faire en sorte que on devienne le plus en plus proche de la nature et puis qu'on qu'on qu'on laisse le moins possible de de d\u00e9blaiement n\u00e9gatif typiquement dans les eaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [88%] :\r\nAutour de cet avis, ce matin, prise de terre pour d\u00e9battre de cette question de la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de de chimie dans l'agriculture en termes de production il y a, Joseph Masturello qui est ing\u00e9nieur agronome et P-F c\u00e8de, vous \u00eates chef de projet Boiron Morges et qui est un un peu, un peu un projet pilote en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:16) [87%] :\r\nDonc je ne pardon, bonjour le projet pilote du Boiron Morges, c'est un projet qui a d\u00e9marr\u00e9 en 2005 en collaboration avec les services de l'\u00c9tat, service de l'agriculture et puis DG et le but c'\u00e9tait en 2 mots parce on va en parler tout \u00e0 l'heure dans un bassin versant de r\u00e9duire la charge en phytosanitaire du Boiron de Morges qui est en cours d'eau, \u00e7a fait, \u00e7a fait partie des efforts oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [87%] :\r\nProduit par les parlementaires et culture pour diminuer leur impact sur l'environnement, Lucas Luisoni est \u00e9galement avec nous, bonjour, vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome a les pieds \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Gen\u00e8ve, pardon, et vous \u00eates fondateur de donner du sens, penser \u00e0 ce qui est une SARL de conseil dans le domaine du d\u00e9veloppement durable, notamment c'est \u00e7a, amour et puis avec nous \u00e9galement ainsi en l'impasse fondateur de plusieurs plateformes bio- local bonjour, initiateur d'une fondation \u00e0 but non lucratif qui qui est en train de se former maintenant un qui va s'appeler local Dullin Invest qui est en fait une sorte de plateforme, diva f\u00e9d\u00e9rer tout un r\u00e9seau de coop\u00e9ratives de plateforme bio- en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:20) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, \u00e7a serait le l'entit\u00e9 f\u00e9d\u00e9ratrice diff\u00e9rentes plateforme bio- local qui vont se cr\u00e9er sa doublette parfois jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [82%] :\r\nVous \u00eates plut\u00f4t un diffuseur diffuse et scooters voil\u00e0 et je travaille avec des producteurs qui retravaille pas la m\u00eame \u00e9chelle c'est ce sont des petites structures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:37) [82%] :\r\nNon au parti de Titus structure mais ce qu'il a l'intention de vraiment aller dans le m\u00eame temps le plus plus grande \u00e9chelle, \u00e0 une plus grande \u00e9chelle limpide de pouvoir fournir pour les, pour les collectivit\u00e9s des des produits de chez nous, de bonne qualit\u00e9 et de, de, de, d'une d'une d'une \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:57) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qui, surtout, vous \u00eates militant, militant ces militants \u00e9cologistes militants contre les pesticides, vous avez milit\u00e9 un temps \u00e0 Greenpeace et vous \u00eates l'ex- directeur de pannes suisse oui, qui est aussi une organisation qui lutte contre contre les pesticides, c'est contre les pesticides que toits tout \u00e0 fait, Claude Heller, vous avez parl\u00e9 \u00e0 l'instant, vous parliez de l'agriculture raisonn\u00e9e, c'est ce qu'on pratique en Suisse depuis une trentaine d'ann\u00e9es maintenant qu'est -ce quelle d\u00e9finition peut donner \u00e0 l'agriculture raisonn\u00e9e et ce qu'il y a un vrai cahier des charges. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [88%] :\r\nOui, un cahier des charges qui est tr\u00e8s sophistiqu\u00e9, c'est le cahier des charges qu'on appelle les r\u00e8gles perd et dans ces r\u00e8gles perd chaque agriculteur doit appliquer l'agriculteur qui a des Terres ouvertes avoir au minimum 4 cultures pour avoir une rotation pour pour \u00e9viter que les maladies se se se perdurent d'une ann\u00e9e, il y a l'autre on on a intercal\u00e9 culture les unes apr\u00e8s les autres, et ensuite il y a aussi un bilan de fumure qui est exig\u00e9e tous les les les utilisations phytosanitaires sont consign\u00e9s dans un journal qu'on appelle carnet Deschamps et puis il y a aussi des r\u00e8gles strictes par rapport \u00e0 \u00e0 aux quantit\u00e9s de fumeurs qui sont, qui sont \u00e9pandues sur sur les parcelles et il y a aussi des r\u00e8gles concernant la protection et la d\u00e9tention des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:12) [91%] :\r\nOn se concentre ce matin sur les les pesticides agricoles, je le disais tout \u00e0 l'heure de 1200 tonnes de produits, c'est ce qui \u00e9tait \u00e9pandus en effet chaque ann\u00e9e sur les surfaces agricoles suisses bon, ce sont les chiffres de l'OFAG, tout ne va \u00e9videmment pas dans la dans les rivi\u00e8res en le disait \u00e9galement quel type de de produits sont utilis\u00e9s aujourd'hui par les agriculteurs, parce que quand on dit pesticides peut-\u00eatre pour les auditeurs qu'on comprenne un peu de quoi il s'agit, diff\u00e9rents types de produits et puis quels sont les cultures qui sont majoritairement concern\u00e9es par l'\u00e9pandage de de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [85%] :\r\nAlors les cultures qui sont majeurs, majoritairement utilis\u00e9 ce ou ou qui ont besoin des des produits sont toutes les cultures qui sont, qui sont annuels au \u00e0 courte p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est, bl\u00e9, betterave, pomme de terre et ces cultures en besoin d'un un domaine d'air \u00e0 l'herbicide pardon d'un herbicide et puis apr\u00e8s, en fonction de l'\u00e9volution de la culture, h\u00e9 bien il re\u00e7oit des fongicides pour les prot\u00e9ger contre maladie fongique ou soit des insecticides pour les prot\u00e9ger contre les les ravageurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [83%] :\r\nAinsi en classe oui tout \u00e0 fait, je voulais juste revenir sur le le propos de des rivi\u00e8res en on bien s\u00fbr sont par les pesticides dans les rivi\u00e8res, mais l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a voulu encore diminuer la distance de protection pour les cours dont et \u00e7a c'est vraiment une je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:30) [77%] :\r\nOui, c'est la la la la limite \u00e9tait bon pour pour les, les, les pesticides et les depuis 3 ans, Me depuis qu'ont maintenant 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:36) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e0 6 m\u00e8tres de le selon les cours d'eau lors du processus de rien homologation du produit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:43) [73%] :\r\nL'\u00e9valuation de distance \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait revu \u00e0 la diminuons Alain au stress voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:49) [92%] :\r\nMais si vous voulez, on va peut-\u00eatre pas rentrer dans le d\u00e9tail aussi technique le justicialiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:54) [76%] :\r\nJuste encore il y a, il y a une une une \u00e9tude du Liban, qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [87%] :\r\nAlors j'les risques sont justement chez vous est impatient, impatient m\u00eame militant vous allez venir parce que oui, et effectivement, ici m\u00eame, depuis qu'on est pass\u00e9 \u00e0 l'agriculture raisonn\u00e9e, m\u00eame avec les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits et les efforts qui ont \u00e9t\u00e9 faits, on va y venir dans quelques instants avec le projet Boiron Morges notamment, mais c'est vrai que j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur l'importation de cette \u00e9mission, toutes les \u00e9tudes auxquelles j'ai pu avoir acc\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es au cours de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es montre que le probl\u00e8me persiste, alors attention \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, effectivement, cette \u00e9tude de les vagues, donc, et l'institut de recherche sur l'eau, hein, qui d\u00e9pend des et P-F donc des \u00e9coles politiques polytechnique f\u00e9d\u00e9rale, cette \u00e9tude montre une concentration cumul\u00e9e de pesticides sup\u00e9rieur \u00e0 la norme, la norme \u00e9tant de0,1 microgramme par litre dans 78 pourcent des des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s alors ce que je ne sais pas si, si, il s'agit des eaux de surface ou des eaux souterraines mais quoi qu'il en soit, c'est d\u00e9j\u00e0 assez \u00e9loquent : il y avait d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tude les vagues en 2011 qui avait d\u00e9tect\u00e9 104 substances actives dans 5 cours d'eau, \u00e9tudier et j'en passe et des meilleures, donc vous reconna\u00eetrez que, le probl\u00e8me persiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:08) [86%] :\r\nMoi j'aimerais peut-\u00eatre juste amener le samedi, pr\u00e9cision par rapport \u00e0 cette intervention de la collaboratrice de Pro Natura, elle parle d'agriculture intensive, elle aurait d\u00fb dire agriculture intensive en intrants chimiques, l'agriculture biologique est une agriculture 4 aussi un peu si on travaille intensive en rendement et en produits souhaiterait et oui au m\u00eame titre que si vous avez votre jardin potager, vous \u00eates passionn\u00e9 par votre jardin potager et vous vous y mettez toute l'attention que vous mettez comme si c'\u00e9tait votre enfant vous allez produire d'excellents l\u00e9gumes et une production au m\u00e8tre carr\u00e9, extr\u00eamement importante, ensuite, on peut dire que la paire maculent Turpin exemple c'est une agriculture intensive en biodiversit\u00e9 intensive ont produit et reproduit vari\u00e9s, par contre, vous pouvez difficilement rentrer avec une grosse machine dedans, vous pouvez difficilement avoir des produits ou des r\u00e9coltes resteront d'art et donc toute tout le processus de l'agriculture industrielle est un processus qui est issu de la standardisation des produits apr\u00e8s on dit que c'est le consommateur qui l'exige, je pense que c'est plut\u00f4t l'industrie de la distribution qui l'exige, je veux dire un dernier point avant de conclure au sortir de la guerre, on a fait croire et demander aux paysans qu'il fallait produire pour \u00e9viter les famines on a recycl\u00e9 des tanks en tracteur et des gaz sarin et autres produits chimiques quoi non engrais et en pesticides li\u00e9s \u00e0 une recherche qui a permis par exemple de transformer l'azote de l'air, on a 7 min\u00e9ral utiles pour l'agriculture, donc faisons attention n'accusons pas les paysans de choses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [90%] :\r\nMais personne n'accuse personne ici, hein, mais c'est bien de recontextualiser effectivement l'histoire de l'agriculture intensive avec intrants chimiques Lucas Luisoni alors, justement, est ce qu'on remarque, et c'est ce que vous vouliez souligner c'est que effectivement l'il y a eu des efforts faits ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment le nom de la quantit\u00e9 de produits a beaucoup baiss\u00e9 en 20 ans je crois \u00e0 la baisse \u00e0 peu pr\u00e8s de 40 pourcent par par contre on a 2 2 nouvelles mol\u00e9cules dont on ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment la nocivit\u00e9, \u00e7a c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique qui nous le dit, c'est l'OFAG \u00e9galement, quand dites -vous, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:32) [85%] :\r\nL\u00e0, je suis pas le sp\u00e9cialiste de la nocivit\u00e9 de des nouvelles mol\u00e9cules utilis\u00e9es mais on les utilise et sont homologu\u00e9s donc \u00e0 quelque part, on fait confiance aussi au service d'homologation et \u00e7a c'est quelque chose qui est important, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun a son r\u00f4le \u00e0 jouer, l'agriculteur, h\u00e9 bien on y produit et puis il y produits avec le l'aide et l'influence de la recherche et puis alors si la recherche fait fait pas son boulot puisqu'elle utilise, nous propose des mol\u00e9cules dangereuses, c'est difficile \u00e0 porter la responsabilit\u00e9 de ceux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:05) [90%] :\r\nAlors il y a des projets, des projets pilotes qui sont men\u00e9es, je crois que c'est, c'est d'y aller, c'est, c'est c'est c'est pendant ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pour r\u00e9duire cet impact, notamment dans les modes d'utilisation parce qu'il faut s'identifier quelles sont les voies par lesquelles ces r\u00e9sidus de produits phytosanitaires, se retrouvent dans les sols et dans les rivi\u00e8res et vous Lucas, pardon, Joseph Masturello, Masclaux, pardon, vous \u00eates chef de projet du d'un projet qui s'intitule Boiron oui Morges, de quoi s'agit -il, je crois que c'\u00e9tait vraiment un projet pilote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc c'est un projet commun, j'ai tout \u00e0 l'heure qui a d\u00e9marr\u00e9 en 2005, on a \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par ex, c'est service des eaux de la probl\u00e9matique des phyto- dans les eaux superficielles du canton, on a mis en place un groupe de r\u00e9flexion pour comprendre un petit peu quels \u00e9taient les m\u00e9canismes qui ont provoqu\u00e9 cette contamination des eaux superficielles par des phyto- utilis\u00e9e par l'agriculture et suite \u00e0 \u00e7a, on a d\u00e9fini un certain nombre de mesures qui devraient permettent qui devait permettre de r\u00e9duire ses charges en fuite, on a fait une demande \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour pouvoir financer ces mesures sp\u00e9ciales concr\u00e8tement de quoi s'agit donc, il est donc 30, pas dans les d\u00e9tails administratifs au vraiment \u00eatre concret pour les auditeurs qui comprennent entier, quelle est la nature, donc de l'effort, il y a plusieurs volets : un 1er volet sensibilisation, formation continue des agriculteurs pour les informer de la situation et puis aussi les accompagner dans l'utilisation de nouvelles pratiques, il y a un de certain nombre de mesures qui visent \u00e0 lutter les ruissellements des des eaux \u00e0 la parcelle qui sont susceptibles d'emporter dans les eaux justement une partie de des produits phytosanitaires, des bandes herbeuses plac\u00e9s \u00e0 des endroits strat\u00e9giques, les semis des semi- il y a aussi des des mesures simplement o\u00f9 on propose agriculteurs de supprimer carr\u00e9ment toute utilisation d'herbicides ou de les r\u00e9duire, que \u00e7a soit en viticulture arboriculture ou en grandes cultures, il y a aussi la substitution de produits d'herbicides racinaire particuli\u00e8rement nocif par des mol\u00e9cules qui sont moins dangereuses, pas pour les eaux une aide \u00e0 la transition pour ceux qui souhaitent s'engager dans la production biologique un petit soutien pour \u00e7a et puis l'\u00e9limination aussi sans risque, \u00e7a c'est tr\u00e8s important des r\u00e9sidus de traitements de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e par une place de lavage et de traitement des des fonds de cuves collective et aussi individuelle et aussi on a fait une carte des risques de contamination sur la base du volontariat, donc tout \u00e7a c'est sur une base volontaire, les agriculteurs ont tr\u00e8s tr\u00e8s bien r\u00e9pondu il y a 2 tiers de la surface qui est sous contrat dans ce bassin versant probablement 3 quarts des agriculteurs qui participent environ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:49) [84%] :\r\nAlors si on a un projet pilote, mais il y a ceux qui en a d'autres, parce que j'ai l'impression qu'il y a un peu isol\u00e9, exactement, c'est un projet europ\u00e9en de la Suisse romande un soyons pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:57) [88%] :\r\nOui, mais l\u00e0 les probl\u00e8mes phytos sont pas une donc on va dire une sp\u00e9cialit\u00e9 des romans, mais c'est plus l\u00e0 qu'il y a des cultures sp\u00e9ciales et des grandes cultures, donc c'est plus un probl\u00e8me que suisse allemand et nous on \u00e9tait les premiers \u00e0 se poser des questions, mais entre- temps, on va dire au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration est actuellement un plan d'action qui est en cours d'\u00e9laboration au niveau f\u00e9d\u00e9ral et qui vise \u00e0 prendre en main, de mani\u00e8re assez forte, ce probl\u00e8me des phyto- et il y a aussi d'autres programmes qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que ces monitoring comment \u00e7a, il y a 300 dans l'agriculture, qui peut plut\u00f4t dans le canton de Vaud mais au niveau \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, on s'en est aussi rendu compte il y a des projets au niveau cantonaux qui sont mis en place pour lutter conte les phyto- \u00e0 Bernard Barral et on envisage, dans le canton de Vaud aussi d'\u00e9tendre ce type de mesure \u00e0 l'ensemble du canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:53) [87%] :\r\nDonc on voit il y a des efforts sont effectivement produits, j'aurais bien voulu qu'on fait homme qu'on parle un peu de la formation parce que je pense que c'est un peu la la Pierre angulaire aujourd'hui sur sur cette question de la baisse du recours aux produits phytosanitaires, malheureusement on a pas le temps, parce que j'aimerais vraiment qu'on arrive maintenant au coeur du sujet, de savoir effectivement maintenant est -ce que est -ce qu'on peut produire compte produire : avoir une vraie production agricole sans recours au au produit aux produits chimiques, je sais que dans les \u00e9coles, on sensibilise aujourd'hui les, les, les jeunes agriculteurs mais est -ce suffisant, c'est ce qu'on va voir maintenant une question rapidement, apr\u00e8s je donnerai la parole \u00e0 Annecy org qui la r\u00e9clament, parce que depuis quelque temps est -ce que vous avez le choix Claude B\u00e9lair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:36) [90%] :\r\nAlors, chaque agriculteur a le choix, mais ce qui se passe, d\u00e8s l'instant o\u00f9 on est en production de grande culture et si on a des pr\u00eats typiquement la production de pommes de terre qui est sensible aux maladies cryptogamie qu'si vous plantez vos pommes de terre aujourd'hui et puis que voulez soigner pas contre les h\u00e9 bien tr\u00e8s rapidement et le le mildiou, tr\u00e8s rapidement, vous aurez votre votre culturelle va dispara\u00eetre et puis, l'objectif de l'agriculture, c'est quand m\u00eame d'apporter des nutriments \u00e0 la population, et puis si on traite pas actuellement dans les connaissances d'aujourd'hui si on traite pas certaines cultures, h\u00e9 bien on va diminuer le volume de production de denr\u00e9es alimentaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:14) [92%] :\r\nAinsi en j'ai imagin\u00e9 que vous n'\u00eates pas d'accord avec cette assertion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:17) [81%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, bah, de toute mani\u00e8re, moi je suis je j'aimerais accuser quelqu'un, c'est le l\u00e9gislateur qui met en place un esp\u00e8ce de ces syst\u00e8mes de de plus par nuit Etchart on appelle \u00e7a dans l'ex- sovi\u00e9tique o\u00f9 on donne de l'\u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr vraiment dans l'avenir, cette planification de, de, de, de, de la neige ayant voil\u00e0 en m\u00eame temps que ceux de l'ex- \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a et donc aujourd'hui on donne des subventions aux enfants pour pour produire quelque chose, par exemple, je donne un exemple concret : moi dans ma soeur, elle a achet\u00e9 un domaine elle a pas la formation d'agriculture et l\u00e0 tu allais faire l'apprentissage de 50 ans fait la la l'apprentissage pour pouvoir toucher les subsides autrement elle re\u00e7oit rien du tout, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je lui dis tu chasser les subsides qui fait plus que d'autres choses : aujourd'hui les agriculteurs, ils font \u00e7a, il faut faire au mieux pour toucher les subsides c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:08) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps on a le sentiment peut-\u00eatre que Luca Luisoni, vous pourrez le nous en parler, j'ai j'ai j'ai j'ai l'impression que le au contraire la conf\u00e9d\u00e9ration fait beaucoup d'efforts cette ces derni\u00e8res ann\u00e9es puisque les paiements Directs sont eux aussi li\u00e9s au service \u00e9co \u00e9cologiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:24) [86%] :\r\nOui non, oui, alors non, moi je, je dirais, je dirais, de choses : la 1\u00e8re c'est que la r\u00e9action du paysan face \u00e0 ce type de subventions, c'est de dire on nous transformons paysagiste on ne paye plus la valeur de notre produit et c'est frustrant pour un producteur qui fait des efforts, comme vous l'avez dit, pour produire des aliments sains et des aliments de qualit\u00e9 \u00e0 des consommateurs qui l'exige, le probl\u00e8me c'est l'alimentation et quel type d'alimentation veut et quels moyens on est pr\u00eat \u00e0 mettre pour manger et manger bien et l\u00e0, il faut changer le syst\u00e8me, si on veut que \u00e7a marche et je dirais 2 choses : j'aimerais juste encore pr\u00e9cis\u00e9, faites attention aux termes qui disent une vraie agriculture pour quelle raison la conventionnel serait plus vrai que la biologie qu'aucune autre elles sont vraies, dans le sens qu'elles existent, elles sont peut-\u00eatre pas bonnes, ils sont peut-\u00eatre moins bonne, la m\u00eame chose pour le raisonnables pour ajouter raisonnables \u00e0 n'importe quelle chose elle devient bien, il suffit de mettre mot raisonnable \u00e0 la croissance pour consid\u00e9rer qu'elle est juste par rapport \u00e0 quelqu'un qui va dire mais moi je suis pour l'objection de croissance parce que je pense que c'est pas un but, et puis on dira oui mais c'est une objection de croissance et c'est une d\u00e9croissance raisonnables, faites attention aux mots raisonnables, r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 ce qu'on veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:37) [92%] :\r\nSi je comprends bien, finalement, le probl\u00e8me du recours \u00e0 l'utilisation des produits phytosanitaires, il est moins techniques et agricoles, c'est-\u00e0-dire que peut-\u00eatre que techniquement on pourrait effectivement se passer mais que le probl\u00e8me il est plut\u00f4t \u00e9conomique et politique qu'est -ce que vous en pensez Claude Belley rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:55) [83%] :\r\nAu niveau technique, actuellement, si on se passe de, de, de certains phyto dans les dans la connaissance actuelle on on va, on a des cultures qui vont dispara\u00eetre, et puis \u00e7a aujourd'hui, on peut pas se permettre voil\u00e0 mais mais mais dans la cause mais en grande surface en grande surface, si on a, on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:13) [70%] :\r\nSelon ce on vous \u00eates Herbillon de pays, on avait un temps, je suis pour une unit\u00e9 qui pas produire d'UBS en produits \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 mobile qui qui sont utilis\u00e9s en bio qui ne sont pas des d\u00e9fis, tous les produits phytosanitaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:25) [90%] :\r\nJe voudrais, je voudrais quand m\u00eame signaler qu'il y a un rapport de la FAO, donc de l'organe de des des Nations unies sur sur l'agriculture, le rapport de 2007, qui encourage les \u00c9tats \u00e0 int\u00e9grer l'agriculture biologique dans leur priorit\u00e9 nationale et qui dit la principale caract\u00e9ristique de l'agriculture biologique et qu'elle s'appuie sur des biens de production disponible sur place et nudit\u00e9 pas de carburants fossiles de recours \u00e0 des proc\u00e9d\u00e9s naturels recours, le recours \u00e0 des proc\u00e9d\u00e9s naturels am\u00e9liore aussi bien le rapport efficience coup que la r\u00e9silience des \u00e9cosyst\u00e8mes agricole au stress climatiques donc c'est assez clair, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:59) [87%] :\r\nOui, c'est possible, mais seulement, seulement, il faudrait, il faudra du monde pour \u00e7a, actuellement, on dit qu'il faudrait qu'il faudrait au minimum 1 1000000000 d'agriculteurs pour nourrir la population Nadja plus puissant 1000 et au niveau mondial, au niveau suisse assez ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a perdu 30 pourcent de de la population agricole, alors il faut bien que je veux dire \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut bien que le travail se fasse et puis effectivement quand on on cultive peut-\u00eatre une d\u00e9pende de personne petite surface, h\u00e9 bien on arrive peut-\u00eatre \u00e0 se nourrir comme comme le dit Monsieur Abbas mais d\u00e8s l'instant o\u00f9 on a des des plus grandes unit\u00e9s \u00e7a devient relativement difficile et puis apprendre \u00e0 des exigences de march\u00e9 au niveau qualit\u00e9 qui sont extr\u00eamement cons\u00e9quentes, je veux dire sur, on aime, pommes de terre qu'un petit peu d\u00e9form\u00e9e ou tach\u00e9, on l'a, on l'a voudra pas au niveau du march\u00e9 aujourd'hui, alors il faut savoir que aujourd'hui et on on a des exigences \u00e0 remplir et puis pour arriver \u00e0 ses exigences dans la connaissance d'aujourd'hui, on a besoin de ces produits dans quelques ann\u00e9es avec l'\u00e9volution peut-\u00eatre qu'on pourra s'en passer et, peut-\u00eatre, et l\u00e0 on a aussi maintenant des essais qui se font pour arriver, par exemple dans la culture de pommes avec moins de consommation, moins d'utilisation de de produits et puis \u00e7a vient gentiment mais seulement faut du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:09) [81%] :\r\nUn soir \u00e0 rapidement, j'imagine, vous allez nous parler de l'\u00e9tude de Greenpeace pr\u00e9cis\u00e9ment nonchalant Jospin sur la suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:15) [83%] :\r\nSur les pesticides, la, la, le, le genre de pesticides qui est utilis\u00e9e aujourd'hui, il y a 20 ou 30 ann\u00e9es compte, moi j'\u00e9tais petit, ma femme, ma m\u00e8re elle me disait quand immense la la elle avait raison parce que tu peux enlever les produits de contact aujourd'hui, on utilise des produits syst\u00e9miques qui rentre dans la plante et \u00e7a, c'est la grosse diff\u00e9rence de pied je dirais 2001 qu'on on commence \u00e0 utiliser des proc\u00e9d\u00e9s 3D syst\u00e9mique qui ne sont pas la variable la m\u00e8re qui dit \u00e7a aujourd'hui son enfant, elle a tort parce que les produits sont dedans et ils sont dedans et \u00e7a, c'est la grosse diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:50) [82%] :\r\nTout va bien, mais l\u00e0 en fait le constat r\u00e9alis\u00e9 le suicide comme \u00e7a et on fait tout ce constat que les pesticides sont l\u00e0, qu'il pose encore le probl\u00e8me, la question c'est est -ce qu'on peut s'en passer, j'aimerais que vous r\u00e9pondiez alors tout le monde, lave les mains et il nous reste 2 minutes, donc une bonjour et oui, \u00e7a va tr\u00e8s vite, Lucas Luisoni recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:06) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre juste d\u00e9fendent le principe de la souverainet\u00e9 alimentaire d'une part parce qu'on va voter pour \u00e7a et que, oui, je rappelle que vous avez 5 \u00e9l\u00e9ments 4 initiatives, il y a une responsabilit\u00e9 de l'agriculture \u00e9tait essentiellement de l'agro- industrie sur le r\u00e9chauffement climatique est aussi une priorit\u00e9 et vous avez un ouvrage remarquable qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par le 7\u00e8me et qui vous donne 5 points pour d\u00e9fendent la souverainet\u00e9 alimentaire le 1er c'est prendre soin des sols, le sol est vivant, c'est pas un substrat sur lequel on rajoute des plans, des \u00e9l\u00e9ments pour faire pousser le 2\u00e8me, c'est diminuer les kilom\u00e8tres des aliments et de manger moins de viande et de pas manger et de pas manger le moins possible d'aliments proc\u00e9d\u00e9 de faire soi -m\u00eame des frais et les faire soi -m\u00eame, le 3\u00e8me, c'est une agriculture sans chimie le 4\u00e8me c\u00e9deront la terre aux agriculteurs, c'est-\u00e0-dire leur vous donner le sol pour qu'ils produisent et ne pas sp\u00e9culer sur le sol et 5\u00e8me c'est oublier les fausses solutions du type OGM ou biotechnologie ou nouvelles mol\u00e9cules qui seront moins polluante que celle qu'on vient d'interdire parce que \u00e7a, on a tout en fait et tous les pesticides qui ont \u00e9t\u00e9 produits \u00e0 50 ans sont interdits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:11) [82%] :\r\nJoseph Masturello en conclusion, vous vouliez aussi ajouter quelque chose et puis, malheureusement, il faudra conclure, pas facile, plus un commencer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:19) [93%] :\r\nOn a, on a des progr\u00e8s qui peuvent \u00eatre faits le projet Boiron d\u00e9montre qu'on peut faire mieux avec les mesures actuelles mais pour aller beaucoup plus loin, je pense que, faut pas oublier que l'agriculture c'est le maillon d'une grande cha\u00eene dans cette cha\u00eene, il a la recherche agronomique publique qui est en train de diminuer fortement depuis 15 ans dans dans ce pays et on a, on aura besoin de mobiliser des nouvelles connaissances pour aller vraiment plus loin et avoir une autre bon la production \u00e9cologique et biologique, c'est une bonne chose, il y a d'autres possibilit\u00e9s, probablement une agriculture qu'on appellerait \u00e9cologiquement intensive, \u00e7a c'est un autre concept pour tendre dans cette direction, il faudra des nouveaux moyens, parce que c'est absolument n\u00e9cessaire de d'aller de l'avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que tous les points de vue ont \u00e9t\u00e9 entendus dans ce tr\u00e8s peu laps de temps que nous avons, mais quand m\u00eame une petite demi- heure, la prise de terre pour d\u00e9battre de ces questions sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'utiliser ou non des produits chimiques dans dans l'agriculture, merci Claude B\u00e9lair merci Joseph Masturello merci, Annecy, d'avoir accept\u00e9 notre invitation et merci \u00e0 vous, Lucas Luisoni rapidement, j'aimerais signaler Lucas Luisoni que vous avez particip\u00e9 \u00e0 caf\u00e9 scientifique organis\u00e9e par bon public c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, cet \u00e0 18 heures 30 Augustus au mus\u00e9e d'histoire des sciences, ce sera un d\u00e9bat qui a \u00e0 Gen\u00e8ve oui qui aura pour th\u00e8me l'\u00e9cho agriculture mondiale, \u00e7a c'est vraiment une mani\u00e8re de prolonger la discussion de ce matin, en 2 mots de quoi s'agit -il vraiment tr\u00e8s rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:41) [87%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire on nous dit qu'on nous promet une agriculture \u00e9cologique mondiale et la question c'est de savoir qu'est -ce que c'est des fausses promesses ou est -ce qu'effectivement, il faut y tendre et vous avez un slogan parce que j'ai beaucoup travaill\u00e9 alternative qui disait ne changeons pas le climat changeant le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:56) [93%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a sera donc caf\u00e9 scientifique \u00e0 Gen\u00e8ve 18 heures 30 au mus\u00e9e d'histoire des sciences, c'est lundi prochain, merci beaucoup messieurs d'avoir accept\u00e9 notre invitation ce matin prise de terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-25T06:43:18Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}}, {"id": "sound-100D2682-45D6-48F7-BD16-93CEB7F0D40F", "internalArchiveId": "100D2682-45D6-48F7-BD16-93CEB7F0D40F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Washington pr\u00eat \u00e0 une solution militaire en Syrie", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine;Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * Washington pr\u00eat \u00e0 une solution militaire en Syrie (Dialogue Alexandre Billette) 18h Washington pr\u00eat \u00e0 une \"solution militaire\" en Syrie\r\n\"Nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 mettre en oeuvre une solution militaire et \u00e0 \u00e9liminer Daech\"...\r\nD\u00e9claration du vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden \u00e0 l'issue de son entretien \u00e0 Istanbul avec le Premier ministre turc Ahmet Davutoglu...\r\nAlexandre Billette, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Istanbul...\r\n- Comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9claration de Joe Biden... Est-ce une tactique de s\u00e9duction de l'alli\u00e9 turc ?\r\nBlablabla\r\n- Et sur la question kurde, Joe Biden a sembl\u00e9, l\u00e0 encore, aller dans le sens du r\u00e9gime d'Ankara... Mais la participation des Kurdes de Syrie \u00e0 un plan de paix est toujours une ligne de fracture entre Ankara et Washington...\r\nBlablabla\r\nAlexandre Billet, en direct d'Istanbul.\r\n(SLV : Agn\u00e8s Levallois) 18h SLV Levallois\r\nAgn\u00e8s Levallois, bonsoir... Vous \u00eates consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orien et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po...\r\n- Les Etats-Unis ont toujours consid\u00e9r\u00e9 les Kurdes comme les principaux alli\u00e9s, sur le terrain, de la coalition anti-groupe Etat islamique... Pourquoi le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain a-t-il jug\u00e9 utile d'affirmer que le PKK est une organisation tout aussi terroriste que Daesh ?\r\n- La Turquie et la Russie sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s... Est-ce que cette visite de Joe Biden est une mani\u00e8re de rappeler \u00e0 Moscou que la Turquie, membre de l'OTAN, demeure l'alli\u00e9 de Washington ?\r\n- Nous sommes \u00e0 quelques jours de l'ouverture des n\u00e9gociations politiques sur la Syrie... Pourquoi Joe Biden a-t-il cru bon de d\u00e9clarer que les Etats-Unis \u00e9taient pr\u00eats pour une solution militaire en cas d'\u00e9chec des pourparlers politiques ?\r\n- Admettons que les n\u00e9gociations politiques \u00e9chouent... En quoi pourrait consister cette solution militaire qu'\u00e9voque Joe Biden ?", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Washington pr\u00eat \u00e0 une solution militaire en Syrie / FOR_2016-01-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["\"Nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 mettre en oeuvre une solution militaire et \u00e0 \u00e9liminer Daech\" a d\u00e9clar\u00e9 le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden \u00e0 l'issue de son entretien \u00e0 Istanbul avec le premier ministre turc Ahmet Davutoglu. Comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9claration? Est-ce une tactique de s\u00e9duction de l'alli\u00e9 turc? L'interview d'Agn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po."], "variantIds": ["ece-7416959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T11:48:19Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 mettre en oeuvre une solution militaire et \u00e0 \u00e9liminer Daesh d\u00e9claration du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe et donne \u00e0 l'issue de son entretien Istanbul avec le 1er ministre turc Ahmet Davutoglu Alexandre Billette, vous \u00eates notre correspondant Istanbul, comment interpr\u00e9ter cette d\u00e9claration de Joe Bar et ce que c'\u00e9tait une tactique de s\u00e9duction de l'alli\u00e9 turc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [85%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez bien, donc, que certains des propos de Duba\u00ef ont \u00e9t\u00e9 accueillies avec enthousiasme, disons, par les dirigeants turcs en \u00e9voquant notamment le soutien renforc\u00e9 ou encore sunnites anti- Hassan, ce qui ne peut que que plaire finalement ou aux dirigeants turcs, m\u00eame si la Maison Blanche a imm\u00e9diatement relativis\u00e9 les propos de Bayonne a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il ne saisissez pas de nouvelle politique am\u00e9ricaine en Syrie lundi \u00e9galement, d'ailleurs, des politiques et des commentateurs politiques pardon dont on remarque ce qui \u00e9tait pr\u00e9visible, c'est de leur vie priv\u00e9e, donc il ne sera plus aux affaires, n\u00e9anmoins, donc qui a peut-\u00eatre davantage de de libert\u00e9 de parole, ce qui est certain, c'est qu'Washington veut convaincre Ankara de de participer pleinement aux op\u00e9rations anti- \u00c9tat islamique la Turquie qui est indispensable, en quelque sorte aux yeux des Am\u00e9ricains, notamment pour s\u00e9curiser cette cette longue fronti\u00e8re terrestre entre la Turquie et les territoires contr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat islamique et puisque la Turquie a \u00e9t\u00e9 longtemps l'alli\u00e9, disons plut\u00f4t plut\u00f4t r\u00e9fractaire \u00e0 une alliance, un gars, une lutte active contre l'\u00c9tat islamique il y a les paroles de Duba\u00ef aujourd'hui sont des biens destin\u00e9s \u00e0 convaincre Ankara de de s'engage. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:33) [73%] :\r\nNous avons perdu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [92%] :\r\nEn l\u00e2chant du lest sur justement ce soutien aux forces anti- Hassan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\nOui, sur la question kurde un Joe Bayonne l\u00e0 encore aller dans le sens du r\u00e9gime d'Ankara mais la participation des Kurdes de Syrie : un plan de paix est toujours une ligne de fracture un entre Ankara et Washington. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, Joe, qui a affirm\u00e9 que pour la Turquie, h\u00e9 bien le Parti des travailleurs du Kurdistan le PKK \u00e9tait une menace aussi importante que celle de Daesh donc, l\u00e0 encore, disons une une douce musique aux oreilles des dirigeants turcs, c'est d'autant plus important d'ailleurs aujourd'hui puisque Ankara m\u00eame en ce moment des op\u00e9rations militaires qui sont contest\u00e9s, contre le PKK dans le dans le Sud-Est de la Turquie, les dans les faits, c'est un peu paradoxal puisque m\u00eame moment les \u00c9tats-Unis soutiennent accusent les milices kurdes qui combattent l'\u00c9tat islamique alors que ces m\u00eames forces les les lier PDS ont toujours consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme disons comme une \u00e9manation justement du du PKK en Syrie, donc je suis sur le PKK, donc on enfin politique int\u00e9rieure turque Duba\u00ef demain disons satisfaire ses interlocuteurs reste que sur le dossier syrien, h\u00e9 bien le probl\u00e8me kurde se pose toujours entre entre Washington et Ankara d'ailleurs le 1er ministre Davutoglu la devant lui, le vice pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 ses yeux Daesh les par Bachar El-Assad et les forces kurdes c'est pas en quelque sorte par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [96%] :\r\nMerci Alexandre Billet, vous \u00e9tiez en Direct d'Istanbul, Agn\u00e8s Levallois, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po, alors les \u00c9tats-Unis ont toujours consid\u00e9r\u00e9 les Kurdes comme les principaux alli\u00e9s sur le terrain de la coalition anti- groupe \u00c9tat islamique, pourquoi le vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain a -t-il jug\u00e9 utile de d'affirmer ou de r\u00e9affirmer que le PKK est une organisation tout aussi terroriste que Daesh. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:23) [88%] :\r\nParce qu'ils ne sont que l'les Am\u00e9ricains qui ont absolument envie que les n\u00e9gociations sur le devenir de la Syrie, cette cha\u00eene a besoin de l'alli\u00e9 turc qui a besoin de m\u00e9nager cette alli\u00e9s turcs en faisant un distinguo entre vais Kurdes du PKK et les Kurdes syriens qui eux sont eux arm\u00e9s aujourd'hui par les Am\u00e9ricains et qui font partie, pour les Am\u00e9ricains, en tous les cas de forts sur lesquels il faut s'appuyer pour lutter contre Daesh donc on est l\u00e0 dans une une attitude ne semble -t-il dans tous les cas de vouloir pr\u00e9server les uns les autres pour que ces n\u00e9gociations puissent se tenir dans les meilleurs d\u00e9lais possibles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [95%] :\r\nIl n'emp\u00eache, \u00e7a reste toujours un point d'achoppement entre Ankara et Washington \u00e0 la question des des Kurdes de Syrie. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce qu'on sait tr\u00e8s bien que les les pour les pour les Turcs, les Kurdes, quels qu'ils soient, qu'ils soient turcs ou syriens, c'est un probl\u00e8me puisque ils ont tout \u00e0 fait peur que les Kurdes \u00e0 l'issue de ce conflit syrien ne profita de l'occasion pour essayer d'\u00e9tablir et d'avoir leur propre \u00c9tat et \u00e7a c'est vraiment une ligne rouge absolument terrible pour les pour les. \r\nEt en m\u00eame temps c'est vrai que les Am\u00e9ricains, eux, peuvent s'appuyer se sont appuy\u00e9s d\u00e9j\u00e0 sur les Kurdes syriens pour lutter contre Daesh donc on voit bien qu'il y a cette volont\u00e9 mais des 2 c\u00f4t\u00e9s aussi, hein, c'est-\u00e0-dire que les Am\u00e9ricains m\u00e9nage parce que les Turcs aujourd'hui sont plus engag\u00e9s dans la lutte contre Daesh qu'il \u00e9tait auparavant en raison des attentats qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur le sol turc qui qui ont \u00e9t\u00e9 donc revendiquer ou qui sont le fait de islamique, donc les Am\u00e9ricains aujourd'hui veulent compter plus qu'auparavant sur les. \r\nLes Turcs semblent r\u00e9pondre \u00e0 cela mais, et \u00e0 partir de l\u00e0, comme la question kurde qui vraiment une question existentielle pour les Turcs, c'est bien \u00e7a qu'il faut comprendre les Am\u00e9ricains essaye de dissocier les Kurdes du PKK donc les turcs, kurdes, lecture de pardon turc et les Kurdes syriens qui sont utiles pour les Am\u00e9ricains, pour lutter contre Daesh m\u00eame si c'est Kurdes syriens, eux, sont mal vus par la coalition de l'opposition parce qu'ils sont pas toujours consid\u00e9r\u00e9s comme des alli\u00e9s tout \u00e0 fait il faut fiable dans le cadre d'aveuglement politique, donc on voit bien que la les, les, les, les, les, la complexit\u00e9 finalement de cette carapace proche-orientale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [95%] :\r\nAlors nous sommes \u00e0 quelques jours 1 de l'ouverture justement de ces fameuses n\u00e9gociations politiques sur la Syrie pourquoi est -ce que Joe donne a cru bon de d\u00e9clarer que les \u00c9tats-Unis \u00e9taient pr\u00eats pour une solution militaire en cas d'\u00e9chec de ces pourparlers politiques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:58) [88%] :\r\nBesoin de les Am\u00e9ricains en tous les cas, souhaite le dire tr\u00e8s clairement que la solution politique et la priorit\u00e9, mais comme on sait tr\u00e8s bien que cette solution politique papa tr\u00e8s rapidement de dire que cette esp\u00e8ce de b\u00e2ton militaire est quand m\u00eame toujours l\u00e0 en m\u00eame temps quand on lit les d\u00e9clarations de Ma\u00efdan il s'agit plus d'aider les forces sunnites qui elles peuvent agir sur le terrain et on pas du tout dans le cas d'un engagement de forces am\u00e9ricaines sur le terrain, je crois qu'il n'est pas du tout question dans les propos de Joe balivernes aujourd'hui d'une intervention occidentale ou am\u00e9ricaine, c'est comment soutenir des forces cynique qui elle pourrait effectivement se battre, on peut, on va pouvoir retrouver peut-\u00eatre le le l'\u00e9norme difficult\u00e9 qui entre les Am\u00e9ricains et les Turcs parce que parmi ces forces sunnites qui luttent sur le terrain, nous retrouvons les forces kurdes syriennes oui voil\u00e0, donc on voit bien qu'on est quand m\u00eame toujours dans la m\u00eame dans la m\u00eame configuration de cette question des Kurdes qui sont un alli\u00e9 pour les Am\u00e9ricains, les occidentaux tu\u00e9s sont, pas pour les pour les Turcs, mais je crois que dans cette d\u00e9claration de Ma\u00efdan c'est vraiment une fa\u00e7on d'unir, il faut absolument que n\u00e9gociations politiques avance parce que sinon, on n'exclut pas le militaire, et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s bien que, du c\u00f4t\u00e9 du militaire, qui a envie d'y aller, pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [92%] :\r\nAlors un mot de la la Russie Agn\u00e8s Levallois, la Turquie et la Russie sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, hein, c'est le moins qu'on puisse dire est -ce que cette visite ses d\u00e9clarations de Joe Bayonne est une mani\u00e8re de rappeler \u00e0 Moscou que la Turquie, membre de l'Otan demeurent l'alli\u00e9 de Washington. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:30) [90%] :\r\nOui, je crois que \u00e7a c'est un point important parce qu'on a tr\u00e8s bien vu que les Am\u00e9ricains quand m\u00eame se sont d\u00e9sengag\u00e9s de cette question syrienne depuis ao\u00fbt 2013 un o\u00f9 il \u00e9tait question de de de frappes martyris\u00e9, et que l'Am\u00e9ricain n'ont pas voulu y aller et on a vu depuis que les rues sont intervenues depuis septembre 2015 un le le l'intervention vraiment des Russes sur le dossier, les Am\u00e9ricains se retrouve un peu en 2\u00e8me ligne alors je crois que \u00e7a les arrange certaines mani\u00e8re am\u00e9ricains ceux qui veulent pas s'impliquer directement, mais en m\u00eame temps ils veulent pas quand m\u00eame compl\u00e8tement dispara\u00eetre de Dieu et donc cette visite aussi quand m\u00eame un moyen pour l'Am\u00e9ricain de r\u00e9affirmer leur pr\u00e9sence et le fait que la Turquie pour les Am\u00e9ricains, vous l'avez rappel\u00e9 Turquie membre de l'Otan est vraiment un point important et qu'on ne peut pas se d\u00e9sengager quand -m\u00eame de cette alliance avec les Turcs et \u00e7a \u00e9videmment, c'est un point important pour les qui sont dans une presque avec les Russes aujourd'hui, donc c'est un double signal je crois pour les Russes, mais aussi de soutien au Turquie ont besoin dans le contexte actuel de de cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [94%] :\r\nMerci beaucoup Agn\u00e8s Levallois, je rappelle que vous \u00eates consultante, sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po, bonne soir\u00e9e, merci Jean, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T17:14:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAFC3661-C1D2-4880-A289-80A9C3734829", "internalArchiveId": "EAFC3661-C1D2-4880-A289-80A9C3734829", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Grands Pr\u00e9dateurs en Suisse: Halte aux Tirs?", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9vision des Plan Loup et Lynx publi\u00e9e par l'OFEV le 11 janvier 2016 devrait faciliter les autorisations de tirs.\r\nPas d'accord! clament Pro Natura et le WWF pour lesquelles cette r\u00e9vision rel\u00e8ve d'une vision \"\u00e0 charge\" des grands pr\u00e9dateurs. \r\nLe 19 janvier 2016, l'OFEV faisait conna\u00eetre les nouvelles dispositions des Plan Loup et Lynx. Une adaptation rendue n\u00e9cessaire pour \u00eatre conforme \u00e0 l'ordonnance r\u00e9vis\u00e9e sur la chasse.\r\nParmi les nouveaut\u00e9s, un tableau permettant l'\u00e9valuation du comportement des loups afin de justifier un abatage. Pour le lynx, le plan d\u00e9finit \u00e9galement un cadre servant \u00e0 examiner des demandes d'autorisations de tirs des cantons.\r\nCette adaptation de la gestion des 2 pr\u00e9dateurs ne satisfait pas du tout les organisations environnementales comme le WWF et Pro Natura. Elles ont fait savoir par un communiqu\u00e9 de presse qu'elles jugeaient ces nouvelles dispositions beaucoup trop d\u00e9favorables aux 2 esp\u00e8ces. \r\n\"Le Plan Loup a pourcons\u00e9quence que le comportement naturel de l'animal est inutilement et trop rapidement interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant dangereux\", d\u00e9plore Gabor Von Bethlenfalvy, sp\u00e9cialiste des grands pr\u00e9dateurs au WWF. Selon les 2 organisations, la Conf\u00e9d\u00e9ration exag\u00e8re \u00e9galement le potentiel de risque du loup pour l'homme.\r\nAvec ses mesures, la Conf\u00e9d\u00e9ration c\u00e9de-t-elle aux pressions de certains chasseurs et \u00e9leveurs au d\u00e9pend d'une gestion pacifique et apais\u00e9e de la pr\u00e9sence de ces grands pr\u00e9dateurs sur notre territoire ?\r\nPDT fait le point ce matin avec Mirjam Ballmer, chef de projet \"Politique de la Nature\" \u00e0 Pro Natura et Reinhardt Schnidrig, chef de la section Faune Sauvage et Biodiversit\u00e9 en for\u00eat de l'OFEV.\r\n--- plus value ---\r\nLe 19 janvier 2016, l'OFEV faisait conna\u00eetre les nouvelles dispositions des Plan Loup et Lynx. Une adaptation rendue n\u00e9cessaire pour \u00eatre conforme \u00e0 l'ordonnance r\u00e9vis\u00e9e sur la chasse.Parmi les nouveaut\u00e9s, un tableau permettant l'\u00e9valuation du comportement des loups afin de justifier un abatage. Pour le lynx, le plan d\u00e9finit \u00e9galement un cadre servant \u00e0 examiner des demandes d'autorisations de tirs des cantons.Cette adaptation de la gestion des 2 pr\u00e9dateurs ne satisfait pas du tout les organisations environnementales comme le WWF et Pro Natura. Elles ont fait savoir par un communiqu\u00e9 de presse qu'elles jugeaient ces nouvelles dispositions beaucoup trop d\u00e9favorables aux 2\u00a0 esp\u00e8ces. \u00a0\u00a0Le Plan Loup a pourcons\u00e9quence que le comportement naturel de l'animal est inutilement et trop rapidement interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant dangereux, d\u00e9plore Gabor Von Bethlenfalvy, sp\u00e9cialiste des grands pr\u00e9dateurs au WWF. Selon les 2 organisations, la Conf\u00e9d\u00e9ration exag\u00e8re \u00e9galement le potentiel de risque du loup pour l'homme.Avec ses mesures, la Conf\u00e9d\u00e9ration c\u00e9de-t-elle aux pressions de certains chasseurs et \u00e9leveurs au d\u00e9pend d'une gestion pacifique et apais\u00e9e de la pr\u00e9sence de ces grands pr\u00e9dateurs sur notre territoire\u00a0?PDT fait le point ce matin avec Mirjam Ballmer, chef de projet Politique de la Nature \u00e0 Pro Natura et Reinhardt Schnidrig, chef de la section Faune Sauvage et Biodiversit\u00e9 en for\u00eat de l'OFEV.", "durationSec": 705, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397985", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Grands Pr\u00e9dateurs en Suisse: Halte aux Tirs? / PDT_2016-01-23T10:03:45_chronique", "Prise de terre du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9vision des Plan Loup et Lynx publi\u00e9e par l\u02b9OFEV le 11 janvier 2016 devrait faciliter les autorisations de tirs.\nPas d\u02b9accord! clament Pro Natura et le WWF pour lesquelles cette r\u00e9vision rel\u00e8ve d\u02b9une vision \"\u00e0 charge\" des grands pr\u00e9dateurs. \n\nLe 19 janvier 2016, l\u02b9OFEV faisait conna\u00eetre les nouvelles dispositions des Plan Loup et Lynx. Une adaptation rendue n\u00e9cessaire pour \u00eatre conforme \u00e0 l\u02b9ordonnance r\u00e9vis\u00e9e sur la chasse.\nParmi les nouveaut\u00e9s, un tableau permettant l\u02b9\u00e9valuation du comportement des loups afin de justifier un abatage. Pour le lynx, le plan d\u00e9finit \u00e9galement un cadre servant \u00e0 examiner des demandes d\u02b9autorisations de tirs des cantons.\nCette adaptation de la gestion des 2 pr\u00e9dateurs ne satisfait pas du tout les organisations environnementales comme le WWF et Pro Natura. Elles ont fait savoir par un communiqu\u00e9 de presse qu\u02b9elles jugeaient ces nouvelles dispositions beaucoup trop d\u00e9favorables aux 2 esp\u00e8ces. \n\"Le Plan Loup a pourcons\u00e9quence que le comportement naturel de l'animal est inutilement et trop rapidement interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e9tant dangereux\", d\u00e9plore Gabor Von Bethlenfalvy, sp\u00e9cialiste des grands pr\u00e9dateurs au WWF. Selon les 2 organisations, la Conf\u00e9d\u00e9ration exag\u00e8re \u00e9galement le potentiel de risque du loup pour l\u02b9homme.\nAvec ses mesures, la Conf\u00e9d\u00e9ration c\u00e9de-t-elle aux pressions de certains chasseurs et \u00e9leveurs au d\u00e9pend d\u02b9une gestion pacifique et apais\u00e9e de la pr\u00e9sence de ces grands pr\u00e9dateurs sur notre territoire ?\nPDT fait le point ce matin avec Mirjam Ballmer, chef de projet \"Politique de la Nature\" \u00e0 Pro Natura et Reinhardt Schnidrig, chef de la section Faune Sauvage et Biodiversit\u00e9 en for\u00eat de l\u02b9OFEV."], "variantIds": ["ece-7397985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T06:10:27Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [93%] :\r\nPrise de terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [74%] :\r\nEnvironnement n'attire, cadre de vie. \r\nVa -t-on vers une multiplication des tirs contre le loup et accessoirement contre le lynx \u00e9galement en Suisse, c'est exactement ce que craignent les organisations environnementalistes VVF et Pro Natura, elles l'ont fait savoir par un communiqu\u00e9 de presse, \u00e0 la suite de la publication mardi dernier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement des nouvelles dispositions du plan loup et du plan Lynx des adaptations rendues indispensables, on va le voir par la r\u00e9vision de l'ordonnance sur la chasse, intervenue dans le courant de l'ann\u00e9e 2015 \u00e0 Myriam Balmer bonjour, bonjour, vous \u00eates chef de projet politique de protection de la nature \u00e0 Pro Natura, vous allez nous dire dans quelques instants, qu'est -ce que pr\u00f4ne \u00e0 Turin le VVF craignent avec ces nouvelles dispositions, mais avant je vous propose d'\u00e9couter pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui va changer dans la gestion des grands pr\u00e9dateurs avec les explications de Reihnard Schnidrig, chef de la section sauvage et Biodiversit\u00e9 en for\u00eat \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [83%] :\r\nAlors on nage de choses pour une chose : on a un peu mieux faire autre d\u00e9limitation des unit\u00e9s d\u00e9tach\u00e9es de gestion les compartiments, alors vous savez, on ne travaille pas dans les limites des cantons mais on a d\u00e9limit\u00e9 des unit\u00e9s dans l'ancien concept 8 maintenant 5. \r\nC'est un grand parti de notre pays, o\u00f9 on discute avec les cantons de monitoring, la protection des troupeaux et tout \u00e7a, mais aussi, peut-\u00eatre, mais des tirs quand ils sont n\u00e9cessaires et pour l'autre tr\u00e8s chose c'est on on a cr\u00e9\u00e9 un tableau pour l'analyse du comportement des loups, l\u00e0 on aimerait d\u00e9tecter les loups qui sont assez probl\u00e9matique heure le comportement doit \u00eatre analys\u00e9 avec pontons et aussi de l\u00e0, on a cr\u00e9\u00e9 un tableau pommes et pour pour cette analyse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [99%] :\r\n\u00e0 partir de quand est -ce qu'on peut consid\u00e9rer qu'un loup en particulier un jeune loup pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [83%] :\r\nNous voulons pas les loups dans dans les villes et villages o\u00f9 les hommes sont pr\u00e9sents et surtout pas en plein jour \u00e0 laisser aussi maintenant notre essayez de de travailler avec un instrument qui qui nous donne un peu l'\u00e9viter ou on peut d\u00e9tecter ce comportement un peu probl\u00e9matique et dans un autre meute de Palavas o\u00f9 l'on avait aussi des jeunes loups peut analyser qu'-ce qui se placer dans les, dans les 3 derni\u00e8res \u00e9t\u00e9 et c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant, alors on a une forte tendance des loups qui sont de plus en plus pr\u00e9sents pr\u00e8s de villages ou dans les villages \u00e7a, on veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [86%] :\r\nReinhardt Hess num\u00e9rique, je rappelle qu'il s'agissait d'adapter les plans loup, et puis on Lynx \u00e0 la r\u00e9vision de l'ordonnance sur la chasse, intervenue en juillet 2015 r\u00e9vision qui pr\u00e9voit de faciliter justement l'abattage du loup et du lynx, si c'est n\u00e9cessaire, en quoi cette r\u00e9vision \u00e9tait -elle n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:05) [85%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 un mandat \u00e0 une telle l'autre ordonnance qui facilite un peu les tirs des loups, alors nous pensons \u00e0 la protection des loups de cette esp\u00e8ce, il peut \u00eatre tr\u00e8s probl\u00e9matique seulement possible si on a aussi un peu de marche de manoeuvre pour Dender 2 situations n\u00e9cessaire un camp o\u00f9 on pourrait aussi tirer des loups, c'\u00e9tait quand m\u00eame cet ce mandat politique, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [87%] :\r\nDonc l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale quand m\u00eame de ces adaptations, c'est bien de faciliter les tirs sur le loup, et sur le lynx. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [81%] :\r\nOui, a facilit\u00e9 les dire, mais en m\u00eame temps c'est aussi \u00e0 \u00e0 une reproduction, on a aussi des populations avec le lynx, qui sont assez fortes, alors l\u00e0, c'est li\u00e9 \u00e0 la conservation mais pas une conservation protection stricte, c'est une une conservation avec de marge de manoeuvre aussi avec cette possibilit\u00e9 du Pir\u00e9e tant de situations n\u00e9cessaire jeudi de tirer un groupe de loup, ouh l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [90%] :\r\nPour prendre prendre l'exemple du lynx cette nouvelle, \u00e9videmment c'est adaptation du plan Lynx, par exemple, pr\u00e9voit, je cite, de d\u00e9finir des conditions cadres d'abattage quand les populations de gibier sont trop faibles en raison de la pr\u00e9sence du lynx, alors on peut se poser la question quand m\u00eame ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas c\u00e9d\u00e9 ici bon \u00e0 la pression de certains groupes d'int\u00e9r\u00eats, suivez mon regard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [90%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, pour nous les les partenaires les plus importants sont les cantons et c'est par les chasseurs qui peuvent demander un Tir de ce quelque chose, c'est toujours les cantons est d\u00e9j\u00e0 dans les cantons, c'est n\u00e9cessaire de parler avec tout le monde pour la protection de la nature, mais aussi avec les chasseurs, les les paysans les moutonniers, tout \u00e7a, et pour nous, c'\u00e9tait aussi une discussion dans notre Parlement qui a d\u00e9cid\u00e9 politiquement avec la plus de la moiti\u00e9 des conseillers qui ont d\u00e9cid\u00e9 de trouver une solution pour qu'on peut agir aussi sur le niveau de l'effectif de la si des effectifs du gibier sont assez pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [85%] :\r\nAlors, vous le savez est un Reinhardt Schnidrig pro- Natura et le VVF ont fait conna\u00eetre leur d\u00e9saccord sur ces adaptations, selon eux, ces ces modifications exag\u00e8re la dangerosit\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts du loup notamment et ne fait pas suffisamment recours je dirais \u00e0 des mesures positives, comme par exemple le nourrissage qui a, il y a de tirs, notamment les loups autour des des villages est -ce que vous recevez ces arguments du VVF et de prendre Natura. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [82%] :\r\nJe comprends bien, leurs critiques, mais je dois aussi dire que ce n'est pas seulement de on adieu le VVF il y a aussi d'autres groupes d'int\u00e9r\u00eats qui ont aussi de critiques, mais dans un autre c\u00f4t\u00e9, alors nous dans l'administration, l'un peu de trouver le chemin dans le milieu oui, h\u00e9 oui, c'est garantir la conservation du loup et de cela pas strictement mais il faut qu'on nous donne aussi un peu la possibilit\u00e9 pour agir pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [90%] :\r\nMerci beaucoup Reinhardt Schnidrig je rappelle que vous \u00eates chef de la section Faune Sauvage et Biodiversit\u00e9 en for\u00eat \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, bon week- end \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [92%] :\r\nVoil\u00e0 quant aux explications sur ce qui va changer d\u00e9sormais \u00e0 partir d'ailleurs du 19 du 19 janvier d\u00e9j\u00e0, puisque ces nouvelles dispositions sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es dans la gestion de ces grands pr\u00e9dateurs que sont le loup et le lynx Myriam Balmer de pro Natura, vous allez pouvoir le dire vous qu'est -ce qui vous d\u00e9range dans ces nouvelles dispositions est -ce que vous avez le sentiment que, finalement, l'\u00e9tau est en train de se resserrer contre la pr\u00e9sence du loup et du lynx en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [84%] :\r\nOui, nous avons l'impression que, au niveau politique, en tout cas l'\u00e9tau se serrent un peu compte les loups, la r\u00e9vision de l'ordonnance sur la chasse a montr\u00e9 \u00e7a l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a plus de possibilit\u00e9 pour retirer des loups, mais il faut aussi dire que c'est mon impression, c'est l\u00e0 le plus tendu, o\u00f9 la politique justement ne soutient pas la copie de cohabitation alors un centre d'\u00e2ge par exemple dans le canton de grisant d'un journal \u00e0 montrer que, aussi dans ce canton o\u00f9 les loups sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, une majorit\u00e9 de la population accepte sans retour, et puis \u00e7a veut dire que la pression se monte au rejet plut\u00f4t en politique et, \u00e0 mon avis moins sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [91%] :\r\nPour vous, le Tir n'est pas une solution \u00e0 la r\u00e9gulation des des populations parce qu'il faut bien les r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:37) [87%] :\r\nAlors si vous voulez r\u00e9guler les populations des grands pr\u00e9dateurs, il faut les tirer, \u00e7a c'est clair, mais \u00e0 notre avis, c'est pas n\u00e9cessaire de la population des pr\u00e9dateurs ne peut pas augmenter sans fin, ces populations sont limit\u00e9s par leur proie, alors, \u00e0 notre avis, c'est juste de tirer les individus qui cause beaucoup de dommage, mais \u00e7a c'est pas la m\u00eame chose qu'une r\u00e9gulation, comme on peut pas baisser les populations en g\u00e9n\u00e9ral pour nous une r\u00e9gulation justement, c'est de toute fa\u00e7on pas envisageable pendant qu'il n'y a pas d'population viable en Suisse et \u00e0 notre avis, m\u00eame la population du lynx et pas encore tr\u00e8s stable, il y a 150 lynx en Suisse et le lourd fran\u00e7ais il y a 2 familles prouv\u00e9 en Suisse on peut pas parler d'une population viable, alors, \u00e0 notre avis, par exemple, les crit\u00e8res de ce tableau, que Monsieur Schnidrig a parl\u00e9 sont pas c'est clair, il existe le danger que le comportement normal et naturel des loups soient \u00e9valu\u00e9s comme dangereux et \u00e7a notre avis \u00e7a n'aident pas justement \u00e0 une cohabitation Soeren Loup et Lynx, \u00e0 notre avis, vraiment bien pour la nature justement de \u00e7a, ces plans ne peut, ne mettent pas assez de poids sur \u00e7a ils focalisent plut\u00f4t sur les probl\u00e8mes et ne prennent pas assez en compte de consid\u00e9rations le r\u00f4le important que les grands pr\u00e9dateurs jouent justement dans l'\u00e9co- syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:05) [90%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Reihnard quand Schnidrig je vais vous la poser \u00e9galement Myriam Balmer est -ce que vous avez le sentiment que la Conf\u00e9d\u00e9ration de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, c'est d'ici \u00e0 la pression de certains groupes d'int\u00e9r\u00eats que nous connaissons tous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:21) [89%] :\r\nAlors c'est clair que c'est pas l'OFEV, l'OFEV, c'est l'administration qui d\u00e9cide pas mais qui ob\u00e9it \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration justement c'est clair, \u00e7a c'est tr\u00e8s clair que : il y a une pression politique \u00e0 laquelle, malheureusement Madame Leuthard d'ACT justement l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec cette r\u00e9vision de l'ordonnance de la chasse, c'est elle qui a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9viser cette ordonnance, \u00e0 notre avis, en tout cas l'influence de l'agriculture et forte au niveau national en politique \u00e7a, on voit aussi dans notre sujet, pas seulement sur le lot, malheureusement, les \u00e9leveurs concern\u00e9s, \u00e0 mon avis, ne voient pas toujours que ces politiciens qui promettent des solutions avec des tirs de loups n'aide pas vraiment concern\u00e9s, il y aura toujours des nouveaux loups toujours des des nouveaux lynx et puis \u00e7a veut dire la solution \u00e0 long terme pour cohabiter avec ces animaux, c'est la protection des troupeaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:19) [91%] :\r\nAlors vous avez fait conna\u00eetre votre d\u00e9saccord, cela dit \u00e7a n'emp\u00eachera pas le Tir sur le loup, et sur les lynx, que pouvez -vous faire maintenant que peuvent faire les organisations environnementalistes, quels sont vos outils de pression vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:34) [90%] :\r\nAlors pour des cas o\u00f9 il y a des permis de tirer l\u00e0, on peut toujours faire recours c'est pas toujours facile de de gagner devant les tribunaux, nous on va continuer notre travail politique, informer les gens, discuter avec les administrations aussi justement, par exemple sur ce tableau pour l'\u00e9valuation du comportement du loup, eau, l\u00e0, on va essayer de discuter avec l'OFEV avec quoi on n'est pas d'accord et am\u00e9liorer ces instruments. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [88%] :\r\nDonc si j'ai bien compris Myriam Balmer et en conclusion, le mot d'ordre maintenant pour les VVF et pour pr\u00f4ne \u00e0 Turin, c'est vigilance, vigilance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, alors nous, \u00e7a fait des dizaines d'ann\u00e9es qu'en travail pour une acceptation positive une cohabitation c'est Rennes une politique r\u00e9fl\u00e9chie avec le loup et le lynx et on va continuer ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [91%] :\r\nEh bien, bon courage, Myriam merci beaucoup, je vous remercie d'avoir accept\u00e9 l'invitation ce matin dans prise de terre, je rappelle que vous \u00eates chef de projet politique de protection de la nature \u00e0 Pro Natura excellent week- end \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [78%] :\r\nMerci non. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T10:29:42Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}}, {"id": "sound-1730258E-3B06-4974-836E-B44325B7D9C0", "internalArchiveId": "1730258E-3B06-4974-836E-B44325B7D9C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le traumatisme de Cologne. Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "A Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La police locale a enregistr\u00e9 plus de 800 plaintes depuis le 1er janvier 2015, dont 500 pour des d\u00e9lits sexuels. La politique d'ouverture, la \"Willkommenskultur\", pr\u00f4n\u00e9e par la chanceli\u00e8re Angela Merkel, semble  fortement compromise. ", "durationSec": 943, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416977", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Cologne", "Allemagne"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "agression", "int\u00e9gration sociale", "violence"], "alternativeTitle": ["Le traumatisme de Cologne", "Le traumatisme de Cologne / 12H30_2016-01-23T12:40:00_quinze-minutes", "Le traumatisme de Cologne / 12H30_2016-01-23T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande.Un reportage de Rouven Gueissaz, r\u00e9alis\u00e9 par Sandro Lisci.", "Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. Un reportage de Rouven Gueissaz, r\u00e9alis\u00e9 par Sandro Lisci.", "Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. Un reportage de Rouven Gueissaz, r\u00e9alis\u00e9 par Sandro Lisci."], "variantIds": ["ece-7416989", "ece-7416977"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-07T13:53:45Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [98%] :\r\nDemain matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:04) [92%] :\r\n15 minutes, le magazine de reportages de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nApr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s, la police locale a enregistr\u00e9 plus de 800 plaintes depuis le Nouvel-An dont 500 pour des des d\u00e9lits sexuels, la politique d'ouverture, la ville comme School Tour pr\u00f4n\u00e9e par la chanceli\u00e8re Angela Merkel semble aujourd'hui fortement compromise, le traumatisme de Cologne, c'est un reportage de Rouven Gueissaz r\u00e9alis\u00e9 avec Sandro Lisci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [62%] :\r\nEst- il y a avant Alan\u00e7on Tafraout divise, qui s'assoient parce Messing Romain tout en baisse vraiment Parlons t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [72%] :\r\nG\u00e9rard ultime Paul, ce qui veut dire au moins ras-le-bol on on va prendre mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [79%] :\r\nEt c'est vrai niveau et c'est voil\u00e0 dira socio- \u00e9conomique vaut ce qu'il y a eu un \u00e9l\u00e8ve lorsque Madame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [88%] :\r\nOui, une manifestation devant la cath\u00e9drale de Cologne organis\u00e9 par d'autres femmes en soutien \u00e0 toutes les femmes victimes d'agressions sexuelles, les gens portent des panneaux, pas de violence \u00e0 l'encontre des femmes, pas de sexisme, pas de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [89%] :\r\nTout le cort\u00e8ge s'est mis en marche dans les rues de Cologne, parce que l'atmosph\u00e8re a chang\u00e9 en Allemagne depuis le 31 d\u00e9cembre oui il y a beaucoup de femmes, de jeunes femmes qui ont peur maintenant et les migrants dans tout \u00e7a, oui, \u00e0 \u00e7a, c'est dommage pour les migrants, parce que leur maillot retir\u00e9 ce sont des des bancs Jean et des familles qui va vivre ensemble avec nous. \r\nPourquoi est -ce que vous \u00eates venus manifester aujourd'hui Madame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:58) [79%] :\r\nJe citerai pas cher, alors je suis venue pour montrer que moi, je vais \u00eatre dans les rues sans \u00eatre agress\u00e9 voil\u00e0 par n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:09) [97%] :\r\nMais vous manifestez contre qui aujourd'hui finalement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:12) [89%] :\r\nEn manifestant contre quelque chose, mais on veut montrer qu'on n'a pas peur, c'est comme les attentats \u00e0 Paris les 11 bless\u00e9s dans les rues et moi aussi, nous aussi on voulait \u00eatre dans les retrouve, on n'a pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:27) [91%] :\r\nEst-ce que, apr\u00e8s la Saint-Sylvestre d'apr\u00e8s vous, l'atmosph\u00e8re a chang\u00e9 ici en Allemagne \u00e0 l'encontre de Migros par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:34) [82%] :\r\nOui, je crois que oui, malheureusement, je pense que c'est pour, mais il y a des gens maintenant qui qui ne serait humaine totalise cet acte en ce qu'il pense que maintenant c'est le moment d'\u00eatre agressif contre les \u00e9migrants et je trouve que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [62%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 l'et du risque ce matin France Soir mayorale alors je suis italien, maman, m\u00e8re m'empressant des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [90%] :\r\nC'est vous qui avait organis\u00e9 cette manifestation dans les rues de Cologne ce cort\u00e8ge, pourquoi vous avez voulu rassembler ces ces femmes aujourd'hui dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:08) [74%] :\r\nPalme Claval then The Best a g\u00e2ch\u00e9 parce qu'on m\u00e9lange toutes les \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre, mais ne disait parce que des hommes qui ne sont jamais int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 veulent soudain non voyez sera ce ce parce que la nuit Nouvel-An utilis\u00e9 \u00e0 des fins de propagande raciste Alain ce qu'elle nomme vote honteux gr\u00e2ce aux semences, le racisme, le sexisme ne devrait pas \u00eatre associ\u00e9s et encore moins exploiter la rencontre l'autre AnnaLynne auscultent m\u00eame vous vous \u00eates pas sp\u00e9cialement f\u00e9ministe exprime qui absolue tout ce que les chefs je suis la femme moyenne par d\u00e9finition TMT qui souligne ce queM. fera une m\u00e8re c\u00e9libataire, 2 enfants qui fait de son mieux au quotidien je travaille bien, mais je suis confront\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement au harc\u00e8lement et aux adultes honn\u00eate vraiment repr\u00e9sente identit\u00e9 f\u00e9minine 5 justement, moi \u00e7a m'a vex\u00e9 \u00e0 gauche, pas l'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s partag\u00e9 sur la crise, c'est terrible, j'ai jamais vu Cologne comme \u00e7a allait \u00eatre honn\u00eate je donc les sauf une la climatique peur et on se demande si on doit vraiment f\u00eat\u00e9 carnaval aussi, on peut encore sortir seuls dans la rue le soir \u00e0 la Navarro, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [93%] :\r\nBon, il y a votre d\u00e9monstration, il y a votre manifestation aujourd'hui avec beaucoup de femmes allemandes, il y a aussi les Syriens et les migrants qui manifestent parfois qui ont manifest\u00e9 depuis le 31 d\u00e9cembre qui sont montr\u00e9s qui ont dit : c'est pas nous, nous ne sommes pas responsables de cette violence nous avons honte de de ces gens qui ont fait \u00e7a qu'est -ce que vous pensez de ces manifestations de Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [74%] :\r\nCatherine Nay sous garantie est tr\u00e8s importante \u00e0 \u00e7a montre combien peuvent dans son ensemble ne peut jamais \u00eatre tenu pour responsable, je souhaiterais quand m\u00eame hasard. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:04:50) [47%] :\r\nCe que je chef ainsi que les villes allemandes attendent d'abord parce qu'on est pas dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [89%] :\r\nDonc, hier, la manifestation des femmes autour de la cath\u00e9drale et dans la vieille ville, le jour d'avant c'\u00e9tait des Syriens qui manifestaient au au m\u00eame endroit, ils \u00e9taient \u00e0 peu pr\u00e8s 300 et l\u00e0 j'ai rendez- vous \u00e0 la gare de Cologne avec Chabar Abdullah, qui a organis\u00e9 cette manifestation de 2 Syriens pour protester contre la violence, il a lanc\u00e9 un appel sur Facebook, c'est un Syrien de 28 ans, qui est arriv\u00e9 en Allemagne il y a 18 mois, ils \u00e9taient 15 morts et on ne pille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0 qui ne se r\u00e9gule ce tout nouveau ici et nous voulions montrer que nous ne nous r\u00e9fugi\u00e9s pas en Allemagne pour commettre des crimes sur cette violence alors contre des femmes, notre religion l'interdit, de m\u00eame que notre soci\u00e9t\u00e9 et non loin 22 11 heures de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [92%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression que l'atmosph\u00e8re a chang\u00e9 depuis la la Saint-Sylvestre ici en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:45) [82%] :\r\nGulnara \u00e7a mettre une base oui, j'ai parl\u00e9 de \u00e7a avec des amis syriens, certains disent que les gens les regardent diff\u00e9remment dans les transports publics ou dans la rue, pas comme avant, sera ce verbe ne p\u00e8se Anne de ce qui, pour je ne suis ne suis c'est pour \u00e7a aussi que nous avons manifest\u00e9 sera d'\u00e9motion organis\u00e9 un jour McDo reste un d\u00e9fi, j'aime l'Allemagne j'aime Cologne et l'autre et les gens qui ont fait \u00e7a, c'est m\u00eame pas0,0 0 5 pourcent des des gens, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:13) [59%] :\r\nMais tout ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:16) [71%] :\r\nSimone Veil, bien que \u00e7a fait marcher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [62%] :\r\nEnfin, il y a bien, j'aimerais \u00e7a, \u00e7a n'avait d'ailleurs c'est No\u00ebl j'pendant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [90%] :\r\nDonc, je me trouve l\u00e0 dans une paroisse dans une commune au sud de Cologne, o\u00f9 ces 3 dames discutent du cours d'allemand, qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 donner sur l'organisation, comment \u00e7a va se passer, etc, elles attendent entre 40 et 50 participants, 3 dames b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [61%] :\r\nAlors tu vas me co\u00fbte a alors que Rennes non, m\u00eame si le trac p\u00eache r\u00eave de Beckett, donc de de la leur nom sur un point : ok pour ce petit pliable pour qu'on puisse identifier toujours \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [64%] :\r\nQui pose devant vous, ensuite, donc je change ma. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:18) [87%] :\r\n\u00e0 Roche je vis \u00e0 Cologne, je suis professeur de fran\u00e7ais ici, je suis responsable d'organisation pour l'aide pour les r\u00e9fugi\u00e9s ici comme b\u00e9n\u00e9vole. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [90%] :\r\nOn est dans une salle de paroisse en fait vous organiser des cours d'allemand, on est dans une commune assez riche, hein, je crois, un quartier assez riche de Cologne, c'est un t\u00e9moignage finalement de cette ville comme une sculpture la culture de la bienvenue, pourquoi est -ce que vous pensez qu'autant de gens se mobilisent en Allemagne autour de ce concept de toujours de mani\u00e8re volontaire, on estime \u00e0 une question, certains disent, c'est parce que l'\u00c9tat n'a pas les moyens, n'a pas l'argent pour fournir ses prestations lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:00) [92%] :\r\nNon, c'est pas que \u00e7a, je crois que les Allemands ont chang\u00e9, moi je suis prof d'histoire et je suis quand m\u00eame fascin\u00e9 par cette nouvelle culture qui n'est pas typique, je dirai d'abord pour les Allemands, donc apparemment il y a eu un changement de mentalit\u00e9 des puis les derni\u00e8res 60 70 ans, mais en ce moment, j'ai un peu peur que cette mentalit\u00e9 changeant \u00e0 cause des \u00e9v\u00e9nements et aussi \u00e0 cause, c'est la politique qui a lieu maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [66%] :\r\nEt oui et soeur Dina tout cela, bien que non doit r\u00e9sister japonaise, il y a, il y a des nous attrister. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [90%] :\r\nComme vous entendez le gouvernement allemand, Angela Merkel, qui dit : maintenant, on va devenir plus s\u00e9v\u00e8re, il faut qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 des nouvelles lois, il faut qu'on puisse expulser les r\u00e9fugi\u00e9s qui pose probl\u00e8me, c'est vraiment un peu un changement, selon vous, de ce que vous observez de la politique allemande par rapport au discours de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:57) [85%] :\r\nMais les forcer, vu ce qui s'est pass\u00e9, donc Nouvel-An et aussi dans les foyers de r\u00e9fugi\u00e9s, il y a des gens qui se bagarrant et et perd ses alli\u00e9s, donc il faut qu'elle change sa politique pour l'ambiance qui r\u00e8gne en ce moment, l'Allemagne, c'est bien ce qu'elle fait \u00e0 mon avis, mais moi aussi je suis tout \u00e0 fait d'accord, ceux qui sont criminelles Elf ou soit les expuls\u00e9s, soit les mettre au pr\u00e9sent comme on faisait avec non concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:22) [64%] :\r\nOu m\u00eame d'un moteur, il faut d'redoutable qui petit temps tout c'est ce que diront, soit une somme de quelques trucs les nous travaillons comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [89%] :\r\nAlors, je me trouve ce soir \u00e0 une manifestation politique du SPD, les socio- d\u00e9mocrates allemands c'est une section tr\u00e8s local d'une commune \u00e0 l'ouest de Cologne, qui organise une discussion ce soir avec des repr\u00e9sentants des milieux de l'asile, un \u00e9lu au Bundestag du SPD, \u00e9videmment, mais le titre de la soir\u00e9e s'Floor si l'Europe a donc destination Europe pour les r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:57) [65%] :\r\nDes zones le retard et \u00e7a y a il y a que la recherche et c'\u00e9tait chouette, \u00e7a va durer, soldats ou pas un c'est vrai que \u00e7a va tout \u00e0 fait, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [86%] :\r\nJe suis quand m\u00eame comme une balle Rolf se niche, vous avez parl\u00e9 ici \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce d\u00e9bat, ce soir de votre parti, le SPD vous si\u00e9ger au Bundestag, on parle d'une politique d'int\u00e9gration mal r\u00e9ussi, on manque de moyens, on manque aussi de vision politique, peut-\u00eatre aussi la police la nuit de la Saint-Sylvestre qui pas fonctionn\u00e9, est-ce que l'Allemagne a vraiment les moyens de faire face \u00e0 cette vague humaine qui est arriv\u00e9, qui continuent d'arriver, c'\u00e9tait un 1000000 de personnes l'ann\u00e9e pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [80%] :\r\nD\u00e9faite Citizen tard il y a des manquements, on le voit aussi dans les discussions entre les diff\u00e9rents niveaux que nous avons en Allemagne, les communes, les L\u00e4nder et Berlin qui offre, c'est une souche d'une commune Myl\u00e8ne donne Olten \u00e0 bosser Store de l'de Marines \u00e0 Marrakech tr\u00e8s alors que l'autre, mais m\u00eame si cela conduit \u00e0 de l'ins\u00e9curit\u00e9 au sein de la population, gr\u00e2ce aux efforts communs, ces derni\u00e8res semaines, nous avons quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser les premi\u00e8res grandes vagues d'un personnage qui sont arriv\u00e9s comme des rames nord de avec des Nordiques par Rabat et toute une on a encore des milliers de demandes qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e des places qui ne sont pas encore au n\u00e9anmoins, je crois que nous sommes sur la bonne voie aussi avec un certain durcissement brutal pour pouvoir faire face \u00e0 la situation aussi bien que possible au Myanmar probl\u00e8me refuser Tokyo d'le drame go\u00fbt Clichy-sous-Bois barrettes il est une d'un homme et je suis convaincu qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2016 si les d\u00e9fis seront encore nombreuses dans la construction de logements dans l'int\u00e9gration, les \u00e9coles, les jardins d'enfants, l\u00e0 aussi les initiatives de b\u00e9n\u00e9voles sont d'un grand soutien r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gagne 7. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:42) [91%] :\r\nSi vous avez alors on a rendez- vous l\u00e0 avec Hendrick Rothman du parti alternative que Deutsche un parti qui est souvent consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 droite, voire \u00e0 l'extr\u00eame droite, on est dans un caf\u00e9 \u00e0 Portsmouth, au sud de la ville de Cologne, comment est -ce que vous interpr\u00e9tez les \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne dans ce dossier de la crise des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:05) [86%] :\r\nQui, au fond de graines sont politiques font narguer la marque \u00e0 cause de la politique d'ouverture des fronti\u00e8res, voulu par Angela Merkel, nous n'avons plus la vue d'ensemble sur les gens qui arrivent ici en Allemagne, la zone mixte, bien vivante, on a perdu la trace d'environ 350000 personnes, on ne sait pas qui ils sont, pourquoi ils sont ici ou m\u00eame si elle se trouve encore en Allemagne avec Nottingham rend pas nous et bien s\u00fbr que c'est li\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements survenus \u00e0 la gare centrale, nous apportons une culture totalement diff\u00e9rente \u00e0 laquelle ont raison d'un manque de vision politique o\u00f9 tout nous n'arrivons pas imposer de mani\u00e8re de vivre, du coup, les gens ne comprennent pas les r\u00e8gles qui doivent respecter une zone d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [92%] :\r\nQuelle serait la solution alors est -ce qu'il faut tout simplement ne pas accepter ces gens \u00e0 la fronti\u00e8re au contraire favoriser une politique d'int\u00e9gration, mettre plus de moyens dans cette politique d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:51) [78%] :\r\nLe Sevilla de ce r\u00e9quisitoire du quadruple ne serait -ce que me du quelques ne ou l'Europe reaching il faut revenir \u00e0 l'\u00c9tat de droit, c'est-\u00e0-dire appliquer les lois allemandes respectivement les lois europ\u00e9ennes, on ne le fait pas, en ce moment, respecte non plus \u00e9norme interne sur l'asile, les lois existent pour \u00e9viter le chaos si on abandonne ses lois h\u00e9 bien on cr\u00e9e le chaos et c'est ce que nous avons ce moment en Allemagne, elle a m\u00eame chut\u00e9 de sont dans ce Osram. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:15) [95%] :\r\nVous n'avez pas l'impression, tout de m\u00eame que Angela Merkel a durci sa politique d'asile depuis la nuit de la Saint-Sylvestre, il est question maintenant d'expulsion \u00e9galement de plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 dans les nouvelles lois sur l'asile ici en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [77%] :\r\nNous ne sommes \u00e0 l'asthme, les pompes qu'\u00e0 une seule ce ne sont que de belles paroles de la chanceli\u00e8re et de son gouvernement, les actions ne suivent pas \u00e0 la trappe folle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [64%] :\r\nEt je paie une travers\u00e9e qui a point mais s'il y a de tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:40) [84%] :\r\nClaudia Roche, donc vous \u00eates coresponsables initiative de b\u00e9n\u00e9voles ici dans les quartiers sud de de Cologne, on est ici au cours de langues, ce soir, vous avez l'impression que la Saint-Sylvestre : les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, repr\u00e9sente un tournant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:52) [83%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9, on Nouvel-An c'est d\u00e9sastreuse, c'est nouveau pour tout le monde, c'est une force 7 une brutalit\u00e9 qui est pas connu, il faut \u00eatre honn\u00eate aussi, il faut dire oui, il y avait aussi des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont attaqu\u00e9 des femmes il faut pas cacher les r\u00e9alit\u00e9s parce que si en cachant en cause l'extr\u00eame- droite, mais les gens qui travaillent avec nous et qui travaille \u00e0 Cologne pour cette comme ce que tout r\u00e9agissent plut\u00f4t r\u00e9volutionnaire mon et disent maintenant de toute fa\u00e7on, on va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [94%] :\r\nBon dans les sondages, on voit que la politique d'Angela Merkel, cette ouverture pour la 1\u00e8re fois \u00e7a a vir\u00e9 en fait il y a plus d'Allemands qui sont oppos\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s que auparavant \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s entre 50 et 60 pourcent de de gens qui sont d\u00e9favorables \u00e0 cette politique d'ouverture et c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:46) [90%] :\r\nOui, c'est nouveau, c'est un peu trop tard maintenant, je crois un peu toujours se plaindre de la politique, mais si, comme ici en a maintenant 200 250 personnes qui sont ici dans le quartier, j'ai pas le temps de me plaindre, donc ici c'est l'activit\u00e9 qui compte, on peut pas dire, je les vois pas je fais ma porte, donc il faut ouvrir les portes et faut dire vous \u00eates l\u00e0, on travaille avec vous et on ne peut pas ne rien faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:10) [72%] :\r\nAlors qu'on dit Mohamed et \u00e0 poil, c'est-\u00e0-dire \u00e0 canard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:29) [96%] :\r\nLe traumatisme de Cologne, un reportage de Rouven Gueissaz r\u00e9alis\u00e9 avec Sandro Lisci rediffusion ce soir \u00e0 22 heures 40 sur la Premi\u00e8re et \u00e0 r\u00e9\u00e9couter en tout temps sur notre site rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T12:09:16Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Lisci, Sandro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roche, Claudia", "role": "professeur, responsable de cours d'allemand pour refugi\u00e9s", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fctzenich, Rolf", "role": "repr\u00e9sentant du SPD", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rottmann, Hendrik", "role": "repr\u00e9sentant du Alternative f\u00fcr Deutschland (AfD)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "participantes \u00e0 une manifestation en r\u00e9action aux agressions sexuelle de la Saint-Sylvestre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abdullah, Jabbar", "role": "syrien, organisateur d'une manifestation contre la violence  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55A7F8F7-D8BE-4A87-AA57-CB3A6E3E852D", "internalArchiveId": "55A7F8F7-D8BE-4A87-AA57-CB3A6E3E852D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Initiative pour un retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\n* * Initiative pour un retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds Privil\u00e9gier la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9! \r\nC'est l'objectif de l'initiative lanc\u00e9e hier par le parti socialiste des montagnes neuch\u00e2teloises, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonniers. \r\nDepuis 2003, les conseillers communaux de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re sont \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle. Un syst\u00e8me dont les effets pervers sont trop nombreux estime aujourd'hui le PS. \r\nIl pr\u00f4ne le retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire. Une mani\u00e8re de favoriser les comp\u00e9tences plut\u00f4t que les appartenances politiques, Coraline Pauchard.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Initiative pour un retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds / 12H30_2016-01-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.01.2016"], "alternativeSummary": ["Privil\u00e9gier la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, c'est l'objectif de l'initiative lanc\u00e9e vendredi par le Parti socialiste des montagnes neuch\u00e2teloises, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds. Depuis 2003, les conseillers communaux de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re sont \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle, un syst\u00e8me dont les effets pervers sont trop nombreux, estime aujourd'hui le PS. Il pr\u00f4ne le retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire. Une mani\u00e8re de favoriser les comp\u00e9tences plut\u00f4t que les appartenances politiques."], "variantIds": ["ece-7416974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T10:49:01Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMerci privil\u00e9gier la qualit\u00e9 plut\u00f4t que la quantit\u00e9, c'est l'objectif de l'initiative, lanc\u00e9e hier par le Parti socialiste des montagnes neuch\u00e2teloises, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection de l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonniers depuis 2003 les conseillers communaux de la Cit\u00e9 horlog\u00e8re sont \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle, un syst\u00e8me dont les effets pervers sont trop nombreux, estime aujourd'hui le PSE, il pr\u00f4ne le retour au mode d'\u00e9lection \u00e0 la majoritaire, une mani\u00e8re de favoriser les comp\u00e9tences plut\u00f4t que les appartenances politiques, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [91%] :\r\nPour le parti socialiste, voter pour des listes de noms li\u00e9s \u00e0 des parties dilue les comp\u00e9tences politiques alors que choisir une personne et ses id\u00e9es s'est assur\u00e9 une figure stable et l\u00e9gitime au sein de l'ex\u00e9cutif, il faut dire que la ville de La Chaux-de-Fonds a v\u00e9cu quelques traumatismes en la mati\u00e8re, le syst\u00e8me proportionnel parce qu'ils demandent, de voter pour des listes permet au candidat malheureux d'acc\u00e9der au pouvoir, c'est ce qu'on appelle les viennent ensuite charg\u00e9 de reprendre le flambeau si la t\u00eate de liste, ce d\u00e9ficit, le tout sans passer par la b\u00e9n\u00e9diction du peuple, c'\u00e9tait le cas du PLR Pierre-Andr\u00e9 Monnard 3\u00e8me sur la liste du parti et dans la gestion des comptes de la ville, a sem\u00e9 le d\u00e9sarroi au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et c'est aussi la position de 2 des 5 conseillers communaux actuels alors pour \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter l'histoire, le PS veut r\u00e9introduire le syst\u00e8me majoritaire qui oblige les candidats \u00e0 r\u00e9unir plus de la moiti\u00e9 des voix pour \u00eatre \u00e9lu, mauvaise id\u00e9e r\u00e9pond UDC qui estime qu'Intel syst\u00e8me la diversit\u00e9 politique en faveur des grands partis, le PS a jusqu'au 28 juillet pour r\u00e9colter les 2600 paraphes n\u00e9cessaires, trop tard pour les \u00e9lections communales de cette ann\u00e9e, mais possible pour celle de 2020. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T11:41:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1488462", "internalArchiveId": "AA1601488343", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-23T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7438346", "imageURL": "http://www.rts.ch/7438349.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Le statut de l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse est r\u00e9gl\u00e9", "GE: un jeune chauffard avait sem\u00e9 un vent de panique lorsque la menace terroriste \u00e9tait s\u00e9rieuse", "Antoine Jaccoud recevra le prix d\u2019honneur de la 51e \u00e9dition des Journ\u00e9es de Soleure", "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 dans le Valais", "Les Bernois vont \u00e9lire deux nouveaux conseillers d\u2019Etat", "Toni Brunner joue gros avec l\u2019initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers", "Crise des migrants: la police italienne lutte contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en Sicile", "VD: le chantier de l\u2019H\u00f4tel du Parc est \u00e0 l\u2019arr\u00eat", "L'Espagne est dans une impasse politique depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Johann Schneider-Ammann a bien entam\u00e9 sa pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Ski alpin: les Suisses ont brill\u00e9 sur la Streif \u00e0 Kitzb\u00fchel", "Le mois de janvier est la p\u00e9riode des transferts dans le monde du football", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Johann Schneider-Ammann et Fran\u00e7ois ont sign\u00e9 un accord sur le statut fiscal de l'a\u00e9roport apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations.", "Il avait d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 une peine de 18 mois ferme apr\u00e8s avoir post\u00e9 une vid\u00e9o de ses exploits sur internet.", "Ce prix r\u00e9compense chaque ann\u00e9e une personne qui s\u2019engage en coulisse pour le cin\u00e9ma suisse.", "Cette ann\u00e9e, elles sont particuli\u00e8rement tardives et cela donnera des vins tr\u00e8s doux.", "La droite ambitionne de regagner la majorit\u00e9 suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux des trois \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.", "Le camp du OUI perd du terrain et le pr\u00e9sident de l\u2019UDC a tent\u00e9 de remobiliser ses troupes lors de l\u2019assembl\u00e9e du parti \u00e0 Wil.", "Elle utilise les outils de la lutte anti-mafia.", "Le promoteur a \u00e9t\u00e9 mis aux poursuites par une quinzaine d\u2019entreprises de la r\u00e9gion.", "Les socialistes refusent de n\u00e9gocier avec le parti Podemos et le premier ministre renonce \u00e0 tenter de former un gouvernement.", "L'analyse de Ron Hochuli, chef rubrique \u00e9conomie, depuis Berne.", "Beat Feuz et Carlo Janka finissent respectivement \u00e0 la 2e et 3e place. Marc Gisin termine 5e.", "La valeur des footballeurs est toujours \u00e0 la hausse."], "variantIds": ["ece-7324403", "ece-7324401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-31T22:12:11Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:07:11\r\n...\r\n\r\n19:30:18:17  19:30:22:13\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:22:18  19:30:25:03\r\nL'exploit des Suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:19\r\n        B.Feuz et C.Janka\r\nd\u00e9crochent la 2\u00e8me et 3\u00e8me places.\r\n\r\n19:30:29:00  19:30:33:06\r\n   Epreuve marqu\u00e9e par plusieurs\r\n      chutes spectaculaires.\r\n\r\n19:30:33:11  19:30:38:13\r\nBelle performance aussi pour L.Gut,\r\n    3\u00e8me de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:43:23\r\n Enqu\u00eate sur un fiasco immobilier\r\n au Mont-P\u00e8lerin, pr\u00e8s de Vevey.\r\n\r\n19:30:44:04  19:30:48:00\r\n Le promoteur d'un projet luxueux\r\n    est poursuivi en justice.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:52:08\r\n Le sort d'un joyau du patrimoine\r\n          est incertain.\r\n\r\n19:30:53:16  19:30:56:09\r\n          Fin du conflit\r\n   entre la Suisse et la France\r\n\r\n19:30:56:13  19:30:59:19\r\n       sur le statut fiscal\r\n   de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:05:20\r\n J.Schneider-Ammann et F.Hollande\r\n   signent un accord \u00e0 Colmar.\r\n\r\n19:31:07:17  19:31:10:02\r\nL'Espagne dans une impasse politique.\r\n\r\n19:31:10:07  19:31:13:09\r\n     M.Rajoy renonce \u00e0 former\r\n         un gouvernement,\r\n\r\n19:31:13:13  19:31:17:06\r\n  faute de majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:22:09\r\n   A gauche, le parti socialiste\r\n     et Podemos se d\u00e9chirent.\r\n\r\n19:31:25:13  19:31:28:08\r\nLes vendanges tardives de janvier.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:33:03\r\nLa r\u00e9colte du raisin fl\u00e9tri et s\u00e9ch\u00e9\r\n    donnera des vins liquoreux.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:39:18\r\n  Retour en force des descendeurs\r\n       suisses \u00e0 Kitzbuehel,\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:43:11\r\n sur la plus prestigieuse descente\r\n        de Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:48:04\r\n   B.Feuz, 2\u00e8me, C.Janka, 3\u00e8me,\r\net M.Gisin finit 5\u00e8me de la Streif.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:51:20\r\n         Plusieurs chutes\r\n      \u00e9taient spectaculaires.\r\n\r\n19:31:56:23  19:32:01:07\r\n   -Deux Suisses sur le podium\r\n  de la descente de Kitzbuehel.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:06:02\r\n       B.Feuz et C.Janka\r\n     ont choisi leur moment\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:10:05\r\n        pour se rappeler\r\nau bon souvenir du cirque blanc !\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:20\r\n     La remarque vaut aussi\r\n   pour le vainqueur, P.Fill.\r\n\r\n19:32:14:01  19:32:18:01\r\nL'Italien, qui n'avait plus gagn\u00e9\r\n    depuis plus de sept ans,\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:21:16\r\n      remporte sa deuxi\u00e8me\r\n   victoire en Coupe du monde.\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:08\r\n  Le clan suisse peut exulter,\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:29:10\r\n  parce que \u00e7a fait son effet de\r\nrecevoir des fleurs de Terminator,\r\n\r\n19:32:29:14  19:32:33:11\r\nmais surtout parce que ce podium\r\n     met du baume au coeur\r\n\r\n19:32:33:15  19:32:35:19\r\n de deux skieurs souvent bless\u00e9s\r\n\r\n19:32:36:00  19:32:39:18\r\n       et dont le courage\r\n trouve l\u00e0 une juste r\u00e9compense.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:46:16\r\n-Bien s\u00fbr, c'est une saison difficile\r\n           pour la Suisse,\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:48:20\r\n    avec beaucoup de blessures.\r\n\r\n19:32:49:01  19:32:51:12\r\nMais on fait toujours de notre mieux.\r\n\r\n19:32:51:17  19:32:57:21\r\n On a eu de la chance et on esp\u00e8re\r\n   que \u00e7a continuera \u00e0 Garmisch.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:01:15\r\n         -B.Feuz, bless\u00e9\r\n   au talon d'Achille en ao\u00fbt,\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:05:07\r\nrevient tout juste \u00e0 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:09:05\r\n   -Je suis remont\u00e9 sur les skis\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:11:11\r\n    il y a seulement 15 jours.\r\n\r\n19:33:11:15  19:33:16:11\r\n  Faire un podium ici, vraiment,\r\n   je ne trouve pas les mots !\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:21:10\r\n-Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 dompter une Streif\r\n     particuli\u00e8rement pi\u00e9geuse.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:25:00\r\n        Plusieurs skieurs\r\n    en ont fait l'exp\u00e9rience,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:29:08\r\n            notamment\r\n  le favori Aksel Lund Svindal.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:31:13\r\n       Une chute violente,\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:13\r\n      au point d'inqui\u00e9ter\r\n A.Schwarzenegger et Niki Lauda.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:44:22\r\n    Le Norv\u00e9gien se rel\u00e8ve,\r\n  mais sa saison est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:50:16\r\n  Il souffre d'une rupture des\r\nligaments crois\u00e9s du genou droit.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:51:23\r\n          Un coup dur.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:55:07\r\nIl \u00e9tait \u00e0 la lutte avec M.Hirscher\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:59:03\r\n         pour remporter\r\n    le gros Globe de cristal.\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:05:08\r\n      -L.Gut est aussi mont\u00e9e\r\n          sur le podium:\r\n\r\n19:34:05:12  19:34:08:08\r\n        3\u00e8me de la descente\r\n       de Cortina d'Ampezzo,\r\n\r\n19:34:08:12  19:34:09:21\r\n       remport\u00e9e par L.Vonn.\r\n\r\n19:34:10:02  19:34:14:18\r\nCe r\u00e9sultat permet \u00e0 L.Gut de rester\r\n   en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:34:14:23  19:34:18:01\r\n      avec 10 points d'avance\r\n            sur L.Vonn.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:25:06\r\n   Ce devait \u00eatre l'un des projets\r\nimmobiliers les plus luxueux du pays.\r\n\r\n19:34:25:11  19:34:29:07\r\n  En 2008, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n     rach\u00e8te l'H\u00f4tel du Parc\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:33:07\r\n           pour en faire\r\n     des appartements de luxe.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:36:04\r\n  Mais le chantier est \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:42:09\r\n    Le promoteur est poursuivi\r\n  en justice par 15 entreprises.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:11\r\n        -L'h\u00f4tel du Parc:\r\n sa vue imprenable sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:34:48:15  19:34:53:03\r\nUn joyau rachet\u00e9 en 2008 par SDG,\r\n      une soci\u00e9t\u00e9 genevoise\r\n\r\n19:34:53:08  19:34:58:07\r\n  qui transforme l'\u00e9difice pour\r\nen faire des appartements luxueux.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:04:04\r\n  SDG projette au dernier \u00e9tage\r\nun triplex valant 85 mios de frs.\r\n\r\n19:35:04:09  19:35:08:07\r\n      Les habitants du coin\r\n   se souviennent du chantier.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:12:00\r\n -Trois ans de nuisances sonores.\r\n\r\n19:35:12:05  19:35:18:17\r\nEt du jour au lendemain, plus rien.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:23:11\r\n-En 2010, le basketteur fran\u00e7ais\r\n   T.Parker signe un contrat.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:27:10\r\n Il pr\u00e9voit d'emm\u00e9nager en 2012.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:31:21\r\n   Mais quatre ans plus tard,\r\n  personne n'a vu d'acheteurs.\r\n\r\n19:35:32:02  19:35:36:23\r\n         L'h\u00f4tel du Parc\r\n     est laiss\u00e9 \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:15\r\n  -Vingt entreprises de la r\u00e9gion\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:44:02\r\n    poursuivent en justice SDG\r\n\r\n19:35:44:07  19:35:49:19\r\npour des factures impay\u00e9es se montant\r\n         \u00e0 2,5 mios de frs.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:21\r\n  Cet entrepreneur qui souhaite\r\n  rester anonyme poursuit SDG.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:58:12\r\n    -On nous a men\u00e9s en bateau.\r\n\r\n19:35:58:17  19:36:04:23\r\n            On se doit\r\n    de ne pas se laisser faire.\r\n\r\n19:36:05:04  19:36:09:20\r\n     Sinon, c'est trop facile\r\n   pour ce genre d'investisseurs\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:17:05\r\n          de s'en sortir\r\n   avec des ardoises colossales.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:22\r\n  -Apr\u00e8s plusieurs tentatives\r\nde contact sans succ\u00e8s avec SDG,\r\n\r\n19:36:22:03  19:36:26:16\r\nnous allons \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e \r\nsur leur site internet, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:29:12\r\n        Le groupe n'a pas\r\n      de bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n19:36:29:17  19:36:33:17\r\n      Difficile de savoir\r\n \u00e0 qui appartient vraiment SDG.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:40:08\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 serait aujourd'hui\r\nd\u00e9tenue par un financier genevois,\r\n\r\n19:36:40:12  19:36:45:22\r\n mais il ne r\u00e9pond \u00e0 personne, \r\nm\u00eame pas au syndic de la commune\r\n\r\n19:36:46:03  19:36:49:13\r\n qui abrite l'ex-h\u00f4tel du Parc.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:53:10\r\n-Nous avons \u00e9crit \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 SDG.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:56:06\r\n     On a essay\u00e9 de t\u00e9l\u00e9phoner\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:03:08\r\naux anciennes personnes qui faisaient\r\n partie de la soci\u00e9t\u00e9, mais en vain.\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:08:18\r\n     -Apr\u00e8s notre visite, SDG\r\nnous a envoy\u00e9 cet email laconique.\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:21:00\r\n  Cela veut dire que la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:21:05  19:37:26:00\r\nb\u00e9n\u00e9ficie encore d'un d\u00e9lai de la \r\njustice avant la mise en faillite.\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:31:10\r\n      Le sort de l'ex-h\u00f4tel\r\n   devrait \u00eatre bient\u00f4t connu.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:19\r\n        -J.Schneider-Ammann\r\n     et F.Hollande mettent fin\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:08\r\n       \u00e0 un long contentieux\r\n   entre la Suisse et la France.\r\n\r\n19:37:40:12  19:37:45:12\r\nIls ont sign\u00e9 un accord sur le statut\r\n fiscal de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:37:45:17  19:37:48:20\r\n      Annonce faite \u00e0 Colmar,\r\n      lors de l'inauguration\r\n\r\n19:37:49:01  19:37:55:18\r\n du mus\u00e9e Unterlinden, r\u00e9nov\u00e9 par \r\nles B\u00e2lois J.Herzog et P.de Meuron.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:06:10\r\n      -Herzog et de Meuron\r\n      ont convaincu Colmar\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:09:01\r\n         de leur confier\r\n     le mus\u00e9e d'Unterlinden.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:12:11\r\n       J.Schneider-Ammann\r\n  devait convaincre F.Hollande\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:00\r\nde l'aider sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:14\r\n     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \r\n    s'est montr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:20:15\r\n       -Je suis \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:06\r\npour faciliter toutes les relations\r\n\r\n19:38:23:11  19:38:25:01\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:38:25:06  19:38:31:10\r\n         J'interviendrai\r\n   pour faciliter le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:34:15\r\n      -J.Schneider-Ammann \r\n      pense avoir un alli\u00e9\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:38:11\r\n   pour expliquer \u00e0 Bruxelles\r\n   que limiter l'immigration\r\n\r\n19:38:38:16  19:38:41:15\r\n       ne contrevient pas\r\n     \u00e0 la libre circulation.\r\n\r\n19:38:42:07  19:38:44:23\r\n  -Je suis s\u00fbr que ce n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:18\r\n    une politesse diplomatique.\r\n\r\n19:38:47:23  19:38:52:15\r\n    J'\u00e9tais face \u00e0 un pr\u00e9sident\r\n         fran\u00e7ais r\u00e9solu,\r\n\r\n19:38:52:20  19:39:00:05\r\n      qui sait que la relation\r\navec son voisin doit \u00eatre clarifi\u00e9e.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:05:05\r\n -Mais il y a aussi cet \u00e9pineux\r\n dossier vieux de trois ans...\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:08:05\r\n-Il y avait, je parle \u00e0 l'imparfait,\r\n\r\n19:39:08:09  19:39:10:16\r\n     l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:15\r\n   Je me r\u00e9jouis que nous soyons\r\n       en mesure d'annoncer\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:18:20\r\n    un accord sur la fiscalit\u00e9\r\n        qui sera introduit\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:23:12\r\n       dans une convention \r\n       entre nos deux pays.\r\n\r\n19:39:24:01  19:39:28:05\r\n -Avec cet accord, Berne devrait\r\n  perdre des recettes fiscales.\r\n\r\n19:39:28:10  19:39:32:19\r\n    Mais les entreprises actives\r\ndans le secteur suisse de l'a\u00e9roport\r\n\r\n19:39:33:00  19:39:34:19\r\n    ne seront pas p\u00e9nalis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:37:17\r\n-C'est une solution gagnant-gagnant,\r\n\r\n19:39:37:22  19:39:39:14\r\n     un compromis raisonnable\r\n\r\n19:39:39:19  19:39:44:01\r\n   qui permettra aux entreprises\r\n  d'assurer les places de travail\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:09\r\n et m\u00eame d'investir \u00e0 l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:39:47:19  19:39:52:01\r\n      -Le pr\u00e9sident suisse\r\n peut repartir avec le sourire.\r\n\r\n19:39:56:17  19:39:58:09\r\n      -Ron Hochuli, bonsoir.\r\n\r\n19:39:58:13  19:40:01:03\r\nVous avez suivi J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:40:01:08  19:40:05:18\r\n    Bapt\u00eame du feu r\u00e9ussi pour\r\nle nouveau pr\u00e9sident de la Suisse ?\r\n\r\n19:40:07:00  19:40:09:17\r\n-A en juger par les r\u00e9sultats, oui.\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:15:09\r\nSur diff\u00e9rents sujets, il a r\u00e9colt\u00e9\r\n  les fruits du travail effectu\u00e9\r\n\r\n19:40:15:13  19:40:18:08\r\n  au pr\u00e9alable par ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:40:18:12  19:40:22:17\r\n Les vrais r\u00e9sultats de son s\u00e9jour\r\n    grison, on les verra apr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:22:22  19:40:27:14\r\nNotamment sur le dossier europ\u00e9en,\r\n au coeur de son activit\u00e9 \u00e0 Davos\r\n\r\n19:40:27:19  19:40:31:01\r\n      et qui est la priorit\u00e9\r\n   de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:32:20\r\n    Il est condamn\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir,\r\n\r\n19:40:33:01  19:40:38:13\r\ncar l'initiative contre l'immigration\r\nde masse doit s'appliquer d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:40:38:18  19:40:40:21\r\n    Sur un plan plus personnel,\r\n\r\n19:40:41:02  19:40:45:01\r\n    on lui reproche sa retenue\r\n    et son manque de charisme.\r\n\r\n19:40:45:06  19:40:47:12\r\n On peine \u00e0 l'imaginer par exemple\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:51:11\r\n    \u00e0 la place de D.Burkhalter\r\n    dans les bras de J.Kerry.\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:56:09\r\n   Mais la pr\u00e9sidence a tendance\r\n      \u00e0 donner de l'envergure\r\n\r\n19:40:56:13  19:41:01:02\r\n     aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:10:14\r\n   -L'UDC nerveuse au lendemain\r\n         du sondage SSR.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:15:16\r\n  L'initiative \"de mise en oeuvre\"\r\nsur le renvoi des criminels \u00e9trangers\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:20:02\r\n   serait accept\u00e9e mais le camp\r\n     du OUI perd du terrain.\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:26:11\r\n         T.Brunner a tent\u00e9\r\n    de remobiliser ses troupes.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:33:13\r\n-C'est le retour des fameux moutons,\r\n       comme il y a six ans.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:38:08\r\n   Pourtant cette initiative\r\npeine \u00e0 mobiliser, m\u00eame \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:44:03\r\n       Alors Toni Brunner\r\n    r\u00e9oriente ses arguments.\r\n\r\n19:41:44:08  19:41:50:01\r\n      Il estime qu'un NON\r\n ferait venir plus de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:50:20  19:41:53:03\r\n     -Avec un NON, le message\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:55:13\r\n     du peuple suisse serait:\r\n\r\n19:41:55:18  19:42:00:17\r\n        \"Venez, criminels,\r\n  ici rien ne peut vous arriver.\"\r\n\r\n19:42:00:22  19:42:05:02\r\nS.Sommaruga dira: \"On va y arriver.\"\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:09:04\r\n    -Des arguments fallacieux\r\n       estime Kurt Fluri,\r\n\r\n19:42:09:09  19:42:12:16\r\n       le lib\u00e9ral-radical \r\n      venu d\u00e9fendre le NON.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:18:05\r\n La nouvelle loi du Parlement est\r\nm\u00eame plus s\u00e9v\u00e8re que l'initiative.\r\n\r\n19:42:18:16  19:42:20:23\r\n-Il y a des d\u00e9lits qui ne sont pas\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:23:15\r\ninclus dans la nouvelle initiative.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:28:16\r\n    La l\u00e9gislation du Parlement\r\n          est plus forte.\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:31:15\r\n    -C'est le dernier combat\r\n          de T.Brunner\r\n\r\n19:42:31:20  19:42:34:09\r\navant son retrait de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:42:34:13  19:42:38:18\r\n     Son budget de campagne\r\n      ne serait pas grand.\r\n\r\n19:42:39:14  19:42:41:09\r\n    -Nous avons fait un appel.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:12\r\n  Nous recevons encore des dons.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:49:04\r\n     Nous devrons nous battre\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n19:42:50:11  19:42:54:20\r\n  -A la fin de l'assembl\u00e9e, des\r\naffiches sont mises \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:42:55:01  19:43:01:06\r\nMais rares sont les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui \r\nram\u00e8nent des moutons \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:43:05:07  19:43:10:05\r\n-Les Bernois \u00e9liront le 28 f\u00e9vrier\r\ndeux nouveaux conseillers d'Etat,\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:14\r\n   suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \r\n   \u00e9lus socialistes \u00e0 mi-mandat.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:19:02\r\n La droite ambitionne de regagner\r\n    la majorit\u00e9 \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:21:21  19:43:25:17\r\n  -Avril 2006: coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:43:25:22  19:43:29:07\r\n  La gauche obtient la majorit\u00e9\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:43:29:11  19:43:33:18\r\n  Mais ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nle Grand Conseil a vir\u00e9 \u00e0 droite,\r\n\r\n19:43:33:23  19:43:37:11\r\n     augmentant les tensions\r\n  entre l\u00e9gislatif et ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:43:37:16  19:43:40:15\r\n    Certains ne veulent plus\r\n      de cette situation.\r\n\r\n19:43:41:02  19:43:43:00\r\n   -Il y aura moins de ping-pong\r\n\r\n19:43:43:05  19:43:45:21\r\nau niveau des propositions de lois.\r\n\r\n19:43:46:02  19:43:53:03\r\n Ca prend beaucoup de temps pour que\r\nles deux camps trouvent un compromis.\r\n\r\n19:43:53:13  19:43:57:11\r\n   -Avec la d\u00e9mission de deux\r\n socialistes, la droite tentera\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:01:10\r\n de reprendre la double majorit\u00e9\r\n     le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:44:01:14  19:44:06:03\r\nPour l'UDC, le parti doit obtenir\r\nun 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:09:00\r\n-L'UDC repr\u00e9sente 30 % de l'\u00e9lectorat\r\n\r\n19:44:09:05  19:44:11:13\r\net n'a qu'un seul conseiller d'Etat\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:13:11\r\n    alors que le PS en a trois\r\n\r\n19:44:13:16  19:44:18:11\r\n avec moins de 20 % des suffrages\r\n   recueillis au Grand Conseil.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:23:04\r\n        -C\u00f4t\u00e9 socialiste,\r\n  on d\u00e9fendra ses trois si\u00e8ges.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:26:03\r\n   -Je souhaite que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:29:04\r\nde gauche reste, mais ce n'est pas\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:06\r\nune solution de facilit\u00e9 car les \u00e9lus\r\n      de gauche au gouvernement\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:42:04\r\n  doivent appliquer des d\u00e9cisions\r\n    qu'ils ne soutiennent pas.\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:47:15\r\n-En cause: les coupes dans le social\r\nqui ont suscit\u00e9 des manifestations.\r\n\r\n19:44:47:20  19:44:52:02\r\nChez certains \u00e0 gauche, on voudrait\r\n   presque laisser l'adversaire\r\n\r\n19:44:52:08  19:44:54:09\r\n assumer compl\u00e8tement ses choix.\r\n\r\n19:44:54:18  19:44:56:11\r\n    -Occupez-vous de la sant\u00e9,\r\n\r\n19:44:56:16  19:44:58:05\r\n     occupez-vous des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:05:20\r\n  C'est peut-\u00eatre une opportunit\u00e9\r\nqui peut \u00eatre saisie par la gauche.\r\n\r\n19:45:06:01  19:45:08:06\r\n        Faites vos preuves.\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:11:08\r\n        -Quelle que soit\r\n    leur tendance politique,\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:15:04\r\n les deux prochains \u00e9lus devront\r\n     vite faire leur preuve.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:19:01\r\n Les Bernois \u00e9liront l'ex\u00e9cutif\r\n    dans seulement deux ans.\r\n\r\n19:45:20:02  19:45:25:02\r\n-A Baden, 500 personnes ont manifest\u00e9\r\n  contre les licenciements annonc\u00e9s\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:27:21\r\n      par le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n        General Electric.\r\n\r\n19:45:28:02  19:45:31:16\r\n    La direction veut supprimer\r\n     1'300 emplois en Suisse,\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:33:21\r\n    alors que le groupe a vers\u00e9\r\n\r\n19:45:34:02  19:45:38:09\r\n   26 mias de frs de dividendes\r\n       \u00e0 ses actionnaires.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:43:05\r\n             L'Espagne\r\n    dans une impasse politique.\r\n\r\n19:45:43:10  19:45:48:06\r\n  Le Premier ministre, M.Rajoy, \r\n renonce \u00e0 former un gouvernement\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:52:03\r\n   faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9\r\n           au Parlement.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:56:15\r\n      Blocage \u00e0 gauche aussi:\r\nles socialistes et le parti Podemos\r\n\r\n19:45:56:20  19:46:00:03\r\n           se d\u00e9chirent\r\n  sur une hypoth\u00e9tique coalition.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:09:02\r\n   -Hier soir, M.Rajoy d\u00e9clare\r\nrenoncer \u00e0 former un gouvernement.\r\n\r\n19:46:11:20  19:46:15:20\r\n    -J'ai une majorit\u00e9 absolue\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:22:14\r\ncontre moi d'au moins 180 d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:27:18\r\n      -Ce coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:46:28:06  19:46:31:18\r\n   -C'est vraiment une surprise.\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:34:03\r\n     Il a refus\u00e9 car il savait\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:38:19\r\n        qu'il allait perdre,\r\nmais c'est tout de m\u00eame une surprise.\r\n\r\n19:46:39:07  19:46:43:14\r\n  -Pour la gauche, la surprise\r\npourrait devenir une voie royale.\r\n\r\n19:46:43:19  19:46:48:04\r\n Les socialistes vont maintenant\r\n devoir chercher des alliances,\r\n\r\n19:46:48:09  19:46:53:01\r\nalors m\u00eame que Podemos revendique\r\n  un gouvernement de coalition.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:56:02\r\n-J'ai transmis au roi notre demande\r\n\r\n19:46:56:07  19:46:58:04\r\n   de constituer un gouvernement\r\n\r\n19:46:58:09  19:47:02:11\r\n    du changement avec le parti\r\n   socialiste et la Gauche unie.\r\n\r\n19:47:03:01  19:47:05:17\r\n     -Les exigences de Podemos\r\n\r\n19:47:05:22  19:47:08:07\r\n      peuvent encore bloquer\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:08\r\n      une union de la gauche.\r\n\r\n19:47:10:12  19:47:15:03\r\n      Ce pacte d\u00e9pend aussi\r\nde l'abstention de certains partis\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:20:14\r\n    comme les ind\u00e9pendantistes.\r\n\r\n19:47:21:02  19:47:25:20\r\n-Une union de la gauche au pouvoir \r\nen Espagne, rien n'est encore jou\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:29:11\r\n         Ici, \u00e0 Madrid,\r\non ne semble pas acquis \u00e0 l'id\u00e9e.\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:33:01\r\n    -Une alliance de la gauche,\r\n         ce serait super.\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:41:00\r\n        Mais je ne vois pas\r\ncomment ils vont se mettre d'accord.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:47:03\r\n  -Le parti socialiste et Podemos\r\ndevraient n\u00e9gocier tout le week-end.\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:54:10\r\n   -L'Est des USA paralys\u00e9 par\r\n une temp\u00eate de neige historique.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:58:19\r\n   Les pr\u00e9cipitations devraient \r\n  se poursuivre jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:47:59:00  19:48:02:03\r\n   15 Etats seraient concern\u00e9s.\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:17\r\n     Huit personnes sont mortes\r\ndans des accidents de la circulation\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:11:09\r\n et des centaines de milliers de \r\n personnes sont sans \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:16:10\r\nLes sp\u00e9cialistes ont annonc\u00e9 60 cm\r\n de neige et des vents \u00e0 90 km/h.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:24:00\r\n  Ces images d'une ONG t\u00e9moignent\r\n       de l'ampleur du drame\r\n\r\n19:48:24:05  19:48:26:23\r\nau large de la Gr\u00e8ce et la Turquie.\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:32:10\r\n    Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n    113 personnes ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri\r\n\r\n19:48:32:14  19:48:38:03\r\nselon l'Organisation internationale\r\n       pour les migrations,\r\n\r\n19:48:38:08  19:48:44:14\r\n qui pr\u00e9voit une ann\u00e9e 2016 record \r\nen terme de victimes et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:51:03\r\nUn exode aliment\u00e9 par les fili\u00e8res\r\n     de passeurs que l'Italie\r\n\r\n19:48:51:08  19:48:59:05\r\ntente de combattre avec des outils\r\n     de la lutte anti-mafia.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:09:00\r\n   -Ces policiers font partie\r\n     des \u00e9quipes de pointe\r\n\r\n19:49:09:05  19:49:11:12\r\n          dans la lutte\r\n     contre les trafiquants.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:15:05\r\n Cette ann\u00e9e, ils ont emprisonn\u00e9\r\n      plus de 400 passeurs.\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:19:21\r\nLeur enqu\u00eate commence quand arrive\r\n  un bateau charg\u00e9 de migrants.\r\n\r\n19:49:20:10  19:49:22:18\r\n-Un navire militaire vient d'arriver\r\n\r\n19:49:22:23  19:49:24:14\r\n     avec des migrants \u00e0 bord.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:12\r\n       Nous devons y monter\r\n       avec un h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:32:02\r\n       -Objectif: arriver\r\n    sur le bateau rapidement\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:36:14\r\npour individualiser les passeurs\r\n   cach\u00e9s parmi les migrants.\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:42:03\r\n Les passeurs sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n    entre 3 et 7 personnes.\r\n\r\n19:49:42:08  19:49:47:14\r\n       Ils seront emmen\u00e9s \r\n      pour \u00eatre interrog\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:06  19:49:53:11\r\n-Ils nous disent qu'ils ne pouvaient\r\n      pas payer la travers\u00e9e,\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:22\r\n      et que les trafiquants\r\n         leur ont propos\u00e9\r\n\r\n19:49:57:03  19:50:01:16\r\n de conduire la barque en \u00e9change.\r\n\r\n19:50:03:17  19:50:07:04\r\n   -Le t\u00e9moignage des pilotes\r\n      aide les enqu\u00eateurs\r\n\r\n19:50:07:09  19:50:10:12\r\n   \u00e0 torpiller les strat\u00e9gies\r\n          des r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:50:10:17  19:50:15:14\r\n Comme l'utilisation d'un navire\r\n  pour transf\u00e9rer les migrants.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:19:14\r\n      -Les migrants passent\r\n sur une embarcation plus petite.\r\n\r\n19:50:19:19  19:50:21:18\r\n   Mais ils sont des centaines.\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:24:19\r\n       L'avantage d'utiliser\r\n       un navire principal:\r\n\r\n19:50:25:00  19:50:27:15\r\n      il reste dans les eaux\r\n         internationales.\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:30:11\r\nLes trafiquants croyaient qu'on ne\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:33:14\r\npouvait pas arr\u00eater tout l'\u00e9quipage.\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:37:14\r\n  -Pour remonter les fili\u00e8res,\r\n   les enqu\u00eateurs de terrain\r\n\r\n19:50:37:19  19:50:41:15\r\npassent la main au service central\r\n       op\u00e9rationnel \u00e0 Rome,\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:46:13\r\nqui dispose de techniques d'enqu\u00eates\r\n     sp\u00e9ciales contre la mafia.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:49:10\r\n-Nous avons intercept\u00e9 des milliers\r\n\r\n19:50:49:14  19:50:52:09\r\nde conversations auto-accusatrices,\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:55:19\r\n        o\u00f9 les trafiquants \r\n        sont identifiables.\r\n\r\n19:51:04:23  19:51:08:23\r\n   -La loi autorise la police\r\n \u00e0 intercepter les conversations\r\n\r\n19:51:09:04  19:51:10:23\r\n   m\u00eame en territoire libyen.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:13:10\r\n   -Pour compl\u00e9ter notre travail\r\n\r\n19:51:13:14  19:51:16:02\r\nd'identification, nous aurions besoin\r\n\r\n19:51:16:07  19:51:20:11\r\n  de l'aide des autorit\u00e9s du pays\r\n   o\u00f9 agissent les trafiquants.\r\n\r\n19:51:20:15  19:51:25:02\r\n   Nous pourrions ainsi demander\r\nun mandat de capture international.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:29:00\r\n    -Les policiers italiens\r\nposs\u00e9deraient toutes les preuves\r\n\r\n19:51:29:05  19:51:32:22\r\npour arr\u00eater les chefs des r\u00e9seaux,\r\n   donc le trafic des migrants,\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:35:13\r\ns'ils pouvaient se rendre en Libye.\r\n\r\n19:51:36:23  19:51:38:12\r\n       -En d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:43:00\r\n   la police quadrillait Gen\u00e8ve\r\nen raison d'une menace terroriste.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:48:00\r\n Une course-poursuite a alors sem\u00e9\r\nun vent de panique au centre-ville.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:52:15\r\n  Mais d'apr\u00e8s nos informations,\r\nla police poursuivait un chauffard,\r\n\r\n19:51:52:20  19:51:57:01\r\n connu pour avoir post\u00e9 une vid\u00e9o\r\n    de sa course folle \u00e0 moto.\r\n\r\n19:52:02:03  19:52:05:15\r\n-On l'avait surnomm\u00e9 \"Ghostrider\"\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:52:05:20  19:52:10:11\r\n Ses exploits film\u00e9s montraient\r\ndes pointes \u00e0 200 km/h en ville.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:13:21\r\n       Il avait d\u00fb purger\r\n   une peine de 18 mois ferme.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:16:08\r\n      Mais il a recommenc\u00e9.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:20:21\r\nC'\u00e9tait un jour sous haute tension\r\n    car le niveau de vigilance\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:24:02\r\n        avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9\r\n  pour des risques d'attentat.\r\n\r\n19:52:24:07  19:52:26:12\r\nLe chauffard a suscit\u00e9 la panique\r\n\r\n19:52:26:17  19:52:30:04\r\nen provoquant une course poursuite\r\n         avec la police.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:33:06\r\n-La police a tent\u00e9 de l'intercepter\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n   sur l'autoroute o\u00f9 il a fait\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:17\r\n    des d\u00e9passements dangereux.\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:41:19\r\n      En ville, il est pass\u00e9\r\n      tout pr\u00e8s des pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:44:15\r\n Il savait qu'il \u00e9tait recherch\u00e9.\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:50:23\r\n      Il est all\u00e9 travailler\r\n  dans une exploitation agricole\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:54:17\r\n       dans un autre canton,\r\n        o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:19\r\n -Le Minist\u00e8re public confirme \r\nsa mise en d\u00e9tention provisoire.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:07:13\r\n        Pour son avocat,\r\n cette affaire remet en question\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:11:16\r\n la pertinence des condamnations\r\n     dict\u00e9es par Via Sicura.\r\n\r\n19:53:12:04  19:53:13:04\r\n          -L'enfermement\r\n\r\n19:53:13:09  19:53:15:04\r\n     n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:25:16\r\n Le renforcement de la loi sur la \r\ncirculation routi\u00e8re a ses limites.\r\n\r\n19:53:25:21  19:53:28:10\r\n      L\u00e0, on les a atteintes.\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:31:18\r\n  -Une expertise psychiatrique\r\n        du \"Ghostrider\"\r\n\r\n19:53:31:23  19:53:34:19\r\nsera men\u00e9e ces prochaines semaines.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:40:04\r\n-Janvier, le mois du mercato d'hiver,\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:13\r\n le march\u00e9 aux joueurs de football\r\n   qui a lieu deux fois par an.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:12\r\nLa valeur marchande des footballeurs\r\n        ne cesse de monter.\r\n\r\n19:53:48:17  19:53:55:20\r\n   Messi semble intransf\u00e9rable, \r\n  il vaudrait 273 mios de francs.\r\n\r\n19:53:56:22  19:54:01:11\r\n-Elneny du FC B\u00e2le a sign\u00e9 \u00e0 Arsenal\r\n       pour 4,5 mios de frs.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:05:14\r\n           Constantin\r\n  est sur la piste de Robinho.\r\n\r\n19:54:05:19  19:54:08:15\r\n Les clubs font leurs emplettes.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:12:23\r\nC'est la p\u00e9riode du mercato d'hiver.\r\n\r\n19:54:13:16  19:54:17:03\r\n      -Pour des clubs riches,\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:18:16\r\n         c'est l'occasion\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:23:22\r\nde pouvoir prendre les bons joueurs\r\n   parce qu'ils ont les moyens.\r\n\r\n19:54:24:03  19:54:30:23\r\n   Pour Lausanne, c'est un moyen\r\n d'avoir des rentr\u00e9es financi\u00e8res.\r\n\r\n19:54:31:09  19:54:32:22\r\n     -Lausanne a achet\u00e9 Pak\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:36:07\r\n     pour compenser la perte\r\n     de son meilleur buteur.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:39:11\r\nMais les indemnit\u00e9s restent opaques.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:41:15\r\n     Le mercato a ses codes.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:46:13\r\nDes sommes sont articul\u00e9es dans \r\nla presse, les ench\u00e8res montent.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:05\r\n      -Le foot est tr\u00e8s suivi\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:50:18\r\n          par les m\u00e9dias,\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:57:08\r\n     et c'est gr\u00e2ce aux m\u00e9dias\r\nqu'on a acc\u00e8s aux sommes d\u00e9pens\u00e9es.\r\n\r\n19:54:57:18  19:54:59:23\r\n-R.Poli conna\u00eet bien les tarifs.\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:05:17\r\nSon \u00e9quipe a d\u00e9velopp\u00e9 un algorithme\r\nqui d\u00e9termine la valeur d'un joueur.\r\n\r\n19:55:05:22  19:55:08:15\r\nMessi serait le plus cher du monde,\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:14:20\r\ndevant Neymar, Hazard et Ronaldo.\r\n\r\n19:55:19:04  19:55:21:10\r\nM.Urscheler est agent de joueurs.\r\n\r\n19:55:21:14  19:55:26:11\r\n   Il s'est occup\u00e9 de Rakitic, le\r\njoueur de Barcelone form\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:55:26:15  19:55:32:04\r\n La profession d'agent est souvent\r\naccus\u00e9e de faire grimper les tarifs.\r\n\r\n19:55:34:08  19:55:36:15\r\n      -Le club acheteur sait\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:38:21\r\n       o\u00f9 sont ses limites.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:42:11\r\n       Le club vendeur sait\r\n ce qu'il veut tirer d'un joueur.\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:44:09\r\n   Nous ne fixons pas les prix.\r\n\r\n19:55:44:13  19:55:48:07\r\n      Nous faisons un travail\r\n    de m\u00e9diation et de conseil.\r\n\r\n19:55:48:18  19:55:51:04\r\n -Le mercato a aussi ses r\u00e8gles.\r\n\r\n19:55:51:09  19:55:54:20\r\n      On ne transf\u00e8re pas\r\n de juniors de moins de 16 ans.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:57:21\r\n      Pour l'avoir oubli\u00e9, \r\n      le Real et l'Atl\u00e9tico\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:02:22\r\n seront interdits de transferts\r\n     durant deux mercatos.\r\n\r\n19:56:05:01  19:56:08:04\r\n    -C'est un homme de l'ombre\r\n        du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:13:07\r\nLe sc\u00e9nariste lausannois A.Jaccoud\r\nest prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:18:11\r\n  Il a sign\u00e9 des sc\u00e9narios pour \r\n  les fr\u00e8res Larrieu et U.Meier.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:24:10\r\n      -C'est en regardant \r\n      ce film de W.Wenders\r\n\r\n19:56:24:14  19:56:27:04\r\n  que A.Jaccoud a eu le d\u00e9clic.\r\n\r\n19:56:27:14  19:56:30:22\r\n -Je lisais les Cahiers du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:56:31:03  19:56:33:05\r\n   J'avais vu beaucoup de films,\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:35:07\r\n    mais j'\u00e9tais rest\u00e9 sensible\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:36:21\r\n       aux histoires plut\u00f4t.\r\n\r\n19:56:37:02  19:56:41:02\r\n    L\u00e0, il y a une temporalit\u00e9\r\n   qui est celle du temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:41:07  19:56:46:14\r\nCette vision sensible et plastique\r\n du cin\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:56:47:01  19:56:51:14\r\n       -Il s'est d'abord\r\nfrott\u00e9 au cin\u00e9ma comme critique.\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:55:02\r\n           -J'ai d\u00e9gomm\u00e9\r\n   le dernier film de M.Soutter.\r\n\r\n19:56:55:07  19:57:01:08\r\nIl en a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bless\u00e9, parce qu'il\r\n \u00e9tait tr\u00e8s sensible et vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:06:03\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9\r\n   par mon pouvoir de nuisance.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:09:13\r\n     Ca m'a pouss\u00e9 \u00e0 me dire:\r\n\r\n19:57:09:18  19:57:15:14\r\n\"Il faut que tu sois du c\u00f4t\u00e9 du faire\r\n     plut\u00f4t que du commentaire.\"\r\n\r\n19:57:16:02  19:57:19:15\r\n         -Un an de stage\r\navec le r\u00e9alisateur K.Kieslowski,\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:22:17\r\npuis avec le p\u00e9dagogue F.Daniel.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:25:03\r\n   -Apr\u00e8s, j'ai pas mal gal\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:27:17\r\n      J'ai enseign\u00e9, j'ai lu\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:29:22\r\n    des centaines de sc\u00e9narios,\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:34:00\r\n     \u00e0 faire des diagnostics\r\n  pour des bo\u00eetes de production.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:38:10\r\n -Il devient un des consultants\r\n   francophones qui comptent.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:42:03\r\n  Th\u00e9\u00e2tre, t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma,\r\n    le Lausannois travaille\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:46:21\r\n  comme consultant ou sc\u00e9nariste\r\npour C.Corsini, les fr\u00e8res Larrieu,\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:11\r\net devient le complice de U.Meier.\r\n\r\n19:57:49:15  19:57:53:21\r\n    Les dialogues de \"Home\" et\r\nde \"L'Enfant d'en haut\", c'est lui.\r\n\r\n19:57:54:02  19:57:56:12\r\n     R\u00e9sultat: deux Quartz,\r\n        un Ours d'argent\r\n\r\n19:57:56:17  19:57:58:12\r\n  et un Prix culturel vaudois.\r\n\r\n19:57:59:01  19:58:01:12\r\n-J'aime le cin\u00e9ma, la dramaturgie.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:05:10\r\n   Mais je ne verrai pas ma vie\r\n      sans d'autres choses.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:11:11\r\n    -Alors il parcourt la Suisse\r\navec un collectif avec qui il slame.\r\n\r\n19:58:11:16  19:58:14:11\r\nAntoine Jaccoud, c'est un po\u00e8me.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:20:17\r\n     -Des vendanges tardives,\r\ncommenc\u00e9es cette semaine en Valais,\r\n\r\n19:58:20:22  19:58:24:09\r\n     une fois le raisin fl\u00e9tri\r\n      et s\u00e9ch\u00e9 sur la vigne,\r\n\r\n19:58:24:13  19:58:29:00\r\n  pour obtenir un taux de sucre \r\n  \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants.\r\n\r\n19:58:29:23  19:58:35:22\r\n-Oui, \u00e7a c'est nickel, c'est dommage.\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:42:05\r\n-M-T.Chappaz est d\u00e9\u00e7ue car la moiti\u00e9\r\nde sa r\u00e9colte de raisins surmatur\u00e9s\r\n\r\n19:58:42:10  19:58:44:11\r\n  a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9e par les oiseaux.\r\n\r\n19:58:44:21  19:58:46:07\r\n       -Y m'ont tout mang\u00e9.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:09\r\n  Quand il y a plus rien d'autre,\r\n            y mangent.\r\n\r\n19:58:49:13  19:58:51:09\r\n    L\u00e0, on a pas pu vendanger.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:53:15\r\n      Le temps \u00e9tait mauvais.\r\n\r\n19:58:53:20  19:58:59:08\r\n  On peut pas ramasser du raisin\r\n avec plein d'eau dans la grappe.\r\n\r\n19:58:59:20  19:59:04:03\r\n   -La viticultrice recherche\r\ndes raisins s\u00e9ch\u00e9s par le foehn,\r\n\r\n19:59:04:08  19:59:07:18\r\n  o\u00f9 s'installe un champignon,\r\n      le Botrytis cinerea,\r\n\r\n19:59:07:23  19:59:10:03\r\n appel\u00e9 aussi pourriture noble.\r\n\r\n19:59:10:13  19:59:12:19\r\n-Quand il y a la pourriture noble,\r\n\r\n19:59:13:00  19:59:14:05\r\n       \u00e7a change de couleur.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:19:05\r\nCette poussi\u00e8re cendr\u00e9e qui brille,\r\nc'est un taux de sucre plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:22:10\r\n      C'est pas app\u00e9tissant \r\n      mais c'est d\u00e9licieux !\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:24:14\r\n   -Le champignon ne d\u00e9grade pas\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:25:15\r\n            le raisin.\r\n\r\n19:59:25:20  19:59:30:14\r\nIl le bonifie en modifiant les ar\u00f4mes\r\n   et en le concentrant en sucre.\r\n\r\n19:59:30:19  19:59:35:04\r\n        Ca donne des choses\r\n        tr\u00e8s int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:39:02\r\n       -Des vins liquoreux\r\n et un grand potentiel de garde,\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:41:19\r\n       mais qui demandent\r\n       un \u00e9norme travail.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:46:01\r\n  Les rendements sont infimes,\r\n  voire nuls certaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:15\r\n      -Ca vient pas toujours.\r\n\r\n19:59:48:20  19:59:53:07\r\n  En 2008 et 2009, on n'a pas eu\r\n       de pourriture noble.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:20\r\n Des ann\u00e9es, on a 100 % comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:21\r\n  -La petite arvine surmatur\u00e9e\r\n  sera suivie par l'ermitage.\r\n\r\n20:00:03:02  20:00:07:17\r\nLe vin liquoreux passera deux ans\r\n   en cave avant d'\u00eatre vendu.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:13:11\r\n   -Rappel de l'image du jour: \r\n  superbes r\u00e9sultats des Suisses\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:20\r\n lors de la descente de la Streif\r\n          \u00e0 Kitzbuehel.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:19:12\r\nB.Feutz, 2\u00e8me place, C.Janka, 3\u00e8me.\r\n\r\n20:00:19:17  20:00:21:12\r\n        Vainqueur: P.Fill.\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:26:19\r\nUne descente marqu\u00e9e par de lourdes\r\n  chutes, dont celle de Svindal.\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:35:10\r\n Et belle 2\u00e8me place de L.Gut dans\r\n la descente de Cortina d'Ampezzo.\r\n\r\n20:00:38:11  20:00:40:23\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n20:00:41:04  20:00:43:19\r\n         Dans un instant,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli,\r\n\r\n20:00:44:00  20:00:47:04\r\n         puis \"26 minutes\"\r\n          et \"Anomalia\".\r\n\r\n20:00:47:09  20:00:52:02\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:52:07  20:00:55:06\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n        T.Bongi, E.Gattlen,\r\n     L.Martignetti, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-23T19:13:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601490043", "durationSec": 119, "title": "FRIGO ELEX BE PAD_RTS000000711317", "excerpt": "Les citoyens bernois se rendront aux urnes le 28 f\u00e9vrier, pour \u00e9lire deux nouveaux conseillers d'\u00e9tat suite \u00e0 la d\u00e9mission de deux \u00e9lus PS. Gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9lections, la droite esp\u00e8re remporter la majorit\u00e9 au conseil d'\u00e9tat.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "\u00c9LECTION", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS"], "sequenceIds": ["1490281"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490044", "durationSec": 154, "title": "FRIGO GF SICILE POLICE PASSEURS PAD_RTS000000705905", "excerpt": "L'Italie combat activement les passeurs d'\u00eatre humain qui font traverser les migrants par bateau. La police sicilienne utilise des outils de la lutte anti-mafia pour d\u00e9masquer les passeurs cach\u00e9s parmi les migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CATANE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION", "BATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490045", "durationSec": 128, "title": "FRIGO MERCATO FOOT PAD_RTS000000708830", "excerpt": "En p\u00e9riode de mercato, les clubs de football ach\u00e8tent et vendent des footballeurs pour renforcer leur \u00e9quipe ou pour gagner de l'argent en vendant un joueur. En Suisse \u00e9galement, les clubs de football font leur march\u00e9 et esp\u00e8rent en ressortir plus fort pour la suite de la saison.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601490046", "durationSec": 100, "title": "FRIGO VENDANGES TARDIVES VS PAD_RTS000000710987", "excerpt": "Les vendanges tardives ont d\u00e9but\u00e9 en Valais et ont pour objectif de laisser fl\u00e9trir et s\u00e9cher le raisin sur la vigne afin d'obtenir un taux de sucre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et des ar\u00f4mes puissants qui donneront des vins liquoreux. La viticultrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se Chappaz pr\u00e9sente les grappes d'arvine fl\u00e9trie qu'elle a pu vendanger cette ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VITICULTURE", "VENDANGE", "VIN", "VINIFICATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490047", "durationSec": 27, "title": "SO BLIZZARD_RTS000000712043", "excerpt": "Le chantier de r\u00e9am\u00e9nagement de l'h\u00f4tel du Parc sur la Riviera vaudoise par SDG, une soci\u00e9t\u00e9 genevoise, est \u00e0 l'arr\u00eat. Plusieurs entreprises de la r\u00e9gion ont poursuivi en justice la soci\u00e9t\u00e9 pour factures impay\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1601490048", "durationSec": 172, "title": "SO FIASCO PROJET IMMOBILIER_RTS000000712065", "excerpt": "Un jeune chauffard \u00e0 moto a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par la police genevoise et mis en d\u00e9tention provisoire. Il avait cr\u00e9\u00e9 un vent de panique \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une course poursuite avec la police le 10.12.2015 alors que l'\u00e9tat d'alerte terroriste \u00e9tait au plus haut. Il sera jug\u00e9 pour ses infractions \u00e0 la circulation routi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHARDONNE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1490279"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490049", "durationSec": 97, "title": "SO GHOST RIDER_RTS000000712101", "excerpt": "Rencontre avec le sc\u00e9nariste lausannois Antoine Jaccoud qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 aux Journ\u00e9es de Soleure et qui est entre autres le bras droit de la r\u00e9alisatrice suisse Ursula Meier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "L\u00c9GISLATION", "MOTO", "D\u00c9LIT", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490050", "durationSec": 116, "title": "SO JACCOUD SOLEUR_RTS000000711959", "excerpt": "Le premier ministre conservateur espagnol Mariano Rajoy renonce a former un gouvernement faute d'alli\u00e9s et de majorit\u00e9 au parlement. Podemos et la gauche tentent d\u00e9sormais de s'unir pour former un gouvernement de coalition.  La journaliste politique au El Pais Maria Fabra exprime son opinion sur l'\u00e9volution de cette situation exceptionnelle.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490051", "durationSec": 20, "title": "SO LARA GUT_RTS000000712024", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois Johann Schneider-Ammann et le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande ont trouv\u00e9 un accord sur la fiscalisation de l'a\u00e9roport B\u00e2le-Mulhouse apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galement apport\u00e9 son soutien \u00e0 la Suisse sur le dossier europ\u00e9en et ses relations compliqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1601490052", "durationSec": 21, "title": "SO MANIF ALSTOM 2_RTS000000711951", "excerpt": "Victoire du skieur italien Peter Fill qui s'est impos\u00e9 en devan\u00e7ant les skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka qui prennent respectivement la 2e et 3e place de la descente de la Streif de Kitzbuehl comptant pour la coupe du monde de ski messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1601490053", "durationSec": 25, "title": "SO NAUFRAGES 2_RTS000000711981", "excerpt": "L'assembl\u00e9e de l'UDC s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Wil, dans le canton de St-Gall, et a eu comme th\u00e8me principal l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers. D'apr\u00e8s un sondage de la SSR, l'initiative peine \u00e0 convaincre et r\u00e9colterait actuellement 51% des suffrages."}, {"internalArchiveId": "AA1601490054", "durationSec": 110, "title": "SO PODEMOS_RTS000000712108", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["CRISE POLITIQUE", "GAUCHE", "EXTR\u00caME GAUCHE", "DROITE", "COALITION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490055", "durationSec": 117, "title": "SO RELATIONS FRANCO SUISSES 2_RTS000000712074", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLMAR"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1490278"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490056", "durationSec": 127, "title": "SO SKI STREIFF_RTS000000712128", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "thematicPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "FILL, PETER"], "sequenceIds": ["1491225"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490057", "durationSec": 19, "title": "SO TAPIS BURKHALTER 2_RTS000000712120"}, {"internalArchiveId": "AA1601490058", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS WEF 3_RTS000000712123"}, {"internalArchiveId": "AA1601490059", "durationSec": 98, "title": "SO UDC ASSEMBLEE_RTS000000712104", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WIL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1490280"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601490140", "summary": "Colmar, mus\u00e9e d'Unterlinden : Fran\u00e7ois Hollande, Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR bernois, visitant le mus\u00e9e. Discours de Fran\u00e7ois Hollande. Fran\u00e7ois Hollande et Johann Schneider-Ammann prenant la pose devant les photographes. Itw de Johann Schneider-Ammann. Johann Schneider-Ammann montant dans un avion de l'arm\u00e9e.", "id": "1490278", "visualGeographicals": ["COLMAR"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490141", "summary": "Chardonne, enneig\u00e9 et ensoleill\u00e9 : Ext h\u00f4tel r\u00e9sidence du Parc. Int. de la r\u00e9sidence du Parc. Still de Tony Parker dans la r\u00e9sidence. Si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 SDG \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Serge Jacquin, syndic de Chardonne.", "id": "1490279", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "PRODUIT DE LUXE"], "visualGeographicals": ["CHARDONNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490142", "summary": "Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC. Itw de Toni Brunner, Pr\u00e9sident UDC suisse. Itw de Kurt Fluri, conseiller national PLR soleurois. Affiches \u00e9lectorales pour la campagne de l'initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers avec le mouton noir.", "id": "1490280", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WIL"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601490143", "summary": "Berne : Itw de Dave von Kaenel, d\u00e9put\u00e9 PLR bernois. Itw  d'Anne-Caroline Graber, d\u00e9put\u00e9e UDC bernois. Itw de Francis Daetwyler, d\u00e9put\u00e9 PS bernois. Itw de Pierre Amstutz, d\u00e9put\u00e9 les Verts bernois. Grand conseil bernois en session.", "id": "1490281", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "\u00c9LECTION", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491079", "summary": "Kitzbuehel : podium constitu\u00e9 de Peter Fill, skieur italien, entour\u00e9 des skieurs suisses Beat Feuz et Carlo Janka. \nArriv\u00e9e victorieuse de Peter Fill.\nSur podium, Carlo  Janka recevant bouquet de fleurs d'Arnold Schwarzenegger, acteur am\u00e9ricain.\nItw Carlo Janka. \nD\u00e9part, extrait course de Beat Feuz.\nItw Beat Feuz.\nAu ralenti, chute d'Aksel Lund Svindal, skieur norv\u00e9gien. Aksel Lund Svindal se relevant et traversant la Streif soutenu par pisteurs.", "id": "1491225", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS", "CHUTE"], "visualGeographicals": ["KITZBUEHEL"], "visualPersons": ["JANKA, CARLO", "FEUZ, BEAT", "SCHWARZENEGGER, ARNOLD", "SVINDAL, AKSEL LUND", "FILL, PETER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1637476", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023154", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-30CAB9AD-ABA1-486A-AB4F-1A4248B2F78E", "internalArchiveId": "30CAB9AD-ABA1-486A-AB4F-1A4248B2F78E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouveau d\u00e9rapage du leader tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Nouveau d\u00e9rapage du leader tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov LANCEMENT 3 / Kadyrov - Isabelle Cornaz\r\n***En Russie, l'opposition est au centre d'une campagne de d\u00e9nigrement lanc\u00e9e par Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie. L'homme fort de Grozny est connu pour ses d\u00e9rapages.\r\n Il y a une semaine, il a affirm\u00e9 que les opposants \u00e0 Vladimir Poutine devaient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des \u00ab ennemis du peuple\u00bb. Des mots qui rappellent les heures sombres du r\u00e9gime stalinien...\r\nOn va s'int\u00e9resser au contexte de ces d\u00e9clarations avec notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz... bonjour ! Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne va jusqu'\u00e0 laisser entendre qu'on devrait prescrire aux opposants l'internement psychiatrique...\r\n DIR VoIP\r\nEt il ajoute que si c'est lui qui venait \u00e0 soigner les opposants, il ne l\u00e9sinerait pas sur les piq\u00fbres. Des propos qui font \u00e9cho \u00e0 une autre sombre \u00e9poque, celle \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960, lorsque l'URSS utilisait l'internement psychiatrique pour r\u00e9primer les dissidents. Le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne n'a pas peur des m\u00e9taphores sovi\u00e9tiques, visiblement. Et si le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e0 dire le pr\u00e9sident Poutine et ses proches, ne vont pas aussi loin dans leur critique de l'opposition, l'argumentation des uns et des autres n'est pas si diff\u00e9rente. Simplement Kadyrov, lui, va toujours plus loin dans la provocation.\r\n***L'un des grands quotidiens de Russie, le journal pro-Kremlin Izvestia, a d\u00e9cid\u00e9 de publier cette semaine une longue tribune de Ramzan Kadyrov.\r\nDans laquelle le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne persiste et signe. Il propose de punir s\u00e9v\u00e8rement et syst\u00e9matiquement cette \u00ab meute de chacals \u00bb, c'est ainsi qu'il qualifie l'opposition. Et personne ne devrait soutenir dit-il ni entrer en dialogue avec ces gens qui ha\u00efssent selon lui la Russie. Car Ramzan Kadyrov se pose comme \u00e0 son habitude en patriote mod\u00e8le, premier d\u00e9fenseur de Poutine. D'apr\u00e8s lui, l'opposition a pour but de d\u00e9truire la Russie, de provoquer un coup d'Etat, orchestr\u00e9e par les pays occidentaux qui voudraient eux aussi la chute de la Russie. \r\n***Ce n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent des propos du gouvernement russe qui qualifie l'opposition de cinqui\u00e8me colonne, servant les int\u00e9r\u00eats de pays \u00e9trangers.\r\nLa rh\u00e9torique est similaire. Mais dans le ton, il y a une diff\u00e9rence. Kadyrov radicalise les propos du Kremlin. Car le pouvoir actuel ne dit pas, contrairement \u00e0 Kadyrov, qu'il faut interdire purement et simplement toute v\u00e9ritable opposition. Ceci dit le Kremlin, une fois de plus n'a pas condamn\u00e9 ouvertement les propos du dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne. ((Il y a m\u00eame des membres du partis au pouvoir qui hier ont exprim\u00e9 leur soutien \u00e0 Ramzan Kadyrov.)) Dans ce contexte, des opposants et des intellectuels ont beau r\u00e9agir, outr\u00e9s-via les r\u00e9seaux sociaux, via une p\u00e9tition demandant la d\u00e9mission du leader tch\u00e9tch\u00e8ne - mais ces protestations ne font pas bouger le Kremlin. \r\n***Dans ce cas pr\u00e9cis, il ne s'agit que de menaces verbales de la part de Kadyrov. Mais est-ce que les opposants ont des raisons de craindre que le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne aille plus loin ?\r\nOui, car ce n'est pas qu'une guerre des mots. D'ailleurs, un signe assez parlant : le r\u00e9dacteur en chef d'Echo de Moscou, une des radios ind\u00e9pendantes vis\u00e9 par Ramzan Kadyrov, a demand\u00e9 \u00e0 ce que soit renforc\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9 pour les collaborateurs de sa cha\u00eene. Oleg Orlov, c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9fenseur des droits de au sein de l'ONG russe M\u00e9morial, estime lui aussi que ces mots ne sont pas que des simples menaces. En Tch\u00e9tch\u00e9nie dit-il les gens comprennent depuis longtemps que les mots et les menaces de Ramzan Kadyrov contiennent un danger v\u00e9ritable, qu'elles peuvent se concr\u00e9tiser, des gens sont enlev\u00e9s ou tu\u00e9s. Mais apr\u00e8s le meurtre du c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Boris Nemtsov en f\u00e9vrier dernier, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre, dit-il, que le danger pouvait s'\u00e9tendre aussi au reste du territoire, au-del\u00e0 de la R\u00e9publique de Tch\u00e9tch\u00e9nie.\r\nDIGAS\r\nLe meurtre de Boris Nemtsov a montr\u00e9 que derri\u00e8re cet assassinat se trouvent des hommes de l'entourage de Kadyrov, ou Kadyrov lui-m\u00eame mais nous ne le savons pas. Soit Kadyrov, soit des hommes de son entourage. Mais pour d\u00e9clencher un assassinat politique, Ramzan Kadyrov n'a pas besoin d'en donner l'ordre. Il lui suffit d'exprimer, par oral, un souhait, ou de d\u00e9signer tel ou telle personne ou tel o tel groupe de personnes comme une cible permise . Et alors, dans ce r\u00e9gime totalitaire tel qu'il existe en Tch\u00e9tch\u00e9nie, ses subordonn\u00e9s peuvent interpr\u00e9ter ses mots sans qu'il y ait besoin de directives de sa part. \r\n***Isabelle, jusqu'o\u00f9 Kadyrov peut-il aller ? Le Kremlin peut-il tol\u00e9rer tous les caprices - et les d\u00e9rapages - de ce leader r\u00e9gional ? \r\nOn dit souvent qu'il y a une sorte d'accord tacite entre le pr\u00e9sident Poutine et Ramzan Kadyrov. Le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne tient d'une main de fer sa r\u00e9publique, mais au moins une certains stabilit\u00e9, du moins apparente, r\u00e8gne dans cette r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par la guerre. Les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes contre Moscou ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s. En \u00e9change de cette stabilit\u00e9 garantie par Ramzan Kadyrov si l'on peut s'exprimer ainsi, et bien Ramzan Kadyrov semble pouvoir tout faire, ou presque. Ceci dit, lorsque Kadyrov est all\u00e9 jusqu'\u00e0 avancer des revendications territoriales sur la r\u00e9gion voisine d'Ingouchie, il semblerait que le kremlin cette foi-ci soit intervenu, en tout cas Kadyrov a fini par ne plus en parler, explique Oleg Orlov. M\u00eame en m\u00eame temps, il est utile, dit-il, pour le Kremlin d'avoir une personnalit\u00e9 comme Kadyrov que seul Poutine semble pouvoir contr\u00f4ler\r\nDIGAS\r\nDe plus en plus, de nombreuses personnes de diff\u00e9rents cercles en Russie disent qu'il faut penser \u00e0 ce qu'il se passera si Poutine n'est plus au pouvoir. Ou pensent qu'il faudrait que Poutine quitte le pouvoir, car il a men\u00e9 le pays dans l'impasse, au niveau \u00e9conomique et politique. Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, il existe en Russie cette homme politique totalement incontr\u00f4lable, qui poss\u00e8de d'ailleurs \u00e0 sa disposition des hommes arm\u00e9s. Et alors la question se pose : qui peut contr\u00f4ler Kadyrov ? Et il s'av\u00e8re que seulement Poutine le peut. Ramzan Kadyrov n'est loyal qu'envers Poutine, pas envers la Russie, ni ses lois, ni le reste du gouvernement, seulement envers Poutine. Et alors la question se pose ? Comment peut -on se passer de Poutine, dans ces circonstances ?\r\n***Pourquoi est-ce que le pr\u00e9sident Tch\u00e9tch\u00e8ne a d\u00e9cid\u00e9 maintenant de lancer cette attaque contre l'opposition, de durcir ses propos ?\r\nCertains diront qu'il ne faut pas chercher de raisons, qu'il dit ce qu'il pense quand cela lui chante. D'autre, comme le principal opposant au Kremlin, Alexei Navlany, estime que Kadyrov fait fasse \u00e0 des probl\u00e8mes dans sa propre r\u00e9publique, que malgr\u00e9 l'argent envoy\u00e9 par Moscou, la population est pauvre. Face \u00e0 ces difficult\u00e9s, il est toujours tentant dit-il  de chercher un ennemi ext\u00e9rieur, dans le cas pr\u00e9cis l'opposition russe, pour faire diversion et mobiliser la population sur une autre cause. (( Une manifestation en soutien du pr\u00e9sident Kadyrov \u00e0 la suite de cette pol\u00e9mique sur l'opposition est d'ailleurs pr\u00e9vue aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Grozny.))\r\n***Un des d\u00e9fis auxquels doit aussi faire face Ramzan Kadyrov, c'est le nombre importants de Tch\u00e9ch\u00e8nes qui partent en Syrie faire le djihad.\r\nOui, et la pression est certainement plus grand aujourd'hui sur le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne pour qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 endiguer ces d\u00e9parts, \u00e0 pr\u00e9venir la radicalisation de ces jeunes. Ces ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, tant lui, que d'ailleurs les dirigeants des r\u00e9gions voisines dans le nord Caucase, avaient parfois plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces jeunes quittent le pays, \u00e0 ce qu'ils partent en Syrie plut\u00f4t que de venir renflouer les rangs de la r\u00e9bellion islamiste locale, oppos\u00e9e \u00e0 Ramzan Kadyrov ou d'autres autorit\u00e9s du Nord Caucase. Mais d\u00e9sormais depuis que la Russie est pr\u00e9sente militairement en Syrie, et dit combattre les terroristes, c'est diff\u00e9rent et important de montrer qu'on est capable d'endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne des d\u00e9parts pour le Djihad.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413984", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Nouveau d\u00e9rapage du leader tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov / TUM_2016-01-22T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["En Russie, l\u2019opposition est au centre d\u2019une campagne de d\u00e9nigrement lanc\u00e9e par Ramzan Kadyrov, lpr\u00e9sident de la R\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie. L\u2019homme fort de Grozny est connu pour ses d\u00e9rapages. Il y a une semaine, il a affirm\u00e9 que les opposants \u00e0 Vladimir Poutine devaient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des \"ennemis du peuple\", des mots qui rappellent les heures sombres du r\u00e9gime stalinien. Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne va jusqu\u2019\u00e0 laisser entendre qu\u2019on devrait prescrire aux opposants l\u2019internement psychiatrique."], "variantIds": ["ece-7413984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn Russie, l'opposition est au centre d'une campagne de d\u00e9nigrement lanc\u00e9e par Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, l'homme fort de Grozny est connu pour ses d\u00e9rapages, il y a une semaine, il a affirm\u00e9 que les opposants \u00e0 Vladimir Poutine devaient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des ennemis du peuple mais mots qui rappelle les heures sombres du r\u00e9gime stalinien, on va s'int\u00e9resser au contexte de cette d\u00e9claration avec notre correspondante \u00e0 Moscou, Isabelle Cornaz, bonjour Isabelle le leader tch\u00e9tch\u00e8ne va jusqu'\u00e0 laisser entendre qu'on devrait prescrire aux opposants l'internement psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [96%] :\r\nOui, et il ajoute que si c'est lui qui venait \u00e0 soigner les opposants il ne l\u00e9sine sur les piq\u00fbres des propos qui font \u00e9cho \u00e0 une autre sombre \u00e9poque celle \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 lorsque l'URSS utilisait l'internement psychiatrique pour r\u00e9primer les dissidents, le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne, visiblement, n'a pas peur des m\u00e9taphores sovi\u00e9tiques et si le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire le pr\u00e9sident Poutine et ses proches ne vont pas aussi loin dans leurs critiques de l'opposition, l'argumentation des uns et des autres n'est pas si diff\u00e9rente simplement Kadyrov lui va toujours plus loin dans la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [98%] :\r\nL'un des grands quotidiens de Russie le journal pro- Kremlin Izvestia a d\u00e9cid\u00e9 de publier cette semaine une longue tribune de Ramzan Kadyrov. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nMais dans laquelle le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne persiste et signe, il propose de punir s\u00e9v\u00e8rement, dans le cadre de la loi cette meute de chacals, c'est ainsi qu'il qualifie l'opposition et personne ne devrait soutenir, dit -il, est entrer en dialogue avec ces gens qui ha\u00efssent selon lui la Russie car Ramzan Kadyrov se pose comme \u00e0 son habitude en patriote mod\u00e8le en 1er, d\u00e9fenseur de Vladimir Poutine, d'apr\u00e8s lui, l'opposition a pour but de d\u00e9truire la Russie de provoquer une sorte de coup d'\u00c9tat alors qu'orchestr\u00e9e par les Occidentaux qui voudraient eux aussi la chute de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [95%] :\r\n\u00e7a n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent des propos du gouvernement russe, qui qualifie l'opposition de cinqui\u00e8me colonne servant les int\u00e9r\u00eats de pays \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [93%] :\r\nLa rh\u00e9torique est similaire, mais dans le ton, il y a une diff\u00e9rence Kadyrov radicalise les propos du Kremlin, car le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral ne dit pas un contrairement \u00e0 Kadyrov qu'il faut interdire purement et simplement toute v\u00e9ritable opposition, ceci dit, le Kremlin, une fois de plus, n'a pas condamn\u00e9 ouvertement les propos du dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, il y a m\u00eame des membres du parti au pouvoir, qui ont exprim\u00e9 hier leur soutien \u00e0 Ramzan Kadyrov dans ce contexte des opposants et des intellectuels ont beau r\u00e9agir outr\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux, cr\u00e9er une p\u00e9tition demandant la d\u00e9mission du leader tch\u00e9tch\u00e8ne mais ces protestations ne font pas bouger pour l'instant, le Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nMais dans ce cas, dans ce cas pr\u00e9cis, il ne s'agit que de menaces verbales de la part de Kadyrov est -ce que les opposants ont des raisons de craindre que le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne puisse aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [93%] :\r\nOui, car ce n'est pas qu'une guerre des mots d'ailleurs un signe assez parlant, le r\u00e9dacteur en chef d'\u00c9cho de Moscou, des radios ind\u00e9pendantes vis\u00e9 par Ramzan Kadyrov a demand\u00e9 \u00e0 ce que soit renforc\u00e9e la s\u00e9curit\u00e9 pour l'\u00e9cole aborde sa cha\u00eene collaborateur pardon de sa cha\u00eene, all\u00e9guant leur c\u00e9l\u00e8bre d\u00e9fenseur des droits de l'homme au sein de l'ONG russe M\u00e9morial estime lui aussi que ces mots ne sont pas que des simples menaces en Tch\u00e9tch\u00e9nie, dit -il, les gens commencent comprennent depuis longtemps que les mots et les menaces de Ramzan Kadyrov contiennent un danger v\u00e9ritable qu'elles peuvent se concr\u00e9tiser, des gens sont tous enlev\u00e9s au bar, mais apr\u00e8s le meurtre du c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Boris m\u00eame sauf en f\u00e9vrier dernier, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 comprendre, dit -il, que le danger pouvait s'\u00e9tendre aussi au reste du territoire russe au-del\u00e0 de la r\u00e9publique de Tch\u00e9tch\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [82%] :\r\nMettez au bistrot \u00e0 nous ne qu'avant le meurtre de Boris, sauf \u00e0 montrer que derri\u00e8re cet assassinat, il y a des hommes de l'entourage de Kadyrov Kadyrov lui- m\u00eame mais ne le savons pas oui soit Kadyrov, soit des hommes de son entourage comme de l'eau, il n'y est pour d\u00e9clencher un assassinat politique Ramzan Kadyrov n'a pas besoin d'en donner l'ordre oui, pas vraiment non plus et il lui suffit d'exprimer par Oral, un souhait ou de d\u00e9signer telle ou telle personne, \u00e0 telle ou telle groupe de personnes comme une cible permise, j'aimerais bien que les des n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 journ\u00e9e alors dans ce r\u00e9gime totalitaire est telle qu'il existe en Tch\u00e9tch\u00e9nie ses subordonn\u00e9s peuvent interpr\u00e9ter ses mots sans qu'il n'y a besoin de directives de sa part, voyez autant tout Cavagna. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [93%] :\r\nIsabelle jusqu'o\u00f9 Kadyrov peut -il aller le la est -ce que l'Kremlin peut tol\u00e9rer tous les caprices tous les d\u00e9rapages de ce leader r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [95%] :\r\nOn dit souvent qu'il y a une sorte d'accord tacite entre le pr\u00e9sident Poutine et Ramzan Kadyrov, le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne tient d'une main de fer sa r\u00e9publique, mais au moins une certaine stabilit\u00e9 du moins apparente r\u00e8gne dans cette r\u00e9gion qui a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9 par la guerre, les vell\u00e9it\u00e9s ind\u00e9pendantistes contre Moscou \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9s et en \u00e9change de cette stabilit\u00e9 garantie par Ramzan Kadyrov, si l'on peut s'exprimer ainsi et bien Ramzan Kadyrov semble pouvoir tout faire ou presque, ceci dit lorsqu'il est all\u00e9 jusqu'\u00e0 avancer des revendications territoriales sur la r\u00e9gion, voici voisine d'Ingouchie, il semblerait que le Kremlin, cette fois -ci soit intervenu en tout cas, Kadyrov a fini par ne plus en parler, explique Oleg Orlov, mais en m\u00eame temps, il est utile, dit -il, pour le Kremlin, d'avoir une personnalit\u00e9 comme Ramzan Kadyrov qu'que seul Vladimir Poutine semble pouvoir contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [85%] :\r\nVotre aussi chez chez mon DVD scolaire toujours de plus en plus, de nombreuses personnes de diff\u00e9rents cercles en Russie, disent qu'il faut penser \u00e0 ce qui se passera si Poutine est plus au pouvoir ou pensent qu'il faudrait que Poutine quitte le pouvoir car il a men\u00e9 le pays dans l'impasse, pendant tant niveau \u00e9conomique que politique, en politique, ce qui vrai et on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, il existe en Russie cet homme politique totalement incontr\u00f4lable qui poss\u00e8de d'ailleurs \u00e0 sa disposition des hommes arm\u00e9s, il roule Shinoui alors la question se pose : qui peut contr\u00f4ler Kadyrov \u00e0 et il se dire que seulement Poutine ne peut approcher Ramzan Kadyrov n'est loyal envers Poutine pas envers la Russie respirer ni ses lois, il y a eu ni le reste du gouvernement seulement envers Virgin ni alors la question se pose : comment peut -on se passer de Poutine dans ces circonstances, vous le caniche ne conna\u00eetra pas comme je Poutine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [95%] :\r\nEt pourquoi est -ce que le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne a d\u00e9cid\u00e9 maintenant de lancer cette attaque contre l'opposition de durcir ses propos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [94%] :\r\nCertains diront qu'il ne faut pas chercher de raisons qu'il dit ce qu'il pense quand cela lui chante, d'autres comme le principal opposant au Kremlin, Alexe\u00ef Navalny estime que Kadyrov fait face \u00e0 des probl\u00e8mes dans sa propre r\u00e9publique malgr\u00e9 l'argent envoy\u00e9 par Moscou, la population reste pauvre face \u00e0 ces difficult\u00e9s, il est toujours tentant, dit Alexe\u00ef Navalny de chercher un ennemi ext\u00e9rieur dans le cas pr\u00e9cis, l'opposition russe pour faire diversion et mobiliser la population sur une autre cause une manifestation en soutien du pr\u00e9sident Kadyrov \u00e0 la suite de cette pol\u00e9mique sur l'opposition est d'ailleurs pr\u00e9vue aujourd'hui m\u00eame \u00e0 Grozny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [91%] :\r\nEt puis, un des d\u00e9fis auxquels doit aussi faire face, Ramzan Kadyrov, c'est le nombre important de tch\u00e9tch\u00e8ne qui partent en Syrie, faire le Djihad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [91%] :\r\nLa pression est certainement plus grande aujourd'hui sur le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne pour qu'il r\u00e9ussisse \u00e0 endiguer ces d\u00e9parts \u00e0 pr\u00e9venir la radicalisation de ces jeunes, ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es tant lui que d'ailleurs les dirigeants de r\u00e9gions voisines, dans le nord Caucase russe avaient parfois plut\u00f4t int\u00e9r\u00eat un ce que ces jeunes quittent le pays \u00e0 ce qu'ils partent en Syrie, plut\u00f4t que de venir renflouer les rangs de la r\u00e9bellion islamiste locale oppos\u00e9e \u00e0 Ramzan Kadyrov a d'autres autorit\u00e9s du nord Caucase mais d\u00e9sormais, depuis que la Russie est pr\u00e9sente militairement en Syrie et qu'elle dit combattre les terroristes c'est diff\u00e9rent et essentiel de montrer qu'on est capable d'endiguer le probl\u00e8me des d\u00e9parts pour le Djihad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [98%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T07:48:58Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65F3B6FD-2240-4DA4-A2A0-6BDA650B0DDD", "internalArchiveId": "65F3B6FD-2240-4DA4-A2A0-6BDA650B0DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Forum Economique Mondial de Davos: La Suisse face au trait\u00e9 transatlantique de libre-\u00e9change", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter le futur accord de libre-\u00e9change transatlantique, qui facilite les \u00e9changes commerciaux entre les deux blocs, notamment en abaissant les droits de douane. La Suisse ne participant pas directement aux n\u00e9gociations, elle n'est pas oblig\u00e9e d'adh\u00e9rer \u00e0 l'accord, mais cette d\u00e9cision ne serait clairement pas dans l'int\u00e9r\u00eat du pays, qui se verrait pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 dans ses \u00e9changes commerciaux avec les Etats-Unis.", "durationSec": 346, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414046", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Europe", "Suisse"], "thematicThemes": ["commerce international", "trait\u00e9 politique", "\u00e9conomie"], "thematicPersons": ["World Economic Forum"], "alternativeTitle": ["WEF: La Suisse face au trait\u00e9 transatlantique de libre-\u00e9change / FOR_2016-01-22T18:08:00_developpement-5", "Forum du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter le futur accord de libre-\u00e9change transatlantique, qui facilite les \u00e9changes commerciaux entre les deux blocs, notamment en abaissant les droits de douane. \n\nInterview de Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO, le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-7414046"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-09-14T12:52:49Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nBonjour la Suisse se pr\u00e9pare \u00e0 affronter le futur accord de libre- \u00e9change transatlantique est en discussion depuis bient\u00f4t 3 ans entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne, objectif de ce trait\u00e9, faciliter les \u00e9changes commerciaux entre les 2 blocs, notamment en abaissant les droits de douane au Forum \u00e9conomique mondial de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yann Schneider- Ammann a multipli\u00e9 les entretiens sujet car la Suisse n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la table des n\u00e9gociations, elle peut uniquement s'informer en coulisses avec le risque de devoir se soumettre un accord qu'elle n'a pas pu fa\u00e7onner ce trait\u00e9 est -il un risque ou une chance pour la Suisse, nous avons re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Davos Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch et les secr\u00e9taires d'\u00c9tat et directrice du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie avec cette premi\u00e8re question, la Suisse est en marge des n\u00e9gociations oblig\u00e9e en quelque sorte d'\u00e9couter aux portes n'est -ce pas une position inconfortable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nC'est une position tout \u00e0 fait normal parce que quand 2 parties n\u00e9gocient n\u00e9gocier entre eux, mais le fait que nous ne soyons pas disons \u00e0 la table ou proche de la table ne veut pas dire que nous n'ayons pas acc\u00e8s \u00e0 certaines informations importantes pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nOui alors \u00e0 des informations, certes, mais est -ce qu'il n'y a pas le risque de se faire imposer un accord qu'on n'aura pas n\u00e9goci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [89%] :\r\nMais \u00e0 la fin, \u00e7a sera \u00e0 nous de d\u00e9cider que voulons -nous faire, nous verrons que compte le r\u00e9sultat sera l\u00e0 l'ampleur de l'accord et nous d\u00e9ciderons \u00e0 ce moment -l\u00e0, est ce que nous vous Durian acc\u00e9der \u00e0 cet accord, si c'est possible, ou bien est -ce que nous aimerait en faire quelque chose de parall\u00e8le, ou bien est -ce que il y a peut-\u00eatre une autre possibilit\u00e9, mais c'est tr\u00e8s difficile de dire maintenant est -ce que ce sera difficile pour nous d'acc\u00e9der, ce que nous savons d\u00e9j\u00e0 maintenant, c'est que certains th\u00e8mes qui sont trait\u00e9s dans cet accord vont poser des d\u00e9fis \u00e0 la Suisse, \u00e7a on peut d\u00e9j\u00e0 dire maintenant, mais \u00e0 quel niveau et et, jusqu'\u00e0 o\u00f9 \u00e7a on verra quand on verra les r\u00e9sultats quel th\u00e8me, par exemple, par exemple, l'acc\u00e8s pour les produits agricoles, c'est certainement un des th\u00e8mes les plus sensibles pour la Suisse mais aussi toutes les questions r\u00e9gulatoire parce que les discussions entre les \u00c9tats-Unis et l'Union Europ\u00e9enne porteurs si sur une coop\u00e9ration r\u00e9gulatoire et \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup comment cette coop\u00e9ration aura lieu pour voir si la Suisse et comment la Suisse aimerait participer ou \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 cette coop\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\nAlors vous parliez de des produits agricoles, certains craignent de voir d\u00e9ferler en Europe des poulets am\u00e9ricain aux hormones ou des produits \u00e0 base d'OGM est -ce que ces craintes sont fond\u00e9es selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [88%] :\r\nBon, il faudra voir \u00e0 quelles conditions les produits justement se rend \u00e0 introduire un an dans les europ\u00e9ennes, mais vous savez qu'en Suisse, nous avons \u00e0 ce sujet des l\u00e9gislations peu diff\u00e9rent d'Union europ\u00e9enne, et moi je me fais un peu moins de soucis concernant ce type de question, je ne fais justement plut\u00f4t du souci pour le principe m\u00eame d'avoir plus de d'importation de produits agricoles en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00fb abandonner son projet d'accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis en 2006 face \u00e0 la grogne des milieux paysans, diriez -vous que 10 ans plus tard, les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [91%] :\r\nJe ne pense pas n\u00e9cessairement non mais la situation est quand m\u00eame diff\u00e9rente, vous savez qu'en 2006 on avait, c'\u00e9tait nous qui voulait en faire un accord avec les \u00c9tats-Unis, nous avions encore une OMC qui o\u00f9 on pouvait arriver \u00e0 des conclusions aussi de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au march\u00e9 aujourd'hui, 10 ans plus tard, nous serions sous pression parce que d'autres, justement, nous, les 2 puissances les plus importantes pour nous du point de vue \u00e9conomique auraient un accord entre une notion discrimin\u00e9s, donc nous sommes beaucoup plus sous pression qu'il y a 10 ans et puis justement, nous n'avons plus cette possibilit\u00e9, disons, d'avoir des r\u00e9sultats \u00e0 l'OMC, qui peut-\u00eatre pourrait am\u00e9liorer quand m\u00eame la situation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire que cet accord transatlantique sera \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, comme le disait d'ailleurs Yoann Schneider- Ammann en d\u00e9cembre sur notre antenne est -ce qu'on aura vraiment le choix Madame Ineichen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [93%] :\r\nJe suis convaincu qu'on a toujours le choix, il faut juste savoir \u00e7a veut dire si on ne prend pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nNon, parce que si la Suisse reste en dehors de ce march\u00e9 transatlantique, vous conviendrez que nos entreprises exportatrices souffrirait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [90%] :\r\nC'est s\u00fbr, absolument seraient discrimin\u00e9s, non seulement aux \u00c9tats-Unis mais serait discrimin\u00e9s probablement aussi dans certains domaines justement agricoles dans l'Union europ\u00e9enne, donc on aurait, c'est pour \u00e7a que c'est tr\u00e8s important de bien savoir ce qu'ils font et puis de de bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que nous voulons faire, mais les d\u00e9fis sont \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [91%] :\r\nEst -ce qu'on pourra vraiment adapt\u00e9 ce trait\u00e9 \u00e0 la sauce helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [93%] :\r\nJe pense qu'on pourra l'adapter peut-\u00eatre dans des petits points, mais le trait\u00e9 m\u00eame je ne pense pas qu'on puisse adapter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [89%] :\r\nOui, mais dans quels domaines par exemple est -ce que dans le domaine de la lib\u00e9ralisation des march\u00e9s publics des produits agricoles dont on a parl\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est ce qu'il y a des mati\u00e8res en lesquels on pourra \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [83%] :\r\nJe pense pas qu'on puisse helv\u00e9tique et peut-\u00eatre l'accord lui- m\u00eame mais Les diff\u00e9rentes Liste d'acc\u00e8s au march\u00e9 que les pays ont la naturellement on pourra adapter \u00e0 la Suisse, mais adapt\u00e9 ne veut pas dire qu'on puisse demander des exceptions sans limite, donc m\u00eame l\u00e0 on pourra adapter mais peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [77%] :\r\nEst -ce qu'on ait encore souverain en Suisse puisque, visiblement, on peut plus influenc\u00e9 ou fa\u00e7onner cet accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [79%] :\r\nTout \u00e0 fait, si on avait fait tirer l'\u00e9t\u00e9 les premiers, on l'aurait nous pu fa\u00e7onner l'accord maintenant que les autres l'ont fait, ben on ne sait pas prendre \u00e0 l'essai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [96%] :\r\nEt pour vous aujourd'hui, \u00e7a ne fait aucun doute, la Suisse doit entrer dans la danse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [93%] :\r\nMoi, je suis convaincu, et \u00e7a d\u00e9pend quel sera le r\u00e9sultat, mais si le r\u00e9sultat sera plus ou moins correspondra plus ou moins aux objectifs que les 2 parties se se se sont mis, je pense que nous aurons beaucoup de peine \u00e0 dire que ou avec l'expliquer que ce n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat de d'adh\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Marie- Gabrielle Ineichen Fleisch secr\u00e9taire d'\u00c9tat et directrice du Seco le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T17:42:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ineichen-Fleisch, Marie-Gabrielle", "role": "secr\u00e9taire d'Etat et directrice du SECO", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0822E4B-17B4-475D-95B2-8B4184A293DE", "internalArchiveId": "A0822E4B-17B4-475D-95B2-8B4184A293DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Mort d'un musulman kenyan qui a sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Mort d'un musulman kenyan qui a sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens (RTS RELIGION AU KENYA, MORT D'UN HEROS MUSULMAN) *** La chronique de RTSreligion avec vous, Michel Kocher. Au Kenya, la mort d'un jeune musulman qui avait sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens soul\u00e8ve une vague d'\u00e9motion...\r\n((MK :  L'histoire h\u00e9ro\u00efque et tragique de Sala Farah commence le lundi 21 d\u00e9cembre 2015. Ce jour-l\u00e0 il est dans un bus qui relie la ville Mandera \u00e0 la capitale Nairobi, avec 60 autres passagers. A mi-parcours le v\u00e9hicule est stopp\u00e9 par des coups de feu contre le pare-brise. Reconnaissants des terroristes shebab, quelques passagers musulmans donnent aux non-musulmans des foulards, leur conseillant de cacher leur identit\u00e9. Tous ont \u00e0 l'esprit de pr\u00e9c\u00e9dentes attaques mortelles pour les chr\u00e9tiens.))\r\n*** C'est \u00e0 ce moment qu'intervient Sala Farah ?\r\n((MK : Oui. 10 assaillants montent dans le bus et demandent aux musulmans de se s\u00e9parer des chr\u00e9tiens. Sala Farah, ce ma\u00eetre d'\u00e9cole se l\u00e8ve et leur r\u00e9pond du tac au tac : \u00ab soit vous quittez le bus soit vous tuez tous les passagers \u00bb. Plus tard il dira aux journalistes l'interrogeant sur son attitude : \u00ab je ne sais pas ce qui m'a pris, mais je savais que ces gens \u00e9taient mauvais, et qu'il fallait les stopper \u00bb, c'est bien ce qui va se passer. Suite \u00e0 ses propos, les sh\u00e9bab paniquent, quittent le bus non sans lui tirer dessus, aux bras et \u00e0 la hanche. \u00c9vacu\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re vers Nairobi pour y \u00eatre soign\u00e9, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi, des suites de ses blessures.))\r\n*** Sa mort a un grand \u00e9cho au Kenya ?\r\n((MK : Absolument, \u00e9cho per\u00e7u lors de son service fun\u00e8bre, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 selon le rite musulman, dans sa ville d'origine. Tant les autorit\u00e9s politiques que religieuses, ont soulign\u00e9 son courage. Pour les Kenyans il est devenu un d'embl\u00e8me des forces d'unit\u00e9 qui traversent le pays, il est une illustration tangible que de tr\u00e8s nombreux musulmans ne partagent pas le combat des shebab. Les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes ont exprim\u00e9 leur immense reconnaissance et les musulmanes ont salu\u00e9 un geste en conformit\u00e9 avec l'enseignement du Coran, pour qui \u00ab sauver une \u00e2me c'est comme sauver toute l'humanit\u00e9 \u00bb))", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413991", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Mort d'un musulman kenyan qui a sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens", "Mort d'un musulman kenyan qui a sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens / JDM_2016-01-22T06:27:00_rtsreligion", "Mort d'un musulman kenyan qui a sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens / JDM_2016-01-22T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La mort d\u2019un jeune musulman kenyan qui avait sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens soul\u00e8ve une vague d\u2019\u00e9motion.", "La mort d\u2019un jeune musulman kenyan qui avait sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens soul\u00e8ve une vague d\u2019\u00e9motion.", "La mort d\u2019un jeune musulman kenyan qui avait sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens soul\u00e8ve une vague d\u2019\u00e9motion."], "variantIds": ["ece-7414010", "ece-7413991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T05:02:31Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est \u00e7a la chronique de la RTS religion avec vous Michel Kocher, ce matin, on va parler du Kenya sur place, la mort d'un jeune musulman avait qui avait sauv\u00e9 des chr\u00e9tiens, soul\u00e8ve une vague d'\u00e9motion oui l'histoire h\u00e9ro\u00efque et tragique de Sala Farah commence le lundi 21 d\u00e9cembre de l'an pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, il est dans un bus qui relie la ville demand\u00e8rent \u00e0 \u00e0 la capitale Nairobi avec 60 autres passagers \u00e0 mi- parcours, le v\u00e9hicule est stopp\u00e9 par des coups de feu contre le pare- brise reconnaissants des terroristes shebab quelques passagers musulmans donnent aux non- musulmans, des foulards, leur conseillant de cacher leur identit\u00e9, tous ont \u00e0 l'esprit de pr\u00e9c\u00e9dentes attaques mortelles pour les chr\u00e9tiens, et c'est \u00e0 ce moment qu'intervient Sala Farah exactement 10 assaillants montent dans le bus et demande aux musulmans de se s\u00e9parer des chr\u00e9tiens Sala Farah ce ma\u00eetre d'\u00e9cole se l\u00e8ve et leur r\u00e9pond du TAC au TAC : soit vous quittez le bus, soit vous tuez tous les passagers, plus tard, il dira aux journalistes, interrogeant sur son attitude, je ne sais pas ce qui m'a pris mais je savais que ces gens \u00e9taient mauvais et qu'il fallait les stopper, et c'est bien ce qui va se passer, suite \u00e0 ces propos, les shebab paniquent quittent le bus, non sans lui tirer dessus, l'atteignant au bras et \u00e0 la hanche, \u00e9vacu\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re vers Nairobi pour y \u00eatre soign\u00e9, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lundi des suites de ses blessures et sa mort, un grand \u00e9cho au Kenya, oui absolument \u00e9cho per\u00e7u lors de son service fun\u00e8bre c\u00e9l\u00e9br\u00e9 selon le rite musulman dans sa ville d'origine dans les autorit\u00e9s politiques, religieuses, soulignent son courage pour les k\u00e9nyan, il est devenu un embl\u00e8me des forces d'unit\u00e9 qui traverse le pays, il est une illustration tangible que de tr\u00e8s nombreux musulmans ne partagent pas le combat des shebab, les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes ont exprim\u00e9 leur immense reconnaissance et les musulmans ont salu\u00e9 un geste en conformit\u00e9 avec l'enseignement du Coran pour qui, je cite, sauv\u00e9 une arme c'est comme sauver toutes les manies, on passe \u00e0 la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:02:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1E3AB99-3E1B-4EFF-A970-E1347A05EF71", "internalArchiveId": "F1E3AB99-3E1B-4EFF-A970-E1347A05EF71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y : \"Ghost Money: Black Cloud\" par Smolderen et Bertail (Dargaud)", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394915", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["\"Ghost Money: Black Cloud\" par Smolderen et Bertail (Dargaud)", "\"Ghost Money: Black Cloud\" par Smolderen et Bertail (Dargaud) / SUPER_2016-01-22T16:33:40_la-bibliotheque-du-professeur-y", "\"Ghost Money: Black Cloud\" par Smolderen et Bertail (Dargaud) / SUPER_2016-01-22T16:33:40_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "alternativeSummary": ["Fin d'un passionnant thriller \u00e9conomico-politique m\u00e2tin\u00e9 de terrorisme dan notre proche futur.", "Fin d'un passionnant thriller \u00e9conomico-politique m\u00e2tin\u00e9 de terrorisme dan notre proche futur.", "Fin d'un passionnant thriller \u00e9conomico-politique m\u00e2tin\u00e9 de terrorisme dan notre proche futur."], "variantIds": ["ece-7394923", "ece-7394915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T07:37:43Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nC'est vrai, on peut y aller et sur la discorde erron\u00e9e Arnold attention ultime tentative. \r\nC'est un truc venant ici sur ce qu'ils disent, donc si le il Villiot et qui professeur Y Philippe Kieffer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [85%] :\r\nBonjour professeur Y bonjour Christelle alors on parle de gain cette mani\u00e8re aujourd'hui, si j'ai bien lu le comme avant vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [69%] :\r\nAux \u00e9ditions Dargaud parce de Rennes et Berta hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [72%] :\r\nPeut se Monique des des financi\u00e8res, o\u00f9 l'on va parler des milliards qui s'\u00e9vapore, tous les jours en Bourse et plut\u00f4t tendance anti- \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, hein, les bandes dessin\u00e9es, \u00e9voquant la finance sont devenues nombreuses, celle -ci est diff\u00e9rente puisque Ghost Monique commencer par ses auteurs en 2008 et dont le dernier tome s'intitule Black Cloud et vient de sortir, c'est plus que cela, c'est un thriller politico- \u00e9conomique \u00e9volutif \u00e9volutif oui le sc\u00e9nario \u00e9tait construit dans les grandes lignes au d\u00e9marrage de la s\u00e9rie avec une id\u00e9e forte cependant les auteurs, sachant que l'actuel le meilleur moteur de bonnes histoires, ils ont \u00e9volu\u00e9 sur certaines choses au fur et \u00e0 mesure ah oui 7 ans il y a eu pas mal de r\u00e9volution qui sont apparues notamment soci\u00e9tal au num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [90%] :\r\nAlors, vous \u00e9voquez l'id\u00e9e forte \u00e0 la base de la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [91%] :\r\nOui, un arc narratif, comme on dit dans le m\u00e9tier, hein, on part d'une th\u00e9orie du complot le 11 septembre aurait \u00e9t\u00e9 une op\u00e9ration terroriste avec des cons\u00e9quences boursi\u00e8res : ils ont empoch\u00e9 l'argent de la chute des boxes, les auteurs nous font partir sur les traces du banquier d'Al-Qa\u00efda en compagnie d'une bande d'affreux mercenaire Style soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e am\u00e9ricaine genre Black quelque chose \u00e0 qui font tous les jours leur beurre avec les conflits arm\u00e9s, mais tout au cours de l'histoire, on va partir sur de fausses pistes des enchev\u00eatre ment d'int\u00e9r\u00eats politiques, \u00e9conomiques, la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau le Black Cloud qui souhaiterait une entit\u00e9 neutre et non contr\u00f4l\u00e9es par les \u00c9tats, avec sa monnaie, pr\u00e9figurant peut-\u00eatre j'ai pas le vide quand il n'y a beaucoup de bonnes id\u00e9es et en dessins r\u00e9alistes, bien servi par des couleurs tr\u00e8s froid dans cette histoire, et maintenant qu'elle est compl\u00e8te et qu'elle d\u00e9voile toute sa force, ben moi je vous la recommande vraiment parce qu'elle donne des r\u00e9ponses \u00e0 toutes nos questions en attente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [93%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est termin\u00e9, il y aura plus de rebondissements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nJ'avais envie de dire qu'on ne pouvait imaginer qu'il avait une porte ouverte laiss\u00e9e par le sc\u00e9nariste, je l'ai contact\u00e9, il m'a dit que non, donc voil\u00e0, OK, c'est termin\u00e9 maintenant les personnages existent toujours, peut-\u00eatre que \u00e7a peut revenir dans une autre galaxie puisqu'on termine sur des fantasmes, un peu de d'espace voil\u00e0 c'est la probl\u00e9matique de la bande dessin\u00e9e o\u00f9 on obtient une bonne histoire, en 7 ans ou on attend un an \u00e0 la suite de l'\u00e9pisode avait imagin\u00e9 un \u00e9pisode d'Homeland tous les 18 mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [73%] :\r\nMais quelle horreur, arr\u00eatez -vous fait flipper professeur Ghost donc de Smolders Rennes et Bertha et 7 autres \u00e9ditions Dargaud et on en je crois quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [80%] :\r\nMais oui, allez on en offre avec une question : que veut dire que, au stand, non, non, non, une autre question : que veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [70%] :\r\nAh bon, d'accord, ce que veut dire Ghost et manifester vers compliqu\u00e9 \u00e9crivez noix mais l\u00e0 oui c'est pas mal que vous jouez avec le professeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, parce que je me suis rendu compte que les questions compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [80%] :\r\nEn fait, vous aimez bien recevoir, c'est \u00e7a, moi j'ai vu supersonique h\u00e2te Couleur3 Point CH eZ enfin transf\u00e9r\u00e9 au professeur Y, merci beaucoup, professeur \u00e0 la semaine prochaine semaine prochaine sup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T15:44:16Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8F3ED8C-7E58-4699-994A-DFA83968E0A8", "internalArchiveId": "F8F3ED8C-7E58-4699-994A-DFA83968E0A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le drame de la migration continue aux larges des c\u00f4tes grecque et turques pendant que l'Europe se barricade", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Le drame des migrants se poursuit avec 42 morts, dont 17 enfants, noy\u00e9s au cours du naufrage de leurs embarcations en bois, dans la mer Eg\u00e9e pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Kalymnos.", "durationSec": 294, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414052", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Turquie", "Syrie"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "politique d'asile", "guerre civile"], "alternativeTitle": ["Le drame de la migration continue pendant que l'Europe se barricade / FOR_2016-01-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le drame des migrants se poursuit avec 42 morts, dont 17 enfants,  noy\u00e9s au cours du naufrage de leurs embarcations en bois, dans la mer Eg\u00e9e pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Kalymnos. L\u2019interview de Manon Schick Bonsoir, directrice d'Amnesty International Suisse."], "variantIds": ["ece-7414052"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-03T11:45:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe drame des migrants se poursuit au large des c\u00f4tes grecs et turcs derni\u00e8re \u00e9pisode en t\u00eate 44 morts dont 20 enfants noy\u00e9s hier au cours du naufrage de leurs embarcations en bois dans la mer \u00c9g\u00e9e, pr\u00e8s de l'\u00eele grecque de Kalymnos s'c'est l'un des accidents les plus meurtriers de ces derniers mois, Manon Schick bonsoir. \r\nManon Schick est -ce que vous la rentr\u00e9e bonsoir, oui, oui, vous \u00eates la directrice d'Amnesty International Suisse alors en principe de l'hiver, dit -on, hein, le flux des migrants diminue en hiver mais visiblement c'est pas le cas cette ann\u00e9e, pour quelle raison selon vous. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, effectivement, c'est une surprise, je crois, pour, pour tout le monde, parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral les mois d'hiver, il y a moins de gens qui prennent la mer, on sait que la mer est extr\u00eamement dangereuse, elle est de plus tr\u00e8s froide et donc il y a tr\u00e8s peu de de chance de survie ici ont il y a un naufrage et donc c'est vrai qu'on s'attendait \u00e0 ce que le le la, la, plus de 2 migrants diminue pendant le l'hiver, je crois que, en fait, que la seule explication, c'est tout simplement que la situation est catastrophique, aujourd'hui en Syrie, mais elle est aussi catastrophique dans les pays voisins de la Syrie, l\u00e0 o\u00f9 les Syriens se sont r\u00e9fugi\u00e9s, et donc dans les camps, ils n'ont tout simplement plus acc\u00e8s ni \u00e0 la nourriture, ni \u00e0 des conditions de vie suffisante, ils ils ont froid et donc ils sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, au point de risquer leur vie et celle de leurs enfants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nQuand vous parlez des pays voisins vous vous songez \u00e0 la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, la Turquie, \u00e9videmment, qui accueille le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, plus de 2 millions actuellement, mais aussi \u00e9videmment le Liban et la Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [90%] :\r\nOui, alors au niveau politique a on a, on a le sentiment que l'Europe est est plut\u00f4t pr\u00e9occup\u00e9 par la gestion du flux migratoire est -ce que vous diriez que ce casse- t\u00eate, en quelque sorte, occulte le drame humain qui se joue encore aujourd'hui en mer \u00c9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:44) [93%] :\r\nOui, je crois qu'effectivement, aujourd'hui, on se focalise beaucoup sur ces discussions politiques sur le fait que certains pays ne veulent pas accepter de quotas ne veulent pas remplir leur r\u00f4le d'accueil que ils expulsent toute personne qui arrive \u00e0, on pense notamment \u00e0 la Hongrie qui expulsent toute personne qui p\u00e9n\u00e8tre ill\u00e9galement sur son territoire de nouveau vers la Serbie, donc on voit qu'il y a des discussions politiques au plus haut niveau pour essayer de convaincre ces pays mais, malheureusement, h\u00e9 bien pendant ce temps, les gens continuent \u00e0 mourir en mer M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [87%] :\r\nL'hiver ne d\u00e9courage pas et puis cette position de l'Europe justement que vous venez de pr\u00e9cisez -nous les d\u00e9courage pas non plus, on avait dit que, \u00e0 l'\u00e9poque, quand l'Allemagne avait accueilli avait dit \u00e0 vouloir accueillir ces r\u00e9fugi\u00e9s \u00e7a avait cr\u00e9\u00e9 un appel d'air, mais visiblement, les changements de politique n'y change rien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:31) [92%] :\r\nNon, \u00e7a ne change rien, effectivement et je crois que, en fait, quelles que soient les d\u00e9cisions que prennent les pays europ\u00e9ens aujourd'hui, de fermeture ou tout simplement m\u00eame de de fermer compl\u00e8tement toutes les fronti\u00e8res, je crois que \u00e7a ne servirait \u00e0 rien, aujourd'hui, on voit que les gens tout simplement n'ont pas d'autre choix, et d'autre alternative que de s'enfuir de cette r\u00e9gion, il y a aujourd'hui des loi extr\u00eamement restrictive aussi en Turquie et au Liban, o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs centaines de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers la Syrie, et donc ces personnes se disent : voil\u00e0, nous ne sommes plus en s\u00e9curit\u00e9 dans les pays voisins, il faut aller plus loin et finalement \u00e7a leur est \u00e9gal de savoir que l'Europe barricade ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [89%] :\r\nAlors il y a tout de m\u00eame un des des secours qui sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion il y a quand m\u00eame des, comment dirais -je, des, des gens qui sont oui qui sont sauv\u00e9s et qui peuvent, on parle de plusieurs centaines de migrants, hein, qui ont qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:26) [89%] :\r\nAbsolument, non, je crois que \u00e7a, il faut \u00e9videmment le dire le depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, depuis que le l'op\u00e9ration Triton a qui \u00e9largit et a repris le le Champ d'action de l'op\u00e9ration, Marine Strumm, h\u00e9 bien il y avait des centaines de milliers de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, malheureusement, il y a environ \u00e0 peu pr\u00e8s toujours 10 pourcent des des personnes qui meurent parce que c'est un voyage tout simplement extr\u00eamement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nEt \u00e7a, c'est in\u00e9vitable, selon vous, est -ce qu'on peut ou est -ce qu'on peut am\u00e9liorer justement les secours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:55) [92%] :\r\nAlors \u00e7a n'est pas in\u00e9vitable et malheureusement \u00e7a fait des des mois que que j'essaie de r\u00e9p\u00e9ter que ces drames sont absolument pr\u00e9visible et qu'en fait on pourrait absolument les pr\u00e9venir en mettant sur pied des voies d'acc\u00e8s l\u00e9gal et s\u00fbr pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens et pour toute personne qui a droit en fait \u00e0 un statut de r\u00e9fugi\u00e9 aujourd'hui il faudrait trouver un moyen de traiter les demandes d'asile, par exemple, dont les pays voisins de la Syrie, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les gens ne s'embarque pas pour ce voyage extr\u00eamement p\u00e9rilleuse qu'il ne passe pas non plus par le la route de la Mac\u00e9doine o\u00f9 o\u00f9 je la Hongrie et qu'en fait leur demande soit accept\u00e9e et qu'ils puissent puisse simplement prendre l'avion jusqu'\u00e0 leur destination finale et leur destination finale ne devrait pas seulement avec l'Europe, aujourd'hui, tous les pays du monde entier doivent jouer un r\u00f4le d'accueil vis-\u00e0-vis du drame humain qui se d\u00e9roule en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Manon Schick, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous en ouverture de ce forum, vous \u00eates, je le rappelle, la directrice d'Amnesty International Suisse, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e, s'il est -ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T17:20:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schick, Manon", "role": "directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14CBC449-EB99-484F-980F-7A7EE2D8EAA4", "internalArchiveId": "14CBC449-EB99-484F-980F-7A7EE2D8EAA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "15 minutes : Les coulisses du reportage \"le traumatisme de Cologne\"", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Hendrik Rottmann, repr\u00e9sentant d'extr\u00eame droit AfD en Allemagne;Rolf M\u00fctzenich, d\u00e9put\u00e9 SPD au Bundestag;Claudia Roche, co-responsable d'une initiative d'accueil\r\n* * Les coulisses du reportage \"le traumatisme de Cologne\" *** Les \u00e9v\u00e9nements de Cologne lors de la nuit du Nouvel An constituent-ils un tournant dans la culture d'accueil de l'Allemagne? La politique de bienvenue, la Willkommenskultur, pr\u00f4n\u00e9e par la chanceli\u00e8re Angela Merkel, est en tous cas fortement compromise. C'est ce que vous avez constat\u00e9, Rouven Gueissaz. Vous rentrez de Cologne. Les Allemands sont devenus beaucoup plus sceptiques aujourd'hui, vis \u00e0 vis de la politique d'asile du gouvernement ?\r\nLes sondages cette semaine le montrent : pour la premi\u00e8re fois, les Allemands sont majoritairement contre la politique d'accueil actuelle. La police de Cologne a enregistr\u00e9 plus de 800 plaintes depuis la Saint-Sylvestre, dont 500 pour des d\u00e9lits sexuels. Un peu partout, on assiste en Allemagne \u00e0 l'\u00e9mergence de milices priv\u00e9es et l'achat d'armes tels que sprays au poivre et tasers a aussi fortement augment\u00e9. T\u00e9moin de l'agitation qui r\u00e8gne. L'opinion a tourn\u00e9 et politiquement aussi, la chanceli\u00e8re est menac\u00e9e, attaqu\u00e9e m\u00eame par des politiciens de son propre parti, la CDU.\r\nRELANCE : Et il y a des \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e0 venir en Allemagne, la coalition pourrait vaciller ?\r\nRappelez-vous du \u00ab Wir schaffen das \u00bb, \u00ab On va y arriver \u00bb d'Angela Merkel de l'automne dernier. Aujourd'hui, l'atmosph\u00e8re, c'est plut\u00f4t \u00ab peut-on, veut-on y arriver ? \u00bb L'extr\u00eame droite voit les \u00e9v\u00e9nements de Cologne comme une preuve d'une faillite des efforts d'int\u00e9gration. D'o\u00f9 la crainte pour Angela Merkel et ses alli\u00e9s de voir une progression fulgurante du parti d'extr\u00eame droite AfD, une alternative pour l'Allemagne, dont Hendrik Rottmann est l'un des repr\u00e9sentants \u00e0 Cologne.\r\n ((SON 1 : 27'' TRADUCTION HOMME 1\r\n\u00ab A cause de la politique d'ouverture des fronti\u00e8res voulue par Angela Merkel, nous avons perdu la vue d'ensemble sur les gens qui arrivent ici en Allemagne. Et bien s\u00fbr que c'est li\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements survenus \u00e0 la gare centrale : nous importons une culture totalement diff\u00e9rente, \u00e0 laquelle, en raison d'un manque de vision politique, nous n'arrivons pas \u00e0 imposer notre mani\u00e8re de vivre. Du coup, les gens ne comprennent pas les r\u00e8gles auxquelles ils doivent se tenir ici \u00bb))\r\nRELANCE : Pourtant, le discours d'Angela Merkel s'est durci depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\nOui, on parle d'expulsions des r\u00e9fugi\u00e9s qui commettent des d\u00e9lits ou de limitations du regroupement familial. Mais la crainte, en cas de durcissement trop s\u00e9v\u00e8re, c'est de voir tout le syst\u00e8me Schengen s'effondrer. M\u00eame le SPD, les sociaux-d\u00e9mocrates membres de la coalition, se montrent plus fermes \u00e0 l'\u00e9gard d'Angela Merkel. Rolf M\u00fctzenich, d\u00e9put\u00e9 SPD au Bundestag.\r\n ((SON 2 :  30'' TRADUCTION HOMME 2\r\n\u00ab Il y a des manquements, on le voit aussi dans les discussions entre les diff\u00e9rents niveaux que nous avons en Allemagne : les communes, les L\u00e4nder et Berlin. Mais m\u00eame si \u00e7a a conduit \u00e0 de l'ins\u00e9curit\u00e9 au sein de la population, gr\u00e2ce aux efforts communs ces derni\u00e8res semaines, nous avons quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser les premi\u00e8res grandes vagues de personnes qui sont arriv\u00e9es. L\u00e0 aussi, les initiatives de b\u00e9n\u00e9voles sont d'un grand soutien. \u00bb)) \r\nRELANCE : Sur le terrain, justement, comment se traduit aujourd'hui cette WIllkommenskultur, cette culture d'accueil ?\r\nLes initiatives de b\u00e9n\u00e9voles se poursuivent. Les volontaires donnent des cours d'allemands, par exemple, ou ils distribuent des habits... La mobilisation est \u00e9tonnante, mais elle t\u00e9moigne aussi du manque de moyens du gouvernement et des autorit\u00e9s. Des volontaires comme Claudia Roche, co-responsable d'une initiative d'accueil...\r\n SON 3 : 40''\r\nL'Allemagne a accueilli 1 million de r\u00e9fugi\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e. A Cologne, jusqu'\u00e0 120 nouvelles demandes sont d\u00e9pos\u00e9es chaque jour.\r\n*** Merci Rouven Gueissaz, votre reportage c'est donc ce samedi \u00e0 12h40 sur la 1\u00e8re. \u00ab Le traumatisme de Cologne \u00bb. A l'enseigne du magazine Quinze Minutes.", "durationSec": 257, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413998", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du reportage \"le traumatisme de Cologne\"", "Les coulisses du reportage \"le traumatisme de Cologne\" / JDM_2016-01-22T07:18:00_quinze-minutes", "Les coulisses du reportage \"le traumatisme de Cologne\" / JDM_2016-01-22T07:18:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce  tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Rouven Gueissaz diffus\u00e9 ce samedi 23 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce  tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Rouven Gueissaz diffus\u00e9 ce samedi 23 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40.", "Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, l'Allemagne s'interroge sur l'accueil et l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. La politique d'ouverture voulue par Angela Merkel est profond\u00e9ment remise en question. Quinze Minutes cherche \u00e0 comprendre ce  tournant au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande. D\u00e9couvrez les coulisses du reportage de Rouven Gueissaz diffus\u00e9 ce samedi 23 janvier dans l'\u00e9mission Quinze minutes, \u00e0 12h45 et 22h40."], "variantIds": ["ece-7414015", "ece-7413998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T05:13:12Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC\u00e9cile, bonjour Rouven Gueissaz bonjour, on continue \u00e0 parler de migration, les \u00e9v\u00e9nements de Cologne lors de la nuit du nouvel an, c'est en Allemagne, \u00e9videmment constitue -t-il un tournant dans la culture d'accueil de l'Allemagne, la politique de bienvenue, la ville School Tour pr\u00f4n\u00e9e par la chanceli\u00e8re Merkel est en tout cas fortement compromis, c'est ce que vous avez pu constater Rouven vous rentrez de Cologne, les Allemands sont devenus beaucoup plus sceptiques aujourd'hui vis-\u00e0-vis de la politique d'asile du gouvernement mais en tout cas les sondages cette semaine le montrent pour la premi\u00e8re fois, les Allemands sont majoritairement contre la la politique d'accueil actuelle, et depuis ces \u00e9v\u00e9nements de Cologne bien un peu partout, on assiste en Allemagne \u00e0 l'\u00e9mergence de milices priv\u00e9es l'achat d'armes tels que sprays au poivre ou tes heures a aussi fortement augment\u00e9, t\u00e9moin de de cette agitation qui r\u00e8gne, l'opinion a tourn\u00e9 et politiquement aussi la chanceli\u00e8re est menac\u00e9e attaqu\u00e9e, m\u00eame par des politiciens de son propre parti, la CDU il y a des \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e0 venir en Allemagne, la coalition pourrait m\u00eame vaciller en tout cas l'extr\u00eame droite voit les \u00e9v\u00e9nements de Cologne comme une preuve d'une faillite des efforts d'int\u00e9gration, d'o\u00f9 la crainte pour Angela Merkel et ses alli\u00e9s de voir une progression fulgurante du parti d'extr\u00eame droite AFD une alternative pour l'Allemagne dont Hendrik Rottmann, l'un des repr\u00e9sentants \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [87%] :\r\nQui offre graine sont politique \u00e0 cause de la politique d'ouverture des fronti\u00e8res voulue par Angela Merkel nous avons perdu la vision d'ensemble sur les gens qui arrivent ici en Allemagne \u00e0 part au Rasmussen a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr que c'est li\u00e9 aux \u00e9v\u00e9nements survenus \u00e0 la gare centrale nous importons une culture totalement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre, Genevi\u00e8ve et en raison d'un manque de vision politique nous n'arrivons pas \u00e0 imposer notre mani\u00e8re de vivre, du coup, m\u00eame chez les gens ne comprennent pas les r\u00e8gles auxquelles ils doivent se tenir ici Ligue1 21 10 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nImportant Rouven le discours de Madame Merkel s'est s'est durci depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, oui, \u00e0 pr\u00e9sent, on parle d'expulsions de r\u00e9fugi\u00e9s qui commettent des d\u00e9lits ou de limitations du regroupement familial, mais la crainte en cas de durcissement trop s\u00e9v\u00e8re, c'est de voir carr\u00e9ment tout le syst\u00e8me Schengen s'effondrer m\u00eame le SPD, les sociaux d\u00e9mocrates, membres de la coalition se montrent aussi plus fermes \u00e0 l'\u00e9gard d'Angela Merkel, \u00e0 l'instar de Rolf M\u00fctzenich, d\u00e9put\u00e9 SPD au Bundestag du d\u00e9faite Citizen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [84%] :\r\nSouth 2 il y a des manquements, on le voit aussi dans les discussions entre les diff\u00e9rents niveaux que nous avons ici en Allemagne, les communes, les L\u00e4nder et Berlin comme Online donne aux mais m\u00eame si \u00e7a a conduit \u00e0 de la s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce aux efforts communs de ces derni\u00e8res semaines etS. nous avons quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser cette premi\u00e8re grande vague de personnes qui sont arriv\u00e9es de l'ethnique fut l\u00e0 aussi les initiatives de b\u00e9n\u00e9voles sont d'un grand soutien Hochfilzen fera r\u00eaver les gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [84%] :\r\nCette fille, vous avez une phrase on entendait Nicolescu \u00e0 l'instant qui qui revient aussi d'Allemagne, r\u00e9gion berlinoise, sur le terrain Rouven justement, comment se traduit aujourd'hui cette ville comme School Tour cette culture d'accueil allemande alors ce qui est frappant, c'est que de nombreux volontaires s'engagent finalement de m\u00eame un sans, sans aide de l'\u00c9tat et ses initiatives se se poursuivent, il donne des cours d'allemand, par exemple, o\u00f9 ils distribuent des habits organise des heures de sport, une mobilisation est \u00e9tonnante, il faut le dire, mais elle t\u00e9moigne aussi du manque de moyens du gouvernement et des autorit\u00e9s, des volontaires, comme Claudia Roche co- responsable d'une initiative d'accueil \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [87%] :\r\nIl y a beaucoup de monde qui n'arrive pas quand ils ont peur de diff\u00e9rencier ce qui s'est pass\u00e9 au Nouvel An c'est d\u00e9sastreuse, c'est nouveau pour tout le monde, c'est une force 7 une brutalit\u00e9 qui n'est pas connue, il faut \u00eatre honn\u00eate aussi, il faut dire oui, il y avait aussi des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont attaqu\u00e9 des femmes il faut pas cacher les r\u00e9alit\u00e9s parce que si en cachant en cause l'extr\u00eame droite, mais les gens qui travaillent avec nous et qui travaille \u00e0 Cologne pour cette ce que tout r\u00e9agissent plut\u00f4t r\u00e9volutionnaire ment et disent maintenant de toute fa\u00e7on, on va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [84%] :\r\nClaudia Roche b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 Cologne, a \u00e9galement accessoirement, professeurs de 2 Fran\u00e7ais une un petit chiffre, pour conclure, Simon, l'Allemagne a accueilli un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e et \u00e0 Cologne, c'est jusqu'\u00e0 120 nouvelles demandes qui sont d\u00e9pos\u00e9es chaque jour au m\u00eame dit \u00e7a, on vous remercie votre reportage, c'est donc l'\u00e9couter demain samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re le traumatisme de Cologne, c'est son titre \u00e0 l'enseigne du magazine 15 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:34:51Z", "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-31E4C4BA-64C5-4142-AD1A-C7991B2E6209", "internalArchiveId": "31E4C4BA-64C5-4142-AD1A-C7991B2E6209", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Forum \u00e9conomique mondial de Davos sert-il vraiment \u00e0 quelque chose?", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Le Forum \u00e9conomique mondial de Davos sert-il vraiment \u00e0 quelque chose? LANCEMENT 1b / #Davos - r\u00e9cit Nicolas Vultier\r\n***Didier Burkhalter que vous avez interview\u00e9 hier \u00e0 Davos, Nicolas Vultier. Bonjour !\r\nVous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans la capitale provisoire du monde.\r\nBon, Didier Burkhalter: un Conseiller f\u00e9d\u00e9ral parmi 2'500 chefs d'\u00e9tat, de gouvernements, personnels politiques, d\u00e9cideurs, grands patrons, financiers, scientifiques, dignitaires religieux et m\u00eame des humanitaires. Entre sessions de travail, petits fours et rendez-vous d'affaires, ils diss\u00e8quent l'\u00e9tat du Monde chaque ann\u00e9e. Et alors il y a un d\u00e9bat qui n'est toujours pas tranch\u00e9... ou en tout cas qu'on nourrit r\u00e9guli\u00e8rement. Davos: est-ce que c'est du vent - et de la neige? - ou est-ce que \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose ?\r\n DIR RNIS DAVOS\r\nSi c'\u00e9tait du vent, je ne pense pas que 45 chefs d'\u00e9tat et de gouvernements, six conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur sept, des grands patrons, des pointures du monde syndical, scientifique, intellectuel, de la culture et des m\u00e9dias s'amuseraient \u00e0 venir perdre leur temps dans la neige et le froid. \r\nDans la ruche qu'est le centre des congr\u00e8s, vous pouvez croisez des politiques entour\u00e9s d'une meute de garde du corps et de communiquants, d'\u00e9normes pointures de l'\u00e9conomie comme Jack Ma milliardaire chinois patron d'Ali Baba, Christine Lagarde, la patronne du FMI ou encore ces Youngs leaders choy\u00e9s par le WEF qui leur mitonne des rencontres sur mesure avec des stars de leur domaine dans de petites salles discr\u00e8tes. \r\n***Vous, Nicolas, vous avez pu suivre l'un de ces rendez-vous qui n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement not\u00e9 au programme...\r\nC'\u00e9tait mercredi matin. J'accompagnais quelques  journalistes am\u00e9ricains qui suivent le vice-pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Davos. Entre deux poign\u00e9es de main et des rencontres bilat\u00e9rales \u00e0 la chaine.. dans une petite salle d'un h\u00f4tel du centre de Davos, Joe Biden est venu exhorter une vingtaine de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie comme Microsoft, Coca Cola, Air BnB ou Google  \u00e0 promouvoir et d\u00e9fendre les droits des personnes LGBT - lesbiennes, gays, bisexuelles et transgenres - dans le monde du travail. Alors \u00e9videmment, Joe Biden ne participe pas \u00e0 l'entier de la s\u00e9ance. Il vient lancer la discussion, parle une quinzaine de minutes. Avec son charisme et son exp\u00e9rience, il r\u00e9ussit  \u00e0 captiver l'auditoire avant de repartir dans sa limousine blind\u00e9e. \r\n***Et il y aussi le mythe des soir\u00e9es de Davos...\r\nElles se d\u00e9roulent dans les palaces de la station grisonne. Certains Etats ou de grandes compagnies sont r\u00e9put\u00e9s pour organiser des f\u00eates somptueuses. Mais malheureusement pour nous, elles sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 un  public tri\u00e9 sur le volet. Ce qu'on remarque en revanche devant les grands h\u00f4tels, c'est la file des limousines noires. Moteur allum\u00e9 pour ne pas mourir de froid les chauffeurs attendent ceux que certains appellent les maitres du monde.  Certains d'entre eux ont dans la journ\u00e9e certainement particip\u00e9 \u00e0 un panel de r\u00e9flexion sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413982", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Forum \u00e9conomique mondial de Davos sert-il vraiment \u00e0 quelque chose? / TUM_2016-01-22T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["2500 chefs d\u2019\u00e9tat, de gouvernements, personnels politiques, d\u00e9cideurs, grands patrons, financiers, scientifiques, dignitaires religieux et m\u00eame des humanitaires sont r\u00e9unis \u00e0 Davos. Entre sessions de travail, petits fours et rendez-vous d'affaires, ils diss\u00e8quent l'\u00e9tat du monde chaque ann\u00e9e. Et il y a un d\u00e9bat qui n'est toujours pas tranch\u00e9: Davos, est-ce que \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose?"], "variantIds": ["ece-7413982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Davos, Nicolas Vultier, bonjour, bonjour, vous \u00eates l'un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux dans la capitale provisoire du monde bon Didier Burkhalter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral parmi 2500 chefs d'\u00e9tat de gouvernements personnels politiques, d\u00e9cideurs, grands patrons financiers scientifiques dignitaires religieux humanitaires m\u00eame des journalistes entre sessions de travail, petits fours et rendez- vous d'affaires ils diss\u00e8quent l'\u00e9tat du monde chaque ann\u00e9e, et alors il y a un d\u00e9bat qui n'est toujours pas tranch\u00e9 ou en tout cas, r\u00e9guli\u00e8rement, Davos est -ce que c'est du vent et de la neige ou est -ce que \u00e7a sert vraiment \u00e0 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nAlors je dirais que si c'\u00e9tait du vent, ben je ne pense pas que ces 45 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ces dizaines de ministre- ces 6 conseillers f\u00e9d\u00e9raux sur cette ces grands patrons de ces pointures du monde syndical, scientifique, intellectuel, culturel, des m\u00e9dias et m\u00eame des ONG maintenant bah tout ce tout ce monde s'amuserait \u00e0 venir perdre son temps dans la neige, le froid ici \u00e0 Davos, les membres payent des fortunes de v\u00e9ritables fortunes pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 Davos il n\u00e9gocie des contrats ils d\u00e9couvrent de potentiels nouveaux clients de potentiels nouveaux partenaires dans une ambiance assez d\u00e9contract\u00e9e, faut le dire dans la rue, qui est le centre des congr\u00e8s, on peut croiser des politiques, entour\u00e9s d'une meute de garde du corps de communiquants d'\u00e9normes pointures de l'\u00e9conomie, comme Jack Ma milliardaire chinois, patron d'Alibaba ou Christine Lagarde, la directrice du FMI ou encore ces fameux Yum, leader sur les appelle ici l'\u00e9lite de demain, ils sont choy\u00e9s par le web qui leur mitonne des rencontres sur mesure avec des Stars de leur domaine dans de petites salles discr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nEt vous, Nicolas, vous avez pu suivre l'un de ces rendez- vous, qui n'\u00e9tait pas sp\u00e9cialement not\u00e9 au programme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nAlors c'\u00e9tait mercredi matin j'accompagnais quelques journalistes qui suivent le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Bar et donne \u00e0 Davos, entre 2 poign\u00e9es de main et des rencontres bilat\u00e9rales \u00e0 la cha\u00eene dans une petite salle d'un h\u00f4tel du centre de Davos jobs Hayden est venu exhorter une vingtaine de repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie, comme Microsoft, Coca Cola et \u00e0 Bienne Google \u00e0 promouvoir \u00e0 d\u00e9fendre les droits des personnes LGBT donc lesbiennes, gay, bisexuels et transgenres promouvoir leurs droits dans le monde du travail, alors \u00e9videmment, Joe et de ne participe pas \u00e0 l'entier de la s\u00e9ance, il vient juste lancer la discussion, il parle une quinzaine de minutes avec son charisme et son exp\u00e9rience, il r\u00e9ussit \u00e0 captiver l'auditoire, avant de repartir dans sa limousine blind\u00e9e \u00e0 bord, et puis il y a aussi, vous \u00eates oblig\u00e9 de tout nous raconter, mais quand m\u00eame un petit peu le mythe des soir\u00e9es de Davos, \u00e7a se d\u00e9roule dans les palaces de la station grisonne certains \u00c9tats ou de grandes compagnies sont r\u00e9put\u00e9s pour organiser des f\u00eates somptueuses mais malheureusement pour nous, elles sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 un public tri\u00e9 sur le volet, ce qu'on remarque en revanche devant les grands h\u00f4tels, c'est la file des limousines noires, moteur allum\u00e9 pour ne pas mourir de froid, les chauffeurs attendent ce qu'on appelle parfois les ma\u00eetres du monde, certains d'entre eux ont dans la journ\u00e9e, certainement particip\u00e9 \u00e0 un panel de r\u00e9flexion sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, vous le voyez, on n'est pas \u00e0 Davos, \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [79%] :\r\nContradiction pr\u00e8s merci Nicolas Vultier l\u00e0 nos envoy\u00e9 sp\u00e9ciales au Forum \u00e9conomique mondial qui touche \u00e0 sa fin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T07:46:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "Journaliste ActuRadio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74AC09D0-5C0C-4A48-BF92-BBC92997A96A", "internalArchiveId": "74AC09D0-5C0C-4A48-BF92-BBC92997A96A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 la presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nLa NZZ revient ce matin sur les adolescents de Wintertur partis faire le djihad, et qui sont revenus fin d\u00e9cembre: des pr\u00e9cisions sur leur retour justement ...\r\nCe sont les autorit\u00e9s turques qui ont appr\u00e9hend\u00e9s les adolescents au moment de leur passage de la fronti\u00e8re syrienne. Ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Istanbul. Les deux agents de Fedpol ont ensuite fait le voyage avec eux vers Zurich, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. La justice des mineurs de Witherthur m\u00e8ne maintenant l'enqu\u00eate sur les agissements de ce fr\u00e8re et de cette soeur, durant leur s\u00e9jour en Syrie. POur la NZZ, c'est plut\u00f4t \u00e9tonnant que l'information soient venues des autorit\u00e9s turques, avec qui la coop\u00e9ration est plut\u00f4t d\u00e9licate. On se pose encore des questions aussi sur la fa\u00e7on dont ces jeunes se sont radicalis\u00e9s: il y aurait un lien avec les milieux salafistes autrichienset  allemands, via l'action de distribution du Coran Lis-le, action de distribution relay\u00e9e sur internet.\r\n((Vous \u00eates sp\u00e9cialiste de cybers\u00e9curit\u00e9, on l'a vu, la Suisse comme d'autres apys n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne de ces jeunes qui partent pour le djihad - \u00e0 votre avis, la Suisse est suffisamment \u00e9quip\u00e9e pour y faire face ? \r\nOn parle beaucoup de  cette nouvelle loi sur le renseignement, contre laquelle il y a referendum .-... il faut donner plus de latitude aux services de renseignements ? Ou la crainte d'abus est l\u00e9gitime ?))\r\n***Apr\u00e8s les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, au tour d'EconomieSuisse de craindes les coupes dans la recherche...\r\nDans la tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. Si la Suisse veut rester num\u00e9ro 1 de l'innovation, elle doit s'en donner les moyens. La fa\u00eeti\u00e8re se base sur une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de St-Gall. Qui dit notamment que 50% des investissements \u00e9trangers vont \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation. Et cette procimit\u00e9 d'activit\u00e9 acad\u00e9mique de recherche est un des 3 arguments phares pour attirer les multinationales. Or la pression s'accro\u00eet, avec le programme d'\u00e9conomie f\u00e9d\u00e9ral 2**, qui veut r\u00e9duire le soutien \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation. Inqui\u00e9tude aussi quant \u00e0 la mise en oeuvre de l'\u00eenitiaitve contre l'immigration de masse. Les mutlinationales ont peur de ne pas pouvoir engager rapidement du personnel, suivant leurs besoins. Elles espr\u00e8rent aussi ardamment la r\u00e9ing\u00e9gration totale de la Suisse dans le programm europ\u00e9en de recherche Horizon 2020. \r\n***D'autres points forts de la presse qui devraient vous int\u00e9resser...\r\nDans le Temps... les violences de Colognes divisent les f\u00e9ministes, en Allemagne. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9: les agressions du 31 d\u00e9cembre sont le fait du fondamentalisme islamiste, de la guerre qui fait arriver dans nos soci\u00e9t\u00e9s des hommes brutalis\u00e9s et violents, pour qui les femmes n'ont aucun droit. \r\nDe l'autre: le harc\u00e8lement et les violences sexuelles \u00e9taient l\u00e0 avant l'immigration, elles se cachent dans la banalit\u00e9 de la vie quotidienne. C'est un probl\u00e8me qui concerne l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. L'enqu\u00eate du Temps rel\u00e8ve aussi la r\u00e9cup\u00e9ration politique des \u00e9v\u00e9nements, en Allemagne, mais aussi en Suisse. \r\nLa crise institutionnelle en Europe est une chance pour la Suisse. ce commentaire \u00e0 lire dans l'Argauerzeitung. La crise migratoire et le referendum briatnnique  mettent l'Europe sous pression L'Autriche ferme ses fronti\u00e8res et. Les etats de l'est europ\u00e9ens ne veulent pas plus d'Europe. La Suisse pourrait condi\u00e9rer que ce ne sont pas ses affaires .. et pourtant: les revendications britanniques pourraient ouvrir la porte aux revendications helv\u00e9tiques pour limiter la libre circulation des personnes. \r\nO\u00f9 sont les femmes ? En tout cas pas parmi les contributeurs de Wikipedia. Dans l'Express, l'Impartial et le Nouvelliste... 90% des ceux qui \u00e9crivent des articles de la c\u00e9l\u00e8bre encyclop\u00e9die en ligne sont des hommes... biberonn\u00e9e \u00e0 la testost\u00e9rone, dit joliment l'article. Et \u00e0 Gen\u00e8ve, des ateliers ont \u00e9t\u00e9 mis sur pied pour tenter de renverser la vapeur et tenter de faciliter les premiers pas des futures contributrices. Des ateliers gratuits, \u00e0 une condition: produire un article sur une femme suisse romande. Car les articles sur des femmes sont aussi nettement moins nombreux...", "durationSec": 458, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7414024", "ece-7414006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:49:31Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSurtout, on va commencer la presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous ont rejoints dans ce Studio et nous commen\u00e7ons par la NZZ qui revient sur les adolescents de Winthertour partis faire le Djihad et qui sont revenus, fin d\u00e9cembre, des pr\u00e9cisions sur le retour justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [96%] :\r\nCe sont les autorit\u00e9s turques qui ont appr\u00e9hend\u00e9s les adolescents au moment de leur passage de la fronti\u00e8re syrienne, ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 la police f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Istanbul, 2 agents de la Fedpol ont ensuite fait le voyage avec les 2 adolescents vers Z\u00fcrich o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, c'est la justice des mineurs de Winthertour qui m\u00e8ne maintenant l'enqu\u00eate sur les agissements de ce fr\u00e8re et de cette soeur durant leur s\u00e9jour en Syrie pour la NZZ c'est plut\u00f4t \u00e9tonnant que l'information soit des autorit\u00e9s turques avec qui la coop\u00e9ration est plut\u00f4t d\u00e9licate, on se pose encore des questions aussi sur la fa\u00e7on dont ces jeunes se sont radicalis\u00e9s il y aurait un lien avec les milieux salafistes autrichiens et allemands \u00e0 travers l'action de distribution du Coran Lis -le action de distribution relay\u00e9e sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [77%] :\r\nSelon ce carnet aussi qu'est -ce qu'on peut entreprendre contre ce ce genre de de distribution et de relais par internet, faut fermer des sites faut fermer des comptes 8 heures mais on imagine savoir pousser ailleurs, c'est une sorte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [85%] :\r\nDonc le moi faut combattre une id\u00e9ologie par une autre id\u00e9ologie, il faut proposer \u00e0 nos jeunes un avenir, une vision du monde et des valeurs \u00e0 partager, c'est-\u00e0-dire je pense avoir une r\u00e9ponse Informatics non non il faut accompagner l'informatique avec une r\u00e9ponse technologique, un probl\u00e8me technologique mais l\u00e0 on est dans un probl\u00e8me humain de soci\u00e9t\u00e9 2 visions du monde et de partage du monde et ce combat d'id\u00e9ologie ne peut ce que combattent par une autre id\u00e9ologie et donc donner des valeurs, les savoirs les communiqu\u00e9s et pas savoir que r\u00e9primander non je ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [89%] :\r\nC'est quoi l'id\u00e9ologie qu'on devrait leur opposer comment vous la d\u00e9finiriez notre id\u00e9ologie occidentale de d\u00e9mocratie et de valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [90%] :\r\nC'est de l'\u00e9nur\u00e9sie la cette libert\u00e9 parce que j'ai l'impression que beaucoup de jeunes se sentent contraints sont en col\u00e8re contre le syst\u00e8me, c'est un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la fin sur de l'argent quand m\u00eame hein sur sur la performance et tous ceux qui sont en dehors du syst\u00e8me qui acc\u00e8de pas cette performance, ils sont, ils sont ou dans un vide abyssal, les seuls qui peuvent leur leur avenir, leur proposer un avenir meilleur, y compris avec des vierges au paradis, c'est l'\u00c9tat islamique ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [88%] :\r\n\u00e7a nous ram\u00e8ne aussi aux questions de de renseignements, on a pas mal parl\u00e9 de cette nouvelle loi sur le renseignement en Suisse contre laquelle il y a un r\u00e9f\u00e9rendum, il faut selon vous donner plus de latitude aux services de renseignement au la crainte d'abus et de d\u00e9rapage est l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [89%] :\r\nAlors il y a plusieurs choses pour \u00eatre pour produire de la s\u00e9curit\u00e9, on a besoin du renseignement pour \u00eatre souverain d'un pays, il faut qu'on est nous sort notre enseignement il faut pas qu'on soit d\u00e9pendant d'un enseignement d'un \u00c9tat tiers parce que l\u00e0, on a tous d\u00e9j\u00e0 tout perdu, donc oui pour un enseignement o\u00f9 il pourra renseignement et justement, la loi sur l'enseignement, c'est le minimum qui permet aussi donner des instruments de contr\u00f4le et il faut faire attention effectivement jusqu'o\u00f9 aller dans la surveillance mais regardez ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Cologne dans d'autres pays, c'est que cette libert\u00e9 que nous prenons, nous, en Europe de cette libert\u00e9 ses libert\u00e9s civiles, ces droits de l'homme que nous d\u00e9fendons cor\u00e9en, \u00e7a se retourne aussi contre nous parce que certains, on n'y croyait pas du tout, ils vont utiliser notre vision du monde qui est plus ouverte, plus tol\u00e9rante pour nous attaquer, donc l\u00e0 aussi il y a un vrai, un vrai compromis \u00e0 faire et dans de bonnes conditions et les lois permettent de cadrer ses compromis et d'\u00e9viter les abus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [87%] :\r\nOn va parler des coupes, des coupes dans la recherche apr\u00e8s les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, c'est au tour d'\u00e9conomie suisse de craindre ces coupes Val\u00e9rie Droux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [95%] :\r\nOui \u00e7a dans la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures si la Suisse veut rester num\u00e9ro un de l'innovation, elle doit s'en donner les moyens, la fa\u00eeti\u00e8re se base sur une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall qui dit notamment que 50 pourcent des des investissements \u00e9trangers vont \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation et cette proximit\u00e9 d'activit\u00e9 acad\u00e9mique de recherche est un des 3 arguments phares qui attire les multinationales, or la pression s'accro\u00eet avec le programme d'\u00e9conomie f\u00e9d\u00e9ral 2017, 2019 qui veut r\u00e9duire le soutien \u00e0 la formation, la recherche et l'innovation, inqui\u00e9tude aussi quant \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, les multinationales ont peur de ne pas pouvoir engager rapidement du personnel suivant leurs besoins elles esp\u00e8rent aussi ardemment la r\u00e9int\u00e9gration totale de la Suisse dans le programme europ\u00e9en de recherche Horizon 2020. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [85%] :\r\nIl y a des coupes dans la recherche et puis il y a, il y a cette cette id\u00e9e que nous allons proposer un g\u00e9n\u00e9ticien, Denis Duboule, qui \u00e9tait ici \u00e0 votre place, madame Gernot il y a quelques jours disait : mais c'est pas assez cher le co\u00fbt des \u00e9tudes ensuite 1300 francs, il faudrait aller jusqu'\u00e0 2000 et plus si parler de Harvard et et d'autres universit\u00e9s am\u00e9ricaines, on paye 60 \u00e0 70000 dollars on a d\u00e9battu le soir et et vous, qu'en dites -vous de cette id\u00e9e -l\u00e0 est -ce qu'il faudrait faire payer un peu plus cher aux \u00e9tudiants dans les universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [87%] :\r\nMoi, j'ai envie de r\u00e9pondre compte plut\u00f4t sur le probl\u00e8me de leur financement de la recherche et l'innovation, qui est de l'argent public il faut qui retourne au pays d\u00e9j\u00e0 et pas forc\u00e9ment multinationales qui pour la plupart, ne pas forc\u00e9ment les imp\u00f4ts qu'il faudrait dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [77%] :\r\nCertains et certaines finance la recherche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [89%] :\r\nCertaines finance la recherche mais effectivement pour leurs fins propres mais \u00e7a c'est on peut discuter de \u00e7a mais souvent quand m\u00eame dans le partenariat public- priv\u00e9, c'est le priv\u00e9 qui se fait du fric sur le dos du public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [73%] :\r\nEt sur le co\u00fbt des \u00e9tudes ce qu'il faut qu'elle est -ce que l'\u00c9tat, qui devraient \u00eatre plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [89%] :\r\nOui et non, parce que bien s\u00fbr on est un pays o\u00f9 les les \u00e9tudes co\u00fbtent relativement peu cher, mais suffisamment cher pour une barri\u00e8re financi\u00e8re \u00e0 ce qu'ont les capacit\u00e9s intellectuelles, de les faire n'est pas les moyens financiers, alors si on augmente le niveau de taxe, il faut aussi peut-\u00eatre pr\u00e9voir un syst\u00e8me de bourses pour accompagner nos personne ici qui aurait besoin d'une aide financi\u00e8re pour acc\u00e9der \u00e0 ces \u00e9tudes et c'est vrai qu'on voit arriver des \u00e9tudiants parce que c'est pas trop cher, pas par int\u00e9r\u00eat de la Suisse, mais parce que les \u00e9tudes sont pas trop chers, mais qui sont aussi quand m\u00eame en difficult\u00e9 puisque le co\u00fbt de la vie dans la Suisse est tr\u00e8s cher et en tant que pr\u00e9sident de la commission sociale de l'UNIL, on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de situation o\u00f9 les gens sont eux a attir\u00e9 par le co\u00fbt des inscriptions qui est peu cher, mais qui sont en grande difficult\u00e9 apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [89%] :\r\nMais 2000 francs 3000 francs ce serait envisageable pareil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [84%] :\r\n\u00e9coutez, moi, en train de m\u00e8res de famille et je trouve que \u00e7a serait un peu cher pour payer, pour chaque enfant face, c'est vrai que c'est un poids pour les familles, c'est \u00e0 sa limite, m\u00eame la pens\u00e9e de pouvoir acc\u00e9der aux \u00e9tudes qu'\u00e0 une cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure de la population, et \u00e7a je trouve \u00e7a dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nD'autres points forts dans la presse, qui devrait, pourrait vous int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [93%] :\r\nOui, dans le temps, les violences de Cologne, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, elle divise les f\u00e9ministes et violences en Allemagne d'un c\u00f4t\u00e9, les agressions du 31 d\u00e9cembre sur le fait de fondamentalisme islamiste de la guerre qui fait arriver dans nos soci\u00e9t\u00e9s, des hommes brutalis\u00e9s et violents, pour qui les femmes n'ont aucun endroit et de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce harc\u00e8lement, les violences sexuelles, elles \u00e9taient l\u00e0 avant l'immigration, elles se cachent dans la banalit\u00e9 de la vie quotidienne, c'est un probl\u00e8me qui concerne l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, l'enqu\u00eate du Temps rel\u00e8ve aussi la r\u00e9cup\u00e9ration politique des \u00e9v\u00e9nements en Allemagne mais aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [87%] :\r\nEn Suisse, la crise institutionnelle en Europe est une chance pour la Suisse a c'est le commentaire de l'art avoir Zeitung ce matin la crise migratoire et le r\u00e9f\u00e9rendum britannique mettent l'Europe sous pression, voil\u00e0 qui pourrait servir la Suisse qui cherche justement une solution sur la Libye : circulation des personnes avec l'Union apr\u00e8s le vote du 9 f\u00e9vrier h\u00e9 bien c'est pas l'avis de Didier Burkhalter interview\u00e9 ce matin dans le tag Hassan sa guerre pour le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, quand l'Europe traverse une crise, \u00e7a ne sert pas les int\u00e9r\u00eats suisses car l'Union europ\u00e9enne est encore plus, regrette ils sentent \u00e0 faire des concessions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:52) [93%] :\r\nPour terminer cette question : o\u00f9 sont les femmes, h\u00e9 bien, en tout cas pas parmi les contributeurs de Wikip\u00e9dia dans L'Express- L'Impartial et le Nouvelliste 90 pourcent de de ceux qui \u00e9crivent des articles de la c\u00e9l\u00e8bre encyclop\u00e9die en ligne sont des hommes, biberonn\u00e9e \u00e0 la testost\u00e9rone, dit joliment l'article \u00e0 Gen\u00e8ve, des ateliers ont \u00e9t\u00e9 mis sur pied pour tenter de renverser la vapeur et faciliter les premiers pas des futures contributrices : des ateliers gratuits \u00e0 une condition : produire un article sur une femme suisse romande, car les articles sur des femmes sont aussi nettement moins nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [84%] :\r\nEn 2 mots, sans regarder aussi pourquoi si peu de femmes contributrices de Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que ne pas habilit\u00e9e \u00e0 intervenir dans ce d\u00e9bat l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [95%] :\r\nCe qui est parfaitement inexact absolument, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T07:15:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5EBD66D-71DB-4046-9F57-C47E6C053AA5", "internalArchiveId": "A5EBD66D-71DB-4046-9F57-C47E6C053AA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\"", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\"  \r\n\u00ab\u00a0La France pour la vie\u00a0\u00bb\u00a0: c'est le titre du livre que Nicolas Sarkozy publiera lundi.. . \r\nL'ouvrage, dont le journal Le Figaro r\u00e9v\u00e8le ce matin les bonnes feuilles, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans le plus grand secret....\r\nIl est cens\u00e9 marquer le retour de l'ancien Pr\u00e9sident, largement distanc\u00e9 dans les sondages par son rival Alain Jupp\u00e9...\r\nJo\u00eblle Meskens, vous \u00eates en direct de Paris, c'est un livre qui se veut personnel et plein de confessions..\r\nOui, c'est m\u00eame une grande op\u00e9ration \u00ab\u00a0mea culpa\u00a0\u00bb. Nicolas Sarkozy revient sur ses comportements. La soir\u00e9e au Fouquet's, c'\u00e9tait \u00ab\u00a0une erreur\u00a0\u00bb.  A propos de sa croisi\u00e8re sur le yacht de Bollor\u00e9, il \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Je me demande comment j'ai pu commettre un tel impair\u00a0\u00bb. Sur sa fameuse r\u00e9plique \u00ab\u00a0Casse toi pauv con\u00a0\u00bb, au salon de l'agriculture\u00a0: \u00ab\u00a0J'ai abaiss\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb. Sur le plan politique aussi, l'ancien pr\u00e9sident admet des erreurs. Il regrette de ne pas avoir supprim\u00e9 compl\u00e8tement  les 35 heures et l'imp\u00f4t sur la fortune. Idem sur l'identit\u00e9 et l'immigration\u00a0: il estime ne pas \u00eatre all\u00e9 assez loin.\u00a0\u00ab\u00a0J'ai eu raison avant tout le monde\u00a0\u00bb, estime-t-il.  En revanche sur le mariage homosexuel, plus question de l'abroger comme il l'avait promis ce qui lui vaut d\u00e9j\u00e0 une vol\u00e9e de bois vert du puissant mouvement conservateur de la Manif pour tous. \r\nNicolas Sarkozy est d\u00e9sormais loin derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9 dans les sondages pour la primaire de la droite avant la pr\u00e9sidentielle de 2017. .. Est-ce qu'il se  d\u00e9clare candidat\u00a0? \r\nNon pas encore, m\u00eame si cela transpara\u00eet d\u00e9j\u00e0 entre les lignes quand il esquisse un programme avec un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum sur l'immigration ou une baisse des imp\u00f4ts de 10%. Nicolas Sarkozy est en fait en plein trou d'air. Rien dans son retour ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. Il se posait en sauveur contre l'extr\u00eame droite. Or le Front national a encore progress\u00e9, aux \u00e9lections d\u00e9partementales et r\u00e9gionales. Certains de ses soutiens le quittent. Et les affaires continuent de l'affaiblir\u00a0: cette semaine encore, 4 de ses proches ont \u00e9t\u00e9 mis en examen pour le d\u00e9passement de ses comptes de campagne en 2012. Il lui faut donc avec ce livre se rappeler \u00e0 l'opinion m\u00eame si celle-ci en majorit\u00e9 ne veut plus de lui pour l'instant.  Dans le m\u00eame temps, il reprend ses d\u00e9placements de terrain. Mais quant \u00e0 se d\u00e9clarer formellement candidat, ce n'est pas pour tout de suite. Pour une raison simple\u00a0: Nicolas Sarkozy, chef du parti des R\u00e9publicains, veut rester le plus longtemps possible dans la position du \u00ab\u00a0rassembleur\u00a0\u00bb, convaincu que cela lui donne l'avantage sur ses poursuivants qui,  eux, sont d\u00e9j\u00e0 descendus dans l'ar\u00e8ne.", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414032", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Sarkozy sort son livre \"La France pour la vie\" / 12H30_2016-01-22T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Nicolas Sarkozy publiera lundi son livre \"La France pour la vie\". L\u2019ouvrage, dont le journal Le Figaro r\u00e9v\u00e8le ce vendredi matin les bonnes feuilles, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans le plus grand secret. Il est cens\u00e9 marquer le retour de l\u2019ancien pr\u00e9sident, largement distanc\u00e9 dans les sondages par son rival Alain Jupp\u00e9. Le livre se veut personnel et plein de confessions."], "variantIds": ["ece-7414032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-29T11:34:36Z", "webPublicationDate": "2016-01-22T11:45:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DAB5E7A3-3036-4B1D-8AF6-D5A488CD5BA6", "internalArchiveId": "DAB5E7A3-3036-4B1D-8AF6-D5A488CD5BA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Doris Leuthard,  conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'Energie;Philippe Couillard, premier ministre du Qu\u00e9bec;extrait David Cameron, premier ministre britannique;Kristian Jensen, ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res;Gregory Hartl, porte parole de l'OMS;Bardet, Romain;Gavrilo Bozovic, ing\u00e9nieur web et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies;Christophe B\u00e9navent, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Ouest et sp\u00e9cialiste en marketing et strat\u00e9gie;Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 15 TENNIS BENCIC) Tennis. Et de 3 pour Belinda Bencic \u00e0 Melbourne. La St-Galloise a battu cette nuit l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko au 3\u00e8me tour. Partie compliqu\u00e9e, conclue en 3 sets par la Suissesse. Bernardin Allemann.\r\nDIR\r\nDimanche Belinda retrouvera la russe Maria Sharapova vainqueur 6-1, 7-6, 6-0 de l'am\u00e9ricaine Lauren Davis.\r\nEt Rodger Federer doit entammer son match contre le Bulgare Grigor Dimitrov...le vainqueur rencontrera en 8\u00e8me de finales, le belge David Goffin qualifi\u00e9 cette nuit aux d\u00e9pends de l'autrichien Diminique Thiem.\r\n(6H(2) D4 WEF PROJETS SUISSES AU CANADA) ***Au WEF, la Suisse drague le Canada... \r\n3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont rencontr\u00e9 des hauts dirigeants canadiens et qu\u00e9b\u00e9cois. Johann Schneider-Ammann et Doris Leuthard ont parl\u00e9 au premier ministre canadien Justin Trudeau. L'Argovienne a aussi assist\u00e9 au rendez-vous entre Alain Berset et Philippe Couillard, Premier ministre du Qu\u00e9bec. Pietro Bugnon, ces entretiens cachent une offensive \u00e9conomique.\r\nMAG\r\n(6H(3) 09 WEF EXTRAIT) L'avenir de l'Union europ\u00e9enne aussi d\u00e9batu hier \u00e0 Davos. Les chefs d'\u00e9tat et de gouvernement pr\u00e9sents dans la station grisonne ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur attachement \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne. Reste \u00e0 savoir de quelle Union...ils parlent! Ecoutez par exemple ce qu'en dit le premier ministre britannique David Cameron qui s'appr\u00eate \u00e0 organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur la place de son pays dans l'Union...avec le risque d'un brexit...une sortie du Royaume de l'Union europ\u00e9enne.\r\nMAG\r\n(6H(4) 08 BREXIT) Une d\u00e9finition de l'Europe qui n'est pas vraiment celle du premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. Francesca Argiroffo.\r\nMAG\r\n(6H(5) 06 MINISTRE AE DANOIS A GENEVE  MIGRANTS) Et Guy Parmelin a propos\u00e9 \u00e0 Davos de d\u00e9ployer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res de la Suisse...le ministre de la d\u00e9fense le fera...pou \u00e9pauler les douaniers...si la situation migratoire empire.\r\n***La migration...une vrai \u00e9pine dans le pied de l'Europe!\r\nLa Slov\u00e9nie restreint \u00e0 son tour les entr\u00e9es de migrants...seuls ceux qui d\u00e9sident d\u00e9poser une demande d'asile en Allemagne ou en Autriche pourront passer...et depuis hier soir, les patrouilles le long des fronti\u00e8res sont renforc\u00e9es.\r\nLe Danemark...lui...a mis sous toit hier par un vote au parlement sa r\u00e9forme sur le droit d'asile, qui durcit les conditions de s\u00e9jour et autorise l'Etat \u00e0 se saisir des biens appartenant aux requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais. Hier aussi, le Danemark \u00e9tait auditionn\u00e9 par le Conseil des Droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Une proc\u00e9dure de routine mais qui a permis au ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res Kristian Jensen de d\u00e9fendre la politique de son pays.\r\n  MAG 34''\r\nDes propos recueillis au Palais des Nations par Alexandre Habay.\r\nEn Suisse...Simonetta Sommaruga souhaite mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s au march\u00e9 du travail suisse....elle demandera prochainement au parlement de supprimer la taxe sp\u00e9ciale de 10% pr\u00e9lev\u00e9e sur leur salaire pour payer les frais de proc\u00e9dure d'asile...\r\nTunisie la contestation populaire s'\u00e9tend...des manifestations contre le ch\u00f4mage ont eu lieu dans plusieurs villes du pays....des rassemblements contr\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes par la police...\r\n(6H(6) 21 RESURGENCE EBOLA) ***L'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 confirme un deuxi\u00e8me cas d'Ebola en Sierra Leone. \r\nIl s'agit de la tante de la jeune fille de 22 ans morte du virus le 12 janvier dernier. Elles avait particip\u00e9 au lavage rituel du corps. Un cas qui rappelle que le combat contre Ebola n'est pas fini, Virignie Matter\r\n  MAG 1'08\r\nEn Am\u00e9rique Latine, le Salvador d\u00e9conseille \u00e0 son tour aux femmes de devenir m\u00e8res...pour cause de virus Zika....le gouvernement leur recommande de mettre leur horloge biologique en veilleuse jusqu'en 2018 pour \u00e9viter les malformations de leur b\u00e9b\u00e9...\r\n(6H(7) D6 APPLE CENTRE DE FORMATION A NAPLES) ***Apple met le cap sur les \u00e9tudiants europ\u00e9ens!\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain va cr\u00e9er son premier Centre de d\u00e9veloppement d'applications iOS \u00e0 Naples en Italie. Apple d\u00e9place donc ses pions du c\u00f4t\u00e9 de la formation...et compte bien \u00e9tendre ce programme ailleurs dans le monde. Romain Bardet.\r\nMAG\r\n(6H(8) 02 VD RIE3 PEREQUATION) ***Renforcer la solidarit\u00e9 entre les communes vaudoises pour att\u00e9nuer les effets de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3...c'est l'objectif du Conseil d'Etat. \r\nCar cette r\u00e9forme va priver certaines communes...de pr\u00e8s de 50 millions de francs de recettes fiscales. Le canton propose donc de revoir le syst\u00e8me de solidarit\u00e9 intercommunal. Une base de calcul a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e selon laquelle les 50 localit\u00e9s les plus riches verseront une aide aux communes les plus pauvres... \r\nLe pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard en est conscient, la mesure risque de ne pas faire que des heureux...\r\nMAG\r\nPierre-Yves Maillard avec Marc Menichini.\r\nUne polici\u00e8re et un manifestants bless\u00e9s hier soir \u00e0 Z\u00fcrich...dans un face \u00e0 face muscl\u00e9 entre les forces de l'ordre et 300 manifestants qui proposaient d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse....des bless\u00e9s dans les \u00e9changes de pierres et de balles en caoutchouc!\r\n(6H(9) 13 ETUDE CLUBS DE FOOT LES PLUS RICHES) ***Le club de foot le plus riche...depuis 11 ans, c'est Real Madrid...talonn\u00e9 cette fois par le Bar\u00e7a...\r\nPr\u00e8s de 630 millions de francs de revenus pour Real Madrid...614 d\u00e9sormais pour Barcelone qui passe de la 4\u00e8me \u00e0 la 2\u00e8me place...dans le classement \u00e9tabli par le cabinet dilo\u00efte. Le podium est compl\u00e9t\u00e9 par Manchester United, qui recule d'un rang. Suivent dans l'ordre Bayern Munich, le Paris Saint-Germain et Manchester City. Mais si les clubs espagnols dominent aujourd'hui, c'est bien la force de frappe financi\u00e8re du football anglais qui risque de marquer les esprits demain. Olivier Schorderet.\r\nMAG\r\nLa puissance financi\u00e8re du foot anglais qui s'est traduite \u00e9galement sur le march\u00e9 des transferts. Comme en 2014, ce sont ses clubs qui ont d\u00e9pens\u00e9 le plus selon un rapport de la FIFA publi\u00e9 hier: pr\u00e8s de 1,3 milliard de francs, soit 8 % de plus qu'une ann\u00e9e plus t\u00f4t.  \r\nLa grisaille du Plateau devrait se dissiper dans la journ\u00e9e pour laisser passer le soleil...qui dominera en montagne....jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de nuages...ce soir...pr\u00e9lude \u00e0 une perturbation qui noius est promise pour la nuit prochaine.  Il neigera au-dessus de 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres. 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nDemain le temps se remettra lentement au beau pour un soleil \u00e9clatant dimanche.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nDes grisailles sur le Plateau, du soleil en montagne. Puis une petite perturbation atteindra nos\r\nr\u00e9gions en soir\u00e9e.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 23 janvier 2016 et tendance\r\nUne bonne couche de stratus recouvre le Plateau ce matin. Ces nuages se dissiperont en grande\r\npartie en cours de journ\u00e9e. Au-dessus de 1300 m environ, de m\u00eame que dans la plaine du Rh\u00f4ne, le\r\nsoleil brillera d\u00e8s le le lever du jour. En fin de journ\u00e9e, le ciel se couvrira, il faudra compter avec\r\nquelques pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e et durant la nuit. Il neigera au-dessus de 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres. C\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures...le mercure ne d\u00e9passera gu\u00e8re 3\u00b0 en plaine a-hui, et 0 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\nSamedi les nuages tra\u00eeneront un peu en matin\u00e9e, puis les \u00e9claircies deviendront de plus en plus\r\nbelles, notamment dans les Alpes, et les temp\u00e9ratures remonteront. Dimanche le soleil sera bien\r\npr\u00e9sent en montagne, tandis que sur le Plateau nous conserverons quelques grisailles.", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413999", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-22T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-22T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7414016", "ece-7413999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T05:04:37Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi bien B\u00e9linda Betty 8\u00e8me de finale de l'Open d'Australie mais le Saint-Gallois s'est fait peur, elle perdure, cette voiture Federer entame son match face au Bulgare Gr\u00e9gor Dimitrov. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nBernardin Allemann nous parlera, lui, d'un des prochains moments forts de l'ann\u00e9e en tennis, ce seront les Jeux olympiques de Rio, les chances de m\u00e9daille suisse qui seront fortes comme jamais, ce sera dans Sport matin 6 heures 36. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [88%] :\r\nOr voici la Suisse et le Canada d\u00e9cid\u00e9ment sur la m\u00eame longueur d'onde, Manuel Valls et DVD Cameron, eux par contre ont des visions bien diff\u00e9rent de l'Union europ\u00e9enne, \u00e0 l'heure o\u00f9 le Britannique s'appr\u00eate \u00e0 consulter son peuple sur la place du Royaume-Uni dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nProduire un enseignement \u00e0 propos de passage \u00e0 l'acte criminel, c'est l'objectif de l'atelier de criminologie qui se tient une fois par mois \u00e0 Martigny en Valais unique atelier du genre en Suisse ils l'associent parfois aussi quelques experts \u00e9trangers, reportage dans Intercit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [86%] :\r\nAu pays du foot : les clubs les plus riches sont espagnol, mais le foot anglais les talonne et il pourrait bien prendre la main ces prochaines ann\u00e9es, pointe tennis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [79%] :\r\nCes 2, 3, donc pour Belinda Ben situ\u00e9 \u00e0 Melbourne la Saint-Galloise abattu cette nuit Ukrainienne Katarina Bonnard and Co au 3\u00e8me tour une partie compliqu\u00e9e conclue en 3 sets par la Suissesse Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [91%] :\r\nDans les faits une partie compliqu\u00e9e pour la Suissesse qui a mis beaucoup de temps \u00e0 se mettent v\u00e9ritablement dans la rencontre qui a eu beaucoup de difficult\u00e9s \u00e0 l\u00e2cher ses coups, contrairement \u00e0 l'Ukrainienne Bondarenko, qui a logiquement remport\u00e9 la premi\u00e8rement 6 4 du coup h\u00e9 bien Belinda Benchikh, c'\u00e9tait vraiment plac\u00e9 dos au mur, mais elle a bien r\u00e9agi, elle a montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait une championne en tout cas en devenir, elle a remport\u00e9 le 2\u00e8me set 2 6 que le 3\u00e8me 6 4 il faut dire que, g\u00e9n\u00e9ralement, quand un match se d\u00e9roule au meilleur des 3 sets et se d\u00e9roule au 3\u00e8me set et la Belgique gagne le 3\u00e8me set parce qu'elle a une condition physique irr\u00e9prochable \u00e9galement un mental d'acier et l'affrontera au 8\u00e8me de finale et l\u00e0 aussi il faudra un moral d'acier, h\u00e9 bien, Maria Sharapova, la Russe, qui elle aussi a perdu, c'est tout \u00e0 l'heure face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Lauren Davis et puis Roger Federer vient de commencer sa rencontre face \u00e0 Grigor Dimitrov le Bulgare, c'est un jeu \u00e0 0 pour le le Bulgare, service \u00e0 suivre pour Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [86%] :\r\nEt le vainqueur de cette partie rencontrera en huiti\u00e8mes de finale, le belge David Goffin qualifi\u00e9 cette nuit aux d\u00e9pens de l'autrichien Dominique Tian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [92%] :\r\nAu Forum de Davos, la Suisse drague le Canada. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [90%] :\r\nOui, 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont rencontr\u00e9 des hauts dirigeants canadiens et qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 Yoann Schneider- Ammann et Doris Leuthard te ont parl\u00e9 au 1er ministre Justin Trudeau, l'Argovienne a aussi assist\u00e9 au rendez- vous entre Alain Berset et Philippe Couillard, 1er ministre du Qu\u00e9bec, Pietro Bugnon, ces entretiens cachent une offensive \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [94%] :\r\nJustin Trudeau 1er ministre canadien fra\u00eechement \u00e9lu a promis de doubler les investissements pour d\u00e9velopper les infrastructures de son pays, routes barrages r\u00e9seau \u00e9lectrique, l'ambitieux quadrag\u00e9naire veut injecter 125 milliards de dollars dans les 10 prochaines ann\u00e9es, la majorit\u00e9 de ces investissements seront r\u00e9alis\u00e9s aupr\u00e8s d'entreprises canadiennes, mais une partie du g\u00e2teau partira tout de m\u00eame dans des contrats \u00e0 l'\u00e9tranger, les patrons suisses sont aux aguets, ils pourront se rendre au pays de l'\u00e9rable cet Automne aux c\u00f4t\u00e9s de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de l'\u00e9nergie, Doris Leuthard tu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:05) [87%] :\r\nJ'ai planifi\u00e9 avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique voyage au Canada, cette ann\u00e9e encore, et dans les trop \u00c9lectricit\u00e9 : les renouvelables, en g\u00e9n\u00e9ral, et on a \u00e9chang\u00e9 un peu comment on pourrait faire mieux et profiter mieux ensemble et naturellement l'innovation la digitalisation dans le domaine de l'\u00e9nergie, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'\u00e9tait nos th\u00e8mes principaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [88%] :\r\nLe message semble avoir pass\u00e9 suisses et canadiens sont sur la m\u00eame longueur d'onde, Philippe Couillard, Premier ministre du Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:34) [82%] :\r\nPour savoir quel Qu\u00e9bec est la 4\u00e8me producteur mondial d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 alors c'est on est une puissance hydro\u00e9lectrique dans tous les sens du mot, autant sur le plan commercial que sur le plan de la recherche d\u00e9veloppement de moteur \u00e9lectrique par exemple, il y a \u00e9norm\u00e9ment de potentiel de collaboration, j'ai constat\u00e9 d'ailleurs que ce sujet particulier l'int\u00e9ressait beaucoup mes interlocuteurs et des contrats qui pourraient \u00eatre possibles pour les entreprises suisses les industriels se sont les cinqui\u00e8mes le RSA, au Qu\u00e9bec donc d\u00e9j\u00e0 et on peut toujours augmenter sa pr\u00e9sence donc, faisons en sorte qu'en plus, faire des annonces int\u00e9ressantes lors de la visite de Madame Leuthard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [96%] :\r\nL'optimisme r\u00e8gne en marge du Forum \u00e9conomique de Davos, reste \u00e0 voir si ces promesses tiendront jusqu'\u00e0 l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [93%] :\r\nEt l'avenir de l'Union europ\u00e9enne aussi d\u00e9battu hier \u00e0 Davos, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pr\u00e9sents dans la station grisonne, ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 leur attachement \u00e0 cette union reste bien s\u00fbr \u00e0 savoir de quelle Union ils parlent \u00e9coutez par exemple ce qu'en dit le 1er ministre britannique, David Cameron, qui s'appr\u00eate \u00e0 organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur la place de son pays dans l'Union, avec le risque d'un break cite une sortie du royaume de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:31) [84%] :\r\nMoi et mes ce seuil, l'\u00e9clair ah oui, mon objectif est absolument clair : je veux assurer l'avenir de la Grande-Bretagne dans une Union europ\u00e9enne r\u00e9form\u00e9e \u00e0 l'comme font beaucoup, c'est la meilleure solution, \u00e0 la fois pour la Grande-Bretagne et pour l'Europe, wahou plusieurs personnes me demandent pourquoi organiser un r\u00e9f\u00e9rendum moi vous expliquer pourquoi tout cela est crucial pour le show pay\u00e9 depuis des ann\u00e9es, la Grande-Bretagne a \u00e9t\u00e9 mise de c\u00f4t\u00e9 vieillot et l'Union europ\u00e9enne, devenu incroyablement impopulaire dans l'intervalle et trait\u00e9 apr\u00e8s trait\u00e9, les responsables politiques ont souvent promis un r\u00e9f\u00e9rendum sans jamais oser l'organiser, je crois qu'il est absolument essentiel de faire d\u00e9mocratiquement ce choix et d'avoir le soutien du peuple pour d\u00e9terminer la place que la Grande-Bretagne doit avoir dans l'Union, voil\u00e0 pourquoi ce r\u00e9f\u00e9rendum en fin de match pour avoir ordonn\u00e9 de la farine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [88%] :\r\nMais la d\u00e9finition de l'Europe de David Cameron, ce n'est pas vraiment celle du 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls en classe car faux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:28) [88%] :\r\nEn insistant sur les menaces de dislocation de l'Europe, Manuel Valls a donn\u00e9 une teinte tr\u00e8s politique \u00e0 son message, il faut poursuivre l'int\u00e9gration de la zone Euro et surtout resserrer les rangs de l'Europe pour qu'elle ne sorte pas de l'histoire, terrorisme, crise des r\u00e9fugi\u00e9s mont\u00e9e des populismes et bien s\u00fbr break, les risques sont nombreux, David Cameron a, lui, miser sur une image beaucoup plus souriante de l'Union plus \u00e9conomique aussi l'Europe r\u00e9form\u00e9e qu'il imagine devrait \u00eatre \u00e0 l'image de son pays dynamique raisonnablement ouverte aux immigr\u00e9s un approfondissement politique de l'Europe ne ferait que freiner cette souplesse, \u00e0 laquelle le 1er ministre britannique Aspire 2 visions de posture qui devront pourtant trouver des points de convergence en f\u00e9vrier le Conseil europ\u00e9en devraient s'accorder sur les exigences de la Grande-Bretagne des exigences que Manuel Valls n'est pas pr\u00eat \u00e0 accepter \u00e0 n'importe quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [94%] :\r\nEt Guy Parmelin lui a propos\u00e9 \u00e0 Davos de d\u00e9ployer l'arm\u00e9e aux fronti\u00e8res de la Suisse, le ministre de la d\u00e9fense, le fera, dit -il, pour \u00e9pauler les douaniers si la situation migratoire empire la migration une \u00e9pine dans le pied de l'Europe et la Slov\u00e9nie restreint \u00e0 son tour les entr\u00e9es de migrants, seuls ceux qui iraient d\u00e9sire d\u00e9poser une demande d'asile en Allemagne, en Autriche, pourront passer et depuis hier soir, les patrouilles le long des fronti\u00e8res soient renforc\u00e9s, le Danemark, lui a mis sous toit hier par vote au Parlement sa r\u00e9forme sur le droit d'asile qui durcit les conditions de s\u00e9jour et surtout qui autorise l'\u00c9tat \u00e0 se saisir des biens appartenant requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais et hier aussi le Danemark \u00e9tait auditionn\u00e9 par le Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, une proc\u00e9dure de routine mais qui a permis au ministre danois des affaires \u00e0 ceux des \u00e9trang\u00e8res Kristian Ian Sanne de d\u00e9fendre la politique de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:10) [79%] :\r\nAttaque d'Ath\u00e8nes organise pour une faute de le Danemark mettent en place les politiques qui sont raisonnablement pour le pays, oui \u00e0 nous recevons beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s chaque ann\u00e9e en 2014 nous \u00e9tions le 5\u00e8me pays d'accueil, le plus important en Europe, par habitant, en vain, le 2\u00e8me concernant les requ\u00e9rants d'asile de Syrie Human juste comme Saving Samsung ce monsieur nous accueillons et nous continuerons d'accueillir beaucoup de requ\u00e9rants au Danemark, c'est que c'est une belle mort, elle nous les logeront nous les nourriront Mus\u00e9e du groupe, nous leur donnerons des soins m\u00e9dicaux gratuitement, mais si vous pouvez payer, vous devez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [90%] :\r\nDes propos recueillis au Palais des nations par Alexandre Habay en Suisse Simonetta s\u00fbrement souhaite mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s au march\u00e9 du travail, elle demandera prochainement au Parlement de supprimer la taxe sp\u00e9ciale de 10 pourcent pr\u00e9lev\u00e9e pr\u00e9lev\u00e9e sur leur salaire pour payer les frais de proc\u00e9dure d'asile, la Tunisie, la Tunisie et bien la contestation populaire s'\u00e9tend des manifestations contre le ch\u00f4mage encore ont encore eu lieu dans plusieurs villes du pays hier des rassemblements contr\u00e9s \u00e0 coups de gaz lacrymog\u00e8nes par la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [92%] :\r\nL'Organisation mondiale de la Sant\u00e9, confirme un 2\u00e8me cas d'Ebola en Sierra L\u00e9one. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [93%] :\r\nIl s'agit de la tante de la jeune fille de 22 ans morte du virus le 12 janvier dernier elle avait en fait particip\u00e9 au lavage rituel du corps, un cas qui rappelle que le combat contre Ebola n'est pas fini Virginie Mater. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [91%] :\r\nApr\u00e8s 2 mois sans un seul cas de bol, la Sierra L\u00e9one, renoue avec les contr\u00f4les sanitaires syst\u00e9matiques pour \u00e9viter les transmissions la femme nouvellement atteintes, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e dans la capitale Freetown, elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en quarantaine apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de sa ni\u00e8ce, sur place, dans le nord du pays bien l'enqu\u00eate se poursuit pour savoir comment le virus est r\u00e9apparu alors que l'OMS a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la fin de la flamb\u00e9e d'Ebola en Afrique de l'Ouest, ce qui ne signifie pas tout \u00e0 fait la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie, comme l'explique Gr\u00e9gory Hertel, porte- parole de l'OMS. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:59) [87%] :\r\nNous n'avons jamais d'accord apr\u00e8s l'affaire de l'app\u00e9tit, ce que nous avons fait, jeudi dernier, c'\u00e9tait pire que \u00e7a paie la fin d'une cha\u00eene de transmission au Lib\u00e9ria, nous attirons et conscient du fait qu'il y avait ce danger de transmission par des survivants, donc c'est pour \u00e7a que la r\u00e9gion enti\u00e8re, les 3 pays reste sous haute surveillance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:26) [88%] :\r\nLes anciens malades restent en effet de potentiels r\u00e9servoir de la maladie, la vigilance reste donc de mise pour contenir les in\u00e9vitables r\u00e9surgence qui retarde toujours un peu plus la vraie fin de l'\u00e9pid\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:37) [93%] :\r\nEn Am\u00e9rique Latine, le Salvador d\u00e9conseille \u00e0 son tour aux femmes de devenir maire pour cause de virus Zicha le gouvernement leur recommande de mettre leur horloge biologique en veilleuse jusqu'en deux-mille 18 pour \u00e9viter \u00e9viter les malformations de leur b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [99%] :\r\nApple met le cap sur les \u00e9tudiants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:52) [91%] :\r\nLe g\u00e9ant am\u00e9ricain va cr\u00e9er son 1er centre de d\u00e9veloppement d'applications Rios \u00e0 Naples, en Italie, n'appelle donc d\u00e9place ses pions du c\u00f4t\u00e9 de la formation et compte bien \u00e9tendre ce programme ailleurs dans le monde Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [92%] :\r\nLa marque \u00e0 la pomme ciblent ainsi les cerveaux des prochains d\u00e9veloppeurs d'application de ces applications une strat\u00e9gie logique puisqu'un appareil Apple sans application, h\u00e9 bien c'est un peu comme un concert sans musique Gabrilo Bozovic ing\u00e9nieur web et sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:21) [84%] :\r\nIPhone RFI, donc si on peut l'enrichir d'applications qui nous facilite la vie, donc cette strat\u00e9gie s'explique facilement parce que, pour rappel, former les nouveaux ing\u00e9nieurs leur assurera d'avoir dans les ann\u00e9es suivantes, un apport d'application de grande qualit\u00e9 qui vont donc valoriser leurs produits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [88%] :\r\nS'assurer que les d\u00e9veloppeurs de demain connaisse bien le langage d'appels donc et pour Christophe Ben avant, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Ouest et sp\u00e9cialiste en marketing strat\u00e9gie c'est \u00e9tonnant qu'Apple n'est pas franchie pas plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:50) [90%] :\r\nOn est sur un march\u00e9 qui est un march\u00e9 global, on est dans un monde o\u00f9 les ing\u00e9nieurs qui sont form\u00e9s vont \u00eatre de plus en plus dans les pays \u00e9mergents en Chine il y a plut\u00f4t 30 millions d'\u00e9tudiants dans les universit\u00e9s avec comme la France, il n'y en a que 3 millions on peut \u00eatre surpris simplement du fait qu'Apple n'ait pas eu cette politique bien avant d'avoir de centre de recherche et de formation dans les grandes zones \u00e9conomiques du monde, Google a d\u00e9j\u00e0 fait depuis assez longtemps en France, ils sont le centre en Chine et je me sens \u00e0 peu pr\u00e8s partout quelqu'un, aussi de Microsoft. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:22) [92%] :\r\nApple vise donc l'Europe, un de ses principaux march\u00e9s et pour maintenir sa position face au concurrent, le g\u00e9ant am\u00e9ricain, se donne les moyens d'avoir les meilleures applications et de les proposer avant les autres, l'op\u00e9ration s\u00e9duction commence donc ent\u00e9rite Alien, renforcer la solidarit\u00e9 entre les communes vaudoises pour att\u00e9nuer les effets de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse Erine 3 \u00e7a c'est l'objectif du Conseil d'\u00c9tat Vaudois oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [95%] :\r\nCar cette r\u00e9forme va priver certaines communes de pr\u00e8s de 50 millions de francs de recettes fiscales alors le canton propose de revoir le syst\u00e8me de solidarit\u00e9 intercommunal, une base de calcul a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e selon laquelle les 50 localit\u00e9s les plus riches verseront une aide aux communes les plus pauvres, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard on est conscient : cette mesure risque de ne pas faire que des heureux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:06) [91%] :\r\nComme dans toute r\u00e9forme o\u00f9 il y a des gagnants et des perdants, il y aura des contents et des m\u00e9contents, \u00e7a c'est s\u00fbr, il y aura probalement plus de de m\u00e9contents, vu la nature de la mesure, mais enfin c'est s\u00fbr que c'est pas un long fleuve tranquille, on a aussi \u00e9videmment toujours quand il y a des difficult\u00e9s dans les communes, la tentation dire c'est l'\u00c9tat qui doit apporter des financements suppl\u00e9mentaires, l\u00e0 on a fait des efforts d\u00e9j\u00e0 11 ici qu'il faut pour cette \u00e9tape la geste entre les communes, mais ces 2 mesures qui ont pour effet de transf\u00e9rer environ 45 millions des 50 communes les plus ais\u00e9s, au 260 communes dans les valeurs de points d'imp\u00f4ts moyenne ou basse donc c'est au fond un impact quand m\u00eame significatif et qui a pour effet aussi d'annuler quasiment pour les grandes villes et, pour l'essentiel des communes vaudoises les pertes attendues dans la r\u00e9forme, la pollution des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [87%] :\r\nPierre et Maillard avec Marc M\u00fcnich initier une polici\u00e8re et un manifestants bless\u00e9s hier soir \u00e0 Z\u00fcrich dans un face \u00e0 face muscl\u00e9 entre les forces de l'ordre et 300 manifestants qui proposaient d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse.des bless\u00e9s dans des \u00e9changes de pierres et de balles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [97%] :\r\nLe club de foot le plus riche depuis 11 ans, on le sait, c'est le Real Madrid, mais il est talonn\u00e9 cette fois par le Bar\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:13) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 630 millions de francs de revenus pour Real Madrid 614 d\u00e9sormais pour Barcelone, qui passe de la 4\u00e8me \u00e0 la 2\u00e8me place dans le classement \u00e9tabli par le cabinet dit Lo\u00efc, le podium est compl\u00e9t\u00e9 par Manchester United, qui recule d'un rang suivent dans l'ordre : Bayern M\u00fcnich, le PSG et Manchester City, mais si les clubs espagnols donc domine aujourd'hui c'est bien la force de frappe financi\u00e8re du foot anglais qui risque de marquer les esprits demain olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:38) [90%] :\r\n9 clubs de 1\u00e8re ligue figure aujourd'hui dans le top 20 mondial et 17 et dans les 30 premiers pour les auteurs de l'\u00e9tude dans 2 ans, c'est tout le championnat anglais qui figurera dans leur classement, avec \u00e0 la t\u00eate de cet invincible armada Manchester United amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner Real Madrid gr\u00e2ce \u00e0 d'imposants contrats publicitaires, mais aussi aux retomb\u00e9es du nouvel accord sur les droits TV qui verra l'ensemble des clubs anglais se partager chaque ann\u00e9e et jusqu'en 2019 d'hommes, il y a r\u00e9duit de francs aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, ils gagnent plus et gr\u00e2ce \u00e0 la seule retransmission de leur match qu'en additionnant parrainage, vente de billets et de produits d\u00e9riv\u00e9s, mais un autre \u00e9l\u00e9ment fera la diff\u00e9rence, le d\u00e9veloppement des stades modernes, spacieux et sur ce terrain, l'Angleterre a une bonne longueur d'avance si les plus grosses cylindr\u00e9es espagnoles et allemandes devraient pouvoir rivaliser avec le club anglais, ce sera beaucoup plus difficile pour les clubs italiens et surtout PSG except\u00e9 fran\u00e7ais qui risque fort de se retrouver hors jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [91%] :\r\nEt la puissance financi\u00e8re du foot anglais, elle s'est aussi traduite sur le march\u00e9 des transferts comme en 2014, ce sont ses clubs qui ont d\u00e9pens\u00e9 le plus, selon un rapport de la FIFA, publi\u00e9 hier, pr\u00e8s de1,3 1000000000 de francs, c'est 8 pourcent de de plus 2000 cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [93%] :\r\nMerci Sandra Viscardi la grisaille du Plateau devrait se dissiper aujourd'hui pour laisser place au soleil qui dominera en montagne jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de nuages, ce soir, voil\u00e0, c'est un petit ping-pong, pr\u00e9lude \u00e0 une perturbation qui nous est promise pour la nuit prochaine, il va neiger au-dessus de 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, pas plus, demain, le temps sur remettra lentement au beau pour un soleil \u00e9clatant dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:01:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAE132DC-27BD-40FD-BD26-D267267259A2", "internalArchiveId": "FAE132DC-27BD-40FD-BD26-D267267259A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fontaine , Justine ;Tidjane Thiam, nouveau patron du Cr\u00e9dit Suisse;Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS;Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise\r\n* Infotrafic: 08:00:49-08:01:11 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/ LIVE PAPIER TENNIS) A l'open d'Australie, Roger Federer tente en ce moment-m\u00eame de se qualifier pour les 8\u00e8mes de finales. Il affronte le bulgare Grigor Dimitrov. Une rencontre que vous suivez pour nous Bernardin Alleman....\r\nPAPIER\r\nMerci Bernardin Alleman, en direct de Melbourne. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 intervenir si la rencontre Federer-Dimitrov se termine avant la fin de ce journal.\r\nUn match que vous pouvez par ailleurs suivre sur RTS deux\r\n(Le match Federer-Dimitrov est donc toujorus en cours, un match que vous pouvez suivre sur RTS deux)\r\n(24/ PAPIER TUNISIE) En Tunisie, \u00e7a fait maintenant 3 jours que la population descend dans la rue pour d\u00e9noncer le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re dans le pays, un ch\u00f4mage pass\u00e9 de 12 \u00e0 15% depuis la r\u00e9volution de 2011. De violents affrontements avec la police ont \u00e9clat\u00e9, faisant m\u00eame un mort mercredi, un policier. Hier des centaines de manifestants ont tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 des b\u00e2timents gouvernementaux dans diff\u00e9rentes villes. Justine Fontaine\r\n(22/WEF BAISSE PRIX PETROLE ITV TIDJANE THIAM) La baisse du prix du p\u00e9trole...c'est un sujet qui a suscit\u00e9 beaucoup d'inqui\u00e9tudes au Forum de Davos. Les patrons d'entreprises pr\u00e9sents au WEF s'interrogent sur son \u00e9volution estimant que c'est un facteur cl\u00e9 de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie.... Mais ces inqui\u00e9tudes ne sont pas partag\u00e9es par tous. Le nouveau patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, ne comprend pas, lui, la r\u00e9action des march\u00e9s. A ses yeux, cette baisse est plut\u00f4t une bonne nouvelle\r\ndes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la radio al\u00e9manique.\r\nOn notera que les cours du p\u00e9trole ont repris hier \u00e0 New-York et aujourd'hui en Asie. Mais le baril est toujours en dessous de la barre des 30 dollars\r\n(D2/MARCHE GAZIER BOULEVERSE) Et tandis que le p\u00e9trole perturbe la place financi\u00e8re, une petite r\u00e9volution se joue sur le march\u00e9 international du gaz. Les Etats-Unis deviennent exportateurs transcontinentaux. C'est une premi\u00e8re historique.\r\nLe terminal portuaire de Sabine Pass en Louisiane vient d'\u00eatre inaugur\u00e9. Il doit servir \u00e0 exp\u00e9dier, essentiellement vers l'Asie, du gaz produit sur le continent am\u00e9ricain. Du gaz produit en exc\u00e8s. \r\nEn se mettant \u00e0 exporter en Asie, les Etats-Unis vont donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re. Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, l'Institut des relations internationales et strat\u00e9giques...\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier.\r\n(04/SYRIE AVANCEE GENEVE-III PAPIER) Les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront-elles lieu \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine prochaine? OUI nous a affirm\u00e9 hier l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura. Il s'est dit confiant sur la tenue de ses discussions, MAIS, car il y a un MAIS, il n'exclut pas qu'elles soient report\u00e9es.  Dans les chancelleries, on parle de quelques jours de d\u00e9lai. Alors qu'est-ce qui bloque ? Peut-on esp\u00e9rer une issue positive ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Franco\r\nEt dans quelques instants, dans Tout un monde, vous entendrez une interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Buchkalter, lui aussi confiant sur la tenue de ces n\u00e9gociations.\r\nIl r\u00e9agira par ailleurs aux r\u00e9v\u00e9lations sur l'accord pass\u00e9 entre la Suisse et l'OLP, l'organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, dans les ann\u00e9es 70\r\n((Il y a un momentum, une vraie opportunit\u00e9 d'avancer. Mais tout reste tr\u00e8s fragile \u00bb, confie un proche des n\u00e9gociations. Et c'est vrai que, pour la premi\u00e8re fois, tous les acteurs du conflit en Syrie sont pr\u00e9sents autour de la table de n\u00e9gociation ou en coulisse : l'Iran est revenu dans le jeu diplomatique. L'engagement militaire de la Russie lui donne un levier puissant sur le pr\u00e9sident Assad.\r\nSous la pression des Saoudiens, l'opposition a constitu\u00e9 une plate-forme regroupant des politiques et des militaires. \u00ab C'est une nouvelle dynamique \u00bb, reconnait-on. Voil\u00e0 pour les raisons d'esp\u00e9rer.\r\nLe probl\u00e8me, c'est que cette plate-forme n'est pas stable. Que faire des Kurdes par exemple, s'interroge une source. Autre question toujours pendante : peut-on discuter efficacement \u00e0 Gen\u00e8ve pendant que, sur le terrain, les civils sont bombard\u00e9s ou affam\u00e9es ? L'ouverture, m\u00eame \u00e0 minima, du si\u00e8ge de Madaya, est un signe encourageant.\r\n\u00ab Les n\u00e9gociations commenceront dans les prochains jours de janvier \u00bb, affirmait hier le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res Serguei Lavrov, apr\u00e8s un entretien de 3 heures \u00e0 Zurich avec son homologue am\u00e9ricain. Les invitations ne sont pas encore parties. \u00ab Mais les valises sont pr\u00eates \u00bb., affirme un diplomate.))\r\n(01/UN SEUL CANDIDAT UDC ITW ROLAND MESOT) L'UDC fribourgeoise n'aura qu'un seul candidat pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat, qui aura lieu le 28 novembre prochain. Et ce candidat est le d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil St\u00e9phane Peiry. Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Un seul candidat pour une UDC fribourgeoise qui a enregistr\u00e9 une progression historique lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises... \u00e7a semble peu... R\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesot... \r\n  MAG 53''\r\nRoland Mesot r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Facebook) Et avis aux amateurs de sports...\r\nFacebook a l'ambition de devenir le plus grand stade virtuel au monde...du haut de ses 650 millions fans de sport.\r\nLe r\u00e9seau social va lancer un nouveau service baptis\u00e9 Facebook Sport Stadium.\r\nIl compilera en temps r\u00e9el le suivi des matchs, des statistiques et des commentaires d'experts.\r\nPour l'instant le service ne couvre que le football am\u00e9ricain mais il devcrait vite s'ouvrire au basket et au football (classique).", "durationSec": 514, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413993", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-22T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-22T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7414011", "ece-7413993"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T05:20:32Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe journal Tania Barril Roger Federer se d\u00e9m\u00e8ne en ce moment m\u00eame Abel Bourne face au bulgare Grigor Dimitrov, ils en sont \u00e0 la 4\u00e8me manche le B\u00e2lois m\u00e8ne pour l'instant, on fait le point tout de suite avec notre correspondant sur place, les march\u00e9s s'agite depuis quelques jours parmi les responsables, le p\u00e9trole et son prix en chute libre dans les milieux de l'\u00e9conomie et la situation inqui\u00e8te mais une personne 7 tonnes de cet affolement, le patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, pour lui, le prix du p\u00e9trole qui baissent, c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9conomie mondiale et nous parlerons en fin de journal des \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois avec cette question : pourquoi l'UDC ne pr\u00e9sente -t-elle qu'un candidat prochain alors que la section a obtenu des r\u00e9sultats records lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises entendrez la Real la r\u00e9action du pr\u00e9sident Roland Mesot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\n\u00e0 l'Open d'Australie, Roger Federer tente en ce moment m\u00eame, de se qualifier pour le 8\u00e8me de finale il affronte le bulgare Gore Dimitrov une rencontre que vous suivez pour nous Bernardin Alleman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a va mieux pour Roger Federer qui avait certes bien commenc\u00e9 en gagnant le 1er set 6 4 mais ensuite, il a eu un un gros cru Roger Federer, beaucoup d'erreurs directes, ce qui lui a valu la perte de la 2\u00e8me manche 6 3 et puis par contre une grosse r\u00e9action de la 3\u00e8me manche enlev\u00e9e au moins 30 minutes en 27 minutes si \u00e7a en prenant 2 fois le service de Grigor Dimitrov donc d\u00e9sormais 2 manches \u00e0 une pour le Suisse et le d\u00e9but de la 4\u00e8me manche, c'est un jeu partout, Federer, qui affronte un adversaire qu'il a pour l'instant toujours battu et puis \u00e0 noter que plus t\u00f4t dans la nuit, h\u00e9 bien, B\u00e9linda Benchikh d\u00e9j\u00e0 acquis son billet pour les huiti\u00e8mes de finale, elle a battu, mais l\u00e0 aussi en souffrant, puisqu'elle a perdu le 1er set face \u00e0 l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko au mais elle va jouer au 8\u00e8me de finale face \u00e0 Maria Sharapova, la redoutable sera la 1\u00e8re fois que les 2 joueuses se rencontrent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nMerci Bernardin Alleman en Direct de Melbourne h\u00e9sitez pas intervenir si la rencontre Federer- Dimitrov se termine avant la fin de ce journal, un match, donc vous pouvez suivre aussi par ailleurs sur RTS 2 en Tunisie, \u00e7a fait maintenant 3 jours que la population descend dans la rue pour d\u00e9noncer le ch\u00f4mage et la mis\u00e8re dans le pays, un ch\u00f4mage pass\u00e9 de 12 \u00e0 15 pourcent depuis depuis la r\u00e9volution de 2011, de violents affrontements avec la police ont \u00e9clat\u00e9, faisant m\u00eame un mort mercredi un policier hier des centaines de manifestants ont tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 des b\u00e2timents gouvernementaux dans diff\u00e9rentes villes, Justine Fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [94%] :\r\n\u00e0 Sidi Bouzid o\u00f9 s'est immol\u00e9 Mohamed Bouazizi il y a 5 ans, des protestataires ont mis le feu \u00e0 des pneus pour bloquer des entr\u00e9es de la ville, la police a r\u00e9pliqu\u00e9 avec des gaz lacrymog\u00e8nes, des rassemblements spontan\u00e9s ont aussi eu lieu dans les villes de Jane Douba est d\u00e9j\u00e0 dans le nord- ouest ou encore \u00e0 Gafsa dans le bassin minier tunisien, difficile de dire cependant combien de personnes ont particip\u00e9 au cort\u00e8ge \u00e0 Kasserine, la tension semblait \u00eatre redescendue d'un cran dans la journ\u00e9e, mais les heurts avec la police ont repris hier soir, les manifestations ont commenc\u00e9 apr\u00e8s la mort d'un dipl\u00f4m\u00e9 ch\u00f4meur Rida Yahiaoui s'est tu\u00e9 en montant sur un poteau \u00e9lectrique samedi sans qu'on sache s'il s'agit d'un suicide ou d'un accident, ils venaient en tout cas d'apprendre que son nom ne figurait plus sur une liste prioritaire pour une embauche dans la fonction publique, mercredi, le gouvernement a promis d'embaucher imm\u00e9diatement 5000 fonctionnaires mais la promesse n'a pas tenu plus de 24 heures, l'ex\u00e9cutif a annonc\u00e9 hier qu'il s'agira en r\u00e9alit\u00e9 de simples aides \u00e0 l'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [92%] :\r\nLa baisse du prix du p\u00e9trole, c'est un sujet qui a suscit\u00e9 beaucoup d'inqui\u00e9tudes au Forum de Davos, les patrons notre prise pr\u00e9sents Wave s'interroge sur son \u00e9volution, estimant que c'est un facteur cl\u00e9 de la sant\u00e9 de l'\u00e9conomie, mais ces inqui\u00e9tudes ne sont pas partag\u00e9es par tous, le nouveau patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam ne comprend pas, lui, la r\u00e9action des march\u00e9s, \u00e0 ses yeux, cette baisse est plut\u00f4t une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [87%] :\r\nLa baisse du prix du p\u00e9trole, c'est une bonne chose pour l'\u00e9conomie mondiale, la plupart des pays qui sont importateurs de p\u00e9trole pas exportateurs de p\u00e9trole aux \u00c9tats-Unis, le consommateur joue un r\u00f4le tr\u00e8s important pour la la croissance, la croissance pas mais le PIB am\u00e9ricain, c'est essentiellement de la consommation actuellement, c'est \u00e7a qui tire l'\u00e9conomie mondiale, ce sont plus de de revenus il y a l'Europe, l'Europe aussi b\u00e9n\u00e9ficie beaucoup de, de, de, \u00e7a oui, et en Asie, et les 2 grands blocs de population, que ce soit l'Inde 1 1000000000, 2 milliards 3 la Chine oui sont importateurs de p\u00e9trole, donc c'est vrai que la la baisse du p\u00e9trole cr\u00e9e un probl\u00e8me pour le secteur p\u00e9trolier, mais je dirais que moi et beaucoup d'autres, comme moi, ne comprenons pas pourquoi le le march\u00e9 traite ce que nous voyons comme une bonne nouvelle comme une mauvaise nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [95%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de la radio al\u00e9manique, on notera que les cours du p\u00e9trole ont repris hier \u00e0 New York et aujourd'hui en Asie mais le baril est toujours en dessous de la barre des 30 dollars et tandis que le p\u00e9trole perturbe la place financi\u00e8re, une petite r\u00e9volution se joue sur le march\u00e9 international du gaz, les \u00c9tats-Unis deviennent exportateurs transcontinentaux, c'est une premi\u00e8re historique, le terminal portuaire de Sabine Pass, en Louisiane vient d'\u00eatre inaugur\u00e9 il doit servir \u00e0 exp\u00e9dier et c'est essentiellement vers l'Asie du gaz produit sur le continent am\u00e9ricain du gaz produit en exc\u00e8s, on se mettant \u00e0 exporter en Asie, les \u00c9tats-Unis vont donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re, Nicolas Mazzucchi, \u00e9conomiste de l'\u00e9nergie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:15) [86%] :\r\nOn se retrouve dans un syst\u00e8me maintenant o\u00f9 les \u00c9tats-Unis sont enfin comme ils l'annoncent depuis des ann\u00e9es, exportateurs d'hydrocarbures dans v\u00e9n\u00e9ration Transcontinental d'un c\u00f4t\u00e9, vers l'Europe et de l'autre c\u00f4t\u00e9, vers l'Asie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il chamboule un march\u00e9 qui \u00e9tait jusqu'ici rien n'. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:32) [89%] :\r\nOn avait effectivement \u00e0 peu pr\u00e8s 3 grandes plaques \u00e9conomique pour le march\u00e9 du gaz naturel, qui a une plaque asiatique une plaque, on va dire europ\u00e9enne et une claque plut\u00f4t am\u00e9ricaine, l\u00e0 effectivement, avec les \u00c9tats-Unis, qui donc 20 ans vont faire le pont g\u00e9ographique entre la plaque europ\u00e9enne et la plaque asiatique, on peut arriver sur une forme d'unification dirons -nous des march\u00e9s du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [85%] :\r\nEst -ce que les \u00c9tats-Unis seront le grand gagnant de cette unification potentiels. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:59) [92%] :\r\nPas uniquement \u00e7a en fait augmenter la flexibilit\u00e9 des ventes, la diversification des clients quelque part, tous les pays qui vont se lancer dans la \u00e0 la construction de terminaux de liqu\u00e9faction de gaz naturel, je pense notamment \u00e0 l'Australie, vont se retrouver comme \u00e9tant les grands gagnants du syst\u00e8me puisqu'ils vont pouvoir vendre un peu \u00e0 tous les pays disposant d'infrastructures capables de loi se voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [88%] :\r\nEst -ce que finalement l'avenir du commerce du gaz se joue maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:25) [92%] :\r\nOui, tr\u00e8s probablement en l'\u00e9tat de la baisse des cours du p\u00e9trole en l'\u00e9tat de l'augmentation de la technologie, d'autre part, on voit un certain nombre de modifications dans la structure du march\u00e9 du gaz, \u00e7a a commenc\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, puisque de toute fa\u00e7on, ce sont les \u00c9tats-Unis qui cherchent quelque part de r\u00e9gulateur du march\u00e9 gazier alors d'abord entend consommateurs et depuis en fait de l'explosion de la production de gaz non conventionnels en tant que producteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Estelle Braconnier, l'UDC fribourgeoise n'aura qu'un seul candidat pour l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat en novembre prochain et ce candidat est le d\u00e9put\u00e9, or au Conseil, St\u00e9phane Peiry un seul candidat pour une UDC fribourgeoise qui a enregistr\u00e9 une progression historique lors des derni\u00e8res \u00e9lections fribourgeoises \u00e7a peut sembler peu, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise Roland Mesot. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:13) [85%] :\r\nIl faut dire, c'est qu'on a annonc\u00e9 aux discussions avec d'autres personnes qui accueille, \u00e9ventuellement, pour finir, s'est trouv\u00e9 que uniquement la section Ville de Fribourg a propos\u00e9, St\u00e9phane Peiry, mais il est vrai aussi que nous sommes quand m\u00eame un parti qui a grandi tr\u00e8s vite sur Fribourg et actuellement pour les postes cl\u00e9s, c'est clair que chez nous, les candidats ne sont pas nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:32) [92%] :\r\nL'UDC fribourgeoise est le 1er parti annonc\u00e9 un candidat pour le Conseil d'\u00c9tat, une \u00e9lection qui aura lieu le 28 novembre prochain, pourquoi se lancer d\u00e9j\u00e0 maintenant dans la bataille. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [80%] :\r\nOn avait dit que on ne faisait rien avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce que nous avons fait et ensuite des lois d\u00e9cembre nous avons appris augmentons Pellerin et nous avions notamment fix\u00e9 il y allait pour les sections pour proposer leur candidat jusqu'au 20 janvier et c'est donc sans cela, nous sommes, nous sommes parce qu'ils sont aussi la \u00e0 pr\u00e9sent resteront dont je ne sais pas, mais d'autre part, sont tr\u00e8s avanc\u00e9s sur cet objet, il y a encore les \u00e9lections communales qui se profilait, je dirais que ce qui a fait n'est plus \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [94%] :\r\nRoland Mesot r\u00e9pondait \u00e0 Maurice Doucas et avis aux amateurs de sport, Facebook a l'ambition de devenir le plus grand stade virtuel au monde du haut de ses 650 millions de fans de sport, le r\u00e9seau social va lancer un nouveau service baptis\u00e9 Facebook Sportster Guillaume il combinera en temps r\u00e9el le suivi des matchs des statistiques et des commentaires d'experts pour l'instant, le service ne couvre que le football am\u00e9ricain, mais il devrait vite s'ouvrir au basket et au football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:32) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T07:16:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D29DC81-8AB4-415C-9369-B4B520EFD33D", "internalArchiveId": "6D29DC81-8AB4-415C-9369-B4B520EFD33D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'homo politicus doit-il \u00e9crire pour exister?", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Wolton, sp\u00e9cialiste en communication;Ivan Slatkine, \u00e9diteur et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR genevois;Jean-Claude Rennwald, ancien conseiller national jurassien\r\n* * L'homo politicus doit-il \u00e9crire pour exister? 18h Ces politiques qui doivent exister \u00e9ditorialement\r\nEt puis il n'y a pas que Nicolas Sarkozy qui publient un livre... D'autres ont fait de m\u00eame ces derniers mois... Fran\u00e7ois Fillon, Jean-Fran\u00e7ois Copp\u00e9, Alain Jupp\u00e9...\r\nRenaud Malik, en France plus qu'ailleurs, pour exister en politique, il faut publier...\r\n  SON\r\nOui, et s'il devait exister une exception culturelle fran\u00e7aise, Mehmet, elle serait peut-\u00eatre l\u00e0, dans cette alliance \u00e9troite entre le pouvoir et la plume... On l'a d'ailleurs rappel\u00e9 ce mois-ci \u00e0 l'occasion des 20 ans de la mort de Mitterrand... Monarque r\u00e9publicain, mais aussi homme de lettre de qualit\u00e9.\r\nAlors, disons-le d'embl\u00e9e: aujourd'hui la qualit\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas toujours au rendez-vous... Mais la quantit\u00e9, oui. Sur les pr\u00e9sentoirs des librairies, vous aurez le choix entre \"La France pour la vie\" de Sarkozy, \"Le sursaut fran\u00e7ais\" de Cop\u00e9 ou encore \"le grand virage\" de Duflot... Pour le sp\u00e9cialiste en communication Dominique Wolton, si l'on assiste aujourd'hui \u00e0 une fr\u00e9n\u00e9sie litt\u00e9raire sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est que le livre est plus que jamais un outil de marketing politique:\r\nson 1\r\nUn livre, c'est un moyen efficace de se profiler m\u00e9diatiquement... Ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s appr\u00e9ciable \u00e0 un peu plus d'un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\nRenaud, vous avez parl\u00e9 d'une exception fran\u00e7aise... Et pourtant, les politiques suisses aussi sont de plus en plus tent\u00e9s par l'\u00e9criture.\r\nC'est en tout cas ce qu'observe Ivan Slatkine, \u00e9diteur et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR genevois... Il dit \u00eatre de plus en plus souvent approch\u00e9 par des personnalit\u00e9s de la sph\u00e8re politique... Cela dit, c'est encore peu fr\u00e9quent... Et surtout il y a une diff\u00e9rence de taille entre la Suisse et la France:\r\nson 2\r\nSch\u00e9matiquement, on pourrait donc distinguer deux cat\u00e9gories d'ouvrages: d'un c\u00f4t\u00e9, les livres \u00e9crits par d'ex-conseillers f\u00e9d\u00e9raux, comme Adolf Ogi ou Micheline Calmy-Rey... Et de l'autre, les ouvrages th\u00e9matiques, \u00e9crits par des sp\u00e9cialistes... Celui du conseiller d'etat vaudois Pascal Broulis sur l'imp\u00f4t heureux par exemple, ou encore celui de st\u00e9phane rossini, sociologue et ex-conseiller national, sur \"les jeunes et la solidarit\u00e9\".\r\nLes sociologues et les politologues de formation sont d'ailleurs ceux qui prennent le plus souvent la plume en Suisse:\r\nOui, si l'on en croit l'ancien conseiller national jurassien Jean-Claude Rennwald... qui a publi\u00e9 l'an pass\u00e9 \"la gauche fait le poing\":\r\nson 3\r\nRenaud, qu'est-ce que \u00e7a leur apporte \u00e0 ces politiciens suisses, de publier des livres?\r\nJean-Claude Rennwald apporte quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse... Il peut y avoir la recherche du prestige... La volont\u00e9 d'alimenter un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9. Et il y a encore une troisi\u00e8me chose:\r\nson 4\r\nL'ennui, c'est que les lecteurs, eux, ne sont pas toujours au rendez-vous...\r\nOui ce n'est pas un domaine o\u00f9 il est facile de trouver son public... Pour ne prendre qu'un exemple, le livre de Micheline Calmy-Rey paru en 2014 s'est vendu entre 3 et 4000 exemplaires selon son \u00e9diteur Pierre-Marcel Favre, qui \u00e9voque pourtant une r\u00e9ussite...\r\nEt en France aussi, le public est rarement tr\u00e8s enthousiaste... La preuve avec le livre Jean-Christophe Cambad\u00e9lis intitul\u00e9 \"A gauche, les valeurs d\u00e9cident de tout\"... Paru l'an dernier, il a \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 les 300 exemplaires.", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019homo politicus doit-il \u00e9crire pour exister? / FOR_2016-01-22T18:14:00_developpement-8", "Forum du 22.01.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'y a pas que Nicolas Sarkozy qui publie un livre. D'autres ont fait de m\u00eame ces derniers mois; Fran\u00e7ois Fillon, Jean-Fran\u00e7ois Copp\u00e9, Alain Jupp\u00e9. En France plus qu'ailleurs, pour exister en politique, faut-il publier?"], "variantIds": ["ece-7414057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T09:03:48Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci, et puis il n'y a pas que Nicolas Sarkozy, qui publie un Live, d'autres ont fait de s'de m\u00eame ces derniers mois, Fran\u00e7ois Fillon, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, Alain Jupp\u00e9, Renaud Malik en France plus qu'ailleurs pour exister en politique il faut publier oui, s'il devait exister une exception culturelle fran\u00e7aise, Mehmet, elle serait peut-\u00eatre l\u00e0, dans cette alliance \u00e9troite et ancienne entre le pouvoir et la plume, on l'a d'ailleurs rappel\u00e9 ce mois -ci \u00e0 l'occasion des 20 ans de la mort de Mitterrand, Mitterrand monarque r\u00e9publicain mais aussi homme de lettres, de qualit\u00e9, alors disons -le d'embl\u00e9e : aujourd'hui, la qualit\u00e9 n'est peut-\u00eatre pas toujours au rendez- vous mais la quantit\u00e9 oui sur les pr\u00e9sentoirs des libraires, vous aurez le choix entre la France, pour la vie de Sarkozy Le sursaut fran\u00e7ais de Cop\u00e9 le grand virage de Duflot et pour le sp\u00e9cialiste en communication, Dominique Wolton, si l'on assiste aujourd'hui \u00e0 une fr\u00e9n\u00e9sie litt\u00e9raire sans pr\u00e9c\u00e9dent, c'est que le livre est plus que jamais un outil de marketing politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:49) [77%] :\r\nOn pourrait supposer que ces lits sont des lits dans la fiction, de propositions, il y a quand m\u00eame toujours une vis\u00e9e strat\u00e9gique guerrier qui n'est pas compl\u00e8tement innocente qui n'est pas l'amour fou de la culture mill\u00e9sim\u00e9, forc\u00e9ment, mais qui est plut\u00f4t de utiliser ce moyen pour avoir l'air original par rapport \u00e0 autrui oui des des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ordinaires prescrites, radio, t\u00e9l\u00e9vision, Internet et sur tous les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [95%] :\r\nUn livre, c'est un moyen efficace de se profiler m\u00e9diatiquement ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s appr\u00e9ciable, un peu plus d'un an de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, alors Renault vous avez parl\u00e9 d'une exception fran\u00e7aise et pourtant les politiques suisses aussi sont de plus en plus tent\u00e9s par l'\u00e9criture, c'est en tout cas ce qu'observe Ivan Slatkine, \u00e9diteur et ancien d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, il dit \u00eatre de plus en plus souvent approch\u00e9 par des personnalit\u00e9s de la sph\u00e8re politique, cela dit c'est encore peu fr\u00e9quent, et surtout il y a une diff\u00e9rence de taille entre la Suisse et la France. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [89%] :\r\nJe pense qu'en France, et on le voit avec cette s\u00e9rie d'ouvrages qui sort de personnalit\u00e9s de droite, c'est que il y a une primaire pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 on elle dans le cadre d'une pr\u00e9- campagne politique, alors qu'en Suisse, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les quelques politiciens qui r\u00e9digent des boeufs, des ouvrages eux le font en fin de carri\u00e8re ou le fond apr\u00e8s avoir une certaine exp\u00e9rience sur un sujet et sont tr\u00e8s pr\u00e9cis sur le sujet, donc on est dans une autre approche du Lys politique clairement en France, \u00e7a fait partie d'une campagne alors qu'en Suisse, plut\u00f4t une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 une activit\u00e9 qui s'est d\u00e9roul\u00e9 et une r\u00e9flexion sur un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [94%] :\r\nSch\u00e9matiquement, en Suisse, on pourrait donc distinguer 2 cat\u00e9gories d'ouvrages d'un c\u00f4t\u00e9 les livres \u00e9crits par d'ex- conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Adolf Guillaume \u00e9chine Calmy-Rey et de l'autre les ouvrages th\u00e9matiques \u00e9crits par des sp\u00e9cialistes, celui du conseiller d'\u00c9tat Vaudois Pascal Broulis sur l'imp\u00f4t par exemple ou encore celui de St\u00e9phane Rossini, sociologue et ex- conseiller national sur les jeunes et la solidarit\u00e9, mais d'ailleurs, les sociologues et les politologues semblent \u00eatre ceux qui prennent le plus souvent la plume en Suisse, oui, si on en croit l'ancien conseiller national jurassien Jean-Claude Rennwald qui a publi\u00e9 l'an pass\u00e9, la gauche fait le point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [89%] :\r\nPour maintenir la gauche, la plupart des gens qui ont publi\u00e9 au qui publient comme gens Quigley Andreas Gross St\u00e9phane Rossini ou encore celui que vous parlant tous une formation de sociologues ou de politologues, donc je pense qu'il y a quand m\u00eame certaines formations qui conduisent plus naturellement \u00e0 ces publications, que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [91%] :\r\nAlors, Renaud, on voit bien l'int\u00e9r\u00eat pour les Fran\u00e7ais en 2 publier lorsqu'il y a des primaires lorsqu'il y a une ann\u00e9e \u00e9lectorale qu'est -ce que \u00e7a leur rapporte aux politiciens suisses de publier des livres, h\u00e9 bien, Jean-Claude Rennwald, apporte quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, il peut y avoir la recherche d'un certain prestige, la volont\u00e9 d'alimenter un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 et puis il y a encore une troisi\u00e8me chose. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:27) [89%] :\r\nJe dirais que c'est aussi une r\u00e9action de certains par rapport au fait qu'on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a toujours plus d'informations courtes, br\u00e8ves h\u00e9, je pense que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre une r\u00e9action de certains politiques qui souhaitent s'exprimer de fa\u00e7on plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [92%] :\r\nAlors publier, c'est bien l'ennui, c'est que les Lecteurs, eux, ne sont pas toujours au rendez- vous, oui, ce n'est pas un domaine o\u00f9 il est facile de trouver son public, pour ne prendre qu'un exemple, le livre de Micheline Calmy-Rey, paru en 2014 s'est vendu entre 3 et 4000 exemplaires selon son \u00e9diteur Pierre-Marcel Favre, qui \u00e9voque pourtant une r\u00e9ussite en France aussi d'ailleurs, le public est rarement tr\u00e8s enthousiaste, la preuve avec le livre de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, intitul\u00e9 \u00e0 gauche les valeurs d\u00e9cident de tout, paru l'an dernier il y a \u00e0 peine d\u00e9pass\u00e9 les 300 exemplaires merci Renaud Malik. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T17:56:40Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A4A790-4416-45C0-B012-59CC3DD29370", "internalArchiveId": "53A4A790-4416-45C0-B012-59CC3DD29370", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Johann Schneider-Ammann, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de l'Economie;Kristian Jensen, ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res;Fabien Fivaz, d\u00e9put\u00e9 Vert \u00e0 la Chaux-de-Fonds;Jean-Charles Legrix, municipal UDC;Patrick Herrmann, d\u00e9put\u00e9 Vert et candidat au Conseil d'Etat;C\u00e9dric Goblet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des nouvelles technologies \u00e0 Bruxelles\r\n* Infotrafic: 07:00:03-07:00:20 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/WEF SYRIE ITV DE MISTURA) Un l\u00e9ger retard pas pluS...\r\nLes n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve...probablement pas lundi comme pr\u00e9vu...\r\nMais le plus vite possible...La diplomatie mondiale s'active...\r\nDidier Burkhalter fait tout son possible pour qu'elles reprennent la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nIl l'a dit hier \u00e0 Davos...Davos o\u00f9 les derni\u00e8res tractations sont en cours...\r\nDans les couloirs du WEF, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie Staffan de Mistura tente de convaincre les diff\u00e9rentes parties. \r\nNicolas Vultier l'a rencontr\u00e9. (lui et son optimisme)\r\nStaffan de Mistura n'en d\u00e9mord pas...les n\u00e9gociations de paix auront lieu...reste \u00e0 savoir quand...\r\n  MAG 2'15\r\nL'optimisme de l'\u00e9missaire de l'Onu pour la Syrie, Staffan de Mistura, interrog\u00e9 \u00e0 Davos par Nicolas Vultier....\r\nReste une question centrale...l'opposition syrienne parlera-t-elle d'une seule voix \u00e0 Gen\u00e8ve?\r\nC'est un chef rebelle islamiste qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour mener les n\u00e9gociations...\r\nMohamed Allouche...(soutenu par l'Arabie Saoudite) mais son profile divise au sein m\u00eame de l'opposition...\r\nIl a d'ailleurs fait savoir hier qu'il n'irait pas \u00e0 Gen\u00e8ve pour faire de la figuration... Il n'y aura pas de pourparlers tant que le r\u00e9gime continue de s'en prendre aux civils...fin de citation.\r\n(12/MULTI WEF JSA RENCONTRE GENERAL ELECTRIC INTEGRE) ***Davos o\u00f9 il s'en passe des choses...\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl y a eu le \"presque calin\" de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nIl y a d\u00e9sormais aussi le \"You Guy\" (toi mon gars) de Johann Schneider-Ammann au patron de General Electric...\r\nNotre ministre de l'\u00e9conomie a interpel\u00e9 Steve Bolze pr\u00e9sident du groupe am\u00e9ricain hier..\r\nLe but: chercher \u00e0 comprendre pourquoi General Electric a supprim\u00e9 1300 emplois en Suisse, chez Alstom. \r\nEt malgr\u00e9 les apparences, notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas adopt\u00e9 l'argot, le slang...\r\nPietro Bugnon...\r\n  MAG : 1'09''\r\nEt un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi \u00e0 Davos hier.\r\nC'est Guy Parmelin, il y a fait ses premiers pas en tant que ministre de la d\u00e9fense.\r\nEt pos\u00e9 une premi\u00e8re question: \r\n***...que se passera-t-il lorsque l'Autriche n'acceptera plus de r\u00e9fugi\u00e9s parce que son quota est atteint? \r\nEt bien les demandeurs d'asile pourraient se tourner vers la Suisse...selon le ministre. Et dans ces circonstances il envisge que l'arm\u00e9e soit davantage mobilis\u00e9es aux fronti\u00e8res pour g\u00e9rer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s...\r\n(Br\u00e8ve Slov\u00e9nie) Des r\u00e9fugi\u00e9s que la Slov\u00e9nie ne veut plus accueillir...\r\nElle ne laissera passer sur son territoire que ceux qui ont l'intention de demander l'asile en Autriche ou en Allemagne! annonce faite hier par le gouvernement.\r\n(05/MINISTRE AE DANOIS A GENEVE - MIGRANTS ITV JENSEN 1) ***Et au chapitre migration...\r\nLe Danemark a boucl\u00e9 hier sa tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme du droit d'asile. \r\ncontrovers\u00e9e parce qu'elle autorise l'Etat \u00e0 saisir les biens des requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais de s\u00e9jour. \r\nUne politique que le ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendue hier devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve...o\u00f9 il essuy\u00e9 une pluie de critiques...\r\nUne politique qui est pourtant assez proche de celle de la Suisse...\r\nKristian Jensen...a expos\u00e9 sa ligne de d\u00e9fense \u00e0 Alexandre Habay...\r\n  MAG 42''\r\n(Br\u00e8ve Sommaruga taxe) ...ceux qui peuvent payer doivent payer...\r\nla maxime est aussi valable en Suisse...o\u00f9 les requ\u00e9rants d'asile qui disposent de plus de mille francs...sont ponctionn\u00e9 par l'Etat...\r\nEn revanche le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut arr\u00eater de pr\u00e9lever 10% sur le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nSimonetta Sommaruga l'a dit hier..Elle va soumettre une proposition en ce sens au parlement. \r\nObjectif: mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail. et pour ce faire le conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi faciliter la vie des employeurs. Ils ne devraient plus demander d'autorisation pour employer un r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n(Br\u00e8ve Reyl amende) En bref encore...cette amende que la banque Reyl a accept\u00e9 de payer...\r\nPr\u00e8s de 3 millions de francs qui seront vers\u00e9s \u00e0 la France...pour mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale.\r\nL'\u00e9tablissement a plaid\u00e9 coupable pour n\u00e9gocier sa peine.\r\nIl \u00e9tait dans le colimateur de la justice fran\u00e7ais pour 6 comptes totalisant 4,8 millions d'euros.\r\nInculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de Reyl, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois, ont, quant \u00e0 eux, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non-lieu.\r\n(D5/QUI VEUT ENCORE GOUVERNER LA CHAUX-DE-FONDS ?) ***Cette question \u00e0 pr\u00e9sent: qui a encore le courage de gouverner La Chaux-de-Fonds?\r\nquestion un peu brutale...mais tellement pertinente...\r\napr\u00e8s le retrait de Nathalie Schallenberger [prononcer \u00e0 la fran\u00e7aise] du Conseil communal...l'\u00e9quivalent de l'Ex\u00e9cutif. \r\nL'\u00e9lue verte ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections communales, le 5 juin prochain. \r\nEn cause de grosses temp\u00eates...ce sont ses mots...qui l'ont frustr\u00e9es...\r\nA savoir les ouragans: Legrix et Monnard...\r\nAlors entre les affaires et le manque d'argent... Il faut du cran pour gouverner la Chaux-de-Fonds et affronter le verdict de la population...Roger Guinard est all\u00e9 le mesurer chez les potentiels candidats...\r\n  MAG 1'33\r\n(Br\u00e8ve Tunisie) ...eux c'est du travail qu'ils aimeraient avoir...\r\neux ce sont des centaines de manifestants tunisiens qui ont protest\u00e9 dans plusieurs ville du pays hier...pour le 3\u00e8me jour cons\u00e9cutif. \r\nplusieurs villes dont Tunis et Kasserine...Kasserine d'o\u00f9 le mouvement de protestation est parti apr\u00e8s le sucide d'un homme...\r\nle sc\u00e9nario rappelle celui de Sidi Bouzid...et la r\u00e9volution de Jasmin.\r\nle slogan aussi: du travail ou une autre r\u00e9volution...\r\n(D1/ACCORD TRANSFERTS DONNEES PRIVEES EUROPE-USA) ***Eux sont pri\u00e9s de se mettre au travail....pour accorder leur violon d'ici la fin du mois.\r\nEux ce sont l'Europe et les Etats-Unis...\r\n toujours divis\u00e9s sur les questions de sph\u00e8re priv\u00e9e...\r\nLes repr\u00e9sentants d'entreprises europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont d\u00e9nonc\u00e9 il y a peu l'\u00e9norme incertitude juridique qui entoure le transfert transatlantique de donn\u00e9es personnelles. \r\nKatja Schaer nous \u00e9claire...\r\n  MAG 1'35''\r\n***la sph\u00e8re priv\u00e9e un th\u00e8me que nous \u00e9voqueront avec Solange Ghernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et sp\u00e9cialiste de cybercriminalit\u00e9 \u00e9conomique.Elle est l'invit\u00e9e du journal \u00e0 7h35.\r\n(16/MULTI TENNIS FEDERER/BENCIC PAPIER) Un crochet par Melbourne \u00e7a vous dit?\r\n...\r\nOn y va imm\u00e9diatement...\r\npuisque Roger Federer affronte en ce moment le bulgare Grigor Dimitrov, l'enjeu une place en 8\u00e8me de finale...\r\nBonjour Bernardin Allemann...\r\n...\r\nnotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne...\r\nRoger a gagn\u00e9 le premier set 6-4...et maintenant?\r\nmerci bernardin...\r\nBelinda Bencic est la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, apr\u00e8s sa victoire sur l'Ukrainienne Kateryna Bondarenko en trois sets 4-6, 6-2, 6-4. maria sharapova.\r\n(Br\u00e8ve fin) Vous n'avez pas pr\u00e9vu d'aller aux USA ce week-end?\r\n...\r\nVague de froid...temp\u00eate de neige...\r\nM\u00eame Barack Obama restera au chaud \u00e0 la maison blanche...\r\nL'hiver s'abat subitement dans l'est des Etats-Unis. Une temp\u00eate record devrait d\u00e9verser vendredi et samedi jusqu'\u00e0 60 cm de neige, notamment sur la capitale Washington, en \u00e9tat d'urgence et qui a d\u00e9j\u00e0 suspendu ses transports pour tout le week-end.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o)  \r\nVendredi\r\nStratus sur le Plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 1300 m\u00e8tres, se dissipant en bonne partie en cours de journ\u00e9e. Au-dessus et ailleurs, temps bien ensoleill\u00e9. En fin d'apr\u00e8s-midi, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 depuis l'ouest puis quelques faibles pr\u00e9cipitations en soir\u00e9e et durant la nuit, principalement au nord des Alpes. Limite des chutes de neige comprise entre 1200 et 1500 m\u00e8tres. Temp\u00e9rature en plaine l'apr\u00e8s-midi : +3 degr\u00e9s. Temp\u00e9rature \u00e0 2000 m\u00e8tres remontant vers 0 degr\u00e9. Vent mod\u00e9r\u00e9 de secteur ouest \u00e0 nord-ouest dans les Alpes, orient\u00e9 sud-ouest sur le Jura. Faible sud-ouest se levant en soir\u00e9e sur le Plateau.\r\nSamedi\r\nNombreux nuages r\u00e9siduels en d\u00e9but de journ\u00e9e avec les derni\u00e8res averses le long des Pr\u00e9alpes. Limite pluie-neige vers 1500 m. Puis d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies. Temps devenant m\u00eame assez ensoleill\u00e9 en Valais central. Maximum 8\u00b0.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(14/REYL AMENDE FISC FRANCAIS PAPIER) La banque Reyl accepte de payer une amende de 2,8 millions d'euros \u00e0 la France (un peu plus de 3 millions de francs), dans le cadre d'une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale. L'\u00e9tablissement s'est en effet engag\u00e9 dans une proc\u00e9dure de \"plaider-coupable\", \u00e0 savoir une reconnaissance pr\u00e9alable de culpabilit\u00e9 consistant \u00e0 n\u00e9gocier une peine avec la justice fran\u00e7aise. Inculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de Reyl, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois, ont, quant \u00e0 eux, b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non-lieu. La banque \u00e9tait vis\u00e9e pour six comptes et des avoirs d'un montant total de 4,8 millions d'euros, Sylvie Belzer:\r\n  MAG 53''\r\nQuant au proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, il devrait s'ouvrir le 8 f\u00e9vrier prochain devant le tribunal correctionnel de Paris. \r\n((D\u00e9j\u00e0 fortement m\u00e9diatis\u00e9e par l'affaire Cahuzac, cet ancien ministre socialiste du budget qui avait un compte cach\u00e9 en Suisse, la banque Reyl  faisait l'objet d'une action judiciaire pour blanchiment de fraude fiscale dans une autre affaire qui n'impliquait pas de personnalit\u00e9s politiquement expos\u00e9es. Un ancien employ\u00e9 de la banque, Pierre Condamin-Gerbier, avait \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clencheur de la proc\u00e9dure en affirmant devant une commission parlementaire en France disposer d'une liste de Fran\u00e7ais, dont une quinzaine de personnalit\u00e9s politiques, qui auraient un compte non d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la banque.\r\nIl s'\u00e9tait ensuite r\u00e9tract\u00e9. Un non lieu total a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 en d\u00e9cembre dernier \u00e0 l'encontre des responsables de la banque, Dominique et Fran\u00e7ois Reyl. L'\u00e9tablissement lui-m\u00eame n'avait obtenu qu'un non-lieu partiel, d'o\u00f9 cette procedure de plaider coupable qui se conclut par une amende de pr\u00e8s de 3 millions. Un accord qui met d\u00e9sormais fin aux poursuites et qui d\u00e9montre -selon la banque l'absence d'un syst\u00e8me d'\u00e9vasion fiscale \u00e0 grande \u00e9chelle. ))\r\n(Br\u00e8ve WEF Burkhalter+Parmelin) Davos o\u00f9 il s'en passe des choses...\r\nNotamment du c\u00f4t\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nIl y a eu le \"presque calin\" de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter...\r\nIl y a d\u00e9sormais aussi le \"Hi Guy\" de Johann Schneider-Ammann au patron de General Electric...", "durationSec": 973, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-22T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7414021", "ece-7414004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-10T12:42:39Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [79%] :\r\nC'est le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nMieux vaut des n\u00e9gociations qui commencent en retard mais bien qu'\u00e0 l'heure, mais le mal, les mots de l'\u00e9missaire de l'ONU sur la Syrie Staffan de Mistura, nous confirme que les pourparlers de paix auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve avec un l\u00e9ger d\u00e9calage pas plus parce que la communaut\u00e9 internationale et press\u00e9 ses valises sont d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9s crise migratoire terrorisme directement touch\u00e9, c'est \u00e7a qui a chang\u00e9, dixit le diplomate, vous l'entendrez la Slov\u00e9nie qui ferme ses fronti\u00e8res, le Danemark qui taxent ces migrants, l'Autriche, qui fixe des quotas l'exil des r\u00e9fugi\u00e9s se complique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nLa route des migrants suivi jour apr\u00e8s jour par Nicolas et ce qui c'\u00e9tait l'op\u00e9ration exige l'Automne dernier sur notre antenne que sortent -ils devenus ces migrants sont -ils arriv\u00e9s \u00e0 destination, sont, sont -ils int\u00e9gr\u00e9s, Nicolas, ce qui est ou qui a retrouv\u00e9 certains d'entre eux, entre France et Allemagne, son reportage, ce sera juste apr\u00e8s Journal h\u00e9 bien l'Allemagne, on en parlait, l'Allemagne et sa culture, de l'accueil des migrants depuis la nuit de la Saint-Sylvestre et les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, il semble que cette politique de bienvenue ne soit plus tout \u00e0 fait en odeur de saintet\u00e9, c'est ce qu'a pu constater Rohregger \u00e7a, qui s'est rendu \u00e0 Cologne pour le magazine 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [91%] :\r\nQui a encore envie de gouverner la Chaux-de-Fonds une ville sans argent, secou\u00e9 par les affaires Monnard ou encore Legrix la fonction d'\u00e9lu ne fait plus vraiment r\u00eaver mais Roger Guignard a cherch\u00e9 et trouv\u00e9 des candidats qui ont du cran dans l'actualit\u00e9 \u00e9galement le transfert de donn\u00e9es, c'est le sujet qui oppose l'Europe aux \u00c9tats-Unis entre protectionnisme europ\u00e9en et laxisme am\u00e9ricain en litige qui pourraient nuire au Business des entreprises, y compris les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [88%] :\r\nLa cyberguerre le cyberterrorisme la cyber criminalit\u00e9 \u00e9conomique de magnifiques th\u00e8mes pour le cin\u00e9ma, mais qu'en est -il dans la r\u00e9alit\u00e9, la Suisse par exemple, la Suisse est -elle pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 ce genre d'attaque, seul organe a aussi professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de la question, est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nEt nous verrons qu'il s'en passe des choses \u00e0 Davos apr\u00e8s l'accolade de John qui rit \u00e0 Didier Burkhalter il y a le biogaz toi mon garde Yoann Schneider- Ammann au patron de General Electric et puis nous ferons escale \u00e0 Melbourne, Roger Federer oblige un l\u00e9ger retard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nPas plus les n\u00e9gociations de paix sur la Syrie auront bien lieu \u00e0 Gen\u00e8ve probablement pas lundi comme pr\u00e9vu, mais le plus vite possible La diplomatie mondiale s'active Didier Burkhalter a fait tout son possible pour que ces n\u00e9gociations reprennent la semaine prochaine \u00e0 Gen\u00e8ve, il l'a dit hier \u00e0 Davos Davos sous les derni\u00e8res tractations sont en cours dans les couloirs du l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura, tente de convaincre les diff\u00e9rentes parties Nicolas Vultier l'a rencontr\u00e9, lui et son optimisme Staffan de Mistura non d\u00e9mord pas les n\u00e9gociations auront lieu, reste \u00e0 savoir quand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [83%] :\r\nElle aura lieu la date exacte, \u00e7a va d\u00e9pendre de du moment dans lesquelles elle est bien organis\u00e9e et donc peut-\u00eatre avec une d\u00e9calage mais pas beaucoup, parce que finalement l'agenda est tr\u00e8s claire la r\u00e9solution de l'ONU tr\u00e8s mais c'est la question qui allait droit au pas D est tr\u00e8s pr\u00e9sente, moi j'ai vu de la ville qui a, finalement, c'est nous, l'ONU, qui vend en v\u00e9rit\u00e9, les participants s'du Golem en la c\u00f4t\u00e9 syrienne de l'opposition et de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais il y a des d\u00e9bats entre les pays et c'est aux femmes et je pr\u00e9f\u00e8re que la conf\u00e9rence de Gen\u00e8ve commence bien plus t\u00f4t qu'elle commen\u00e7ait mal, c'est un d\u00e9bat sur qui doit \u00eatre l\u00e0 et la Suisse qui a tellement fait pour la Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve 2 m\u00e9rite qu'aider ma part, j'ai fui assez attentive a bien commenc\u00e9 et aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 syrienne tr\u00e8s divis\u00e9, tr\u00e8s alors qui pour repr\u00e9senter l'opposition syrienne, mais vous voyez, c'est exactement \u00e7a, les Syriens, tous ont les droits d'\u00eatre il y a la la Syrie, de la force de la Syrie, c'est une mosa\u00efque, il y a des chr\u00e9tiens, des Sc\u00e9nic et chiites, il y a du c\u00f4t\u00e9 des gouvernement mais il y a aussi 51 pourcent des des Syriens qu'sans femme est ce qu'ils sont vraiment la pr\u00e9senter, c'est \u00e7a que j'ai vu avant que on commence \u00e0 parler avec une communaut\u00e9 internationale aussi tr\u00e8s divis\u00e9e, oui, mais en t\u00eate baiss\u00e9e, une chose qui est on peut commencer \u00e0 parler des pays parce qu'ils ont tout compris, \u00e0 cause de l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe \u00e0 cause de Nantes invention le \u00e0 cause de la trag\u00e9die, port\u00e9 par l'avancement des Daesh les moments des quand m\u00eame commencer \u00e0 parler de paix tout le monde se dit il n'y a pas de solution militaire en Syrie, il n'y a qu'une solution politique, on a l'impression qu'on n'y arrivera jamais, \u00e7a fait 5 ans que \u00e7a dure, oui, mais il y a une diff\u00e9rence \u00e0 cause des 3 \u00e9l\u00e9ments que j'ai bien vous mentionnez, tout se complique, on peut pas, pas d'\u00e9tat, l'Iran, l'Arabie Saoudite, les nouveaux conflits qui sont n\u00e9s dans la r\u00e9gion, tout \u00e7a vient encore compliquer la donne, \u00e7a complique mais heureusement \u00e7a et ils ont tous les 2 annonc\u00e9 \u00e0 moi quand j'\u00e9tais en Syrie, en Iran et en Arabie-Saoudite, qu'ils vont pas utiliser la conf\u00e9rence comme otage pour leur tension entre le devrait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [88%] :\r\nVoil\u00e0 l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura optimiste, interrog\u00e9 hier \u00e0 Davos par Nicolas vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:11) [93%] :\r\nSi Davos o\u00f9 il s'en passe des choses, notamment du c\u00f4t\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [93%] :\r\nOui, oui, il y a eu le presque calin de John Kerry \u00e0 Didier Burkhalter hier, il y a d\u00e9sormais aussi le You de Yohann Schneider- Ammann au patron de General Electric et notre ministre de l'\u00e9conomie a interpel\u00e9 Steve Bolze, pr\u00e9sident du groupe am\u00e9ricain hier son but recherch\u00e9 \u00e0 comprendre pourquoi General Electric a supprim\u00e9 1311 emplois en Suisse chez Alstom et malgr\u00e9 les apparences, h\u00e9 bien notre pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas adopt\u00e9 l'argot le flingue, la preuve avec Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [87%] :\r\nYou Gail toi mon gars, c'est comme \u00e7a que Yoann Schneider- Ammann explique avoir commenc\u00e9 la discussion avec le patron de General Electric un ton a priori offensif qui pourtant s'est vite \u00e0 s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:58) [88%] :\r\nJe lui ai parl\u00e9 de nos avantages concernant le partenariat social concernant le march\u00e9 du travail plut\u00f4t lib\u00e9rale, je lui ai expliqu\u00e9 encore notre syst\u00e8me dual, de la formation professionnelle, c'est peut-\u00eatre une toute premi\u00e8re fois, lui, un Am\u00e9ricain a senti ministre de Lecteurs totalement engag\u00e9 pas par des lois mais par son exp\u00e9rience et sa persuasion qui lutte pour les places de travail dans son pays, il n'a pas fait de promesses, mais je suis persuad\u00e9 que j'ai contribu\u00e9 \u00e0 lui et sensibiliser, on verra comment \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:39) [91%] :\r\nUne Schneider- Ammann d\u00e9teste l'interventionnisme, qu'on a politique se m\u00eale des affaires, il n'a pas manqu\u00e9 de tacler les voisins fran\u00e7ais et leur politique industrielle offensive, l'avenir dira si sa technique plus consensuelle permettra de sauver les emplois que General Electric veut biffer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:56) [95%] :\r\nEt un autre conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi \u00e0 Davos, hier c'est Guy Parmelin il y a fait ses premiers pas en tant que ministre de la D\u00e9fense et il a pos\u00e9 une question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [98%] :\r\nQue se passera -t-il lorsque l'Autriche n'acceptera plus de r\u00e9fugi\u00e9s parce que son quota est atteint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:09) [94%] :\r\nEh bien, les demandeurs d'asile pourraient se tourner vers la Suisse, selon le ministre, et dans ces circonstances, h\u00e9 bien, Guy Parmelin envisage que l'arm\u00e9e soit davantage mobilis\u00e9es aux fronti\u00e8res pour g\u00e9rer le flux de r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s que la Slov\u00e9nie ne veut plus accueillir, elle ne laissera passer sur son territoire que ceux qui ont l'intention de demander l'asile en Autriche ou en Allemagne, annonce faite hier par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [95%] :\r\nEt au chapitre migration toujours le Danemark a boucl\u00e9 hier sa tr\u00e8s controvers\u00e9e r\u00e9forme du droit d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [94%] :\r\nControvers\u00e9e, parce qu'elle autorise l'\u00c9tat \u00e0 saisir les biens des requ\u00e9rants d'asile pour couvrir leurs frais de s\u00e9jour, une politique que le ministre danois des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9fendu hier devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il essuy\u00e9 une pluie de critiques Christiane Jensen a expos\u00e9 sa ligne de d\u00e9fense Alexandre Habay. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:56) [87%] :\r\nOui \u00e0 Orly- Avignon et voile face, nous avons un syst\u00e8me social au Danemark o\u00f9 le gouvernement pour ceux qui ne peuvent pas se prendre en charge du futur, mais si vous pouvez payer, vous devez le faire hein, nous demandons aux citoyens danois d'utiliser leur propre argent avant qu'il soit pris en charge, nous faisons exactement la m\u00eame chose avec les requ\u00e9rants d'asile en leur appliquant les m\u00eames r\u00e8gles et que pour les citoyens danois voulait que les cha\u00eenes phon\u00e8mes je une parce que vous savez que la Suisse a une politique comparable \u00e0 des Caouette, je l'ai appris assez r\u00e9cemment j'ignorais avant la proposition danoise, je crois que c'est la m\u00eame id\u00e9e que nous avons ceux qui peuvent payer pour eux- m\u00eames, devraient payer pour eux- m\u00eames des Beaux Arts et vous qui pr\u00e9vaut sauf Supinfocom sauf. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [94%] :\r\nMais ceux qui peuvent payer doivent payer la Maxime est aussi valable en Suisse o\u00f9 les requ\u00e9rants d'asile qui disposent de plus de 1000 francs sont ponctionn\u00e9 par l'\u00c9tat, en revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut arr\u00eater de pr\u00e9lever 10 pourcent sur sur le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s Simonetta Sommaruga a l'a dit hier : Elle va soumettre une proposition en ce sens au parlement, objectif : mieux int\u00e9grer les r\u00e9fugi\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, et pour ce faire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aussi faciliter la vie des employeurs, il ne devrait plus demander d'autorisation pour engager un r\u00e9fugi\u00e9s en bref encore cette amende que la banque Reyl a accept\u00e9 de payer pr\u00e8s de 3 millions de francs qui seront vers\u00e9s \u00e0 la France pour mettre fin \u00e0 une enqu\u00eate pour blanchiment de fraude fiscale, l'\u00e9tablissement a plaid\u00e9 coupable pour n\u00e9gocier sa peine, il \u00e9tait dans le collimateur de la justice fran\u00e7aise pour 6 comptes totalisant 4 millions 800 1000 euros inculp\u00e9s dans la m\u00eame affaire, les dirigeants de la banque, Dominique Reyl et son fils Fran\u00e7ois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un non- lieu, ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [93%] :\r\nQuestion maintenant \u00e0 7 heures 10 qui a encore le courage de gouverner la ville de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:41) [90%] :\r\nQuestion peu br\u00fblante mais tellement pertinente, apr\u00e8s le retrait de Nathalie Echallens bergers du Conseil communal, l'\u00e9quivalent de l'ex\u00e9cutif, l'\u00e9lue verte ne se repr\u00e9sentera pas aux \u00e9lections communales, le 5 juin prochain en cause de grosses temp\u00eates, ce sont ses mots des temp\u00eates qui l'ont frustr\u00e9es, \u00e0 savoir les ouragans, Legrix et Monnard alors, entre les affaires et le manque d'argent, il faut du cran pour gouverner la Chaux-de-Fonds et affronter le verdict de la population Roger Guignard mesurer le ce cran chez les potentiels candidats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:12) [92%] :\r\nCe cran le d\u00e9put\u00e9 Vert de la m\u00e9tropole horlog\u00e8re Fabien Fivaz qui aurait pu inspirer \u00e0 la succession, lui, ne l'aura pas, il a des enfants en bas-\u00e2ge et ne veut pas de ce qu'il appelle un sacerdoce. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:23) [81%] :\r\nIl travaille tr\u00e8s dur, il y avait pas d'argent, il y a pas que ce projet a d\u00e9velopp\u00e9 parce qu'il y a pas d'argent, une \u00e9conomie syst\u00e9matique depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, ce que, effectivement, il faut vouloir il faut vraiment aimer cette ville soit mais un peu de politique comme celui -ci pour ce monstre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [88%] :\r\nSa ville, l'UDC Jean-Charles Legrix l'aimait le revendique, malgr\u00e9 ses d\u00e9boires dans l'affaire qui porte son nom, il est \u00e0 disposition de son parti, en clair, pr\u00eat \u00e0 se repr\u00e9senter une forme de masochisme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:53) [86%] :\r\nC'est pas du Masasu c'est simplement le sens de la responsabilit\u00e9, le Cenzub dire lorsqu'on a des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 ben il faut s'attendre que on n'est pas toujours en p\u00e9riode de qu'il faut aller de l'avance, faut \u00eatre conscient des difficult\u00e9s qui attendent, mais faut pas se dire parce que c'est difficile on abandonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:14) [94%] :\r\nDirecteur d'un lyc\u00e9e qui lui tient \u00e0 coeur \u00e0 2 ans de la retraite, le d\u00e9put\u00e9 Vert Patrick Herrmann, qui fut candidat au Conseil d'\u00c9tat pourrait se mettre sur les rangs pour 2 raisons principales. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:24) [86%] :\r\nJ'aime les d\u00e9fis vis\u00e9e toujours aim\u00e9 et puis que c'est un luxe particulier d'avoir encore des d\u00e9fis comme \u00e7a quand on s'approche de la soixantaine, que j'aime ma r\u00e9gion il y a une ses habitants, j'aime ses paysages, j'ajouterai m\u00eame que j'aime son h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [97%] :\r\nPatrick Herrmann, esp\u00e8re aussi travailler avec les gens plut\u00f4t que sur des structures, il invoque un certain sens du devoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [93%] :\r\nEux sont pri\u00e9s de se mettre au travail pour accorder leurs violons d'ici la fin du mois, eux, ce sont l'Europe et les \u00c9tats-Unis 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [88%] :\r\nDivis\u00e9s sur les questions de sph\u00e8re priv\u00e9e, les repr\u00e9sentants d'entreprises europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines ont d\u00e9nonc\u00e9, il y a quelque temps, l'\u00e9norme incertitude juridique qui entoure le transfert transatlantique des donn\u00e9es personnelles Katia cher nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:07) [95%] :\r\nUne incertitude juridique qui, si elle persiste, pourrait avoir des cons\u00e9quences \u00e9normes pour des milliers de soci\u00e9t\u00e9s et des millions d'internautes, le sujet de d\u00e9saccord et le transfert de donn\u00e9es qui concernent des citoyens europ\u00e9ens vers les \u00c9tats-Unis, les r\u00e9v\u00e9lations faites par l'ancien consultant am\u00e9ricain des services de renseignement \u00c9douard Snowden avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 quel point les \u00c9tats-Unis sont laxistes, \u00e0 ce sujet et ce sont ces r\u00e9v\u00e9lations aussi qui ont men\u00e9 \u00e0 l'annulation par la Cour europ\u00e9enne dans l'accord conclu entre les 2 blocs en 2000 depuis cette invalidation en octobre, c'est le flou juridique en flou juridique qui est d'ailleurs le m\u00eame pour la Suisse, un flou juridique surtout qui, s'il ne se r\u00e9sout pas compliquera gravement la t\u00e2che des entreprises qui veulent transf\u00e9rer des donn\u00e9es vers les \u00c9tats-Unis, C\u00e9dric Goblet, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en droit des nouvelles technologies \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:56) [90%] :\r\nSoit, il faudra avoir le consentement des personnes concern\u00e9es, donc c'est-\u00e0-dire il faudrait obtenir le consentement de toutes les personnes dont on traite les donn\u00e9es sur cette question du transfert vers les \u00c9tats-Unis, ou alors il faudra faire signer \u00e0 chaque fois \u00e0 l'entreprise concern\u00e9e un contrat sp\u00e9cifique qui est en fait pr\u00e9vue par la Commission europ\u00e9enne, donc on voit vraiment c'est beaucoup de t\u00e2ches administratives tr\u00e8s lourdes et il est \u00e9vident qu'il est impossible d'avoir une activit\u00e9 \u00e9conomique sans traiter des donn\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re personnel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:25) [92%] :\r\nEt c'est cette immobilisation des activit\u00e9s \u00e9conomiques que d\u00e9noncent les dirigeants d'entreprise, des dirigeants d'entreprises internationales qui exigent de l'Union europ\u00e9enne et des \u00c9tats-Unis qu'ils parviennent \u00e0 un accord d'ici la fin du mois avant que diff\u00e9rentes autorit\u00e9s nationales ne d\u00e9cident elles-m\u00eames d'arbitrer ce d\u00e9saccord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:42) [88%] :\r\nDans la sph\u00e8re priv\u00e9e, c'est un des th\u00e8mes qu'on va \u00e9voquer tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9, selon en le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de cybercriminalit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:51) [91%] :\r\nUn crochet par Melbourne, \u00e7a vous dit si nous allons vivant, on y va imm\u00e9diatement puisque Roger Federer affronte en ce moment, le bulgare Grigor Dimitrov \u00e0 l'Open d'Australie, l'enjeu c'est une place en huiti\u00e8mes de finale bonjour Bernardin Allemann bonjour, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne alors Roger a gagn\u00e9 le 1er set 6 4, on en est o\u00f9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:11) [87%] :\r\nEh ben, \u00e7a se passe \u00e0 peu moins bien pour lui dans le 2\u00e8me parce qu'il a un break de retard, il \u00e9tait, qui est au au 3\u00e8me, jeu blanc m\u00eame parce son adversaire Grigor Dimitrov joue extr\u00eamement bien parcours les raisons maintenant qui est men\u00e9 4 jeux \u00e0 2 \u00e0 2 balles de break donc de balle pour revenir \u00e0 4 3 service \u00e0 suivre Federer qui prend beaucoup de risques qui vous mettent beaucoup de pression sur son adversaire par contre qui, du coup, h\u00e9 bien comme \u00e9galement beaucoup de fautes \u00e0 l'instant m\u00eame coup droit qui sort largement de 30 centim\u00e8tres d'eau, beaucoup de fautes, pour l'instant 28 fautes directes de la part de Federer dans ce match \u00e0 peu toujours peu particulier parce que Dimitrov, c'est un peu le le sosie de de Roger Federer, ils ont le m\u00eame physique, le m\u00eame jeu similaire, le m\u00eame revers \u00e0 une main, m\u00eame si \u00e9videmment au niveau du palmar\u00e8s n'est pas pareil et d'ailleurs Dimitrov n'a jamais r\u00e9ussi alors que c'est la 5\u00e8me confrontation abattre Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [89%] :\r\nRoger Federer face \u00e0 Grigor Dimitrov \u00e0 qui on a le m\u00eame physique n'a pas les m\u00eames habits peut-\u00eatre, on vous retrouve Bernardin Allemann \u00e0 8 heures pour un nouveau point sur ce match et puis sachez qu'B\u00e9linda Benfica la premi\u00e8re qualifi\u00e9e pour les huiti\u00e8mes de finale de l'Open d'Australie, c\u00f4t\u00e9 suisse, il a battu l'Ukrainienne Ekaterina une cause cette nuit en 3 sets et vous n'avez pas pr\u00e9vu d'aller aux \u00c9tats-Unis ce week- end, j'imagine, malheureusement pas, c'est un peu court, mais vous faites bien parce qu'une vague de froid, une temp\u00eate de neige sont attendues jusqu'\u00e0 60 centim\u00e8tres pourraient tomber \u00e0 Washington 60 centim\u00e8tres de neige m\u00eame Barack Obama restera au chaud, \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [88%] :\r\nAh, \u00e7a doit \u00eatre beau, de ce qui est dans les quelques stations de la c\u00f4te Est notamment une belle station du c\u00f4t\u00e9 du Vermont et du mais \u00e9galement oui merci beaucoup Coralie Claude dans un instant Nicole et ce qui a, de retour d'exil, c'\u00e9tait son op\u00e9ration, l'Automne dernier, il a suivi la route des migrants, il a \u00e9t\u00e9 voir ce qu'ils sont devenus bah la m\u00e9t\u00e9o en Suisse, ceux du stratus aujourd'hui sur le plateau avec une limite sup\u00e9rieure vers 1300 m\u00e8tres elle se dissipera en cours de journ\u00e9e au lieu au-dessus et ailleurs du soleil en fin d'apr\u00e8s- midi, augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 depuis l'ouest quelques faibles pr\u00e9cipitations ce soir et la nuit prochaine, principalement au nord des Alpes, temp\u00e9rature en plaine, cet apr\u00e8s- midi, plus 3 \u00e0 2000 m\u00e8tres, ce ne sera pas plus de 0 degr\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:23:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3591B250-F757-44AC-84BF-B0C0BA830C2F", "internalArchiveId": "3591B250-F757-44AC-84BF-B0C0BA830C2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les dossiers de requ\u00e9rants d'asile suspects font la une du Blick. \r\nL'inflitration des djihadistes dans le flot migratoire est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el ... parole de la porte parole du service de renseignements, Isabelle Graber ... les attentats de Paris l'ont d\u00e9montr\u00e9. Mais pour l'heure, il n'y  pas d'indication  que la Suisse connaisse de tels cas. Il n'emp\u00eache: le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe au crible les dossiers suspects des requ\u00e9rants d'asile, raconte ce matin le Blick ... 4910 cas ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 en 2015, sur les 39'500 requ\u00e9rants enregistr\u00e9s ...\r\nET sur ces pr\u00e8s de 5000 cas, 9 requ\u00e9rants d'asile pourraient se r\u00e9v\u00e9ler dangereux. Les autorit\u00e9s d'en diront pas plus, notamment sur leur appartenance \u00e9ventuelle \u00e0 un groupe terroriste. Mais la liste des provenances sous surveillance, parmi lesquelles il y a la Syriem \u00e9videmment, cette liste  a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue l'ann\u00e9e derni\u00e8re .Pr\u00e9cision cependant du service de renseignements: les terroristes ne choisissent pas seulement le flot migratoire pour venir en Europe: d'autres m\u00e9thodes de voyage s'av\u00e8re moins risqu\u00e9es et plus rapides. \r\n***Le feuilleton de l'affaire Warluzel se poursuit...\r\nAvec une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation du Temps... cette fois c'est un chauffeur de taxi qui  se retrouve emp\u00eatr\u00e9 dans ce dossier... Il avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour acheminer l'arme \u00e0 l'h\u00f4tel La R\u00e9serve. Et le voil\u00e0 convoqu\u00e9 par la police. Qui l'interrogera en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu, selon le quotidien, vraisemblablement pour violation de la loi sur les armes, qui interdit leur transport sans permis appropri\u00e9, et quand elles sont charg\u00e9es. \r\nL'article r\u00e9v\u00e8le aussi le contenu d'une lettre \u00e9crite par les deux associ\u00e9s de Dominique Warluzel. Qui explique les circonstances qui ont fait qu'il ait pu \u00eatre en possession de son colt, charg\u00e9, qui dormait dans un coffre de l'\u00e9tude. Il avait insist\u00e9 pour que ses associ\u00e9s le lui fassent parvenir. Il en avait besoin pour se rassurer, \u00e0 cause des terribles crises d'angoisse qui le traversaient. \r\n***Les conclusions d'un juge britannique sur la mort de l'ex-agent du KGB Alexandre Litvinenko \u00e9meuvent la presse, ce matin...\r\nUne puissance atomique prot\u00e8ge la mafia  Commentaire s\u00e9v\u00e8re du Tagesanzeige ce matin. .Soit Vladimir Poutine a commandit\u00e9 le meurtre de Litvinenko, pour l'emp\u00eacher de toucher au pouvoir de la mafia russe. Soit le chef du Kremlin n'a aucun contr\u00f4le sur son pays, au point que des criminels puissent utiliser une substance radoactive comme le polonium 210 pour neutraliser leurs ennemis. Alexandre Litvinenko ne d\u00e9tenait pas de secret d\u00e9fense, le lieutenant du KGB voulait juste agir contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur briatnnique auzrait pr\u00e9f\u00e9lr\u00e9 oubli\u00e9cette affaire pour ne pas aggraver ses relations avec Moscou. La mani\u00e8re dont on prend des pr\u00e9cautions avec une puissance atomique si proche de la mafia ... n'a pas de pr\u00e9cd\u00e9ent dans l'histoire. C'est un soup\u00e7on scandaleux, rench\u00e9rit la Neue Luzerner Zeitung: mais on continuera pourtant \u00e0 travailler avec Vladimir POutine. c'est la politique qui l'exige.\r\nImpunit\u00e9 garantie. Titre du commentaire de la Libert\u00e9. Litvinenko, comme Polit-kov-ska\u00efa ou Nemtsov, victimes de l'archipel du crime, qui continue, comme au temps de la guerre froide, d'\u00e9liminer ses \"ennemis int\u00e9rieurs\". Et encore et toujours l'impunit\u00e9 donc, et un d\u00e9g\u00e2t d'image quasi nul. Malgr\u00e9 tous les rapports d'Amnesty international, l'amn\u00e9sie internationale reste le meilleur garant du retour en puissance de la Russie et de son Tsar, conclut le commentaire. \r\n***Les grandes manoeuvres commencent autour du moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins\r\n\"grandes manoeuvres\", le terme chois par le Temps. Des membres de la commission de la sant\u00e9 du National veulent sauver la clause du besoin et donc le moratoire. Un traitement sous forme de compromis: des \u00e9lus de droite accepteraient un nouveau moratoire pour 2-3 ans. En \u00e9change, la gauche soutiendrait la proposition d'\u00e9tudier des tarfis diff\u00e9renci\u00e9s pour la m\u00e9decine ambulatoire, selon la r\u00e9gion, les prestations ou des crit\u00e8res de qualit\u00e9. Discussion pr\u00e9vue ce matinen commission. \r\nLe film suisse est isol\u00e9. Il a perdu de son attractivit\u00e9. L'Argauerzeitung relate ce matin les propos de la directrice des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure, Seraina Rohrer, hier soir, \u00e0 l'ouverture de la manifestation. A la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier, et de l'impact de cette votation sur les bilat\u00e9rales, l'Union Europ\u00e9enne a ajourn\u00e9 la participation de la Suisse au programme de soutien pour els m\u00e9dias audiv\u00eesuels. Avec des cons\u00e9quences dramatiques pour l'industrie du film nationale: les productions suisses deviennent difficiles \u00e0 placer en Europe. Le film suisse est enferm\u00e9 dans son r\u00e9duit, r\u00e9sume joliment l'Araguerzeitung.\r\nVotations... hier 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve nous avaient propos\u00e9 les 7 diff\u00e9rences entre la loi et l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers, ce matin, Le Temps fait l'initiative en 9 questions. Et affiche la couleur dans son \u00e9dito: un texte irr\u00e9fl\u00e9chi au ciblage grossier. \r\n***La d\u00e9cision de l'Autriche de plafonner l'immigration, aura des cons\u00e9quences pour la Suisse...\r\nLa fermeture des fronti\u00e8res en autriche va \u00e0\u00e9 coup s\u00fbr modifier la route prise par les r\u00e9fugi\u00e9s Le Blick pr\u00e9sente ce matin une carte de l'europe avec l'\u00e9tat des diff\u00e9rentes fronti\u00e8res, ouvertes, \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9es ou carr\u00e9ment boucl\u00e9es. Pour le tagesanzeiger, c'est calir: le nouveau chemin de la migration pourrait passer \u00e0 travers la Suisse. Pour Norman Gobbi,  le cosneiller d'etat tesinois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. lesr\u00e9fugi\u00e9s passeront \u00e0 nouveau plus par l'Italie et le tessin, si la route des Balkans devient herm\u00e9tqiue. La d\u00e9cision e l'Autriche continue d'ailleurs de susciter des commentaires: pour la NZZ, cette d\u00e9cision est d'abord un signal et un appel \u00e0 l'aide . Car sans l'aide des autres pays, Vienne n'est aps s\u00fbre de pouvoir r\u00e9duire le flot de r\u00e9fugi\u00e9s. \r\nEt on le sait, ce th\u00e8me est largement discut\u00e9 au WEF de Davos, Ce que l'on conna\u00eet moins, c'est c ette initaitaive originale prise par la Croix Rouge dans la station grisonne. Elle a recr\u00e9\u00e9 un faux camp de r\u00e9fugi\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe. les managers et els politiciens jouenet pendant deux heures le r\u00eaoel des r\u00e9fugi\u00e9s. on leur donne une nouvelle identit\u00e9 ..Des r\u00e9fugi\u00e9s jouent le r\u00f4le  forces de l'orde ,de l'arm\u00e9e qui surveille le camp ... Exp\u00e9rience forte garantie ... etz\r\n***De la politque communale maintenant... avec l'annonce d'un nouveau d\u00e9part...\r\nApr\u00e8s celui de Nathalie Schallenberg\u00e9 - on en reparle dans le journal de 7h -  hier dans la presse neuch\u00e2teloise, celui aujourd'hui du pr\u00e9sident de Martigny. Marc-Henri Favre ne briguera pas de nouveau mandat, apr\u00e8s 8 ans de pr\u00e9sidence. Il s'en explique dans le Nouvelliste. Et \u00e9voque notamment la charge de travail.\r\nUne charge de travail relev\u00e9e aussi dans 24 heures, qui s'interroge ce matin, \u00e0 l'aube des \u00e9lections communales: dans le canton de Vaud, une commune sur 10 manque de candidats. \r\nLe chiffre du jour: 18. Les 18 questions auxquelles devont r\u00e9pondre les experts pour les citoyens de Moutier. Dans l'optique du vote de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise sur son appartenance cantonale: jura ou berne. Agriculture, \u00e9conomie, finances publiques, mais aussi sport et culture ou petite enfance. R\u00e9sultats pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt. \r\n***On termine bien, on termine sur les pistes...\r\nCertains y vont pour skier, d'autres pour profiter de terrasses ensoleill\u00e9es. Mais d'autres encore y vont pour trouver l'amour. Car l'amour est sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge. C'et dans le Matin. Certaines stations proposent le co-skiing - skier avec un partenaire - des vacances de neiges sp\u00e9ciales c\u00e9libataires, ou le t\u00e9l\u00e9ski-dating...", "durationSec": 476, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7414003", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-22T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7414020", "ece-7414003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:31:07Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux et les dossiers de requ\u00e9rants d'asile suspects qui font la une du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [92%] :\r\nL'infiltration des djihadistes dans le flot migratoire est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9el, parole de la porte- parole du service de renseignements Isabelle Grunberg, les attentats de Paris l'ont d\u00e9montr\u00e9, mais pour l'heure, il n'y a pas d'indication que la Suisse connaisse de tels cas, il n'emp\u00eache, le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration passe au crible les dossiers suspects des requ\u00e9rants d'asile, raconte ce matin le Blick 4910 cas ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9 en 2015, sur les 39500 requ\u00e9rants enregistr\u00e9s et sur ces pr\u00e8s de 100000 cas 9 requ\u00e9rants d'asile seulement pourrait se r\u00e9v\u00e9ler dangereux, les autorit\u00e9s n'en dirons pas plus, notamment sur leur appartenance \u00e9ventuelle \u00e0 un groupe terroriste, mais la liste des provenances sous surveillance, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le service des renseignements pr\u00e9cise les terroristes ne choisissent pas seulement le flot migratoire pour s'infiltrer en Europe, d'autres m\u00e9thodes de voyage s'av\u00e8re moins risqu\u00e9 et plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [82%] :\r\nLe feuilleton de l'affaire var Luz, elle se poursuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [94%] :\r\nAvec une nouvelle r\u00e9v\u00e9lation du temps, ce matin, cette fois c'est un chauffeur de taxi qui se retrouve emp\u00eatr\u00e9 dans ce dossier, il avait \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 pour acheminer l'arme \u00e0 l'h\u00f4tel La R\u00e9serve et le voil\u00e0 maintenant convoqu\u00e9 par la police qui l'interrogera en qualit\u00e9 de pr\u00e9venu, selon le quotidien, vraisemblablement pour violation de la loi sur les armes, loi qui interdit leur transport sans permis appropri\u00e9 et quand elles sont charg\u00e9es, l'article r\u00e9v\u00e8le aussi le contenu d'une lettre \u00e9crite par les 2 associ\u00e9s de Dominique vers l'Uzel, qui explique les circonstances qui ont fait qu'il ait pu \u00eatre en possession de son colt charg\u00e9 qui dormait dans un coffre de l'\u00e9tude, il avait insist\u00e9 pour que ses associ\u00e9s le lui fassent parvenir, il en avait besoin pour se rassurer, \u00e0 cause des terribles crises d'angoisse qui le traversaient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [99%] :\r\nLes conclusions d'un juge britannique sur la mort de l'ex- agent du KGB Alexander Litvinenko \u00e9meuvent la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [91%] :\r\nUne puissance atomique prot\u00e8ge la mafia commentaires s\u00e9v\u00e8res du tag sa guerre ce matin soit Vladimir Poutine a commandit\u00e9 le mort de Lutvinenko pour l'emp\u00eacher de s'attaquer au pouvoir de la mafia russe soit le chef du Kremlin n'a aucun contr\u00f4le sur son pays, au point que des criminels puissent utiliser une substance radioactive, comme le polonium 210 pour neutraliser neutraliser leurs ennemis Alexandre qui vient d'Litvinenko ne d\u00e9tenait pas de secret d\u00e9fense, ce lieutenant du KGB voulait juste agir compte la criminalit\u00e9 organis\u00e9e et pourtant, le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur britannique aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 oublier cette affaire pour ne pas aggraver ses relations avec Moscou la mani\u00e8re dont on prend des pr\u00e9cautions avec une puissance atomique si proche de la mafia n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans l'histoire, conclut conclut le tag Hassan sa guerre c'est un soup\u00e7on scandaleux, rench\u00e9rit la No\u00ebl Fernard Zeitung mais on continuera pourtant \u00e0 travailler avec Vladimir Poutine, c'est la politique qui l'exige, finan\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [89%] :\r\nLe m\u00eame message dans le commentaire de la libert\u00e9 impunit\u00e9 garantie, c'est son titre Litvinenko comme Politkovska\u00efa au m\u00eame, sauf eux, victimes de l'archipel du Crime qui continue, comme au temps de la guerre froide d'\u00e9liminer ses ennemis int\u00e9rieurs et encore et toujours l'impunit\u00e9 donc et en d\u00e9g\u00e2t d'image quasi nul, malgr\u00e9 tous les rapports d'Amnesty International, l'amn\u00e9sie internationale reste le meilleur garant du retour en puissance de la Russie et de son Tsar conclut le commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nLes grandes manoeuvres commencent autour du moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins c'est en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [94%] :\r\nOui, grandes manoeuvres exactement le terme choisi par le Temps des membres de la commission de la sant\u00e9 du National veulent sauver la clause du besoin et donc le moratoire en traitement sous forme de compromis des \u00e9lus de droite accepteraient un nouveau moratoire pour 2, 3 ans et en \u00e9change, la gauche soutiendrait la proposition de la droite, d'\u00e9tudier des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s pour la m\u00e9decine ambulatoire, selon la r\u00e9gion, les prestations ou des crit\u00e8res de qualit\u00e9 discussion pr\u00e9vue ce matin en commission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [92%] :\r\nLe film suisse se retrouve isol\u00e9, il a perdu de son attractivit\u00e9 \u00e0 Versailles, tome relate ce matin ses propos de la directrice des journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure Seraina Rohrer hier son histoire \u00e0 l'ouverture de la manifestation \u00e0 la suite de la votation du 9 f\u00e9vrier de l'impact de cette votation sur les bilat\u00e9rales, l'Union europ\u00e9enne a ajourn\u00e9 la participation de la Suisse au programme de soutien pour les m\u00e9dias audiovisuels, avec des cons\u00e9quences dramatiques pour l'industrie du film nationale les productions helv\u00e9tiques deviennent difficiles \u00e0 placer en Europe, le film suisse est enferm\u00e9 dans son r\u00e9duit, r\u00e9sume joliment l'ardeur Zeitung. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [82%] :\r\nEh bien si peu d'votation, ce qui a pas de raison hier 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, j'avais propos\u00e9 et cette diff\u00e9rence entre la loi et l'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers bien ce matin le temps fait l'initiative en 9 questions et le temps qui affiche aussi la couleur dans son \u00e9dito, c'est un texte, ce texte de l'UDC un texte irr\u00e9fl\u00e9chi au criblage grossier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [81%] :\r\nAu ciblage grossier ciblage grossier, je crois que c'est ciblage s'il y a je sais mieux oui mais criblage \u00e7a peut juste au-dessus, ben oui quoi, papa, bref, c'\u00e9tait le ciblage grossier de la d\u00e9cision, oui, la d\u00e9cision de l'Autriche, de plafonner l'immigration, elle aura des cons\u00e9quences aussi aux Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [90%] :\r\nOui, la fermeture des fronti\u00e8res en Autriche va \u00e0 coup s\u00fbr, modifier la route prise par les migrants le Blick pr\u00e9sente ce matin une carte de l'Europe avec l'\u00e9tat des diff\u00e9rentes fronti\u00e8res europ\u00e9ennes ouvertes \u00e0 moiti\u00e9 ferm\u00e9es ou carr\u00e9ment boucl\u00e9es pour le tag Hassan sa guerre, c'est clair, le nouveau chemin de la migration pourrait passer \u00e0 travers la Suisse pour Norman Gobbi, d'ailleurs, le conseiller d'\u00c9tat tessinois en charge de la s\u00e9curit\u00e9, les r\u00e9fugi\u00e9s passeront \u00e0 nouveau plus par l'Italie et le Tessin, si la route des Balkans devient herm\u00e9tique, la d\u00e9cision de l'Autriche continue d'ailleurs de susciter de nombreux commentaires pour la NZZ, cette d\u00e9cision est d'abord un signal et un appel \u00e0 l'aide, car sans le soutien des autres pays Vienne n'est pas s\u00fbr de pouvoir r\u00e9duire le flot des r\u00e9fugi\u00e9s, et on le sait, ce th\u00e8me est largement discut\u00e9 de Davos, ce que l'on conna\u00eet moins, c'est cette initiative originale prise par la Croix Rouge dans la station grisonne elle a recr\u00e9\u00e9 un faux camp de r\u00e9fugi\u00e9s dans un h\u00f4tel de luxe, les managers et les politiciens jouent pendant 2 heures, le r\u00f4le des r\u00e9fugi\u00e9s, on leur donne une nouvelle identit\u00e9 et c'est les r\u00e9fugi\u00e9s eux- m\u00eames, qui joue le r\u00f4le des forces de l'ordre de l'arm\u00e9e qui surveillent le camp exp\u00e9rience forte raconte garantie un relat\u00e9e par le Blick 60 millions de personnes sont en fuite, ce qu'elles vivent et bien pire que les participants du web font que ce que les participants du Wafd exp\u00e9rimente ici, \u00e7a c'est la d\u00e9claration du repr\u00e9sentant de la Croix Rouge, qui est responsable de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [97%] :\r\nLa politique communale maintenant avec l'annonce d'un d'un nouveau d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [91%] :\r\nOui, apr\u00e8s celui de Nathalie Schoenberger, on en reparle dans journal de 7 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds hier dans la presse neuch\u00e2teloise celui aujourd'hui du pr\u00e9sident de Martigny Marc-Henri Favre ne briguera pas de nouveau mandat apr\u00e8s 8 ans de pr\u00e9sidence, il s'en explique dans Le Nouvelliste \u00e9voque notamment la charge de travail, une charge de travail relev\u00e9e aussi dans 24 heures qui s'interroge, lui, ce matin \u00e0 l'aube des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud une commune sur 10 manque de candidats et puis le chiffre du jour 18, ce n'est pas mon \u00e2ge les 18 questions plut\u00f4t auquel vous apprendrez les experts pour les citoyens de Moutier dans l'optique du vote de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise sur son appartenance cantonale jura ou berne \u00e0 leur agriculture, \u00e9conomie, finances publiques mais aussi sport et culture ou petite enfance r\u00e9sultat pour la rentr\u00e9e d'ao\u00fbt on termine bien on termine sur les pistes, bien s\u00fbr, certains y vont pour ce qui est, d'autres pour profiter de terrasses ensoleill\u00e9es, par exemple, mais d'autres encore y vont pour trouver l'amour car l'amour est sur le t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge ce matin, certaines stations proposent Le Coz King, donc ce qui est quand partenaire et plus si affinit\u00e9 des vacances de neiges sp\u00e9ciales c\u00e9libataires aussi ou alors justement le t\u00e9l\u00e9ski d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [80%] :\r\nRien avec les lunettes de ski le s'arrange certains sans doute \u00e0 ce que le bonnet quelle viande voir des d\u00e9ceptions ensuite re ah oui alors \u00e7a, ma foi, de retour au bar Simon j'\u00e9coutais on en parlera une autre fois mais on on se qui, avant tout, on y va pour ce qui est non oui, ou, ou pour aller sur des terrasses, voil\u00e0 ce qui n'est pas incompatible, c'\u00e9tait la presse, on vous remercie le commentaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:16:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "internalArchiveId": "AA7936DA-DAA2-4D01-A8E4-5E086718A391", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "publicationDate": "2016-01-22T00:00:00Z", "summary": "* * Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens (SIGNATURE : LES MOTS ONT UN SENS) \"Les mots ont un sens\", le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n  01'36''\r\n((La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate. \r\nLe trait est tellement gros, qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence.\r\nMais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse, pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici. \r\nAinsi lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier, le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de \"crise institutionnelle\" les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer Schlumpf au Gouvernement. La sous-repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse. \r\nAlors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de \"crise institutionnelle\", cela frise l'outrance. La Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e. Elle a travers\u00e9 ces 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale. On serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011. \r\nCar les mots ont un sens. Et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9. L'exag\u00e9ration, l'outrance dans les propos, nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique. \r\nUne d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes, de compromis. Si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC, ce tournant rh\u00e9torique est plus inqui\u00e9tant au PLR. Un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toute occasion.))", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7413994", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: les mots ont un sens / JDM_2016-01-22T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate.", "La Suisse serait sur la voie de la dictature. C'est la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC, Christoph Blocher, lors de la f\u00eate annuelle de la section zurichoise, l'Albisguetli. Un coup d'Etat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale, juges en t\u00eate."], "variantIds": ["ece-7414012", "ece-7413994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:32:58Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe commentaire maintenant de Chrystel demain, jour o\u00f9 les mots ont un sens, la Suisse serait sur la voie de la dictature, c'est en tous cas la lecture politique ass\u00e9n\u00e9e par le mentor de l'UDC Christoph Blocher lors de la f\u00eate annuelle de la section z\u00fcrichoises, l'Albisguetli, un coup d'\u00c9tat silencieux serait en cours, orchestr\u00e9 par la Berne f\u00e9d\u00e9rale juges en t\u00eate, le trait est tellement gros qu'on pourrait en sourire et laisser le retrait\u00e9 d'Herrliberg pr\u00eacher devant ses ouailles dans la plus parfaite indiff\u00e9rence mais c'est le dernier exemple d'une tendance \u00e0 la surench\u00e8re verbale qui gagne la politique suisse pourtant relativement \u00e9pargn\u00e9e jusqu'ici : ainsi, lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre dernier le chef du groupe PLR Ignazio Cassis qualifie \u00e0 la tribune de crise institutionnelle Les 8 ans de pr\u00e9sence d'Eveline Widmer-Schlumpf au gouvernement la sous- repr\u00e9sentation de l'UDC aurait provoqu\u00e9 de l'instabilit\u00e9 politique et nui \u00e0 la Suisse, alors certes, la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'\u00e9tait pas totalement orthodoxe, mais parler de crise institutionnelle, cela frise l'outrance, la Suisse n'a jamais cess\u00e9 d'\u00eatre gouvern\u00e9e, elle a travers\u00e9, c'est 8 ann\u00e9es plut\u00f4t sereinement et r\u00e9gl\u00e9 au passage un certain nombre de probl\u00e8mes fiscaux sur la sc\u00e8ne internationale en serait du coup tr\u00e8s curieux de savoir comment Ignazio Cassis qualifie les 541 jours que la Belgique a d\u00fb vivre sans Gouvernement entre 2010 et 2011, car les mots ont un sens et les personnes qui les \u00e9noncent une responsabilit\u00e9 l'exag\u00e9ration l'outrance dans les propos nourrissent la m\u00e9fiance envers le monde politique, une d\u00e9rive qui contribue \u00e0 un climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, peu propice \u00e0 la recherche de solutions concr\u00e8tes de compromis si \u00e7a n'est pas vraiment surprenant de la part de l'UDC ce tournant rh\u00e9torique et plus inqui\u00e9tant au PLR, un parti qui affiche fi\u00e8rement la raison sur son plastron devrait savoir la garder en toutes occasions, commentaires \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo Point CH morbide signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-22T06:18:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B7FAC6B-1A23-4CA3-BBB2-0487A34B971F", "internalArchiveId": "8B7FAC6B-1A23-4CA3-BBB2-0487A34B971F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Javad Zarif, ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res;Kocher, Etienne;Bernard Wicht, expert en questions strat\u00e9giques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/EVENT. MULTI WEF ITV ZARIF) Le forum \u00e9conomique mondial de Davos s'est ouvert hier sur plusieurs sujets qui occupent la plan\u00e8te: les incertitudes sur les march\u00e9s, la baisse du prix du p\u00e9trole, la crise migratoire.. et les dossiers g\u00e9opolitiques \u00e9taient aussi au coeur des discussions. \r\nLe ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Javad Zarif a \u00e9voqu\u00e9 le conflit qui divise Iranien et Saoudiens, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales sur l'Iran. Il a voulu rassurer son grand voisin sunnite.\r\n(D4/SYRIE BOMBARDEMENTS STRATEGIQUES AVANT REUNION DE GE ?) Mohammad Javad Zarif a aussi \u00e9voqu\u00e9 la crise syrienne. Pour lui, la solution au conflit ne passera pas par la force, mais par la politique. Une r\u00e9union sur la Syrie doit se tenir lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais ces n\u00e9gociations pourraient avoir du plomb dans l'aile au vue de la d\u00e9monstration de force que m\u00e8ne la Russie en Syrie. Selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les bombardements russes auraient fait plus de 3 mille morts depuis septembre. Et les attaques se sont encore multipli\u00e9es ces jours \u00e0 l'est du pays. Etienne Kocher.\r\n(Br\u00e8ve UBS) Nouveau volet dans le conflit fiscal entre la France et UBS. D'apr\u00e8s l'hebdomaire le Point, 38'000 comptes cach\u00e9s de clients fran\u00e7ais auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts chez UBS... Un total de 12 milliards d'euros qui auraient \u00e9chapp\u00e9 au fisc fran\u00e7ais. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'enqu\u00eateurs allemands que ces comptes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9s, apr\u00e8s des perquisitions chez UBS en Allemagne.\r\n(Br\u00e8ve ebola) Ebola est d\u00e9j\u00e0 de retour.... la Sierra Leone, en Afrique de l'ouest, a confirm\u00e9 hier l'apparition d'un nouveau cas du virus. Le 2\u00e8me en moins d'une semaine, et ce alors qu'il y a 7 jours, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9 officiellement la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n(12/ITALIE FIN DU BICAMERALISME PAPIER) C'est une bataille politique d\u00e9cisive qu'a remport\u00e9 hier Matteo Renzi. Les s\u00e9nateurs italiens ont accept\u00e9 de voter une loi qui r\u00e9duit consid\u00e9rablement leurs pouvoirs. Cette r\u00e9forme devrait mettre un terme \u00e0 l'\u00e9quilibre parfait entre les deux chambres du parlement et au final moderniser la vie politique italienne. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef.\r\nSON\r\n(19/ALLIANCE COMPAGNIES AERIENNES PAPIER) Petite r\u00e9volution, dans le transport a\u00e9rien europ\u00e9en, avec la cr\u00e9ation d' \"Airlines for Europe\", une nouvelle alliance conclue entre cinq compagnies a\u00e9riennes europ\u00e9ennes. Leur but: faire pression sur les autorit\u00e9s pour am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9. Une offensive qui s'incrit dans le contexte d'une concurrence toujours plus f\u00e9roce avec les compagnies du Golfe. Philippe Nanzer...\r\n(06/TI PERCEMENT FINAL DU CENERI PAPIER) Au Tessin, c'est aujourd'hui \u00e0 midi pile, que le dernier pan de roche du chantier du futur tunnel ferroviaire du Ceneri sera dynamit\u00e9. Un ouvrage qui rapprochera la Suisse italienne du nord du pays. Mais il faudra attendre fin 2020 pour la mise en service du dernier des trois tunnels de la Nouvelle ligne ferroviaire alpine, la N-L-F-A . \r\nLes pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra\r\n(20/MULTI TENNIS itv Stan 6h) Stan Wawrinka, convaincant lors de son premier tour, joue ce matin son 2\u00e8me match \u00e0 l'Open d'Australie. Le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek.Une vieille connaissance car, \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es. Stan Wawrinka sait d\u00e8s lors \u00e0 quoi s'attendre.\r\nUne r\u00e9action recueillie par Berndardin Alleman.\r\nCe matin Tim\u00e9a Bacinsky doit affronter l'allemande Anika Beck.\r\nA noter encore que Martina Hingins s'est impos\u00e9e en double avec sa partenaire Sania Mirza...face \u00e0 la paire form\u00e9e de la Colombienne Maria Duque-Marino et de la Br\u00e9silienne Teliana Pereira.\r\n(Br\u00e8ve plan\u00e8te) Et notre syst\u00e8me solaire pourrait bien comprendre une plan\u00e8te suppl\u00e9mentaire....\r\nL'id\u00e9e se concr\u00e8tise en tout cas... elle est avanc\u00e9e par des astronomes am\u00e9ricains qui pensent avoir trouv\u00e9 une 9\u00e8me plan\u00e8te dans la partie la plus \u00e9loign\u00e9e du syst\u00e8me. Cette 9\u00e8me plan\u00e8te aurait une masse d'environ 10 fois celle de la terre. Elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e, ce sont des mod\u00e8les math\u00e9matiques et des simulations qui ont permis de la d\u00e9couvrir. Si son existence est confirm\u00e9e, ce serait la 3\u00e8me plan\u00e8te d\u00e9couverte dans notre syst\u00e8me solaire depuis l'antiquit\u00e9\r\n(Br\u00e8ve Trump) Stop Hate, Dump Trump. \r\nhalte \u00e0 la haine, d\u00e9barrassons-nous de Trump...\r\nC'est le nom d'une p\u00e9tition lanc\u00e9e et sign\u00e9e hier par plusieurs personnalit\u00e9s...dont Jane Fonda et Eve Ensler auteur de la pi\u00e8ce les monologue du Vagin.\r\nobjectif: d\u00e9noncer les d\u00e9rives verbales du candidat r\u00e9publicain. \u00e9viter de normaliser son discours. \r\nHier apr\u00e8s-midi plus de 900 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 paraph\u00e9 le texte.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7411007", "ece-7410991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T05:53:18Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re \u00e0 ce journal de Tania Barril Davos c'est son lot de discussions sur le monde, au Forum \u00e9conomique mondial qui s'est ouvert hier, il a largement \u00e9t\u00e9 question des conflits au Moyen-Orient, la lutte contre le terrorisme, Syrie, mais aussi les tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, le chef de la diplomatie iranienne a tenu \u00e0 calmer le jeu, les compagnies a\u00e9riennes europ\u00e9ennes s'allient pour contrer les compagnies du Golfe, elles ont cr\u00e9\u00e9 une alliance Airlines for You Europe pour am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9 dans un contexte o\u00f9 la concurrence est toujours plus rude \u00e0 midi aujourd'hui la Suisse italienne sera un peu plus proche du nord du pays, le dernier pan du futur tunnel ferroviaire du g\u00e9n\u00e9rique sera perc\u00e9 une \u00e9tape cl\u00e9 avant la mise en service du dernier des 3 tunnels de la nouvelle ligne ferroviaire alpine, le Forum \u00e9conomique mondial de Davos. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [94%] :\r\nS'est ouvert hier sur plusieurs sujets qui occupent la plan\u00e8te, les incertitudes sur les march\u00e9s, la baisse du prix du p\u00e9trole, la crise migratoire et les dossiers g\u00e9opolitiques \u00e9tait aussi au coeur des discussions, le ministre iranien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Mohammad Jawad Zarif a \u00e9voqu\u00e9 le conflit qui divise Iranien et Saoudiens apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales sur l'Iran, il a voulu rassurer son grand voisin sunnite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [78%] :\r\nBien que lui- m\u00eame, depuis le 1er, accord sur le nucl\u00e9aire de Gen\u00e8ve en 2013, nos voisins saoudiens paniqu\u00e9 et si nos listes, je leur dis, mes amis, il n'y a aucune raison de paniquer, de l'Iran est l\u00e0 pour travailler avec vous, en devenant hier, on ne veut exclure personne dans la r\u00e9gion et je ne vois pas pourquoi on sent gage dans une confrontation dure Monteil oui b\u00e9b\u00e9 d'ADN juste avoir pensant que les int\u00e9r\u00eats de la r\u00e9gion seront mieux d\u00e9fendus en collaborant contre la menace commune l'ennemi commun qui est l'extr\u00e9misme m\u00e9tier pareil sont de groupe \u00c9tat islamique ou elle ne sera des terroristes qui ravagent la r\u00e9gion qui ravage le monde avait d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [93%] :\r\nMama Djawad Zarif a aussi \u00e9voqu\u00e9 la crise syrienne pour lui la solution au conflit ne passera pas par la force mais par la politique, une r\u00e9union sur l'assure, il doit se tenir lundi prochain \u00e0 Gen\u00e8ve, mais ces n\u00e9gociations pourraient avoir du plomb dans l'aile, au vu de la d\u00e9monstration de force que m\u00e8ne la Russie en Syrie, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme des bombardements russes auraient fait plus de 3000 morts depuis septembre, les attaques se sont encore multipli\u00e9es ces jours \u00e0 l'est du pays, \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [94%] :\r\nLa Russie jouent l'intimidation avant la n\u00e9gociation, les pourparlers de paix pour la Syrie doivent s'ouvrir d\u00e8s lundi \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 quelques jours du d\u00e9lai la base russe pr\u00e8s de Lattaqui\u00e9 intensifie ses bombardements aggraver la guerre alors qu'on pr\u00e9voit de n\u00e9gocier la paix est -ce que ce n'est pas un paradoxe : Bernard Wicht, expert en questions strat\u00e9giques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:33) [90%] :\r\nJe crois que c'est assez triste \u00e0 dire mais en fait c'est une technique assez \u00e9prouv\u00e9e, les Russes sont pas les premiers \u00e0 le faire, les \u00c9tats-Unis l'avaient fait dans les ann\u00e9es 73 avant leur d\u00e9sengagement Vietnam le but c'est d'\u00eatre fort sur le terrain pour ensuite avoir une position forte dans la n\u00e9gociation et pouvoir faire passer une campagne plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [95%] :\r\nUn renforcement donc en pr\u00e9vision des discussions et c'est une longue tradition dans les conflits arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:59) [89%] :\r\nC'est une constante de la guerre, celui qui veut ouvrir les n\u00e9gociations, qui est pr\u00eat \u00e0 le faire de le faire en position de force, on le retrouve aussi bien dans l'Antiquit\u00e9 on retrouve au Moyen-Orient, donc on trouve \u00e0 toutes les p\u00e9riodes o\u00f9 la guerre \u00e9tait quelque peu document\u00e9 je connais pas de cas o\u00f9 au fond pendant des protagonistes auraient ensuite renonc\u00e9 aux n\u00e9gociations. \r\nL\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [88%] :\r\nReste que le jeu de la Russie est risqu\u00e9, Moscou cherche par ailleurs \u00e0 L arri\u00e8re la liste des participants aux discussions, ce qui ne pla\u00eet pas au Conseil de l'opposition syrienne form\u00e9e en d\u00e9cembre celui -ci exige l'arr\u00eat des bombardements et promet de boycotter la discussion si la Russie am\u00e8ne des tierce partie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [92%] :\r\nNouveau volet dans le conflit fiscal entre la France et UBS, d'apr\u00e8s l'hebdomadaire Le Point 38000 comptes cach\u00e9s de clients fran\u00e7ais auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts chez UBS : un total de 12 milliards d'euros qui auraient \u00e9chapp\u00e9 au Fisc France fran\u00e7ais, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'enqu\u00eateurs allemands que ces comptes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9s apr\u00e8s des perquisitions chez UBS en Allemagne, c'est une bataille politique d\u00e9cisive qu'a remport\u00e9 hier, Matteo Renzi, les s\u00e9nateurs italiens ont accept\u00e9 de voter une loi qui r\u00e9duit consid\u00e9rablement leur pouvoir, cette r\u00e9forme devrait mettre un terme \u00e0 l'\u00e9quilibre parfait entre les 2 chambres du Parlement et, au final, moderniser la vie politique italienne, les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [92%] :\r\nLes s\u00e9nateurs ne seront plus que 100 contre 315 actuellement, ils ne voteront plus la confiance au gouvernement et n'auront, en g\u00e9n\u00e9ral que des pouvoirs tr\u00e8s limit\u00e9s, la r\u00e9forme voulue par Matteo Renzi a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier soir par les s\u00e9nateurs eux- m\u00eames une r\u00e9forme qui confie l'essentiel de l'activit\u00e9 l\u00e9gislative \u00e0 la seule chambre des d\u00e9put\u00e9s le 1er ministre ne s'est pas priv\u00e9 de parler d'un tournant historique, il est vrai que cette r\u00e9vision institutionnelle \u00e9tait attendu depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, elle devrait permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer l'adoption des lois et de r\u00e9duire la l\u00e9gendaire instabilit\u00e9 gouvernementale italienne, formellement, le texte devra encore \u00eatre ratifi\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum populaire en octobre prochain, mais les sondages indiquent que pr\u00e8s de 2 Italiens sur 3 approuvent le changement institutionnel Matteo Renzi esp\u00e8re donc transform\u00e9 la consultation en pl\u00e9biscite, il a d'ailleurs annonc\u00e9 si je perds, je quitte la politique \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:14) [96%] :\r\nEbola d\u00e9j\u00e0 de retour, la Sierra L\u00e9one en Afrique de l'Ouest, a confirm\u00e9 hier l'apparition d'un nouveau cas du virus, le 2\u00e8me en moins d'une semaine et ce, alors qu'il y a 7 jours l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 avait d\u00e9clar\u00e9 officiellement la fin de l'\u00e9pid\u00e9mie, petite r\u00e9volution dans le transport a\u00e9rien europ\u00e9en avec la cr\u00e9ation d'Airlines for You Europe une nouvelle alliance conclue entre 5 compagnies a\u00e9riennes europ\u00e9ennes leur but faire pression sur les autorit\u00e9s pour am\u00e9liorer leur comp\u00e9titivit\u00e9, une offensive qui s'inscrit dans le contexte d'une concurrence toujours plus f\u00e9roce avec les compagnies du Golfe Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:47) [91%] :\r\nLes transporteurs a\u00e9riens europ\u00e9ens sont aujourd'hui au bord de l'asphyxie, \u00e0 titre d'exemple, mais il y en a d'autres, la situation de monopole des a\u00e9roports europ\u00e9ens, c'est qu'en 10 ans, le prix des taxes a\u00e9roportuaires a presque doubl\u00e9, alors que celui du billet d'avion, lui, a baiss\u00e9 de 20 pourcent et et \u00e0 cela il faut ajouter la concurrence effr\u00e9n\u00e9e des compagnies a\u00e9riennes du Golfe aid\u00e9s par leurs gouvernements dit certains avec des prix plus bas et souvent des prestations de bien meilleure qualit\u00e9 pour changer tout \u00e7a Airlines for You Europe r\u00e9unit des compagnies a\u00e9riennes classiques comme Air France, KLM et dire : la maison m\u00e8re de British Airways, eux, Lib\u00e9ria et Loft Hamza, ainsi que les 2 principales compagnies low- cost du Vieux Continent h\u00e9site, jette et Ryan Air, une telle alliance ne sera v\u00e9ritablement efficace que si toutes les compagnies europ\u00e9ennes sont adh\u00e9rentes, seulement voil\u00e0, certaines d'entre elles appartiennent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des compagnies du Golfe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:43) [91%] :\r\nAu Tessin, c'est aujourd'hui, \u00e0 midi pile, que le dernier pan de roche du chantier du futur, futur tunnel ferroviaire du Che Nery sera dynamit\u00e9 un ouvrage qui rapprochera la Suisse italienne du nord du pays, mais il faudra attendre fin 2020 pour la la mise en service du dernier des 3 tunnels de la nouvelle ligne ferroviaire alpine, la haine, elle est \u00e0 pr\u00e9cisions Nicole de la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:02) [93%] :\r\nPietra si tout se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu, 3 quarts d'heure apr\u00e8s la derni\u00e8re explosion les mineurs sur les 2 versants de l'ouvrage, soit 2 cas Mourinho dans la plaine de Magadino et devait tient au nord de Lugano pourront se donner l'accolade, soit aux environs de 12 heures 45 si le Che Nery et ses15,4 kilom\u00e8tres de longueur et le petit dernier des 3 tunnels de la NLFA, la nouvelle ligne ferroviaire alpine apr\u00e8s le L\u00f6tschberg et le Gothard, il est le seul qui se trouvent sur le territoire d'un m\u00eame canton, contrairement aux 2 autres qui relie les cantons de Berne et du Valais pour le L\u00f6tschberg et d'ouvriers du Tessin pour la pi\u00e8ce ma\u00eetresse, le tunnel ferroviaire du Gothard qui pour rappel sera inaugur\u00e9e en juin prochain sa mise en service permettra d'\u00e9courter de 20 minutes suppl\u00e9mentaires le trajet entre Z\u00fcrich et Lugano apr\u00e8s les 25 minutes que les voyageurs gagneront d\u00e9j\u00e0 avec le tunnel de base du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [95%] :\r\nStan Wawrinka convaincant lors de son 1er tour joue ce matin son 2\u00e8me match \u00e0 l'Open d'Australie, le Vaudois affronte le Tch\u00e8que Radek Stepanek, une vieille connaissance, car \u00e0 37 ans, il \u00e9cume le circuit depuis des ann\u00e9es, Stan Wawrinka sait donc \u00e0 quoi s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:08) [68%] :\r\nLa soeur son joueur alors tr\u00e8s dangereux, bonjour, je m'\u00e9vidence toujours fameux match complet, complet, on ce qu'il a bien mis les conditions ici est assez rapide, il s'est vraiment de \u00e9couter les points de jouer : service, retour vol\u00e9e vraiment de de prendre m\u00eame de faire un peu paniqu\u00e9 longtemps maintenant, \u00e7a va d\u00e9pendre un peu de quoi moi je vais j'aime sentir quand j'ai commenc\u00e9 le match quelles cons\u00e9quences pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:32) [68%] :\r\nUn peut-\u00eatre un peu atypique comme Dolgopolov pour d'autres, Brown \u00e7a portant d'ses joueurs sur le circuit aussi clan Jospin, on peut peut-\u00eatre moins classique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [74%] :\r\nMoi je pense que c'est pas tr\u00e8s Net la plut\u00f4t classique, mais il y a quelques ann\u00e9es, on va dire, ou les joueurs vont plus au filet, plus de retour vers les services, on est maintenant c'est clair, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon joueur, on va donc nous falloir pour la r\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [93%] :\r\nUne r\u00e9action recueillie par Bernardin Allemann et ce matin Tim\u00e9a Bachinski doit affronter l'allemande Anita Annika Beck \u00e0 noter encore que Martina Hingis s'est impos\u00e9e en double avec sa partenaire Sania Mirza, face \u00e0 la paire form\u00e9e de la Colombienne Maria Marino et de la Br\u00e9silienne telle Yana Perreira Stop jump jump Halte \u00e0 la haine d\u00e9barrassons -nous de Trump, c'est le nom d'une p\u00e9tition lanc\u00e9e sign\u00e9e hier par plusieurs personnalit\u00e9s, dont Jane Fonda et Heaven, auteur de la pi\u00e8ce Les monologue du vagin, objectif : d\u00e9noncer les d\u00e9rives verbales du candidat r\u00e9publicain, \u00e9viter de normaliser son discours hier apr\u00e8s- midi, plus de 900 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 le texte, et notre syst\u00e8me solaire pourrait bien comprendre une plan\u00e8te suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'id\u00e9e se concr\u00e9tise en tout cas elle est avanc\u00e9e par des astronomes am\u00e9ricains qui pensent avoir trouv\u00e9 une 9\u00e8me plan\u00e8te dans la partie la plus \u00e9loign\u00e9e du syst\u00e8me cette 9\u00e8me plan\u00e8te aurait une masse d'environ 10 fois celle de la Terre n'a jamais \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e ce sont des mod\u00e8les math\u00e9matiques, math\u00e9matiques et des simulations qui ont permis de la d\u00e9couvrir si son existence est confirm\u00e9e, ce serait la 3\u00e8me plan\u00e8te d\u00e9couverte dans notre syst\u00e8me solaire depuis l'Antiquit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T07:16:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B222DEA-7EFC-48A0-8E78-0D2D15CF4B47", "internalArchiveId": "3B222DEA-7EFC-48A0-8E78-0D2D15CF4B47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole: strat\u00e9giques pour la Chine", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole: strat\u00e9giques pour la Chine LANCEMENT 3 / Visite Xi-Jinping au Moyen-Orient\r\n***Et on continue notre voyage autour des mati\u00e8res premi\u00e8res avec le Pr\u00e9sident chinois Xi Jinping (Si jine pine). Il a inaugur\u00e9 cette semaine une raffinerie en Arabie saoudite. Une installation construite en partenariat par les deux pays. Hier, il \u00e9tait en Egypte et il va finir sa tourn\u00e9e au Moyen-Orient en Iran. Une tourn\u00e9e qui est en fait un voyage strat\u00e9gique.\r\nRapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine. Le Moyen-Orient vu d'Europe et des Etats-Unis, on conna\u00eet. Mais cette r\u00e9gion cruciale vue de Chine. vous allez nous dire ce que \u00e7a donne ?\r\n VoIP\r\nOui, on d\u00e9place le r\u00e9f\u00e9rentiel un peu plus l'Est. Et la carte du monde change.  Lybie, Syrie, tensions entre l'Iran et l'Arabie saoudite. Des dosseirs suvis attentivement en Chine \u00e9galement.. LA r\u00e9gion est strat\u00e9gique pour P\u00e9kin..  L'Arabie Saoudite et l'Iran sont ses principaux fournisseur de p\u00e9trole.\r\nLe voyage de Xi Jinping dans un Moyen-Orient en pleine crise diplomatique n'est donc pas juste une visite de courtoisie.. J'ai rencontr\u00e9 Zhao Jun, professeur \u00e0 l'institut des \u00e9tudes internationales de Shanghai. Il est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et nous r\u00e9sume comment la Chine voit la situation actuellement dans la r\u00e9gion .\r\n  DIGAS \r\nTRAD HOMME : Je pense, personnellement, que la crise au Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e dans une large mesure par les pays occidentaux. Qui y ont appliqu\u00e9 des politiques inadapt\u00e9es et ont commis des erreurs strat\u00e9giques.\r\n(13'') Le  gouvernement chinois vient de publier un document sur sa politique \u00e9trang\u00e8re envers les pays arabes. C'est un plan en 3 points qui se r\u00e9f\u00e8re d'abord \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'\u00e9nergie. Viennent ensuite les investissements, la construction d'infrastructures et le commerce. Enfin, le troisi\u00e8me point concerne des collaborations de la Chine avec ces pays dans le domaine des nouvelles \u00e9nergies vertes.\r\nQuestion R.Grand\r\nJe dirais que c'est les deux. La visite du pr\u00e9sident Xi (Si) vise \u00e0 soutenir la paix et le D\u00e9veloppement au Moyen-Orient.  Et les trois pays visit\u00e9s jouent aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le projet chinois de la Nouvelle Route de la Soie\r\n***L'Arabie Saoudite, l'Egype et l'Iran sur la Nouvelle route de la Soie. Ce projet de d\u00e9veloppement des infrastructures et des investissements cher au pr\u00e9sident chinois.\r\nEt qui doit relier l'Asie \u00e0 l'Europe. Sur la route de la Soie, il y a un pays qui va sans doute jouer un r\u00f4le cl\u00e9, c'est l'Iran. L'Iran et son p\u00e9trole. L'Iran est son march\u00e9 qui s'ouvre au monde.avec la fin des sanctions internationales. \r\nLa Chine ne s'est jamais align\u00e9 sur la communaut\u00e9 internationale.. Et a profit\u00e9 jusqu'ici d'acheter du p\u00e9trole iranien, sans doute \u00e0 un bon prix.. Alors peut-o ndire que la Chine a tir\u00e9 avantage des sanctiosn internatioanels ? Et peut-on  dire que  les cartes sont redistribu\u00e9es ? LE professeur Zhao Jun\r\n DIGAS\r\nTRAD : Pas de commentaire.. (laisser une pause..RG grand ) Parce que je pense que la Chine ach\u00e8te simplement son p\u00e9trole \u00e0 l'Iran , selon les accords pass\u00e9s.\r\nQuestion R.Grand\r\nJe pense que la Chine peut miser sur une relation de confiance en Iran. Et la comp\u00e9tition dont vous parlez ne sera pas un obstacle pour nous, pour autant que cette comp\u00e9tition se fasse dans un bon environnement. Selon une logique qui suit les r\u00e8gles internationales. Nous sommes heureux de voir ces changements.\r\n(42'')Et si la Chine a pu donner l'impression de jouer un r\u00f4le pro-actif en Iran, cela ne veut pas dire que nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous impliquer plus. La politique chinoise est toujours bas\u00e9e sur la paix et une approche de respect mutuel. \r\n***Rapha\u00ebl. La Chine a effectivement \u00e9t\u00e9 active dans la lev\u00e9e des sanctions en Iran. Avec son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res qui oeuvrait en coulisse \u00e0 Vienne ? C'est une fissure dans le principe de non-ing\u00e9rence chinois ?\r\nSans doute qu'\u00e0 Ryad,\u00e0 T\u00e9h\u00e9ran ou au Caire, le pr\u00e9sidetn Xi jinping ne manquera de rappeler \u00e0 ses homologues les principes de  la diplomatie chinoise. Non-ing\u00e9rence, non-agression.\r\nReste que le Moyen-Orient pourrait pousser la Chine \u00e0 modifier un peu ses grands principes. Si on pense aux tension entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, principaux fournisserus de p\u00e9trole de P\u00e9kin. Ou encore la mont\u00e9e du terrorisme dans la r\u00e9gion. Gros dossier.. Xi Jinping va l'\u00e9voquer. Lui qui craint de voir arriver des djihadistes sur le flanc Ouest de son pays.\r\n***EXTRO: Les enjeux de la tourn\u00e9e du Pr\u00e9sident Xi Jinping au Moyen-Orient. Merci d'avoir jou\u00e9 les guides, Rapha\u00ebl Grand, notre correspondant en Chine.", "durationSec": 268, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Moyen-Orient et son p\u00e9trole, strat\u00e9gique pour la Chine / TUM_2016-01-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping est actuellement au Moyen-Orient pour un voyage strat\u00e9gique. Il visitera l\u2019Arabie Saoudite, l\u2019Egypte et l\u2019Iran."], "variantIds": ["ece-7410973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:37Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDu sud et on continue notre voyage autour des mati\u00e8res premi\u00e8res, avec le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping, il a inaugur\u00e9 cette semaine une raffinerie en Arabie Saoudite, installation construite en partenariat entre les 2 pays, hier il \u00e9tait en \u00c9gypte et il va finir sa tourn\u00e9e au Moyen-Orient, en Iran, une tourn\u00e9e qui est en fait un voyage strat\u00e9gique Rapha\u00ebl Grand, vous \u00eates notre correspondant en Chine, le Moyen-Orient, vu d'Europe, vu des \u00c9tats-Unis, on conna\u00eet, mais cette r\u00e9gion cruciale vue de Chine, vous allez nous dire ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, on d\u00e9place le le r\u00e9f\u00e9rentiel, un peu plus \u00e0 l'Est et la carte du monde change, Libye, Syrie, tensions entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, des dossiers suivis attentivement en Chine \u00e9galement, la r\u00e9gion est strat\u00e9gique pour P\u00e9kin, l'Arabie Saoudite et l'Iran sont ses principaux fournisseur de p\u00e9trole, le voyage de Xi Jinping dans un Moyen-Orient en pleine crise diplomatique n'est donc pas juste une visite de courtoisie, j'ai rencontr\u00e9 Joao une professeur \u00e0 l'Institut des \u00e9tudes internationales de Shanghai, il est sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient et nous r\u00e9sume : comment la Chine voit la situation actuellement dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [84%] :\r\nComme colonel que se sont donc Chine tiennent d'ailleurs personnellement je pense que la crise au Moyen-Orient a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e dans une large mesure par les pays occidentaux, \u00e7a ne \u00e7a qui ont appliqu\u00e9 des politiques les inadapt\u00e9es et ont commis des erreurs strat\u00e9giques, \u00e7a n'enrichit son nom ne fait \u00e9tat d'une hausse le gouvernement chinois vient de publier un document sur sa politique \u00e9trang\u00e8re envers les pays arabes Rigina c'est un plan en 3 points, qui se r\u00e9f\u00e8re d'abord \u00e0 une meilleure coop\u00e9ration en mati\u00e8re d'\u00e9nergie TVA trop ils viennent ensuite les investissements, la construction d'infrastructures et le commerce, et enfin le 3\u00e8me point concerne des collaborations de la Chine avec ces pays dans le domaine des nouvelles \u00e9nergies vertes, c'est \u00e7a, n'a toujours est -ce que le voyage de Xi Jinping au Moyen-Orient, c'est un voyage plus politique ou \u00e9conomique voiture mais je dirais que c'est les 2 juges, la visite du pr\u00e9sident Xi vise \u00e0 soutenir la paix et le d\u00e9veloppement au Moyen-Orient et les 3 pays visit\u00e9s jouent aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le projet chinois de la nouvelle route de la Soie reviendrait \u00e0 la toiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nEt l'Arabie Saoudite, l'\u00c9gypte, l'Iran sur la nouvelle route de la soie, projet de d\u00e9veloppement des infrastructures et des investissements qui est ch\u00e8re au pr\u00e9sident chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [92%] :\r\nEt qui doit relier l'Asie \u00e0 l'Europe, sur la route de la soie, il y a un pays qui va sans doute jouer un r\u00f4le cl\u00e9 c'est c'est l'Iran, l'Iran et son p\u00e9trole, l'Iran et son march\u00e9 qui s'ouvre au monde, avec la fin des sanctions internationales, la Chine ne s'est jamais align\u00e9 sur la communaut\u00e9 internationale et et a profit\u00e9 jusqu'ici d'acheter du p\u00e9trole iranien, sans doute un tr\u00e8s bon prix, alors peut -on dire que la Chine a tir\u00e9 Avantage des sanctions internationales et les cartes aujourd'hui sont -elles redistribu\u00e9es, le professeur Charles Dionne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [85%] :\r\nDonc notre en m\u00eame temps, pas de commentaire, donc quand m\u00eame tout non on ne sombre de lui parce que je pense que la Chine ach\u00e8te simplement son p\u00e9trole \u00e0 l'Iran, selon les accords pass\u00e9s en cause l'inverse aussi bien aujourd'hui pour la Chine, \u00e7a devient plus compliqu\u00e9 en Iran parce que d'autres pays vont vont commence \u00e0 faire du commerce n'est plus que la Chine pour \u00e9tudes on ne son je pense que la Chine peut miser sur une relation de confiance en Iran et la grande m\u00e9diation dont vous parlez ne sera pas un obstacle pour nous sans que cette comp\u00e9tition se fasse dans un bon environnement c\u00f4tier selon une logique qui suit les r\u00e8gles internationales, nous sommes heureux de voir ces changements qui est canadienne, Saint-Di\u00e9, donc on a, on a et si la Chine a pu donner l'impression de jouer un r\u00f4le pro- actif en Iran, cela ne veut pas dire que nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous impliquer plus la politique chinoise est toujours bas\u00e9e sur la paix et sur une approche de respect mutuel qui \u00e9gorgent nous on tient des en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [94%] :\r\nOui, Rapha\u00ebl, la Chine a effectivement \u00e9t\u00e9 active dans la lev\u00e9e des sanctions en Iran avec son ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui oeuvrait en coulisse \u00e0 Vienne est -ce que on peut voir \u00e7a comme une fissure dans le principe de non- ing\u00e9rence chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [93%] :\r\nAlors \u00e0 Ryad ou au Caire, le le pr\u00e9sident Xi Jinping aura sans doute pas manqu\u00e9 de rappeler \u00e0 ses homologues, les principes de la diplomatie chinoise, vous l'avez dit dans d'ing\u00e9rence non- agression reste que le Moyen-Orient pourrait pousser la Chine \u00e0 modifier un peu ses grands principes, si on pense aux tension entre l'Iran et l'Arabie Saoudite principaux fournisseur de p\u00e9trole de P\u00e9kin ou encore la mont\u00e9e du terrorisme dans la r\u00e9gion, gros dossier Xi Jinping, va l'\u00e9voquer, lui qui craint de voir arriver des djihadistes sur le flanc ouest de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [97%] :\r\nLes enjeux de la tourn\u00e9e du pr\u00e9sident Xi Jinping au Moyen-Orient, merci d'avoir jou\u00e9 les guides Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T08:02:47Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "Correspondant Chine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAB95060-A98F-4A63-9FFF-1701FABDBA88", "internalArchiveId": "CAB95060-A98F-4A63-9FFF-1701FABDBA88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos de Manuels Valls sur le terrorisme font bondir les sociologues", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "* * Les propos de Manuels Valls sur le terrorisme font bondir les sociologues  \r\nOn termine ce forum avec un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 qui agite beaucoup politiques et intellectuels fran\u00e7ais depuis les attentats de Paris du 13 novembre dernier. \r\nTout \u00e0 commenc\u00e9 par ces propos, de Manuel Valls, en public, le 26 novembre dernier au S\u00e9nat...le premier ministre r\u00e9pondait \u00e0 une interpellation d'un d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains qui disait avoir un sentiment de rage envers celles et ceux qui cherchent des excuses aux terroristes.\r\nDIGAS 19 sec.\r\n\"Aucune excuse sociale, sociologique et culturelle....\"\r\nIl n'en fallait pas plus pour faire bondir les sociologues qui sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau... affirmant que chercher \u00e0 comprendre, \u00e0 expliquer les motivations, les parcours des djihadistes. ne voulait pas dire \"excuser\".\r\nLes sociologues ont-ils leur mot \u00e0 dire sur les causes du terrorisme qui a touch\u00e9 la France? Ou ne faut-il chercher aucune explications \u00e0 ces actes? On ouvre le d\u00e9bat ce soir\r\nSLV Xavier Raufer, criminologue, directeur des \u00e9tudes au D\u00e9partement de Recherches sur les Menaces Criminelles Contemporaines \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris II\r\n- vous partagez ces propos de Manuel Valls... ? inutile de tenter d'expliquer sociologiquement ces actes terroristes... car expliquer c'est d\u00e9j\u00e0 vouloir un peu excuser?\r\n- tenter d'expliquer = excuser ou juger? c'est pas la m\u00eame chose... \r\n- tenter d'expliquer la radicalisation permet de la comprendre et donc de la combattre!\r\n- Manuel Valls fait un d\u00e9ni de savoir? Certains l'accuse d'avoir pris \"\u00e0 dessein\" le parti pris de l'ignorance.... une strat\u00e9gie calcul\u00e9e: le gouvernement aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 bloquer les choses dans leur caract\u00e8re incompr\u00e9hensible.... \u00e7a \u00e9vite de devoir se justifier ou se remettre en question?\r\n- peur des sciences sociales qui favorisent une pens\u00e9e critique? Trop critique? Ca d\u00e9range trop la justice ou le politique?\r\n- La France ne devrait-elle pas finalement faire son examen critique? Et cesser de s'autoflageller?\r\nSLV Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions, Professeur des universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence. Dernier ouvrage paru: \"La guerre des civilisations n'aura pas lieu. Coexistence et violence au 21e si\u00e8cle\" aux \u00e9ditions du CNRS\r\n- les sociologues fran\u00e7ais font un d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9, de l'ang\u00e9lisme \u00e0 vouloir trouver une explication sociologique \u00e0 tout, m\u00eame au terrorisme?\r\n- risque: les explications sociologiques \u00e9vacuent la dimension id\u00e9ologique du djihadisme?\r\n(Al quaida ou l'Etat islamique recrute des ing\u00e9nieurs et des m\u00e9decins partout dans le monde arabe, parfois des riches saoudiens. Avant de rejoindre le jihad, ils n'\u00e9taient pas discrimin\u00e9s, ne souffraient pas d'islamophobie...)\r\n- comment expliquez-vous cette hostilit\u00e9 face aux intellectuels en France de la part du 1er ministre... cette volont\u00e9 de ne pas comprendre ce qui pousse ces jeunes \u00e0 devenir djihadistes? \r\n- en m\u00eame temps les explications sociologique sont aussi contradictoires parfois..... ils n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9s... certains on l'a vu, viennent de familles fran\u00e7aises, ais\u00e9es, avaient un travail etc...", "durationSec": 713, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7410958", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les propos de Manuels Valls sur le terrorisme font bondir les sociologues / FOR_2016-01-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.01.2016"], "alternativeSummary": ["\"Il n'y a aucune excuse sociologique au terrorisme\", ces propos du Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls ont fait bondir les sociologues. D\u00e9bat entre Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions, professeur des Universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence, et Xavier Raufer, criminologue, directeur des \u00e9tudes au D\u00e9partement de Recherches sur les Menaces Criminelles Contemporaines \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris II."], "variantIds": ["ece-7410958"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-11T04:25:35Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans \u00e0 Shanghai, on termine ce forum avec un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9 qui agitent beaucoup politiques et intellectuels fran\u00e7ais depuis les attentats de Paris du 13 novembre dernier tout a commenc\u00e9 par ces propos de Manuel Valls en public le 26 novembre dernier au S\u00e9nat le 1er ministre r\u00e9pondait \u00e0 une interpellation dans d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains qui disait avoir un sentiment de rage envers celles et ceux qui cherchent des excuses aux terroristes, on \u00e9coute Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [86%] :\r\nAucune excuse le doit-\u00eatre chercher aucune excuse, aucune excuse sociale sociologique et culturelle. \r\nRien ne justifie qu'on prenne des armes et qu'on s'en prenne \u00e0 ses propres compatriotes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [94%] :\r\nAucune excuse sociale sociologique et culturelle, il n'en fallait pas plus pour faire bondir les sociologues qui sont mont\u00e9s au cr\u00e9neau, affirmant que chercher \u00e0 comprendre, expliquer les motivations, les parcours des djihadistes ne voulait pas dire excuser les sociologues ont eu leur mot \u00e0 dire sur les causes du terrorisme qui a touch\u00e9 la France ou ne faut -il tout simplement chercher aucune explication \u00e0 ses actes, h\u00e9 bien on ouvre le d\u00e9bat jusqu'\u00e0 19 heures avec 2 invit\u00e9s, Xavier Rauffer bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates criminologue, directeur des \u00e9tudes au d\u00e9partement de recherche sur les menaces criminelles contemporaines \u00e0 l'universit\u00e9 Paris II et puis Rapha\u00ebl Liogier est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sociologue des religions, professeur des universit\u00e9s \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques d'Aix-en-Provence je cite votre dernier ouvrage paru : la guerre des civilisations n'aura pas lieu coexistence et violence au 21\u00e8me si\u00e8cle aux \u00e9ditions du CNRS Xavier Rauffer on commence avec vous est -ce que vous partagez tout tout d'abord, ces propos de Manuel Valls, qui dit que, en clair, hein, il est inutile de tenter d'expliquer sociologiquement ces actes terroristes, a expliqu\u00e9, et je le cite, l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 vouloir un peu excuser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [90%] :\r\nNon, je crois que d'un ph\u00e9nom\u00e8ne aussi grave et, surtout, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a provoqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015, 150 morts sur notre territoire, m\u00e9ritent d'\u00eatre compris, parce que comment voulez -vous lutter contre quelque chose que vous n'avait pas compris mais je ne pense pas que ce que Manuel Valls a voulu dire, soit cela je pense qu'il a voulu d\u00e9signer certains sociologues, loin d'\u00eatre tous qui pratiquent l'excuse syst\u00e9matique de pour des raisons id\u00e9ologiques de tous ceux qui s'opposent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 telle qu'elle ait des gens qui pensent que la soci\u00e9t\u00e9 mauvaise que, par cons\u00e9quent, tous ceux qui la combattent les armes \u00e0 la main ou en volant ou en tuant sont des sortes de victimes qu'il convient d'excuser et qu'on ne dit ne pas que \u00e7a n'existe pas encore r\u00e9cemment l'un d'entre eux, expliquait que les terrasses de Paris Les terrasses de caf\u00e9s \u00e9taient des endroits qui est extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able et hostile pour les jeunes immigr\u00e9s et que finalement il \u00e9tait sinon excusable du monde compr\u00e9hensible qui s'amusent \u00e0 tirer des rafales dessus voil\u00e0 \u00e0 quel point ces intitul\u00e9 c'est sociologues l\u00e0 mais ils sont loin de repr\u00e9senter l'ensemble de la sociologie en sont r\u00e9duits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [88%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier il faut nuancer certains sociologues font le pas de plus que l'beaucoup d'sociologues d\u00e9noncent, \u00e0 savoir qu'il tente d'expliquer, expliquer et font le pas de commencer \u00e0 excuser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [85%] :\r\nMoi je crois que enfin je, je, j'ai effectivement je pense qu'il peut y avoir parfois des sociologues qui peuvent donner l'impression d'un d'excuser parce qu'ils \u00e9voquent les probl\u00e8mes sociaux, les difficult\u00e9s existant dans les quartiers etc 3, moi ce que je peux dire, c'est que ce n'a pas \u00e9t\u00e9 mon cas des, des, des, novembre, la seule chose que j'ai essay\u00e9 de faire parce que quelque part, j'ai \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de d'excuser parce que j'expliquer aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0 afin d'fin novembre, alors que la seule chose que j'ai essay\u00e9 de faire, moi, c'est d'\u00e9tablir un diagnostic dans quelle maladie on accepterait de de subir un traitement sans un diagnostic pr\u00e9cis, or le diagnostic que je veux, c'est un diagnostic sur lequel avais travaill\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il y avait une diff\u00e9rence entre nouveau fondamentalisme qui est plut\u00f4t amis j'ai ax\u00e9 sur les moeurs et ne donnant pas lieu o\u00f9 terrorisme m\u00eame \u00e9tant oppos\u00e9s au terrorisme d'ailleurs fondamentalisme dont les leaders europ\u00e9ens sont dans le collimateur de Dallas qui a bien compris que ils op\u00e9raient sur le m\u00eame march\u00e9 mais qui d\u00e9politis\u00e9e les les jeunes et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, un nouveau un nouveau comment dire djihadisme avec des gens qui sont en gros des voyous, des sortes de ca\u00efds rat\u00e9 qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir et qui s'savait qu'il fallait \u00e9tudier des ph\u00e9nom\u00e8nes de fa\u00e7on distincte pour pouvoir comprendre, or la politique publique qui a \u00e9t\u00e9 mise en France, la politique de s\u00e9curit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le gouvernement, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est une politique qui \u00e9tait directement index\u00e9 sur la notion de choc de civilisation en 10 ans de guerre siliation en disant : on va interdire la \u00e9ventuellement dans des mosqu\u00e9es on pas il y a eu cette histoire sur la binationalit\u00e9 : il y a eu m\u00eame l'id\u00e9e de fermer des mosqu\u00e9es alors que ces gens -l\u00e0, par exemple, on sait que ceux qui op\u00e8rent sur le territoire fran\u00e7ais, comme ce sont des des voyous en quelque sorte et qu'elle ne parle pas arabe, par exemple, alors que l'id\u00e9e, l'arabe, c'est un lieu bien civilisations il y aurait une boutique non moi je soup\u00e7onne quand m\u00eame, je suis un peu moins optimiste, je soup\u00e7onne quand m\u00eame Manuel Valls d'avoir dit cela pour emp\u00eacher un certain nombre de voix, de s'exprimer, parce que \u00e7a mettait en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 de la politique de s\u00e9curit\u00e9 qui ne qui pr\u00e9tend faire partie en fait pas vraiment qui n'assurent pas vraiment la s\u00e9curit\u00e9 des grands. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [94%] :\r\nXavier Rauffer c'est int\u00e9ressant ce que nous dit Rapha\u00ebl Liogier, finalement ce serait une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e du gouvernement pour ne pas se retrouver face \u00e0 des contradictions par rapport \u00e0 sa propre politique s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [87%] :\r\n\u00e9coutez ce que je veux dire gentiment, c'est que le fait que le gouvernement fran\u00e7ais \u00e9tait qu'il actuelle est une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de terrorisme serait plut\u00f4t une bonne nouvelle parce que moi ce que je constate, vous savez, j'ai beaucoup de mes anciens \u00e9tudiants qui sont devenus magistrats les \u00e9tudiants de l'institut de criminologie \u00e9videmment souvent deviennent cette gendarmerie de Vienne, commissaire de police et magistrat, donc j'ai beaucoup de retour et c'est parce qu'ils constatent, qui sont des r\u00e9unions avec les dirigeants fran\u00e7ais et il me d\u00e9crivent l'expression est cruel, mais je l'entends \u00e0 plusieurs reprises des lapins dans les phares d\u00e9jant\u00e9 tamis\u00e9e et qui font des r\u00e9actions un peu m\u00e9diatique et qui par exemple n'ont rien chang\u00e9 du tout \u00e0 l'appareil anti- terroriste, mais alors rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils n'osent pas agir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:32) [88%] :\r\nOui sont paralys\u00e9s, alors j'aimerais ajouter je je re\u00e7ois et j'entends, \u00e0 l'exception de ceux qui a dit sur Manuel Valls, tous ceux qui habitent sa profession notre interlocuteur et je le je, je constate la m\u00eame chose que lui, je dirais que c'est m\u00eame si \u00e7a se trouve encore pire puisque j'ai des \u00e9tudiants notamment malien du nord du Mali, qui sont des musulmans extr\u00eamement pieux qui font des 5 pri\u00e8res par jour et qui sont abasourdis par l'\u00c9tat islamique comprennent m\u00eame pas ce que \u00e7a veut dire d'o\u00f9 \u00e7a vient, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [87%] :\r\nMais vous dites : je n'y a pas d'explication sociologique aucune \u00e0 comprendre l'existence de Daesh d'o\u00f9 ils viennent, le pourquoi de de l'engagement pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [87%] :\r\nMais non, mais j'ai pas dit \u00e7a du tout, j'ai dit que il y avait je crois Monsieur Richard sociologues qui visait leur travail et qui le faisait parfaitement honorablement en toute libert\u00e9, comme il se doit par des universitaires mais qu'on avait si j'utiliserais pas le terme secte parce qu'il serait m\u00e9chant mais des petits groupes de gens qui sont des Bourdieu fanatique qui excuse tout ce qui passe en mati\u00e8re de terrorisme, ils ont expliqu\u00e9 cela il y a 30 ou 40 ans, la Fraction Arm\u00e9e Rouge, c'est pas du tout des terroristes, des combattants anti- imp\u00e9rialiste et donc syst\u00e9matiquement il suffit quelqu'un s'en prennent \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, pour qu'il trouve \u00e7a g\u00e9nial, c'est sans doute de la haine de soi ou expliquer \u00e7a comme vous voulez, je ne mets pas le les, les, l'immense majorit\u00e9 des sociologues de cette cat\u00e9gorie, et je pense qu'il est absurde de tous sociologues dans sa voix une fois de plus, je j'en rencontre, j'envoie nous coop\u00e9rons avec des sociologues qui font un travail fort int\u00e9ressant sur ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9, parce que c'est leur boulot et qui bien entendu ont le droit le plus \u00e9minent d'observer les ph\u00e9nom\u00e8nes de les d\u00e9crire et de tenter de des expliquer notre. \r\nSutter \u00e0 utiliser un mot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [62%] :\r\nOui, on la peur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:16) [85%] :\r\nLe mot diagnostic qu'il faut faire des diagnostics, donc on fait pas diagnostic on se condamne \u00e0 revivre les m\u00eames situations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [89%] :\r\nRapha\u00ebl Liogier comment finalement trouv\u00e9 un bon \u00e9quilibre entre communiquer mais agir aussi et puis expliquer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:30) [83%] :\r\nMoi je crois que il y a aussi votre votre interlocuteur avait quelque chose qui m'a un mot, puisqu'il parle du mot diagnostique un mot qui est int\u00e9ressant, c'est le mot t\u00e9tanis\u00e9s, moi ce que j'observe, effectivement, c'est que le gouvernement est un peu d'\u00c9tat lisez, c'est-\u00e0-dire qu'il est plong\u00e9 dans l'angoisse face \u00e0 l'incapacit\u00e9 \u00e0 agir, \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont effectivement des ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux et cet endroit, c'est aussi celle de la population d'une population ce qui manque r\u00e9el identitaire, les populations europ\u00e9ennes aujourd'hui, on sait depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2000 sont donc c'est une entit\u00e9 et donc on a, on a comme une sorte de comme si le terrorisme alors que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9cis \u00e9coutez un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9 \u00e0 la perte d'identit\u00e9 europ\u00e9enne c'est \u00e7a moi je r\u00e9cuse s'agit pas pour moi d'excuser de dire pourquoi ce sont des criminels, mais la seule chose, c'est que la seule chose, c'est que pour agir, il faut pouvoir agir de fa\u00e7on cibl\u00e9e, il faut savoir d'o\u00f9 vient le ph\u00e9nom\u00e8ne et donc pour \u00e7a il faut arriver \u00e0 ce qu'il faut arriver, ceux de l'\u00c9tat nig\u00e9rian que soit. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:26) [90%] :\r\nOr, je crois que le gouvernement aujourd'hui ne passe plus de temps \u00e0 nourrir cette esp\u00e8ce d'angoisse collective, peut-\u00eatre pour des raisons \u00e9lectoralistes que l'essayer d'\u00eatre d'\u00eatre efficace dans le juste \u00e9quilibre, \u00e7a serait que ceux qui d\u00e9cident des finales, mais en m\u00eame temps qu'ils acceptent d'\u00e9couter les gens qui ont travaill\u00e9 s\u00e9rieusement sur le terrain comme comme un certain nombre de sociologues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [84%] :\r\nSavoir d\u00e9cider mais aussi \u00e9couter Xavier Rauffer et ce qu'il est pas tant que que la France fasse aussi quelque part son examen critique et cesse de de nourrir un d\u00e9bat plut\u00f4t que plut\u00f4t que d'agir aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:57) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est une sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise, \u00e7a fait depuis Voltaire, on est comme \u00e7a que les gens s'engueulent \u00e0 tout propos, et sp\u00e9cialement dans les milieux intellectuels, donc \u00e7a fait partie de du charme de la France, il faut pas, si vous voulez, toute personne qui fait de la recherche, elle a le droit de faire sa recherche librement, autrement on n'arrive \u00e0 rien, elle a le droit de dire ce qu'elle pense juste sous le contr\u00f4le de ses pairs et elle a le droit d'\u00eatre critiqu\u00e9, voil\u00e0 ce que font certains, ce que je fais moi- m\u00eame de critiquer des gens qui \u00e0 tout bout de dire mais vous comprenez, certes il a viol\u00e9 14 jeunes filles mais il \u00e9tait malheureux quand il \u00e9tait petit et sa maman se livrent au commerce de ses charmes, alors vous comprenez, c'est il faut comprendre \u00e7a naturellement \u00e7a c'est caricatural et c'est risible, mais en m\u00eame temps, les gens qui dit sans le droit de le dire, on a le droit de le critiquer, voil\u00e0, je pense qu'il faut se surveiller les uns les autres pour \u00e9viter les exc\u00e8s et puis faire notre boulot qui consiste pour les criminologue \u00e0 essayer d'identifier et d'expliquer d'exposer les ph\u00e9nom\u00e8nes criminels et pour les sociologues, les ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux c'est pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [93%] :\r\nOui, le dernier mot pour vous Rapha\u00ebl Liogier, puis on sera au terme de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:08) [88%] :\r\nEn savoir, moi, moi je, je sais ce que je souhaite aujourd'hui, ce que je souhaiterais, aujourd'hui, c'est que le gouvernement actuel ne me essaye de passer d'une politique vraiment d'une politique de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 une politique de s\u00e9curit\u00e9 et pas \u00e0 une politique et qui participe de la mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:27) [79%] :\r\nDans 10 ans, qui serait, en soi, la nuit, parce que \u00e7a va finir par devenir et puis ces populations quand on fait \u00e7a c'est contreproductif parce que \u00e7a vient d\u00e9sirable assez s\u00e9v\u00e8res, d'o\u00f9 ils viennent, nouveaux hooligans qui sont pas sp\u00e9cialement musulmans mais qui ont envie de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:42) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:42) [87%] :\r\nDonc, on se rend pas compte \u00e0 quel point on est contre productif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:44) [94%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Rapha\u00ebl Liogier, sociologue des religions et Xavier Rauffer, criminologue, merci d'avoir d\u00e9battu dans ce forum, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:51) [95%] :\r\nBonsoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T18:03:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liogier, Rapha\u00ebl", "role": "Directeur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Raufer, Xavier", "role": "Criminologue, directeur des \u00e9tudes au D\u00e9partement de Recherches sur les Menaces Criminelles Contemporaines", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF999DC5-B82D-467E-83B8-8B259F42F55C", "internalArchiveId": "FF999DC5-B82D-467E-83B8-8B259F42F55C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique 21.01.2016", "publicationDate": "2016-01-21T00:00:00Z", "summary": "Avec \"Anatomy of War\", l'artiste new-yorkais Noah Scalin invite \u00e0 se recentrer sur le c\u00f4t\u00e9 humain de la guerre. Oublier un instant les grands enjeux politiques et se souvenir que derri\u00e8re les armes, ind\u00e9pendamment de leur camp, il y a des \u00eatres vivants.", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7416107", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["La chronique Fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2016-01-21T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "La chronique Fantinstique / HAP_2016-01-21T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "variantIds": ["ece-7416108", "ece-7416107"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T01:08:32Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa chronique, la chronique fantastique en classe \u00e0 ceux qui sont un mauvais non et qui l'artiste qui va se faire remarquer Fortin aujourd'hui dans la apiculture, h\u00e9 bien c'est Noah Skilling qui est bas\u00e9 \u00e0 New-York et c'est l\u00e0- bas qu'il expose sa s\u00e9rie baptis\u00e9e Anatomy of War Anatomie de la guerre, une Expo qui a d\u00e9gueulasse comme disent nos amis am\u00e9ricains et des g\u00e2teaux au sens propre, puisque le principe de ces Oeuvres, c'est de cr\u00e9er des armes pistolets ou Kalachnikov \u00e0 base d'organes humains, il s'agit, pas juste de photos, c'est des vrais objets 3D qu'on peut prendre en main, \u00e7a c'est bizarre comme de leur court de r\u00e9p\u00e8te avec un foie aid\u00e9s et des tripes \u00e0 la place de notre arme de service, autrement on trouve quoi comme comme pi\u00e8ces dans la collection de notre boucher il y arrive, alors je dirais qu'il y a 4 axes dans dans cette Anatomy of War : d'une part le SMIC et Wesson classique pour ce qui est d'avoir les yeux revolvers et d'autre part l'AK47 l'\u00e2me qui est un peu le triste symbole des attaques terroristes de ces derniers mois en 3\u00e8me lieu on a chapitres nomm\u00e9 Bullets ont des impacts de balles de Kalachnikov, en fait, des visages humains et enfin, le chapitre match et dans laquelle la mitraillette cette fois \u00e0 base d'allumettes qui une fois repr\u00e9sente, je cite, les ombres permanente qui demeurait apr\u00e8s les bombardements d'Hiroshima et Nagasaki, mais le plus fort reste quand m\u00eame, je trouve ces 2 armes c'est de moules en forme de gaines dans lesquelles nous soigneusement dispos\u00e9es, toutes sortes d'organes humains, c'est comme si on diss\u00e8que l\u00e2ch\u00e9 qu'on y trouvait la m\u00eame chose que nous allons une cage dans laquelle il y a un colon, alors je me demande ce matin, puis sur la gueule check list, parce que justement je voulais \u00e9viter d'en parler parce que, \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est vrai, alors pour avoir une id\u00e9e aussi bizarre, j'imagine que l'artiste a comme un message \u00e0 nous faire passer, oui, on pouvait s'en douter, en effet, alors pour masquer l'il ne s'agit pas juste de s'amuser, cours de bio m\u00eame se recentrer sur le c\u00f4t\u00e9 humain de la guerre en oubliant un peu les grands enjeux politiques qui nous d\u00e9passent, de toute fa\u00e7on, et en se souvenant simplement que derri\u00e8re les armes, ind\u00e9pendamment des m\u00e9chants ou des gentils h\u00e9 ben il y a des \u00eatres vivants, \u00e7a tombe bien parce que \u00e7a change, un sujet r\u00e9current qui avait, en tout temps dans l'actualit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis en souviens avoir vu Obama l\u00e2che une petite larme, contre les armes effectivement rime assez bien vu noircissent l\u00e0- dessus d'ailleurs dans la description de ces Oeuvres, il dit que d\u00e8s qu'on parle d'armes aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a tombe dans les d\u00e9bats \u00e9motionnels concernant le 2\u00e8me amendement et de la constitution am\u00e9ricaine, ce fameux amendement tu sais sacr\u00e9es auquel il faudrait pas, or, comme disait l'excellent humoriste Jim j'ai fui un amendement par d\u00e9finition c'est une modification de loi \u00e7a veut bien dire qu'on doit pouvoir changer la raison de se battre \u00e0 ceux qui animent alors pour le coup, il a, il y a comme une vision tr\u00e8s visc\u00e9ral de la guerre par exemple l'expression \u00e0 avoir la main sur le coeur, \u00e7a je puis dire oui, dire bien effectivement je dirais m\u00eame que sa vision nous prend aux tripes ah voil\u00e0, plus s\u00e9rieusement, c'est vrai qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 assez d\u00e9rangeant face \u00e0 ces armes humaines, entre guillemets, mais quoi qu'il en soit, pour les plus curieux ou les m\u00e9decins l\u00e9gistes parmi vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller Tch\u00e9quie notre galerie photos, il y a de sacr\u00e9s peaux mortes sur le Facebook d'apiculture, d\u00e9p\u00eachez -vous parce que \u00e7a se d\u00e9compose assez vite quoi merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [56%] :\r\nJulie pour arriver \u00e0 la th\u00e9orie de tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-21T17:54:04Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}