{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4325&rows=25&query=Politique", "count": 4432, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4350&rows=25&query=Politique", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4407&rows=25&query=Politique", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4300&rows=25&query=Politique", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=Politique"}, "data": [{"id": "sound-CB9032C9-CAB1-46B9-A140-7C04E1E04868", "internalArchiveId": "CB9032C9-CAB1-46B9-A140-7C04E1E04868", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les nombreux retraits de la direction de l'UDC, annonc\u00e9s ce week-end sont largement comment\u00e9s dans la presse...\r\nLa presse al\u00e9manique ne croit pas \u00e0 un vrai d\u00e9part de Christoph Blocher: on n'en a pas fini avec Chrsitoph Blocher commente l'Argauerzeitung, tant que le tribun zurichois continuera d'arroser de ses millions les campagnes de l'UDC. Sa fille Magdalena Blocher pourrait devenir vice-pr\u00e9sidente.  Christoph Blocher, en grande interview dans le Blick,  promet d'ailleurs de ne pas laisser tomber la Suisse: les autres partis trompent le peuple, ce sont des tendances dictatoriales, d\u00e9plore-t-il. Mais ces tendances autoritaires, deux journaux al\u00e9maniques les voient plut\u00f4t dans la succession de Toni Brunner \u00e0 l'UDC : impensable d\u00e9sormais ue les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC choisissent quelqu'un d'autre que le nouveau pr\u00e9sdient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 par la direction, Albert R\u00f6sti, estime la NZZ.  Pour le Tagi aussi,  la continuit\u00e9 \u00e0 l'UDC est impos\u00e9e par le haut. . Aucune autre direction de parti n'a un fonctionnement aussi peu d\u00e9mocratique vis \u00e0 vis de sa base. Pour l'UDC qui \u00e9l\u00e8ve le pouvoir de peuple au rang de graal, c'est le comble, commente le journal.\r\nAlbert R\u00f6sti, pas encore \u00e9lu, mais c'est comme si c'\u00e9tait fait... l'\u00e9ditorial du Temps souligne aussi cet aspect anti-d\u00e9mocratique. Et avec ces d\u00e9parts et ce nouveau pr\u00e9sident, l'UDC part \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest. C'est LE grand changement \u00e0 relever: le d\u00e9placement g\u00e9ographique. \r\nM\u00eame id\u00e9e pour l'\u00e9ditorial de la tribune de Gen\u00e8ve: l'UDC fait coup double, avec Albert R\u00f6sti, le bernois: progresser en suisse romande et r\u00e9cuperer \u00e0 terme les restes du PBD.\r\nEnfin, dans l'Express/l'Impartial, le Nouvelliste et la Libert\u00e9: Christoph Blocher s'en va, mais ne va pas perdre toute influence. Et m\u00eame s'il se retirait compl\u00e8tement, l'UDC n'en a plus besoin, de Christoph Blocher, tellement elle est solidement ancr\u00e9e dans le paysage politique suisse. \r\nEt les avis divergent sur la personnalit\u00e9 d'Albert R\u00f6sti, le futur nouveau pr\u00e9sident de l'UDC. Un gentil bernois estime le Tagi. Sa future \u00e9lection laisse esp\u00e9rer que l'UDC range ses m\u00e9thodes populistes au vestiaire et cherche davantage de solutions constructives, estime la NZZ. \r\nLa Basler zeitung se montre s\u00e9v\u00e8re: pour elle, Albert R\u00f6sti, c'est l'homme dont le charisme est proche de z\u00e9ro. Il est plus fonctionnaire qu'entrepreneur. Mais finalement, le bernois n'en a pas besoin, de charisme, puisque son r\u00f4le se r\u00e9sume \u00e0 appliquer la politique de l'UDC d\u00e9j\u00e0 en pleine ascension. \r\n*** Le Temps, ce matin, nous annonce des r\u00e9glements de comptes \u00e0 l'UBS...\r\nTrois acteurs clefs de l'histoire de la banque ont sorti ou vont sortir leurs autobiographie, ou un r\u00e9cit de leurs exp\u00e9rience. L'ancien patron de la SBS, Georges Blum - \u00e9galement en grande interview - a sorti lui un r\u00e9cit bref de certaines coulisses de la m\u00e9ga-fusion. \r\nRaoul Weil et Bradley Birkenfeld, personnages incontournables des rapports entre la banque et les Etats-Unis, donnent eux leurs version des faits dans des ouvrages paru ou \u00e0 para\u00eetre.\r\nLe Temps pose la question de la valeur de ces t\u00e9moigages sur un plan historique. \r\nPrudence, r\u00e9pondent les sp\u00e9cialistes. Ils permettent surtout de mieux comprendre l'\u00e9tat d'esprit de leurs auteurs. Et donnent acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e2me d'un individu qui a tenu un r\u00f4le contest\u00e9 et dont les raisons profondes nous ont parfois \u00e9chapp\u00e9. \r\n***On rencontre plus facilement des id\u00e9es radicales sur internet que dans les mosqu\u00e9es...une interview \u00e0 lire dans le Tages Anzeiger...\r\nC'est l'avis d'Andreas Tunger Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne : internet est le principal vecteur de la radicalisation. Les imams ne font pas a'appels \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es. les id\u00e9es radicales se propagent sur interner., Andreas Tunger Zametti met en garde aussi sur le rsique de stigmatisarion qui entoure les programmes de pr\u00e9bention de l'islamisme, ils augmentent souvent le d\u00e9lit de faci\u00e8s. \r\nDans La libert\u00e9, une reprise de la \"Libre Belgique\"... sur le lourd mal-\u00eatre des musulmans aux Etats-Unis. Depuis l'attentat commis par des radicaux islamistes en Californie en d\u00e9cembre, la communaut\u00e9 musulmane s'inqui\u00e8te es menaces r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de ses membres, et d'un climat de plus en plus pesant... les musulmans qui ne repr\u00e9sentent, rappelle l'article, que 1% de la population am\u00e9riciane.\r\nEt \u00e0 lire dans le Matin, enfin, un reportage en Tunisie, 5 ans plus tard, apr\u00e8s l'espoir, la peur. Plusieurs t\u00e9moignages, et un \u00e9dito, sur les victimes de la r\u00e9volution: sont-ils morts pour rien ?\r\n***Une lutte d'influence se joue au Qatar...\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve revient sur la d\u00e9cision, en novembre, de l'organisation internationale du travail, d'envoyer une mission d'enqu\u00eate au Qatar sur les chantiers du mondial de football 2022, d\u00e9cri\u00e9s depuis des ann\u00e9es. \r\nCe qui est int\u00e9ressant dans cette pleine page, c'est qu'on y parle en fait de la guerre que se livrent l\u00e0-derri\u00e8re: la cond\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale - qui a pouss\u00e9 pour l'envoi de cette mission -  le Qatar, mais aussi l'Australie, sur fond de corruption \u00e0 la FIFA et de renouvellement de ses instances. Le syndicat veut torpiller le Qatar, pour qu'on lui retire l'organisation de la comp\u00e9tition. Une campagne mont\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques australienne... Autralie, candidate malheureuse \u00e0 l'organisation de cette m\u00eame coupe du monde de 2022. Pour Doha, \u00e7a ne peut pas \u00eatre du hasard. \r\nUne autre lutte d'influence se joue autour du deuxi\u00e8me tube au Gotthard, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain. Le respect de la constitution est un des arguments \u00e2prement discut\u00e9 dans la campagne.  Les interpr\u00e9tations souples de la constitution ne sont pas nouvelles titre la Baslerzeitung, et la bataille du Gotthard le montre une nouvelle fois: Doris Leuthard, la ministre des transports, estime respecter la constitution avec le 2e tube, car il r\u00e9pond aux exigences d'assainissement du tunnel. Moritz Leuenberger,  son pr\u00e9d\u00e9cesseur au d\u00e9partement des transports, pense au contraire qu'on la viole, la constitution, avec ce projet. \r\n(PROMO 7h15 - \u00e9clairage Deleury ?)\r\n***Les suites de l'enqu\u00eate autour des \u00e9v\u00e9nements de Cologne en bonne place dans presse al\u00e9manique...\r\nLes plaintes ne cessent d'augmenter en Allemagne. on en d\u00e9compte d\u00e9sormais 516 pour les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre \u00e0 Cologne. Et de plus en plus d'indices parlent en faveur d'attques organis\u00e9es et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es. Faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire est une chance, commente la Neue Luzerner Zeitungf. En Allemagne le scepticisme augmente envers la politique migratoire d'Angela Merkel. Le peuple ne se contente plus des d\u00e9clarations rassurantes ... du d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre \"wie Schaffen das\" ... de la chanceli\u00e8re. la v\u00e9rit\u00e9 est la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter le sentiment anti-r\u00e9fugi\u00e9 et la polarisation de la population. \r\n***Le canton de Vaud ouvre un chantier dans ses h\u00f4pitaux... celui de la concentration de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e. \r\nSelon les informations de 24heures, environ 10% des activit\u00e9s de base des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 vaudois ne pourront plus, \u00e0 l'avenir, \u00eatre propos\u00e9s par plusieurs \u00e9tablissement. Le patient sera donc forc\u00e9 \u00e0 plus de mobilit\u00e9. Et les h\u00f4pitaux, mais aussi les cliniques priv\u00e9es, vont essayer d'obtenir ddes mandats pou ces prestations pointues. Quelques mandats \u00e0 corriger, seulement, rassure le conseiller d'Etat Pierre-Yves Maillard. Les directeurs d'h\u00f4pitaux sont plus inquiets: la perte d'une activit\u00e9 dans un h\u00f4pital peut avoir un impact d\u00e9favorable sur la d\u00e9livrance d'autres prestations. \r\nLe je\u00fbne permet-il vraiment de se remettre des exc\u00e8s des f\u00eates ? \r\nEn tout cas, le je\u00fbne est couramment pratiqu\u00e9 dans toutes les religions. Il existe peu d'\u00e9tudes scientifiques sur leur effets sur la ligne. Une r\u00e9cente \u00e9tude am\u00e9ricaine faite sur 2200 personnes a cependant montr\u00e9 que si l'on ne mange rien 12 heures par jour, on devient plus mince. Les deux premiers jours d'un je\u00fbne, le corps est stress\u00e9, des hormones comme l'adr\u00e9naline augmentent, puis tout se normalise. Puis si l'on boit suffisamment, le r\u00e9gime devient b\u00e9n\u00e9fique.  Mais il doit durer au moins 28 jours pour faire effet ... bon courage !", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390803", "ece-7390787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:47:52Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe \u00e0 la revue de presse \u00e0 6 heures 47 Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux ont fait leur r\u00e9apparition dans ce Studio, les nombreux retraits de la direction de l'UDC, a annonc\u00e9 ce week- end sont largement comment\u00e9 dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nEt la presse al\u00e9manique ne croit pas \u00e0 un vrai d\u00e9part de Christoph Blocher, on n'en a pas fini avec Christoph Blocher, commente Lagard\u00e8re Zeitung tant que le tribun Z\u00fcrichois continuera d'arroser de ses millions, les campagnes de l'UDC, sa fille, Magdalena Blocher pourrait aussi devenir vice- pr\u00e9sidente Christoph Blocher est en grande interview dans le Blick, il promet de ne pas laisser tomber la Suisse, les autres partis trompent le peuple, ce sont des tendances dictatoriales, d\u00e9plore -t-il, mais ces tendances autoritaires de journaux al\u00e9maniques les voient plut\u00f4t dans la succession de Toni Brunner \u00e0 l'UDC impensable d\u00e9sormais que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC choisissent quelqu'un d'autre que le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 par la direction, Albert Rushdie estime la NZZ pour le Taghi aucune autre direction de parti n'a un fonctionnement aussi peu d\u00e9mocratique vis-\u00e0-vis de sa base pour l'UDC qui \u00e9l\u00e8ve le pouvoir du peuple au rang de graal c'est le comble, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAllez, Rusty pas encore \u00e9lu mais c'est comme si c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait l'\u00e9ditorial du Temps souligne aussi un cet aspect antid\u00e9mocratique et avec ces d\u00e9parts et ce nouveau pr\u00e9sident, l'UDC part en fait \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest, c'est en fait le grand changement \u00e0 relever pour le temps, le d\u00e9placement g\u00e9ographique m\u00eame id\u00e9e pour l'\u00e9dito la Tribune de Gen\u00e8ve, l'UDC fait coup double avec Albert R\u00f6sti, le bernois progresser en Suisse romande et r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 terme les restes du PBD enfin, dans L'Express, L'Impartial le Nouvelliste et la Libert\u00e9 Christoph Blocher s'en va mais ne va pas perdre toute influence et puis toute fa\u00e7on m\u00eame s'il se retirait compl\u00e8tement l'UDC, on n'a plus besoin de Christoph Blocher, tellement elle est solidement ancr\u00e9 dans le paysage politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nSuisse et les avis divergent sur la personnalit\u00e9 d'Albert R\u00f6sti, le futur nouveau pr\u00e9sident de l'UDC un gentil bernois, estime le Tagi sa future \u00e9lection laisse esp\u00e9rer que l'UDC range ses m\u00e9thodes populistes au vestiaire et cherche davantage des solutions constructives, conclut la NZZ la Bavi\u00e8re Zeitung se montre bien plus tranchante pour elle, Albert R\u00f6sti, c'est l'homme dont le charisme est proche de 0, il est plus fonctionnaire contre preneurs mais finalement le bernois n'en a pas besoin de charisme, puisque son r\u00f4le se r\u00e9sume \u00e0 appliquer la politique de l'UDC, d\u00e9j\u00e0 en pleine ascension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nLe temps, ce matin, nous annonce des r\u00e8glements de compte \u00e0 l'UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\n3 acteurs cl\u00e9s de l'histoire de la banque ont sorti ou vont sortir leur autobiographie ou un r\u00e9cit, leur exp\u00e9rience et lance un patron de la SBS Georges Blum \u00e9galement en grande interview dans le temps, il a sorti, lui, un r\u00e9cit bref de certaines coulisses de la m\u00e9ga- fusion et puis il y a, Raoul Weil et Bradley Birkenfeld personnages incontournables des rapports entre la banque et les \u00c9tats-Unis, alors le Temps pose la question de la valeur historique de c'\u00e9tait Moigne \u00e2ge prudence r\u00e9pondent les sp\u00e9cialistes, ces textes donnent acc\u00e8s \u00e0 la main d'un individu qui a tenu un r\u00f4le contest\u00e9 et dont les raisons profondes, nous ont parfois, \u00e9chappent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, on rencontre plus facilement des id\u00e9es radicales sur internet que dans les mosqu\u00e9es, c'est une interview \u00e0 lire dans le Tages Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [90%] :\r\nOui, c'est la vie d'Andreas Thoune gu\u00e8re Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'Islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne internet est le principal vecteur de la radicalisation, les imams ne font pas d'appel \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es, les id\u00e9es radicales se propage donc sur Internet Andreas tourne gu\u00e8re Zanetti met aussi en garde sur le risque de stigmatisation qui entoure les programmes de pr\u00e9vention de l'islamisme, ils augmentent souvent le d\u00e9lit de faci\u00e8s et pousse de jeunes musulmans vers l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [92%] :\r\nEt de la libert\u00e9, une reprise de la Libre Belgique sur le lourd mal- \u00eatre des musulmans aux \u00c9tats-Unis depuis l'attentat commis par des radicaux islamistes en Californie, en d\u00e9cembre, la communaut\u00e9 musulmane s'inqui\u00e8tent des menaces r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de ses membres et d'un climat de plus en plus pesant, les musulmans qui ne repr\u00e9sentent, rappelle l'article en pourcent de la population am\u00e9ricaine et puis \u00e0 lire dans le Matin enfin Reportage en Tunisie, 5 ans plus tard, apr\u00e8s la r\u00e9volution apr\u00e8s l'espoir, la peur maintenant plusieurs t\u00e9moignages et un \u00e9dito aussi sur les victimes de la r\u00e9volution sont -elles mortes pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [92%] :\r\nOn aura une invit\u00e9e tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20, sp\u00e9cialiste de la Tunisie lutte d'influence se joue au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve par de la mission de l'Organisation internationale du travail au Qatar sur les chantiers du Mondial de football 2022, et puis ce qui est int\u00e9ressant dans cette pleine page, c'est qu'on y parle en fait de la guerre que se livrent l\u00e0- derri\u00e8re la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale qui a pouss\u00e9 pour l'envoi de cette mission, le Qatar, mais aussi l'Australie sur fond de corruption \u00e0 la FIFA et de renouvellement des instances de cette FIFA : le syndicat veut torpiller le Qatar pour qu'on lui retire l'organisation de la comp\u00e9tition, une campagne mont\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques australienne, Australie, candidate malheureuse \u00e0 l'organisation de cette m\u00eame coupe du monde 2022 pour Doha Doha, \u00e7a ne peut pas \u00eatre du hasard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [92%] :\r\nEt une autre lutte d'influence se joue autour du deuxi\u00e8me tube au Gotthard objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain, le respect de la constitution est un des arguments \u00e2prement dans la campagne, les interpr\u00e9tations souples de la constitution ne sont pas nouvelles titre la Bavi\u00e8re Zeitung et la bataille du Gotthard le montre une nouvelle fois, Doris Leuthard, la ministre des transports estime respecter la constitution avec le 2\u00e8me, tube car il r\u00e9pond aux exigences d'assainissement du tunnel tandis que Maurice Leuenberger, son pr\u00e9d\u00e9cesseur au d\u00e9partement des transports pense qu'on la viole la constitution, avec ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [99%] :\r\nLes suites de l'enqu\u00eate autour des \u00e9v\u00e9nements de Cologne en bonne place dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [91%] :\r\nOui, les plaintes ne cessent d'augmenter en Allemagne on en d\u00e9compte d\u00e9sormais 516 pour les les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre \u00e0 Cologne et de plus en plus d'indices parlent en faveur d'attaques organis\u00e9es et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire est une chance, commente l'anomie Helsana en Allemagne, le scepticisme augmente envers la politique migratoire d'Angela Merkel, le peuple ne se contente plus de d\u00e9clarations rassurantes, la v\u00e9rit\u00e9 est la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter le sentiment anti- r\u00e9fugi\u00e9 et la polarisation de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nCanton de Vaud ouvre un chantier dans ses h\u00f4pitaux, celui de la concentration de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [94%] :\r\nSelon les informations de 24 heures environ 10 pourcent des des activit\u00e9s de base des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 Vaudois nos pourront plus \u00e0 l'avenir \u00eatre propos\u00e9s par plusieurs \u00e9tablissements, le patient sera donc forc\u00e9 \u00e0 plus de mobilit\u00e9 et les h\u00f4pitaux, mais aussi les cliniques priv\u00e9es vont essayer d'obtenir des mandats pour ces prestations pointues quelques monde \u00e0 corriger seulement rassure le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, les directeurs d'h\u00f4pitaux sont plus inquiets, la perte d'une activit\u00e9 dans un h\u00f4pital peut avoir un impact d\u00e9favorable sur la d\u00e9livrance d'autres prestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse merci mesdames dans quelques instants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:28:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3C51975-3D86-456E-88D7-687E15F69827", "internalArchiveId": "C3C51975-3D86-456E-88D7-687E15F69827", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche Eurod\u00e9put\u00e9 Vert\r\n ** 41 47 58  et ** 68 27 85\r\nMobilisons-nous ! R\u00e9enchantons le d\u00e9bat politique. Trop souvent nous votons \u00ab contre \u00bb pour \u00e9liminer l'autre candidat. Pire, nous ne votons pas, atterr\u00e9s par la m\u00e9diocrit\u00e9 de l'offre politique et son incapacit\u00e9 \u00e0 se renouveler. Exigeons une primaire des gauches et des \u00e9cologistes ! \" \r\nBonsoir Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts !\r\nCes mots vous les avez reconnus, puisqu'ils sont tir\u00e9s de la p\u00e9tition que vous lancez aujourd'hui, avec une quarantaine de personnalit\u00e9s de gauche.\r\n-\tPas une seule allusion \u00e0 Francois Hollande dans le texte . or constat tir\u00e9 semble clair : avec lui la gauche va dans le mur .\r\n-\tAucun \u00e9lu socialiste : vous n'avez pas essay\u00e9 de mobiliser des \u00e9lus PS, ou personne n'a voulu se mouiller ?? la tradition veut que le pr\u00e9sident sortant se repr\u00e9sente .\r\n-\tReste un geste tr\u00e8s fort : coup de poignard dans le dos ??\r\n-\tSusciter un vaste mouvement de protestation, pour le pousser vers la sortie ? (plus de 11 000 \u00e0 17h)\r\n-\tBut : recr\u00e9er de l'enthousiasme, de l'envie, de la motivation \u00e0 gauche pour cette \u00e9ch\u00e9ance ?? \r\n-\tR\u00f4le de la gestion de l'apr\u00e8s 13 novembre ? (d\u00e9rive s\u00e9curitaire, nationalit\u00e9, etc.)\r\n-\tAllez au-del\u00e0 de l'oligarchie habituelle . donc qui ?? \r\n-\tComment proc\u00e9der pour \u00e9viter de lancer un super-candidat, devenu tellement fort qu'il s'affranchirait assez vite de sa base, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas avec Francois Hollande en 2012 ??? \r\n-\tVotre appel s'en prend aussi au \u00ab personnel politique\"  devenu synonyme de caste et d'oligarchie \" et dont l'action est per\u00e7ue \" comme impuissante, voire comme corrompue et soumise \u00e0 des int\u00e9r\u00eats corporatistes ou particuliers. \u00bb En quoi une primaire peut-elle changer \u00e7a, et, surtout, rajeunir une classe politique sans doute la plus vielle d'Europe ? (Jupp\u00e9 \u00e0 70 ans !) \r\n-\tReste un risque majeur de division au sein de la gauche . et divis\u00e9e, c'est la perte assur\u00e9e d'une pr\u00e9sence au 2e tour .\r\n-\tLe PS ne marchera jamais dans ce projet . comment pourrait-il ??", "durationSec": 327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390721", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un collectif de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises appelle \u00e0 des primaires \u00e0 gauche  / FOR_2016-01-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["En France, une p\u00e9tition vient d\u2019\u00eatre lanc\u00e9e par un collectif de personnalit\u00e9s. Elles demandent la tenue de primaires \u00e0 gauche pour d\u00e9terminer qui doit \u00eatre leur gagnant lors de la prochaine pr\u00e9sidentielle. L'interview de Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts, co-auteur de la p\u00e9tition."], "variantIds": ["ece-7390721"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T00:37:47Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMobilisons -nous r\u00eaver enchante on le d\u00e9bat politique, trop souvent, nous votons contre pour \u00e9liminer l'autre candidat Peer nous ne votons pas atterr\u00e9s par la m\u00e9diocrit\u00e9 de l'offre politique et son incapacit\u00e9 \u00e0 se renouveler, exigeons une primaire des gauches et des \u00e9cologistes, bonsoir, Yannick, Jean bonsoir, alors vous \u00eates eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts ces mots, h\u00e9 bien, vous les avez reconnus puisqu'ils sont tir\u00e9s de la p\u00e9tition que vous lancez aujourd'hui avec une quarantaine de personnalit\u00e9s de gauche p\u00e9tition qu'on a pu retrouver dans le quotidien fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, pas une seule allusion au pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande dans votre texte, or le le constat semble quand m\u00eame assez claire avec lui, et c'est bien un peu le but de cette p\u00e9tition, c'est montrer que la gauche va dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [89%] :\r\nC'est pas une p\u00e9tition et un appel le contre Fran\u00e7ois Hollande, c'est de dire que on voit bien qu'aujourd'hui le le peuple de gauche, le peuple de l'\u00e9cologie est totalement d\u00e9sorient\u00e9 et dans la confusion, dans une certaine potentiellement dans une certaine r\u00e9signation au fond avoir gliss\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise vers la droite vers des des mesures parfois issus de l'extr\u00eame droite et puis c'est surtout que on voit comme vous le dites, il y a beaucoup d'abstentions, on est dans un affaissement d\u00e9mocratique dans ce pays, on a \u00e9t\u00e9 visiblement, on est le pays le plus pessimiste du monde on n'arrive pas \u00e0 combattre le ch\u00f4mage, la d\u00e9gradation environnementale continue donc, on peine \u00e0 un grand d\u00e9bat, on appelle au les citoyens seraient empar\u00e9s, y compris la question pr\u00e9sidentielle on va animer ce d\u00e9bat, mais on aimerait qu'il d\u00e9bouche sur une primaire des gauches, donc de l'ensemble des sensibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [71%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [89%] :\r\nGauche et des \u00e9cologistes parce qu'on consid\u00e8re que, sinon, il y a un risque extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, que la gauche ne soit pas au second tour de la pr\u00e9sidentielle en 2007 et ce serait la avec rage d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, Yannick Jadot Jadot, il y a quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s particulier, c'est organiser une primaire dans le camp du pr\u00e9sident sortant, \u00e7a s'est \u00e7a s'est jamais fait bien s\u00fbr la la tradition de la primaire et pas et pas tr\u00e8s grande, en France, malgr\u00e9 tout, on estime que le pr\u00e9sident l\u00e9gitim\u00e9s \u00e0 repartir est-ce que il y a pas un petit c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame un peu coup de poignard dans le dos de la part de vous intellectuels de gauche qui finalement ne soutenait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [94%] :\r\nMais pas du tout, il y a pas un coup de poignard dans le dos, nous consid\u00e9rons que si Fran\u00e7ois Hollande veut \u00eatre candidat en 2017, c'est \u00e9videmment son droit, mais qu'ils doivent se rel\u00e9gitimer dans son propre camp parce que, effectivement, aujourd'hui, c'est la confusion, il y a du doute de parfois de la d\u00e9fiance pour un certain nombre, le sentiment que les promesses sur lesquelles a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le pr\u00e9sident Hollande n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues, mais surtout s'il veut se pr\u00e9senter pour la p\u00e9riode post- 2017 ben il faut qu'il au fond qu'il confronte son projet aux autres sensibilit\u00e9s de gauche, il va y avoir une primaire \u00e0 droite, \u00e7a fait un moment d\u00e9mocratique important pour la droite, nous consid\u00e9rons qu'en m\u00eame temps, il doit y avoir une primaire des gauches et des \u00e9cologistes, pour qui ce moment d\u00e9mocratique et qu'on \u00e9vite aussi la multiplication des candidatures qui condamnerait la gauche au second tour de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [86%] :\r\nDonc vous de faire \u00e7a justement divis\u00e9 la gauche parce qu'il y aura ceux qui resteront fid\u00e8les \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, ce qui, sur votre chemin et, au final, cette gauche divis\u00e9e peut bien \u00eatre justement celle qui va perdre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [89%] :\r\nMais non, parce que justement la la gauche aujourd'hui par divis\u00e9e pour la pr\u00e9sidentielle, donc nous ce que nous voulons c'est que cette confrontation l\u00e9gitime qui qui qui qui qui qui est totalement n\u00e9cessaire dans le dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui que cette confrontation les lieux dans le cas d'une primaire et que, m\u00eame si c'est Fran\u00e7ois Hollande qui sort de cette primaire h\u00e9 bah, au moins, il aura eu \u00e0 se confronter et puis, il devra, pour 2017, sur la base de la mobilisation de la primaire, h\u00e9 ben, effectivement on porter un programme politique qui correspondent au r\u00e9sultat de la primaire, la situation d'aujourd'hui c'est que Fran\u00e7ois Hollande n'est pas ressentie comme totalement l\u00e9gitime dans ce propos quand, donc, de toute fa\u00e7on, lui- m\u00eame a besoin de se rel\u00e9gitimer et puis les autres candidats ont besoin aussi de discuter entre potentiellement de compromis sur ce qu'ils d\u00e9fendent pour pouvoir porter un programme commun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [72%] :\r\nQui voyez -vous face \u00e0 l'qui Val\u00e9o face allez- vous vous dites dans la p\u00e9tition, aller au-del\u00e0 de l'eau de l'oligarchie habituelle avec qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [91%] :\r\nAh bah l\u00e0 moi je, on n'est pas du tout dans l'histoire du casting, nous ce qu'on ce que nous disons dans notre appel, c'est d'abord des b\u00e2tons, il y a sur les in\u00e9galit\u00e9s, sur l'Europe sur la question de l'\u00e9ducation, de la fiscalit\u00e9 du ch\u00f4mage de de tout plein sujets auxquels la France est confront\u00e9e aujourd'hui, il faut en d\u00e9battre, il y a diff\u00e9rentes options, ayons le courage entre le Front de gauche, les \u00e9cologistes, le Parti socialiste, les radicaux de gauche. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:00) [76%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [82%] :\r\nCette les entr\u00e9es et ayons le courage de discuter de ces sujets -l\u00e0 entre nous. \r\nVoyons si on peut faire des compromis et sur cette base l\u00e0 il y aura des candidats une primaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [83%] :\r\nEt on va s\u00fbrement encore de tr\u00e8s pr\u00e8s, Yannick Jadot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [83%] :\r\nSi on commence par les noms et par les, les, les, les personnes \u00e7a Napster reste plus les citoyens donc il faut fonctionner diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [94%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques endroits Yannick Jadot, eurod\u00e9put\u00e9 du groupe Les Verts, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous monsieur, au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T17:50:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jadot, Yannick", "role": "Eurod\u00e9put\u00e9 Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D13811BE-FD5F-405E-983D-3469F0A354E1", "internalArchiveId": "D13811BE-FD5F-405E-983D-3469F0A354E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de David Bowie. Nombreuses r\u00e9actions au Royaume-Uni", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Depuis l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de David Bowie, les hommages affluent, aussi bien de ses fans, du monde de la musique que de personnalit\u00e9s politiques. Les r\u00e9actions sont notamment tr\u00e8s nombreuses au Royaume-Uni, lieu de naissance de David Bowie, qui a vu \u00e9clore l'artiste britannique.", "durationSec": 90, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["chanteur", "rock", "musique contemporaine", "pop"], "thematicPersons": ["Bowie, David"], "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s de David Bowie: nombreuses r\u00e9actions au Royaume-Uni / 12H30_2016-01-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis l\u2019annonce du d\u00e9c\u00e8s de David Bowie ce lundi matin, les hommages affluent, aussi bien de ses fans, du monde de la musique que de personnalit\u00e9s politiques. Les r\u00e9actions sont notamment tr\u00e8s nombreuses au Royaume-Uni, lieu de naissance de David Bowie, qui a vu \u00e9clore l\u2019artiste britannique."], "variantIds": ["ece-7390711"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-02T15:42:29Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDepuis l'annonce du d\u00e9c\u00e8s de David Bowie ce matin Les des hommages affluent aussi bien de ses fans du monde de la musique, des personnalit\u00e9s politiques Catherine Litch vous \u00eates en Direct de Londres, les r\u00e9actions sont notamment tr\u00e8s nombreuses au Royaume-Uni, lieu de naissance de David Bowie, qui a vu \u00e9clore l'artiste britannique Catherine oui, \u00e9norme choc ici immense \u00e9motion ce matin lors de l'annonce de la disparition de David Bowie depuis 7 heures, les t\u00e9moignages abondent \u00e0 la radio sur les r\u00e9seaux sociaux, la t\u00e9l\u00e9vision les images de l'artiste tournent en boucle sur les cha\u00eenes d'info le 1er ministre David Cameron a salu\u00e9 un g\u00e9nie de la pop, ma\u00eetre du renouveau, l'ancien 1er ministre ni Blair a fait part de sa vive \u00e9motion se d\u00e9crivant comme n'\u00e9norme fan, l'archev\u00eaque de Canterbury, tr\u00e8s \u00e9mu aussi, a confi\u00e9 qu'il \u00e9coutait en boucle les album de David Bowie dans les ann\u00e9es 70 que c'\u00e9tait une personne extraordinaire, les hommages se sont m\u00eame venus de l'espace, le cosmonaute britannique Tim Peake a envoy\u00e9 un tweet depuis la Station spatiale internationale, il \u00e9tait une inspiration pour tant de gens, a -t-il \u00e9crit et puis des fans d\u00e9filent depuis ce matin donne suite au centre de Londres, l\u00e0 o\u00f9 les photos de l'album l\u00e9gendaire Stardust ont \u00e9t\u00e9 prises il y a plus de 40 ans une petite plaque comm\u00e9morative est visible au num\u00e9ro 23 de cette rue, plusieurs d'entre eux se sont dits choqu\u00e9s \u00e9branl\u00e9s par cette nouvelle, le sentiment de tristesse vraiment unanime ici, on peut dire que le Royaume-Uni a perdu aujourd'hui l'une de ses idoles pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es Catherine chez vous \u00e9tiez en Direct de Londres et David. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T11:44:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E0A1AD-9DE2-4BD4-AB29-5FCAF427A44D", "internalArchiveId": "12E0A1AD-9DE2-4BD4-AB29-5FCAF427A44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Olivier Meuwly, historien", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Olivier Meuwly, historien (OLIVIER MEUWLY, LE GRAND CHAMBARDEMENT A LA TETE DE L'UDC) Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Olivier Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste des droites politiques\r\n  DIR ST LS\r\nTHESES\r\n- Le parti a atteint une certaine maturit\u00e9 dans sa gestion. C'est une machine bien huil\u00e9e, et pas seulement pour sa communication politique.\r\n- Pas surpris par les d\u00e9parts, les t\u00e9nors sont l\u00e0 depuis longtemps : Toni Brunner pr\u00e9sident depuis 2008 (vice-pdt depuis 2000) ; Martin Baltisser secr. g\u00e9n\u00e9ral depuis 2009. Et Chr. Blocher se fait vieux : 75 ans.\r\n- Du point de vue des id\u00e9es, Blocher n'a plus besoin de tirer les ficelles : son id\u00e9ologie a impr\u00e9gn\u00e9 tout le parti, et une partie de la politique suisse.\r\n- Pas de raison de changer de strat\u00e9gie avec la nouvelle pr\u00e9sidence : les recettes actuelles fonctionnent.\r\nREVUE DE PRESSE\r\nA l'aise sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets, mais privil\u00e9gier politique suisse et europ\u00e9enne.\r\nHeure\r\nAgitation ce week-end \u00e0 l'UDC. Apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence. Information relay\u00e9e hier par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s ? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate ?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est l'historien et sp\u00e9cialiste des droites Olivier Meuwly. Bonjour...\r\nLes t\u00eates changent: parti destabilis\u00e9?\r\n- Exit Toni Brunner, exit Martin Baltisser. Exit - peut-\u00eatre aussi - Christoph Blocher... L'UDC va perdre des t\u00eates. Le parti a les ressources pour ne pas \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9 ?\r\nLe bon signe d'un parti qui se renouvelle?\r\n-Le parti va tellement bien qu'il n'a plus besoin de Blocher actif? Blocher n'a plus besoin de tirer les ficelles : son id\u00e9ologie a impr\u00e9gn\u00e9 tout le parti, et une partie de la politique suisse.\r\n- Ce que \u00e7a montre, c'est que l'UDC a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son personnel politique, faire \u00e9merger de nouvelles figures ? Elle n'est plus d\u00e9pendante des vieux \"\u00e9l\u00e9phants\" ?\r\nEt en Suisse Romande?\r\n- Un constat qui vaut aussi en Suisse romande ? On a l'impression que de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, l'UDC a parfois quelques soucis \u00e0 trouver des cadres cr\u00e9dibles.\r\nR\u00f6sti\r\n- Albert R\u00f6sti, un conseiller national bernois, est propos\u00e9 pour la succession \u00e0 la pr\u00e9sidence. Un homme encore assez peu connu en Suisse romande. Que faut-il attendre de lui ?\r\n- Il est \"d\u00e9sign\u00e9\" c'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique... ca reste un parti autoritaire tr\u00e8s hierarchis\u00e9?\r\nForce du parti\r\n- Il y a 3 mois, l'UDC a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 30% des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Le parti a-t-il encore de la marge de progression ? Notamment en Suisse romande et italienne, comme l'affirmait Albert R\u00f6sti hier (di) dans Forum ?\r\n- Maintenant, l'objectif va \u00eatre de se maintenir \u00e0 un tiers des suffrages ?\r\nAucun changement de cap?\r\n- Va-t-il changer quelque chose \u00e0 ses recettes ? Aucun changement de cap \u00e0 attendre?\r\n- L'arriv\u00e9e d'un 2e d\u00e9mocrate du centre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - Guy Parmelin - ne va avoir aucune cons\u00e9quence sur la strat\u00e9gie du parti ? Tjrs aussi agressif?\r\nPourquoi les autres n'y arrivent pas?\r\n- Avec le recul, comment expliquez-vous que le parti soit le num\u00e9ro 1 en Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, et que les autres n'ont toujours pas trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire son influence ? \r\nBlocher\r\n- Si Christoph Blocher s'en va de la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC, ce sera un vrai changement pour le parti ? Ou va-t-il continuer de tirer les ficelles en coulisses ?\r\n- Le parti peut-il aussi bien fonctionner sans sa figure tut\u00e9laire ? Les autres t\u00e9nors insistent pour que Christoph Blocher reste encore \u00e0 la pr\u00e9sidence...\r\n- Christoph Blocher dit son envie de jouer le r\u00f4le de pont entre les citoyens et les politiques, qu'il d\u00e9crit comme \"d\u00e9connect\u00e9s\". Ca veut dire qu'il englobe son propre parti dans ce sympt\u00f4me de la tour d'ivoire ?\r\n- TV Blocher...", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7401961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Olivier Meuwly, historien", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly", "Olivier Meuwly, historien / JDM_2016-01-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Olivier Meuwly, historien / JDM_2016-01-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites.", "Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites.", "Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites."], "variantIds": ["ece-7390804", "ece-7390788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re 7 heures 37, pas mal d'agitation mol\u00e9culaire ce week- end \u00e0 l'UDC apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident, Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser, le 1er parti de Suisse pourrait voir aussi sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher quitter la vice- pr\u00e9sidence, information relay\u00e9e hier par la presse al\u00e9manique, on verra s'il va partir ou pas, d'aucuns essayent encore de le retenir, lui, a envie de partir, on va se poser la question ce matin quel h\u00e9ritage politique vont laisser toutes ces personnalit\u00e9s, comment va s'inscrire l'avenir du parti qui a quasiment atteint 30 pourcent aux aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec sans doute, sans nul doute, on va le dire, le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate de tout cela, on va parler avec vous, Olivier Meuwly, bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des droites, pas de la droite, mais des droites, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures ici dans le Studio de de Lausanne alors exit Toni Brunner Exit Martin Baltisser Air exite tr\u00e8s probablement aussi Christoph Blocher et \u00e7a va d\u00e9stabiliser le parti tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [86%] :\r\nJe ne pense pas, je crois que ce carbone le disait tout \u00e0 l'heure, alors laissez alors je reviens de 7 heures si le moment H\u00e9bron, le PLR a aussi choisi ce moment l\u00e0 pour envisager l'avenir, ce sont 2 pr\u00e9sidents l'occurrence qui sortent sur un bilan flatteur, m\u00eame Philippe M\u00fcller, qui a r\u00e9ussi \u00e0 redresser les scores \u00e9lectoraux de son parti, je pense que c'est en effet le moment strat\u00e9gique afin de reconstruire des \u00e9quipes en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, et aussi des diff\u00e9rents combats de votations o\u00f9 les parties, par d\u00e9finition, sont \u00e9galement tr\u00e8s impliqu\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, je crois que le le timing est nouveau, bien jou\u00e9, l'UDC et que l'on conna\u00eet son sens tactique et strat\u00e9gique et une fois de plus, il n'a pas \u00e9t\u00e9 pris rang en d\u00e9faut et d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure que apparemment c'\u00e9tait jug\u00e9 non d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [81%] :\r\nJe ne sais quoi alors il \u00e0 la question, parce qu'effectivement on dit d\u00e9j\u00e0 que c'est Albert R\u00f6sti au fond, le d\u00e9cret d'quasiment Roger Nordmann y a il y a, il y a quelques minutes, pr\u00e9sident du groupe PS disait machine ou \u00e7a passe pas du tout comme \u00e7a au PLR non plus est -ce que c'est anti- d\u00e9mocratique, ce qui va se passer l\u00e0, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nJe suis pas totalement certain, je crois plut\u00f4t que tant le PS que le PLR et d'autres partis, aimerait bien parfois pouvoir quasiment d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l'avance le successeur potentiel des gens en place je crois plut\u00f4t que ces partis ont souvent des probl\u00e8mes alors que c'est aussi une autre culture, sans aucun doute d'dans le cas pr\u00e9sent, j'ai plut\u00f4t l'impression que l'UDC dans un syst\u00e8me qui peut para\u00eetre un peu verrouill\u00e9, mais il n'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nParvient \u00e0 calculer ses co\u00fbts \u00e0 pr\u00e9parer ses propres on sait combien c'est difficile dans un parti politique n'importe quel au niveau cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9parer le relais rel\u00e8ve de g\u00e9rer les successions \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis, la distribution des places et pour l'instant je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [85%] :\r\nPlut\u00f4t que le PS ou le PLR ou autres partis font plut\u00f4t envieux de cette mani\u00e8re de faire cette capacit\u00e9 que d\u00e9montre, en l'occurrence l'UDC de pouvoir pr\u00e9parer ces rel\u00e8ve apparemment dans une certaine douceur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [94%] :\r\nOui dans une certaine douceur est -ce que \u00e7a appara\u00eet quand m\u00eame comme antid\u00e9mocratique parce qu'il n'y a qu'un nom qui circule, c'est celui d'Albert R\u00f6sti et lui tout seul, \u00e7a, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [83%] :\r\nMais je, je, je sais pas \u00e0 quel point, parce que si les autres partis pouvait annoncer une personne comme h\u00e9ritier quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [89%] :\r\nLe PS qui imposerait quand m\u00eame plusieurs noms, m\u00eame s'ils interagissent un clivage exig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [82%] :\r\nJe ne sais pas est -ce que plusieurs ambitions qui pourrait \u00e9merger oui, peut-\u00eatre que le jeu des ambitions seraient plus plus av\u00e9r\u00e9 ouvert plus ouverts, je ne sais pas, en l'occurrence d'ailleurs Albert rouge qui n'est pas non plus, a connu, c'est lui- m\u00eame qui a dirig\u00e9 la campagne de de l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas l'id\u00e9e de base qui, comme pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne comme sorte de 2 strapontins, tout cela devrait parler de choses peuvent peut-\u00eatre de nouveau quand on voit le fonctionnement du parti et quand on conna\u00eet la difficult\u00e9 de g\u00e9rer la distribution des places les successions les rel\u00e8ve je crois plut\u00f4t que l\u00e0 il y a un mode de faire dont les autres partis pourraient plut\u00f4t s'aspirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nOlivier Meuwly donc de tr\u00e8s bon signe \u00e0 partir quand tout va bien, on sait que c'est la bonne strat\u00e9gie en g\u00e9n\u00e9ral partir quand tout va bien, c'est ce que fait l'UDC quasiment 30 pourcent au au mois d'octobre, donc les t\u00e9nors partent et puis 2 un candidat quasiment d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9, Albert R\u00f6sti, \u00e7a veut dire que le parti va tellement bien qu'il n'a plus besoin d'figure tut\u00e9laire comme Christoph Blocher, c'est \u00e7a la conclusion provisoire qu'il faut en tirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nAlors, j'avais 1000 hypoth\u00e8se sur vos ondes d'ailleurs apr\u00e8s l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de en 2007, que ce n'est pas parce que Blocher a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral que le Blocher isme allait mourir, alors si vous permettez, je vais reprendre cette image et je crois qu'en effet, Christoph Blocher qu'on aime ou qu'on n'aime pas \u00e7a, sa vision des choses, sa vision de la Suisse, ces prises de position \u00e0 construire une vraie id\u00e9ologie politique et qui a impr\u00e9gn\u00e9 l'ensemble du parti et dans ce contexte -l\u00e0, il y a Blocher et puis \u00e0 la pens\u00e9e que Blocher a d\u00e9velopp\u00e9 au sein de son parti, \u00e0 laquelle en effet tout le parti et tous les, tous les membres du Parti ADR et lorsque cela s'est les 2 corps du roi sous la la monarchie anglaise ou fran\u00e7aise, c'est ce qu'il y a \u00e0 la fois Blocher et puis \u00e7a prend pour reposer ce qui va lui survivre et qui est indiscutablement a toujours un \u00e9cho en Suisse, avec ou sans le porte- voix, maintenant c'est clair, les personnes sont diff\u00e9rentes est -ce que l'absence du leader charismatiques peut avoir un impact, ce n'est pas exclu, mais quand on voit l'\u00e9volution des choses, je ne suis pas certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [83%] :\r\nOui, il dit : j'ai fait mon temps est -ce que c'est une formule comme \u00e7a une une sorte de coquetterie de sa part ou est -ce qu'il va vraiment tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, il laissera sa TVA int\u00e9r\u00eat Blocher qui est sur, sur laquelle il est quand m\u00eame assez actif, comment, comment vous voyez l'avenir de de Christoph Blocher n'est tirer quelques ficelles, on compte forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nEt homme d'affaires a \u00e9t\u00e9 politicien, c'est aussi, je pense qu'on peut oser le mot, un des rares intellectuels de la politique \u00e0 en Suisse non seulement intellectuelle mais aussi actif d\u00e8s lors les rejets en m\u00eame temps, intellectuelles et recevait vendredi de Morin et justement cette capacit\u00e9 de ce parti \u00e0 se \u00e0 se trouver un homme un Back office \u00e0 si on peut dire c'est Blocher qui a cr\u00e9\u00e9 ce syst\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 un discours tout discours tout l'histoire suisse, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais je vais \u00e9marge \u00e0 cette vision cette pens\u00e9e politique qui qui pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes 11 autres partis parce qu'ils vont se positionner avec des id\u00e9es face \u00e0 \u00e0 des id\u00e9es dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [82%] :\r\nCe cadre l\u00e0 Blocher comme toute intellectuelle qui est aussi continuera \u00e9videmment \u00e0 parler, mais je pense qu'il n'aura m\u00eame pas forc\u00e9ment besoin, parce que les gens sont d'une voix plus derri\u00e8re, derri\u00e8re lui, mais peut-\u00eatre que Blocher pourrait venir un probl\u00e8me pourcent parti c\u00f4t\u00e9 se permettra peut-\u00eatre des des hypoth\u00e8ses ou des id\u00e9es ou les saillies qui pourrait alors mettre les dirigeants en difficult\u00e9, mais \u00e7a c'est l'avenir le dira et \u00e7a alors c'est le sel d\u00e9mocratique qui \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e pour tous les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [87%] :\r\nDressant Blocher qui pourrait devenir un probl\u00e8me pourcent parti parce qu'il pourra pas s'emp\u00eacher de se m\u00ealer des choses effectivement comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a \u00e7a risque possible et on l'a vu m\u00eame dans d'autres parties ailleurs que Otto Stich prenait la parole des fois c'est pour mettre dans l'embarras et son parti et ses anciens coll\u00e8gues du conseil g\u00e9n\u00e9ral, celle qui a toujours ce ce cette possibilit\u00e9, toutes les personnes, tous ces ces anciens quelque chose qui se r\u00e9serve un droit \u00e0 la parole, peuvent \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, cr\u00e9er des difficult\u00e9s pour ceux qui leur succ\u00e8dent maintenant sur la cuisine interne, leur propre syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui sera mis \u00e0 l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nUn mot sur Albert R\u00f6sti on y revient quand m\u00eame un instant, il est pas tr\u00e8s connu de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la la Sarine repr\u00e9sente plut\u00f4t comme un gentil bernois, comme on dit, est -ce que c'est le cas ou est -ce que c'est un rare liner, un dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [87%] :\r\nAlors je ne connais pas personnellement monsieur Rushdie, je crois que la r\u00e9ponse r\u00e9side au dans le fait que la la fameuse scission du PBD et parti entre autres de Berne, d\u00e8s lors, je crois pouvoir affirmer sans que le l'UDC bernoise est d\u00e9sormais clairement dans la lign\u00e9e depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant de l'UDC Z\u00fcrichois, ce qui est la matrice de citer qui avait reconquis de nombreuses positions \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 et je pense pas qu'il y \u00e9norm\u00e9ment de de d\u00e9saccord entre les 2 cantons, on le voit la Khadria l'Amstutz, qui avait lui- m\u00eame bernois est clairement un des durs de des durs au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nIl y a 3 mois, l'UDC on lisait r\u00e9colt\u00e9 quasiment 30 pourcent des des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce qui, encore maintenant, dans les 4 prochaines ann\u00e9es avec une un nouveau un nouveau staff une nouvelle direction, une marge de progression notamment Olivier Meuwly en Suisse romande dans au au Tessin, \u00e7a c'est ce qu'affirmait d'ailleurs Albert hier hier dans Forum est -ce que c'est l\u00e0 vraiment que l'UDC va devoir va pouvoir grappiller encore quelques quelques quelques voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [89%] :\r\nVa, je ne sais pas, qu'ils esp\u00e8rent \u00e7a sans aucun doute le le contexte politique est un peu diff\u00e9rent, on a vu aux derni\u00e8res \u00e9lections, que les autres partis qui se r\u00e9clament aussi du centre droite ont pu confirmer leur position, voire en conqu\u00e9rir de nouvelles, les, les, les conflits lutte seront sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, on voit aussi qu'en Suisse romande, il n'y a pas encore cette capacit\u00e9 du personnel politique \u00e0 s'affirmer comme repr\u00e9sentant au-del\u00e0 de de la part de l'\u00e9lectorat qui leur est d\u00e9volue \u00e0 \u00e0 ce jour, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [83%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a c'\u00e9tait pas cette sp\u00e9cificit\u00e9 romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [82%] :\r\n\u00e9coutez, on a vu que ce parti \u00e9tait arriv\u00e9 plusieurs retards de l'UDC \u00e9tait assez faible en Suisse romande un int\u00e9r\u00eat vont, j'avais une telle tradition qui a adh\u00e9r\u00e9 ensuite pleinement au discours Blocher, rien dans les ann\u00e9es 90, non pas du beaucoup se forcer pour adh\u00e9rer au nouveau mainstream dure du parti Fribourg avait aussi une une tradition assez agricole assez ancr\u00e9 dans le temps, le terroir, les autres cantons avait pas une c'est donc cette UDC bloch\u00e9rienne qui a conquis les les nouveaux les c\u00f4tes auront roman en quelque sorte, et de ce fait l\u00e0, il y a, il y a sans aucun doute une telle difficult\u00e9 \u00e0 trouver l'harmonie et on le voit encore aujourd'hui, et les petits partis n'ont pas encore beaucoup de personnalit\u00e9s y avait Yvan Perrin ensuite Oscar Freising, ils n'ont pas eu vraiment de d'\u00e9mules \u00e0 ce niveau -l\u00e0, cette capacit\u00e9 m\u00e9diatique qu'ils ont acquises, \u00e7a va peut-\u00eatre venir mais c'est peut-\u00eatre aussi que les autres partis ont emp\u00each\u00e9 l'\u00e9mergence de 2 figures importantes de ce c\u00f4t\u00e9 -ci, la Sarine, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [92%] :\r\nPas citer Guy Parmelin c'est quand m\u00eame le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un mois apr\u00e8s, avec du recul et faut voir ce ce c'\u00e9tait lection d'un UDC qu'est Parmelin comme une forme de de quoi de de d'anomalies au sein de l'UDC, comment vous voyez les choses parce qu'il est, on n'a pas l'impression que \u00e7a aura beaucoup d'effet, notamment en Suisse romande, bon c'est clair qu'il n'y a qu'un mois de recul mais c'est d\u00e9j\u00e0 la tendance qu'on peut sentir ce qu'il va y avoir un effet Parmelin en Suisse romande sur l'UDC sur les gens qui se sud qui int\u00e9grerait les rangs du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [87%] :\r\nCe ce n'est pas certain voir que Guy Parmelin n'a pas \u00e9t\u00e9 l'un des des promoteurs, l'un des, l'une des t\u00eates de file de ce Blocher isme le ch\u00e9rissent, qui s'est install\u00e9 en Suisse romande, il a suivi le mouvement, il est devenu l'une des figures les, les, les plus importantes en Suisse romande, par son action, comme le Conseil national, mais ce n'est pas lui qui a construit l'UDC nouvelle en Suisse romande, c'est pour \u00e7a que je ne de pas son nom, maintenant, pour revenir au timing choisi par Brunner, on peut aussi dire qu'c'est 8 ans on peut comprendre qu'un parc, un paquet r\u00e9sidence soit particuli\u00e8rement fatigu\u00e9 et en plus, non seulement son parti continue \u00e0 gagner, mais il a accompli ce qu'il avait promis \u00e0 ses propres troupes de r\u00e9cup\u00e9rer un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui le mandat est remplie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [90%] :\r\nObjectif atteint quand m\u00eame comme on le disait c'est quand tout va bien, qu'il faut se m\u00e9fier et pr\u00e9parer la suite hein, plus dure sera la chute est -ce que l'UDC, selon vous, va devoir changer quelque chose \u00e0 ses recettes en mati\u00e8re de communication politique si on a toujours beaucoup d'initiatives toujours cette agressivit\u00e9 dans le ton parfois ses coups de provocation, Albert R\u00f6sti, disait lui- m\u00eame, moi je vais pas m'interdire quelque provocation \u00e7a va compter \u00e7a va devoir continuer comme \u00e7a pour que \u00e7a marche, comment vous voyez les choses Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [87%] :\r\nLe sujet personne je j'en sais rien, on verra bien, mais lance aussi l'UDC c'est qu'on est confirm\u00e9 dans son r\u00f4le de 1er parti oh combien on verra comme lui veut traduire cette relative h\u00e9g\u00e9monie dans sa communication et dans son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [84%] :\r\nEt dans son discours, je, je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que ce soit les les m\u00e9dias ou les autres partis politiques ont toujours le sentiment c'est c'est le Style de l'UDC, qui va devoir conditionner celui des autres, mais pourquoi les autres partis ne aurait pas avec leur propre Style et le d\u00e9fendrai davantage vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [87%] :\r\nLa question, pourquoi je serais parti depuis 15 20 ans depuis quasiment 92 les pourquoi les autres partis n'y arrivent -ils pas imposer ce Style -l\u00e0, lorsqu'il a peut-\u00eatre qui n'ont pas de Style. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [85%] :\r\nAlors je pense qu'ils sont noirs, je pense surtout qu'ils doivent admettre que l'UDC n'est pas comme un un prurit r\u00e9actionnaires ou populistes de la soci\u00e9t\u00e9, mais que \u00e7a repr\u00e9sente, qu'on le veuille ou non un syndrome d'id\u00e9es politiques, construit autour d'un corpus intellectuel de reprendre ose pour reprendre le terme le et les autres partis ont \u00e9t\u00e9, sont encore dans l'habitude peut-\u00eatre des ann\u00e9es 70 80 ou la gestion pr\u00e9dominait aujourd'hui ces partis, PS PLR PDC ont montr\u00e9 \u00e9videmment leur capacit\u00e9 de de g\u00e9rants des contradictions de la soci\u00e9t\u00e9, et Dieu sait si ces contradictions se sont r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 partir d'\u00c9tat violente et de plus en plus aujourd'hui avec la mondialisation, avec le probl\u00e8me de la nation se ce et r\u00e9ac autour de la nation, le discours de l'UDC clair, les autres partis sont encore en difficult\u00e9 pour se r\u00e9approprier ce terme alors que la gauche est harcel\u00e9 par son extr\u00eame respect des aussi Rizza qui elles-m\u00eames r\u00e9cup\u00e8re le mot nation \u00e0 sa fa\u00e7on le PLR qu'historiquement, on pourrait se revendiquer la patrie helv\u00e9tique mais a de la peine essayent maintenant, mais la peine \u00e0 se repositionner par rapport \u00e0 ce terme alors que l'UDC continuent \u00e0 labourer ce terrain a voulu r\u00e9cup\u00e9rer l'histoire suisse et le discours sur le, sur l'histoire, sur lequel je ne fais pas mal travaill\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant ou autant l'UDC a pu r\u00e9cup\u00e9rer cette histoire- l\u00e0, massacrant il faut le dire sur le plan scientifique, autant les autres partis qui avait peut-\u00eatre une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00e0 travailler sur ce terrain, autrement on va pouvoir concilier le patriotisme m\u00eame temps en regard s\u00e9rieux sur l'histoire et d'appel accepter que comme disait Benjamin Constant, des id\u00e9es, ce combat toujours avec des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [88%] :\r\nSi la l\u00e9gende est plus belle que la r\u00e9alit\u00e9 imprimez la l\u00e9gende on est l\u00e0- dedans, au fond de la bonne narration politique m\u00eame si elle est, pour reprendre vos termes Olivier Meuwly passera toujours mieux aupr\u00e8s du peuple que de ne pas avoir de narration politique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [85%] :\r\nJe pense que c'est pour le coup, c'est plus compliqu\u00e9 des ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0 Blocher annonce qu'il va faire de la caisse, justice, politique, car la politique de l'histoire, c'est c'est pas innocent, on peut, comme vous l'avez massacr\u00e9, vous avez dit Louis alors \u00e7a craint alors la l'histoire le de faire travailler sur l'histoire pour construire la l\u00e9gitimit\u00e9 du parti, c'est une volont\u00e9 affirm\u00e9e par Blocher 80 et 90 et les autres partis ont assist\u00e9 \u00e0 la la gauche avait une tradition d'histoire critique qui a pu utiliser l'appareil \u00e9labor\u00e9 par les historiens de gauche pour tenter de de contrer, c'\u00e9tait une critique de la Suisse aussi, donc \u00e0 une sorte de construire contre cons\u00e9quent exactement, c'est ce qu'a fallu de 2 matches entre l'UDC et le PS L \u00e0, c'est le PLR et le PDC ont regard\u00e9 ce combat et n'ont pas vu l'enjeu politique, qu'il y avait derri\u00e8re ce ce discours autour de l'histoire qui se construisait et l'UDC l\u00e0 alors a pu avec et comme vous le disiez alors \u00e0 juste titre avec les mythes qui a, et qu'elle a ressuscit\u00e9 r\u00e9cup trop occup\u00e9 le terrain et puis on a fait venir avec la l\u00e9gende qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 est devenue plus sympathique et qui aussi r\u00e9pondait \u00e0 un besoin je pense des Suisses qui voulaient retrouver leur patrie en quelque sorte et c'est ce que n'ont pas vu et ce commence peut-\u00eatre \u00e0 voir enfin les autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:54) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T07:57:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1B99B64-DE97-4DC5-8889-4302B13B19CF", "internalArchiveId": "C1B99B64-DE97-4DC5-8889-4302B13B19CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, CN PS VD, pdt du groupe parlementaire socialiste;Andr\u00e9 Jincq, responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res;Bernard Pignat, ancien boulanger, membre de l'Union compagnonique des devoirs r\u00e9unis et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan;Nicolas Taillens, membre du comit\u00e9 de l'Association valaisanne des artisans boulangers-p\u00e2tissiers-confiseurs;Lara Gut, skieuse suisse;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(1/MULTI UDC ANALYSE PAPIER) Bye-Bye Blocher, Brunner et Baltisser... L'UDC est en pleine mutation... \r\nLe parti a enregistr\u00e9 ce week-end les d\u00e9part de son pr\u00e9sident, Toni Brunner, de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser... et m\u00eame de sa figure tut\u00e9laire Christoph Blocher. \r\nLe d\u00e9part annonc\u00e9 du tribun historique n'est pas encore tout-\u00e0-fait officiel... Les cadres du partis aimeraient bien qu'il reste. \r\nEt de toutes fa\u00e7ons, m\u00eame si Christoph Blocher quitte son mandat de vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Thibaut Schaller, il ne sera jamais loin de la politique.\r\n  MAG 1'01\r\n(2/MULTI UDC PS ITW NORDMANN) Et quant \u00e0 la successsion de Toni Brunner... La direction de l'UDC propose \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'\u00e9lire Albert R\u00f6sti, conseiller national Bernois... Une \u00e9lection pr\u00e9vue en assembl\u00e0e fin avril... Un changement qui ne devrait pas conduire \u00e0 d'importants bouleversements au sein du parti... Albert R\u00f6sti s'inscrit aussi dans l'aile zurichoise du parti... \r\nAu  parti socialiste, on s'\u00e9tonne de la mani\u00e8re jug\u00e9e \"antid\u00e9mocratique\" avec laquelle l'UDC entreprend le renouvellement de sa pr\u00e9sidence.  Ecoutez le pr\u00e9sident du groupe parlementaire socialiste, Roger Nordmann\r\n  MAG 37''\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klein.\r\n(11/PARIS ASSAILLANT REQUERANT EN ALLEMAGNE PAPIER) Un an apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo, la France a rendu hier hommage aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme cette ann\u00e9e \u00e0 Paris... \r\n***Une c\u00e9r\u00e9monie place de la R\u00e9publique qui concluait une semaine de recueillement apr\u00e8s cette ann\u00e9e noire en France... \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie assez peu suivie...  par rapport aux manifestations qui avaient rassembl\u00e9 des milliers de fran\u00e7ais, juste apr\u00e8s les attentats... \r\nDans la matin\u00e9e, Fran\u00e7ois Hllande avait d\u00e9voil\u00e9 une plaque \u00e0 la m\u00e9moire des victimes, au pied d'un ch\u00eane plant\u00e9 sur la place...\r\nEt dans l'enqu\u00eate sur la tentative d'attentat dans un commissariat du 18e arrondissement, jeudi dernier... On apprend que l'assaillant vivait dans un foyer de requ\u00e9rants d'asile en Allemagne... \r\nL'homme avait \u00e9t\u00e9 abattu par la police alors qu'il tentait d'entrer arm\u00e9 dans le commissariat de la goutte d'or \u00e0 Paris... \r\nIl \u00e9tait connu des services de police en Allemagne... A Berlin, Blandine Milcent... \r\n  MAG 59''\r\nEt concernant les attentats de Paris, l'instigateur pr\u00e9sum\u00e9 des attaques, Abdelhamid Abaoud s'\u00e9tait rendu au Royaume Unis l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour y rencontrer d'autres djiahdistes, selon le Gardian. Lors de ses visites \u00e0 Londres et Birmingham il a pris des photos des sites touristiques, avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, selon le journal, qui cite des sources s\u00e9curitaires anonymes... Des photos qui laissent craindre des menaces terroristes en Grande Bretagne...\r\n(D3/FRANCE 1ER CAMP HUMANITAIRE AVEC LABEL) ***La France va ouvrir un camp de r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pond aux normes humanitaires internationales. \r\nUn centre qui devrait ourvrir pr\u00e8s de Dunkerque, \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France. \r\nLa d\u00e9cision est attendue aujourd'hui. \r\nIl devrait remplacer le camp de fortune de Grande-Synthe, o\u00f9 pr\u00e8s de trois mille migrants s'entassent dans la boue depuis plusieurs mois. C\u00e9line Tzaud...\r\n  MAG 1'21\r\n(Br\u00e8ve VW) VW tente de se racheter une conduite aux Etats Unis... Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe allemand annon\u00e7ait hier un investissement de pr\u00e8s de 900 millions de francs aux Etats-Unis... Cet argent sera destin\u00e9 \u00e0 relancer la prorduction aux Etats Unis... La production d'un 4X4 de ville, dans le Tenessee... Ce qui permettra de cr\u00e9er deux mille emplois sur le sol am\u00e9ricain... Annonce faite lors d'un salon automobile \u00e0 D\u00e9troit... Le patron de VW a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses publiques aux am\u00e9ricains pour le scandale des moteurs truqu\u00e9s...\r\n(D4/VS: MONTEE AU CRENEAU CONTRE LA FIN DES BOULANGERIES ARTISANALES) Retour en Suisse, avec un cri du coeur ! \r\nCelui que lance sur les r\u00e9seaux sociaux Bernard Pignat, un ancien boulanger, et membre de l'Union compagnonique des devoirs r\u00e9unis... Il est aussi d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan. \r\nVoil\u00e0 ce qu'il \u00e9crit: \r\n***\"Je deviens fous quand je vois le pain que l'on mange et ce que sont devenues les boulangeries\"... \r\nLe Valaisan se d\u00e9sole de la disparition dans son canton de boulangeries artisanales au profit des grandes enseignes et des shops des stations-service. \r\nEt il se demande, Yves Terrani, s'il n'y aurait pas lieu de prot\u00e9ger ce m\u00e9tier contre ceux qu'il appelle \"les cuiseurs de pain\"...\r\n  MAG 1'33\r\n(19/L'INDE NE VEUT PAS DE L'INTERNET GRATUIT DE ZUCKERBERG PAPIER) On l'appelle le \"r\u00eave indien de Zuckerberg\"... \r\nLe fondateur du  r\u00e9seau social Facebook veut fournir un Internet gratuit en Inde.\r\nCe service, nomm\u00e9 \"Free Basics\" est une plateforme qui donne acc\u00e8s \u00e0 une centaine de sites et de services gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration avec des op\u00e9rateurs locaux. \r\nA priori, la proposition de Facebook est g\u00e9n\u00e9reuse. Toutefois, l'Inde persiste et signe... Elle refuse, Katja Schaer...\r\n  MAG 50''\r\n(D5/L'AIRBAG A SKI) En ski alpin, Ramon Zenh\u00e4usern a r\u00e9ussi le premier gros coup de sa carri\u00e8re... Le Valaisan de 23 ans s'est class\u00e9 au septi\u00e8me rang du slalom d'Adelboden... Slalom remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen... \r\nChez les dames, apr\u00e8s sa victoire \u00e9crasante en descente, Lindsey Vonn s'est impos\u00e9e dans le SuperG hier devant Lara Gut... Avec cette victoire l'Am\u00e9ricaine met encore un peu plus sous pression la Suissesse, toujours premi\u00e8re au classement g\u00e9n\u00e9ral... \r\n****Et dans le monde du ski... Il y a une discussion qui revient souvent ces derniers temps... Celle de l'efficacit\u00e9 ou non de l'airbag port\u00e9 par certains courreurs... \r\nDes d\u00e9bats qui ont cours depuis la chute de l'autrichien Mathias Mayer dans la descente de Val Gardena en d\u00e9cembre...\r\nL'airbag est cens\u00e9 prot\u00e9ger la nuque et le haut du dos des coureurs... Toutefois, les discussions \u00e0 ce propos, n'ont pas vraiment lieu chez les femmes... Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  MAG 1'29\r\n(16/TENNIS ITV FEDERER) En Tennis, \u00e0 Brisbane, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale face au Canadien Milos Raonic hier... Tenant du titre, le B\u00e2lois a perdu en deux manches, 6-4, 6-4.... Roger Federer \u00e9tait diminu\u00e9 par une grippe, il a manqu\u00e9 de rythme de tranchant sur les points importants et il l'admet : il aborde le prochain Open d'Australie avec quelques doutes. Roger Federer\r\n  MAG 33''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi. \r\nStan Wawrincka de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 le tournoi de Chennai pour la quatri\u00e8me fois... En battant hier le croate Borna Coric... \r\nEt puis, il y avait du hockey sur glace aussi hier soir; en ligue A, Lugano a battu Bienne 3 \u00e0 2... Les Tessinois ont cueilli leur septi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive \u00e0 domicile...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Gris et pluvieux pour ce matin... Avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres, et du vent fort en montagne, plus mod\u00e9r\u00e9 ailleurs...\r\nCet apr\u00e8s midi, il y aura un peu moins de pluie et quelques rayons de soleil sur le Plateau... Temp\u00e9ratures, elles sont douces, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La matin\u00e9e sera grise et pluvieuse en Suisse romande. Avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres. Ces pr\u00e9cipitations seront localement abondantes, notamment dans le Chablais et le Bas-Valais. En montagne, le vent d'ouest est temp\u00e9tueux avec des rafales sup\u00e9rieures \u00e0 100 km/h. En plaine, c'est l'Ajoie qui verra les vents les plus forts avec des rafales proches de 90 km/h d\u00e8s le milieu de la matin\u00e9e. Ailleurs les vents seront plus mod\u00e9r\u00e9s. Cet apr\u00e8s-midi, les pr\u00e9cipitations diminueront un peu et il y aura quelques rayons de soleil sur le Plateau. Mais des averses seront toujours possibles et parfois accompagn\u00e9es d'un coup de tonnerre. Il fera toujours doux entre 6 et 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine. (Demain et mercredi, le ciel restera tr\u00e8s charg\u00e9 avec toujours quelques averses mais aussi de br\u00e8ves \u00e9claircies. Il neigera de plus en plus bas)\r\n(Br\u00e8ve Catalogne) \r\n(Golden Globes)", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7390809", "ece-7390792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:49:22Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [51%] :\r\nC'est toujours un peu Milesi la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nDouble d\u00e9part \u00e0 l'UDC le pr\u00e9sident et le vice- pr\u00e9sidente Toni Brunner, Christoph Blocher 7, Albert R\u00f6sti, qui devrait reprendre la t\u00eate du parti mais nous dira Thibaut Schaller, quoiqu'il advienne, Christoph Blocher ne sera jamais bien loin de l'UDC, notamment \u00e0 travers le financement du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nL'intensit\u00e9 s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la place du handicap\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, avec le d\u00e9fi que Berne s'est lanc\u00e9, c'est-\u00e0-dire en force le libre choix des personnes en situation de handicap en finan\u00e7ant leurs besoins plut\u00f4t que les institutions, belle id\u00e9e, mais difficile \u00e0 mettre en place, nous le verrons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [89%] :\r\n7 hectares 500 tentes avec des chauffages des sanitaires, la France va ouvrir un camp de r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pondent aux normes humanitaires internationales, un camp qui doit remplacer le site de grands sainte dans le Nord, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s vivent dans la boue, mais l'avenir de ce nouveau centre Insert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nUn passeport matin nous \u00e9voquerons le probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux utilis\u00e9s par les sportifs, une nouvelle mani\u00e8re, souvent tr\u00e8s efficace de communiquer avec les femmes, mais qui pose quelques probl\u00e8mes en amont, notamment avec la presse et les clubs de sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\n\u00e0 la recherche du bon go\u00fbt du pain qui s'op\u00e8re selon un boulanger valaisan, il lance un cri du coeur sur les r\u00e9seaux sociaux et plaide pour un retour \u00e0 l'ancienne, pour lui, on ne s'improvise pas boulanger message adress\u00e9 aux chocs et aux grandes enseignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nElle a tir\u00e9 son pr\u00e9nom d'un ouvrage de Raymond Queneau, son dernier album est sorti \u00e0 l'Automne 2015, Zazie est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, rendez- vous \u00e0 6 heures 55 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nBye-Bye Blocher Brunner et Baltisser vers l'UDC est en pleine mutation, le parti a enregistr\u00e9 ce week- end les d\u00e9part de son pr\u00e9sident, Toni Brunner de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser et m\u00eame de sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, le d\u00e9part annonc\u00e9 du tribun historique n'est pas encore tout-\u00e0-fait officiel, les cadres du parti, aimeraient bien qu'il reste, et de toute fa\u00e7on m\u00eame si Christoph Blocher quitte son mandat de vice- pr\u00e9sident de l'UDC Thibaut Schaller, il ne sera jamais bien loin de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [91%] :\r\nEt on le comprend un peu Christoph Blocher toutes ces r\u00e9unions de groupe de cadres du parti ces s\u00e9ances de direction sur des sujets parfois anecdotiques inint\u00e9ressant, c'est ainsi que fonctionne la politique suisse, certes, mais quand on est Christoph Blocher, qu'on a 75 ans, on a envie de se consacrer \u00e0 l'essentiel et pour lui, c'est la question europ\u00e9enne, l'adh\u00e9sion rampante comme il l'appelle les Z\u00fcrichois veut quitter la vice- pr\u00e9sidence du parti mais il restera \u00e0 la t\u00eate de son organisation qui lutte pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse face \u00e0 Bruxelles, le voil\u00e0, son dernier grand combat Christoph Blocher ne quitte pas la politique, il se montre juste plus s\u00e9lectif et le tribun continuera d'imposer sa marque, premi\u00e8rement, \u00e0 travers ses apparitions m\u00e9diatiques qui sont toujours tr\u00e8s suivi et deuxi\u00e8mement \u00e0 travers le financement du parti, un membre du comit\u00e9 directeur, mais l'glisser, pas question pour Christoph Blocher de couper les vivres au parti ce lien l\u00e0 va demeurer l'UDC ce week- end n'a donc pas tuer le p\u00e8re puisque Christoph Blocher est parti de son propre chef en perdant le parti n'est pas non plus pr\u00eat de s'\u00e9manciper financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [95%] :\r\nMais quant \u00e0 la succession de Toni Brunner, la direction de l'UDC propose \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'\u00e9lire Albert Rushdie conseiller national Bernois une \u00e9lection pr\u00e9vue en assembl\u00e9e, fin avril, un changement qui ne devrait pas conduire \u00e0 d'importants bouleversements au sein du parti Albert R\u00f6sti s'inscrit aussi dans l'aile du Z\u00fcrichois de l'UDC au Parti socialiste, en tout cas, on s'\u00e9tonne de la mani\u00e8re jug\u00e9e antid\u00e9mocratique avec laquelle l'UDC entreprend le renouvellement de sa pr\u00e9sidence, \u00e9coutez le pr\u00e9sident du groupe parlementaire socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:27) [89%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup parce que c'est pas du tout une proc\u00e9dure d\u00e9mocratique, \u00e7a signifie qu'un tout petit cercle environ 8 personnes qui ont d\u00e9sign\u00e9 Albert Koski comme \u00e9tant le successeur si vous comparez \u00e0 ce qui se passe maintenant au Parti radical, lib\u00e9ral ou bien au PDC dans une comp\u00e9tition ouverte avec un d\u00e9lai pour d\u00e9poser sa candidature et puis les candidats sont choisis par le Congr\u00e8s, c'est la m\u00eame chose qui s'est pass\u00e9 pour ma d\u00e9signation comme pr\u00e9sident du groupe socialiste, il y avait plusieurs candidatures et le groupe a vot\u00e9, donc \u00e0 l'UDC, ils ont vraiment pas l'air de son bar assez avec la d\u00e9mocratie interne, l'UDC franco- Melbourne parent\u00e9 directeur peut vraiment se poser la question si le confier leurs voix en partie aussi autoritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [95%] :\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klein, un an apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo, la France a rendu hier hommage aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme, cette ann\u00e9e \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [98%] :\r\nC\u00e9r\u00e9monie place de la R\u00e9publique qui concluait une semaine de recueillement apr\u00e8s cette ann\u00e9e noire en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [97%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie assez peu suivie par rapport aux manifestations qui avaient rassembl\u00e9 des milliers de fran\u00e7ais juste apr\u00e8s les attentats dans la matin\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande avait d\u00e9voil\u00e9 une plaque \u00e0 la m\u00e9moire des victimes au pied d'un ch\u00eane plant\u00e9 sur la place de la R\u00e9publique et puis dans l'enqu\u00eate sur la tentative d'attentat dans un commissariat du 18\u00e8me arrondissement jeudi dernier, on apprend que l'assaillant vivait dans un foyer de requ\u00e9rants d'asile en Allemagne, l'homme avait \u00e9t\u00e9 abattu par la police alors qu'il tentait d'entrer arm\u00e9 dans le commissariat de la Goutte d'Or \u00e0 Paris, il \u00e9tait connu des services de police en Allemagne, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [89%] :\r\nEntr\u00e9s ill\u00e9galement en France, il y a 5 ans, cet homme est pass\u00e9 en Allemagne le 1er d\u00e9cembre 2013 il y a commis de nombreux d\u00e9lits, trafic de drogue blessures corporelles menaces un cas d'agressions sexuelles, a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 le concernant, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois par la justice allemande, selon le journal Waltham zone TAC cet individu avait demand\u00e9 l'asile en ao\u00fbt dernier \u00e0 Recklinghausen sous le nom de Walid mais il s'\u00e9tait fait enregistrer sous cette noms diff\u00e9rents en Allemagne et avait donn\u00e9 plusieurs nationalit\u00e9 syrienne, marocaine, tunisienne et g\u00e9orgienne Welt affirme encore qu'en septembre 2015 il avait peint un cycle de l'\u00c9tat islamique sur un des murs du centre de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 il r\u00e9sidait centre dont il a disparu en d\u00e9cembre, selon le Spiegel, il avait aussi pos\u00e9 devant un drapeau de l'\u00c9tat islamique, la police allemande qui a perquisitionn\u00e9 son logement samedi affirme ne pas avoir trouv\u00e9 d'indices d'\u00e9ventuelles z'autres attaques en pr\u00e9paration, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [88%] :\r\nMais concernant les attentats de Paris l'instigateur pr\u00e9sum\u00e9 des attaques Abdelhamid \u00e0 Beyrouth, s'\u00e9tait rendu au Royaume-Uni, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour y rencontrer d'autres djihadistes, selon le Guardian, lors de ses visites \u00e0 Londres et \u00e0 bien mignonne, mais il avait pris des photos des sites touristiques avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, selon le journal, qui cite des sources s\u00e9curitaires anonymes photo qui laissent craindre de menaces terroristes en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [98%] :\r\nLa France va ouvrir un comme r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pond aux normes humanitaires internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [93%] :\r\nUn centre qui devrait ouvrir pr\u00e8s de Dunkerque, \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France, la d\u00e9cision est attendue aujourd'hui et il devrait remplacer le camp de fortune de Grande-Synthe, o\u00f9 pr\u00e8s de 3000 migrants s'entassent dans la boue depuis plusieurs mois, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [92%] :\r\nGrande-Synthe, c'est un peu le nouveau Calais un camp sans r\u00e8gles ni loi, et encore moins de confort inacceptable pour les ONG sur place avec le maire \u00e9cologiste de la ville, elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de cr\u00e9er le 1er centre aux normes humanitaires en France 5 hectares qu'il faudra am\u00e9nager, comme l'explique Andr\u00e9 Jacquet responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [84%] :\r\nDans l'\u00e9quipement de sanitaires en installant des \u00e9clairages pendant la nuit, on a pr\u00e9vu environ 500 tente de 25 m2 chacune, et de les \u00e9quiper, syst\u00e8me de chauffage et une route centrale qui permettra d'acc\u00e9der aux sanitaires de fa\u00e7on beaucoup moins pr\u00e9caires qu'actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [90%] :\r\nLe camp co\u00fbtera un 1000000 et demi de francs rembours\u00e9s par l'\u00c9tat et permettra d'accueillir pr\u00e8s de 3000 personnes souhaitent toutes celles qui se trouvent aujourd'hui dans le cours de Bourse, selon MSF, mais pour certains, ce nouveau qu'on cr\u00e9era un appel d'air comme Sangatte \u00e0 l'\u00e9poque des craintes que balaie Andr\u00e9 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [82%] :\r\nMettre les personnes c'est qu'ne changerait pas la situation g\u00e9n\u00e9rale des migrants, en terme de d\u00e9placements en terme d'affluence, donc c'est l'aspect vraiment de la pr\u00e9carit\u00e9 qu'on a voulu mettre en avant pour rappel esp\u00e9rons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [88%] :\r\nL'avenir de ce camp au standard du HCR reste sera -t-il p\u00e9renne, le gouvernement fran\u00e7ais demeure pour l'instant, r\u00e9ticents \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de structure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nVerts et tente de se racheter une conduite aux \u00c9tats-Unis, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe allemand annon\u00e7ait hier un investissement de pr\u00e8s de 900 millions de francs aux \u00c9tats-Unis, cet argent sera destin\u00e9 \u00e0 relancer la production, la production d'un 4 4 2 villes dans le Tenessee, ce qui va permettre de cr\u00e9er 2000 emplois sur sol am\u00e9ricain, annonce faite lors d'un salon automobile \u00e0 Detroit, le patron de VV a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses publiques aux am\u00e9ricains pour le scandale des moteurs truqu\u00e9s retour en Suisse avec un cri du coeur : celui que lance sur les r\u00e9seaux sociaux, Bernard Pignat, un ancien boulanger, membre de l'Union compagnonique de devoirs r\u00e9unis, il est aussi d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan, voil\u00e0 ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [93%] :\r\nAlors je vais vous lire, je deviens fou quand je vois le pain que l'on mange et ce que sont devenues les boulangeries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [92%] :\r\nLe Valaisan se d\u00e9sole de la disparition dans son canton de boulangeries artisanales au profit des grandes enseignes et des shops des stations-service et il se demande Yves Terrani, s'il n'y aurait pas lieu de prot\u00e9ger ce m\u00e9tier contre ceux qu'il appelle les cuiseur de pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:51) [87%] :\r\nPr\u00e9cision utile, Bernard Pignat ne met pas tout le monde dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [82%] :\r\nC'est en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a des boulanger de qualit\u00e9, il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons professionnels qui tiennent de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes entreprises qui sont \u00e0 la pointe du progr\u00e8s dans tous les domaines, que \u00e7a soit une ovation la qualit\u00e9, le choix, l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [84%] :\r\nBernard Pignat vise donc plut\u00f4t ce qui, dit -il, s'improviser boulanger sans avoir suivi une fili\u00e8re ad\u00e9quates, il pense entre autres shops des stations-service maintenant qui porte la responsabilit\u00e9 de la situation actuelle de la boulangerie artisanale valaisanne, question pos\u00e9e \u00e0 Nicolas taillant, membre du comit\u00e9 de l'Association valaisanne des artisans boulangers p\u00e2tissiers confiseurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:25) [90%] :\r\nLes premiers coupables c'est s\u00fbrement nous les artisans, peut-\u00eatre qu'on n'a pas su \u00eatre suffisamment attractifs et puis d'autres ont su l'\u00eatre puisque nous, on n'a peut-\u00eatre pas su \u00eatre assez r\u00e9actif en terme de produits en terme de satisfaction du d\u00e9sir du consommateur, c'est \u00e0 nous de rattraper le temps perdu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [91%] :\r\nMais comment faire pour le rattraper ce temps perdu en plus de miser sur la qualit\u00e9 et la diversification Nicolas tailleur a son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [86%] :\r\nRevenir tout simplement aux m\u00e9thodes anciennes, qui ont fait leurs preuves \u00e0 l'\u00e9poque et qui donne les vrais pas ce que on ne peut pas proposer dans une station- service o\u00f9 l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il y a plusieurs mois et dans lesquels on est oblig\u00e9 d'ajouter un peu de de poudre de perlimpinpin pour que on est encore le go\u00fbt du pain, 6 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [88%] :\r\nBernard Pignat, abonde dans le sens du boulanger du haut plateau il pr\u00f4ne de son c\u00f4t\u00e9 un peu de protectionnisme Politique question horaires d'ouverture des boutiques, il se demande en outre qu'il n'y a pas lieu de se montrer plus s\u00e9v\u00e8re lors des reprises de commerce pour ceux qui sont les bailleurs afin, consid\u00e8re -t-il que les artisans de qualit\u00e9 soit choisi et non des repreneurs \u00e9ph\u00e9m\u00e8re plus \u00e9toiles filantes que pilier de la profession, pour reprendre ses termes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [90%] :\r\nOn l'appelle le r\u00eave indien de Zuckerberg, le fondateur du r\u00e9seau social Facebook veut fournir un Internet gratuit en Inde ce service nomm\u00e9 Free basique, c'est une plateforme qui donne acc\u00e8s \u00e0 une centaine de sites de services gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration avec des op\u00e9rateurs locaux, \u00e0 priori, la proposition de Facebook est g\u00e9n\u00e9reuse, toutefois, l'Inde, persiste et signe : elle refuse Katja cher pour Marc Djokhar Berg, cette initiative doit servir \u00e0 r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre riches et pauvres, pourtant fin d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, les autorit\u00e9s indiennes avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs, merci, mais non, nous ne voulons pas de cette Internet gratuit ou plut\u00f4t faussement gratuit parce qu'il faut rappeler d'abord que c'est un formidable coup de pub pour Facebook, pour qui l'Inde est un march\u00e9 colossal ensuite pour les autorit\u00e9s indiennes, le fait m\u00eame que Facebook trie les sites accessibles revient \u00e0 violer le principe de neutralit\u00e9 du Net, qui demandent une \u00e9galit\u00e9 de traitement de tous les flux de donn\u00e9es mais ce refus des autorit\u00e9s ne passe pas, ni aupr\u00e8s de Berg qui poursuit sa campagne, ni m\u00eame aupr\u00e8s d'une partie de la population indienne et aujourd'hui, le pays est divis\u00e9 entre ceux qui voudraient profiter d'un service gratuit et ceux qui refusent un service enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par une entreprise am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [91%] :\r\nEn ski alpin, Ramon Sennheiser, n'a r\u00e9ussi le 1er gros coup de sa carri\u00e8re, le Valaisan de 23 ans s'est class\u00e9 au 7\u00e8me rang du slalom d'Adelboden pas vraiment remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Enrique Kristoffersen et chez les dames, apr\u00e8s sa victoire \u00e9crasante en descente et 27 impos\u00e9e dans le super- G hier devant Lara Gut avec cette victoire, l'Am\u00e9ricaine met encore un peu plus sous pression, la Suissesse toujours premi\u00e8re au classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [90%] :\r\nDans le monde du ski, une discussion qui revient souvent ces derniers temps, c'est celle de l'efficacit\u00e9 de l'airbag port\u00e9 par par certains coureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [88%] :\r\nDes d\u00e9bats qui ont cours depuis la chute de l'Autrichien Matthias se mani\u00e8re dans la descente de Val Gardena en d\u00e9cembre l'Arbat est cens\u00e9 prot\u00e9ger la nuque et le haut du dos, des coureurs toutefois les discussions \u00e0 ce propos n'ont pas vraiment lieu chez les dames, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [87%] :\r\nCette airbag qui p\u00e8se un kilo environ est \u00e9quip\u00e9 de 700 soeur qui analyse diff\u00e9rentes forces d'impact et de rotation pour se d\u00e9clencher s'il y a vraiment chute et qui, selon le fabricant absorberaient 61 pourcent des des forces g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette chute chez les femmes, il n'est pas encore adopt\u00e9 car, \u00e0 l'image de Lindsay Vonn beaucoup attendent d'avoir la preuve absolue que celui -ci est vraiment efficace et qu'il ne risque pas de se d\u00e9clencher sans qu'il y avait vraiment pas seulement un impact fort \u00e0 la r\u00e9ception d'un saut, par exemple, c\u00f4t\u00e9 suisse, une seule skieuse lacunes mais surtout pour des questions de sensations en course et puis Lara Gut aurait voulu le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [79%] :\r\nJ'ai 6 tickets seulement qu'il y avait pas encore la taille enfant, il y avait seulement l'int\u00e9r\u00eat essaim\u00e9 pi\u00e8ce \u00e9tait trop petit pour moi, je pense, c'est super important qu'on continue \u00e0 travailler pour la s\u00e9curit\u00e9, j'ai vu interview faire et puis d'accord avec ses paroles, le monde 5 pourcent des des fois la ceinture dans la voiture nous sauve la vie de 5 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait mieux pour l'avoir, et je pense exactement m\u00eame chose avec l'airbag, il faut travailler pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [89%] :\r\nReste qu'on sent un peu de m\u00e9fiance, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'autant que si la marque qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'airbag port\u00e9 par Mattias Mayer et la F\u00e9d\u00e9ration autrichienne disque ses blessures auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus grave sans celui -ci, des concurrents, soutenue par un certain Deadly Gu\u00e9ti affirme que c'est justement l'airbag et qui aurait caus\u00e9 certaines blessures au niveau du dos, bataille d'experts, lutte pour les parts de march\u00e9 entre 2 ou 3 soci\u00e9t\u00e9s concurrentes et du c\u00f4t\u00e9 des utilisateurs, comme souvent, il faut attendre l'accident pour que la prise de conscience se fasse Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [95%] :\r\nEn tennis \u00e0 Brisbane, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale face au Canadien Milos sera Onitsha Nietzsche hier, tenant du titre, le B\u00e2lois a perdu en 2 manches 6 4 6 4 Roger Federer \u00e9tait diminu\u00e9 par une grippe, il a manqu\u00e9 de rythme de tranchant sur les points importants, il l'admet, il aborde le prochain Open d'Australie avec quelques doutes, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [84%] :\r\nOn nettement je suis forc\u00e9ment prudente, cette ann\u00e9e encore plus parce que avant, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je crois, je vais faire 10 ou plus demi- finale d'affil\u00e9e, je crois, l'Australie, alors tout d'un coup, j'ai perdu tr\u00e8s t\u00f4t l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre cette piste assez d\u00e9cevant, je veux dire, parce que j'\u00e9tais vraiment Om\u00e9ga forme avant le tournoi pr\u00e8s au 3\u00e8me tour \u00e7a pas march\u00e9 du tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait dommage faut forc\u00e9ment je j'ai commenc\u00e9 tranquillement, lentement, voil\u00e0, surtout avec la semaine que j'ai v\u00e9cu ici, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re avant de d'annoncer une trop grande objectif la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Georges comme si \u00e7a ne va Mag a de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 le tournoi de China et pour la 4\u00e8me fois en battant hier le croate \u00e0 corriger, puis il y avait du hockey sur glace aussi hier soir en ligue A Lugano a battu Bienne 3 \u00e0 2, les Tessinois ont cueilli leur 7\u00e8me victoire cons\u00e9cutive \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [94%] :\r\nJournal de Blandine L\u00e9vite merci m\u00e9t\u00e9o gris et pluvieux, toujours ce matin avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres du vent fort en montagne, plus mod\u00e9r\u00e9 ailleurs cet apr\u00e8s- midi, il y aura un peu moins de pluie et quelques rayons de soleil, m\u00eame sur le plateau, les temp\u00e9ratures sont toujours de 6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:04:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0465E62-5AF9-4340-A132-B42FD05127EA", "internalArchiveId": "E0465E62-5AF9-4340-A132-B42FD05127EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Jincq, responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res;Lara Gut, skieuse suisse;Grauman, Tessa\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(PAPIER agressions Cologne) La police allemande a-t-elle fait preuve d'inaction, d'incomp\u00e9tence? comment expliquer que plus de 600 personnes se soient fait agresser le soir de Nouvel-An \u00e0 Cologne et \u00e0 Hambourg. Ces questions, le ministre r\u00e9gional du Land de Cologne va tenter d'y r\u00e9pondre ce matin lors d'une conf\u00e9rence de presse. Pour l'instant Georges POp, l'enqu\u00eate s'oriente en partie vers des demandeurs d'asile ou des migrants...\r\nAvec des d\u00e9tails tr\u00e8s attendus dans ce premier rapport d'enqu\u00eate officiel sur ces violences qui est pr\u00e9vu  ce matin\u00a0; cela sur fond de tourmente politique et de manifestations anti-immigr\u00e9. Le mouvement anti-islam Pegida appelle \u00e0 un grand rassemblement ce soir \u00e0 Leipzig, pourtant \u00e9pargn\u00e9 par ces agressions.  Mais l'indignation s'amplifie\u00a0: \u00e0  Cologne 516 plaintes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\u00a0; 133 \u00e0 Hambourg\u00a0; d'autres, moins nombreuses, sont signal\u00e9es \u00e0 Francfort. Des agressions ont eu lieu encore \u00e0 Salzbourg, en Autriche, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Allemagne. Le ministre allemand de la justice Heiko Maas parle d'actes coordonn\u00e9s. Certains \u00e9voquent une fili\u00e8re de trafiquants marocains, dans le collimateur de la justice depuis plusieurs mois. Pour l'instant, une vingtaine de suspects a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9\u00a0: pas encore d'inculpation\u00a0! Des r\u00e9fugi\u00e9s et des immigrants ill\u00e9gaux originaires du Maghreb et du Moyen-Orient. Selon un sondage 57 pour cent des Allemands craignent d\u00e9sormais une hausse de la criminalit\u00e9 avec l'arriv\u00e9e massive de migrants, contre 40 pour cent \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Angela Merkel n'y est pas indiff\u00e9rente. Elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 durci  le ton de sa politique migratoire.\r\n(7/TENSIONS ALLEMAGNE POLOGNE PAPIER) Une autre affaire occupe l'Allemagne en ce moment: ses relations avec la Pologne. Autant dire qu'elles ne sont pas au beau fixe, le ministre polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res a d'ailleurs convoqu\u00e9 ce matin l'ambassadeur d'Allemagne en Pologne. Alors d'o\u00f9 viennent les tensions? Et bien des r\u00e9centes d\u00e9clarations de politiques allemands: Martin Schulz, le pr\u00e9sident du parlement europ\u00e9en, a notamment qualifi\u00e9 la Pologne de \"d\u00e9mocratie \u00e0 la Poutine\". Tandis que G\u00fcnther Oettinger, le Commissaire europ\u00e9en au Num\u00e9rique veut, lui, placer Varsovie sous surveillance. Tous deux reprochent au nouveau gouvernement nationaliste polonais d'exercer un pouvoir totalitaire. Des critiques qui passent plut\u00f4t mal \u00e0 Varsovie.... Les pr\u00e9cisions de notre correspondant sur place, Damien Simonart.\r\nSON\r\n(D3/FRANCE 1ER CAMP HUMANITAIRE AVEC LABEL) 3000 migrants entass\u00e9s dans la boue depuis des mois. C'est la situation aujourd'hui dans le camp de fortune de Grande-Synthe, au Nord-pas-de-Calais. Pour y mettre fin, un camp de r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9pondant aux normes humanitaires internationale devrait voir le jour pr\u00e8s de Dunkerque \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France. La d\u00e9cision est attendue aujourd'hui. C\u00e9line Tzaud\r\nSON\r\n(13/MALI SUITE ENLEVEMENT SUISSESSE PAPIER) Apr\u00e8s l'enl\u00e8vement d'une suissesse \u00e0 Tombouctou , Al Qaida au Magreb diffuse une photo de 2 autres otages, un su\u00e9dois et un sud-africain enlev\u00e9s en 2011. Aucune nouvelle par contre de B\u00e9atrice. A Bamako, David Bach\u00e9.\r\n(17/SKI ALPIN, DUEL GUT-VONN SE POURSUIT PAPIER INTEGRE) Lindsay Vonn qui remporte le Super-G de Zauchensee.... Lara Gut deuxi\u00e8me : les deux skieuses n'en finissent pas de se disputer le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde. Hier l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e avec 70 centi\u00e8mes de seconde sur la Tessinoise. \r\nApr\u00e8s ses deux succ\u00e8s du week-end, Lindsay Vonn revient \u00e0 38 points de la Suissesse alors qu'il reste un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9preuves \u00e0 disputer.. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, difficile de savoir qui va l'emporter...\r\nSON\r\nEt hier au slalom d'Adelboden le valaisan Ramon Zenh\u00e4usern s'est hiss\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me place. C'ets le premier gros coup de sa carri\u00e8re\r\nEn hockey sur glace. Lugano a battu Bienne hier 3 \u00e0 2.\r\n(20/GOLDEN GLOBES PAPIER) Rendez-vous longues robes et paillettes Los Angeles cette nuit pour les 73\u00e8me Golden Globe. Deux grands gagnants cette ann\u00e9e, le western The Revenant et la com\u00e9die Seul sur mars. Tessa Gromann fait le point sur ce palmar\u00e8s 2016\r\nEt il y en a un qui m\u00e9riterait bien d'avoir un film sur sa vie, c'est le baron de la drogue \"El chapo\". Le Mexique a entam\u00e9 sa proc\u00e9dure d'extradition vers les Etast-Unis. C'est eux qui veulent juger le chef du cartel de Sinaloa pour avoir fait entrer plusieurs milliards de dollars de drogue sur le sol am\u00e9ricain et pour avoir commandit\u00e9 plusieurs milliers d'assassinats au M\u00e9xique. Joaquin, \"El Chapo\" Guzman s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 d'une prison mexicaine il y a 6 mois en creusant un trou depuis sa cellule. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi, et c'est un entretien qu'il a accord\u00e9 en octobre dernier \u00e0 l'acteur Sean Penn qui aurait permis aux autoritr\u00e9s de localiser le traficant. Une interview parue ce week-end dans le magazine Rolling Stone. Bref, un sc\u00e9nario qui m\u00e9ritera peut-\u00eater un jour un golden globe\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 606, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390785", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7390802", "ece-7390785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:56:55Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal, t'as qu'\u00e0 Paris, plus de 600 600 plaintes pour agressions en Allemagne, le soir de Nouvel An, un chiffre surprenant sur lequel les autorit\u00e9s vont devoir s'expliquer une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue ce matin \u00e0 Cologne l'efficacit\u00e9 de la police est remise en question Allemagne toujours, nous verrons que le torchon br\u00fble avec la Pologne Varsovie co\u00fbte tr\u00e8s peu les critiques de politiciens allemands allemand qui reproche au gouvernement polonais d'exercer un pouvoir totalitaire, l'ambassadeur d'Allemagne en Pologne est convoqu\u00e9 ce matin et on fera le point en fin de journal sur le palmar\u00e8s 2016 des Golden Globes, cette nuit, 2 films sont sortis du lot de Nantes d'Alejandro innerver tout est seul sur Mars, de Ridley Scott. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nLa police allemande a -t-elle fait preuve d'inaction, d'incomp\u00e9tence, comment expliquer que plus de 600 personnes se soit fait agresser le soir de Nouvel An \u00e0 Cologne et \u00e0 Hambourg, ces questions le ministre r\u00e9gional du Land de Cologne va devoir y r\u00e9pondre ce matin lors d'une conf\u00e9rence de presse pour l'instant, Georges Pop, l'enqu\u00eate s'oriente s'oriente en partie vers des demandeurs d'asile ou des migrants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nAvec des d\u00e9tails tr\u00e8s attendus naturellement dans ce 1er rapport d'enqu\u00eate officielle sur ces violences qui est pr\u00e9vu ce matin cela sur fond de tourmente politique et de manifestations anti- immigr\u00e9 tiens le mouvement anti- Islam d'appel d'ailleurs ce soir un grand rassemblement ce soir \u00e0 la et psychique, ville pourtant \u00e9pargn\u00e9 par ces agressions mais l'indignation en Allemagne s'amplifie \u00e0 Cologne 516 plaintes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es 133 Hambourg, d'autres sont signal\u00e9es \u00e0 Francfort des agressions ont eu lieu encore \u00e0 Salzbourg, en Autriche, tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l'Allemagne, le ministre allemand de la justice sera Heiko Maas parle d'actes coordonn\u00e9s, certains \u00e9voquent une fili\u00e8re de trafiquants marocains qui est dans le collimateur de la justice depuis plusieurs mois, pour l'instant une vingtaine de suspects a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, pas encore d'inculpation des r\u00e9fugi\u00e9s et des immigrants ill\u00e9gaux pour la plupart originaires du Maghreb et du Moyen-Orient, selon un sondage 57 pourcent des des Allemands craignent d\u00e9sormais une hausse de la criminalit\u00e9, avec l'arriv\u00e9e massive de migrants, contre 40 pourcent \u00e0 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Angela Merkel n'y a pas indiff\u00e9rente, elle a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre durci le ton de sa politique migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nEt une autre affaire occupe l'Allemagne en ce moment ses relations avec la Pologne, autant dire qu'elles ne sont pas au beau fixe, le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res a d'ailleurs convoqu\u00e9 ce matin l'ambassadeur d'Allemagne en Pologne alors d'o\u00f9 viennent les tensions et bien des r\u00e9centes d\u00e9clarations de politiques allemands, Martin Schulz, le pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en a notamment qualifi\u00e9 la Pologne de d\u00e9mocratie \u00e0 la Poutine tandis que G\u00fcnther Tiger, le commissaire europ\u00e9en au Num\u00e9rique veut lui placer Varsovie sous surveillance tout de reprochent au gouvernement nationaliste polonais d'exercer un pouvoir totalitaire des critiques qui passe plut\u00f4t mal \u00e0 Varsovie, les pr\u00e9cisions de notre correspondant sur place, Damien Simone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [90%] :\r\nDans une lettre \u00e0 G\u00fcnther Reutlinger Zbigniew joue gros, le ministre polonais de la justice, lui r\u00e9pond que le terme surveillance venant de la bouche d'un Allemand rappelle aux Polonais, leurs pires souvenirs, je suis le petit fils d'un officier polonais qui a servi dans la R\u00e9sistance pour combattre la surveillance allemande \u00e9crit Zbigniew d'autres d\u00e9put\u00e9s du parti nationaliste Droit et Justice, rappelle t'\u00e9galement la Seconde Guerre mondiale, pour dire aux hommes politiques allemands qu'ils n'ont aucune le\u00e7on \u00e0 donner \u00e0 la Pologne en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie, accus\u00e9 de prendre le contr\u00f4le des m\u00e9dias publics, les conservateurs polonais r\u00e9pondait \u00e0 l'Allemagne qu'elle ferait mieux de prot\u00e9ger ces femmes contre les migrants, plut\u00f4t que de se m\u00ealer des affaires de la Pologne, une r\u00e9f\u00e9rence aux incidents du nouvel an \u00e0 Cologne que la police et la presse allemande ont tent\u00e9 d'\u00e9touffer le ministre polonais des Affaires \u00e9trang\u00e8res Witold vache Tcha\u00efkovsky a convoqu\u00e9 l'ambassadeur d'Allemagne en Pologne pour lui rappeler la position polonaise, Varsovie peut toutefois s'attendre \u00e0 un retour de b\u00e2ton dans les prochains jours \u00e0 Bruxelles Damien Simone Menart pour rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\n3000 migrants entass\u00e9s dans la boue depuis des mois, c'est la situation aujourd'hui dans le camp de fortune de Grande-Synthe au au Nord-Pas-de-Calais pour y mettre fin, un camp de r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9pondant aux normes humanitaires internationale devrait voir le jour, pr\u00e8s de Dunkerque, \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France, la d\u00e9cision est attendue aujourd'hui C\u00e9line sous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [93%] :\r\nGrande-Synthe, c'est un peu le nouveau Calais un camp sans r\u00e8gles ni loi, et encore moins de confort inacceptable pour les ONG sur place avec le maire \u00e9cologiste de la ville, elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de cr\u00e9er le 1er centre aux normes humanitaires en France 5 hectares qu'il faudra am\u00e9nager, comme l'explique Andr\u00e9 Jacquet responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:24) [81%] :\r\nDans l'\u00e9quipement de sanitaires on installant des \u00e9clairages pendant la nuit, on a pr\u00e9vu environ 500 tente de 25 m2 chacune, et de laisser \u00e9quip\u00e9s de syst\u00e8me de chauffage et une route centrale qui permettra d'acc\u00e9der aux sanitaires de fa\u00e7on beaucoup moins pr\u00e9caires qu'actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:45) [90%] :\r\nLe camp co\u00fbtera un 1000000 et demi de francs rembours\u00e9s par l'\u00c9tat et permettra d'accueillir pr\u00e8s de 3000 personnes souhaitent toutes celles qui se trouvent aujourd'hui dans le cours de Bourse, selon MSF, mais pour certains, ce nouveau qu'on cr\u00e9era un appel d'air comme Sangatte \u00e0 l'\u00e9poque des craintes que balaie Andr\u00e9 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [84%] :\r\nMettre les personnes c'est ne changerait pas la situation g\u00e9n\u00e9rale des migrants, en terme de d\u00e9placements en terme d'affluence, donc c'est l'aspect vraiment de la pr\u00e9carit\u00e9 qu'on a voulu mettre en avant pour l'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [89%] :\r\nL'avenir de ce camp au standard du HCR reste sera -t-il p\u00e9renne, le gouvernement fran\u00e7ais demeure pour l'instant, r\u00e9ticents \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de structure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [88%] :\r\nApr\u00e8s l'enl\u00e8vement d'une suissesse \u00e0 Tombouctou, Al-Qa\u00efda au Maghreb diffuse une photo de 2 hautes otages, un Su\u00e9dois et un sud- africain enlev\u00e9s en 2011, aucune nouvelle, par contre, de B\u00e9atrice \u00e0 Bamako David Bach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [92%] :\r\nC'est le site mauritanien Al-Akhbar r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9 par les groupes djihadistes pour communiquer, qui l'annonce : Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique a diffus\u00e9 sur internet une image des 2 otages, un Su\u00e9dois et un sud- africain enlev\u00e9s en 2011 \u00e0 Tombouctou sur l'image, un montage en 3 parties, on peut voir les 2 otages photographi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment devant une toile noire et portant une barbe danse au-dessus de le portrait d'un combattant d'Aqmi, le visage masqu\u00e9, un message vid\u00e9o diffus\u00e9 en parall\u00e8le par l'agence de propagande d'Aqmi Al-Andalus recommande au gouvernement su\u00e9dois et sud- africains de ne pas utiliser la France comme m\u00e9diateur cette photo et ce message sont diffus\u00e9s au lendemain de l'enl\u00e8vement de la Suissesse B\u00e9atrice \u00e0 Tombouctou, \u00e9galement enl\u00e8vement, qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 et dont Aqmi ne fait mention \u00e0 aucun moment David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [93%] :\r\nEt on l'apprend \u00e0 l'instant, David Bowie, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans, le site officiel du chanteur, l'annonce, il se serait \u00e9teint paisiblement, apr\u00e8s une bataille de 18 mois contre un cancer, son dernier album \u00e9tait sorti vendredi Lindsay Vonn, qui remporte le super- G de de s'organiser, Lara Gut 2\u00e8me les 2 qui eux n'en finissent pas de se disputer le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde hier l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e avec 70 centi\u00e8mes de seconde sur la Tessinoise, apr\u00e8s ses 2 succ\u00e8s du week- end Lindsay Vonn revient \u00e0 38 points de la Suissesse alors qu'il reste un peu plus de la moiti\u00e9 des \u00e9preuves \u00e0 disputer Patrick D\u00e9l\u00e9troz difficile de savoir qui va l'emporter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [91%] :\r\nLa lutte pour le classement g\u00e9n\u00e9ral sera serr\u00e9 jusqu'au bout de la saison dans sa forme actuelle, Lindsay Vonn est presque intouchable en descente et super- G mais Lara Gut a l'Avantage en g\u00e9ant chaque point devient donc important, m\u00eame si pour \u00e9carter toute pression, la Tessinoise ne voient et ne veut voir que la prochaine course. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:24) [77%] :\r\nJe pense qu'on peut regarder \u00e7a au comptant les points tout le temps en reconduisant tout au g\u00e9n\u00e9ral, sinon en regardant chaque ours c'est elle a gagn\u00e9 aujourd'hui, moi je suis 2\u00e8me c'\u00e9tait, c'\u00e9tait du bon ski des depuis voil\u00e0, chaque jour ils d\u00e9nonce crucial jour il faut arriver \u00e0 l'arriv\u00e9e et \u00e7a se passe tellement vite que je pense que r\u00e9duire tout au g\u00e9n\u00e9ral, c'est un peu trop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:44) [91%] :\r\nEt pourtant, il s'agit bien de \u00e7a le but de l'art \u00e0 go\u00fbter de profiter de cette ann\u00e9e, o\u00f9 la concurrence est moins rude pour remporter ce classement g\u00e9n\u00e9ral et pouvoir ensuite profiter de chaque saison de chaque course en ayant atteint l'objectif de tout ce qui de haut niveau, Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [91%] :\r\nEt hier au slalom d'Adelboden le valaisan Ramon Sennheiser ne s'est hiss\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me place, c'est le 1er gros coup de sa carri\u00e8re, rendez- vous longues robes et paillettes \u00e0 Los Angeles, cette nuit, pour les 73\u00e8me Golden Globes 2 grands gagnants cette ann\u00e9e, le Western et la com\u00e9die Seul sur Mars, Tessa Grauman fait le point sur ce palmar\u00e8s 2016. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [88%] :\r\nVous avez lindsay rafle le prix du meilleur film de la meilleure r\u00e9alisation et du meilleur acteur et font mentir ainsi ceux qui attendaient plut\u00f4t spot Light, un film qui retrace l'enqu\u00eate des journalistes du Boston Globe sur des pr\u00eatre p\u00e9dophile de dirig\u00e9 par le Mexicain Alejandro il n'arrive toujours accomplissent Touaregs d'un trappeur, laiss\u00e9 pour mort et qui trouve la force de retourner chez lui en traversant une nature hostile, une histoire de r\u00e9demption c'est le 3\u00e8me Golden Globes pour Leonardo DiCaprio, qui joue le r\u00f4le principal et le 2\u00e8me pour ma Daymond et son r\u00f4le dans la com\u00e9die Seul sur Mars, l\u00e0 aussi, l'histoire d'un homme, laiss\u00e9 pour mort dans une nature hostile et qui s'en sort gr\u00e2ce \u00e0 son ing\u00e9niosit\u00e9 Sylvester Stallone, lui, n'avait jamais re\u00e7u 2 prix d'interpr\u00e9tation, oubli r\u00e9par\u00e9 pour son r\u00f4le r\u00e9current de Rocky Balboa dans le film, quid du c\u00f4t\u00e9 des actrices, le prix d'interpr\u00e9tation pr\u00e9vu pour Kate Blanchett a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 abri Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re avec son fils dans le film Bloom une c\u00e9r\u00e9monie comme toujours faite de paillettes de d\u00e9collet\u00e9s vertigineux et des remerciements Tessa Grauman pour rtsinfo Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [92%] :\r\nEt il y en a un qui m\u00e9riterait bien d'avoir un film sur sa vie, c'est le baron de la drogue et chapeau le Mexique a entam\u00e9 sa proc\u00e9dure d'extradition vers les \u00c9tats-Unis, c'est eux qui veulent juger le chef du cartel de Sinaloa pour n'avoir pour avoir fait entrer plusieurs milliards de dollars de drogue sur le sol am\u00e9ricain et pour avoir commandit\u00e9 plusieurs milliers d'assassinats au Mexique Roy King et l'Chapo Guzman, s'\u00e9tait \u00e9vad\u00e9 d'une prison mexicaine, il y a 6 mois, en creusant un trou depuis sa cellule, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi et c'est un entretien qu'il a accord\u00e9 en octobre dernier \u00e0 l'acteur Shawn peine qui aurait permis aux autorit\u00e9s de localiser l'trafiquants interview parue ce week- end dans le magazine Rolling Stone, bref, un sc\u00e9nario qui m\u00e9ritera peut-\u00eatre un jour un Golden Globe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [81%] :\r\nBah, \u00e7a viendra le Golden Globe de je sais pas mais sc\u00e9nario certainement c'\u00e9tait Journal de Tania Barril et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T07:20:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A26DCEB-51E7-4BBF-B227-EE54041103C5", "internalArchiveId": "3A26DCEB-51E7-4BBF-B227-EE54041103C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Terminus pour les buffets de gare", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Terminus pour les buffets de gare ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(TERMINUS POUR LES BUFFETS DE GARE)  \r\n***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. C'est donc termin\u00e9. Le mythique buffet de la gare de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes ce week-end apr\u00e8s plusieurs jours de vente de son mobilier. Il est cens\u00e9 rouvrir dans deux ans. Mais une page d'une certaine gastronomie de gare est d\u00e9finitivement tourn\u00e9e...\r\nEt comment! et celle d'une ambiance, d'une atmosph\u00e8re.. les fresques seront conserv\u00e9es? Encore heureux... on respire... Oh c'est bien parce qu'elles sont class\u00e9es... parce que le nouveau buffet de la gare... son sort... lui,  sera d\u00e9volu aux cha\u00eenes de restaurations ou autres multinationales \u00e0 la mode, on peut parier... C'est comme pour le buffet Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve. Ill est aussi mort 20 ans de cela,  apr\u00e8s une vente globale des objets originaux. Ceux de la cuisine et de la salle \u00e0 manger... Mais...pourquoi se plaindre de tout \u00e7a en fait, ce n'est qu'une \u00e9volution de nos moeurs et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9rale, en fin de compte...\r\n***On sent quand m\u00eame une certaine nostalgie chez vous... C'est quoi en fait cet esprit Buffet de gare qui semble vous tenir \u00e0 coeur...\r\nC'est celle d'un refuge qui d\u00e9gage \u00e0 la fois une immensit\u00e9, une foule, des tables bond\u00e9es, mais aussi une intimit\u00e9. Celle du r\u00eave et des rencontres. Ce sont les pas perdus du voyage. Son antichambre... Un hall de luxe, une salle d'attente gastronomique...Un lieu propice \u00e0 refaire le monde avant ,peut-\u00eatre, d'embarquer pour continuer \u00e0 le d\u00e9couvrir.. on peut songer \u00e0 l'ailleurs... sans avoir \u00e0 prendre le train... Voyageons en Alsace en humant une choucroute, partons \u00e0 toulouse avec des vols-au vents garnis de ris de veau... pas besoin d'aller trop loin avec des mets locaux qui font la fiert\u00e9 de cet esprit buffet de la gare...un \u00e9tape statique... ou alors, franchissons \u00e0 coups de r\u00f6stis bien accompagn\u00e9s la barri\u00e8re qui nous m\u00e8nera jusqu'\u00e0 l'\u00e9minc\u00e9 \u00e0 la zurichoise.. Zurich parlons-en .. un buffet qui n'a plus d'\u00e2me non plus... comme ceux de B\u00e2le, Fribourg ou Bienne. M\u00eame Olten, cet antre du transit, a ferm\u00e9 les portes de son buffet fourbi de ses s\u00e9ances politiques secr\u00e8tes ... Les take-away n'ont rien pour inspirer les pensifs penseurs, vous avouerez...\r\n***Bon... et si on donne le change en voyageant pour de bon... tenez: en sautant dans le wagon restaurant du premier train venu?\r\nMais... le wagon restaurant n'existe d\u00e9j\u00e0 plus! \u00e7a vous r\u00e9jouit vous, cette bolo en sachet ou cette viande s\u00e9ch\u00e9e archi-s\u00e8che dans une assiette en plastique? Et puis vous avez vu: Les CFF viennent d'annoncer la fin de leur service minibar... Un go\u00fbt de cheval de fer qui d\u00e9raille...\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Terminus pour les buffets de gare", "Terminus pour les buffets de gare / JDM_2016-01-11T07:27:00_le-gout-des-autres", "Terminus pour les buffets de gare / JDM_2016-01-11T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Le mythique buffet de la gare de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes ce week-end apr\u00e8s plusieurs jours de vente de son mobilier au public. L\u2019\u00e9tablissement est cens\u00e9 rouvrir dans deux ans. Ses fresques et ses boiseries art d\u00e9co seront \u00e0 priori conserv\u00e9es. Mais c\u2019est assur\u00e9ment une page d'une certaine gastronomie et d\u2019une ambiance de gare helv\u00e9tique qui se tourne.", "Le mythique buffet de la gare de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes ce week-end apr\u00e8s plusieurs jours de vente de son mobilier au public. L\u2019\u00e9tablissement est cens\u00e9 rouvrir dans deux ans. Ses fresques et ses boiseries art d\u00e9co seront \u00e0 priori conserv\u00e9es. Mais c\u2019est assur\u00e9ment une page d'une certaine gastronomie et d\u2019une ambiance de gare helv\u00e9tique qui se tourne.", "Le mythique buffet de la gare de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes ce week-end apr\u00e8s plusieurs jours de vente de son mobilier au public. L\u2019\u00e9tablissement est cens\u00e9 rouvrir dans deux ans. Ses fresques et ses boiseries art d\u00e9co seront \u00e0 priori conserv\u00e9es. Mais c\u2019est assur\u00e9ment une page d'une certaine gastronomie et d\u2019une ambiance de gare helv\u00e9tique qui se tourne."], "variantIds": ["ece-7390799", "ece-7390782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:32:11Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nAutre.. bonjour qui attire Joye bonjour c'est donc termin\u00e9 le mythique buffet de la gare de Lausanne a ferm\u00e9 ses portes ce week- end, apr\u00e8s plusieurs jours de vente de son mobilier, je crois que tout est parti un tout mobilier parti et il est cens\u00e9 rouvrir dans 2 ans, ce buffet, mais une page d'une certaine gastronomie de gare est d\u00e9finitivement tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nComment un celle aussi d'une ambiance d'une atmosph\u00e8re les fresques seront conserv\u00e9es Alain h\u00e9 bien encore heureux, on respire, on sait bien parce qu'elles sont class\u00e9es, hein, parce que le nouveau buffet de la gare son sort lui sera d\u00e9volu aux cha\u00eenes de restauration ou autres multinationales \u00e0 la mode, on peut parier, c'est comme pour le buffet Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve, il est aussi mort il y a 20 ans de cela apr\u00e8s une vente globale des objets originaux, ceux de la cuisine et la salle \u00e0 manger mais alors pourquoi se plaindre de tout \u00e7a, en fait, ce est qu'une \u00e9volution de nos moeurs et de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral en de cons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [86%] :\r\nOui, mais je vous en quand m\u00eame assez nostalgiques Pierre-\u00c9tienne c'est quoi en fait c'est esprit buffet de gare qui semble vous tenir \u00e0 coeur avoue mais pas qu'\u00e0 vous, il y a beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [89%] :\r\nL'avion dans justement, alors c'est c'est esprit c'est celle, c'est celui de refuge, un qui d\u00e9gage \u00e0 la fois une immensit\u00e9 une foule des tables bond\u00e9es, mais aussi une intimit\u00e9, celle du r\u00eave, des rencontres, ce sont des pas perdus du voyage son antichambre un r\u00f4le de luxe, une salle d'attente gourmande en lieu propice \u00e0 refaire le monde, avant peut-\u00eatre d'embarquer pour continuer \u00e0 le d\u00e9couvrir ce monde on peut songer \u00e0 l'ailleurs sans avoir \u00e0 prendre le train voyageons en Alsace en humant une choucroute partons \u00e0 Toulouse avec des voiles au vent garnis de ris de veau, pas besoin d'aller trop loin avec des mets locaux qui font la fiert\u00e9 de cette esprit buffet de la gare, une \u00e9tape statique ou alors franchissons \u00e0 coups de Rushdie bien accompagn\u00e9s la barri\u00e8re qui nous m\u00e8nera jusqu'\u00e0 l'\u00e9minc\u00e9 \u00e0 la z\u00fcrichoises \u00e0 Z\u00fcrich, parlons -en un buffet qui va m\u00eame plus d'\u00e2me non plus, comme ceux de B\u00e2le Fribourg ou Bienne m\u00eame Bolton cet antre du transitent a ferm\u00e9 les portes de son buffet fourbi de ses s\u00e9ances politiques secr\u00e8tes Les pays que ouais, non, rien pour respirer les pensifs penseurs vous avouerez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [77%] :\r\nOui, j'avoue pas, j'avoue \u00e0 demi- mot, bon, et si on donne le change en voyageant pour de bon, Pierre-\u00c9tienne tenez par exemple son temps dans dans un grand restaurant d'un d'un train du 1er train venu quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [90%] :\r\nLe wagon restaurant mais mais le wagon restaurant n'existe d\u00e9j\u00e0 plus, \u00e7a vous voyez -vous oui cette Polo en sachet ou cette viande s\u00e9ch\u00e9e archi- s\u00e8che dans une assiette en plastique et puis vous avez vu les CFF viennent d'annoncer la fin de leur service minibar comme un go\u00fbt de cheval de fer qui d\u00e9raille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nVous avez dit c'est le Les pas perdus du voyage le un buffet de gare c'est joli \u00e7a bon tant mieux oui et comme comme au Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est le go\u00fbt des autres Pierre \u00c9tienne je vous retrouve demain \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:49:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DEDE07E-9A80-45BC-BD83-1098659DCCEF", "internalArchiveId": "7DEDE07E-9A80-45BC-BD83-1098659DCCEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel r\u00f4le doit jouer la soci\u00e9t\u00e9 envers les personnes handicap\u00e9es?", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Martinez,  directeur de la Fondation des Perce-Neige \u00e0 Neuch\u00e2tel;Jean-Louis Korp\u00e8s, ancien professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole en travail social \u00e0 Fribourg\r\n* * Quel r\u00f4le doit jouer la soci\u00e9t\u00e9 envers les personnes handicap\u00e9es?  \r\nJusqu'o\u00f9 peut-on pousser l'int\u00e9gration des personnes handicap\u00e9es? \r\nLe d\u00e9bat s'est ouvert dans le canton de Berne, qui a lanc\u00e9 une nouvelle politique de prise en charge bas\u00e9e sur le libre choix. \r\nChaque personne handicap\u00e9e participera \u00e0 l'\u00e9valuation de ces besoins. Ensuite elle recevra un budget et ach\u00e8tera des prestations, sur un march\u00e9 devenu concurrentiel.\r\nEn clair : elles pourront decider leur d\u00e9gr\u00e9 de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des institutions. \r\nOr : ici pr\u00e9cis\u00e9ment, quel doit \u00eatre le role de la soci\u00e9t\u00e9? Faut-il pousser les personnes handicap\u00e9es vers plus d'autonomie, ou alors davantage les prot\u00e9ger.\r\nDeux invit\u00e9s avec nous pour en d\u00e9battre Vicent Martinez et Jean-Louis Korp\u00e8s, bonsoir messieurs !\r\nVincent Martinez,  directeur de la Fondation des Perce-Neige \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n- l'autod\u00e9terminatin des personnes handicap\u00e9es... pour vous, cela ne r\u00e9siste pas toujours \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n- La soci\u00e9t\u00e9 est de plus en plus individualiste... n'est-ce pas normal que le monde du handicap \u00e9volue dans le m\u00eame sens?\r\n- Les institutions sp\u00e9cialis\u00e9es, n'est-ce pas d\u00e9pass\u00e9?\r\n- La soci\u00e9t\u00e9/l'Etat a-t-il le droit d'imposer des choix de vie \u00e0 certains de ses membres, m\u00eame atteints de handicap?\r\n- ne faut-il pas mieux prendre en comptes les besoins de chacun?\r\nJean-Louis Korp\u00e8s, ancien professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole en travail social \u00e0 Fribourg. \r\n0033 3 21 31 41 25 (portable ** 82)\r\n- L'autod\u00e9termination, n'est-ce pas une utopie?\r\n- comment d\u00e9finit-on le discernement?\r\n- Alors, m\u00eame les personnes gravement atteintes (par exemple souffrant d'autisme) pourraient selon vous, exprimer ce qu'elles veulent.\r\n- est-ce qu'on ne donne pas de faux espoirs de normalit\u00e9 aux handicap\u00e9s\r\n- L'Etat n'a-t-il pas avant tout le devoir de les prot\u00e9ger?\r\n- Les enfants n'ont pas les m\u00eames droits que les adultes... pourquoi vouloir pr\u00e9tendre que nous sommes tous parfaitement \u00e9gaux?\r\n-\tFinancer les besoins individuels, plut\u00f4t que les institutions . quel est le message pass\u00e9 justement aux institutions ?\r\n-\tLa personnes handicap\u00e9es recevra un budget pour acheter des prestations aux institutions, sur un march\u00e9 concurrentiel . comment ne pas y voir avant tout une d\u00e9marche visant les \u00e9conomies ? que reste-t-il de l'int\u00e9r\u00eat des personnes handicap\u00e9es ?", "durationSec": 641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le doit jouer la soci\u00e9t\u00e9 envers les personnes handicap\u00e9es? / FOR_2016-01-11T18:14:00_developpement-8", "Forum du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton de Berne a lanc\u00e9 une nouvelle politique de prise en charge des personnes handicap\u00e9es bas\u00e9e sur le libre choix. Chaque personne handicap\u00e9e participera \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de ses besoins. Ensuite elle recevra un budget et ach\u00e8tera des prestations, sur un march\u00e9 devenu concurrentiel. Le d\u00e9bat entre Vincent Martinez, directeur de la Fondation des Perce-Neige \u00e0 Neuch\u00e2tel et Jean-Louis Korp\u00e8s, ancien professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7390726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T00:43:47Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn d\u00e9bat jusqu'o\u00f9 pousser l'int\u00e9gration des personnes handicap\u00e9es d\u00e9bat s'est ouvert dans le canton de Berne, qui a lanc\u00e9 une nouvelle politique de prise en charge, chaque personne handicap\u00e9e participera \u00e0 l'\u00e9valuation de ces besoins, ensuite elle recevra un budget et ach\u00e8tera des prestations sur un march\u00e9 devenu concurrentiel en clair, elles pourront d\u00e9cider leur degr\u00e9 de d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des institutions, or ici pr\u00e9cis\u00e9ment quel doit \u00eatre le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 Faut -il pousser les personnes handicap\u00e9es vers plus d'autonomie ou alors davantage les prot\u00e9ger les 2 invit\u00e9s sont avec nous pour en d\u00e9battre ce soir Vincent Martinez et Jean-Louis Korp\u00e8s, bonsoir messieurs, bonsoir Monsieur alors Vincent Martinez, le directeur de la Fondation des perce-neige \u00e0 Neuch\u00e2tel, Jean-Louis Korp\u00e8s, ancien professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social \u00e0 Fribourg, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous Monsieur Korp\u00e8s finalement cette autod\u00e9termination est -ce que c'est pas quelque part un petit peu une utopie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [89%] :\r\nAh bien s\u00fbr que \u00e7a peut para\u00eetre comme une utopie, une utopie, mais toutes les utopies nous font avancer vers quelque chose de de nouveau et dans dans cette perspective, l'id\u00e9e est de redonner \u00e0 la personne, on pourrait dire la gouvernance de sa vie personnelle de ces projets de vie plut\u00f4t que de rentrer dans une une collectivit\u00e9 que tout lui soit servi donc qu'elle n'est jamais s\u00fbr moi dire par rapport \u00e0 ce qu'elle re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [89%] :\r\nMais ces personnes handicap\u00e9es alors \u00e9videmment il y a beaucoup d'handicap autant d'handicaps que de personnes concern\u00e9es, sans doute, mais est -ce qu'elles ont les moyens de se d\u00e9terminer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [88%] :\r\nAlors certaines oui et d'autres, peut-\u00eatre un peu moins, tout est question d'\u00e9valuation de 2 d\u00e9c\u00e8s de ses capacit\u00e9s de la capacit\u00e9 que la personne pas d'examiner et d'\u00e9valuer ses propres capacit\u00e9s \u00e0 elle mais aussi du regard que l'on porte sur elle et la plupart du temps, on est plut\u00f4t dans un regard qui diminue la personne qui diminue ses ses comp\u00e9tences avant m\u00eame d'avoir de lui avoir permis de faire de l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [88%] :\r\nVincent Martinez, alors on l'a dit, vous \u00eates directeur de la Fondation des perce-neige Neuch\u00e2tel, vous \u00eates sur le terrain pour vous finalement cette analyse a de la peine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [91%] :\r\nAlors oui, parce que on doit absolument tenir compte de l'aspect discernement de la personne est ce qu'elle est vraiment apte \u00e0 faire des choix bien s\u00fbr qu'il faut mettre en avant aussi les capacit\u00e9s qu'elle peut avoir les comp\u00e9tences, et puis apr\u00e8s en faire quelque chose, alors je suis absolument pas monter l'Inter int\u00e9grative, \u00e7a c'est clair, mais soyons on va dire raisonnable et qui tient compte vraiment de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [89%] :\r\nJean-Louis Korp\u00e8s, la question que que tout ce d\u00e9bat pose c'est la confiance aussi que l'\u00c9tat fait aux institutions, on en voulant changer la la donne de financement est -ce que \u00e7a envoie pas un signal de d\u00e9fiance et de et de non confiance en l'\u00e9tat, dans l'est de l'\u00c9tat vers les institutions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [86%] :\r\nNon je je ne enfin c'est pas mon point de vue j'ai j'ai l'impression que tout cela s'inscrit de toute fa\u00e7on, un changement qui est international, il a la convention de des droits des personnes handicap\u00e9es qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par la suite, donc cette convention voulue par l'ONU, la la Island qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise en en 2004 au niveau de la Suisse, et on le voit aussi au niveau des plans strat\u00e9giques qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis dans le cadre de la de la Libye qu'est la loi pour l'int\u00e9gration des personnes avec Guillaume institutions toutes ces, toutes ces tous ces textes convergent vers une dimension d'autod\u00e9termination et de Dominique des personnes, donc d'une certaine mani\u00e8re, c'est un changement de paradigme ou plut\u00f4t que d'\u00eatre dans un versant tr\u00e8s protecteurs tels que \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on a, on va vers une une lecture des besoins des personnes besoins qui ne sont plus lu comme un niveau collectif mais \u00e0 un niveau individuel et je me souviens de de certaines r\u00e9unions ou en fin de compte, on parlait plus d'un d'un travail d'approche du doigt de de faire du sur- mesure, en regard des besoins de la personne, plut\u00f4t que de faire du pr\u00eat-\u00e0-porter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [92%] :\r\nVincent Martinez, quel est le r\u00f4le r\u00e9el de l'\u00c9tat est de prot\u00e9ger ces personnes handicap\u00e9es ou de l'effet de les amener vers un maximum d'ind\u00e9pendance et d'autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [92%] :\r\nAlors, \u00e7a se joue entre les 2, juste une chose, c'est qu'on a une vision assez r\u00e9trograde l'institution d'institutions travaillent toujours sur des projets de vie des personnes projet d'UV individualis\u00e9e qui tient compte des comp\u00e9tences et des envies, des personnes, donc on est toujours en train de dire oui, institutions compte l'int\u00e9gration en fait les institutions int\u00e8grent les personnes en situation de handicap. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:29) [70%] :\r\nMais ce que nous allons les marges de les r\u00e9int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, mais quelle solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [90%] :\r\nSont d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9s justement o\u00f9 j'ai l'impression d'entendre mon chef de service auquel j'ai \u00e0 faire pour le travail, je veux dire qui a l'impression que les nous, on veut garder les personnes en situation de handicap dans les institutions, c'est pas le cas, nous avons, nous, dans la sein de la Fondation des perce-neige, beaucoup de gens int\u00e9gr\u00e9s dans nos \u00e9coles aussi et puis on est en train de faire une sorte de \u00e0 mon avis un jugement d'un train de juger les institutions qui aurait peut-\u00eatre l'envie de garder les gens et ne pas ouvrir les int\u00e9grer, et \u00e7a je trouve que c'est compl\u00e8tement faux, c'est pas du tout le travail qui est fait dans les institutions, c'est pas du tout le travail qui est fait par les professionnels, c'est pas ce qui est demand\u00e9 par les personnes en situation d'handicap et c'est non plus parce qu'il est demand\u00e9 par les personnes, les repr\u00e9sentants l\u00e9gaux, donc on est en train de lire sous le Mont- institutions est en train de penser qu'on est tous des r\u00e9trogrades o\u00f9 on veut tous ces \u00e7a franchement, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [88%] :\r\nMais justement va Vincent Martin et ce que disent les personnes aujourd'hui qui sont en situation de handicap est est-ce que il y a v\u00e9ritablement la volont\u00e9 d'avoir plus de d'ind\u00e9pendance en tout cas la possibilit\u00e9 d'choisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, pour ceux qui ont le discernement et les capacit\u00e9s bien s\u00fbr pour les autres aussi, mais c'est une volont\u00e9 d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, d'avoir une place, mais une place qui est bien traitante et non pas qui est maltraitant ont pour arriver \u00e0 des mod\u00e8les ont \u00e0 force de vouloir int\u00e9grer absolument les gens, on les maltraite et on va \u00e0 l'encontre aussi de leurs besoins et il faut trouver ce juste compromis qui permet \u00e0 chacun de s'en sortir, il faudrait pas et je sais que, finalement, pas toujours parler de finances mais que il faudrait pas qu'on fasse le choix de la soi-disant de l'int\u00e9gration, ceux qui sont plut\u00f4t un choix d'abandon pour des histoires \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [91%] :\r\nJean-Louis Korp\u00e8s, c'est quand m\u00eame un des \u00e9l\u00e9ments importants : 1 de cette r\u00e9forme, ici on parle du canton de Berne c'est quand m\u00eame la dimension financi\u00e8re, tout cela se passe derri\u00e8re une r\u00e9flexion qui vise \u00e0 faire des \u00e9conomies finalement laisser davantage d'ind\u00e9pendance, c'est aussi un petit peu limiter le poids financier des institutions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [89%] :\r\nAlors si c'est c'est dans cette perspective -l\u00e0, je crois que les, les, les politiques se trompent de Focus, parce que tous, tous les pays qui ont d\u00e9velopp\u00e9 qui sont partis vers ce qu'on a appel\u00e9 la d\u00e9sinstitutionnalisation, que ce soit le Qu\u00e9bec, que ce soit le la Su\u00e8de ou d'autres pays ont montr\u00e9 qu'en fin de compte, l\u00e0 l'Avantage de la rue de la nuit, de s'approcher de la vie ordinaire et de sortir de la vie collective, avait un co\u00fbt et un co\u00fbt qu'il faut pouvoir assumer donc ce sont l\u00e0 aussi des choix politiques importants, o\u00f9 la population est amen\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se prononcer par rapport \u00e0 \u00e0 ce co\u00fbt suppl\u00e9mentaire, il faut pas penser qu'effectivement j'avais, j'avais lu, j'ai encore le le souvenir des des discours, au moment de la mise en oeuvre du maintien \u00e0 domicile des personnes \u00e2g\u00e9es, nous on pense qu'effectivement, le maintien de missiles co\u00fbterait moins cher que l'avion, on s'aper\u00e7oit qu'effectivement la vie, le maintien de la vie \u00e0 domicile pour les personnes \u00e2g\u00e9es a aussi un co\u00fbt et que toutes les prestations compl\u00e9mentaires qui sont servis \u00e0 la personne sont une charge \u00e0 la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:26) [88%] :\r\nMais Jean-Louis Korp\u00e8s si on philosophiquement on on donnant budget aux personnes handicap\u00e9es, pour en quelque sorte, acheter des prestations aux institutions qui du coup se retrouve sur un march\u00e9 concurrentiel est -ce qu'on risque pas l\u00e0 de mettre les institutions dans une esp\u00e8ce de de march\u00e9 o\u00f9 ils se font concurrence sur l'offre et et de, de, de d\u00e9vier de leur but initial. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [89%] :\r\nAh si, je pense que \u00e7a, \u00e7a s'int\u00e9resse pas d'abord \u00e0 toutes les personnes qui pr\u00e9sentent des incapacit\u00e9s je pense que les les achats de prestations, c'est souvent des personnes qui ont besoin d'un auxiliaire de vie, donc des personnes qui ont pr\u00e9sent\u00e9 des incapacit\u00e9s physiques essentiellement monsieur pense pas que ce soit au niveau des personnes qui ont des troubles psychiques que cela \u00e7a va se faire, on peut pas effectivement avoir des besoins urgents en terme de traitement th\u00e9rapeutique et puis c\u00f4t\u00e9 pile psycho- th\u00e9rapeutique pour les personnes avec des troubles psychiques pour les personnes avec une d\u00e9ficience intellectuelle qui \u00e9tait diminu\u00e9, il y a aura toujours besoin d'un encadrement d'un accompagnement, mais cet accompagnement, il doit \u00eatre raisonn\u00e9e justement sur la question est -ce que je fais de l'assistance, ce que le fait de l'aide aupr\u00e8s de cette personne ou est -ce que je travaille avec elle \u00e0 d\u00e9velopper au maximum son autonomie, c'est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 faire des choix \u00e0 d\u00e9cider et \u00e0 assumer ses choix et assumer ses choix, \u00e7a ne s'invente pas, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement il y a tout un travail au niveau de 2000 d'une acquisition de comp\u00e9tences que l'on fait ce que l'on a fait tous les ans, autant que les autres \u00e0 travers l'\u00e9ducation \u00e0 travers l'\u00e9ducation mais aussi \u00e0 travers \u00e0 moment donn\u00e9, des prises de risques qui \u00e9tait plus ou moins calcul\u00e9e avec l'accord des parents ou des tuteurs ou des encadrants mais qui nous ont servi effectivement \u00e0 percevoir justement les lacunes que l'on avait dans nos connaissances dans une appr\u00e9ciation de la r\u00e9alit\u00e9 des choses comme \u00e7a, donc priver les personnes d'exp\u00e9rience alors m\u00eame si \u00e0 un moment donn\u00e9 que c'est l'exp\u00e9rience font mal, il faut pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [76%] :\r\nMais doit donner la chance de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [85%] :\r\nHier donc tenir, j'irai au rang de retenir le b\u00e9n\u00e9fice pas apr\u00e8s coup, donc c'est dans cette perspective -l\u00e0 plut\u00f4t que l'on d\u00e9veloppe actuellement cette lecture de l'autod\u00e9termination, c'est-\u00e0-dire permettre aux gens de faire des exp\u00e9riences avec un encadrement qu'soit dans cette, dans cette lecture et non pas simplement de consid\u00e9rer que, elles sont incapables \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [94%] :\r\nVincent Martinez va conclure avec vous, on voit que le canton de Berne va lancer ce projet qu'est -ce qui va se passer, \u00e9valuation, puis ensuite finalement le risque de voir, par exemple, d'autres cantons d'autres r\u00e9gions s'y mettre aussi, pour vous c'est une crainte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [87%] :\r\nOr, c'est plus qu'une crainte : je pense qu'effectivement le mod\u00e8le va vouloir \u00eatre copi\u00e9 parce que ils ont l'impression d'en fait des \u00e9conomies et ils tiendront pas compte d'une diff\u00e9rents types de handicaps qu'il existe dans notre monde, et puis on va \u00e0 nouveau les plus fiables seront, je dirais \u00e0 nouveau mis \u00e0 mal et au moins de la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est un mod\u00e8le standard quand on veut tout faire \u00e0 l'aune de l'aspect financier des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:27) [92%] :\r\nMais on esp\u00e8re que l'avenir donnera pas raison Vincent Martinez merci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour un d\u00e9bat de ce soir, directeur de la Fondation des perce-neige \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis Jean-Louis Korp\u00e8s s', ancien professeur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social \u00e0 Fribourg, bonsoir messieurs, c'est une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:39) [78%] :\r\nJe ne rembourse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T18:03:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1485045", "internalArchiveId": "AA1601484936", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1862, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7403923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7403938.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une temp\u00eate d'intensit\u00e9 moyenne traversera la Suisse", "Les messages adress\u00e9s \u00e0 David Bowie affluent sur internet et dans le monde", "D\u00e9c\u00e8s de David Bowie: beaucoup de fans sont venus rendre hommage \u00e0 Heddon Street", "David Bowie a v\u00e9cu presque 20 ans en Suisse", "Manifestation sauvage / GE: interview de Pierre Maudet, conseiller d\u2019\u00c9tat", "Les centrales nucl\u00e9aires ne seraient plus rentables", "D\u00e9c\u00e8s de David Bowie: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "GE: le rapport sur la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Tous les hommages saluent la carri\u00e8re de David Bowie", "Un mus\u00e9e du football ouvrira ses portes au si\u00e8ge de la FIFA \u00e0 Zurich", "Sept partis se sont unis contre l\u2019initiative de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels", "Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d\u2019Or FIFA", "Les d\u00e9marches pour interdire le transport du chlore se multiplient", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle sera accompagn\u00e9e de fortes pr\u00e9cipitations et de vents violents.", "Il y a eu d\u00e9j\u00e0 plus de 3 millions de tweets dont ceux de nombreuses personnalit\u00e9s.", "Selon la l\u00e9gende, c\u2019est \u00e0 cet endroit que Ziggy Stardust serait arriv\u00e9 sur terre en 1972.", "Il s'y est install\u00e9 pour fuir les mondanit\u00e9s londoniennes et s'y est m\u00eame mari\u00e9.", "Selon des estimations, \u00e0 Beznau le kWh co\u00fbterait pr\u00e8s du double que le prix de vente en Europe.", "Pierre Maudet s\u2019est exprim\u00e9 notamment sur pourquoi la police n\u2019est pas intervenue.", "Son influence musicale et artistique restera toujours pr\u00e9sente.", "L\u2019inauguration se fera apr\u00e8s l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident.", "La gauche fait campagne aux c\u00f4t\u00e9s de la droite contre l\u2019UDC.", "Portrait de ce prodige du football.", "Cela menace plusieurs milliers d\u2019emplois en Valais sur les sites chimiques."], "variantIds": ["ece-7300347", "ece-7300349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T15:15:53Z", "subTitles": ["19:30:04:20  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:23:06\r\n      La mort de David Bowie\r\n provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:28:16\r\nOn salue un g\u00e9nie cr\u00e9ateur qui s'est\r\nr\u00e9invent\u00e9 jusqu'au dernier souffle,\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:33:15\r\n         cet ultime album,\r\n sorti deux jours avant son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:38:20\r\n      Nous reverrons les images\r\nqui ont jalonn\u00e9 ce destin hors norme.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:44:14\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 un fid\u00e8le du Montreux \r\nJazz Festival, un r\u00e9sident vaudois.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:15\r\nIl avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:53:22\r\n  Le rapport sur la manifestation\r\n      sauvage du 19 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:54:03  19:31:00:09\r\n           On entendra\r\n  le Conseiller d'Etat P.Maudet.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:06\r\n   Les d\u00e9marches pour interdire\r\n      le transport du chlore\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:15\r\n          se multiplient\r\n  en terre vaudoise et genevoise.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:15:11\r\n     Le Ballon d'Or est remis\r\n  dans quelques minutes \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:31:15:15  19:31:19:00\r\n   Messi fait figure de favori.\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:21:07\r\n        Les alertes m\u00e9t\u00e9o:\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:27:03\r\nvents tr\u00e8s forts, chutes de neiges\r\n     et risques d'avalanche.\r\n\r\n19:31:29:13  19:31:33:09\r\n        -Tous les hommages\r\n       saluent David Bowie.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:40:15\r\n     Le choc est \u00e0 la mesure\r\nde l'admiration et de la surprise.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:14\r\n       Il n'avait pas parl\u00e9\r\n     de son cancer en public.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:53:12\r\n     La mort \u00e9tait cependant\r\nbien pr\u00e9sente dans l'ultime album.\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:59:22\r\n  -C'est une image qui hantera\r\n longtemps les fans de D.Bowie.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:02:22\r\n       Dans un vid\u00e9o tir\u00e9e\r\n      de son dernier album,\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:07:10\r\n  on d\u00e9couvre une t\u00eate de mort \r\n sous le casque d'un astronaute.\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:11:17\r\n        Ci-g\u00eet Major Tom,\r\npremier alter ego de David Bowie.\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:15:01\r\n          David Bowie \r\n          Space Oddity\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:18:05\r\n  -Ground control to Major Tom\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:23:11\r\n   -Un personnage qui resurgit\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:26:09\r\n          David Bowie \r\n         Ashes To Ashes\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:32:02\r\n  -We know Major Tom's a junkie\r\n   strung out in heaven's high\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:35:14\r\n   -Le jeu de r\u00f4le est boucl\u00e9.\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:38:18\r\n   Un retour \u00e0 la case d\u00e9part\r\n        pour un musicien\r\n\r\n19:32:38:23  19:32:43:09\r\ndont la carri\u00e8re aura collectionn\u00e9\r\n  les looks et les personnages.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:45:20\r\n          David Bowie \r\n         Life on Mars ?\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:49:21\r\n         -But her friend\r\n      is nowhere to be seen\r\n\r\n19:32:51:09  19:32:55:11\r\n -Ziggy Stardust, Aladdin Sane \r\n ou encore The Thin White Duke,\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:15\r\nil se r\u00e9invente dans son identit\u00e9\r\n     comme dans sa musique.\r\n\r\n19:32:59:20  19:33:05:09\r\nIl confessait avoir longtemps pens\u00e9\r\n   qu'il aurait toujours 20 ans.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:09\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 un long combat d'accepter\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:19\r\n    que je n'avais plus 20 ans.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:19:04\r\n           Normalement,\r\n   les gens ont 20 ans et voil\u00e0.\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:22:10\r\nMoi, \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:17\r\nJ'avais 20 ans, j'ai v\u00e9cu et soudain,\r\n           j'avais 56 ans.\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:31:13\r\n          Je peux \u00e9crire\r\n  avec cette perspective unique.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:36:11\r\n   -Un jeune homme qui puise \r\n  dans les musiques \u00e9mergentes\r\n\r\n19:33:36:15  19:33:39:14\r\n         les ingr\u00e9dients\r\n      d'une pop prot\u00e9iforme\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:19\r\n        jusqu'au succ\u00e8s\r\n      dans les ann\u00e9es 1980\r\n\r\n19:33:43:00  19:33:47:09\r\n    de l'album \"Let's Dance\"\r\n vendu \u00e0 14 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:33:47:13  19:33:50:17\r\n     La suite m\u00eale nostalgie\r\n         et avant-garde\r\n\r\n19:33:50:22  19:34:00:05\r\nainsi que des concerts mythiques\r\n   comme \u00e0 Montreux en 2002.\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:06:11\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:10:03\r\n  -Il \u00e9tait absent de la sc\u00e8ne\r\n          depuis 2004\r\n\r\n19:34:10:08  19:34:15:15\r\nmais a offert encore deux disques,\r\n    le dernier sorti vendredi.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:22:08\r\n  Un album dense qui se teinte\r\n   d'une aura testamentaire.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:34:00\r\n   -Bowie a incarn\u00e9 et en partie\r\n      cr\u00e9\u00e9 plusieurs \u00e9poques.\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:40:02\r\n Une animation de l'artiste H.Green\r\nrappelle son sens des m\u00e9tamorphoses.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:45:11\r\n          Le grand succ\u00e8s\r\n  avait pris naissance \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:34:45:15  19:34:50:18\r\n     un des lieux o\u00f9 l'\u00e9motion\r\n   est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:58:23\r\n      -Ziggy played guitar\r\njamming good with Weird and Gilly\r\n\r\n19:34:59:04  19:35:02:05\r\n    And the Spiders from Mars\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:07:08\r\n-Heddon Street, point de ralliement\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:10:19\r\n     pour les fans de D.Bowie.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n   A l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, \r\n  ils sont nombreux \u00e0 affluer.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:20:14\r\n      -C'est la seule musique\r\n          que j'\u00e9coutais.\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:25:04\r\n  Il a eu tellement d'influence.\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:31:11\r\n Je suis d\u00e9vast\u00e9e, je ne peux pas\r\n     croire qu'il soit parti.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:36:08\r\n       -Selon la l\u00e9gende,\r\n     c'est \u00e0 Heddon Street,\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:40:20\r\n       que Ziggy Stardust\r\nserait arriv\u00e9 sur terre en 1972.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:46:13\r\n  Un personnage cr\u00e9\u00e9 par Bowie,\r\nau coeur d'un album concept culte.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:52:03\r\n    -Ziggy Stardust a inspir\u00e9 \r\n   une g\u00e9n\u00e9ration de musiciens.\r\n\r\n19:35:52:12  19:36:01:12\r\n            -Il a montr\u00e9\r\nque vous pouvez \u00eatre qui vous voulez.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:03\r\n  -Il a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre moderne.\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:12:00\r\n  -On ne peut imaginer la musique\r\n      d'aujourd'hui sans lui.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:14\r\n         -Je suis d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:17:19\r\nOn ne le conna\u00eet pas personnellement,\r\n\r\n19:36:18:00  19:36:24:15\r\nmais quand quelqu'un a un tel impact,\r\n         vous le connaissez.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:29:18\r\n         -Pour les fans,\r\n il reste la musique, \u00e9ternelle.\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:35:21\r\n      -Les messages affluent\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:38:07\r\n    Les Rolling Stones parlent\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:12\r\n        de la gentillesse\r\n    qui allait avec son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:36:41:17  19:36:43:23\r\n  L'Allemagne rappelle qu'en 1987\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:48:03\r\nBowie avait fait passer la musique\r\n      des deux c\u00f4t\u00e9s du mur.\r\n\r\n19:36:48:08  19:36:51:03\r\n           Les hommages\r\n     viennent m\u00eame de l'espace\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:54:21\r\n        par le fil Twitter\r\n    de l'astronaute Tim Peake.\r\n\r\n19:36:56:09  19:37:01:02\r\n D.Bowie \u00e9tait une ic\u00f4ne mondiale\r\n et avait des attaches en Suisse.\r\n\r\n19:37:01:07  19:37:04:11\r\n   Il a v\u00e9cu ici plus de 15 ans\r\n      et s'y est m\u00eame mari\u00e9.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:08:15\r\n     -Une maison de ma\u00eetre\r\n   sur les hauts de Lausanne.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:12:05\r\n       C'est ici qu'a v\u00e9cu\r\n     D.Bowie de 1982 \u00e0 1997.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:14\r\n   Ses voisins se rappellent.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:21:08\r\n  -Peu apr\u00e8s notre emm\u00e9nagement,\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:24:02\r\n   une foule de gens a commenc\u00e9\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:26:10\r\n           \u00e0 camper ici.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:39:02\r\n      -Les premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n  il y avait beaucoup de passage.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:43:17\r\n -David Bowie s'installe d'abord\r\n   dans cette demeure \u00e0 Blonay\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:46:15\r\n        avant d'acheter\r\n     le ch\u00e2teau lausannois.\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:49:02\r\n     -Si on \u00e9tait sollicit\u00e9s,\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:52:01\r\n     on disait: \"On sait pas.\"\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:56:04\r\nA la question: \"D.Bowie habite-t-il\r\n     ici ?\", on r\u00e9pondait non.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:01:14\r\n-Selon Pierre Keller, son but \u00e9tait\r\nde trouver une stabilit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:05:04\r\n-Son id\u00e9e \u00e9tait de faire son travail.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:09:03\r\n Il pensait qu'il le ferait mieux\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:07\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:18:12\r\n -C'est l\u00e0 que Pierre Keller lui \r\nd\u00e9couvre des dons en illustration.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:23:02\r\nDurant cette p\u00e9riode, il enregistre\r\n    avec Queen \"Under pressure\"\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:26:06\r\n   dans un studio \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:32:15\r\n   -Attentif, un oeil percutant.\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:35:23\r\n          De deux choses,\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:40:16\r\nil savait laquelle \u00e9tait la bonne.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:08\r\n-En 1992, il se marie avec Iman,\r\n       sa deuxi\u00e8me femme.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:49:17\r\n Un bon souvenir pour l'officier \r\nd'\u00e9tat civil qui a scell\u00e9 l'union.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:51:23\r\n    -Quand j'ai vu les fourres\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:56:04\r\n des disques avec Ziggy Stardust,\r\n\r\n19:38:56:09  19:38:59:09\r\n        mais j'ai eu peur !\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:10:09\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:00\r\n      -David Bowie l'homme \r\n     cultivait la discr\u00e9tion\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:18:20\r\n  alors que l'artiste a marqu\u00e9\r\n   l'histoire de la musique.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:26:16\r\n   -C.Schenk, la mort d'un g\u00e9nie\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:31:15\r\n    deux jours apr\u00e8s la sortie \r\n   d'un album o\u00f9 la mort est l\u00e0.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:33:17\r\n      Vous aviez 16 ans lors\r\nde votre premier concert de Bowie.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:48:05\r\n-C'est difficile de ne pas r\u00e9\u00e9couter\r\n    ce disque \u00e0 l'aube du d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:52:16\r\nIl suffit de regarder la pochette du\r\n      disque, l'\u00e9toile noire.\r\n\r\n19:39:52:18  19:39:56:16\r\n C'est le premier et seul disque o\u00f9\r\nil n'appara\u00eet pas sur la couverture.\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:01:12\r\nPourtant l'accueil pour ces disques\r\n     \u00e9tait tr\u00e8s enthousiaste.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:04:22\r\n   On ne pensait pas \u00e0 la mort.\r\n Certains pensaient le revoir sur\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:07:21\r\n              sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:10:11\r\n   -Vous parlez de votre premier\r\n         concert \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:13:22\r\n   Il a accompagn\u00e9 les \u00e9poques.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:20:00\r\n-Oui, il a toujours accompagn\u00e9 les\r\n            musiques.\r\n\r\n19:40:20:08  19:40:23:11\r\nSa musique \u00e9tait vraiment un univers\r\n       avec des personnages,\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:10\r\n           des costumes.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:32:11\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 en ad\u00e9quation avec\r\n             son temps.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:39:17\r\nIl avait fait rentrer ses chansons\r\n            en bourse.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:49:05\r\n    Il a toujours su s'adapter\r\n          \u00e0 son \u00e9poque.\r\n\r\n19:40:49:07  19:40:51:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:52:23\r\n     -La RTS lui rend hommage.\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:55:10\r\nCe soir, \"L'homme aux cent visages\"\r\n           sur RTS Deux\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:58:05\r\net mercredi le film \"Les pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:01:13\r\n       A Gen\u00e8ve, les traces\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:06:08\r\n    de la manifestation sauvage\r\ndu 19 d\u00e9cembre sont encore visibles.\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:10:16\r\n    Une pol\u00e9mique avait \u00e9clat\u00e9\r\n    sur la r\u00e9action polici\u00e8re.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:15:06\r\n-400 manifestants qui s'opposent\r\n     aux coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:17\r\ntouchant la culture alternative,\r\n   rejoints par 40 casseurs.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:11\r\nLa police reste les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:25:19\r\n    Pierre Maudet s'explique.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:14\r\n-Il y avait 31 agents mobilis\u00e9s,\r\n    insuffisant \u00e9tant donn\u00e9\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:48:03\r\nl'intervention de casseurs violents\r\n       tr\u00e8s bien organis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:50:14\r\n            Un \u00e9chec.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:55:22\r\n-Le r\u00e9sultat n'est pas satisfaisant.\r\n\r\n19:41:56:03  19:41:58:09\r\n    Le syst\u00e8me de renseignement\r\n\r\n19:41:58:13  19:42:00:21\r\n     pr\u00e9sente des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:03\r\n         dans la capacit\u00e9\r\n     d'introduire ces milieux\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:09:11\r\n et d'obtenir les \u00e9l\u00e9ments qui nous\r\npermettront d'opposer un dispositif.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:12:21\r\n   -Une proc\u00e9dure pour \u00e9meute\r\n         a \u00e9t\u00e9 ouverte,\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:16:02\r\nmais aucune arrestation n'a eu lieu.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:19:06\r\n      Pour cet ancien No 2 \r\n     de la police genevoise,\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:23:20\r\n    il faut cr\u00e9er une commission\r\nd'enqu\u00eate parlementaire pour \u00e9tablir\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:26:20\r\n les responsabilit\u00e9s politiques\r\n    de ce manque d'effectif.\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:30:00\r\n    -Il y a une forte pression\r\n           par rapport\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:32:10\r\n    aux heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:42:32:14  19:42:37:17\r\n  et un budget \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:40:00\r\n    -Autre question ouverte:\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:42:21\r\n        le d\u00e9dommagement\r\n     des commer\u00e7ants l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:45:06\r\nAucun remboursement n'a eu lieu.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:47:16\r\n        Des discussions\r\n   sont en cours avec l'Etat.\r\n\r\n19:42:48:09  19:42:50:04\r\n        -P.Maudet, bonsoir.\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:53:14\r\nOn \u00e9tait en plein \u00e9tat de vigilance\r\n    antiterroriste et personne\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:55:04\r\n     n'a pu maintenir l'ordre,\r\n      \u00e7a fait mauvais genre.\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:07:18\r\n     -Ce ne sont pas les heurts\r\nsuppl\u00e9mentaires qui ont fait d\u00e9faut.\r\n\r\n19:43:08:18  19:43:14:17\r\n    -On a charg\u00e9 les policiers.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:18\r\n Est-ce que ce ne sont pas plut\u00f4t\r\n vous, les politiques, qui \u00eates en\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:24:20\r\n              cause ?\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:32:22\r\nIci, on laisse casser de peur qu'il\r\n        y ait des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:39:18\r\n-Aujourd'hui, ce n'est pas la police\r\n    qui est accus\u00e9e, ce sont les\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:41:18\r\n             casseurs.\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:45:17\r\n Il y a des enseignements \u00e0 retirer\r\ndans un durcissement de la doctrine.\r\n\r\n19:43:45:19  19:43:48:00\r\n        J'y suis favorable.\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:51:15\r\nIl faut pouvoir l'appliquer de fa\u00e7on\r\n           plus stricte.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:55:02\r\nPar exemple cette forme d'impunit\u00e9\r\n   pour les casseurs n'est pas\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:57:09\r\n            tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:43:57:11  19:43:59:15\r\n-Aucun n'est arr\u00eat\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:02:06\r\n-C'est le minist\u00e8re public qui m\u00e8ne\r\n            l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:08:08\r\n   Je ne peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:13:11\r\n -Une autre actualit\u00e9, ce sont des\r\n  badges retir\u00e9s sur le tarmac de\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:17:18\r\n l'a\u00e9roport \u00e0 certaines personnes,\r\n     par crainte d'islamisme.\r\n\r\n19:44:17:19  19:44:22:19\r\n   -On a des \u00e9l\u00e9ments qui nous \r\n   permettent de fa\u00e7on tangible\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:25:02\r\nd'ordonner le retrait de ces badges.\r\n\r\n19:44:25:04  19:44:28:10\r\n   Ma seule pr\u00e9occupation et la\r\n            s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:31:07\r\n La s\u00e9curit\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:37:09\r\n  On parle d'un certain nombre de\r\n              badges.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:42:21\r\n   Je l'ai annonc\u00e9, il y aura un\r\npassage au crible des personnels qui\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:05\r\n             ont acc\u00e8s\r\n  aux zones les plus critiques de\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:12\r\n            l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:51:03\r\nDans un cas, on nous critique parce\r\n  qu'on prend passer de mesures.\r\n\r\n19:44:51:05  19:44:55:23\r\n          Dans l'autre,\r\n    parce qu'on en prend trop.\r\n\r\n19:44:56:01  19:45:00:01\r\n      -Y a-t-il eu des cas de\r\n         radicalisation ?\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:02:08\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:04:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:09:16\r\n-La nouvelle initiative de l'UDC pour\r\n  le renvoi des \u00e9trangers criminels\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:13\r\n   fait l'unanimit\u00e9 contre elle \r\n  au sein de la classe politique.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:21:22\r\n   -En apparence, une conf\u00e9rence\r\nde presse comme les autres \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:26:21\r\n     Mais derri\u00e8re la table\r\n   se trouve une union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:31:10\r\n         Sept partis unis\r\ncontre la 2\u00e8me initiative de l'UDC\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:34:12\r\n         sur le renvoi\r\n    des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:08\r\n  -Cette initiative est superflue\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:20\r\n    et n\u00e9faste pour notre pays.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:46:21\r\n   -Autant les partis bourgeois\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:49:07\r\n    que la gauche ont comme but\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:57:13\r\n    de prot\u00e9ger la Constitution\r\n     et les valeurs de l'Etat.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:21\r\n    -Et pourtant, il est rare\r\n que gauche et droite s'allient.\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:07:11\r\n  Ce fut le cas en 2008 contre\r\nl'initiative de la marche blanche\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:11:03\r\n     pour l'imprescriptibilit\u00e9\r\ndes actes de pornographie infantile.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:15:01\r\n  Ou en 2013 contre l'\u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:18:08\r\nCette ann\u00e9e, conf\u00e9rence de presse\r\n   commune contre l'initiative\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:22:22\r\n       de mise en oeuvre,\r\n  mais l'effort s'arr\u00eatera l\u00e0.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:25:15\r\n    -Chaque comit\u00e9 de campagne\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:27:21\r\n   mettra en avant les arguments\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:32:14\r\nles plus importants pour son camp.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:35:11\r\n    -Chacun a sa propre image,\r\n\r\n19:46:35:16  19:46:40:11\r\n    sa client\u00e8le et ses moyens.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:44:10\r\n     -Des comit\u00e9s distincts\r\n  se lancent dans la bataille,\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:14\r\n  pla\u00e7ant l'UDC dans une position\r\nqu'elle conna\u00eet: seule contre tous.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:54:11\r\n  -Les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     sont en congr\u00e8s \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:57:06\r\n  Parmi leurs sujets d'inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:03:10\r\n     la rentabilit\u00e9 d\u00e9clinante\r\n     des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:08:20\r\n            -Beznau:\r\n   le r\u00e9acteur 1 est \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:12:05\r\npour cause de trous dans la cuve.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:17:11\r\nLa plus vieille centrale d'Europe\r\nrisque de ne plus \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:47:17:16  19:47:22:04\r\n            La gauche\r\n et les \u00e9cologistes l'affirment.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:26:22\r\n     -Ces r\u00e9acteurs produisent\r\n\r\n19:47:27:03  19:47:30:02\r\n   au-dessus des prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:08\r\n La soci\u00e9t\u00e9 Axpo perd de l'argent.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:07\r\n        C'est irrationnel\r\n   de continuer l'exploitation.\r\n\r\n19:47:37:16  19:47:40:20\r\n -A cause du surplus de courant\r\n           en Europe,\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:19\r\n    le prix du kilowattheure\r\n     n'est que de 3 \u00e0 4 ct.\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:49:10\r\nLe kilowattheure produit \u00e0 Beznau\r\n         co\u00fbterait 6 ct.\r\n\r\n19:47:49:14  19:47:53:16\r\n      Axpo ne souhaite pas \r\n     commenter ces chiffres,\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:56:23\r\n   mais son directeur pr\u00e9cise:\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:08\r\n    Axpo a encore perdu pr\u00e8s\r\nd'un milliard de francs en 2015.\r\n\r\n19:48:09:13  19:48:12:09\r\nUn risque pour le canton de Zurich.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:15:22\r\n     Les lib\u00e9raux-radicaux\r\n   envisagent de l\u00e2cher Axpo.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:18:05\r\n          -L'Etat doit-il\r\n\r\n19:48:18:10  19:48:20:22\r\n     encore poss\u00e9der des parts\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:23:15\r\n dans des centrales \u00e9lectriques ?\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:30:18\r\n       La loi sur l'\u00e9nergie\r\n      ne nous y oblige plus.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:34:21\r\n          -Une menace\r\nque le patron d'Axpo a entendue.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:39:16\r\n  -Nous examinons la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:41:14\r\n          de nous s\u00e9parer\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:44:07\r\n   de certaines participations.\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:50:23\r\n-Les centrales nucl\u00e9aires souffrent,\r\n      et cela pourrait empirer.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:55:21\r\n    Le prix de vente du courant\r\n\u00e9lectrique continuerait de baisser.\r\n\r\n19:48:56:14  19:48:59:02\r\n   -Les d\u00e9marches pour interdire\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:06:05\r\nle transport du chlore se multiplient\r\n   en terre vaudoise et genevoise.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:11:12\r\n   -Un wagon de chlore arrive\r\nchaque jour de France \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:17:00\r\nIl traverse Gen\u00e8ve et Lausanne, qui\r\nsouhaitent interdire son transport.\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:21:15\r\n       Pour ce responsable,\r\ncette interdiction menace le site.\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:25:20\r\n -80 % des activit\u00e9s en d\u00e9pendent.\r\n\r\n19:49:26:01  19:49:28:10\r\n   Il y aurait des r\u00e9percussions\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:32:02\r\n      sur les investissements\r\n         et sur l'emploi.\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:38:02\r\n-Une solution: fabriquer le chlore\r\n sur place, comme jusqu'en 2004.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:21\r\n       Depuis, l'industrie\r\n     mise sur l'importation.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:44:18\r\n     -La production sur place\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:15\r\nco\u00fbte 30 \u00e0 40 % plus cher en Suisse.\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:55:08\r\nIl faudrait voir avec les entreprises\r\n  si ce n'est pas moins rentable.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:59:16\r\n  Les pouvoirs publics pourraient\r\n       compenser les pertes.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:02:11\r\n -Pour sauver les 2'800 emplois.\r\n\r\n19:50:02:15  19:50:06:12\r\n       le Valais en appelle\r\n\u00e0 la solidarit\u00e9 de Vaud et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:12:13\r\n o\u00f9 l'interdiction permettrait la \r\nconstruction de nouveaux logements.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:16:05\r\n      -Si on \u00e9vite le chlore,\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:18:19\r\n    des villes suisses pourront\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:10\r\n  construire plus pr\u00e8s des voies.\r\n\r\n19:50:23:14  19:50:31:22\r\n           Il faudrait\r\nqu'ils contribuent au financement.\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:35:16\r\n          -Pour Lonza,\r\n       produire le chlore\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:40:22\r\n co\u00fbterait un million par ann\u00e9e,\r\n   elle ne peut pas l'assumer.\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:10\r\n   -Produire le chlore sur place\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:46:15\r\n      va g\u00e9n\u00e9rer un b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:48:22\r\n      pour certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:55:09\r\n Si elles participent aux co\u00fbts, le\r\nValais pourrait imaginer un projet.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:12\r\n   -Un transport via l'Italie\r\n         est \u00e0 l'\u00e9tude,\r\n\r\n19:50:59:17  19:51:03:07\r\n    ainsi qu'un renforcement\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 des wagons.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:17\r\n   Les conclusions de l'\u00e9tude\r\n  sont attendues au printemps.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:13:11\r\n    -L'hiver s'est fait attendre,\r\nmais il arrive avec des alertes m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:18:01\r\npour vents forts, chutes de neiges\r\n     ou risques d'avalanches.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:20:21\r\n   -Aucun canton n'y \u00e9chappe.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:25:18\r\n Le vent souffle jusqu'\u00e0 90 km/h \r\nen plaine et 100 km/h en montagne.\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:29:21\r\n    La vigilance est de mise\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:34:10\r\n-Le contraste entre d\u00e9cembre si doux\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:38:05\r\n et ces perturbations est extr\u00eame.\r\n\r\n19:51:38:10  19:51:42:07\r\n   Mais il n'y a pas de record.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:45:15\r\n-Mais les alertes se multiplient.\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:49:12\r\n    Vent et neige en montagne\r\n       et pluie en plaine.\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:52:02\r\nLe d\u00e9bit des cours d'eau augmente.\r\n\r\n19:51:52:07  19:51:53:20\r\n     A Saint-Gingolph (VS),\r\n\r\n19:51:54:01  19:51:57:09\r\n          les habitants\r\ndoivent bouillir l'eau du robinet.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:14\r\n     -La quantit\u00e9 d'eau tomb\u00e9e\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:04:09\r\n  occasionne une forte turbidit\u00e9.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:06\r\n Il y a de la mati\u00e8re dans l'eau.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:10:18\r\n     On va faire des analyses.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:15\r\n     -Le risque d'avalanche\r\n       est fort en Valais\r\n\r\n19:52:18:20  19:52:21:20\r\net marqu\u00e9 dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n19:52:22:10  19:52:25:07\r\n -Ca fait une semaine qu'il neige,\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:30:02\r\nil y a du vent, c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:37:19\r\nDans les jours \u00e0 venir, ni hors-piste\r\nni randonn\u00e9e, il y a de gros risques.\r\n\r\n19:52:39:00  19:52:41:15\r\n     -Les amateurs de neige\r\n         seront servis.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:44:21\r\n          D\u00e8s mercredi,\r\n les flocons arrivent en plaine.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:49:05\r\nEn fin de semaine, plus personne\r\n n'\u00e9chappera au froid glacial.\r\n\r\n19:52:49:22  19:52:53:22\r\n       -Ev\u00e9nement ce soir,\r\nla remise du Ballon d'Or \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:57:14\r\n      L'occasion de rappeler\r\n      que la FIFA est reli\u00e9e\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:06:21\r\n     \u00e0 la Suisse et fait partie\r\nde l'image en particulier de Zurich.\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:11:04\r\n        -Un ballon d'or,\r\n     des images de stars...\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:15:10\r\n  Un nouveau royaume de la FIFA\r\n       au coeur de Zurich.\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:18:13\r\n 30 mios investis dans un mus\u00e9e\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:23:12\r\n  qui ouvre \u00e0 un moment charni\u00e8re\r\npour la r\u00e9putation de l'association.\r\n\r\n19:53:23:17  19:53:25:05\r\n      Et aussi pour Zurich.\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:28:11\r\n-Il faut montrer ce que fait la FIFA.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:30:11\r\n        Le mus\u00e9e repr\u00e9sente\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:32:22\r\n      un site extraordinaire.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:38:07\r\n        C'est le seul mus\u00e9e\r\n        du football global.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:41:12\r\n-La FIFA si\u00e8ge \u00e0 Zurich depuis 1932.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:45:12\r\n      Une relation souvent\r\n sous les feux des projecteurs.\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:47:18\r\n  Depuis le printemps dernier,\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:51:18\r\nce sont d'abord des images li\u00e9es\r\n \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:54:04\r\n     -Avec tous ces scandales,\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:00:14\r\nce n'est pas la meilleure publicit\u00e9\r\n           pour Zurich.\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:04:04\r\n    -Les gens associent la FIFA\r\n       d'abord au football.\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:07:05\r\n      Ils consid\u00e8rent Zurich\r\n  comme une ville \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:54:07:10  19:54:10:03\r\n -On a assez parl\u00e9 de ce scandale.\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:14:12\r\n  La FIFA a sa place sur la Lune.\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:19:12\r\n         -Cette retenue\r\n  trouve des \u00e9chos politiques,\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:22:15\r\n   en raison d'une fiscalit\u00e9 \r\n   jug\u00e9e trop pr\u00e9f\u00e9rentielle.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:25:04\r\n      -On offre quasi l'asile\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:26:11\r\n          \u00e0 ces autorit\u00e9s\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:28:08\r\n      avec de tels soup\u00e7ons.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:31:10\r\nNous ne pouvons pas fermer les yeux.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:35:14\r\n Nous aimerions que nos autorit\u00e9s\r\n   ne les ferment pas non plus.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:38:00\r\n -Les scandales n'\u00e9branlent pas\r\n\r\n19:54:38:05  19:54:41:15\r\n   les autorit\u00e9s de la ville,\r\n qui tiennent \u00e0 cette pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:45:02\r\nArguments: 5'000 nuit\u00e9es par an,\r\n          500 emplois.\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:49:06\r\n   Quant \u00e0 l'image, on compte \r\n   sur un certain pragmatisme.\r\n\r\n19:54:49:16  19:54:52:03\r\n    -Nous n'avons pas constat\u00e9\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:54:04\r\n         de d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:59:05\r\n       Les gens sont capables\r\nde faire la diff\u00e9rence entre Zurich,\r\n\r\n19:54:59:10  19:55:03:20\r\n      le football et la FIFA.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:09:02\r\n  -La FIFA a un mus\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:55:09:07  19:55:13:16\r\nL'avenir et son nouveau pr\u00e9sident\r\ndiront si elle y gardera son nid.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:25:03\r\n -L'\u00e9v\u00e9nement s'est produit il y a\r\n        quelques secondes.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:27:00\r\n Pierre Alain Dupuis, Lionel Messi\r\n     re\u00e7oit 105e ballon d'or.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:34:00\r\n Pierre Alain Dupuis, Lionel Messi\r\n    re\u00e7oit son 5e ballon d'or.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:36:14\r\n  -C'\u00e9tait attendu, c'est normal.\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:40:15\r\n     Mais c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:42:22\r\n   5 ballons d'or, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:46:18\r\n         C'est prodigieux.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:51:08\r\n -Il y a une sympathie \u00e9norme pour\r\n           Lionel Messi.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:56:12\r\nMais est-il vraiment si exceptionnel\r\n            sur 5 ans ?\r\n\r\n19:55:56:14  19:56:02:14\r\n -Oui, il est exceptionnel depuis\r\n              2006.\r\n\r\n19:56:03:12  19:56:07:16\r\n    les chiffres sont l\u00e0, les\r\nstatistiques parlent en sa faveur.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:13:18\r\n   Il a marqu\u00e9 plus de 400 buts.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:18:07\r\n  En plus des chiffres, il a une \r\n aisance formidable, une technique\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:19:18\r\n           \u00e9tincelante.\r\n  On revient apr\u00e8s son portrait.\r\n\r\n19:56:19:18  19:56:23:03\r\n     -Un dribble d\u00e9vastateur\r\n     qui ridiculise Boateng.\r\n\r\n19:56:23:08  19:56:26:13\r\nVoil\u00e0 l'un des hauts faits de Messi\r\n           l'an dernier.\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:29:14\r\n  3-0 pour Barcelone ce jour-l\u00e0\r\n         face au Bayern.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:33:04\r\nEt une finale de Ligue des Champions\r\nremport\u00e9e 3 \u00e0 1 contre la Juventus.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:36:11\r\n   En 2015, Messi et Barcelone\r\n   auront presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:36:16  19:56:41:05\r\n Ligue des Champions, Supercoupe\r\n d'Europe, Mondial des clubs...\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:45:18\r\n  De Leo Messi, on a tout dit.\r\n\r\n19:56:45:23  19:56:49:10\r\n  Ses probl\u00e8mes de croissance,\r\n       et au m\u00eame moment,\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:54:11\r\n        un contrat sign\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de douze ans \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:00:00\r\n     -C'est comme une famille.\r\n\r\n19:57:00:05  19:57:02:17\r\n      Ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 gu\u00e9rir\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:05:11\r\n         et \u00e0 progresser.\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:11:01\r\nJ'ai beaucoup appris gr\u00e2ce au Bar\u00e7a.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:18\r\n-La Puce, 29 ans bient\u00f4t, a livr\u00e9\r\n une saison qui a de la gueule.\r\n\r\n19:57:16:23  19:57:19:05\r\n      53 buts en 61 matchs.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:26:08\r\nEt co-meilleur buteur avec Ronaldo\r\n     en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:31:01\r\n Lionel Messi, un extraterrestre\r\n        dans le football.\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:37:07\r\nSon entente avec Neymar et Suarez\r\n   est la r\u00e9ussite de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:20\r\n           Il d\u00e9tient\r\n   le record de Ballons d'Or.\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:45:05\r\nCa ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre moqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:52:02\r\nSon costume \u00e0 pois il y a trois ans\r\nremporte la palme du mauvais go\u00fbt.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:15\r\n       -P-A.Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:06:02\r\n-Les hommages adress\u00e9s \u00e0 David Bowie,\r\n      sur Facebook et Twitter.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:11:17\r\n     Nous terminons ce journal\r\n   sur quelques-uns d'entre eux.\r\n\r\n19:58:14:05  19:58:17:21\r\n           David Bowie\r\n            My Death\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:11\r\n    -Il chantait \"My Death\",\r\n       ma mort, en 1973.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:26:19\r\n      Aujourd'hui, sa mort\r\n     \u00e9meut le monde entier.\r\n\r\n19:58:27:00  19:58:30:22\r\n     Des hommages \u00e0 Londres,\r\n        sa ville natale,\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:39:10\r\n    mais aussi \u00e0 Los Angeles,\r\n       New York et Berlin,\r\n\r\n19:58:39:14  19:58:44:13\r\n o\u00f9 l'artiste a v\u00e9cu trois ans.\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:22\r\n-Des millions de fans sont \u00e9plor\u00e9s.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:54:11\r\nLes gens disent avoir l'impression\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:58:09\r\n          d'avoir perdu\r\n    un membre de leur famille.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:00:12\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 tellement pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:03:17\r\nIl nous a fait r\u00eaver tout le temps.\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:09:07\r\n Il n'y a pas eu la photo tragique,\r\nl'album de collaboration path\u00e9tique,\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:11:13\r\n         il n'y a rien eu.\r\n\r\n19:59:11:18  19:59:15:19\r\n      Il a laiss\u00e9 une trace \r\n     unique, propre, sublime.\r\n\r\n19:59:16:14  19:59:19:21\r\n         -Sur la Toile,\r\n     les messages affluent:\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:23:02\r\n    plus de 3 mios de tweets\r\n        depuis ce matin.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:26:19\r\nParmi lesquels beaucoup d'artistes,\r\n          comme Madonna.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:28:22\r\n  -\"Je suis tellement chanceuse\r\n      de t'avoir rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:59:29:03  19:59:30:17\r\n      je t'aime tellement.\"\r\n\r\n19:59:30:22  19:59:33:14\r\n    \"-Mon amiti\u00e9 avec David\r\n  \u00e9tait la lumi\u00e8re de ma vie.\"\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:37:21\r\n    \"Je n'ai jamais rencontr\u00e9\r\nune personne aussi intelligente.\"\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:40:21\r\n    -Beaucoup de photos aussi\r\n\r\n19:59:41:02  19:59:45:18\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer l'artiste \r\n   et t\u00e9moigner de son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:49:08\r\n-Aujourd'hui, nous pleurons la perte\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:07\r\n d'un immense talent britannique.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:02\r\n           Musicalement,\r\n  cr\u00e9ativement et artistiquement,\r\n\r\n19:59:56:07  19:59:58:09\r\n    David Bowie \u00e9tait un g\u00e9nie.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:35:02\r\n          David Bowie \r\n         Life on Mars ?\r\n\r\n20:00:36:07  20:00:38:14\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:12\r\n      Dans quelques instants,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o puis \"TTC\".\r\n\r\n20:00:44:17  20:00:47:02\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:07  20:00:53:22\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n R.Aubry, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:56:03\r\nProchains programmes sur RTSUn\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Box Office: Quai d'Orsay\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T19:12:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486860", "durationSec": 37, "title": "SO  BALLON D OR_RTS000000700564", "excerpt": "Le footballeur argentin du FC Barcelone Lionel Messi a re\u00e7u le Ballon d'or 2015 d\u00e9cern\u00e9 par la FIFA, le 5e de sa carri\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1487127"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486861", "durationSec": 93, "title": "SO ALERTES METEO_RTS000000700510", "excerpt": "Une alerte m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans plusieurs r\u00e9gions romandes pour des vents tr\u00e8s forts, des chutes de neige ou des risques d'avalanche.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de clips.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "sequenceIds": ["1487412"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486862", "durationSec": 145, "title": "SO INTER REAX BOWIE_RTS000000700534", "excerpt": "R\u00e9actions de Britanniques, qui se sont rendus avec \u00e9motions sur Heddon Street \u00e0 Londres pour rendre hommage au chanteur britannique David Bowie suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s survenu le 10.01.2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486863", "durationSec": 102, "title": "SO LONDRES BOWIE_RTS000000700469", "excerpt": "Portrait du chanteur britannique David Bowie suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s survenu le 10.11.2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DEUIL"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486864", "durationSec": 155, "title": "SO NECRO DAVID BOWIE_RTS000000700467", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 inter-partis, qui a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale contre l'initiative de l'UDC demandant le renvoi des \u00e9trangers criminels. Cette votation est agend\u00e9e pour le 28.02.2016. Ce comit\u00e9 rassemble aussi bien des \u00e9lus des partis de droite que des partis de gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ROCK", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486865", "durationSec": 95, "title": "SO PETITION RENVOIS UDC_RTS000000700527", "excerpt": "Portrait du footballeur argentin Lionel Messi, auteur d'une brillante saison 2014 - 2015 avec le FC Barcelone qui lui a valu de remporter le 5e Ballon d'or de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "GAUCHE", "DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1487407"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486866", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRAIT MESSI_RTS000000700478", "excerpt": "Itw de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, et du d\u00e9put\u00e9 MCG Jean Sanchez, suite \u00e0 la publication du rapport de police concernant la manifestation non autoris\u00e9e du 19.12.2015 et les actes de vandalisme qui ont suivi. L'attitude de la police a donn\u00e9 lieu \u00e0 une pol\u00e9mique concernant son manque d'effectifs et son manque de pr\u00e9paration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486867", "durationSec": 98, "title": "SO RAPPORT MANIF GENEVE_RTS000000700532", "excerpt": "Itw du conseiller national PS vaudois Roger Nordmann, du d\u00e9put\u00e9 PLR zurichois Olivier Hofman et d'Andrew Walo, pdg de la soci\u00e9t\u00e9 de production d'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo, qui ont \u00e9voqu\u00e9 la diminution de la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique produite par les centrales nucl\u00e9aires. Cette diminution serait due non seulement \u00e0 des crit\u00e8res \u00e9cologiques, mais aussi \u00e9conomiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486868", "durationSec": 113, "title": "SO RENTABILITE CENTRALE_RTS000000700529", "excerpt": "R\u00e9actions en Suisse suite au d\u00e9c\u00e8s du chanteur britannique David Bowie, survenu le 10.01.2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans. David Bowie avait v\u00e9cu une quinzaine d'ann\u00e9es sur les hauteurs de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RAMSEIER, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486869", "durationSec": 142, "title": "SO SUISSE REAX BOWIE_RTS000000700531", "excerpt": "Itw de Nicolas Herold, responsable de la logistique de l'entreprise Syngenta, du vice-pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois Nicolas Walder, du conseiller d'Etat valaisan Jean-Michel Cina et du directeur de l'usine Lonza de Vi\u00e8ge Joerg Soler \u00e0 propos des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sur l'emploi en cas d'interdiction du transport ferroviaire du chlore. Les autorit\u00e9s genevoises et vaudoises ont entam\u00e9 des d\u00e9marches visant \u00e0 l'interdiction du transport de ce produit, mais le canton du Valais s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences de cette interdiction sur l'emploi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"], "sequenceIds": ["1487404"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486870", "durationSec": 122, "title": "SO TRANSPORTS CHLORE_RTS000000700514", "excerpt": "Ouverture du Mus\u00e9e de la FIFA, dont la pr\u00e9sence \u00e0 Zurich est toutefois diversement appr\u00e9ci\u00e9e par la population suite aux scandales de corruption touchant certains dirigeants de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CHLORE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "EMPLOI"], "thematicPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486871", "durationSec": 130, "title": "SO ZURICH ET LA FIFA_RTS000000700455", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1487436"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601487000", "summary": "Lionel Messi, footballeur argentin du FC Barcelone, recevant le Ballon d'or 2015 des mains de Kaka, ex-footballeur br\u00e9silien. Lionel Messi serrant la main de Jean-\u00c9tienne Amaury, pr\u00e9sident Amaury Sport Organisation, et de Issa Hayatou, pr\u00e9sident FIFA ad interim. Antonella Roccuzzo, \u00e9pouse de Lionel Messi, et Thiago Messi, fils de Lionel Messi, regardant la remise du prix. Extrait discours de Lionel Messi.", "id": "1487127", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL", "KAKA", "HAYATOU, ISSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487274", "summary": "Lausanne : ext maison dans laquelle a v\u00e9cu le chanteur britannique David Bowie.\nItw Jean-Marie P\u00e9quignot et Verena P\u00e9quignot, ex-voisins de David Bowie.\nExt maison de David Bowie \u00e0 Blonay.\nItw Pierre Keller, ami de David Bowie.\nExt h\u00f4tel de ville de Lausanne. Still mariage de David Bowie et Iman Mohamed Abdulmajid.\nItw Michel Perret, officier d'\u00e9tat civil.", "id": "1487404", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BLONAY"], "visualPersons": ["KELLER, PIERRE", "BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487275", "summary": "Plateau : itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1487405", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487277", "summary": "Berne-ville : membres de partis politiques de gauche et de droite assis durant conf\u00e9rence de presse au Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR argovien.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nAffiches \u00e9lectorales contre initiative UDC.", "id": "1487407", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "GAUCHE", "DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487282", "summary": "Vevey : de dos, personne abrit\u00e9 sous arbre par vent violent et chutes de gr\u00e9sil. Vagues d\u00e9ferlant. Feux de temp\u00eate sur le lac L\u00e9man.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Glassey, pr\u00e9visionniste M\u00e9t\u00e9onews.\nCours d'eau d\u00e9ferlant violemment dans lac L\u00e9man \u00e0 St-Gingolph.\nItw Ferdinand Masi, vice-pr\u00e9sident Conseil communal de St-Gingolph. Itw Fran\u00e7ois Dufour, responsable Institut neige et avalanche.", "id": "1487412", "visualThemes": ["VENT", "TEMP\u00caTE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487306", "summary": "Zurich-ville : int Mus\u00e9e de la FIFA avec divers objets expos\u00e9s. \nItw Stefan Jost, directeur Mus\u00e9e de la FIFA de Zurich. Itw de rue.\nItw Rebekka Wyler, conseill\u00e8re communale PS zurichoise.\nExt Mus\u00e9e de la FIFA.\nItw Anna Schindler, responsable d\u00e9veloppement urbain Zurich.", "id": "1487436", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635536", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022943", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1485046", "internalArchiveId": "AA1601484937", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1127, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7403828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7403837.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le Jura a mis en service le premier radar autonome du canton", "JU: la brasserie des Franches-Montagnes va doubler sa production", "GE: le talent de Miroslav Marsalek a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par hasard", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "VD: toutes les listes de candidats pour les \u00e9lections municipales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["En un jour, il a d\u00e9j\u00e0 flash\u00e9 350 automobilistes.", "La brasserie de Saignel\u00e9gier, qui a d\u00e9but\u00e9 en 1997, a annonc\u00e9 des investissements importants.", "C\u2019est le directeur du Centre d\u2019Art Contemporain, l\u00e0 o\u00f9 il travaillait, qui a remarqu\u00e9 son travail et en a fait une exposition.", "Il est, parfois, difficile de remplir ces listes comme avec la section des Verts \u00e0 Morges."], "variantIds": ["ece-7300110", "ece-7300353", "ece-7300351"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T13:05:07Z", "subTitles": ["18:59:01:02  18:59:18:16\r\n...\r\n\r\n18:59:18:21  18:59:21:15\r\n  -Je suis ing\u00e9nieur en oenologie\r\n          et viticulture.\r\n\r\n18:59:21:20  18:59:25:08\r\nJ'aimerais d\u00e9velopper la brasserie\r\n     des Franches-Montagnes.\r\n\r\n18:59:25:12  18:59:26:11\r\n        -C'\u00e9tait en 1997.\r\n\r\n18:59:26:15  18:59:30:07\r\n Depuis, la brasserie artisanale\r\n     des Franches-Montagnes\r\n\r\n18:59:30:11  18:59:33:11\r\n  a connu un succ\u00e8s florissant.\r\n\r\n18:59:33:16  18:59:36:14\r\n Il entend doubler la production\r\n\r\n18:59:36:19  18:59:39:21\r\n           et engager\r\n une dizaine de collaborateurs.\r\n\r\n18:59:42:07  18:59:45:10\r\n    350 flashs en une journ\u00e9e\r\n          pour ce radar\r\n\r\n18:59:45:14  18:59:49:04\r\n qui vient d'entrer en fonction\r\n         dans le Jura.\r\n\r\n18:59:49:08  18:59:51:18\r\nC'est une premi\u00e8re pour le canton.\r\n\r\n18:59:51:23  18:59:54:11\r\nLa pol\u00e9mique n'a pas tard\u00e9 \u00e0 na\u00eetre.\r\n\r\n18:59:54:16  18:59:57:21\r\n      Nous ferons le point.\r\n\r\n18:59:58:02  19:00:03:03\r\n  -Notre mission est de le mettre\r\n     \u00e0 des endroits dangereux\r\n\r\n19:00:03:08  19:00:06:17\r\n  o\u00f9 il y a beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:00:08:02  19:00:11:19\r\n       -Miroslav Marsalek\r\n   est un artiste autodidacte.\r\n\r\n19:00:12:00  19:00:16:15\r\nIl aime capturer ses contemporains\r\n      dans les bus genevois.\r\n\r\n19:00:16:20  19:00:21:08\r\nSon talent vient d'\u00eatre mis au jour\r\n      par un heureux hasard.\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:26:20\r\n     -Pour un peu d'exotisme,\r\n        je change de bus.\r\n\r\n19:00:32:03  19:00:33:15\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:33:20  19:00:38:13\r\nAujourd'hui, dans le canton de Vaud,\r\n  les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9\r\n\r\n19:00:38:18  19:00:43:01\r\n    leur liste de candidats pour\r\nles \u00e9lections communales de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:00:43:06  19:00:49:06\r\n  La difficult\u00e9, c'est notamment\r\nde remplir les listes \u00e9lectorales.\r\n\r\n19:00:49:11  19:00:55:01\r\n         Exemple \u00e0 Morges\r\n  aupr\u00e8s de la section des Verts.\r\n\r\n19:00:56:17  19:01:00:22\r\n-25 noms, le nombre dont les Verts\r\n     de Morges avaient r\u00eav\u00e9.\r\n\r\n19:01:01:03  19:01:03:02\r\n  Une longue liste de candidats\r\n\r\n19:01:03:07  19:01:07:13\r\n   est une victoire d'\u00e9tape dans\r\nla course aux \u00e9lections communales.\r\n\r\n19:01:08:00  19:01:11:12\r\n       -Elle est f\u00e9minine:\r\n on a 15 femmes sur 25 candidats.\r\n\r\n19:01:11:17  19:01:14:00\r\n       On d\u00e9passe la parit\u00e9.\r\n\r\n19:01:14:05  19:01:17:18\r\n       On fait une politique\r\n       favorable aux femmes.\r\n\r\n19:01:18:08  19:01:21:10\r\n     -En novembre, le succ\u00e8s\r\n     est loin d'\u00eatre acquis.\r\n\r\n19:01:21:14  19:01:24:12\r\n    Pour recruter des forces,\r\n      les Verts ont convi\u00e9\r\n\r\n19:01:24:17  19:01:27:10\r\n          la population\r\n   \u00e0 une s\u00e9ance d'information.\r\n\r\n19:01:27:14  19:01:31:00\r\nIls sont 8 \u00e0 avoir r\u00e9pondu pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:01:31:16  19:01:36:08\r\n    -Je ne suis pas convaincue\r\n        par la politique.\r\n\r\n19:01:36:12  19:01:41:18\r\n    Mais j'aimerais comprendre\r\n      comment \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n19:01:42:05  19:01:47:09\r\n   -Ils tentent de convaincre\r\nsans mentir sur la charge future.\r\n\r\n19:01:48:01  19:01:52:17\r\n -Nous avons un conseil par mois,\r\n     au total il y en a dix.\r\n\r\n19:01:52:22  19:02:01:06\r\nPour pr\u00e9parer ce conseil, le groupe\r\n   se r\u00e9unit le lundi pr\u00e9c\u00e9dant.\r\n\r\n19:02:01:17  19:02:04:23\r\n   -Le principal frein est l\u00e0.\r\n\r\n19:02:05:21  19:02:10:08\r\n-Dans ma situation, avec des charges\r\n      de travail importantes,\r\n\r\n19:02:10:12  19:02:13:16\r\n  ce n'est pas dans mon optique.\r\n\r\n19:02:13:21  19:02:16:10\r\n   -C'est un mandat de cinq ans.\r\n\r\n19:02:16:14  19:02:22:06\r\n       A mon \u00e2ge, s'engager\r\n   sur quelque chose de cinq ans\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:24:22\r\n         para\u00eet compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:02:25:11  19:02:30:20\r\n         -Le 4 janvier,\r\n  s\u00e9ance de photos officielle.\r\n\r\n19:02:33:12  19:02:38:11\r\n    -Quand on est sur la liste,\r\n on n'est pas obligatoirement \u00e9lu.\r\n\r\n19:02:38:16  19:02:45:08\r\n     Le but \u00e9tait de me mettre\r\nsur la liste, pas de faire campagne.\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:49:22\r\n   -Ils sont 22 sur la liste,\r\n   mais S.Podio en veut plus.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:56:23\r\n    -C'est important de montrer\r\n  que nos id\u00e9es sont d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:02:57:04  19:03:00:08\r\n          L'environnement\r\n      est un probl\u00e8me majeur.\r\n\r\n19:03:00:12  19:03:05:05\r\n      Avoir une liste fournie\r\n   d\u00e9montre que le sujet compte.\r\n\r\n19:03:05:18  19:03:12:03\r\n    -La municipale a d\u00e9nich\u00e9\r\nle dernier nom samedi au march\u00e9.\r\n\r\n19:03:12:08  19:03:16:11\r\n        Elle a aussi fini\r\n  par convaincre A.De La Harpe.\r\n\r\n19:03:17:01  19:03:21:00\r\n-Je d\u00e9fends les valeurs des Verts,\r\n     c'est ce qui m'importe.\r\n\r\n19:03:21:05  19:03:22:19\r\n         Il faut y aller !\r\n\r\n19:03:23:06  19:03:26:11\r\n     -Verdict dans les urnes\r\n         le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:03:28:09  19:03:31:20\r\n        -Dans l'actualit\u00e9,\r\n   du nouveau pour les amateurs\r\n\r\n19:03:32:01  19:03:34:08\r\n  de randonn\u00e9es \u00e0 ski \u00e0 Fribourg\r\n\r\n19:03:34:12  19:03:40:04\r\n        et l'accord trouv\u00e9\r\npour l'avenir de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:40:09  19:03:42:07\r\n      Voici les points forts.\r\n\r\n19:03:46:19  19:03:51:03\r\n  -La Berra, Jaun, le Mol\u00e9son \r\n et Charmey sont les 4 stations\r\n\r\n19:03:51:08  19:03:55:11\r\n        qui accueillent\r\ndes parcours de randonn\u00e9e \u00e0 ski.\r\n\r\n19:03:55:16  19:04:05:03\r\n  L'initiative permettra aussi de\r\nr\u00e9concilier les usagers de la piste.\r\n\r\n19:04:05:20  19:04:09:04\r\n        -Les skieurs alpins\r\n    rencontrent les randonneurs\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:11:20\r\n  qui montent dans l'autre sens.\r\n\r\n19:04:12:01  19:04:17:02\r\n    L'id\u00e9e \u00e9tait de sortir les\r\nrandonneurs des domaines skiables.\r\n\r\n19:04:17:18  19:04:21:19\r\n       -Co\u00fbt: 18'000 frs.\r\n\r\n19:04:24:22  19:04:27:03\r\n     -Plus rien ne s'oppose\r\n       \u00e0 la construction\r\n\r\n19:04:27:08  19:04:30:11\r\n  de l'h\u00f4pital Riviera-Chablais\r\n            \u00e0 Rennaz.\r\n\r\n19:04:30:15  19:04:35:16\r\n   Une derni\u00e8re interrogation\r\n     planait sur le projet\r\n\r\n19:04:35:21  19:04:39:15\r\n     mais elle a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:43:21\r\n Les entreprises en concurrence\r\n  pouvaient encore s'opposer,\r\n\r\n19:04:44:02  19:04:47:03\r\n    mais aucune ne l'a fait.\r\n\r\n19:04:47:08  19:04:51:07\r\n           Le chantier\r\n   devrait s'achever fin 2018.\r\n\r\n19:04:53:04  19:04:57:03\r\n-L'Usine et le canton de Gen\u00e8ve,\r\n    apr\u00e8s 5 ans de conflit,\r\n\r\n19:04:57:08  19:05:00:12\r\n      ont trouv\u00e9 un accord.\r\n\r\n19:05:00:17  19:05:04:18\r\n  Les autorit\u00e9s reconnaissent\r\nle caract\u00e8re autog\u00e9r\u00e9 du centre,\r\n\r\n19:05:04:23  19:05:08:12\r\n     mais l'Usine a d\u00fb faire\r\n des compromis sur ses buvettes.\r\n\r\n19:05:09:00  19:05:11:12\r\n        -Les partis doivent\r\n       l\u00e2cher quelque chose.\r\n\r\n19:05:11:17  19:05:16:16\r\nL'Usine a fait le choix de l\u00e2cher ses\r\ndemandes d'autorisation pour un mois,\r\n\r\n19:05:16:21  19:05:19:12\r\n          dans l'optique\r\n    d'en avoir une en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:05:19:23  19:05:22:11\r\n       -Une fin de conflit\r\n    qui a permis de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:05:22:16  19:05:25:05\r\n         70'000 de dons\r\n     de la Loterie romande.\r\n\r\n19:05:25:10  19:05:28:12\r\n       Mais un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n      est encore en cours.\r\n\r\n19:05:33:04  19:05:36:15\r\n      -Un mot sur les suites\r\n    de la manifestation sauvage\r\n\r\n19:05:36:20  19:05:41:08\r\n  du 19 d\u00e9cembre qui avait caus\u00e9 \r\n des milliers de francs de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:05:41:12  19:05:44:19\r\n La police n'\u00e9tait pas intervenue.\r\n\r\n19:05:45:00  19:05:47:23\r\n        Le canton a remis\r\n     son rapport aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:48:04  19:05:52:04\r\n    Aucune faute n'est relev\u00e9e\r\n  dans l'engagement de la police,\r\n\r\n19:05:52:09  19:05:56:15\r\nmais le magistrat note un manquement\r\n    au niveau de l'anticipation.\r\n\r\n19:05:56:20  19:05:59:01\r\nPlus d'informations dans le 19:30.\r\n\r\n19:05:59:23  19:06:03:20\r\n Dans le Jura, la bi\u00e8re artisanale\r\n      des Franches-Montagnes\r\n\r\n19:06:04:01  19:06:05:19\r\n   passe la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:06:06:00  19:06:09:15\r\nEn 1997, la brasserie de Saignel\u00e9gier\r\n           avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n\r\n19:06:09:20  19:06:13:13\r\n d'un coup de pouce de l'\u00e9mission\r\n     \"Le r\u00eave de vos 20 ans\".\r\n\r\n19:06:13:18  19:06:16:15\r\n      L'entreprise a annonc\u00e9\r\n       des investissements\r\n\r\n19:06:16:20  19:06:18:23\r\n    pour doubler sa production.\r\n\r\n19:06:20:03  19:06:24:09\r\n     -L'id\u00e9e est de construire\r\n      une nouvelle brasserie.\r\n\r\n19:06:25:01  19:06:28:03\r\n       -Le projet pr\u00e9sent\u00e9\r\n     ce matin est important.\r\n\r\n19:06:28:08  19:06:31:23\r\n     En investissant 7 mios \r\n    et en se d\u00e9veloppant ici,\r\n\r\n19:06:32:04  19:06:37:04\r\nle fabricant de bi\u00e8res artisanales\r\n         BFM voit grand.\r\n\r\n19:06:38:09  19:06:40:19\r\n   -On va doubler la production.\r\n\r\n19:06:41:07  19:06:44:05\r\n       -Passer de 450'000\r\n    \u00e0 900'000 litres par an,\r\n\r\n19:06:44:10  19:06:48:01\r\n  et de 20 \u00e0 30 collaborateurs,\r\n      tel est le programme.\r\n\r\n19:06:48:06  19:06:51:19\r\n   R\u00e9jouissant pour l'\u00e9conomie\r\n       et l'image du Jura.\r\n\r\n19:06:52:11  19:06:57:23\r\n    -On a peu de produits finis\r\n      jurassiens \u00e0 exporter.\r\n\r\n19:06:58:04  19:07:02:13\r\nC'est donc une excellente nouvelle.\r\n\r\n19:07:03:23  19:07:06:11\r\n            Archives\r\n     -J\u00e9r\u00f4me Rebetez, 23 ans,\r\n\r\n19:07:06:15  19:07:10:11\r\n         je suis ing\u00e9nieur\r\n    en oenologie et viticulture\r\n\r\n19:07:10:15  19:07:14:12\r\n       et je veux d\u00e9velopper\r\nla brasserie des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:07:14:23  19:07:18:00\r\n      -L'histoire de la BFM\r\n       a commenc\u00e9 en 1997.\r\n\r\n19:07:18:05  19:07:21:19\r\n    J\u00e9r\u00f4me r\u00e9alisait le r\u00eave\r\n       des ses vingt ans.\r\n\r\n19:07:22:00  19:07:26:14\r\nLa petite bi\u00e8re artisanale conna\u00eet\r\n   alors un fort d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:07:26:19  19:07:31:06\r\n  En 2009, elle re\u00e7oit le titre\r\n  d\u00e9cern\u00e9 par le New York Times\r\n\r\n19:07:31:11  19:07:35:02\r\n   de meilleure bi\u00e8re du monde\r\n     \u00e9lev\u00e9e en f\u00fbt de ch\u00eane.\r\n\r\n19:07:35:07  19:07:40:21\r\n        En 2010, BFM passe\r\nde 80'000 \u00e0 450'000 litres par an.\r\n\r\n19:07:41:02  19:07:43:13\r\n   En doublant cette quantit\u00e9,\r\n\r\n19:07:43:18  19:07:47:18\r\n       BFM restera-t-elle\r\n     un produit artisanal ?\r\n\r\n19:07:49:06  19:07:51:23\r\n     -La limite de l'artisanat\r\n           est peut-\u00eatre\r\n\r\n19:07:52:04  19:07:56:13\r\n   quand on sacrifie son produit\r\n     pour augmenter le volume.\r\n\r\n19:07:57:00  19:07:59:13\r\n  -Il jure de ne pas le faire.\r\n\r\n19:08:00:19  19:08:04:02\r\n          -Une premi\u00e8re\r\n qui fait pol\u00e9mique dans le Jura:\r\n\r\n19:08:04:07  19:08:07:16\r\n       la police s'est dot\u00e9e\r\n    d'un nouveau type de radar.\r\n\r\n19:08:07:21  19:08:12:21\r\n    Beaucoup y voient un pr\u00e9texte\r\npour renflouer les caisses de l'Etat.\r\n\r\n19:08:13:02  19:08:18:03\r\nL'occasion de refaire le point sur le\r\nnombre de radars et leur efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:08:18:08  19:08:21:20\r\n     On retrouve J.von Roten.\r\n\r\n19:08:23:00  19:08:26:01\r\n-Il y a plus de 900 radars en Suisse.\r\n\r\n19:08:26:05  19:08:31:17\r\n  Ils rapportent pr\u00e8s de 500 mios\r\n   de frs chaque ann\u00e9e \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:08:31:22  19:08:35:21\r\n     Tous les cantons romands\r\n  ne sont pas \u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n19:08:36:02  19:08:38:07\r\n  Le cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:08:38:11  19:08:41:17\r\nont install\u00e9 leurs premiers radars\r\n          il y a 15 ans.\r\n\r\n19:08:41:22  19:08:45:12\r\n         Le canton du Jura\r\nvient d'acqu\u00e9rir son premier radar.\r\n\r\n19:08:45:17  19:08:47:22\r\n Il fait pol\u00e9mique dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:08:48:03  19:08:49:11\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:08:52:13  19:08:55:10\r\n     -La nouvelle b\u00eate noire\r\n       des automobilistes.\r\n\r\n19:08:55:14  19:08:59:15\r\nD\u00e8s son premier jour de service,\r\n le seul radar autonome du Jura\r\n\r\n19:08:59:20  19:09:01:08\r\n     a flash\u00e9 350 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:09:01:12  19:09:05:03\r\n Il devrait permettre de doubler\r\n     la recette des amendes\r\n\r\n19:09:05:08  19:09:09:11\r\n    mais la police cantonale\r\n   insiste sur la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:15:20\r\n  -Notre mission est de le mettre\r\n     \u00e0 des endroits dangereux,\r\n\r\n19:09:16:01  19:09:20:02\r\n  o\u00f9 il y a beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:09:20:07  19:09:25:06\r\n  On ne m'a pas demand\u00e9 de faire\r\n    tant de francs de recette.\r\n\r\n19:09:25:20  19:09:30:11\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 de certains conducteurs,\r\n       on reste sceptique.\r\n\r\n19:09:32:23  19:09:37:05\r\n -Ca me chagrine, le Jura a perdu\r\n  ce qui faisait sa diff\u00e9rence,\r\n\r\n19:09:37:10  19:09:40:03\r\n      on n'\u00e9tait pas harcel\u00e9\r\n        par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:09:40:08  19:09:42:20\r\n        Mais les autorit\u00e9s \r\n        ont besoin d'argent\r\n\r\n19:09:43:01  19:09:46:13\r\n   et utilisent les m\u00eames moyens\r\n          que les autres.\r\n\r\n19:09:47:12  19:09:50:09\r\n         -Pascal Prince\r\n    se bat depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:09:50:13  19:09:53:05\r\ncontre les contr\u00f4les de vitesse.\r\n\r\n19:09:53:22  19:09:57:20\r\n  -Toute la soci\u00e9t\u00e9 va plus vite,\r\n     les trains, les bateaux.\r\n\r\n19:09:58:01  19:10:05:07\r\nLa seule exception, c'est la voiture,\r\n pour des raisons d'ordre th\u00e9orique.\r\n\r\n19:10:06:07  19:10:10:20\r\n       -Mais pas question\r\n   pour la police jurassienne\r\n\r\n19:10:11:01  19:10:15:07\r\n       de fermer les yeux\r\n    sur les exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:10:16:22  19:10:21:10\r\n  -Sur certains contr\u00f4les, on est\r\n  pas loin de 50 % d'infractions.\r\n\r\n19:10:21:14  19:10:23:11\r\n      Ce n'est pas tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:10:23:15  19:10:26:06\r\nIl y a de plus en plus de v\u00e9hicules,\r\n\r\n19:10:26:11  19:10:32:14\r\n       on ne peut pas rouler\r\n       comme il y a 30 ans.\r\n\r\n19:10:33:02  19:10:35:21\r\n     -Davantage de contr\u00f4les\r\n          et de radars,\r\n\r\n19:10:36:02  19:10:42:08\r\n la police va augmenter sa pr\u00e9sence\r\nsur les routes jurassiennes en 2016.\r\n\r\n19:10:46:19  19:10:50:09\r\n        -Le canton du Jura\r\n    a acquis son premier radar.\r\n\r\n19:10:50:13  19:10:53:11\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n         c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:10:53:16  19:10:58:03\r\n -Depuis 2004, on a mis en place \r\n le concept \"Apaiser la conduite\"\r\n\r\n19:10:58:08  19:11:01:10\r\n  avec les premiers radars fixes\r\n         sur l'autoroute\r\n\r\n19:11:01:14  19:11:06:11\r\n pour inciter les gens \u00e0 respecter\r\n    les limitations de vitesse.\r\n\r\n19:11:06:16  19:11:10:04\r\n          -Apr\u00e8s dix ans,\r\n      quel bilan tirez-vous ?\r\n\r\n19:11:10:09  19:11:12:10\r\n         -Il est positif.\r\n\r\n19:11:12:14  19:11:15:20\r\n   Nos radars fixes s'int\u00e8grent\r\n         dans un contexte\r\n\r\n19:11:16:01  19:11:19:18\r\n          de pr\u00e9vention,\r\n     r\u00e9pression et dissuasion.\r\n\r\n19:11:19:23  19:11:26:19\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment pour inciter\r\nles gens \u00e0 respecter les limitations.\r\n\r\n19:11:27:00  19:11:30:18\r\n         Sur les 140 mios\r\n      de v\u00e9hicules contr\u00f4l\u00e9s\r\n\r\n19:11:30:23  19:11:39:10\r\n   par nos radars chaque ann\u00e9e,\r\n  seul 0,13 % est en infraction.\r\n\r\n19:11:39:14  19:11:44:11\r\n    -Entre Lausanne et Gen\u00e8ve,\r\n il y a des radars tous les 5 km.\r\n\r\n19:11:44:15  19:11:47:19\r\n        Quel est le bilan,\r\n       au niveau s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:48:00  19:11:50:17\r\n      -On a apais\u00e9 le trafic,\r\n\r\n19:11:50:22  19:11:54:05\r\n      on a moins d'accidents\r\n        li\u00e9s \u00e0 la vitesse\r\n\r\n19:11:54:10  19:11:57:00\r\nmais toujours beaucoup d'accidents.\r\n\r\n19:11:57:05  19:12:02:04\r\n    100'000 v\u00e9hicules par jour \r\n    passent autour de Lausanne.\r\n\r\n19:12:02:09  19:12:08:23\r\n      Les principales fautes\r\nsont le non-respect de la distance\r\n\r\n19:12:09:04  19:12:13:15\r\n    -On a quand m\u00eame l'impression\r\nque ces radars sont une pompe \u00e0 fric.\r\n\r\n19:12:13:20  19:12:16:19\r\n         500 mios rentrent\r\n      chaque ann\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:12:17:00  19:12:21:03\r\n     -Pour nous, il n'y a pas\r\n      d'objectif financier.\r\n\r\n19:12:21:08  19:12:24:22\r\n        Oui, les recettes\r\n   sont inclues dans le budget.\r\n\r\n19:12:25:03  19:12:31:22\r\nMais sur 33 emplacements de contr\u00f4le,\r\n seul un tiers contr\u00f4le la vitesse.\r\n\r\n19:12:32:03  19:12:34:22\r\nLes montants encaiss\u00e9s chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:12:35:03  19:12:40:06\r\n      c'est environ 20 mios,\r\n   0,5 % des recettes du canton.\r\n\r\n19:12:40:11  19:12:46:06\r\n         Il n'y a donc pas\r\n       d'objectif financier.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:55:11\r\n-A la sortie du tunnel de Chillon, \r\nvous indiquez \"424 permis retir\u00e9s\".\r\n\r\n19:12:55:15  19:12:57:17\r\n    Cette mesure est efficace ?\r\n\r\n19:12:57:22  19:13:02:04\r\n   -C'est difficile de mesurer \r\n  l'efficacit\u00e9 de chaque mesure.\r\n\r\n19:13:02:09  19:13:06:21\r\nMais on a des panneaux qui indiquent\r\n     les contr\u00f4les de vitesse,\r\n\r\n19:13:07:02  19:13:10:09\r\n        d'autres le nombre\r\n      de retraits de permis.\r\n\r\n19:13:10:13  19:13:14:19\r\n     Il y a les radars fixes.\r\n\r\n19:13:15:00  19:13:18:22\r\n    Et l'aspect plus r\u00e9pressif\r\n     avec les radars mobiles.\r\n\r\n19:13:19:03  19:13:22:00\r\n     Sur le viaduc de Chillon,\r\n          nous n'avons eu\r\n\r\n19:13:22:05  19:13:27:16\r\n    aucun accident avec bless\u00e9s\r\n gr\u00e2ce au dispositif mis en place.\r\n\r\n19:13:27:21  19:13:32:22\r\n  -Merci beaucoup, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:36:16  19:13:41:20\r\n  -Nous vous proposons la belle \r\n  histoire de Miroslav Marsalek.\r\n\r\n19:13:42:01  19:13:46:19\r\n       Employ\u00e9 dans un mus\u00e9e,\r\nc'est surtout un dessinateur de g\u00e9nie\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:51:11\r\n   qui travaillait dans l'ombre\r\n    jusqu'\u00e0 ce que son patron\r\n\r\n19:13:51:16  19:13:57:11\r\n    se rende compte par hasard\r\n          de son talent.\r\n\r\n19:14:00:11  19:14:06:17\r\n-Mirek travaille comme technicien\r\n  au Centre d'art contemporain.\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:09:12\r\nMais il est avant tout un artiste\r\n\r\n19:14:09:17  19:14:12:19\r\n   auquel un espace du centre\r\n         est consacr\u00e9.\r\n\r\n19:14:18:06  19:14:22:07\r\n   -Pour moi, c'est une mani\u00e8re\r\n      de saisir les choses,\r\n\r\n19:14:22:11  19:14:29:14\r\n     d'imaginer quelque chose\r\n     qui n'existe pas encore.\r\n\r\n19:14:29:19  19:14:33:22\r\n   C'est une mani\u00e8re de penser.\r\n\r\n19:14:34:03  19:14:38:17\r\n     Je dessine donc je pense.\r\n\r\n19:14:39:18  19:14:43:16\r\n  -Le directeur du Centre d'art\r\n contemporain d\u00e9couvre ce talent\r\n\r\n19:14:43:21  19:14:47:06\r\n   par hasard en voyant Mirek\r\n      devant un chevalet.\r\n\r\n19:14:47:11  19:14:52:09\r\nIl choisit d'exposer une s\u00e9lection\r\n de ses dessins et de ses \u00e9crits.\r\n\r\n19:14:54:06  19:14:57:07\r\n    -Il dessine comme un ma\u00eetre\r\n         de la Renaissance\r\n\r\n19:14:57:11  19:15:01:01\r\net \u00e9crit comme un ma\u00eetre calligraphe\r\n          du 17\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:15:01:06  19:15:10:08\r\n       C'est un autodidacte,\r\n       il a grandi \u00e0 Prague.\r\n\r\n19:15:10:12  19:15:13:20\r\n   Son histoire est romantique.\r\n\r\n19:15:14:10  19:15:17:16\r\n  -Mirek croque son quotidien.\r\n\r\n19:15:17:21  19:15:20:01\r\n Une vie en marge de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:15:20:06  19:15:24:06\r\n     durant laquelle il passa\r\nde nombreuses nuits \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:29:10\r\n     -Ici, vous voyez la cage\r\n     dans laquelle il a dormi\r\n\r\n19:15:29:14  19:15:33:06\r\n    pendant l'hiver, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:33:11  19:15:37:08\r\n  Ca, c'est une structure en bois\r\n        qu'il a construite\r\n\r\n19:15:37:12  19:15:41:04\r\n   pour s'isoler de l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:15:41:09  19:15:47:22\r\n       Ca, c'est son visage\r\n      avec du papier dessus.\r\n\r\n19:15:48:03  19:15:51:09\r\n    C'est une iconographie li\u00e9e\r\n       \u00e0 un projet pratique:\r\n\r\n19:15:51:13  19:15:54:05\r\nessayer de ne pas mourir de froid.\r\n\r\n19:15:54:10  19:16:00:11\r\nIl a invent\u00e9 cet \u00e9trange personnage\r\n   avec du papier sur le visage.\r\n\r\n19:16:01:02  19:16:04:19\r\n     -Ses autres personnages\r\n sont le fruit d'une observation\r\n\r\n19:16:04:23  19:16:08:18\r\n     dans la rue, les caf\u00e9s,\r\n     les transports publics.\r\n\r\n19:16:09:11  19:16:14:13\r\n  -J'habite \u00e0 Champel et je vais\r\n   au centre-ville avec le bus.\r\n\r\n19:16:14:18  19:16:21:08\r\n     Ca fait 15 min de voyage.\r\n\r\n19:16:21:12  19:16:28:08\r\n           C'est g\u00e9nial,\r\n    c'est un voyage circulaire.\r\n\r\n19:16:28:12  19:16:33:00\r\n      Pour un peu d'exotisme,\r\n     je change parfois de bus.\r\n\r\n19:16:34:22  19:16:39:12\r\n      -De nouveaux croquis\r\n   seront d\u00e9voil\u00e9s en f\u00e9vrier\r\n\r\n19:16:39:17  19:16:44:17\r\n   pour ensuite s'envoler pour\r\nla Belgique et l'Am\u00e9rique du Sud.\r\n\r\n19:16:44:22  19:16:50:02\r\n L'artiste continue de dessiner\r\nn'importe o\u00f9, n'importe comment.\r\n\r\n19:16:54:22  19:16:59:01\r\n-Demain, embarquez avec un pendulaire\r\n        pas comme les autres.\r\n\r\n19:16:59:06  19:17:02:04\r\n      Un avocat qui travaille\r\n       entre Gen\u00e8ve et Sion\r\n\r\n19:17:02:09  19:17:06:07\r\n  et qui fait le trajet en avion\r\n   plusieurs fois par semaine.\r\n\r\n19:17:06:11  19:17:08:11\r\n   Il est pilote depuis 30 ans.\r\n\r\n19:17:08:15  19:17:14:03\r\n    Tout le monde peut penduler\r\n      avec lui, gratuitement.\r\n\r\n19:17:14:08  19:17:15:23\r\n      Rencontre demain soir.\r\n\r\n19:17:18:03  19:17:20:11\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:17:20:15  19:17:23:12\r\n        Le 19:30 reviendra\r\n     sur les avis de temp\u00eates\r\n\r\n19:17:23:17  19:17:26:13\r\nqui courent sur la Suisse romande.\r\n\r\n19:17:26:18  19:17:32:14\r\n      L'\u00e9quipe vous souhaite\r\nune belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:17:32:19  19:17:36:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T18:35:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486853", "durationSec": 102, "title": "CL BRASSERIE SAIGNELEGIER_RTS000000700179", "excerpt": "La brasserie de production de bi\u00e8re BFM a annonc\u00e9 son projet de construction d'une nouvelle brasserie afin de doubler sa production. 7 millions de francs seraient ainsi investis.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["BI\u00c8RE", "USINE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1487499"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486854", "durationSec": 181, "title": "CL EXPOSITION MIROSLAV MARSALEK_RTS000000665666", "excerpt": "Rencontre avec Miroslav Marsalek, dit \"Mirek\", un employ\u00e9 dans un mus\u00e9e, qui a pu gr\u00e2ce \u00e0 son patron, le directeur du Centre d'art contemporain Andra Bellini, exposer ses dessins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486855", "durationSec": 118, "title": "CL RADAR JU 2_RTS000000697910", "excerpt": "La pr\u00e9sence de radars routiers font l'objet d'une pol\u00e9mique dans le canton du Jura. Certains automobilistes accusent la police et les autorit\u00e9s de vouloir s'enrichir gr\u00e2ce aux contr\u00f4les d'exc\u00e8s de vitesse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RADAR ROUTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1487517", "1487520"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486856", "durationSec": 38, "title": "CL TI FR RANDONNEES TRACE_RTS000000700367", "excerpt": "Les 4 stations de ski que sont La Berra, Jaune, le Mol\u00e9son et Charmey accueillent des parcours de ski alpinisme ou randonn\u00e9es \u00e0 ski. Itw de Pierre Papaux, pr\u00e9sident de la Jeune chambre internationale de Gruy\u00e8re, \u00e0 l'origine de ce projet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRUYERES"], "thematicThemes": ["SKI DE RANDONN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486857", "durationSec": 37, "title": "CL TI GE ACCORD USINE_RTS000000700369", "excerpt": "Itw de Samantha Charbonnaz, permanente de l'association L'Usine, suite \u00e0 l'accord conclu avec le canton de Gen\u00e8ve concernant l'exploitation des buvettes par ce centre culturel autog\u00e9r\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE AUTONOME", "CULTURE", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486858", "durationSec": 29, "title": "CL TI VD HOPITAL RIVIERA CHABLAIS CL 1101_RTS000000700359", "excerpt": "La section du Parti \u00e9cologiste Les Verts de Morges a constitu\u00e9 une liste \u00e9lectorale de 25 candidats pour les \u00e9lections communales vaudoises du 28.02.2016. Parmi ces candidats figurent des personnes qui ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'engager en politique \u00e0 cause de leur activit\u00e9 professionnelle."}, {"internalArchiveId": "AA1601486859", "durationSec": 153, "title": "CL VD NOUVEAU SYSTEME ELECTORAL_RTS000000700312", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1487483"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601487353", "summary": "Morges 11.01.2016 : membres de la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts d\u00e9posant leur liste \u00e9lectorale. \nItw Sylvie Podio, Municipale Les Verts.\nMorges, 19.11.2015 : r\u00e9union entre la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts et des candidats potentiels aux \u00e9lections communales. \nItw Xavier Lepori, ing\u00e9nieur en \u00e9lectricit\u00e9. Itw Aliz\u00e9 de la Harpe, \u00e9tudiante en durabilit\u00e9.\nLausanne, 04.01.2016 : candidats de la section morgienne du Parti \u00e9cologiste Les Verts se faisant photographier pour la campagne \u00e9lectorale.", "id": "1487483", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["MORGES", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LES VERTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487369", "summary": "Saignel\u00e9gier : ext brasserie BFM. Site du futur centre de production BFM.\nItw J\u00e9r\u00f4me Rebetez, patron de la brasserie BFM. Ouvriers travaillant sur cha\u00eene de production de la brasserie BFM.\nItw Lionel Socchi, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la promotion \u00e9conomique.", "id": "1487499", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "USINE"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487387", "summary": "Canton du Jura : flash de radar autonome de la circulation routi\u00e8re. Gendarme regardant sur \u00e9cran d'ordinateur voiture photographi\u00e9e par radar. Radar autonome.\nItw Philippe Ma\u00eetre, responsable circulation police cantonale jurassienne. Itw Pascal Prince, pr\u00e9sident mobilitant.org.\nVoitures longeant radar autonome install\u00e9 dans village.", "id": "1487517", "visualThemes": ["RADAR", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487390", "summary": "Lausanne, int salle de contr\u00f4le de la police routi\u00e8re : itw Jean-Christophe Sauterel, porte-parole police cantonale vaudoise.", "id": "1487520", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex La Bl\u00e9cherette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635537", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022944", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1484856", "internalArchiveId": "AA1601484735", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-10T20:08:00Z", "durationSec": 3099, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7401084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7396981.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Le salon de ma voisine / Mourir de rire / Longue vie \u00e0 la retraite!", "Le salon de ma voisine", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Mourir de rire", "Longue vie \u00e0 la retraite!", "\"Vous prendrez bien la suite\": l\u2019alya des Juifs de France", "Interview d\u2019Antonio Hodgers, chef du d\u00e9partement de l\u2019am\u00e9nagement, du logement et de l\u2019\u00e9nergie (DALE)", "Mise au point", "Quand un immeuble se mobilise pour se d\u00e9barrasser de prostitu\u00e9es"], "alternativeSummary": ["- Un lupanar pour voisin\n- \u00e7a vient retraite\n- Riez, vous \u00eates \u00e9pi\u00e9s\n- Vis ma retraite", "- Un lupanar pour voisin\n- \u00e7a vient retraite\n- Riez, vous \u00eates \u00e9pi\u00e9s\n- Vis ma retraite", "- Un lupanar pour voisin\n- \u00e7a vient retraite\n- Riez, vous \u00eates \u00e9pi\u00e9s\n- Vis ma retraite", "- Un lupanar pour voisin\n- \u00e7a vient retraite\n- Riez, vous \u00eates \u00e9pi\u00e9s\n- Vis ma retraite", "Le nombre de salons de massage a doubl\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, notamment dans des logements, une situation qui cr\u00e9e de nombreux probl\u00e8mes de voisinage. Les p\u00e9titions se multiplient pour d\u00e9noncer leur ill\u00e9galit\u00e9 car, selon la Loi sur les d\u00e9molitions et transformation (LDTR), un logement ne peut \u00eatre transform\u00e9 en local commercial. Une enqu\u00eate de B\u00e9atrice Guelpa", "Alors qu\u2019aujourd\u2019hui avec l\u2019augmentation de l\u2019esp\u00e9rance de vie, on \u00e9voque de plus en plus une augmentation de l\u2019\u00e2ge de la retraite, il y a quelques ann\u00e9es, la question \u00e9tait taboue. L\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin en sait quelque chose, lui qui avait propos\u00e9 une retraite \u00e0 67 ans. Une rubrique sign\u00e9e Pierre Bavaud.", "Un an apr\u00e8s l\u2019attaque contre le journal satirique \"Charlie Hebdo\", qu\u2019en est-il de la libert\u00e9 d\u2019expression? Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de dessinateurs et humoristes. Un reportage de Bernard Genier et Charles Reinmann", "Trois Romands ont accept\u00e9 les cam\u00e9ras de Mise au Point lors de leur passage \u00e0 la retraite. Mireille, Jean-Claude et Jacques-Andr\u00e9 s\u2019appr\u00eatent tous trois \u00e0 mettre fin \u00e0 leur vie professionnelle. Rencontre dans ce premier \u00e9pisode. Une s\u00e9rie documentaire r\u00e9alis\u00e9e par Gilles Cl\u00e9men\u00e7on.", "L\u2019attaque contre le supermarch\u00e9 cacher il y a un an avait accentu\u00e9 le mouvement de d\u00e9part de familles juives fran\u00e7aises vers Isra\u00ebl. En janvier dernier, nous avions suivi une famille partie s\u2019installer en Terre sainte. Que sont-ils devenus ? Un reportage de St\u00e9phane Amar", "Les autorit\u00e9s genevoises sont-elles trop laxistes en tol\u00e9rant l\u2019installation de salons de massage dans des logements?", "Faute de r\u00e9action des autorit\u00e9s, le r\u00e9cit pour le moins rocambolesque d'une op\u00e9ration mise en place par les voisins d'un immeuble genevois dans le but de faire fermer un salon de massage."], "variantIds": ["ece-7300155", "ece-7300162", "ece-7300073", "ece-7300443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:58:20Z", "webPublicationDate": "2016-01-10T20:46:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482592", "durationSec": 1040, "title": "Le salon de la voisine", "excerpt": "Les ouvertures de salons de massage \u00e9rotiques dans des logements en ville de Gen\u00e8ve agacent les voisins qui font tout pour les chasser de leurs immeubles. Les p\u00e9titions se multiplient pour d\u00e9noncer ces ouvertures ill\u00e9gales. Dans le canton de Vaud, les salons de massages ouverts dans des zones industrielles rencontrent \u00e9galement de nombreuses oppositions citoyennes.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["SALON DE MASSAGE"], "sequenceIds": ["1497460", "1497462", "1497472", "1497475", "1497476"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484736", "durationSec": 822, "title": "Longue vie \u00e0 la retraite (\u00e9pisode 1)", "excerpt": "Le passage \u00e0 la retraite est un moment difficile dans la vie des personnes actives. T\u00e9moignages des 3 travailleurs Jean-Claude Schneuwly, chef des services ext\u00e9rieurs et des sports de Villars-sur-Gl\u00e2ne, Mireille Balahoczky, responsable des soins aux HUG et Jacques-Andr\u00e9 Schneider, journaliste \u00e0 la RTS, qui vivent leurs derni\u00e8res journ\u00e9es de travail avant leur retraite.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)", "T\u00c9MOIGNAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484737", "durationSec": 631, "title": "Mourir de rire", "excerpt": "Les humoristes et caricaturistes fran\u00e7ais et suisses ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par les attentats de Charlie Hebdo du 07.01.2015. Un an apr\u00e8s ces \u00e9v\u00e9nements, ils se sont remis en question et continuent \u00e0 utiliser leur libert\u00e9 d'expression.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PARIS"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "CARICATURE"], "sequenceIds": ["1497491", "1497497", "1497523", "1497525", "1497533"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485012", "durationSec": 193, "title": "Vous prendrez bien la suite : Le chemin de l'exil", "excerpt": "Les juifs de France sont nombreux \u00e0 rejoindre Isra\u00ebl pour faire leur Alya. T\u00e9moignage de la m\u00e8re de famille fran\u00e7aise D\u00e9borah Benzaki, 1 an apr\u00e8s son installation \u00e0 Hadera avec ses 3 enfants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["VIE QUOTIDIENNE", "EXIL", "\u00c9MIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486259", "title": "BAB1", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives illustrant la proposition de 2003 du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin  de relever l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans. Cette annonce avait f\u00e2ch\u00e9 les syndicalistes qui avaient manifest\u00e9 leur d\u00e9sapprobation lors d'une manifestation. L'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin et le syndicaliste Jacques Robert s'expriment sur la question."}, {"internalArchiveId": "AA1601486798", "durationSec": 248, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)"], "thematicPersons": ["COUCHEPIN, PASCAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602497341", "summary": "Ext d'immeubles locatifs abritant des salons de massage \u00e9rotiques \u00e0 Gen\u00e8ve.\nItw Teresa Dinis, voisine d'un salon de massage.\nExt salon de massage Geneva-girls.ch \u00e0 Meyrin.\nItw Pierre-Alain Tschudi, maire de Meyrin.\nItw Yvonne Bercher, voisine d'un salon de massage.\nItw Sylvianne Pahud, voisine d'un salon de massage.", "id": "1497460", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MEYRIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497343", "summary": "Payerne :\nItw Jean-Pascal Baudois, exploitant de salons de massage \u00e9rotiques.\nItw Christelle Luisier, syndique de Payerne.\nItw Nicolas Charri\u00e8re, pasteur.\nSalons de massage dans immeuble de la Rue de Savoie.\nImages flout\u00e9es de prostitu\u00e9es dans appartements.\nItw anonyme d'Anna, prostitu\u00e9e.", "id": "1497462", "visualThemes": ["PROSTITU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497353", "summary": "Prilly : \nInt club VIP 2000 avec prostitu\u00e9es. \nItw anonyme du patron du club VIP 2000.\nInt salon de massage avec lumi\u00e8re rouge.", "id": "1497472", "visualThemes": ["PROSTITU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PRILLY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497356", "summary": "Bussigny : \nExt et int club No Comment avec prostitu\u00e9e faisant du Pole Dance.\nItw Werner Ganz, g\u00e9rant du No Comment.\nItw prostitu\u00e9e roumaine.", "id": "1497475", "visualThemes": ["PROSTITUTION"], "visualGeographicals": ["BUSSIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497357", "summary": "Itw Pierrick Destraz, musicien et animateur radio.\nPierrick Destraz faisant visiter le sous-sol de sa maison.", "id": "1497476", "visualGeographicals": ["BREMBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497362", "summary": "Plateau : \nItw Antonio Hodgers, conseiller d'Etat genevois en charge du logement.", "id": "1497481", "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497372", "summary": "Neuch\u00e2tel : \nVincent l'Ep\u00e9e, dessinateur de presse, dessinant. \nItw Vincent l'Ep\u00e9e.", "id": "1497491", "visualThemes": ["DESSIN DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497378", "summary": "Laurent Flutsch, humoriste et auteur, feuilletant le journal satirique Vigousse.\nItw Laurent Flutsch.\nJournaux Vigousse dispos\u00e9s sur une table.\nExtrait spectacle \"Yahv\u00e9, Dieu et tout le tral'Allah\" avec Laurent Flutsch et Thierry Meury, humoriste.", "id": "1497497", "visualThemes": ["PRESSE SATIRIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["VIGOUSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497404", "summary": "Paris, int locaux de la radio France Inter : \nCharline Vanhaenacker, journaliste et animatrice \u00e0 France Inter, travaillant dans les locaux de France Inter. Itw Charline Vanhaenacker.\nExtrait sketch de Charline Vanhaenacker et Guillaume Meurice sur France Inter.\nItw Alex Vizorek, humoriste et animateur.", "id": "1497523", "visualThemes": ["RADIO"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497406", "summary": "Payerne :\nItw St\u00e9phane Guillon, humoriste et chroniqueur fran\u00e7ais.\nSt\u00e9phane Guillon se pr\u00e9parant en coulisses.", "id": "1497525", "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602497414", "summary": "Paris : itw Coco, dessinatrice \u00e0 Charlie Hebdo.", "id": "1497533", "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "HEBLER, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635422", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022929", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23C41D07-7B45-4E4B-8654-D1D8CB74F7BD", "internalArchiveId": "23C41D07-7B45-4E4B-8654-D1D8CB74F7BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oskar Freysinger commente la d\u00e9mission de Toni Brunner de la pr\u00e9sidence de l'UDC suisse et le d\u00e9part possible de Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner et ce dimanche de Christoph Blocher, le parti entre dans une nouvelle phase.", "durationSec": 232, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "d\u00e9mission", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Brunner, Toni", "UDC Suisse", "Blocher, Christoph"], "alternativeTitle": ["Oskar Freysinger commente l'annonce du d\u00e9part possible de Christoph Blocher / FOR_2016-01-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner et ce dimanche de Christoph Blocher, le parti entre dans une nouvelle phase. L'interview d'Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller d'Etat valaisan."], "variantIds": ["ece-7380152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-01T15:42:23Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en ligne avec nous, Oskar Freysinger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du CIO, l'UDC, conseiller d'\u00c9tat valaisan alors Albert R\u00f6sti \u00e0 la place de Toni Brunner, \u00e7a aura moins de mordant ou pas n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [96%] :\r\nOn pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [83%] :\r\nSur le Style, on parlera uniquement au. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [78%] :\r\nLe bal du Style est assez similaire, je pense que les 2 sont des personnes qui ne suit personne tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte des communicatif, Claude et tant qu'on parlait plus d'humour peut-\u00eatre les fonds qu'on voit en \u00e0 l'ouvrage Albert dis il a entendent la bouteille aussi mais c'est un bernois, donc c'est quand m\u00eame quelqu'un qui, qui qui a, qui a un bon sens terrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nOui alors, Christoph Blocher qui veut partir le parti qui veut le retenir, c'est quoi, c'est le tango de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [79%] :\r\nOui, bonsoir, je pense que le le d\u00e9bat Blocher, \u00e9videmment, il y a celui Toni Brunner et 2 avaient une relation presque fusionnel presque ce que son fils spirituel, un Toni Brunner donc des moments, lui qui a pris 8 ans parce que c'est quand m\u00eame un boulot tr\u00e8s astreignant un pr\u00e9sident parti suisse, franchement c'est c'est c'est lourd alors bah, Christoph Blocher, d'autant plus que cette reprise automatique du droit europ\u00e9en l'\u00e0 travers cet accord institutionnel semble ne plus \u00eatre \u00e0 l'agenda, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le dernier grand combat qui comptait pour lui, d'apr\u00e8s les discussions qu'on a eu tant de que \u00e7a \u00e7a \u00e7a a l'air de la dette renvoyer aux calendes grecques, il s'est dit bon pour Pierre des cas il y a un go\u00fbt, une op\u00e9ration pompiers, il pourra toujours revenir \u00e0 besoin d'\u00eatre institutionnellement dans un dans un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nIl y a pas besoin d'\u00eatre le fonctionnaire, un fonctionnaire du parti quoi en quelque comment exactement encore qu'il parte ou qu'il reste tant qu'il aura d'\u00e9nergie Christoph Blocher continuera de se m\u00ealer des affaires du parti, c'est ce qu'il dit lui- m\u00eame d'ailleurs un \u00e9dit je veux quitter effectivement les instances dirigeantes, mais je veux quand m\u00eame rester en politique, en quelque sorte puisqu'il estime que l'\u00e9cart entre la classe politique et la population grandit toujours plus et qui aimerait davantage incarn\u00e9 le pont entre les 2, \u00e7a veut dire quoi bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [87%] :\r\nOui, ne pas entrer d'Oss\u00e9tie si c'est quelqu'un comme lui qui a, qui a eu un impact qui a quand m\u00eame des m\u00e9ritants politique qui sont \u00e9normes, je pense qu'il y a peu de politique en Suisse qui ont eu la carri\u00e8re qu'il a, lui, avec les r\u00e9ussites qui a \u00e9t\u00e9 les sites qui ont \u00e9t\u00e9 les siennes, il continue \u00e0 se battre mais ce coup- ci, un en tant que citoyen, c'est clair qu'en tant que citoyen, qui a un nom qui a aussi des moyens, il faut le reconna\u00eetre, pour se battre, c'est vrai que le syst\u00e8me suisse est fait pour que les \u00e9lites ne soient pas des \u00e9lites pour que les \u00e9lites soient issus du peuple, et soit tr\u00e8s proche du peuple et rendent des comptes au peuple et on a une tendance maintenant \u00e0 \u00e0 une juridiction d\u00e9bordante, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est finalement le juridique qui prend le dessus sur le politique et \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a que c'est le syst\u00e8me suisse a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, donc cette tendance -l\u00e0, elle, elle, elle l'a toujours comme effet justement de s\u00e9parer les d\u00e9cisions politiques de la volont\u00e9 populaire, parce que le peuple lui il vit les situations n\u00e9gatives actuellement par exemple la possibilit\u00e9 d'aide des gens j'ai maintenant la une manifestation qui a eu lieu devant la prison des Iles 75 pourcent environ environ 70 pourcent disons disons plut\u00f4t, ce sont des, des, des \u00e9trangers, on les nourrit, on les loge, \u00e7a nous co\u00fbte les les pelles et les, les, les 3 quarts de de ce que nous d\u00e9pensons finalement pour le le syst\u00e8me carc\u00e9ral, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s cher aux frais du contribuable et et on apporte de la criminalit\u00e9 li\u00e9e b\u00eatement et on ne peut plus les expuls\u00e9s apr\u00e8s, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose que le peuple ressent, on a vu diff\u00e9rentes situations, ces derniers jours et il faut quand m\u00eame que les \u00e9lites, entre guillemets, qui ne sont pas vraiment des \u00e9lites, c'est quand m\u00eame des gens qui sont mis \u00e0 des postes de d\u00e9cisions par le peuple, rende des comptes \u00e0 ce pas qui s'en Suisse, qu'on le veuille ou non, c'est la d\u00e9mocratie directe et la Christoph Blocher, je crois qu'il a quand m\u00eame assez fortement incarner \u00e7a tout en \u00e9tant pourtant quelqu'un de tr\u00e8s riches et malgr\u00e9 tout, il a, il a toujours et su capter finalement cette, cette voix du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Oskar Freysinger, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, on voit bien, merci, une ann\u00e9e apr\u00e8s le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T17:21:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB3B6CD-D438-4630-838F-F632DABD0E42", "internalArchiveId": "2FB3B6CD-D438-4630-838F-F632DABD0E42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9part de la direction de l'UDC va-t-il projeter le parti vers une nouvelle \u00e8re? : Interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national bernois UDC, candidat \u00e0 la succession de Toni Brunner", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 au Sonntagsblick vouloir quitter la direction de l'UDC. Avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s samedi du pr\u00e9sident Toni Brunner et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle. L'interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois.", "durationSec": 710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380147", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Brunner, Toni"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9part de la direction de l'UDC va-t-il projeter le parti vers une nouvelle \u00e8re? / FOR_2016-01-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 au Sonntagsblick vouloir quitter la direction de l'UDC. Avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s samedi du pr\u00e9sident Toni Brunner et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle. L'interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-7380147"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-01T15:47:07Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une page d'histoire politique suisse qui se tourne, Christoph Blocher, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui au SonntagsBlick vouloir quitter la direction de l'UDC, il est actuellement vice- pr\u00e9sident du parti, alors avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s hier du pr\u00e9sident Toni Brunner du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle, mais va -t-il faire pour autant son aggiornamento Albert R\u00f6sti est en ligne avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:24) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller national bernois et le favori d\u00e9sign\u00e9 par la direction pour reprendre les r\u00eanes du parti, \u00e9galement avec nous un de nos correspondants parlementaires \u00e0 Berne Thibaut Schaller bonjour Thibaut bonsoir alors est -ce qu'on peut dire qu'on -ils, on va vers en changement de ligne \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nAlors, tout change, mais rien ne change, l'UDC entame une mue mais la ligne reste la m\u00eame : difficile d'imaginer un parti renoncer \u00e0 ce qui a fait son succ\u00e8s \u00e0 l'UDC continuera \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s dur sur ses th\u00e8mes favoris, migration et Europe, pour preuve, le r\u00e9f\u00e9rendum sur la nouvelle loi sur l'asile que le parti a lanc\u00e9 contre tous les autres partis Europe asile on l'a dit, des th\u00e8mes fertiles pour le parti, ceci dit peut-\u00eatre assistera -t-on \u00e0 un changement de Style sous Albert R\u00f6sti on est pass\u00e9 du bouc total au Bouvier bernois Vili des mascottes pas si anodine que cela, on peut y voir la volont\u00e9 de para\u00eetre plus consensuel, moins agressif et de s\u00e9duire un \u00e9lectorat plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAlbert R\u00f6sti est -ce que vous confirmez, vous \u00eates plut\u00f4t plus plus gros, on va dire : vous avez un aspect plut\u00f4t bernois ou est -ce que vous \u00eates quand m\u00eame comme on le dit de l'aile dure de de de l'UDC de la l'z\u00fcrichoises malgr\u00e9 vos origines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [85%] :\r\nOui, alors je peux absolument confirmer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, concernant le contenu qu'on a absolument chaleur pas changement si je vais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\n\u00e9lu le le 23 avril peut-\u00eatre qu'on aura encore d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [78%] :\r\nPropositions mais c'est c'est important, que c'est les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui qui vont mais lire ceci, candidat \u00e0 l'instant, alors ce qu'ils vont mais lire le le contenu reste le m\u00eame : j'\u00e9tais, j'ai g\u00e9r\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, c'est clair, en ce qui concerne l'ind\u00e9pendance, la s\u00e9curit\u00e9, ce sont les th\u00e8mes principal, mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [81%] :\r\nLoi d'asile strict. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [79%] :\r\nSans les les th\u00e8mes principal c'est clair que je suis pas une copie de Monsieur Blum je suis Albert rejet\u00e9e je je vais vais tenir mon semence st\u00e9rile qui qui est pour l'heure il est, il a un peu plus Blondel entra\u00eene plus le Style peut-\u00eatre Albert, change, change rien je pense. \r\nC'est une chance pour moi pour pour dire au d\u00e9but clair, j'aimerais avoir une bonne relation qu'on bernois, je dis pas que botellones n'avait pas une bonne relation m\u00e8re mais je vais surtout peser la relation avec la la roue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nOui, parce que, effectivement, Toni Brunner ne parlaient pas le fran\u00e7ais, il ne se rendait pas tr\u00e8s souvent en Suisse romande est -ce que \u00e7a va changer avec vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [74%] :\r\nOui, je dis : je dis pas que que Blue ne peut m\u00eame n'a pas fait bon boulot d'un an en Suisse, Roman il a peut-\u00eatre plus, on a aussi une croissance mais j'ai, c'est clair, quand je me suis r\u00e9fl\u00e9chi ou la n\u00f4tre parti peut encore \u00e7a devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [83%] :\r\nVoyez, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [77%] :\r\nC'est ici pour progresser, c'est clair, c'est, c'est dans les cantons, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [86%] :\r\nSurtout dans les cantons romands aussi dans le Tessin, de ce point de vue j'ai j'ai surtout peser plus un peu plus les cantons, les cantons romands o\u00f9 on va encore et aussi une chance, m\u00eame avec le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [86%] :\r\nThibaut Schaller, voil\u00e0 qui est clair, hein, l'UDC vise clairement \u00e0 progresser dans les r\u00e9gions latines, pas seulement la Suisse romande mais des sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nOuais, on regarde les chiffres, 1 33 pourcent,, \u00e7a c'est le score en Suisse al\u00e9manique, mais il a un peu plus de peine, l'UDC en Suisse romande, seulement 22 pourcent Tessin Tessin c'est encore pire, 12 pourcent alors alors la marge de progression du parti, c'est donc dans les r\u00e9gions latines, le parti ne cache pas ses ambitions d'entend Albert rejet\u00e9e, c'est dans ce sens qu'il a profil\u00e9 a aussi, on l'a, on s'en rappelle, 3 candidats de 3 r\u00e9gions linguistiques donc deux latins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la seconde couche de peinture latine d'incarner une certaine proximit\u00e9, c'\u00e9tait la grande faiblesse de toni Brunner je parlais pas fran\u00e7ais qui ne se rendait que tr\u00e8s peu en Suisse romande, Albert R\u00f6sti, on l'entend avec nous ce soir dans dans Forum ma\u00eetrisent au moins un peu la langue de Moli\u00e8re avec Guy Parmelin comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a peut-\u00eatre de quoi gagner quelques si\u00e8ges du c\u00f4t\u00e9 des Welsches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nOui est -ce que est -ce \u00e0 dire Albert R\u00f6sti que vous, vous avez atteint un plafond en en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [84%] :\r\nOui, je me suis absolument consciente, c'est sur ce vote, cette cette t\u00e2che de donner Blomme, que ce serait tr\u00e8s difficile de progresser encore en Suisse al\u00e9manique avec 3 33 pourcent comme comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette tr\u00e8s grande avoir un tiers d'\u00e9lectoral du peuple, c'est, c'est tr\u00e8s difficile d'augmenter encore today, c'est clair, on veut toujours progresser, on on va faire tout \u00e7a, mais pour moi, de tenir, c'est d\u00e9j\u00e0 but tr\u00e8s haut, il faut beaucoup de travail, il faut on peut pas faire des fautes alors mais en en totale en Suisse, je vois un potentiel dans les, dans les cantons romands et entasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nOui, alors justement dans les cantons romands \u00e9taient 100 il y a la Lega au Tessin le MCG notamment \u00e0 Gen\u00e8ve de grands projets de l'air Blocher c'\u00e9tait de d'annexer en quelque sorte, ces 2 formations est -ce que c'est un dossier prioritaire pour vous si vous \u00eates \u00e9lu pr\u00e9sident de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [73%] :\r\nC'est s\u00fbrement un dossier important, alors le pauvre 1\u00e8re prioritaire, surtout de de m\u00e8tres en 9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:35) [77%] :\r\nSur les, les, les promesses dans les \u00e9lections parce que les ententes tendre donnant de son qui nous, nous avons \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:43) [85%] :\r\nIls ont, ils sont tr\u00e8s grands, c'est surtout en ce qui concerne les continue de faire un beau boulot avec toute la fraction tous les coll\u00e8gues dans le Conseil national et le Conseil aux \u00c9tats avec les conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais en ce qui concerne les structures, c'est clair, en en Suisse al\u00e9manique, on est agrandie si fort aussi gr\u00e2ce \u00e0 la situation que qu'\u00e0 droite de l'UDC, il n'y a pas de partir, il n'y a presque, presque, je dirais presque, on a, on a 2 ou 3 petits partis mais mais il n'y a presque plus de parti, c'est clair, une une collaboration tr\u00e8s \u00e9troite avec l'MCG. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [84%] :\r\nEt aussi avec la Lega 31 c'est possible, on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [81%] :\r\nUne bonne relation avec Monsieur et qui est rentr\u00e9 dans notre parti, en ce qui concerne le Tessin on a Agyness une une tr\u00e8s bonne un cancer national C\u00e9line amende que il n'\u00e9tait que conseiller national qui font un bon boulot, alors je pense qu'on a vraiment l'Arche de la chance de trouver l\u00e0 une une bonne collaboration qui nous aident aussi peut-\u00eatre agrandir notre \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors une question sur je reviens un petit peu sur les sur votre ligne, hein, au sein de l'UDC, on a pas parl\u00e9 de l'Europe, on a parl\u00e9 de l'asile ne sur l'Europe, Christoph Blocher un s'est r\u00e9cemment dit en faveur d'une clause de sauvegarde, donc il a en quelque sorte adouci sa position que va faire l'UDC que vous pr\u00e9siderais est -ce que vous saurez apte au compromis Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [78%] :\r\nOui c'est c'est pas absolument d'accord si on dit que Monsieur Blanc, voil\u00e0, on a, avec ses 500 son acceptation de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [72%] :\r\nClaude se regarde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [48%] :\r\nDe sauf qui a il affaiblit une la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [74%] :\r\nNon, non, ne pas dire h\u00e9 bien on a trac\u00e9, c'est-\u00e0-dire il il a adouci sa par la nation, c'est-\u00e0-dire a dit voil\u00e0 peut entrer en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [84%] :\r\nJe pense qu'il faut entrer en mati\u00e8re, parce qu'\u00e0 la fin il faut il faut des solutions pour pour freiner la migration et si une tendance sauf et d'une solution o\u00f9 on peut vraiment aussi, surtout ceux qui qui qui entrent dans notre syst\u00e8me social, qui n'ont pas un poste de travail en Suisse mais qui qui les si : si on peut vraiment trouver l\u00e0 une solution il il faut entrer en mati\u00e8re, c'est ce serait aussi position mais il faut pas, pour prouver, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prouver qu'on a vraiment la possibilit\u00e9 de freiner, \u00e7a on voit pas encore, on n'a jamais parl\u00e9 de chiffres, on ne conna\u00eet pas encore le fonctionnement alors aussi \u00e9conomiesuisse ou d'autres f\u00e9d\u00e9rations parler toujours de cette course de son fr\u00e8re, mais personne n'a pu nous expliquer tr\u00e8s clairement non plus ne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand il avait une conf\u00e9rence de presse, il y a quelques semaines, quel est le fonctionnement dans on va on va juger \u00e0 la fin, cette tendance de fond que \u00e0 la \u00e0 la fonctionnement de vraiment pouvoir g\u00e9rer les mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [86%] :\r\nOui, Thibaut Schaller autre d\u00e9fi de l'UDC on terminera avec \u00e7a, c'est ce sont bien s\u00fbr c'est la gestion des dissenssions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [92%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait un grand parti, beaucoup de membres ne faut pas renvoyer les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse si il le faut, \u00e7a c'est le dernier exemple r\u00e9cent, l'UDC avec une p\u00e9riode de flottement ces derniers jours au sujet de l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels de flottement, voire de division, le prof de droit et conseiller national dessous faut que a allum\u00e9 la m\u00e8che, d'autres ont suivi avant que Toni Brunner ne rectifie assez s\u00e8chement, mais cela fait mauvais genre, en pleine campagne de votations et ce ce genre de conflit pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'avenir, c'est aussi \u00e7a, le d\u00e9fi pour le futur pr\u00e9sident g\u00e9rer une septantaine d'\u00e9lus pas forc\u00e9ment tous d'accord et \u00e9viter au minimum la cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [85%] :\r\nAlbert R\u00f6sti comment faire ainsi un cas d'\u00e9cole, la concret 36 Live qu'et \u00e7a et \u00e0 sa suite, de nombreux UDC qui divergent sur l'application de l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, vous g\u00e9rez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [68%] :\r\nJe suis pas alors Monsieur honn\u00eate, je suis pas tellement triste que que faut peut-\u00eatre elle a un peu cette a parl\u00e9 un peu de je sais pas le Saclet c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [98%] :\r\nAvec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [81%] :\r\nMais il y avait pas pr\u00e9sentement pays parce que aussi d'autres profonde que \u00e7a peut pas \u00eatre c'est pas applicable comme \u00e7a mais en fait, il a, et il a provoqu\u00e9 la discussion sur cette sur cette initiative initiative pour le renvoi des criminels et c'est tr\u00e8s important qu'on discute, qu'est-ce qui deviennent criminels puisqu'ils doivent quitter notre pays, c'est c'est notre but principal, alors on est quand m\u00eame une partie, une grande partie ou il faut avoir la place pour des gens qui ont d'autres opinions c'est je pense est important, cette forte mais mais \u00e0 la fin, il faut quand m\u00eame dire que on avait maintenant c'est mais on a eu maintenant s\u00e9minaires \u00e0 par avec tous nos cadres et tout le monde \u00e9tait d'accord qu'il faut renvoi ceux qui deviennent criminels criminels et c'est c'est aussi laisser condense alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [85%] :\r\nC'est l'opinion office. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:52) [81%] :\r\nCelle de la partie, quelqu'un qui est \u00e9trang\u00e8re si commandant ou pas, s'il est n\u00e9 en Suisse ou pas il doit pas devenir criminel, c'est des Aigles claire et nette et surtout apr\u00e8s cette malheureuse ment, il faut citer cette situation mais aussi \u00e0 \u00e0 partir, \u00e0 Z\u00fcrich, il faut avoir des conditions cadres qui esp\u00e8re que ce que \u00e7a se passe pas que les conditions s'op\u00e9rer, mais ces discussions qu'il y qui avait \u00e9voqu\u00e9 monsieur Fonck, j'\u00e9tais pas tellement triste parce qu'avant cette discussion et on n'a presque pas parl\u00e9 de notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [92%] :\r\nMerci beaucoup Albert Rachid, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates conseiller national bernois et que vous \u00eates donc la personne pressentie pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la pr\u00e9sidence du lieu de l'UDC, \u00e7a sera donc au moment de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 23 avril prochain je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, bonne est en ligne avec nous ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T17:18:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "conseiller national bernois UDC, candidat \u00e0 la succession de Toni Brunner", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DB67FB2-E20A-400E-AAE0-5291B3C57434", "internalArchiveId": "0DB67FB2-E20A-400E-AAE0-5291B3C57434", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR GE, \u00e9crivain et philosophe\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX... l'heure de la grande interview du dimanche...\r\nCe soir, en nouvelle diffusion, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, \u00e9crivain et philosophe...\r\nLe triomphe de l'UDC Roger K\u00f6ppel lors des \u00e9lections du 18 octobre dernier symbolise l'\u00e9mergence de nouveaux intellectuels de droite en Suisse...\r\nJulien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Jean Romain comment il expliquait ce grand retour des penseurs conservateurs.\r\n((pour info: premi\u00e8re diffusion de cette interview le 25 octobre)).\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Jean Romain, interrog\u00e9 par Julien Magnollay.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380154", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-01-10T18:18:00_developpement-10", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller et Julien Magnolley re\u00e7oivent le d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, Jean Romain (Sujet en rediffusion)."], "variantIds": ["ece-7380154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T18:02:42Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCette lors de la grande interview du dimanche ce soir en nouvelle diffusion Jean Romain d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, \u00e9crivain et philosophe le triomphe de l'UDC Roger Koeppel lors des \u00e9lections du 18 octobre dernier symbolise l'\u00e9mergence de nouveaux intellectuels de droite en Suisse, Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Jean Romain comment il expliquait ce grand retour des penseurs conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nEntre- deux-guerres et depuis 1945 jusqu'au grosso-modo 1980 c'est la pens\u00e9e de gauche qui a domin\u00e9 et qu'elle a domin\u00e9e parce qu'elle \u00e9tait inventif, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pourvoyeuse d'id\u00e9es parce qu'elle prenait des risques et puis \u00e0 partir, grosso-modo, de la chute de l'empire sovi\u00e9tique, de la chute de la seule disons r\u00e9alit\u00e9 que cette pens\u00e9e de gauche avait mis en place h\u00e9 bien et la gauche \u00e0 cette pens\u00e9e, c'est un tout petit peu rattrap\u00e9 et recroquevill\u00e9 et puis il y a eu \u00e9videmment une pens\u00e9e de droite cette pens\u00e9e de droite a de plus en plus pris d'essor, mais c'est seulement maintenant, disons depuis quelques ann\u00e9es que elle devient m\u00e9diatique et c'est \u00e7a qui est nouveau, c'est pas du tout la pens\u00e9e de droite, qui revient parce que \u00e0 mon avis, \u00e7a fait des d\u00e9cennies qu'elle est l\u00e0, mais elle \u00e9tait un petit peu pourquoi, parce que la gauche a qu'\u00e0 partir de, de, de la fin des ann\u00e9es 80 s'est sentie moins \u00e0 l'aise et au fond, elle est devenue une sorte d'\u00e9glise parce que elle s'est sentie un petit peu attaqu\u00e9e, elle n'avait plus d'id\u00e9es, elle avait beaucoup d'\u00e9checs et, l\u00e0, elle a mis en place toute une strat\u00e9gie qui consistait non pas \u00e0 contester ou \u00e0 disputer avec la droite, mais \u00e0 l'ostraciser, ils ont, ils ont excommuni\u00e9 la droite donc, elle n'\u00e9tait pas dans les m\u00e9dias, c'est aussi votre probl\u00e8me \u00e0 vous, les journalistes n'est -ce pas, qui n'ont pas donn\u00e9 suffisamment de place \u00e0 cette pens\u00e9e de droite et maintenant elle arrive avec un c\u00f4t\u00e9 que je d\u00e9plore un tout petit peu, qui est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s provocateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [85%] :\r\nMais comment expliquer qu'elle \u00e9tait l\u00e0 pendant peut-\u00eatre 20 30 ans, oui, mais qu'on l'entendait par vous dites : c'est la faute des m\u00e9dias mais c'est pas la seule explication, pourquoi l'arriv\u00e9e pas \u00e0 entrer dans le Champ public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [87%] :\r\nParce qu'il y avait toute une rh\u00e9torique d'intimidation au fond ou bien on \u00e9tait de gauche, et si on n'\u00e9tait pas de gauche, on \u00e9tait en gros r\u00e9acs n'est -ce pas \u00eatre r\u00e9ac, c'\u00e9tait ce que l'on lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son adversaire, au lieu de contrer ses id\u00e9es et puis finalement, les journalistes ont donn\u00e9 pas mal dans ce dans ce dans cette direction -l\u00e0 et on a br\u00fbl\u00e9 sur les b\u00fbchers m\u00e9diatique, tous ceux qui de droite avaient quelque chose \u00e0 dire, peut-\u00eatre pas tout, c'est pas vrai, mais les grands penseurs de de droite : comme un Raymond Aron par rapport \u00e0 Sart\u00e8ne Spa ne faisait pas le poids non pas intellectuellement, mais m\u00e9diatiquement Sartre a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9, il a pris des risques et Raymond Aron \u00e9tait toujours celui qui \u00e9tait le penseurs, mais le penseurs plus universitaire, le penseur plus plus cacher je dirais et peu \u00e0 peu, h\u00e9 bien c'est est arriv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette sorte ou bien \u00e0 cause de cette sorte de de d'ostracisme qui sur sur la sur les penseurs de droite c'est penseurs -l\u00e0 sont devenus des des provocateurs, aujourd'hui on a manifestement des provocateurs de la pens\u00e9e de droite et c'est presque un tout petit peu dommage parce plus de la pens\u00e9e, on rend les coups qu'on a re\u00e7u pendant pas mal d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils sont devenus provocateur parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9s Mitt c\u00f4t\u00e9 mis au ban peut-\u00eatre du du Champ m\u00e9diatique et qui n'avait pas la droit \u00e0 la parole et du coup ils sont mis sur ce ce cr\u00e9neau la dette plut\u00f4t provocateur plut\u00f4t que penseurs de droit je c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [86%] :\r\nLocal c'est \u00e7a et c'est le cas de Zemmour c'est typiquement le cas, \u00e7a va dire qu'il soit pas intelligent mais il est dans la provocation et \u00e7a, on l'entend dans les m\u00e9dias, le provocateur dans les m\u00e9dias est en gros un bon client. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [81%] :\r\nLe constat qui a convoy\u00e9 peut finalement d'intellectuels de droite, est ce que les gens n'ont pas os\u00e9 suffisamment \u00e0 se d\u00e9clarer \u00e7a comme penseurs de droite et ceux qui avaient une honte, une g\u00eane bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [87%] :\r\nIl y avait une g\u00eane dans la mesure o\u00f9 la gauche s'est attribu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du bien, c'est que la gauche \u00e9tait au fond d\u00e9positaire de droit divin du bien et les autres qui n'\u00e9taient pas dans ce bien l\u00e0 \u00e9tait un petit peu repouss\u00e9 alors c'est c'est assez surprenant 12, d'o\u00f9 le mot que j'ai de la droite \u00e0 la gauche les bien pensants, l\u00e0- bas c'est, c'est cette pens\u00e9e unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nAlors, vous dites c'est un peu la faute des m\u00e9dias peut-\u00eatre aussi la faute \u00e0 la gauche en m\u00eame temps est -ce que la droite n'est pas aussi punis parce qu'elle dit, si on prend par exemple en Suisse, on voit l'UDC Adrien Amstutz qui dit il faut diviser par 2 le nombre d'\u00e9tudiants sans social sous pr\u00e9texte que ces gens -l\u00e0 ne trouvent pas de travail est -ce que la droite conservatrice ne payent pas aussi son d\u00e9dain pour la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors il y a un certain d\u00e9dain pour la pens\u00e9e, mais pas pour la pens\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral parce que l'Intelligence, elle n'est pas de gauche ou de droite, l'Intelligence elle l\u00e0 et elle d\u00e9veloppe un certain nombre de choses, l\u00e0 vous ne donnez pas une une phrase intelligente, vous donnez une phrase exactement provocatrice et c'est que ce que je d\u00e9plore, je crois au contraire que, il y a de la subtilit\u00e9 \u00e0 la gauche, comme \u00e0 la droite, mais il y a une tendance pour \u00eatre entendus pour avoir sa place, d'\u00eatre un tout petit peu provocateur et qui est provocateur et r\u00e9ducteur et puis il y a une 2\u00e8me raison c'est que la pens\u00e9e de gauche a toujours \u00e9t\u00e9 une pens\u00e9e utopiste, une pens\u00e9e qui a essay\u00e9 d'inventer un monde nouveau, une pens\u00e9e qui a pris des risques, la pens\u00e9e de droite, finalement, il n'a pas une il y a plusieurs droite en Direct plut\u00f4t qu'il a un temp\u00e9rament de droite et ce temp\u00e9rament, ils s'organisent dans toutes les droites que vous puissiez imaginer que ce soit des le centre droit, jusqu'\u00e0 une droite plus nationalistes une droite plus dur s'organise autour de 2 points, me semble -t-il commun le 1er c'est que on veut poursuivre ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, on ne veut pas une rupture avec le pass\u00e9 du pass\u00e9, la droite ne veut pas faire table rase, elle veut au contraire conserver certaines choses et puis il y a peut-\u00eatre une 2\u00e8me chose, c'est que la droite est r\u00e9aliste, il y a, elle ne propose pas quelque chose qui fait r\u00eaver, ou qui est dans cet ordre -l\u00e0, il y a sur la droite, \u00e0 la fois ce r\u00e9alisme et puis cette volont\u00e9 de continuit\u00e9 et d'\u00e9quilibre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [80%] :\r\nPrenez un petit peu ce que disait mourra savait Pocket, il y a le r\u00e9el, la vie r\u00e9elle la vie est v\u00e9cue par les gens et puis un peu le monde l\u00e9gal ce qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ou peut-\u00eatre qui est en place avec les lois mais qui ne fonctionne pas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [91%] :\r\nC'est \u00e7a et et et je crois que bon moral, c'\u00e9tait d'extr\u00eame droite n'est -ce pas mais il y a quelque chose dans le temp\u00e9rament de droite qui s'organise autour de ces 2 points- l\u00e0 avec plus ou moins de force, avec plus ou moins d'\u00e9quilibre ou de d\u00e9s\u00e9quilibre ce que cherche le temp\u00e9rament de droite, c'est justement de d'\u00eatre dans la vie et de ne pas en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [84%] :\r\nSouvent, la droite ou en tout cas les intellectuels de droite d\u00e9j\u00e0 n'aime pas tellement cette terminologie, ils aiment pas dire qui sont intellectuels de droite est -ce que vous pensez que, maintenant, peut-\u00eatre avec le succ\u00e8s des urnes de l'UDC et m\u00eame des lib\u00e9raux- radicaux est-ce que il vont davantage s'affranchir davantage oser venir parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [92%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 bien des ann\u00e9es que cet affranchissement est en place, mais il est clair que nous n'avons pas et les journalistes, surtout pas pris la mesure de ce qui s'est pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 quelque chose de tout \u00e0 fait hors du commun et je crois qu'il y aura avant et apr\u00e8s ce dimanche de votations alors bien s\u00fbr que \u00e7a va donner des ailes comme vous avez notamment comme l'UDC 11 si\u00e8ges en plus comme le PLR 3 si\u00e8ges en plus, donc en gros 14 si\u00e8ges en plus \u00e7a va, d'une certaine mani\u00e8re r\u00e9conforter ceux qui pendant bien des ann\u00e9es ont eu le sentiment, parce que c'est pas aussi vrai que \u00e7a n'est -ce pas de de ne pas pouvoir parler, ils auraient pu parler, mais ils ont eu le sentiment souvent que chaque fois qu'ils ouvraient la bouche, ils \u00e9taient au fond remis \u00e0 leur place : \u00e9coutez, vous vous \u00eates un peu r\u00e9ac n'est -ce pas et voil\u00e0 le mot \u00e9tait dit ou un conservateur, le mot a \u00e9t\u00e9 dit, mais il se trouve qu'aujourd'hui le mot conservateurs et presque s'il est vrai qu'en compl\u00e9ment dans la mesure o\u00f9 on ne sait plus trop o\u00f9 on va, il y a des gens qui ne veulent pas du pass\u00e9 faire table rase et ce, c'est cette volont\u00e9 -l\u00e0, h\u00e9 bien je pense que les \u00e9lections sont de nature \u00e0 le magnifier avec ceci en retrait id\u00e9e risque d'y avoir un probl\u00e8me parce qu'on risque de prendre la grosse t\u00eate, on risque de se d'une certaine mani\u00e8re d'avoir non pas un esprit et d'\u00e9quit\u00e9 mais un esprit de revanche, et c'est toujours le m\u00eame cas dans ce genre de choses l\u00e0, ceux qui ont pendant des ann\u00e9es, \u00e9taient opprim\u00e9s du point de vue de la parole, ou en tout cas sur le sentiment d'\u00eatre opprim\u00e9s vont vouloir se l\u00e2cher et je regrette d\u00e9j\u00e0 ce que je vois sur les r\u00e9seaux sociaux actuellement c'est tout simplement revanchard et \u00e7a s'est donn\u00e9, \u00e7a c'est pas de la pens\u00e9e, c'est simplement du ressentiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [82%] :\r\nIl se cache qu'beaucoup chang\u00e9 un auditeur cette parole d'intellectuels de droite n'a pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s peu acc\u00e8s aux m\u00e9dias pendant des ann\u00e9es, en m\u00eame temps, Honda mentalement changer si les r\u00e9seaux sociaux on voit notamment des gens qui n'h\u00e9site pas \u00e0 commenter Soize personnellement, soit sous le couvert de l'anonymat mais \u00e7a a lib\u00e9r\u00e9 une parole tr\u00e8s forte qu'on sent, et qu'on ne voyait qu'on voyait peu avant donc en m\u00eame temps de dire la droite conservatrice o\u00f9 les intellectuels droite conservatrice ont \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9s n'avaient pas droit au \u00e0 parler publiquement, c'est faux, \u00e7a a chang\u00e9 avec l'acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux, c'est que justement que ces un petit peu de m\u00e9dias qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le journaliste est l\u00e0 pour hi\u00e9rarchiser les choses pour mettre de la distance, disait qu'il fallait chercher je vous dis la la phrase chercher la profondeur dans la figure de l'\u00e9loignement et c'est justement ce qui ne se fait pas dans les r\u00e9seaux sociaux, c'est l'imm\u00e9diatet\u00e9, c'est le refus de de l'\u00e9loignement et il manque au \u00e0 ces r\u00e9seaux sociaux cette profondeur que me semble -t-il, les m\u00e9dias devraient pouvoir mettre en place, c'est-\u00e0-dire ne pas \u00eatre dans le temps r\u00e9el dans le temps court, mais prendre le temps de comprendre les choses, de mettre en perspective les choses, je crois que c'est \u00e7a la beaut\u00e9 du travail d'un journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [90%] :\r\nEn France, on voit aller \u00e0 la Finkelkraut \u00c9ric Zemmour c'est des gens que les poils \u00e0 gratter qui sont apparus comme \u00e7a sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision est -ce que c'est le m\u00eame profil, qui va appara\u00eetre ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nC'est Finkielkraut sont pas du m\u00eame niveau Finkelkraut est un grand \u00e9crivain, il avait, il a \u00e9crit, non seulement des, des, des, des, des essais, mais il savait qu'un acad\u00e9micien en plus Zemmour n'a pas grand- chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 part un ou 2 livres maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voix m\u00e9diatique il, c'est son droit le plus strict n'est -ce pas alors je sais pas si en Suisse, il y aura quelque chose comme cela dans la mesure o\u00f9 en Suisse, plus qu'en France nous avons ce souci des diff\u00e9rents \u00e9quilibres subtils entre les cantons entre les langues entre les pens\u00e9es et cela a fait que on peut pas si mal vivre-ensemble alors que l'alternance gauche- droite en France, et d'un peu plus brutal et que quand c'est la gauche au pouvoir, h\u00e9 ben la droite est un tout petit peu reposer et c'est vice- versa, et c'est ce sentiment -l\u00e0 qui fait que les gens sont beaucoup plus vif et peut-\u00eatre beaucoup plus provocant que chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [96%] :\r\nJean Romain vous \u00eates philosophe de droite est -ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit de voir cette nouvelle \u00e9mergence de penseurs de droite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a me r\u00e9jouit de voir une \u00e9mergence de la pens\u00e9e, moi je pense pas qu'une pens\u00e9e soit consubstantiellement de droite ou de gauche, mais c'est vrai que, au fond, quand on dit droit des de gauche, les hommes, les gens de droite qui des sympathisants de gauche le disent pas les gens de gauche sont de gauche, tandis que les gens de droite disent oui mais nous on n'est ni de droite ni de gauche, et c'est \u00e9videmment pas aussi claire que \u00e7a, mais je crois que toute pens\u00e9e il y a une r\u00e9f\u00e9rence en arri\u00e8re- fond et cette r\u00e9f\u00e9rence de la droite ou de la gauche n'est pas la m\u00eame, par exemple, moi ce que je reproche \u00e0 la gauche, notamment depuis les ann\u00e9es 80 puis la chute grosso-modo de de l'Union sovi\u00e9tique, c'est d'avoir r\u00e9duit tous les probl\u00e8mes au seul probl\u00e8me social et que tous les probl\u00e8mes que l'on traite sont li\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me social de mani\u00e8re presque monomaniaque alors bien s\u00fbr qu'il y a un probl\u00e8me social mais si chaque fois que vous ouvrir un dossier par exemple sur l'identit\u00e9 nationale sur l'immigration, sur la culpabilisation sur la la\u00efcit\u00e9 sur les rep\u00e8res tous ces grands dossiers de nous serons amen\u00e9s \u00e0 parler dont nous parlons, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, si vous voulez, r\u00e9sume i0 seul probl\u00e8me social alors vous faites de ce que, devenue la gauche d'une sorte de chapelle, une sorte de petite \u00e9glise qui est assez claire et qui ne veut pas laisser rentrer les autres au moment o\u00f9 tout est devenu social, h\u00e9 bien on ne pose plus la question et \u00e7a c'est le reproche que je ferais \u00e0 la gauche entre est -ce que c'est vrai ou c'est pas vrai, mais que c'est bien ou mal, et on n'ose pas dire certaines choses qui sont pourtant vrai au motif que, du point de vue social h\u00e9 ben c'est pas bien, et c'est \u00e7a qui est dommage c'est pas tellement la pens\u00e9e en elle- m\u00eame, c'est les r\u00e9f\u00e9rences de chacune de de ses pens\u00e9es, alors si \u00e7a, \u00e7a saute et et que l'on pouvait avoir pour r\u00e9pond directement \u00e0 votre question des, des gens qui viennent d'un autre horizon disons de droite puisque c'est de cela qu'il s'agit aujourd'hui, h\u00e9 bien \u00e7a peut que me r\u00e9jouir, \u00e0 condition de ne pas ostraciser la gauche et de ne pas retomber dans les m\u00eames orni\u00e8res que la droite avait pendant si longtemps d\u00e9nonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois Jean Romain, interrog\u00e9 par Julien Magnollay allez un mot de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T18:03:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F425A7-59D0-4911-8DAC-C6951D3D91FB", "internalArchiveId": "B8F425A7-59D0-4911-8DAC-C6951D3D91FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC Apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 hier de Tonni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, c'est Christophe Blocher le vice-pr\u00e9sident du parti, ce dimanche, qui parle de son retrait dans les journaux al\u00e9maniques.\r\n\"D\u00e8s avril, je ne serai plus vice-pr\u00e9sident de l'UDC\", HYPERLINK \"http://mobile2.tagesanzeiger.ch/articles/5691e4ffab5c373dcc000001\"a d\u00e9clar\u00e9 le doyen du parti au TagesAnzeiger. \r\nChristoph Blocher abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique, apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014, Maurice Doucas... \r\nDOUCAS DIRECT ST FR", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC / 12H30_2016-01-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC parle ce dimanche de son retrait de la politique dans les journaux al\u00e9maniques. Il abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique, apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014."], "variantIds": ["ece-7380141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 hier de Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC s'est Christoph Blocher, le vice- pr\u00e9sident du parti, ce dimanche, qui parle de son retrait dans les journaux al\u00e9maniques d\u00e8s avril, je ne serai plus vice- pr\u00e9sident de l'UDC, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le doyen du parti autre aga\u00e7ante \u00e0 Eger Christoph Blocher abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nC'est surtout le d\u00e9part d'un duo gagnant Christoph Blocher et Toni Brauner sont li\u00e9s comme les doigts de la main, tout le monde sait que Brunner a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e, soutenue par Blocher et qu'en retour, Blocher a \u00e9t\u00e9 v\u00e9n\u00e9r\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e par Brunner, les 2 hommes ont une confiance mutuelle aveugle et ils sont les artisans de l'envol\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de l'UDC, le moment choisi pour annoncer ces d\u00e9parts ne pouvaient pas \u00eatre mieux trouver, ils quittent leurs fonctions en laissant un parti au top de sa forme, une formation politique est devenu le 1er parti de Suisse, une formation qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher avec le Vaudois Guy Parmelin un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le pr\u00e9sident Brunner et son vice- pr\u00e9sident et mentor Christoph Blocher peuvent s'en all\u00e8rent avec le sentiment du devoir accompli et aucun des 2 hommes n'a envie de continuer sans l'autre, le fait que Toni Brunner et Christoph Blocher, partent en m\u00eame temps, semble finalement tr\u00e8s logique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T11:36:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1484805", "internalArchiveId": "AA1601484684", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 1763, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7400933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7400950.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "FR: une piste de luge artificielle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en pleine ville", "Christoph Blocher se retire de la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC", "Moratoire contre les nouveaux cabinets: le point avec Alain Rebetez", "VD: les personnes sourdes peinent \u00e0 se faire comprendre en milieu hospitalier", "L\u2019ultime hommage aux victimes des attentats de 2015 s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Paris", "Mexique: une interview de El Chapo conduit \u00e0 son arrestation", "Ski: le slalom d'Adelboden a r\u00e9uni plus de 10'000 supporters", "Le moratoire contre l\u2019ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins pourrait devenir effectif", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Des bureaux d'ing\u00e9nieurs lancent des projets innovants sur la place publique", "D\u00e9part de Blocher: l\u2019avenir de l\u2019UDC ne devrait pas \u00eatre compromis", "Les desserts sal\u00e9s ont la cote", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019autre grande tendance, ce sont les patinoires saisonni\u00e8res qui fleurissent en Suisse.", "Malgr\u00e9 l'annonce de son d\u00e9part, la figure embl\u00e9matique du parti semble loin de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.", "Aucun m\u00e9decin et peu de soignants ne ma\u00eetrisent la langue des signes en Suisse romande.", "Une c\u00e9r\u00e9monie sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 a clos une semaine de comm\u00e9moration.", "Cette rencontre avec le narcotrafiquant le plus recherch\u00e9 du pays n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.", "Le Fan's club de l'espoir valaisan Daniel Yule a fait le voyage pour soutenir leur sportif pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.", "La commission du National va proposer de le r\u00e9introduire pour trois ans.", "Visionnaires ou d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, ils naviguent hors des canaux politiques traditionnels.", "La rel\u00e8ve est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019organiser afin de maintenir le parti \u00e0 flot.", "Les h\u00e9ros des desserts modernes sont la betterave, le cerfeuil tub\u00e9reux, la cardamome et ou les salsifis."], "variantIds": ["ece-7300427", "ece-7300429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:18:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:08\r\nApr\u00e8s T.Brunner hier, c'est C.Blocher\r\n     qui annonce dans la presse\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:29:23\r\nson d\u00e9part de la direction du parti.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:34:11\r\n     D\u00e9part qui n'aurait rien\r\n          de d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:38:11\r\n      Le statut de C.Blocher\r\n         reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:45:21\r\nLa France cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n aux victimes des attentats de 2015.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:51:09\r\n  A Paris, un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9\r\n   en m\u00e9moire des 150 victimes.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:55:23\r\n          Une c\u00e9r\u00e9monie\r\nqui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:02:01\r\n Le moratoire contre l'ouverture \r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:04:10\r\n       devrait ressusciter.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:13\r\n         Des tractations\r\n     entre partis ont eu lieu\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:21\r\n    pour le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:14:18\r\n     Un marchandage politique\r\n entre le PLR et le centre gauche.\r\n\r\n19:31:16:00  19:31:19:07\r\n     Le parcours du combattant\r\n       des personnes sourdes\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:20:23\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:18\r\n  Nous verrons leurs difficult\u00e9s\r\n          \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:29:10\r\nEn Suisse romande, aucun praticien\r\n  ne parle la langue des signes.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:16\r\nDes cours sont donn\u00e9s aux soignants.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:39:14\r\nNous terminerons en parlant dessert,\r\n   mais pas forc\u00e9ment sucreries.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:45:16\r\n    Les desserts se font sal\u00e9s,\r\n           et \u00e7a plait.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:51:22\r\n         Un week-end plein\r\n    de rebondissements \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:54:16\r\n     La d\u00e9mission de T.Brunner\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:59:21\r\n     et C.Blocher qui d\u00e9clare\r\n se retirer de la vice-pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:06:06\r\n       Mais il semble loin \r\n      de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:12\r\n-Tout s'est jou\u00e9 dans la grisaille\r\n       du lac de Constance.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:14:18\r\n     A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:20:03\r\n T.Brunner annonce qu'il quitte\r\n    la pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:08\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:26:17\r\n  -Je reste conseiller national,\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:11\r\n  j'ai une exploitation agricole,\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:18\r\n         et je vais avoir\r\n     \u00e0 nouveau du temps libre.\r\n\r\n19:32:34:06  19:32:39:07\r\n    -A.Roesti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9\r\ncandidat officiel \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:43:22\r\n     Aucun autre changement\r\n       n'est alors pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:50:11\r\n          Mais ce matin,\r\nC.Blocher d\u00e9clare dans la presse...\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:58:08\r\n      Les cadres du parti\r\n    lui demandent de rester.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:10:18\r\n    Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:17:16\r\n -J'esp\u00e8re le convaincre de rester\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:10\r\n   proche ou dans la direction.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:05\r\n           On a besoin\r\n    de son savoir strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:28:11\r\n  Je ne veux pas renoncer \u00e0 lui.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:15\r\n       -M\u00eame s'il quittait\r\n       la vice-pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:38:19\r\nson influence resterait d\u00e9terminante\r\n         quoiqu'il arrive.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:46:19\r\n-Avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de T.Brunner\r\n et ce possible changement de statut\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:04\r\n de C.Blocher, de nouvelles t\u00eates\r\n      vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:52:18\r\n      Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de politiciens\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:55:10\r\no\u00f9 on ne trouve que peu de Romands.\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:59:21\r\n-Ce duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant\r\n         parti de Suisse,\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:03\r\n     c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 \r\n     et la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:08:07\r\nC.Blocher, l'homme fort de l'UDC\r\n         depuis 20 ans,\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:14\r\nT.Brunner, 15 ans \u00e0 l'\u00e9tat-major.\r\n\r\n19:34:11:19  19:34:15:07\r\n  Ce changement ne devrait pas\r\n  infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:17:13\r\n -Aucune indication de changement\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:20:00\r\n sur les grands enjeux politiques.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:26:20\r\n      Le parti est homog\u00e8ne\r\n   m\u00eame si le pr\u00e9sident change.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:32:00\r\n  -M\u00eame si les cadres de l'UDC\r\n supplient C.Blocher de rester,\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:01\r\nce dernier gardera une influence\r\n      m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:22\r\n-Il est si important pour les membres\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:43:13\r\n du parti et l'\u00e9lectorat de l'UDC.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:49:22\r\n       Ca ne va pas changer.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:55:09\r\n-De nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger:\r\n   Magdalena Martullo-Blocher,\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:02:01\r\nL'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9\r\n    dirige l'entreprise de papa.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:07\r\nDes comp\u00e9tences qui faciliteront\r\n   des alliances avec le PLR.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:01\r\n          Thomas Aeschi\r\n    a fait un tour de chauffe\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:12:17\r\n       lors de l'\u00e9lection \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n  Il pourrait dresser des ponts\r\n   avec la droite \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:22\r\n       Qui pour remplacer\r\n Christoph Moergeli, non r\u00e9\u00e9lu ?\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:25:09\r\nUn autre Zurichois, Roger Koeppel,\r\n     patron de la Weltwoche,\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:26:21\r\n         semble d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:32:00\r\n Et pour faire passer le message\r\n      avec plus de rondeur,\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:38:06\r\n  le potentiel futur pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC: Albert Roesti.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:42:21\r\nPour la rel\u00e8ve romande, difficile \r\nde trouver une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:07\r\n   C'est pourtant l\u00e0 que l'UDC\r\na un fort potentiel de croissance.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:52:08\r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9\u00e9liront\r\n leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:00:05\r\n  -Le baron de la drogue mexicain\r\n  El Chapo a donn\u00e9 une interview\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:17\r\n       \u00e0 l'acteur Sean Penn\r\n        durant sa cavale.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:00\r\n  Cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\naux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:00\r\n        Elle aurait permis\r\n l'arrestation du narcotrafiquant.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:17\r\n-Il a r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9vader deux fois\r\n d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:24:15\r\n et a fait tourner en bourrique\r\n   des milliers de policiers.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:19\r\n    J.Guzman, alias El Chapo,\r\n    a fini par \u00eatre captur\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:31:00\r\nUne arrestation qui pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:34:15\r\nla cons\u00e9quence d'un vilain d\u00e9faut:\r\n       le p\u00each\u00e9 d'orgueil.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:36:09\r\n   Alors qu'il est en cavale,\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:09\r\n    il souhaite qu'on r\u00e9alise\r\n       un film sur sa vie.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:18\r\n         Il prend contact\r\navec des producteurs et des acteurs\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:12\r\n   dont le com\u00e9dien Sean Penn\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:01\r\n       qui l'a interview\u00e9\r\n dans le magazine Rolling Stone.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:12\r\n       -Il \u00e9tait plut\u00f4t fier\r\n\r\n19:36:51:17  19:36:53:17\r\n          de son histoire\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:11\r\n          et souhaitait\r\n     porter sa vie \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:36:56:15  19:37:00:10\r\n         Il a pris contact\r\navec des producteurs, des artistes,\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:03:17\r\n mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:03\r\n    -Les autorit\u00e9s mexicaines\r\nauraient eu vent de ces contacts.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:07\r\nEl Chapo est de retour en prison\r\n     mais il pourrait bien\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:20:12\r\n   ne pas y rester longtemps:\r\nles USA r\u00e9clament son extradition\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:23:14\r\n          Une demande\r\n   qui pourrait \u00eatre accept\u00e9e\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:27:02\r\nm\u00eame si ses avocats s'y opposent.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:29:20\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:31:09\r\n        constitutionnelle.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:34:16\r\n  L'extradition est-elle l\u00e9gale ?\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:41:23\r\nLa souverainet\u00e9 nationale du Mexique\r\n       et de ses institutions\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:46:00\r\ndoit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice\r\n            soit faite.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:11\r\n  -Une extradition qui mettrait\r\nun terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:07\r\n  et l'emp\u00eacherait de r\u00e9aliser\r\n    ses r\u00eaves hollywoodiens.\r\n\r\n19:37:54:11  19:38:00:21\r\n      La justice mexicaine\r\n  souhaite entendre Sean Penn.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:06\r\n      -A Paris, sur la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:11:15\r\n  le dernier hommage aux victimes\r\n      des attentats de 2015.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:07\r\n Une c\u00e9r\u00e9monie sous haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:05\r\n         avec une faible\r\n     participation populaire.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:27:02\r\n-Ils ne sont que quelques milliers\r\n     place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:29:16\r\n     Un contraste saisissant\r\n         avec les foules\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:33:03\r\n       qui avaient envahi\r\n     la place il y a un an.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:38:20\r\n L'hommage se voulait populaire \r\nmalgr\u00e9 le dispositif s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:18\r\n       A 11h00, F.Hollande\r\n       d\u00e9voile une plaque\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:00\r\n au pied d'un ch\u00eane du souvenir\r\n    plant\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:52:18\r\n      Puis, c'est sur sc\u00e8ne\r\nque se poursuit la comm\u00e9moration.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:56:05\r\n        Avec la lecture\r\n   d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:01:19\r\n-\"Qui attaque Paris, attaque en masse\r\n       tout le genre humain.\"\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:07:01\r\n     -\"C'est par la fraternit\u00e9\r\n     qu'on sauve la libert\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:16:19\r\n   -Des chansons pour exprimer\r\n   ce sentiment de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:21:12\r\n     La Marseillaise, Brel,\r\n        Johnny Hallyday.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:24:20\r\nJohnny Hallyday chante une chanson\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:05\r\n           en hommage\r\n   aux victimes des attentats\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:23\r\n Cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration\r\n  cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:20\r\nrendus aux 149 personnes fauch\u00e9es\r\n par le terrorisme l'an dernier.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:54:03\r\n     -On reparle du moratoire\r\n        contre l'ouverture\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:57:11\r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:00:05\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:12\r\n    Il va bient\u00f4t ressusciter.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:09:16\r\n  R\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9\r\n           entre partis.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:10\r\n    -C'\u00e9tait le dernier jour\r\n   de la session de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:21:22\r\n    Un vote vient de liquider\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:15\r\n          le moratoire\r\n  sur les cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:26:20\r\n    Le bloc UDC-PLR triomphe.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:16\r\n         Pour beaucoup,\r\nc'est d\u00fb au lobby des assureurs.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:33:11\r\n           C'est faux.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:03\r\n      Parmi ceux en faveur\r\n du moratoire, on trouve L.Hess\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:43:03\r\n    du conseil d'administration\r\nde Visana ou R.Humbel de Concordia.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:48:05\r\n     Le lobby des assureurs\r\n     n'\u00e9tait pas en cause.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:51:11\r\n-Certains repr\u00e9sentants d'assureurs\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:54:04\r\nont vot\u00e9 en faveur, d'autres contre.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:58:17\r\n     D'autres logiques du PLR\r\n        ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:07:09\r\n -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n   n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:10\r\n -C'est une d\u00e9cision du Parlement.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:13:22\r\n     Je ne serais pas surpris\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:08\r\n        qu'on le regrette.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:19:22\r\n -C'est bien ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:21:12\r\n        Plusieurs partis\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:26:05\r\nveulent ressusciter le moratoire\r\n        et le prolonger.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:29:00\r\n     -On cherche des solutions\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:33:23\r\n  pour prolonger la loi actuelle.\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:41:02\r\n       -M\u00eame le PLR serait\r\n    d'accord de le prolonger.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:44:14\r\n-Nous sommes ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:18\r\n   pour une solution provisoire.\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:52:01\r\n     Mais nous ne voulons pas\r\n     de moratoire d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:59:05\r\n-Le PLR esp\u00e8re obtenir un soutien\r\n   pour d'autres propositions.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:08:08\r\n-L\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes,\r\n   le tarif devrait \u00eatre baiss\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:13:23\r\n         -Je n'y suis pas\r\n     fondamentalement oppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:20:04\r\n         Mais cela risque\r\n  de devenir tr\u00e8s bureaucratique.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:27:20\r\n -On marchande, et \u00e7a commencera\r\ndemain \u00e0 la Commission des Etats.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:33:12\r\n      -A.Rebetez, avant No\u00ebl,\r\n       on recevait A.Berset\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:17\r\n           tr\u00e8s remont\u00e9\r\n   contre la mort du moratoire.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:20\r\n   Le PLR et l'UDC avaient fait\r\n   un coup politique de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:43:22\r\n Maintenant, le moratoire revient.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:03\r\n         \u2015Cette op\u00e9ration,\r\n       de tuer le moratoire,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:04\r\n    c'est une attaque surprise\r\n       de L'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:05:19\r\n    Ils voulaient faire avancer\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:23\r\n        leurs propositions\r\n   en mettant fin au moratoire.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:17\r\nUne mani\u00e8re d'obliger Alain Berset\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:19:20\r\n        \u00e0 entrer en mati\u00e8re\r\n    sur certaines propositions.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:25:22\r\n  C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est une\r\ntactique qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:35:00\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n     c'est que les deux partis\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:20\r\n   ne sont pas vraiment d'accord\r\n            entre eux.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:45:13\r\n     L'UDC voudrait supprimer \r\n     le libre choix du m\u00e9decin\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:15\r\n            et le PLR\r\n   veut une solution plus soft.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:14\r\n    Le r\u00e9sultat, c'est que tout\r\n cela va prendre beaucoup de temps\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:56:18\r\n et dans six mois ce r\u00e9gime actuel\r\n          va prendre fin.\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:00:02\r\n  Il y a quand m\u00eame une explosion\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:06:18\r\n       des nouveaux cabinets\r\net un afflux des m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:06:22  19:44:11:21\r\n  C'est pour cela que le PLR fait\r\n une volte-face tactique en disant\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:22\r\n   oui au moratoire \u00e0 condition\r\n qu'on \u00e9tudie leurs propositions.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:11\r\nTr\u00e8s souvent, les vainqueurs d'hier\r\n  peuvent devenir les vaincus\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:20\r\n du lendemain s'ils ne savent pas\r\n tendre la main aux adversaires.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:20\r\n     -Le grand format s'arr\u00eate\r\n  sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:11\r\n     par les personnes sourdes\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:34:23\r\n Aucun m\u00e9decin et peu de soignants\r\n           ne ma\u00eetrisent\r\n\r\n19:44:35:04  19:44:37:20\r\n       la langue des signes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:45:07\r\n -Quand il arrive au CHUV pour \r\nun contr\u00f4le apr\u00e8s une op\u00e9ration,\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:09\r\n      Nicolas est stress\u00e9:\r\n    le jeune homme est sourd,\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:51:19\r\n      les incompr\u00e9hensions\r\n  commencent d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:58:04\r\n   Ici, aucune r\u00e9ceptionniste\r\nne ma\u00eetrise la langue des signes.\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:01:13\r\nLa plupart des m\u00e9decins non plus.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:06:16\r\nLe parcours du combattant de Nicolas\r\nse poursuit lors de son rendez-vous.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:16\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:19\r\n Il tente de se faire comprendre\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:19\r\n   -Mimes, gestes et \u00e9criture:\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:23:05\r\n la doctoresse tente d'expliquer\r\n    le traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:26:11\r\n-C'est un handicap pour deux raisons.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:07\r\n    L'information doit passer.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:01\r\n       Et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:35:22\r\n    -La doctoresse Bouchaab \r\n   prend le temps n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:08\r\n      Mais Nicolas a v\u00e9cu \r\n     des sc\u00e8nes difficiles.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:03\r\n -Certains m\u00e9decins se contentent\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:44:10\r\n  d'un bonjour ou d'un au revoir.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:45:18\r\n         Et ils s'en vont.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:48:03\r\n C'est comme si on n'existait pas.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:23\r\n-En Suisse romande, 20'000 personnes\r\n sont sourdes profondes mais aucun\r\n\r\n19:45:53:04  19:45:57:10\r\nm\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais-langue\r\n      des signes \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:11\r\n En comparaison internationale,\r\n la Suisse est tr\u00e8s en retard,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:04:01\r\n          avec parfois\r\n    des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:06:09\r\n   -Ca peut mener \u00e0 des erreurs\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:08:11\r\n   de m\u00e9dication, de diagnostic.\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:10:14\r\n   A une mauvaise communication.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:11\r\n    La communaut\u00e9 sourde craint\r\nen g\u00e9n\u00e9ral d'aller chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:05\r\n certains \u00e9vitent m\u00eame d'y aller.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:04\r\n-Annette craignait son accouchement\r\n      \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:28:11\r\n Mais elle a fait une rencontre \r\n qui a chang\u00e9 sa vie: Fran\u00e7oise,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:02\r\n   une des seules sages-femmes\r\n            de Suisse\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:34:19\r\nqui conna\u00eet la langue des signes.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:11\r\n  -Souvent les m\u00e9decins utilisent\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:40:11\r\nun langage technique et parlent vite.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:42:17\r\n     C'\u00e9tait source de stress.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:45:21\r\n           On est perdu.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:51:03\r\n   D'avoir une sage-femme avec qui\r\non peut communiquer, c'est rassurant.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:18\r\n-Conna\u00eetre la langue des signes,\r\n  une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise.\r\n\r\n19:46:55:23  19:47:00:18\r\n      Car elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\r\n de plusieurs sc\u00e8nes choquantes.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:01\r\n          -Les soignants\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:16\r\nsavent que la personne est sourde.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:11:16\r\nPour la r\u00e9veiller, ils l'appellent,\r\n    ils insistent, ils crient.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:16:14\r\n   Ils vont la toucher \u00e0 gauche,\r\n    \u00e0 droite pour la r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:19:19\r\n          Cette personne\r\n  se r\u00e9veille alors confus\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:17\r\n        Ils faut \u00e9teindre, \r\n        allumer la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:09\r\n        c'est le seul moyen\r\n         de les r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:07\r\n     Il faut juste le savoir.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:01\r\n -Le CHUV organise un programme \r\n pionnier en Suisse pour initier\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:04\r\n       les futurs m\u00e9decins\r\n     \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:00\r\n      Chacun peut mesurer\r\nles difficult\u00e9s de cette langue.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:04\r\n-Si j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:46:19\r\nc'est plus facile, on a des notions.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:48:15\r\n     -Quelque chose de simple:\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:49:18\r\n           \"Au revoir !\"\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:55:14\r\n  -Ces cours sont pris d'assaut:\r\n9 classes sont actives cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:01:13\r\n130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n d'une initiation \u00e0 cette langue.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:04\r\n       -Un trac\u00e9 d'autoroute\r\n      entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:08\r\n pour restituer l'ancien parcours\r\n         aux promeneurs ?\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:08\r\n         Une alternative\r\n   au tube routier du Gothard ?\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:19:16\r\nLes bureaux des ing\u00e9nieurs lancent\r\ndes projets sur la place publique.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:26:07\r\nSont-ils des visionnaires ou sont-ils\r\n     d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s ?\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:21\r\n-Des ing\u00e9nieurs prennent la parole\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:33:10\r\n        sur la votation\r\n    du 2\u00e8me tube du Gothard.\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:37:18\r\n  Leur solution: un transfert \r\n du trafic routier sur le rail.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:42:05\r\n   Ils ont fait leurs analyses\r\n      loin des politiciens.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:15\r\n    -Ce groupe s'est constitu\u00e9\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:48:06\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:14\r\nIls ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait\r\n   pas propos\u00e9 comme alternative.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:59:20\r\n     Nous avons voulu montrer \r\n    que le projet est faisable.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:02\r\n           -Ce bureau\r\n   vient de publier une \u00e9tude.\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:07:11\r\n    Un nouveau trac\u00e9 de l'A9\r\n       par l'arri\u00e8re pays\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:12:15\r\nentre Lausanne et Chexbres, avec une\r\nreconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:15:06\r\n   -En passant avec la voiture,\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    on se dit que c'est dommage\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:02\r\nde rouler dans un paysage magnifique\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:25:21\r\n    enclav\u00e9 et infranchissable,\r\n et de ne pas pouvoir en profiter.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:29:18\r\n -L'\u00e9tude para\u00eet dans la presse\r\n     sans soutien politique\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:32:12\r\n    par peur qu'elle finisse\r\n        dans un tiroir.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:36:10\r\nLes ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s\r\n     dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:38:17\r\n     -Si on vous demande pas,\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:40:20\r\n vous ne pouvez pas vous exprimer.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:04\r\n   Le seul moyen, c'est de faire\r\n       des projets spontan\u00e9s\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:46:02\r\n  et de les soumettre au public.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:11\r\n   -Le canton est circonspect \r\n  face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:53:11\r\n -R\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:03\r\nimplique qu'on ait fait des \u00e9tudes\r\n\r\n19:49:56:08  19:49:57:18\r\n         qui se d\u00e9clinent\r\n\r\n19:49:57:23  19:49:59:22\r\n    sur une longue temporalit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:17\r\n    Si une nouvelle id\u00e9e surgit\r\n   quand on commence les travaux\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:18\r\n   et qu'il faut mettre dix ans\r\n         pour l'\u00e9tudier,\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:18\r\n      on ne r\u00e9pondra jamais \r\n      au besoin de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:14:18\r\n       -Pour les ing\u00e9nieurs,\r\npas de salut sans relais politique.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:08\r\nO.Fran\u00e7ais a les deux casquettes;\r\n       ce qui n'aide pas.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:24:02\r\nExemple: son projet de nouveau trac\u00e9\r\n    CFF entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:30:16\r\n-Mes premi\u00e8res expressions ont \u00e9t\u00e9\r\ncontr\u00e9es en interne de mon parti.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:00\r\n  Apr\u00e8s, les CFF m'ont ri au nez.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:37:13\r\nMais quand on a accueilli G.Parmelin,\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:39:14\r\n    il y a eu un autre discours\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:20\r\n car maintenant, je suis pr\u00e9sident\r\n de la Commission des transports.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:01\r\n  Le Conseil d'Etat a la mission\r\n  de faire un bout de ce projet.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:51:08\r\n      Depuis un an et demi, \r\n     le projet n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:19\r\n     -Les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs\r\n      peinent \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n    Sans doute trop \u00e9loign\u00e9es\r\n    des logiques politiques.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:09\r\n    -Les mauvaises conditions \r\n   n'ont pas dissuad\u00e9 le public\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:06:22\r\n      du slalom d'Adelboden.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:09:13\r\n 10'000 personnes se sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:00\r\n      Parmi les spectateurs,\r\n      de nombreux Valaisans\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:10\r\n         fans de l'espoir\r\n       valaisan Daniel Yule.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:14\r\n      -Il fait encore nuit,\r\n      mais l'ambiance monte\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:00\r\n   dans le car qui emm\u00e8ne les\r\nsupporters de D.Yule \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:03\r\n      -Vous vous \u00eates lev\u00e9s\r\n        \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:36:23\r\n             -05h00 !\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:39:15\r\n       Mais on est contents.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:19\r\n   -Les parents sont du voyage\r\n    ils sont un peu crisp\u00e9s.\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:46:13\r\n  -Il est plus calme que sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:48:17\r\n      Ce n'est pas difficile.\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:52:07\r\n    -Trois heures plus tard,\r\n    les supporters arrivent.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:23\r\n      Le bruit des cloches\r\nfait oublier le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:59:22\r\n   Pour les parents, assister \r\n  \u00e0 une course est un supplice.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:02:06\r\n   -On a l'estomac qui se noue.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:05:11\r\n       Les espoirs d\u00e9filent.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:12:19\r\nParfois ils se r\u00e9alisent, parfois \r\nil faut se consoler comme on peut.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:06\r\n-Je vis \u00e7a tr\u00e8s mal, malheureusement.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:18\r\n   -Brouillard et neige douce\r\nne sont pas les alli\u00e9s de Daniel.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:15\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:31:13\r\n12\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche,\r\n       il terminera 13\u00e8me.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:34:15\r\n     Premi\u00e8res r\u00e9actions...\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:39:00\r\n             -Merde !\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:12\r\n       -Il va \u00eatre content,\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:23\r\n-C'est un bon r\u00e9sultat, c'est bien.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:56:23\r\n     -D.Yule n'a que 23 ans,\r\n  les podiums ne sont pas loin.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:03:18\r\n-A Adelboden, la victoire est revenue\r\n     au Su\u00e9dois H.Kristoffersen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:18\r\n     C\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan\r\n      R.Zenhaeusern a sign\u00e9\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\nle meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re\r\n        en terminant 7\u00e8me.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:06\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:03\r\n         -Roger Federer\r\n a le regard des mauvais jours.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:24:18\r\n  Il s'est inclin\u00e9 dans la finale\r\nde Brisbane en deux sets, 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:01\r\n   Milos Raonic, tout heureux.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:00\r\n2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:40:16\r\n Stan Wawrinka aussi sourit, fier \r\nd'avoir remport\u00e9 son titre en Inde.\r\n\r\n19:53:40:21  19:53:45:14\r\nUn titre avant l'Open d'Australie,\r\n   o\u00f9 il est l'un des favoris,\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:11\r\n      c'est bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:17\r\n  Son match contre Borna Coric\r\n        a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9:\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:54:05\r\n  belle victoire en deux sets,\r\n           6-3, 7-5.\r\n\r\n19:53:54:10  19:53:59:15\r\n    Encore des sourires avec les\r\n\u00e9preuves de ski f\u00e9minin en Autriche.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:03:12\r\nLindsey Vonn a remport\u00e9 le Super-G.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:11\r\n     C'est sa 73\u00e8me victoire\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:14:05\r\n  Le record d'Ingemar Stenmark\r\n     n'est plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:04\r\n      Lara Gut a bien r\u00e9agi\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:15\r\n     apr\u00e8s son \u00e9limination:\r\n      elle finit deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:23:16\r\n         A Zauchensee,\r\n  tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:27:11\r\n-Que faire en ville pendant l'hiver ?\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:32:11\r\n  Les villes d\u00e9veloppent de plus \r\n en plus d'activit\u00e9s, et \u00e7a pla\u00eet.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:37:11\r\nDe nombreuses patinoires saisonni\u00e8res\r\n       fleurissent en Suisse.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:41:13\r\n   A Fribourg, une piste de luge\r\n   a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e ce week-end.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:15\r\n      -Top d\u00e9part pour 40 m\r\n     de glisse sur un tapis,\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:51:00\r\n  presque comme pour de vrai, \r\n  avec des arriv\u00e9es sportives.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:03\r\n      Fribourg a inaugur\u00e9\r\n une piste de luge artificielle\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:08\r\n      qui restera en place\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:02:21\r\n       -Comment c'\u00e9tait ?\r\n           -Trop bien.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:04:18\r\n      Au milieu, \u00e7a va vite.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:18\r\n     -Ca ne m'a pas fait peur.\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:10\r\n   -Les enfants sont conquis,\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:08\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:15:09\r\n         Je suis contente\r\n     qu'ils aient organis\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:23\r\n        -De plus en plus\r\n      de villes organisent\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:15\r\n    des animations sportives\r\n        pendant l'hiver.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:23:20\r\n          A Fribourg,\r\n ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:02\r\n    -Il y a eu des fois \u00e0 ski,\r\n        avec de la neige.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:33:07\r\nLa ville grandit d\u00e9mographiquement.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:06\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:38:19\r\nqu'il y ait plus d'activit\u00e9s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:42:07\r\n     -La tendance, ce sont\r\n  les patinoires saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:16\r\n      Leur nombre a explos\u00e9:\r\nune quarantaine en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:52:13\r\n     Celle de Berne s'installe\r\nchaque ann\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:58:12\r\n        Elle est devenue\r\n   une institution hivernale.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:18\r\n       On vient y patiner \r\n       m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:10\r\n -L'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:07:14\r\n  sur la place F\u00e9d\u00e9rale en hiver\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:08:23\r\n           me plaisait.\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:14:11\r\n  On a donc cherch\u00e9 des sponsors\r\n   pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:20:22\r\n-450'000 frs de budget pour le coeur\r\n    de l'animation de la ville.\r\n\r\n19:56:21:02  19:56:25:15\r\n  L'an dernier, 5'000 fondues\r\nont \u00e9t\u00e9 vendues dans la buvette.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:30:19\r\n       -Traditionnellement,\r\n   pour avoir droit au dessert,\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:33:08\r\n          il faut finir\r\n     son assiette d'\u00e9pinards.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:11\r\n     Mais d\u00e9sormais, \u00e9pinards\r\n   et haricots sont le dessert.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:20\r\n    Les l\u00e9gumes se retrouvent\r\nde plus en plus associ\u00e9s au sucre.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:49:23\r\n        -Voici les h\u00e9ros\r\n     des desserts modernes.\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:54:12\r\n  Betterave, cerfeuil tub\u00e9reux,\r\n     cardamome et salsifis.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:58:22\r\nUn quart\u00e9 gagnant pour le parfait\r\n    glac\u00e9 de ces deux chefs.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:01:11\r\n   -Avec la noisette, c'est bon.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:14\r\n       -Ils n'en sont pas\r\n      \u00e0 leur coup d'essai:\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:08:00\r\n            carpaccio\r\n   de chou-fleur \u00e0 la vanille,\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:12:02\r\n     tiramisu au potimarron\r\n  ou sorbet betterave-r\u00e9glisse.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:15:11\r\n       -On se plante aussi.\r\n\r\n19:57:15:15  19:57:17:16\r\n   Les gens peuvent \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:20:13\r\n    Ils attendent le chocolat,\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:24:18\r\nla glace vanille, la tarte tatin...\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:30:00\r\n  -Mais les desserts aux l\u00e9gumes\r\ns\u00e9duisent la client\u00e8le intol\u00e9rante\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:13\r\n      \u00e0 certains aliments\r\n  ou qui ne mange pas d'oeufs.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:39:03\r\n          Du chocolat,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:41:09\r\n Dans ce laboratoire de Carouge\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:14\r\n          se concoctent\r\n  des friandises inhabituelles.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:01\r\n-Je pr\u00e9pare une ganache au safran.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:02\r\n      Dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche,\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:54:01\r\n         je fais infuser\r\n      des pistils de safran.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:16\r\nJe la m\u00e9lange ensuite au chocolat.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:01:09\r\n   -La recette se d\u00e9cline avec de\r\nla coriandre, du thym ou du basilic.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:07:13\r\n  Des cr\u00e9ations qui ont permis\r\n\u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:13:07\r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon\r\n qui peut se d\u00e9guster en dessert,\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:16:07\r\ncomme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:20:05\r\n   de la Haute \u00e9cole bernoise\r\n     en cours de biologie.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:23:17\r\n             -Le bolet\r\n   est un champignon magnifique.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:14\r\n -Leur professeur n'avait trouv\u00e9\r\n que deux recettes sur Internet.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:32:15\r\n     -Je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:35:09\r\n  les champignons version sucr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:40:02\r\n     Maintenant, j'ai d\u00e9gust\u00e9 \r\n     150 recettes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:21\r\nLes 40 meilleures sont dans le livre.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:06\r\n     -Id\u00e9al pour les curieux\r\n ou pour surprendre vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:06:11\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:11:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   S.Iuncker-Gomez, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n", "19:30:01:03  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:18:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:08\r\nApr\u00e8s T.Brunner hier, c'est C.Blocher\r\n     qui annonce dans la presse\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:29:23\r\nson d\u00e9part de la direction du parti.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:34:11\r\n     D\u00e9part qui n'aurait rien\r\n          de d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:38:11\r\n      Le statut de C.Blocher\r\n         reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:45:21\r\nLa France cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n aux victimes des attentats de 2015.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:51:09\r\n  A Paris, un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9\r\n   en m\u00e9moire des 150 victimes.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:55:23\r\n          Une c\u00e9r\u00e9monie\r\nqui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:02:01\r\n Le moratoire contre l'ouverture \r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:04:10\r\n       devrait ressusciter.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:13\r\n         Des tractations\r\n     entre partis ont eu lieu\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:21\r\n    pour le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:14:18\r\n     Un marchandage politique\r\n entre le PLR et le centre gauche.\r\n\r\n19:31:16:00  19:31:19:07\r\n     Le parcours du combattant\r\n       des personnes sourdes\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:20:23\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:18\r\n  Nous verrons leurs difficult\u00e9s\r\n          \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:29:10\r\nEn Suisse romande, aucun praticien\r\n  ne parle la langue des signes.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:16\r\nDes cours sont donn\u00e9s aux soignants.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:39:14\r\nNous terminerons en parlant dessert,\r\n   mais pas forc\u00e9ment sucreries.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:45:16\r\n    Les desserts se font sal\u00e9s,\r\n           et \u00e7a plait.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:51:22\r\n         Un week-end plein\r\n    de rebondissements \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:54:16\r\n     La d\u00e9mission de T.Brunner\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:59:21\r\n     et C.Blocher qui d\u00e9clare\r\n se retirer de la vice-pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:06:06\r\n       Mais il semble loin \r\n      de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:12\r\n-Tout s'est jou\u00e9 dans la grisaille\r\n       du lac de Constance.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:14:18\r\n     A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:20:03\r\n T.Brunner annonce qu'il quitte\r\n    la pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:08\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:26:17\r\n  -Je reste conseiller national,\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:11\r\n  j'ai une exploitation agricole,\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:18\r\n         et je vais avoir\r\n     \u00e0 nouveau du temps libre.\r\n\r\n19:32:34:06  19:32:39:07\r\n    -A.Roesti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9\r\ncandidat officiel \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:43:22\r\n     Aucun autre changement\r\n       n'est alors pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:50:11\r\n          Mais ce matin,\r\nC.Blocher d\u00e9clare dans la presse...\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:58:08\r\n      Les cadres du parti\r\n    lui demandent de rester.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:10:18\r\n    Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:17:16\r\n -J'esp\u00e8re le convaincre de rester\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:10\r\n   proche ou dans la direction.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:05\r\n           On a besoin\r\n    de son savoir strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:28:11\r\n  Je ne veux pas renoncer \u00e0 lui.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:15\r\n       -M\u00eame s'il quittait\r\n       la vice-pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:38:19\r\nson influence resterait d\u00e9terminante\r\n         quoiqu'il arrive.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:46:19\r\n-Avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de T.Brunner\r\n et ce possible changement de statut\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:04\r\n de C.Blocher, de nouvelles t\u00eates\r\n      vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:52:18\r\n      Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de politiciens\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:55:10\r\no\u00f9 on ne trouve que peu de Romands.\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:59:21\r\n-Ce duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant\r\n         parti de Suisse,\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:03\r\n     c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 \r\n     et la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:08:07\r\nC.Blocher, l'homme fort de l'UDC\r\n         depuis 20 ans,\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:14\r\nT.Brunner, 15 ans \u00e0 l'\u00e9tat-major.\r\n\r\n19:34:11:19  19:34:15:07\r\n  Ce changement ne devrait pas\r\n  infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:17:13\r\n -Aucune indication de changement\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:20:00\r\n sur les grands enjeux politiques.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:26:20\r\n      Le parti est homog\u00e8ne\r\n   m\u00eame si le pr\u00e9sident change.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:32:00\r\n  -M\u00eame si les cadres de l'UDC\r\n supplient C.Blocher de rester,\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:01\r\nce dernier gardera une influence\r\n      m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:22\r\n-Il est si important pour les membres\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:43:13\r\n du parti et l'\u00e9lectorat de l'UDC.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:49:22\r\n       Ca ne va pas changer.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:55:09\r\n-De nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger:\r\n   Magdalena Martullo-Blocher,\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:02:01\r\nL'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9\r\n    dirige l'entreprise de papa.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:07\r\nDes comp\u00e9tences qui faciliteront\r\n   des alliances avec le PLR.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:01\r\n          Thomas Aeschi\r\n    a fait un tour de chauffe\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:12:17\r\n       lors de l'\u00e9lection \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n  Il pourrait dresser des ponts\r\n   avec la droite \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:22\r\n       Qui pour remplacer\r\n Christoph Moergeli, non r\u00e9\u00e9lu ?\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:25:09\r\nUn autre Zurichois, Roger Koeppel,\r\n     patron de la Weltwoche,\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:26:21\r\n         semble d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:32:00\r\n Et pour faire passer le message\r\n      avec plus de rondeur,\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:38:06\r\n  le potentiel futur pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC: Albert Roesti.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:42:21\r\nPour la rel\u00e8ve romande, difficile \r\nde trouver une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:07\r\n   C'est pourtant l\u00e0 que l'UDC\r\na un fort potentiel de croissance.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:52:08\r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9\u00e9liront\r\n leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:00:05\r\n  -Le baron de la drogue mexicain\r\n  El Chapo a donn\u00e9 une interview\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:17\r\n       \u00e0 l'acteur Sean Penn\r\n        durant sa cavale.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:00\r\n  Cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\naux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:00\r\n        Elle aurait permis\r\n l'arrestation du narcotrafiquant.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:17\r\n-Il a r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9vader deux fois\r\n d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:24:15\r\n et a fait tourner en bourrique\r\n   des milliers de policiers.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:19\r\n    J.Guzman, alias El Chapo,\r\n    a fini par \u00eatre captur\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:31:00\r\nUne arrestation qui pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:34:15\r\nla cons\u00e9quence d'un vilain d\u00e9faut:\r\n       le p\u00each\u00e9 d'orgueil.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:36:09\r\n   Alors qu'il est en cavale,\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:09\r\n    il souhaite qu'on r\u00e9alise\r\n       un film sur sa vie.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:18\r\n         Il prend contact\r\navec des producteurs et des acteurs\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:12\r\n   dont le com\u00e9dien Sean Penn\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:01\r\n       qui l'a interview\u00e9\r\n dans le magazine Rolling Stone.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:12\r\n       -Il \u00e9tait plut\u00f4t fier\r\n\r\n19:36:51:17  19:36:53:17\r\n          de son histoire\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:11\r\n          et souhaitait\r\n     porter sa vie \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:36:56:15  19:37:00:10\r\n         Il a pris contact\r\navec des producteurs, des artistes,\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:03:17\r\n mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:03\r\n    -Les autorit\u00e9s mexicaines\r\nauraient eu vent de ces contacts.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:07\r\nEl Chapo est de retour en prison\r\n     mais il pourrait bien\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:20:12\r\n   ne pas y rester longtemps:\r\nles USA r\u00e9clament son extradition\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:23:14\r\n          Une demande\r\n   qui pourrait \u00eatre accept\u00e9e\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:27:02\r\nm\u00eame si ses avocats s'y opposent.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:29:20\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:31:09\r\n        constitutionnelle.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:34:16\r\n  L'extradition est-elle l\u00e9gale ?\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:41:23\r\nLa souverainet\u00e9 nationale du Mexique\r\n       et de ses institutions\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:46:00\r\ndoit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice\r\n            soit faite.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:11\r\n  -Une extradition qui mettrait\r\nun terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:07\r\n  et l'emp\u00eacherait de r\u00e9aliser\r\n    ses r\u00eaves hollywoodiens.\r\n\r\n19:37:54:11  19:38:00:21\r\n      La justice mexicaine\r\n  souhaite entendre Sean Penn.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:06\r\n      -A Paris, sur la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:11:15\r\n  le dernier hommage aux victimes\r\n      des attentats de 2015.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:07\r\n Une c\u00e9r\u00e9monie sous haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:05\r\n         avec une faible\r\n     participation populaire.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:27:02\r\n-Ils ne sont que quelques milliers\r\n     place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:29:16\r\n     Un contraste saisissant\r\n         avec les foules\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:33:03\r\n       qui avaient envahi\r\n     la place il y a un an.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:38:20\r\n L'hommage se voulait populaire \r\nmalgr\u00e9 le dispositif s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:18\r\n       A 11h00, F.Hollande\r\n       d\u00e9voile une plaque\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:00\r\n au pied d'un ch\u00eane du souvenir\r\n    plant\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:52:18\r\n      Puis, c'est sur sc\u00e8ne\r\nque se poursuit la comm\u00e9moration.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:56:05\r\n        Avec la lecture\r\n   d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:01:19\r\n-\"Qui attaque Paris, attaque en masse\r\n       tout le genre humain.\"\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:07:01\r\n     -\"C'est par la fraternit\u00e9\r\n     qu'on sauve la libert\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:16:19\r\n   -Des chansons pour exprimer\r\n   ce sentiment de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:21:12\r\n     La Marseillaise, Brel,\r\n        Johnny Hallyday.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:24:20\r\nJohnny Hallyday chante une chanson\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:05\r\n           en hommage\r\n   aux victimes des attentats\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:23\r\n Cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration\r\n  cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:20\r\nrendus aux 149 personnes fauch\u00e9es\r\n par le terrorisme l'an dernier.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:54:03\r\n     -On reparle du moratoire\r\n        contre l'ouverture\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:57:11\r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:00:05\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:12\r\n    Il va bient\u00f4t ressusciter.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:09:16\r\n  R\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9\r\n           entre partis.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:10\r\n    -C'\u00e9tait le dernier jour\r\n   de la session de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:21:22\r\n    Un vote vient de liquider\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:15\r\n          le moratoire\r\n  sur les cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:26:20\r\n    Le bloc UDC-PLR triomphe.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:16\r\n         Pour beaucoup,\r\nc'est d\u00fb au lobby des assureurs.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:33:11\r\n           C'est faux.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:03\r\n      Parmi ceux en faveur\r\n du moratoire, on trouve L.Hess\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:43:03\r\n    du conseil d'administration\r\nde Visana ou R.Humbel de Concordia.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:48:05\r\n     Le lobby des assureurs\r\n     n'\u00e9tait pas en cause.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:51:11\r\n-Certains repr\u00e9sentants d'assureurs\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:54:04\r\nont vot\u00e9 en faveur, d'autres contre.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:58:17\r\n     D'autres logiques du PLR\r\n        ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:07:09\r\n -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n   n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:10\r\n -C'est une d\u00e9cision du Parlement.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:13:22\r\n     Je ne serais pas surpris\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:08\r\n        qu'on le regrette.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:19:22\r\n -C'est bien ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:21:12\r\n        Plusieurs partis\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:26:05\r\nveulent ressusciter le moratoire\r\n        et le prolonger.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:29:00\r\n     -On cherche des solutions\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:33:23\r\n  pour prolonger la loi actuelle.\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:41:02\r\n       -M\u00eame le PLR serait\r\n    d'accord de le prolonger.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:44:14\r\n-Nous sommes ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:18\r\n   pour une solution provisoire.\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:52:01\r\n     Mais nous ne voulons pas\r\n     de moratoire d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:59:05\r\n-Le PLR esp\u00e8re obtenir un soutien\r\n   pour d'autres propositions.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:08:08\r\n-L\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes,\r\n   le tarif devrait \u00eatre baiss\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:13:23\r\n         -Je n'y suis pas\r\n     fondamentalement oppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:20:04\r\n         Mais cela risque\r\n  de devenir tr\u00e8s bureaucratique.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:27:20\r\n -On marchande, et \u00e7a commencera\r\ndemain \u00e0 la Commission des Etats.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:33:12\r\n      -A.Rebetez, avant No\u00ebl,\r\n       on recevait A.Berset\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:17\r\n           tr\u00e8s remont\u00e9\r\n   contre la mort du moratoire.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:20\r\n   Le PLR et l'UDC avaient fait\r\n   un coup politique de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:43:22\r\n Maintenant, le moratoire revient.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:03\r\n         \u2015Cette op\u00e9ration,\r\n       de tuer le moratoire,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:04\r\n    c'est une attaque surprise\r\n       de L'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:05:19\r\n    Ils voulaient faire avancer\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:23\r\n        leurs propositions\r\n   en mettant fin au moratoire.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:17\r\nUne mani\u00e8re d'obliger Alain Berset\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:19:20\r\n        \u00e0 entrer en mati\u00e8re\r\n    sur certaines propositions.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:25:22\r\n  C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est une\r\ntactique qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:35:00\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n     c'est que les deux partis\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:20\r\n   ne sont pas vraiment d'accord\r\n            entre eux.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:45:13\r\n     L'UDC voudrait supprimer \r\n     le libre choix du m\u00e9decin\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:15\r\n            et le PLR\r\n   veut une solution plus soft.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:14\r\n    Le r\u00e9sultat, c'est que tout\r\n cela va prendre beaucoup de temps\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:56:18\r\n et dans six mois ce r\u00e9gime actuel\r\n          va prendre fin.\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:00:02\r\n  Il y a quand m\u00eame une explosion\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:06:18\r\n       des nouveaux cabinets\r\net un afflux des m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:06:22  19:44:11:21\r\n  C'est pour cela que le PLR fait\r\n une volte-face tactique en disant\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:22\r\n   oui au moratoire \u00e0 condition\r\n qu'on \u00e9tudie leurs propositions.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:11\r\nTr\u00e8s souvent, les vainqueurs d'hier\r\n  peuvent devenir les vaincus\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:20\r\n du lendemain s'ils ne savent pas\r\n tendre la main aux adversaires.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:20\r\n     -Le grand format s'arr\u00eate\r\n  sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:11\r\n     par les personnes sourdes\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:34:23\r\n Aucun m\u00e9decin et peu de soignants\r\n           ne ma\u00eetrisent\r\n\r\n19:44:35:04  19:44:37:20\r\n       la langue des signes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:45:07\r\n -Quand il arrive au CHUV pour \r\nun contr\u00f4le apr\u00e8s une op\u00e9ration,\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:09\r\n      Nicolas est stress\u00e9:\r\n    le jeune homme est sourd,\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:51:19\r\n      les incompr\u00e9hensions\r\n  commencent d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:58:04\r\n   Ici, aucune r\u00e9ceptionniste\r\nne ma\u00eetrise la langue des signes.\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:01:13\r\nLa plupart des m\u00e9decins non plus.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:06:16\r\nLe parcours du combattant de Nicolas\r\nse poursuit lors de son rendez-vous.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:16\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:19\r\n Il tente de se faire comprendre\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:19\r\n   -Mimes, gestes et \u00e9criture:\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:23:05\r\n la doctoresse tente d'expliquer\r\n    le traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:26:11\r\n-C'est un handicap pour deux raisons.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:07\r\n    L'information doit passer.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:01\r\n       Et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:35:22\r\n    -La doctoresse Bouchaab \r\n   prend le temps n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:08\r\n      Mais Nicolas a v\u00e9cu \r\n     des sc\u00e8nes difficiles.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:03\r\n -Certains m\u00e9decins se contentent\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:44:10\r\n  d'un bonjour ou d'un au revoir.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:45:18\r\n         Et ils s'en vont.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:48:03\r\n C'est comme si on n'existait pas.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:23\r\n-En Suisse romande, 20'000 personnes\r\n sont sourdes profondes mais aucun\r\n\r\n19:45:53:04  19:45:57:10\r\nm\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais-langue\r\n      des signes \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:11\r\n En comparaison internationale,\r\n la Suisse est tr\u00e8s en retard,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:04:01\r\n          avec parfois\r\n    des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:06:09\r\n   -Ca peut mener \u00e0 des erreurs\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:08:11\r\n   de m\u00e9dication, de diagnostic.\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:10:14\r\n   A une mauvaise communication.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:11\r\n    La communaut\u00e9 sourde craint\r\nen g\u00e9n\u00e9ral d'aller chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:05\r\n certains \u00e9vitent m\u00eame d'y aller.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:04\r\n-Annette craignait son accouchement\r\n      \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:28:11\r\n Mais elle a fait une rencontre \r\n qui a chang\u00e9 sa vie: Fran\u00e7oise,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:02\r\n   une des seules sages-femmes\r\n            de Suisse\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:34:19\r\nqui conna\u00eet la langue des signes.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:11\r\n  -Souvent les m\u00e9decins utilisent\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:40:11\r\nun langage technique et parlent vite.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:42:17\r\n     C'\u00e9tait source de stress.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:45:21\r\n           On est perdu.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:51:03\r\n   D'avoir une sage-femme avec qui\r\non peut communiquer, c'est rassurant.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:18\r\n-Conna\u00eetre la langue des signes,\r\n  une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise.\r\n\r\n19:46:55:23  19:47:00:18\r\n      Car elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\r\n de plusieurs sc\u00e8nes choquantes.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:01\r\n          -Les soignants\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:16\r\nsavent que la personne est sourde.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:11:16\r\nPour la r\u00e9veiller, ils l'appellent,\r\n    ils insistent, ils crient.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:16:14\r\n   Ils vont la toucher \u00e0 gauche,\r\n    \u00e0 droite pour la r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:19:19\r\n          Cette personne\r\n  se r\u00e9veille alors confus\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:17\r\n        Ils faut \u00e9teindre, \r\n        allumer la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:09\r\n        c'est le seul moyen\r\n         de les r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:07\r\n     Il faut juste le savoir.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:01\r\n -Le CHUV organise un programme \r\n pionnier en Suisse pour initier\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:04\r\n       les futurs m\u00e9decins\r\n     \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:00\r\n      Chacun peut mesurer\r\nles difficult\u00e9s de cette langue.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:04\r\n-Si j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:46:19\r\nc'est plus facile, on a des notions.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:48:15\r\n     -Quelque chose de simple:\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:49:18\r\n           \"Au revoir !\"\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:55:14\r\n  -Ces cours sont pris d'assaut:\r\n9 classes sont actives cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:01:13\r\n130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n d'une initiation \u00e0 cette langue.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:04\r\n       -Un trac\u00e9 d'autoroute\r\n      entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:08\r\n pour restituer l'ancien parcours\r\n         aux promeneurs ?\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:08\r\n         Une alternative\r\n   au tube routier du Gothard ?\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:19:16\r\nLes bureaux des ing\u00e9nieurs lancent\r\ndes projets sur la place publique.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:26:07\r\nSont-ils des visionnaires ou sont-ils\r\n     d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s ?\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:21\r\n-Des ing\u00e9nieurs prennent la parole\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:33:10\r\n        sur la votation\r\n    du 2\u00e8me tube du Gothard.\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:37:18\r\n  Leur solution: un transfert \r\n du trafic routier sur le rail.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:42:05\r\n   Ils ont fait leurs analyses\r\n      loin des politiciens.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:15\r\n    -Ce groupe s'est constitu\u00e9\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:48:06\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:14\r\nIls ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait\r\n   pas propos\u00e9 comme alternative.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:59:20\r\n     Nous avons voulu montrer \r\n    que le projet est faisable.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:02\r\n           -Ce bureau\r\n   vient de publier une \u00e9tude.\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:07:11\r\n    Un nouveau trac\u00e9 de l'A9\r\n       par l'arri\u00e8re pays\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:12:15\r\nentre Lausanne et Chexbres, avec une\r\nreconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:15:06\r\n   -En passant avec la voiture,\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    on se dit que c'est dommage\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:02\r\nde rouler dans un paysage magnifique\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:25:21\r\n    enclav\u00e9 et infranchissable,\r\n et de ne pas pouvoir en profiter.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:29:18\r\n -L'\u00e9tude para\u00eet dans la presse\r\n     sans soutien politique\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:32:12\r\n    par peur qu'elle finisse\r\n        dans un tiroir.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:36:10\r\nLes ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s\r\n     dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:38:17\r\n     -Si on vous demande pas,\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:40:20\r\n vous ne pouvez pas vous exprimer.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:04\r\n   Le seul moyen, c'est de faire\r\n       des projets spontan\u00e9s\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:46:02\r\n  et de les soumettre au public.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:11\r\n   -Le canton est circonspect \r\n  face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:53:11\r\n -R\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:03\r\nimplique qu'on ait fait des \u00e9tudes\r\n\r\n19:49:56:08  19:49:57:18\r\n         qui se d\u00e9clinent\r\n\r\n19:49:57:23  19:49:59:22\r\n    sur une longue temporalit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:17\r\n    Si une nouvelle id\u00e9e surgit\r\n   quand on commence les travaux\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:18\r\n   et qu'il faut mettre dix ans\r\n         pour l'\u00e9tudier,\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:18\r\n      on ne r\u00e9pondra jamais \r\n      au besoin de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:14:18\r\n       -Pour les ing\u00e9nieurs,\r\npas de salut sans relais politique.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:08\r\nO.Fran\u00e7ais a les deux casquettes;\r\n       ce qui n'aide pas.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:24:02\r\nExemple: son projet de nouveau trac\u00e9\r\n    CFF entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:30:16\r\n-Mes premi\u00e8res expressions ont \u00e9t\u00e9\r\ncontr\u00e9es en interne de mon parti.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:00\r\n  Apr\u00e8s, les CFF m'ont ri au nez.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:37:13\r\nMais quand on a accueilli G.Parmelin,\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:39:14\r\n    il y a eu un autre discours\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:20\r\n car maintenant, je suis pr\u00e9sident\r\n de la Commission des transports.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:01\r\n  Le Conseil d'Etat a la mission\r\n  de faire un bout de ce projet.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:51:08\r\n      Depuis un an et demi, \r\n     le projet n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:19\r\n     -Les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs\r\n      peinent \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n    Sans doute trop \u00e9loign\u00e9es\r\n    des logiques politiques.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:09\r\n    -Les mauvaises conditions \r\n   n'ont pas dissuad\u00e9 le public\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:06:22\r\n      du slalom d'Adelboden.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:09:13\r\n 10'000 personnes se sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:00\r\n      Parmi les spectateurs,\r\n      de nombreux Valaisans\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:10\r\n         fans de l'espoir\r\n       valaisan Daniel Yule.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:14\r\n      -Il fait encore nuit,\r\n      mais l'ambiance monte\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:00\r\n   dans le car qui emm\u00e8ne les\r\nsupporters de D.Yule \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:03\r\n      -Vous vous \u00eates lev\u00e9s\r\n        \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:36:23\r\n             -05h00 !\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:39:15\r\n       Mais on est contents.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:19\r\n   -Les parents sont du voyage\r\n    ils sont un peu crisp\u00e9s.\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:46:13\r\n  -Il est plus calme que sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:48:17\r\n      Ce n'est pas difficile.\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:52:07\r\n    -Trois heures plus tard,\r\n    les supporters arrivent.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:23\r\n      Le bruit des cloches\r\nfait oublier le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:59:22\r\n   Pour les parents, assister \r\n  \u00e0 une course est un supplice.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:02:06\r\n   -On a l'estomac qui se noue.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:05:11\r\n       Les espoirs d\u00e9filent.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:12:19\r\nParfois ils se r\u00e9alisent, parfois \r\nil faut se consoler comme on peut.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:06\r\n-Je vis \u00e7a tr\u00e8s mal, malheureusement.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:18\r\n   -Brouillard et neige douce\r\nne sont pas les alli\u00e9s de Daniel.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:15\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:31:13\r\n12\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche,\r\n       il terminera 13\u00e8me.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:34:15\r\n     Premi\u00e8res r\u00e9actions...\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:39:00\r\n             -Merde !\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:12\r\n       -Il va \u00eatre content,\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:23\r\n-C'est un bon r\u00e9sultat, c'est bien.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:56:23\r\n     -D.Yule n'a que 23 ans,\r\n  les podiums ne sont pas loin.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:03:18\r\n-A Adelboden, la victoire est revenue\r\n     au Su\u00e9dois H.Kristoffersen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:18\r\n     C\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan\r\n      R.Zenhaeusern a sign\u00e9\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\nle meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re\r\n        en terminant 7\u00e8me.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:06\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:03\r\n         -Roger Federer\r\n a le regard des mauvais jours.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:24:18\r\n  Il s'est inclin\u00e9 dans la finale\r\nde Brisbane en deux sets, 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:01\r\n   Milos Raonic, tout heureux.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:00\r\n2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:40:16\r\n Stan Wawrinka aussi sourit, fier \r\nd'avoir remport\u00e9 son titre en Inde.\r\n\r\n19:53:40:21  19:53:45:14\r\nUn titre avant l'Open d'Australie,\r\n   o\u00f9 il est l'un des favoris,\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:11\r\n      c'est bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:17\r\n  Son match contre Borna Coric\r\n        a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9:\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:54:05\r\n  belle victoire en deux sets,\r\n           6-3, 7-5.\r\n\r\n19:53:54:10  19:53:59:15\r\n    Encore des sourires avec les\r\n\u00e9preuves de ski f\u00e9minin en Autriche.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:03:12\r\nLindsey Vonn a remport\u00e9 le Super-G.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:11\r\n     C'est sa 73\u00e8me victoire\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:14:05\r\n  Le record d'Ingemar Stenmark\r\n     n'est plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:04\r\n      Lara Gut a bien r\u00e9agi\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:15\r\n     apr\u00e8s son \u00e9limination:\r\n      elle finit deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:23:16\r\n         A Zauchensee,\r\n  tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:27:11\r\n-Que faire en ville pendant l'hiver ?\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:32:11\r\n  Les villes d\u00e9veloppent de plus \r\n en plus d'activit\u00e9s, et \u00e7a pla\u00eet.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:37:11\r\nDe nombreuses patinoires saisonni\u00e8res\r\n       fleurissent en Suisse.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:41:13\r\n   A Fribourg, une piste de luge\r\n   a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e ce week-end.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:15\r\n      -Top d\u00e9part pour 40 m\r\n     de glisse sur un tapis,\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:51:00\r\n  presque comme pour de vrai, \r\n  avec des arriv\u00e9es sportives.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:03\r\n      Fribourg a inaugur\u00e9\r\n une piste de luge artificielle\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:08\r\n      qui restera en place\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:02:21\r\n       -Comment c'\u00e9tait ?\r\n           -Trop bien.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:04:18\r\n      Au milieu, \u00e7a va vite.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:18\r\n     -Ca ne m'a pas fait peur.\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:10\r\n   -Les enfants sont conquis,\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:08\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:15:09\r\n         Je suis contente\r\n     qu'ils aient organis\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:23\r\n        -De plus en plus\r\n      de villes organisent\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:15\r\n    des animations sportives\r\n        pendant l'hiver.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:23:20\r\n          A Fribourg,\r\n ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:02\r\n    -Il y a eu des fois \u00e0 ski,\r\n        avec de la neige.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:33:07\r\nLa ville grandit d\u00e9mographiquement.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:06\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:38:19\r\nqu'il y ait plus d'activit\u00e9s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:42:07\r\n     -La tendance, ce sont\r\n  les patinoires saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:16\r\n      Leur nombre a explos\u00e9:\r\nune quarantaine en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:52:13\r\n     Celle de Berne s'installe\r\nchaque ann\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:58:12\r\n        Elle est devenue\r\n   une institution hivernale.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:18\r\n       On vient y patiner \r\n       m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:10\r\n -L'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:07:14\r\n  sur la place F\u00e9d\u00e9rale en hiver\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:08:23\r\n           me plaisait.\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:14:11\r\n  On a donc cherch\u00e9 des sponsors\r\n   pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:20:22\r\n-450'000 frs de budget pour le coeur\r\n    de l'animation de la ville.\r\n\r\n19:56:21:02  19:56:25:15\r\n  L'an dernier, 5'000 fondues\r\nont \u00e9t\u00e9 vendues dans la buvette.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:30:19\r\n       -Traditionnellement,\r\n   pour avoir droit au dessert,\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:33:08\r\n          il faut finir\r\n     son assiette d'\u00e9pinards.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:11\r\n     Mais d\u00e9sormais, \u00e9pinards\r\n   et haricots sont le dessert.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:20\r\n    Les l\u00e9gumes se retrouvent\r\nde plus en plus associ\u00e9s au sucre.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:49:23\r\n        -Voici les h\u00e9ros\r\n     des desserts modernes.\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:54:12\r\n  Betterave, cerfeuil tub\u00e9reux,\r\n     cardamome et salsifis.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:58:22\r\nUn quart\u00e9 gagnant pour le parfait\r\n    glac\u00e9 de ces deux chefs.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:01:11\r\n   -Avec la noisette, c'est bon.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:14\r\n       -Ils n'en sont pas\r\n      \u00e0 leur coup d'essai:\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:08:00\r\n            carpaccio\r\n   de chou-fleur \u00e0 la vanille,\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:12:02\r\n     tiramisu au potimarron\r\n  ou sorbet betterave-r\u00e9glisse.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:15:11\r\n       -On se plante aussi.\r\n\r\n19:57:15:15  19:57:17:16\r\n   Les gens peuvent \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:20:13\r\n    Ils attendent le chocolat,\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:24:18\r\nla glace vanille, la tarte tatin...\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:30:00\r\n  -Mais les desserts aux l\u00e9gumes\r\ns\u00e9duisent la client\u00e8le intol\u00e9rante\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:13\r\n      \u00e0 certains aliments\r\n  ou qui ne mange pas d'oeufs.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:39:03\r\n          Du chocolat,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:41:09\r\n Dans ce laboratoire de Carouge\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:14\r\n          se concoctent\r\n  des friandises inhabituelles.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:01\r\n-Je pr\u00e9pare une ganache au safran.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:02\r\n      Dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche,\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:54:01\r\n         je fais infuser\r\n      des pistils de safran.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:16\r\nJe la m\u00e9lange ensuite au chocolat.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:01:09\r\n   -La recette se d\u00e9cline avec de\r\nla coriandre, du thym ou du basilic.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:07:13\r\n  Des cr\u00e9ations qui ont permis\r\n\u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:13:07\r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon\r\n qui peut se d\u00e9guster en dessert,\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:16:07\r\ncomme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:20:05\r\n   de la Haute \u00e9cole bernoise\r\n     en cours de biologie.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:23:17\r\n             -Le bolet\r\n   est un champignon magnifique.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:14\r\n -Leur professeur n'avait trouv\u00e9\r\n que deux recettes sur Internet.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:32:15\r\n     -Je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:35:09\r\n  les champignons version sucr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:40:02\r\n     Maintenant, j'ai d\u00e9gust\u00e9 \r\n     150 recettes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:21\r\nLes 40 meilleures sont dans le livre.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:06\r\n     -Id\u00e9al pour les curieux\r\n ou pour surprendre vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:06:11\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:11:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   S.Iuncker-Gomez, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022928\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:00 > 0:00:02) [75%] : \r\n\u00e7a peut sur le R\u00e9publique le dernier hommage aux victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:21) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 10 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:40) [92%] : \r\nRemue-m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'UDC apr\u00e8s Toni Brunner hier c'est Christoph Blocher qui annonce dans la presse, son d\u00e9part de la direction du parti d\u00e9part qui n'a rien de d\u00e9finitif, si l'on en croit les pontes de l'UDC, le statut de Christoph Blocher, reste \u00e0 d\u00e9finir, explications en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:41 > 0:02:16) [94%] : \r\nLa France cl\u00f4t ce soir une semaine d'hommage aux victimes des attentats de 2015 \u00e0 Paris un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9, place de la R\u00e9publique en m\u00e9moire des 150 victimes du terrorisme, une c\u00e9r\u00e9monie officielle sous haute s\u00e9curit\u00e9, qui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais nous vous l'annoncions mort avant No\u00ebl, le moratoire contre l'ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins devrait ressuscit\u00e9 des tractations ont lieu entre plusieurs partis pour le prolonger de 3 ans, un marchandage politique entre le PLR, le centre- gauche Alain Rebetez nous donnera le dessous des cartes dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:46) [90%] : \r\nLe parcours du combattant des personnes sourdes en milieu hospitalier, nous verrons leur difficult\u00e9 \u00e0 communiquer avec les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res en Suisse romande, aucun praticien ne parle la langue des signes, mais les choses bougent, les cours sont donn\u00e9s aux soignants, enfin, nous terminerons cette \u00e9dition, on parle en dessert mais pas forc\u00e9ment sucreries tiramisu \u00e0 la courge sorbet \u00e0 la betterave ou encore friandises au safran, les desserts se font sal\u00e9e et \u00e7a pla\u00eet, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:03:07) [96%] : \r\nUn week- end plein de rebondissements, donc \u00e0 l'UDC d'apport la d\u00e9mission surprise de Toni Brunner hier puis cette phrase de Christoph Blocher dans un journal dominical qui d\u00e9clare se retirer de la vice- pr\u00e9sidence mais la figure embl\u00e9matique de l'UDC semble loin de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:08 > 0:03:24) [96%] : \r\nC'est dans la grisaille du lac de Constance au fin fond de la Suisse que tout s'est jou\u00e9 d'abord \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Toni Brunner annonce au Cadre de l'UDC qu'il quitte la pr\u00e9sidence de son parti \u00e0 la fin du mois d'avril, et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:34) [93%] : \r\nIl y a je reste conseiller national, j'ai une exploitation agricole et il y a aussi quelque chose qui s'appelle le temps libre, peut-\u00eatre que j'en aurai de nouveau un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:51) [94%] : \r\nPour \u00e9viter tout flottement Albert R\u00f6sti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 candidat officiel \u00e0 sa succession, aucun autre changement majeur n'est \u00e0 l'heure pr\u00e9vue au niveau du personnel mais ce matin, coup de th\u00e9\u00e2tre dans le SonntagsBlick, Christoph Blocher, la grande figure du parti d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:03:54) [92%] : \r\nD\u00e8s avril, je ne serai plus vice- pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:03:59) [97%] : \r\nPris de court les cadres du parti se pr\u00e9cipite alors pour lui demander de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:07) [93%] : \r\nC'est une institution, ce serait en en sens de se passer de lui, j'ai besoin de son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:10) [97%] : \r\nLe candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence ne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:29) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re quand m\u00eame \u00e0 le persuader qu'ils restent proches ou m\u00eame dedans la direction parce qu'il faut 7 savoir strat\u00e9giques pour moi, je serai quand m\u00eame b\u00eate si je veux devenir, nouveau pr\u00e9sident de renoncer \u00e0 une telle personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:29 > 0:04:40) [91%] : \r\nM\u00eame s'il quittait la vice- pr\u00e9sidence, l'influence de Christoph Blocher resterait d\u00e9terminante qu'il occupe un nouveau poste au sein de la direction, o\u00f9 qu'il agisse en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:41 > 0:04:55) [93%] : \r\nEn tout cas avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de Toni Brunner est ce possible changement de statut de Christoph Blocher, de nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens o\u00f9 on ne trouve pas ou peu de romans, tour d'horizon avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:57 > 0:05:14) [95%] : \r\nCe duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant parti de Suisse c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 et les d\u00e9parts annonc\u00e9s de ces 2 b\u00eates politiques marque la fin d'une \u00e9poque, Christoph Blocher et l'homme fort de l'UDC depuis plus de 2 d\u00e9cennies, Toni Brunner est rest\u00e9 15 ans dans l'\u00c9tat-Major mais ce changement ne devrait pas infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:28) [92%] : \r\nAucune indication que il va avoir des changements sur les grands enjeux politiques, je pense le le parti est assez homog\u00e8ne s\u00e9jour et m\u00eame si le pr\u00e9sident change les la politique de l'UDC va certainement pas bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:35) [91%] : \r\nEt m\u00eame si les cadres de l'UDC, supplie le tribord z\u00fcrichois de rester Christoph Blocher garderait une influence, m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:05:50) [88%] : \r\nIl est tellement \u00e9t\u00e9 important pour les membres du parti aussi Pollak l'\u00e9lectorat du parti, il est le le le Dead strat\u00e9gique du du du parti, il y a aussi probablement des grands financeurs et \u00e7a, \u00e7a ne va pas un mot, pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:06:53) [91%] : \r\nAvec ce renouvellement de nouvelles t\u00eates vont toutefois \u00e9merg\u00e9, on pense \u00e0 Magdalena Marcello Blocher, fille de nouvel \u00e9lu sous la Coupole, l'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 dirige d\u00e9j\u00e0 l'entreprise de papa des comp\u00e9tences qui devrait faciliter des alliances avec le PLR profil\u00e9 sur les questions financi\u00e8res, Thomas et il a fait un tour de chauffe lors de l'\u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est ultra lib\u00e9ral, pourrait lui aussi dresser des ponts avec la droite \u00e9conomique qui pour remplacer Christoph M\u00f6rgeli, l'id\u00e9ologue du parti non r\u00e9\u00e9lu un autre Z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel, le patron de l'hebdomadaire La Weltwoche semble tout d\u00e9sign\u00e9, \u00e9lu avec un score canon il polarise d\u00e9j\u00e0 et pour faire passer le message avec plus de rondeur et aussi en fran\u00e7ais le potentiel futur pr\u00e9sident de l'UDC, le Bernois Albert R\u00f6sti et la rel\u00e8ve romande, difficile de trouver une personnalit\u00e9 forte, c'est pourtant l\u00e0 que l'UDC \u00e0 son plus grand potentiel de croissance, l'effet Parmelin suffira-t-il \u00e0 susciter des vocations, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC relieront leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:55 > 0:07:15) [94%] : \r\nLe sc\u00e9nario est digne d'Hollywood, le baron de la drogue mexicain El Chapo a donn\u00e9 une interview \u00e0 l'acteur am\u00e9ricain Sean Penn durant sa cavale, c'\u00e9tait en octobre dernier, cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicain, elle aurait m\u00eame permis l'arrestation vendredi du narcotrafiquant le plus recherch\u00e9 du pays, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:48) [97%] : \r\nIl s'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vad\u00e9 par 2 fois d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 et a fait tourner en bourrique, des milliers de policiers durant plusieurs mois, Joaqu\u00edn Guzman, alias El Chapo a pourtant fini par \u00eatre captur\u00e9s une arrestation qui pourrait bien \u00eatre les cons\u00e9quences d'un vilain d\u00e9faut le p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil, alors qu'il est en cavale, le baron de la drogue, souhaite que l'on r\u00e9alise un film sur sa vie, il prend alors contact avec des producteurs et des acteurs dont le com\u00e9dien am\u00e9ricain Sean Penn, qui est all\u00e9 jusqu'\u00e0 l'interviewer pour le compte du magazine Rolling Stone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:48 > 0:07:50) [61%] : \r\nEffectivement, m\u00eame c'\u00e9tait g\u00e9nial, comment fait qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:50 > 0:08:02) [91%] : \r\nVraisemblablement, cet homme \u00e9tait plut\u00f4t fier de son histoire et souhait\u00e9 pour sa vie \u00e0 l'\u00e9cran la biom\u00e9decine souri l\u00e0 il a pris contact avec des producteurs, des artistes, des hommes et des femmes, mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:02 > 0:08:04) [88%] : \r\nDans le progressivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:27) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s mexicaines ont eu vent de ces contacts et cela aurait facilit\u00e9 la localisation du fuyard El Chapo est donc de retour en prison, mais il pourrait bien ne pas y rester tr\u00e8s longtemps, non pas que Joaqu\u00edn Guzman est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa fuite, mais les \u00c9tats-Unis r\u00e9clament son extradition, une demande qui pourrait \u00eatre rapidement accept\u00e9, m\u00eame si les avocats du narcotrafiquant promettent de s'y opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:28 > 0:08:29) [72%] : \r\nConstitutionnalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:34) [88%] : \r\nC'est une question constitutionnelle l'extradition est-elle l\u00e9gale ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:08:46) [95%] : \r\nEn tant que d\u00e9fenseur, je dois dire que la souverainet\u00e9 nationale, la souverainet\u00e9 du Mexique et de ses institutions, doit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:48 > 0:09:03) [96%] : \r\nUne extradition qui mettrait d\u00e9finitivement un terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle et emp\u00eacherait \u00e9galement de r\u00e9aliser ses r\u00eaves hollywoodiens quant \u00e0 la justice mexicaine, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle souhaitait entendre Sean Penn pour une audition bien diff\u00e9rente de celle dont il a l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:06 > 0:09:21) [96%] : \r\n\u00e0 Paris, sur la place de la R\u00e9publique, le dernier hommage aux victimes des attentats de 2015, une c\u00e9r\u00e9monie sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, a eu lieu ce matin avec une faible participation populaire, rien \u00e0 voir avec le rassemblement monstre de l'an dernier, Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:23 > 0:09:40) [96%] : \r\nIls ne sont que quelques milliers ce soir au pied de la statue de la R\u00e9publique, un contraste saisissant avec les foules qui avaient envahi cette place hautement symbolique, il y a un an, presque jour pour jour, l'hommage se voulait populaire malgr\u00e9 un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:41 > 0:09:56) [98%] : \r\n\u00e0 11 heures ce matin Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9voile une plaque au pied d'un ch\u00eane du souvenir plant\u00e9 pour l'occasion, puis devant les officiels, les rescap\u00e9s et les familles des victimes, c'est sur sc\u00e8ne que se poursuit la comm\u00e9moration avec la lecture d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:07) [94%] : \r\nQui attaque Paris attaque en masse tout le genre humain, c'est par la fraternit\u00e9 qu'on sauve la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:13 > 0:10:22) [92%] : \r\nPas de discours officiel mais des chansons pour exprimer ce sentiment de fraternit\u00e9 la Marseillaise Brel Le Temps des cerises et Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:30) [86%] : \r\nJanvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:40 > 0:10:47) [92%] : \r\nCette journ\u00e9e de comm\u00e9moration cl\u00f4t une semaine d'hommage rendu aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:11:13) [95%] : \r\nRetour \u00e0 la politique suisse, on reparle du moratoire contre l'ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, il avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, juste avant No\u00ebl, h\u00e9 bien il va bient\u00f4t ressuscit\u00e9 la commission du National va proposer de le r\u00e9introduire pour 3 ans, r\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9 entre partis, l'enqu\u00eate d'Alain Rebetez sur les dessous de ce deal politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:11:48) [89%] : \r\nLa s\u00e9ance est lev\u00e9e, c'\u00e9tait le dernier jour de la session de d\u00e9cembre tout le monde s'embrassent, malgr\u00e9 un vote surprise qui vient de liquider le moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins, le Bloc UDC PLR triomphe et, pour la plupart des observateurs, ce coup de force est due au lobby des assureurs, mais c'est faux car regardez parmi ceux qui ont approuv\u00e9 le moratoire, on trouve Lorenzi du conseil d'administration de Visana ou route une belle de Concordia, le lobby des assureurs n'\u00e9tait pas en cause reconna\u00eet aujourd'hui un des meilleurs sp\u00e9cialistes du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:59) [93%] : \r\nCertains repr\u00e9sentants d'assureurs ont vot\u00e9 en faveur de la solution, d'autres ont vot\u00e9 contre, je pense qu'il y a d'autres logiques propres au Parti radical, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le en tout 1er lieu plut\u00f4t que le lobby des assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:07) [93%] : \r\nD'ailleurs, le jour m\u00eame, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset tout en improvisant une rencontre avec la presse pour dire sa d\u00e9ception n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:08 > 0:12:18) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois que c'est une d\u00e9cision du du du du parlement du du nouveau Parlement, je ne serais pas si surpris que cela qu'on regrette d'ailleurs assez vite que cette d\u00e9cision ne soit tomb\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:26) [93%] : \r\nEt c'est bien ce qui se passe plusieurs partis s'organisent d\u00e9j\u00e0 pour ressusciter le moratoire et le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:35) [96%] : \r\nEt on a cherch\u00e9 des solutions qui permettent au moins de prolonger la loi actuelle pendant quelques ann\u00e9es, le temps qu'on trouve ou qu'on cherche \u00e0 trouver d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:41) [93%] : \r\nEt m\u00eame le PLR fossoyeur du moratoire il y a un mois, seraient d'accord maintenant de le prolonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:41 > 0:12:53) [96%] : \r\nNous sommes tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 la n\u00e9gociation pour trouver une solution provisoire, ce que nous ne voulons pas c'est un moratoire d\u00e9finitif dans la loi, mais vraiment notons dans la main \u00e0 la construction d'une solution positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:12:59) [92%] : \r\nCar, en \u00e9change, les lib\u00e9raux- radicaux esp\u00e8re obtenir un soutien du Parlement pour certaines de leurs propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:59 > 0:13:10) [91%] : \r\nPar exemple l\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes, en particulier dans certaines sp\u00e9cialit\u00e9s dans certaines villes que \u00e0 ce moment le le tarif de ces sp\u00e9cialistes soit baiss\u00e9 mais c'est aux partenaires de n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:21) [91%] : \r\nC'est des choses sur lesquelles on peut discuter, moi je ne suis pas fondamentalement oppos\u00e9, le risque c'est que \u00e7a devienne quelque chose d'extr\u00eamement bureaucratique mais on on peut tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a pendant que le moratoire continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:28) [95%] : \r\nBref, on marchande et \u00e7a commencera d\u00e8s demain \u00e0 la commission des \u00c9tats, l\u00e0 o\u00f9 on a l'habitude de s'embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:43) [91%] : \r\nAlain Rebetez juste avant No\u00ebl, on recevait Alain Berset tr\u00e8s remont\u00e9s contre la mort du moratoire ont parl\u00e9 de coup politique entre le PLR et l'UDC et la moins d'un mois plus tard, ce moratoire revient, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:43 > 0:15:17) [93%] : \r\nOui, ben, cette op\u00e9ration, faut comprendre cette op\u00e9ration tuons le moratoire du mois de d\u00e9cembre, c'est en effet une attaque surprise de 2 partis l'UDC, le PLR, qui voulait faire avancer leurs propositions en mettant fin \u00e0 ce moratoire, une mani\u00e8re, ou en quelque sorte d'obliger Alain Berset \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur des propositions jusqu'\u00e0 maintenant, il a \u00e9cart\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette, cette tactique, elle est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, parce qu'au fond, l'UDC je suis je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai un peu perdu le fil, le probl\u00e8me c'est que ces 2 partis ne sont pas vraiment d'accord entre eux, ils viennent avec leurs propositions, l'UDC voudrait supprimer le le libre choix du m\u00e9decin, le PLR, lui, veut une solution plus soft qui permettrait d'augmenter les n\u00e9gociations entre assureurs et assur\u00e9s, le r\u00e9sultat c'est que tout cela \u00e7a va prendre beaucoup de temps, or dans 6 mois, ce r\u00e9gime actuel du moratoire va prendre fin il y a quand m\u00eame ce risque dans certains cantons d'une explosion du nombre de nouveaux cabinet ou d'un afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers et c'est pour \u00e7a que le PLR si vous voulez fait cette volte-face tactique en disant oui \u00e0 votre moratoire mais \u00e0 la condition que vous \u00e9tudiez nos propositions, faut quand m\u00eame comprendre qu'en Suisse, c'est un r\u00e9gime en politique de contre- pouvoir qui font que tr\u00e8s souvent les vainqueurs d'hier peuvent devenir les vaincus du lendemain s'ils ne savent pas tendre la main \u00e0 leurs adversaires, et c'est ce que tente de faire maintenant les lib\u00e9raux- radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:19) [92%] : \r\nAlain, merci beaucoup pour ce d\u00e9cryptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:20 > 0:15:38) [93%] : \r\nLe grand format de ce journal s'arr\u00eate ce soir sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les personnes sourdes en milieu hospitalier, comprendre un diagnostic expliquer ces sympt\u00f4mes des d\u00e9marches tr\u00e8s compliqu\u00e9 car aucun m\u00e9decin et peu de soignants ne ma\u00eetrisent la langue des signes en Suisse romande Yvan Rimbert et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:41 > 0:15:50) [91%] : \r\nQuand il arrive au CHUV pour un contr\u00f4le apr\u00e8s une lourde op\u00e9ration Nicolas est stress\u00e9, le jeune homme est sourd, les incompr\u00e9hensions commence d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:15:54) [64%] : \r\nUn mixte marathon par exemple m\u00eame, \u00e7a fait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:55 > 0:16:05) [94%] : \r\nIci au CHUV aucune r\u00e9ceptionniste ne ma\u00eetrisent la langue des signes, la plupart des m\u00e9decins aussi n'ont pas de notion alors le parcours du combattant de Nicolas se poursuit lors de son rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:05 > 0:16:14) [80%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 dans ma des mains, voil\u00e0 \u00e0 quoi, aucun n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:23) [93%] : \r\nMime geste mais surtout \u00e9criture la doctoresse fait comme elle peut pour expliquer la suite du traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:23 > 0:16:32) [96%] : \r\nC'est aussi un handicap de 2 c\u00f4t\u00e9s parce que nous on a besoin aussi que l'information passe et puis \u00e7a et aussi par rapport au temps qu'on doit donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:32 > 0:16:39) [94%] : \r\nLa doctoresse Bouchareb prend le temps qu'il faut et ce jour- l\u00e0, Nicolas a tout compris, mais il a v\u00e9cu des sc\u00e8nes beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:47) [91%] : \r\nCertains m\u00e9decins me parlent \u00e0 peine, ils disent seulement bonjour, au revoir, ils sont bons et il ferme la porte, du coup, on a l'impression de ne pas exister comme patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:02) [97%] : \r\nEn Suisse romande, environ 20000 personnes seraient sourdes profondes et pourtant il n'y a aujourd'hui aucun m\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais, langue des signes dans les h\u00f4pitaux en comparaison internationale, la Suisse est tr\u00e8s en retard et parfois les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:02 > 0:17:04) [98%] : \r\n\u00e7a peut mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:05 > 0:17:19) [94%] : \r\n\u00e0 des erreurs de m\u00e9dication \u00e0 des erreurs de diagnostic, il a une mauvaise communication la communaut\u00e9 sourde en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une assez une appr\u00e9hension en fait d'aller chez le m\u00e9decin, certains \u00e9vitent m\u00eame d'aller chez le m\u00e9decin, en sachant que \u00e7a va mal se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:17:26) [97%] : \r\nMal se passer, c'\u00e9tait aussi l'angoisse d'Annette avant d'accoucher \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV mais elle fait une rencontre qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:26 > 0:17:27) [91%] : \r\nSa vie mignonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:35) [90%] : \r\nCette rencontre, c'est celle de Fran\u00e7oise, l'une des seules sage-femme de Suisse, qui a des notions en langue des signes pour Net, cela a tout chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:36 > 0:17:51) [93%] : \r\nSouvent, les m\u00e9decins utilisent des termes techniques o\u00f9 il parle tr\u00e8s rapidement et, du coup, quand quelque chose ne va pas, c'\u00e9tait source de stress pour moi et pour le b\u00e9b\u00e9, car on ne comprend pas l'explication, on est comme perdue alors d'avoir une sage-femme avec qui on peut communiquer directement, \u00e7a m'a beaucoup rassur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:52 > 0:18:01) [96%] : \r\nConna\u00eetre la langue des signes, une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise car la sage-femme a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de plusieurs sc\u00e8nes qui l'ont choqu\u00e9 notamment en salle de r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:01 > 0:18:27) [88%] : \r\nLes soignants ont beau savoir que cette personne est sourde pour la r\u00e9veiller, ils vont l'appeler, ils vont crier ils vont insister et mon client encore plus fort et ils vont m\u00eame la taper \u00e0 gauche alors pas l'attraper la toucher, pour essayer de la r\u00e9veiller et puis cette personne elle va, elle va, pour finir, s'est r\u00e9veill\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s confuse, il faut \u00e9teindre allumer \u00e9teindre allumer la lumi\u00e8re, c'est le seul moyen qu'ont les sourds pour se r\u00e9veiller, \u00e7a para\u00eet tout \u00e7a mais il faut juste le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:39) [95%] : \r\nAlors pour \u00e9viter cela, le CHUV a mis sur pied un programme pionnier en Suisse, le but : initier les futurs m\u00e9decins \u00e0 la langue des signes, comme ce soir l\u00e0 o\u00f9 chacun peut mesurer la difficult\u00e9 de cette langue \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:39 > 0:18:47) [92%] : \r\nSi j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re qui soit l'allemand ou comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 plus facile parce qu'on a des notions, je veux faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:47 > 0:18:49) [95%] : \r\nC'est simple au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:01) [95%] : \r\nLanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une seule classe ces cours sont aujourd'hui pris d'assaut, puisque 9 classes sont actifs cette ann\u00e9e au total pr\u00e8s de 130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une initiation \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:01 > 0:19:05) [78%] : \r\nAlors avant un autre tendance qui ne parlent pas la langue d'un autre temps parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:05 > 0:19:27) [92%] : \r\nUn nouveau trac\u00e9 d'autoroute entre Lausanne et Vevey pour restituer l'ancien parcours aux promeneurs une alternative ferroviaire au tube routier du Gothard, ces derniers mois, les bureaux d'ing\u00e9nieurs lance des projets innovants sur la place publique, hors des canons politiques traditionnelles, alors, sont-ils des visionnaires ou alors compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s, l'enqu\u00eate de Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:28 > 0:19:43) [92%] : \r\nEn plein d\u00e9bat sur la votation sur le 2\u00e8me, tube du Gothard des ing\u00e9nieurs prennent la parole leur solution en transfert de tout le trafic routier sur le rail, pas assez \u00e9tudier selon eux comme ing\u00e9nieur, ils ont fait leur calcul leurs analyses dans leur coin, loin des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:20:00) [94%] : \r\nCe groupe s'est constitu\u00e9e \u00e0 la suite de du d\u00e9bat parlementaire, o\u00f9 ils ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait pas du tout proposer comme une alternative, et nous avons voulu simplement mettre en avant une actualisation qui montre que le projet est parfaitement faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:12) [92%] : \r\nEt ils ne sont pas seuls \u00e0 se m\u00ealer de politique, ce bureau vient de publier une \u00e9tude assez frais un nouveau trac\u00e9 de la 9 par l'arri\u00e8re- pays entre Lausanne et ch\u00e8vre avec une reconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:26) [93%] : \r\nEn passant en voiture, on se pose la question de dire mais c'est dommage de rouler dans un paysage aussi magnifique qui est totalement enclav\u00e9e en fait un Fran\u00e7ais infranchissable de pas pouvoir profiter que tout le monde puisse pas en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:26 > 0:20:36) [95%] : \r\nL'\u00e9tude para\u00eet dans la presse son soutien politique par peur qu'elle finisse dans un tiroir le reflet aussi dans un contexte o\u00f9 les ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:20:46) [93%] : \r\nSi on vous demande pas ben, vous ne pouvez pas vous exprimer, donc le seul moyen qu'on a, c'est de faire des projets spontan\u00e9e et de les soumettre au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:46 > 0:20:51) [89%] : \r\nMais l'offre ou dit qu'il est trop tard, le canton lui et circonspects face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:51 > 0:21:11) [94%] : \r\nR\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9 de la population, \u00e7a implique qu'on ait fait des \u00e9tudes qui se d\u00e9cline sur une temporalit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s longue et donc si au moment de commencer des travaux, on a une nouvelle id\u00e9e qui surgit et qui font rem\u00e8de 10 ans pour l'\u00e9tudier, alors \u00e7a veut dire que on ne r\u00e9pondrait cas \u00e9ch\u00e9ant jamais de mani\u00e8re satisfaisante aux besoins de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:11 > 0:21:26) [93%] : \r\nPour les ing\u00e9nieurs, il n'y a pas de salut sans relais politique Olivier Fran\u00e7ais ah les 2 casquettes, ce qui n'aide pas forc\u00e9ment exemple son projet de nouveau trac\u00e9 CFF entre Lausanne et Berne avec \u00e0 terme des cadences 15 minutes sur les axes Est- Ouest et Nord-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:26 > 0:21:51) [94%] : \r\nMes premi\u00e8res expressions \u00e9t\u00e9 fortement montr\u00e9s d'abord en interne de mon parti, et puis apr\u00e8s les CFF, ils m'ont ri au nez, pas plus tard que que il y a un mois, quand on a accueilli Monsieur Parmelin il y a eu un autre discours de la part de des CFF parce que maintenant je suis pr\u00e9sident de la commission des transports, et puis le Conseil d'\u00c9tat a aujourd'hui une mission par exemple de faire un bout de ce projet sur la le postulat Madame Luisier mais je constate depuis une ann\u00e9e et demie, le projet n'a pas boug\u00e9 d'un centim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:51 > 0:22:00) [86%] : \r\nParfois visionnaire parfois d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs, peine \u00e0 s'imposer, trop \u00e9loign\u00e9s, sans doute des logiques politiques et des contraintes financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:02 > 0:22:21) [93%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crables, n'ont pas dissuad\u00e9 le public du slalom d'Adelboden aujourd'hui 10000 personnes se sont r\u00e9unies dans l'aire d'arriv\u00e9e et parmi les spectateurs de tr\u00e8s nombreux Valaisans parti d'Orsi\u00e8res ce matin \u00e0 l'aube le fan-club de l'espoir valaisan, Daniel Yule, le reportage est sign\u00e9 Michel Di Tria et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:23 > 0:22:31) [94%] : \r\nQuand on aime le ski, il faut se lever t\u00f4t, il fait encore nuit, mais l'ambiance monte dans le car qui emm\u00e8ne les supporters de Daniel Yule, d'Orci\u00e8res \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:31 > 0:22:38) [85%] : \r\nAujourd'hui, vous vous \u00eates lev\u00e9 \u00e0 quelle heure pour cette course, 5 heures \u00e7a va Daniel, on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:39 > 0:22:43) [94%] : \r\nLes parents sont bien \u00e9videmment du voyage, ils sont un peu crisp\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:43 > 0:22:49) [97%] : \r\nEt nous dit qu'il est plus calme que sa m\u00e8re, ce qui n'est pas difficile, il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:22:58) [91%] : \r\n3 heures de car plus tard, les supporters sont \u00e0 Adelboden, le bruit des cloches est oubli\u00e9 le temps ex\u00e9crable pour les parents, assister \u00e0 une course, c'est un v\u00e9ritable supplice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:58 > 0:22:59) [92%] : \r\nBon, on a l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:12 > 0:23:13) [95%] : \r\nConsoler comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:13 > 0:23:16) [99%] : \r\nJe vis \u00e7a tr\u00e8s mal malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:23) [95%] : \r\nLe brouillard et la neige douce ne sont pas les alli\u00e9s de Daniel qui pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:26 > 0:23:34) [93%] : \r\nMais le Valaisan a le sens de l'adaptation, il se bat bien 12\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, il terminera finalement 13\u00e8me 1er r\u00e9ac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:41 > 0:23:50) [89%] : \r\nCe qui va \u00eatre content, dans des conditions comme \u00e7a, oui, c'est un r\u00e9sultat qui est bien, il ne doit pas \u00eatre tr\u00e8s content, mais c'est pas grave, il sait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:53 > 0:23:57) [99%] : \r\nDaniel Yule n'a que 23 ans les podiums ne sont plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:59 > 0:24:14) [94%] : \r\nEt \u00e0 Adelboden donc la victoire est revenue au Su\u00e9dois Henrik Kristoffersen, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan, Ramon Zenh\u00e4usern, a sign\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re en terminant 7\u00e8me les autres r\u00e9sultats de la journ\u00e9e, c'est dans l'essentiel du sport et il est sign\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:16 > 0:24:25) [98%] : \r\nRoger Federer a le regard des mauvais jours, auteur de nombreuses fautes directes, il s'est inclin\u00e9 dans la finale de Brisbane en 2 sets 6 4 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:26 > 0:24:31) [93%] : \r\nLe Canadien Milos Raonic et tout heureux 2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:36 > 0:24:41) [95%] : \r\nStan Wawrinka aussi sourit, il est fier d'avoir remport\u00e9 son 3\u00e8me titre \u00e0 Chenna\u00ef en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:24:53) [96%] : \r\nEn titre avant l'Open d'Australie o\u00f9 il est l'un des favoris, c'est bon \u00e0 prendre le match face au croate Borna Coric a \u00e9t\u00e9 bien ma\u00eetris\u00e9e, belle victoire en 2 sets 6 3 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:22) [93%] : \r\nEncore des sourires, avec les \u00e9preuves de ski f\u00e9minin ATSA organis\u00e9es en Autriche, Lindsey Vonn a confirm\u00e9 sa victoire de la veille, en remportant le super- G pour l'Am\u00e9ricaine, cette victoire est la 73\u00e8me de son impressionnante carri\u00e8re le record du Su\u00e9dois Ingemar Stenmark 86 succ\u00e8s n'est plus tr\u00e8s loin, Lara Gut a tr\u00e8s bien r\u00e9agi apr\u00e8s son \u00e9limination, la Tessinoise a termin\u00e9 2\u00e8me \u00e0 ce matin, tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:23 > 0:25:42) [93%] : \r\nQue faire pendant en ville pendant les longues journ\u00e9es d'hiver pour ceux qui ne passent pas leur week- end dans les stations de ski, les villes d\u00e9veloppent de plus en plus d'activit\u00e9s et \u00e7a pla\u00eet \u00e0 l'image des nombreuses patinoire saisonni\u00e8re qui fleurissent en Suisse \u00e0 Fribourg, c'est une piste de luge qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce week- end, reportage Pierre-Olivier Volet et Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:44 > 0:25:51) [92%] : \r\nTop d\u00e9part pour 40 m\u00e8tres de glisse sur un tapis, presque comme pour de vrai avec des arriv\u00e9es assez sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:54 > 0:26:01) [91%] : \r\nHier, Fribourg a inaugur\u00e9 une piste de luge artificielle en pleine ville, qui restera en place pendant une semaine, alors comment c'\u00e9tait la descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:01 > 0:26:15) [85%] : \r\nTrop viable au milieu, \u00e7a va tr\u00e8s vite, \u00e7a vraiment, \u00e7a fait peur, les enfants sont conquis, mais pas seulement et g\u00e9nial, franchement c'est super et je suis contente qu'vous organiser, sauf pour les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:16 > 0:26:23) [98%] : \r\nDe plus en plus de villes organisent des animations sportives pendant la saison d'hiver \u00e0 Fribourg, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le centre- ville se transforme en terrain de glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:38) [90%] : \r\nIl y a eu des fois \u00e0 qui, parce qu'il y avait vraiment de la neige, il y a eu des fraudes la luge mais avec de avec de la neige, vous avez une ville qui grandit d\u00e9mographiquement et, finalement, pas de raison qu'il y avait plus d'activit\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:38 > 0:26:47) [94%] : \r\nLa grande tendance, ce sont les patinoires saisonni\u00e8res, comme ici \u00e0 Carouge en quelques ann\u00e9es, leur nombre a explos\u00e9, on en compte une quarantaine, rien qu'en Suisse romande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:27:02) [93%] : \r\nParmi les plus fr\u00e9quent\u00e9s du pays, celle de Berne qui s'installent chaque ann\u00e9e sur la Place f\u00e9d\u00e9rale entre d\u00e9cembre et f\u00e9vrier au fil du temps, elle est devenue une v\u00e9ritable institution hivernale dans la capitale, au point qu'on vieillit patiner, m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:02 > 0:27:14) [94%] : \r\nJe suis navr\u00e9 et l'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement sur la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant l'hiver, me plaisait avec 2 coll\u00e8gues, on a donc pris les choses en main et on a commenc\u00e9 \u00e0 chercher des sponsors pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:16 > 0:27:27) [95%] : \r\n450000 francs de budget pour un endroit qui devient durant quelques semaines, le coeur de l'animation de toute une ville l'an dernier 5000 fondus ont \u00e9t\u00e9 vendus dans la buvette aux abords de la patinoire, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:28 > 0:27:45) [90%] : \r\nTraditionnellement, pour avoir droit au dessert, il fallait d'abord finir son assiette d'\u00e9pinards ou de haricots, mais sa sa t\u00eate avant car d\u00e9sormais \u00e9pinards et haricots sont le dessert, p\u00e2tisseries, confiseries, glaces, les l\u00e9gumes se retrouve de plus en plus souvent associ\u00e9 au sucr\u00e9, une tendance qui se fait une place en Suisse Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:48 > 0:27:58) [83%] : \r\nLe h\u00e9ros des desserts moderne voici betterave cerfeuil tub\u00e9reux cardamome et celle-ci un quart\u00e9 gagnant pour ces 2 chefs Genevois qui ont imagin\u00e9 en parfait glac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:59 > 0:28:01) [75%] : \r\nSa noisette, c'est beau, c'est que l'annonce de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:02 > 0:28:11) [87%] : \r\nIls n'en sont pas \u00e0 leur coup d'essai dans le restaurant, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9 un carpaccio de choux-fleurs \u00e0 la vanille, un Tir \u00e0 Missou au potimarron ou un sorbet betterave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:13 > 0:28:26) [89%] : \r\nAlors apr\u00e8s on se plante aussi les gens sont peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7us aussi ils attendent peut-\u00eatre le le chocolat la et la glace vanille la tarte Tatin, la les pommes parce qu'il sait quelque chose de tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:26 > 0:28:33) [86%] : \r\nMais leur serres o\u00f9 l\u00e9gumes s\u00e9duisent aussi une nouvelle client\u00e8le intol\u00e9rante \u00e0 certains aliments ou qui ne mangent pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:36 > 0:28:45) [90%] : \r\nDu chocolat, comme s'il en pleuvait, mais pas n'importe quel chocolat dans ce laboratoire de Carouge se concoctent des friandises aux couleurs et aux saveurs n'habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:45 > 0:28:57) [90%] : \r\nSu\u00e8de : moi je suis en train de pr\u00e9parer ce que l'on appelle une ganache, en l'occurrence au safran, donc vous voyez dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche je fais infuser nos pistils de safran et ensuite je vais m\u00e9langer mon chocolat avec ma cr\u00e8me fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:57 > 0:29:06) [95%] : \r\nUne recette qui peut se d\u00e9cliner avec de la coriandre du temps ou du basilic, une dizaine de cr\u00e9ation en tout qui ont permis \u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer de ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:10 > 0:29:20) [94%] : \r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon qui oui peut se d\u00e9guster en comme veulent avec des fruits ou du chocolat, comme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00c9cole bernoise \u00e0 l'occasion d'un cours de biologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:20 > 0:29:24) [69%] : \r\nC'est un champignon magnifique pour moi la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:24 > 0:29:30) [90%] : \r\nPeu de personnes y avait pens\u00e9 avant leur professeur, qui au d\u00e9part n'a trouv\u00e9 que de recettes sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:30 > 0:29:44) [91%] : \r\nOui, avant de faire ses quoi je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9 les champignons en version sucr\u00e9e, non plus, par contre, entre temps, je pense qu'avoir d\u00e9gust\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 150 recettes diff\u00e9rentes et les 40 meilleurs sont dans le livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:44 > 0:29:50) [92%] : \r\nId\u00e9al pour les curieux et pour faire deviner les ingr\u00e9dients \u00e0 vos invit\u00e9s surprise garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:53 > 0:30:07) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de mise au point qui vous propose ce soir une enqu\u00eate sur la multiplication des salons de massage \u00e9rotique en Suisse romande, voil\u00e0, merci de nous avoir suivis demain vous retrouvez Darius Rochebin tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:16 > 0:30:19) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:46 > 0:31:05) [82%] : \r\nOui \u00e7a exactement, j'ai m\u00eame ma peu plus manger froid, bon, j'ai quand m\u00eame l'enlever, c'est mieux un personnage la neige quoi la neige \u00e0 Nis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:13 > 0:31:18) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'\u00c9tat, on doit avoir 3 minutes je pense c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:20 > 0:31:27) [81%] : \r\nJe ne vois pas tes jambes, on est d'accord, non non non non non, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, je suis d'accord mais on la voit pas \u00e7a lui Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:28 > 0:31:29) [80%] : \r\nArmelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:30 > 0:31:32) [80%] : \r\nRomaine, t'as oubli\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:37 > 0:36:55) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, cette journ\u00e9e de dimanche est rest\u00e9 tr\u00e8s humide, avec un ciel quand m\u00eame gris tout au long de la journ\u00e9e et puis des averses qui se sont un petit peu estomp\u00e9e dans le courant de l'apr\u00e8s- midi mais \u00e7a reprend de plus belle avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation fait tout de suite le point sur l'animation satellite \u00e7a reste vraiment profond\u00e9ment d'd\u00e9pressionnaires au-dessus de nos t\u00eates et on voit cette longue \u00e9charpe nuageuse porteuse de pr\u00e9cipitations qui s'\u00e9tire vraiment des Alpes jusque sur le proche Atlantique nous restons justement sous ce flux d'ouest de secteur ouest et durant ces prochaines 24 heures donc, une nouvelle perturbation \u00e0 nouveau syst\u00e8me perturb\u00e9 traversera nos r\u00e9gions \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a sera plut\u00f4t un r\u00e9gime d'averses avec un afflux d'un tout petit peu plus froid, \u00e7a ce sera \u00e0 partir de demain soir et puis mardi matin, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, on sera sous la perturbation avec donc un ciel charg\u00e9 sur l'ensemble des r\u00e9gions une limite des chutes de neige se situant vers 1400 m\u00e8tres d'altitude, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a restera tout aussi gris, \u00e7a s'estompera un tout petit peu si le matin, donc les, les, les averses, les pr\u00e9cipitations sont assez continue et intense l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va se se r\u00e9gulariser un tout petit peu s'espacer un peu mais attention m\u00e9t\u00e9o Suisse a a lanc\u00e9 un avis d'un cumul de neige important sur les r\u00e9gions, donc du Chablais, le le le Bas-Valais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale la rive droite du Bas-Valais du Rh\u00f4ne et puis cet avis court donc depuis \u00e0 demain matin jusqu'\u00e0 mardi soir minuit et puis sur la Suisse al\u00e9manique le Tessin les Grisons \u00e7a reste tout aussi gris, on esp\u00e8re peut-\u00eatre demain apr\u00e8s- midi, une toute petite trou\u00e9e sur le plateau et la limite des chutes de neige devraient s'abaisser vers 900 m\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 3 et 8 degr\u00e9s au lever du jour sur le plateau autour de 0 degr\u00e9 \u00e0 1 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le maximum atteint sera de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, entre 4 et 5 en Valais 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 6 degr\u00e9s au Tessin, moins 5 \u00e0 2000, les vents seront attention temp\u00e9tueux, ils sont d\u00e9j\u00e0 soutenu \u00e0 partir d'aujourd'hui midi M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de vent temp\u00e9tueux qui court donc d'aujourd'hui midi \u00e0 demain midi et \u00e7a concerne \u00e0 la joie, le Jura, ainsi que le nord du plateau et un avis de degr\u00e9 de pour le reste du plateau, donc il y aura des rafales jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 basse altitude et moyenne altitude et puis en ce qui concerne l'\u00e9volution pour ces prochains jours, h\u00e9 bien sachez que pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, on passe dans un r\u00e9gime d'averses, avec un peu de puisque ce sera des bandes, ce seront des vents de secteur Nord-Ouest qui vont souffler les temp\u00e9ratures baissent graduellement n'est pas franchement jeudi, ce sera le passage d'une nouvelle perturbation avec une limite des chutes de neige qui va remonter provisoirement et puis vendredi la \u00e0 nouveau un courant de Nord-Ouest avec un r\u00e9gime de de d'averses et une limite des giboul\u00e9es qui va s'abaisser jusqu'en r\u00e9gion de plaine, le menu sera identique en ce qui concerne l'est du pays, en revanche pour le Sud par vent du Nord, les journ\u00e9es de mardi et de mercredi seront de belles journ\u00e9es en revanche jeudi m\u00eame le Tessin sera servi par la nouvelle perturbation c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir \u00e0 relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, je souhaite une belle soir\u00e9e et puis un bon d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T19:13:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486523", "durationSec": 106, "title": "SO PATINOIRE_RTS000000699076", "excerpt": "Les grandes villes suisses s'organisent afin de proposer des animations hivernales \u00e0 leur habitants. Par exemple Gen\u00e8ve et Berne propose des patinoires, alors que la ville de Fribourg \u00e0 install\u00e9 une piste de luge synth\u00e9tique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "LUGE (LOISIR)", "HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486524", "durationSec": 89, "title": "SO FRANCE COMMEMORATION CHARLIE_RTS000000699293", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'activit\u00e9 sportive du week-end.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486525", "durationSec": 69, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORTS_RTS000000699341", "excerpt": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission annonc\u00e9 du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner, le journal Sonntagsblick affirme que Christoph Blocher va quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti politique UDC. Plusieurs cadres du parti dont le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC Albert Roesti souhaiteraient cependant qu'il reste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486526", "durationSec": 111, "title": "SO EL CHAPO_RTS000000699264", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'avenir de la direction du parti politique UDC apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du parti Toni Brunner et le d\u00e9part annonc\u00e9 de Christoph Blocher. Tr\u00e8s peu de Suisses romands sont envisag\u00e9s pour ces postes de cadre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486527", "durationSec": 94, "title": "SO BLOCHER_RTS000000699312", "excerpt": "Le fan club du jeune skieur suisse Daniel Yule s'est d\u00e9plac\u00e9 en masse pour assister au slalom d'Adelboden qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans une m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable et o\u00f9 le valaisan a fini 13e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "ROESTI, ALBERT", "BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1487112"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486528", "durationSec": 120, "title": "SO AVENIR UDC 02_RTS000000699336", "excerpt": "La commission du Conseil National veut r\u00e9introduire le moratoire visant \u00e0  limiter l'ouverture de  nouveaux cabinets de m\u00e9decins afin de mieux contr\u00f4ler la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Ce moratoire avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 de fa\u00e7on surprenante par le Conseil National lors de la session du 18.12.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "SUISSES ROMANDS", "SUISSES AL\u00c9MANIQUES"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486529", "durationSec": 98, "title": "SO ADELBODEN_RTS000000699322", "excerpt": "Les bureaux d'ing\u00e9nieurs proposent des projets innovants hors des canaux politiques ou appels d'offre traditionnels. Si certains saluent les id\u00e9es innovantes et visionnaires, d'autres critiquent le manque de r\u00e9alisme de ces projets. C'est notamment le cas pour la proposition concernant un nouveau trac\u00e9 pour l'autoroute A9 par l'arri\u00e8re pays entre Lausanne et Chexbres avec une reconversion verte du trac\u00e9 actuel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486530", "durationSec": 137, "title": "FRIGO MORATOIRE MEDECINS PAD_RTS000000699006", "excerpt": "Les personnes sourdes ou malentendantes rencontrent de grandes difficult\u00e9s lorsqu'elles se rendent \u00e0 l'h\u00f4pital en Suisse romande car aucun m\u00e9decin n'est form\u00e9 \u00e0 la langue des signes. La communication devient compliqu\u00e9 et cela peut mener \u00e0 des erreurs de diagnostics.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486531", "durationSec": 156, "title": "FRIGO INGENIEURS VD_RTS000000697802", "excerpt": "Les desserts ou chocolats sal\u00e9s ont de plus en plus de succ\u00e8s. Confectionn\u00e9s avec des l\u00e9gumes ou des herbes, ils proposent une nouvelle fa\u00e7on de terminer un repas.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ING\u00c9NIERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486532", "durationSec": 207, "title": "FRIGO GF LANGAGE SOURDS CHUV 2_RTS000000680729", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOURD", "H\u00d4PITAL", "LANGUE DES SIGNES", "M\u00c9DECIN"], "sequenceIds": ["1487123"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486533", "durationSec": 128, "title": "FRIGO DESSERT SALES_RTS000000693754", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DESSERT", "SEL DE CUISINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486985", "summary": "Bad Horn, le 09.01.2015 : itw Toni Brunner, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC.\nStill une du journal Sonntagsblick du 10.01.2015 annon\u00e7ant le d\u00e9part de Christoph Blocher.\nAlbert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti UDC, lisant journal Sonntagsblick dans sa maison. Itw Albert Roesti.", "id": "1487112", "visualGeographicals": ["THURGOVIE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486996", "summary": "Int h\u00f4pital CHUV : Nicolas Megias, patient sourd, arrivant dans h\u00f4pital puis essayant de communiquer avec r\u00e9ceptionniste puis m\u00e9decin lors de consultation m\u00e9dicale. \nItw Hanan Bouchaab, cheffe de clinique adjointe au CHUV.\nItw Nicolas Megias.\nItw Odile Cantero, doctorante en psychologie de la sant\u00e9.\nAnnette Correia, patiente sourde, discutant en langue des signes avec Fran\u00e7oise Esen, sage-femme au CHUV. Itw Annette Correia. Itw  Fran\u00e7oise Esen.\nFutur m\u00e9decins suivant cours d'initiation au langage des signes.", "id": "1487123", "visualThemes": ["SOURD", "LANGUE DES SIGNES", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635418", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022928", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-05602F24-C035-4AE2-9B95-2792C8E9EA9F", "internalArchiveId": "05602F24-C035-4AE2-9B95-2792C8E9EA9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'extr\u00eame droite allemande appelle au rassemblement \u00e0 Cologne", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * L'extr\u00eame droite allemande appelle au rassemblement \u00e0 Cologne L'extr\u00eame droite allemande va d\u00e9filer cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Cologne pour protester contre les violences faites \u00e0 des centaines de femmes dans la nuit de la Saint Sylvestre. Le mouvement islamophobe Pegida a appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement \u00e0 partir de 14 heures. Des contre manifestations sont \u00e9galement pr\u00e9vues, Blandine Milcent.\r\nIl y a effectivement deux rassemblements qui se d\u00e9roulent en ce moment \u00e0 Cologne, l'un contre les violences sexuelles faites aux femmes, l'autre contre la manifestation pr\u00e9vue par Pegida. Donc, elle se d\u00e9roulera \u00e0 14 heures, vous l'avez dit, sous le mot d'ordre \"Pegida prot\u00e8ge\". Le mouvement d'extr\u00eame droite pr\u00e9cise ne pas vouloir instrumentaliser la situation, mais son chef de file posait r\u00e9cemment sur internet affubl\u00e9 d'un tee-shirt o\u00f9 l'on pouvait lire \"rapefugee (c'est \u00e0 dire les r\u00e9fugi\u00e9s violeurs)\" not welcome\". La police dit s'attendre \u00e0 un millier de personnes environ devant la gare de Cologne cet apr\u00e8s-midi; il y en aura sans doute pluss, et ce sera un test pour estimer si ce mouvement islamophobe va profiter des \u00e9v\u00e9nements de Cologne. Ce qui est s\u00fbr, c'est que ces \u00e9v\u00e9nements ont provoqu\u00e9 un choc dans la classe politique toute enti\u00e8re.\r\nRelance: et justement, Angela merkel se retrouve encore pluss sous le feu des critiques, comment a-t-elle r\u00e9agi?\r\nLors d'une r\u00e9union de son parti, hier soir, la chanceli\u00e8re a entendu de nombreux responsables de la CDU, lui dire \u00e0 quel point l'ambiance \u00e9tait ex\u00e9crable chez les conservateurs de la base. \"Une grande frustration\" lui a dit l'un d'eux. Angela Merkel, elle, a \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne comme \"un coup de tonnerre\" et s'est elle prononc\u00e9 pour limiter plus s\u00e9v\u00e8rement l'octroi du droit d'asile dans le cas de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9linquants. Et on a un peu l'impression d'une surench\u00e8re au sein de la coalition. le patron du SPD par exemple, Sigmar Gabriel, a expliqu\u00e9 qu'il fallait renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s condamn\u00e9s dans leur pays d'origine et qu'il n'y avait pas de raison pour que le contribuable allemand paye pour leur s\u00e9jour en prison. Donc un durcissement du discours public, dans la perspective, il faut le rappeler d'\u00e9lections r\u00e9gionales importantes, le 13 mars prochain.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019extr\u00eame droite allemande appelle au rassemblement \u00e0 Cologne / 12H30_2016-01-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'extr\u00eame droite allemande va d\u00e9filer ce samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Cologne pour protester contre les violences faites \u00e0 des centaines de femmes dans la nuit de la Saint Sylvestre. Le mouvement islamophobe Pegida a appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement \u00e0 partir de 14 heures. Des contre-manifestations sont \u00e9galement pr\u00e9vues."], "variantIds": ["ece-7378902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:13:19Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'extr\u00eame droite allemande va d\u00e9filer cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Cologne pour protester contre les violences faites \u00e0 des centaines de femmes dans la nuit de la Saint-Sylvestre, le mouvement islamophobe p Guide a appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement \u00e0 partir de 14 heures des contre- manifestations sont \u00e9galement pr\u00e9vues, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nOui, il y a effectivement de rassemblement qui se d\u00e9roulent d'ailleurs en ce moment \u00e0 Cologne l'un contre les violences sexuelles faites aux femmes, l'autre contre la manifestation pr\u00e9vue par pays, donc elle se d\u00e9roulera \u00e0 14 heures, cette manifestation, vous l'avez dit, sous le mot d'ordre est prot\u00e8ge le mouvement d'extr\u00eame- droite, dit ne pas vouloir instrumentaliser la situation mais son chef de file posait r\u00e9cemment sur internet, affubl\u00e9 d'un t-shirt o\u00f9 l'on pouvait lire web Fuji, c'est-\u00e0-dire les r\u00e9fugi\u00e9s violeur not Welcome, la police a Cologne dit s'attendre \u00e0 un millier de personnes environ devant la gare, cet apr\u00e8s- midi, il y en aura sans doute plus et ce sera un test pour estimer si ce mouvement islamophobe p Guida va profiter des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, ce qui est s\u00fbr, c'est que ces \u00e9v\u00e9nements ont provoqu\u00e9 un choc dans la classe politique toute enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [92%] :\r\nEt justement, Angela Merkel se retrouvent encore plus sous le feu des critiques, comment a -t-elle r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [95%] :\r\nAlors, lors d'une r\u00e9union de son parti, hier soir, la chanceli\u00e8re a entendu de nombreux responsables de la CDU lui dire \u00e0 quel point l'ambiance \u00e9tait ex\u00e9crable chez les conservateurs de la base, une grande frustration, lui a dit l'un 2 et Angela Merkel, elle a \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, comme un coup de tonnerre et elle s'est prononc\u00e9e pour limiter plus s\u00e9v\u00e8rement l'octroi du droit d'asile, dans le cas de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9linquants l'acc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame maintenant retirer le droit d'asile, m\u00eame en cas de condamnation avec sursis, et on a un peu l'impression d'une surench\u00e8re au sein de la coalition, le patron du SPD, par exemple, le social- d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel, a expliqu\u00e9 qu'il fallait renvoyer les r\u00e9fugi\u00e9s condamn\u00e9s dans leur pays d'origine et qu'il n'y avait pas de raison pour que le contribuable allemand paye pour leur s\u00e9jour en prison donc ainsi d'un durcissement du discours public dans la perspective, il faut le rappeler d'\u00e9lections r\u00e9gionales importantes le 13 mars prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [89%] :\r\nBlandine Milcent, notre correspondante en Allemagne, en France, des. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T11:39:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C28BCC7A-76EA-4E46-A90A-7AB12B6C829A", "internalArchiveId": "C28BCC7A-76EA-4E46-A90A-7AB12B6C829A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le collectif d'artistes \"Bern ist \u00fcberall\" fait halte \u00e0 Renens", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pedro Lenz, \u00e9crivain \u00e9tabli \u00e0 Olten, membre du collectif \"Bern ist \u00fcberall\"...\"Bern est partout\"\r\n* * Le collectif d'artistes \"Bern ist \u00fcberall\" fait halte \u00e0 Renens 18h  \"Bern ist \u00fcberall\"\r\nAllez... un peu de culture dans ce Forum...\r\n  SON\r\n\"Bern ist \u00fcberall\"...\"Bern est partout\"... \r\nC'est le nom d'un collectif compos\u00e9 d'\u00e9crivains et d'auteurs de th\u00e9\u00e2tre issu des quatre coins de la Suisse...\r\nEnsemble, ils ont d\u00e9velopp\u00e9  le \"Spoken Word\", une forme de Slam accompagn\u00e9 de musique...\r\nTr\u00e8s connus en Suisse al\u00e9manique, et prim\u00e9 \u00e0 diverses reprises, \"Bern ist \u00fcberall\" a fait halte \u00e0 Renens, dans le canton de Vaud, l'une des villes les plus multiculturelles du pays...\r\nEt un CD vient de sortir, baptis\u00e9 tout simplement \"RENENS VD\", sur lequel figurent diverses compositions, pour l'essentiel en francais mais aussi en suisse allemand...\r\nBonsoir Pedro Lenz... Merci d'\u00eatre en direct de notre studio de Zurich...\r\nVous \u00eates \u00e9crivain \u00e9tabli \u00e0 Olten, membre du collectif, connu notamment pour votre ouvrage \"Faut quitter Schummertal\" qui vous a valu le prix Schiller en 2011...\r\n- Pourquoi avoir choisi la ville de Renens dans le canton de Vaud pour votre projet de CD ?\r\n- L'ensemble du collectif \"Bern ist \u00fcberall\" a pass\u00e9 du temps dans cette ville pour s'en impr\u00e9gner... Qu'est ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n- Vous venez d'Olten, une ville qui compte environ 17 000 habitants, un peu comme Renens... Quelles diff\u00e9rences ? \r\n- Certains des membres du collectif ont parl\u00e9 d'une \"exp\u00e9rience exotique\"... Vous confirmez ?\r\n- Vous avez choisi une ville multiculturelle \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9tranger est au centre de l'attention... en particulier depuis la crise migratoire... Est-ce que votre d\u00e9marche est aussi politique ? \r\n - Aujourd'hui, il y a une volont\u00e9 de la part de certains politiques en Suisse al\u00e9manique de supprimer l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire... Dans votre collectif, les membres parlent francais, suisse allemand, romanche... Quel regard portez vous sur ces intentions politiques ?\r\n- \"Bern ist \u00fcberall\" cultive l'art de l'oralit\u00e9, le Spoken Word, c'est une tradition tr\u00e8s germanique, propre aux cabarettistes... Est-ce que c'est aussi li\u00e9 au Suisse allemand, une langue... orale ? \r\n- Qu'est ce que la litt\u00e9rature orale a de plus que la litt\u00e9rature \u00e9crite ?", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378914", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le collectif d\u2019artistes \"Bern ist \u00fcberall\" fait halte \u00e0 Renens / FOR_2016-01-09T18:11:00_developpement-5", "Forum du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["Un collectif compos\u00e9 d'\u00e9crivains et d'auteurs de th\u00e9\u00e2tre issus des quatre coins de la Suisse a d\u00e9velopp\u00e9 le \"Spoken Word\", une forme de Slam accompagn\u00e9 de musique. Tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique et prim\u00e9 \u00e0 diverses reprises, \"Bern ist \u00fcberall\" a fait halte \u00e0 Renens, dans le canton de Vaud. L\u2019interview de Pedro Lenz, \u00e9crivain \u00e9tabli \u00e0 Olten, membre du collectif \u201cBern ist \u00fcberall\u201d."], "variantIds": ["ece-7378914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T18:11:44Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [65%] :\r\nBen non, aussi pourquoi excusez -moi il partout le train pour Schaffhouse point vous chaque fois aussi schaffhousois partout est -ce que tous, moi j'aime sur fond aussi, \u00e7a va tout \u00e7a gratos proche l'Oscar touriste quoi d'\u00e9motion \u00e0 fond si voil\u00e0 le aussi de de \u00e0 Toulouse parce que il y a le blues de la musique, de la r\u00e9ussite de musique du paysage musical bon point Kinshasa quel va le fera passer la Brazzaville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [93%] :\r\nBern Steve \u00fcberall Bern est partout c'est le nom d'un collectif compos\u00e9 d'\u00e9crivains et d'auteurs de th\u00e9\u00e2tre issu des 4 coins de la Suisse, ensemble, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 le spoken Word, c'est une forme comme vous l'entendez de Slam accompagn\u00e9 de musique tr\u00e8s connu en Suisse al\u00e9manique et prim\u00e9 \u00e0 diverses reprises Bern East lib\u00e9ral a fait halte \u00e0 Renan dans le canton de Vaud, l'une des villes les plus multiculturelles du pays et un CD vient de sortir, baptis\u00e9 tout simplement Renan Vaud sur lequel figurent diverses compositions pour l'essentiel en fran\u00e7ais mais aussi en suisse allemand bonsoir Pedro Lance bonsoir et merci d'\u00eatre en Direct de notre Studio de Z\u00fcrich, c'\u00e9tait votre voix qu'on entendait tout \u00e0 l'heure, alors vous \u00eates \u00e9crivain pourtant un pas pas musicien vous \u00eates \u00e9crivain \u00e9tabli \u00e0 Olten, membre de ce collectif, connu notamment, vous \u00eates connu notamment pour votre ouvrage Faut quitter qui vous avez valu le prix Schiller en 2011, alors pourquoi avoir choisi la ville de renom dans le canton de Vaud pour votre projet de CD. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [83%] :\r\nOui, d'abord il faut dire que nous sommes un un groupe de plusieurs sont \u00e9crivain, puis il y avait un 2 parmi le groupe Antoine Jacquot qui habitent \u00e0 Lausanne, qui avait l'id\u00e9e de faire c\u00e9der sur le nord et l'enregistrer aussi \u00e0 renouer avec des gens de de la ville de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [88%] :\r\nOui, l'ensemble hein de de votre collectif Bern East lib\u00e9ral a pass\u00e9 du temps \u00e0 Renan pour s'en impr\u00e9gner qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [88%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais frapp\u00e9 un peu de la de la multiculturalit\u00e9 de la de la diversit\u00e9 des gens des des endroits des des restaurants au sud- est, j'ai beaucoup aim\u00e9 la ville, je vais dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [99%] :\r\nC'est un kal\u00e9idoscope en quelque sorte non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [94%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [87%] :\r\nAlors vous venez d'Olten vous- m\u00eame un Pedro Lance, une ville qui compte environ 17000 habitants, un peu comme Renan, quelle diff\u00e9rence y a -t-il entre Olten et Renan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [86%] :\r\nOui, il y a, il y a des choses qui sont peu pareil mais la diff\u00e9rence, je crois que c'est l\u00e0, oui, la la nationalit\u00e9 qu'il y a un revenant \u00e0 Olten, on entend moins des autres langues dans la rue, il y a un an un peu mais mais pas comment renom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [95%] :\r\nOui, certains des membres de votre collectif ont parl\u00e9 d'une exp\u00e9rience exotique, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [83%] :\r\nOui, c'est un peu vrai, c'est un peu comme \u00e7a, non j'un exotisme dedans dans le propre p\u00e8re propre paye oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [89%] :\r\nAlors vous avez choisi une ville, vous le disiez multiculturelle, \u00e0 l'heure, hein, en ce moment o\u00f9 l'\u00e9tranger est au centre de l'attention, en particulier depuis la crise migratoire, est-ce que votre d\u00e9marche artistique et tout aussi une d\u00e9marche politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [91%] :\r\nAh oui, bien s\u00fbr, parce que nous, on a l'impression, on a aussi fait l'exp\u00e9rience que la multiculturalit\u00e9 c'est pas toujours seulement ce qu'on dit un probl\u00e8me non mais c'est aussi une possibilit\u00e9, c'est c'est un cadeau aussi parce qu'on peut apprendre les uns des gens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [96%] :\r\nAujourd'hui il y a une volont\u00e9 de la part de certains politiques en Suisse al\u00e9manique de supprimer l'apprentissage du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire alors dans votre collectif les membres parlent fran\u00e7ais, suisse, allemand romanche quel regard portez -vous sur ces intentions politiques donc de supprimer le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [84%] :\r\nMoi je trouve je trouve je trouve compl\u00e8tement faux, c'est peut-\u00eatre des gens qu'on ne sait pas ton dipl\u00f4me qui ne parlent pas le fran\u00e7ais, mais elle \u00e9tait pr\u00e9sident d'un grand parti sans sans parler une langue du pays, moi je trouve que que c'est important de parler au moins entendre vous parlez un peu, moi j'ai pas non plus parfaitement, mais je comprends le fran\u00e7ais je l'aime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [90%] :\r\nOui alors Bern East \u00fcberall cultive un l'art de l'oralit\u00e9 le spoken Word, c'est une tradition tr\u00e8s germanique propre au cabarettiste est-ce que c'est aussi li\u00e9 au Suisse allemand qu'on pourrait peut-\u00eatre qualifier comme une langue orale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [90%] :\r\nOui, l'oralit\u00e9, c'est tr\u00e8s important l\u00e0- dedans, moi je crois que pour nous, la moralit\u00e9 a une importance cr\u00e9atif pour la litt\u00e9rature, \u00e7a veut dire que si on entend les les gens parler dans la rue, parfois il y a des mots, il y a des phrases il y a des choses qui qui inspire pour \u00e9crire et en plus si on \u00e9crit des textes qui sont orale, c'est plus facile de les pr\u00e9senter en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [95%] :\r\nQu'est -ce que la litt\u00e9rature orale a de plus que la litt\u00e9rature \u00e9crite selon vous Pedro Lance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\nOui, l\u00e0 il y a la dimension dimension de la musicalit\u00e9, alors \u00e7a veut dire que le le contenu les il est important aussi, mais l\u00e0, la forme est aussi tr\u00e8s important, en plus, on peut, on peut faire des choses en groupe, on peut pas \u00e9crire, selon moi, on peut pas \u00e9crire un roman en groupe, mais on peut faire des des programmes pour la sc\u00e8ne en \u00e9quipe collectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [84%] :\r\nRenan Vaud : c'est le titre de votre CD \u00e0 ce collectif, donc un Bern East lib\u00e9ral autre exp\u00e9rience dans une autre ville de Suisse, pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [83%] :\r\nOui, moi je crois que la la prochaine exp\u00e9rience souhaiteraient peut-\u00eatre dans une ville suisse allemand Nick pourquoi si on fait quelque chose pareil pour faire peur, oui, parce que maintenant les romans nous en fait parler en fran\u00e7ais, on a traduit quelques textes et puis maintenant, il faut faire, allez parler un peu le Suisse tentant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [85%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas, Pedro m\u00eame s'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct de notre Studio de Z\u00fcrich pour nous parler donc de votre exp\u00e9rience exotique, je rappelle donc de Renan je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci Jacques avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T17:43:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AADEC9B-9A58-46C1-979B-2A8D340A0572", "internalArchiveId": "0AADEC9B-9A58-46C1-979B-2A8D340A0572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Histoires d'expulsion", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "* * Histoires d'expulsion\r\nIl s'appelait Joseph Marbacher. C'\u00e9tait un jeune ouvrier communiste genevois qui \u00e9tait parti se battre au sein des brigades internationales. A son retour, en 1939, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour engagement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re. Mais aussi \u00e0 une interdiction de s\u00e9jour et une expulsion du territoire genevois vers son canton d'origine : Lucerne o\u00f9 il n'avait jamais mis les pieds et ne parlait pas un mot d'allemand. Eh oui \u00e0 l'\u00e9poque, un conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 pouvait \u00eatre expuls\u00e9 d'un canton et interdit de s\u00e9jour. Une pratique r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e \u00e0 l'encontre d'abord de pratiquants de minorit\u00e9s religieuses ou de d\u00e9linquants,  puis dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9gard de militants politiques. Cela a \u00e9t\u00e9 rendu d\u00e9finitivement impossible avec la r\u00e9vision de la Constitution de 1975. Oui cela para\u00eet incroyable, mais il n'y pas si longtemps, des Suisses qui avaient commis des infractions pouvaient \u00eatre expuls\u00e9s vers leur canton d'origine avec lequel ils n'avaient aucun lien. J'imagine que beaucoup d'auditeurs sont originaire d'une commune qui n'a plus rien avoir avec leur \u00e9tablissement et doivent donc bien comprendre cette pratique absurde de l'expulsion vers son lieu d'origine.\r\nVous me direz pourquoi vous parlez ce matin de cette histoire. Et bien parce qu'elle n'est pas sans quelques r\u00e9sonances avec le d\u00e9bat sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Il existe un large consensus et d'ailleurs un vote populaire clair en faveur de l'expulsion de criminels \u00e9trangers. La majorit\u00e9 des \u00e9trangers condamn\u00e9s en Suisse ne sont d'ailleurs pas r\u00e9sidents dans notre pays. \r\nMais comme il nous semble aujourd'hui inconcevable d'expulser un Suisse vers son canton d'origine, il serait tr\u00e8s absurde de vouloir expulser des secundos, m\u00eame criminels, n\u00e9s en Suisse, qui parfois n'ont jamais mis les pieds dans leur pays d'origine. Ces \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font aussi partie de notre communaut\u00e9 citoyenne. Souvent ils choisiront un jour la naturalisation. Dans d'autres pays, r\u00e9gis par la loi du sol, ils ont automatiquement la nationalit\u00e9 \u00e0 la naissance. Comme aux Etats-Unis ou en France. Ils sont souvent moins \" \u00e9trangers \" \u00e0 ce pays que des d\u00e9tenteurs de passeports suisses vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\nBref, on le voit, contrairement \u00e0 ce que pensent les grands simplificateurs, la notion d'\u00e9tranger est plus complexe qu'il n'y para\u00eet. Et un raisonnement binaire ne sert qu'\u00e0 attiser les bas instincts. M\u00eame au sein de l'UDC, quelques rares voix rel\u00e8vent cette iniquit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse.\r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin   \r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin   \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7338324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Histoires d\u02b9expulsion / 69S_2016-01-09T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin   \n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7338324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:30:25Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, ce matin vous nous racontez une histoire d'expulsion oui s'appelait Joseph Marbach cher : c'est un jeune ouvrier communiste Genevois qui \u00e9taient partis se battre au sein des Brigades internationales, \u00e0 son retour en 1939 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour engagement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re mais aussi \u00e0 une interdiction de s\u00e9jour et une expulsion du territoire Genevois vers son canton d'origine Lucerne o\u00f9 il n'avait jamais mis les pieds et ne parlait pas un mot d'allemand, h\u00e9 oui, \u00e0 l'\u00e9poque un conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 pouvait \u00eatre expuls\u00e9s d'un canton et interdit de s\u00e9jour, une pratique r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e \u00e0 l'encontre d'abord de pratiquants de minorit\u00e9s religieuses ou de d\u00e9linquants puis dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9gard de militants politiques, cela a \u00e9t\u00e9 rendu d\u00e9finitivement impossible avec la r\u00e9vision de la Constitution de 1975 oui, cela para\u00eet incroyable, mais il n'y a pas si longtemps, des Suisses qui avaient commis des infractions pouvaient \u00eatre expuls\u00e9s vers leur canton d'origine, avec lequel il n'avait aucun lien, j'imagine que beaucoup d'auditeurs sont originaire d'une commune qui n'a plus rien \u00e0 voir avec leur \u00e9tablissement et doivent bien comprendre cette pratique absurde l'expulsion vers son lieu d'origine, alors vous me direz pourquoi vous parlez ce matin de cette histoire, h\u00e9 bien, parce que elle n'est pas sans quelques r\u00e9sonances avec le d\u00e9bat sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers : il existe un large consensus et d'ailleurs un vote populaire clair en faveur de l'expulsion de criminels \u00e9trangers, la majorit\u00e9 des \u00e9trangers condamn\u00e9s en Suisse ne sont d'ailleurs pas r\u00e9sidents dans notre pays, mais comme il nous semble aujourd'hui inconcevable d'expulser un Suisse vers son canton d'origine, il serait tr\u00e8s absurde de vouloir expulser des Segundo s'm\u00eame criminels n\u00e9o- Suisse qui parfois n'ont jamais mis les pieds dans leur pays d'origine, ces \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font aussi partie de notre communaut\u00e9 citoyenne, souvent ils choisiront un jour la naturalisation dans d'autres pays r\u00e9gis par la loi du sol ils ont automatiquement la nationalit\u00e9 \u00e0 la naissance, comme aux \u00c9tats-Unis ou en France, ils sont souvent moins \u00e9trangers \u00e0 ce pays que des d\u00e9tenteurs de passeports suisses vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bref, on le voit, contrairement \u00e0 ce que pensent les grands simplificateurs la notion d'\u00e9tranger est plus complexe qu'il n'y para\u00eet et un raisonnement binaire ne sert qu'\u00e0 attiser les bas instincts, m\u00eame au sein de l'UDC quelques rares voix rel\u00e8vent cette iniquit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse merci Jean-Marc B\u00e9guin, on retrouve votre \u00e9dito sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T06:22:56Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD5B9082-B004-43BA-8BDC-D8EAC7E02C52", "internalArchiveId": "CD5B9082-B004-43BA-8BDC-D8EAC7E02C52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Peiry,\r\n* * Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques (Dialogue Maurice Doucas + SLV : St\u00e9phane Peiry) 18h Fribourg : le rituel de la f\u00eate des Rois\r\nLe tout Fribourg politique, eccl\u00e9siastique et \u00e9conomique est en train de se rendre, en ce moment m\u00eame, \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s couru... le d\u00eener de la Landwher...\r\nLe d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide \u00e0 Fribourg avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois...\r\nEt en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, dans le canton, il y a deux \u00e9v\u00e9nements qui sont absolument incontournables : l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers, qui avaient lieu mercredi dernier... et le D\u00eener des Rois, de la Landwehr, qui va d\u00e9buter \u00e0 19h tapante...  et ce sont des moments... o\u00f9 il faut \u00eatre vu... Maurice Doucas...\r\n  SON", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378916", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques / FOR_2016-01-09T18:05:00_developpement-3", "Forum du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, le d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois. Et en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, dans le canton, deux \u00e9v\u00e9nements sont absolument incontournables: l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers, qui avait lieu mercredi dernier et le d\u00eener des Rois de la Landwehr, qui a lieu ce samedi soir. L\u2019interview de St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7378916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T17:36:51Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 20 le tout Fribourg politique eccl\u00e9siastique et \u00e9conomique est en train de se rendre en ce moment m\u00eame, un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s couru le d\u00eener de la Landwehr le d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide \u00e0 Fribourg avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois et en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale dans le canton, il y a 2 \u00e9v\u00e9nements qui sont absolument incontournables l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers qui avaient lieu mercredi dernier et le D\u00eener des Rois de la Landwehr qui va d\u00e9buter \u00e0 19 heures tapante et ce sont des moments o\u00f9 il faut \u00eatre vu Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, ne pas assister au d\u00eener des Rois de la Landwehr en ann\u00e9e \u00e9lectorale pour un politicien qui veut renouveler sa charge \u00e7a rel\u00e8ve pratiquement de la faute professionnelle ni plus ni moins, l'ann\u00e9e a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort mercredi, c'\u00e9tait l'ap\u00e9ritif des Rois du contingent des Grenadiers fribourgeois 330 invit\u00e9s issus des milieux politiques, \u00e9conomiques, religieux et militaire du canton ont \u00e9cout\u00e9 une salve de discours et d\u00e9guster les p\u00e2tes aux 4 saveurs et ce soir, c'est reparti, pr\u00e8s de 250 invit\u00e9s vont se presser tout \u00e0 l'heure \u00e0 la soir\u00e9e des Rois de la Landwehr, qui est plus pr\u00e9cis\u00e9ment le corps de musique officielle de l'\u00c9tat et la ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nOui, c'est une soir\u00e9e qui a une vieille tradition oui de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nPuis 1879 on sert le m\u00eame menu qui est compos\u00e9 d'une choucroute garnie avec des saucissons, des pieds de porc, et puis enfin pour les amateurs de la t\u00e9tine de vaches, les conseillers d'\u00c9tat des \u00e9v\u00eaques et m\u00eame un prince en d\u00e9guster ce repas commence \u00e0 un prince oui durant la soir\u00e9e, il y a toujours un invit\u00e9 surprise et parmi ses invit\u00e9s, il y avait notamment le prince Albert de Monaco, l'ancien pr\u00e9sident du CIO, Juan Antonio Samaranch, ou le patron de Nestl\u00e9 Paul Bousquet, bref une belle proche et de personnalit\u00e9s qui c\u00f4toie le tout Fribourg cantonal, ce qui est assez amusant c'est le jeu des personnes qui prennent part \u00e0 cette soir\u00e9e qui a lieu dans une salle de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'abri des regards, mais quand on est invit\u00e9 par la langue, il faut que \u00e7a se sache, c'est une sorte de hit-parade qui est qui dans ce canton et de nombreuses personnes font semblant \u00e0 tr\u00e8s haute voix de se plaindre de devoir y aller pour que tout le monde sache qu'on fait partie des personnes qui compte quand vous allez chez votre belle-m\u00e8re, vous n'avez pas assez Direct, pr\u00e9cis, besoin de dire o\u00f9 vous allez, alors que quand vous \u00eates invit\u00e9s au d\u00eener de la viande vers tout le monde doit \u00eatre au courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEt vous y serez aussi Maurice Doucas merci St\u00e9phane Peiry bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois alors vous, en revanche, vous ne serez pas ce d\u00eener de la Landwehr, vous y serez invit\u00e9s si vous entrez au gouvernement, vous \u00eates le 1er candidat \u00e0 la candidature pour la course au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qu'est -ce qui vous motive \u00e0 \u00e0 \u00eatre candidat pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai men\u00e9 une r\u00e9flexion ces ces derni\u00e8res semaines \u00e7a fait maintenant 10 ans que je suis au Grand Conseil, et puis je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion, apr\u00e8s 10 ans que j'avais finalement 3 possibilit\u00e9s devant moi, soit j'arr\u00eate la politique que je passe \u00e0 autre chose, soit je me pr\u00e9sente pour une 3\u00e8me l\u00e9gislature, encore faut -il tr\u00e8s lourdeur de l'ACRO, ou alors \u00e0 46 ans, j'estimais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre le moment id\u00e9al pour tenter, tenter une candidature parce que pour l'instant, je ne suis que candidat \u00e0 la modestie de l'accord tenter une candidature au Conseil d'\u00c9tat, c'est cette derni\u00e8re option que j'ai, que j'ai choisi pendant les f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors cela fait une vingtaine d'ann\u00e9es que l'UDC un n'est plus au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et depuis vos essay\u00e9 en vain d'y retourner qu'est -ce qui vous fait croire que cette ann\u00e9e sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [88%] :\r\nBon, il faut, il faut quand m\u00eame voir que les les conditions changent quelque peu hein, puisque pour la 1\u00e8re fois et c'est une bonne chose sur Fribourg il y aura une liste d'entente des partis de centre de la droite nous bourgeoise, donc il va r\u00e9unir le PDC et le PLR et l'UDC c'est clair que \u00e7a va quand m\u00eame faciliter la t\u00e2che \u00e0 nous \u00e0 l'UDC, maintenant c'est le 1er pas d'un d'une longue marche, donc il faut \u00eatre bien tous bien conscients qu'effectivement ce ne sera pas ce sera assez en en h\u00e9 bien l'accord, mais effectivement je pense que l'alliance devrait permettre \u00e0 l'UDC le de retrouver un si\u00e8ge au conseil d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [91%] :\r\nEt l'UDC a progress\u00e9 aussi en terre fribourgeoise pour les \u00e9lections au Conseil national, mais il n'emp\u00eache, l'\u00e9chec de Jean-Fran\u00e7ois Rime aux \u00c9tats, a bien montr\u00e9 que l'UDC fribourgeoise avaient de la peine \u00e0 ratisser au-del\u00e0 de son socle traditionnel, ce n'est quand m\u00eame pas gagn\u00e9 d'avance, m\u00eame si effectivement vous fait liste commune avec le PLR LPD c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [86%] :\r\nOn on est bien d'accord, bon, dans le cas du 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, il y avait quand m\u00eame une dynamique au 1er tour wahou le sortant monsieur Levrat Monsieur fant\u00f4me qui \u00e9tait le candidat du PDC \u00e9tait quand m\u00eame bien donc c'\u00e9tait difficile, si vous me passez oui, si vous me passez l'expression de de rattraper le coup, l\u00e0 on part quand m\u00eame tous sur la m\u00eame ligne de d\u00e9part, mais on verra donc nous ferons les comptes au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [96%] :\r\nAlors, l'UDC souhaite b\u00e9n\u00e9ficier aussi de cette alliance avec les radicaux et le PDC pour la course au Conseil d'\u00c9tat, pensez -vous avoir une figure suffisamment rassembleuse pour par exemple convaincre l'aile sociale du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a aucun conseil d'\u00e9tat qui peut \u00eatre \u00e9lu uniquement sur les voies du son de son parti, donc par d\u00e9finition au syst\u00e8me majoritaire, on est oblig\u00e9 de de rassembler moi les \u00e9chos que j'ai c'est que je pense que je suis une personne qui peut rassembler des voix au-del\u00e0 de l'UDC, en tout cas c'est des \u00c9chos qui m'ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un peu pr\u00e9tentieux de ma part de dire mais je pense que je peux rassembler au-del\u00e0 de l'UDC, tout en \u00e9tant bien \u00e9videmment \u00e0 un \u00e9lu UDC o\u00f9 je d\u00e9fendrai la ligne et je pense que d'\u00e9l\u00e9ments importants qui sera quand m\u00eame d\u00e9terminant dans cette campagne, ce sont les lignes directrices que les 3 partis sur lesquels les 3 partis vont vont vont s'entendre et et d\u00e9fendre apr\u00e8s, chacun a sa sp\u00e9cificit\u00e9, nous sommes bien d'accord mais l\u00e0 l'id\u00e9e c'est que les 3 partis bourgeois pr\u00e9sentent un programme commun pour l'avenir de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [90%] :\r\nVous visez le si\u00e8ge de la Verte Marie Garnier ou l'un des 2 fauteuils socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\n\u00e9coutez avec 20 20 \u00e9lus au Grand Conseil, on est quand m\u00eame le le le 3\u00e8me groupe pas parlementaire de l'UDC, on est bien d'accord, on parle pas de proportionnelle, mais comme d\u00e9put\u00e9, je me rend quand m\u00eame bien compte qu'on a besoin d'un relais au Conseil d'\u00c9tat, les Verts ne sont pas aussi fort que nous non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [75%] :\r\nClairement, c'est le si\u00e8ge de l'avertit que que vous vivez a envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [90%] :\r\nPersonne en particulier mais je pense que nous en tout cas on aurait toute l\u00e9gitimit\u00e9 pour qu'on reprenne le si\u00e8ge actuellement d\u00e9tenu par la l'\u00e9lue verte, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra \u00e7a en en fin d'ann\u00e9e, puisque l'\u00e9lection a lieu en fin d'ann\u00e9e, effectivement, merci beaucoup, St\u00e9phane Peiry Verchave alors vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T17:29:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480621", "internalArchiveId": "AA1512480542", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Award 2015", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6388542.image", "alternativeTitle": ["Swiss Award", "Swiss Award"], "alternativeSummary": ["Quelles personnalit\u00e9s suisses se sont d\u00e9marqu\u00e9es en 2015 en politique, \u00e9conomie, sport, culture ou soci\u00e9t\u00e9 ? Sont honor\u00e9s avec un \"Swiss Award\" des hommes et des femmes qui, par leur courage et volont\u00e9, innovation et cr\u00e9ativit\u00e9, se sont d\u00e9marqu\u00e9s. Un jury choisit parmi toutes les propositions trois personnalit\u00e9s par genre. L'une d'elles recevra le Swiss Award 2015."], "variantIds": ["ece-7340394"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-01T09:03:16Z", "program": {"href": "/programs/508", "id": "508", "name": "Swiss Award"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633174", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT022595", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1484675", "internalArchiveId": "AA1601484552", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "durationSec": 1826, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7398880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7398889.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Un traitement contre le stress post-traumatique semble faire ses preuves", "Angela Merkel veut durcir les r\u00e8gles d'expulsion pour les r\u00e9fugi\u00e9s condamn\u00e9s", "Le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvables n\u00e9cessite des  investissements priv\u00e9s", "L'UDC Toni Brunner quittera la pr\u00e9sidence de son parti en avril 2016", "Ski: Lindsey Vonn remporte la descente-sprint de Zauchensee", "UDC / D\u00e9mission Brunner: le point avec Linda Bourget, \u00e0 Zurich", "Retour sur le parcours de Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC", "Dolce & Gabbana lance une ligne de hijabs", "VS: une avalanche a tu\u00e9 deux personnes", "La race du cheval des Franches-Montagnes est en danger", "France / Terrorisme: une partie de la communaut\u00e9 juive a peur", "Allemagne / Gestion des r\u00e9fugi\u00e9s: entretien avec Gilbert Casasus, prof. \u00e9tudes europ\u00e9ennes UNIFR", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["En Suisse, c'est pr\u00e8s de 4% de la population qui souffre chaque ann\u00e9e de troubles dus \u00e0 une traumatisme.", "Cette posture intervient \u00e0 la suite des violences, surtout sexuelles, commises lors du Nouvel An \u00e0 Cologne.", "Les Etats utilisent des subventions pour cr\u00e9er une incitation \u00e0 investir dans la production renouvelable dans les pays en d\u00e9veloppement.", "Le conseiller national bernois Albert R\u00f6sti sera probablement son successeur.", "En remportant les deux manches, l'Am\u00e9ricaine \u00e9gale le record d'Annemarie Moser-Pr\u00f6ll avec 36 victoires en descente.", "Pr\u00e9sident du parti \u00e0 l'\u00e2ge de 34 ans, il a souvent \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9 de ses paires.", "La marque de luxe italienne provoque des r\u00e9actions en voulant s\u00e9duire la client\u00e8le ais\u00e9e du Moyen-Orient.", "Trois randonneurs \u00e0 ski ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s, un seul d'entre-eux a pu \u00eatre sauv\u00e9 par la colonne de secours du Simplon.", "Il s'agit de la derni\u00e8re race indig\u00e8ne encore vivante en Suisse, les 18 autres esp\u00e8ces se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9teintes.", "Les attentats de janvier 2015 ont r\u00e9pandu une atmosph\u00e8re d'ins\u00e9curit\u00e9 et de nombreux Juifs ont ainsi immigr\u00e9 en Isra\u00ebl.", "En direct de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7300496", "ece-7300498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:10:10Z", "subTitles": ["19:30:00:13  19:30:16:03\r\n...\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:17:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:19:21\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:23:20\r\n Le changement \u00e0 la t\u00eate de l'UDC:\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:27:10\r\n        Toni Brunner quitte\r\n      la pr\u00e9sidence du parti.\r\n\r\n19:30:27:14  19:30:30:09\r\n Une annonce inattendue ce matin.\r\n\r\n19:30:30:13  19:30:35:12\r\n          Le St-Gallois\r\n a occup\u00e9 ce poste pendant 8 ans.\r\n\r\n19:30:35:17  19:30:42:18\r\n  Nous reviendrons sur son bilan\r\n   et \u00e9voquerons sa succession.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:14\r\n     Le tour de vis d'A.Merkel\r\n        apr\u00e8s le choc cr\u00e9\u00e9\r\n\r\n19:30:49:19  19:30:51:18\r\n   par les violences de Cologne.\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:56:05\r\n Elle r\u00e9clame un net durcissement\r\n      des r\u00e8gles d'expulsion\r\n\r\n19:30:56:10  19:30:59:05\r\n des demandeurs d'asile condamn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:59:10  19:31:04:12\r\nLe pays a accueilli plus d'un million\r\n      de migrants l'an dernier.\r\n\r\n19:31:04:17  19:31:07:07\r\n         Est-ce tenable ?\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:14:08\r\nLa France comm\u00e9more la prise d'otages\r\n  dans l'Hyper Cacher il y a un an.\r\n\r\n19:31:14:12  19:31:19:02\r\n     Nous verrons que depuis, \r\n     le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:23:08\r\n         est fort au sein\r\n de la communaut\u00e9 juive de France.\r\n\r\n19:31:24:06  19:31:26:21\r\n Nous nous pencherons sur l'EMDR;\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:32:12\r\n      une m\u00e9thode pour soigner\r\nles cas de stress post-traumatiques.\r\n\r\n19:31:32:17  19:31:36:19\r\n    Reportage dans ce journal.\r\n\r\n19:31:38:19  19:31:44:00\r\nIls nous avaient habitu\u00e9s aux robes \r\nde dentelle noire et aux d\u00e9collet\u00e9s.\r\n\r\n19:31:44:05  19:31:48:19\r\n         Dolce & Gabbana\r\n propose une collection de hijabs\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:52:02\r\n    pour les femmes musulmanes.\r\n\r\n19:31:52:07  19:31:56:15\r\n     Plusieurs marques partent\r\n\u00e0 l'assaut du march\u00e9 moyen-oriental.\r\n\r\n19:31:58:13  19:32:03:07\r\n        Toni Brunner a pris\r\n  tout le monde de court ce matin\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:07:02\r\n    en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission \r\n    de la pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:32:07:07  19:32:10:22\r\n           Depuis 2008,\r\n   il \u00e9tait le visage du parti.\r\n\r\n19:32:11:03  19:32:15:08\r\n          A sa succession,\r\nle conseiller national Albert Roesti\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:19:21\r\n       est l'unique candidat\r\n     propos\u00e9 par la direction.\r\n\r\n19:32:22:14  19:32:25:16\r\n            -Artisan\r\n  de l'excellent score du parti\r\n\r\n19:32:25:21  19:32:28:00\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:28:05  19:32:31:01\r\n           T.Brunner\r\n   l\u00e2che les r\u00eanes de l'UDC.\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:35:11\r\n L'annonce surprise a \u00e9t\u00e9 faite\r\n ce matin aux cadres du parti.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:38:10\r\n         Une d\u00e9mission\r\n   apr\u00e8s 8 ans de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:39:03  19:32:41:12\r\n  -Soit je faisais encore 4 ans,\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:02\r\n        soit je changeais.\r\n\r\n19:32:44:06  19:32:48:01\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de laisser cette place\r\n       \u00e0 quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:32:48:11  19:32:52:08\r\n    -Cette d\u00e9cision a surpris\r\n   plusieurs membres du parti.\r\n\r\n19:32:53:01  19:32:55:01\r\n   -On avait plut\u00f4t le sentiment\r\n\r\n19:32:55:06  19:32:57:07\r\n    qu'il souhaitait poursuivre\r\n\r\n19:32:57:11  19:33:01:04\r\n           et pr\u00e9parer\r\n  l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de 2019.\r\n\r\n19:33:01:09  19:33:06:16\r\n       Il faut le remercier\r\n        pour son travail.\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:10:18\r\n      -A 41 ans, T.Brunner\r\n veut se consacrer \u00e0 son mandat\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:14:10\r\n     de conseiller national\r\n   et \u00e0 son domaine agricole.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:17:18\r\n-C'est dommage, mais je le comprends.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:22:00\r\n  Il a marqu\u00e9 beaucoup de points\r\n\r\n19:33:22:05  19:33:26:11\r\npour notre parti et pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:31:08\r\n         -Sa succession,\r\n       semble d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:33:21\r\n      La direction du parti\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:38:18\r\npr\u00e9sentera aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s A.Roesti,\r\n  conseiller national bernois.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:42:04\r\n-Il faut se battre pour la libert\u00e9,\r\n\r\n19:33:42:09  19:33:44:19\r\n  pour la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:48:12\r\n    C'est une t\u00e2che importante.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:52:03\r\n      -Le candidat bernois\r\n      a marqu\u00e9 des points\r\n\r\n19:33:52:08  19:33:57:07\r\nen \u00e9paulant l'actuel pr\u00e9sident dans\r\nles derni\u00e8res batailles politiques.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:22\r\n-Il conna\u00eet le parti et la politique.\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:06:21\r\n       On l'a bien pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:34:07:17  19:34:11:04\r\n-Pour mieux affronter les d\u00e9fis,\r\n       le parti a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:34:11:09  19:34:14:11\r\n     de revoir la structure \r\n     de la future direction.\r\n\r\n19:34:14:16  19:34:18:18\r\n     D\u00e9cision: le 23 avril,\r\nlors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:23:09\r\n    -T.Brunner \u00e9tait peu connu\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:29:00\r\nMais c'est une figure incontournable\r\n de la sc\u00e8ne politique al\u00e9manique.\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:34:04\r\n  Il l\u00e2che les r\u00eanes du parti alors\r\nque l'UDC est \u00e0 son plus haut niveau.\r\n\r\n19:34:36:08  19:34:40:03\r\n       -Une vie de paysan\r\ndans un paysage de carte postale.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:44:15\r\nToni Brunner, c'est le Suisse id\u00e9al\r\n   tel que peut le r\u00eaver l'UDC.\r\n\r\n19:34:44:20  19:34:48:17\r\n    C'est dans cette ferme du\r\n  Toggenburg qu'a grandi et vit\r\n\r\n19:34:48:22  19:34:51:19\r\n      le pr\u00e9sident du parti\r\n   le plus puissant de Suisse.\r\n\r\n19:34:52:00  19:34:56:17\r\nSa carri\u00e8re commence t\u00f4t: \u00e0 21 ans,\r\n ce gar\u00e7on jovial et enthousiaste\r\n\r\n19:34:56:22  19:34:58:11\r\n   entre au Conseil national.\r\n\r\n19:34:58:16  19:35:01:17\r\n       Son positionnement,\r\n  c'est la ligne dure du parti:\r\n\r\n19:35:01:22  19:35:05:00\r\n        moins d'immigr\u00e9s,\r\n moins d'Etat, plus de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:05:05  19:35:09:14\r\n  Un credo martel\u00e9 toujours avec\r\nle sourire, sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:11:19\r\n         -C'est ma nature.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:14:10\r\nUn pr\u00e9sident doit \u00eatre authentique,\r\n\r\n19:35:14:14  19:35:16:12\r\n      sinon \u00e7a ne marche pas.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:19:09\r\n    Si je n'aimais pas les gens\r\n            et rigoler,\r\n\r\n19:35:19:13  19:35:23:05\r\n   je serais au mauvais endroit\r\n     avec le mauvais travail.\r\n\r\n19:35:23:15  19:35:27:06\r\n  -Ses d\u00e9tracteurs le consid\u00e8re\r\n   comme le valet de Blocher,\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:11\r\n          le St-Gallois\r\n   n'en a cure et grimpe vite.\r\n\r\n19:35:30:16  19:35:33:14\r\n     Il entre \u00e0 l'\u00e9tat-major\r\n       de l'UDC a 26 ans.\r\n\r\n19:35:33:19  19:35:36:19\r\n Et il en prend la t\u00eate en 2008,\r\n            \u00e0 34 ans.\r\n\r\n19:35:37:00  19:35:40:19\r\n       M\u00eame si C.Blocher\r\na \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:43:16\r\n l'UDC est en pleine ascension.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:48:13\r\nObjectif de T.Brunner: atteindre\r\nles 30 % aux \u00e9lections de 2011.\r\n\r\n19:35:48:18  19:35:52:23\r\n Objectif manqu\u00e9: le parti perd des\r\nplumes et \u00e9choue dans ses tentatives\r\n\r\n19:35:53:04  19:35:56:16\r\n\u00e0 faire \u00e9lire plus de repr\u00e9sentants\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:35:56:21  19:36:00:02\r\n     Sur le plan personnel, \r\n    on lui reproche de bouder\r\n\r\n19:36:00:07  19:36:05:21\r\n       la Suisse romande\r\n    et la langue de Moli\u00e8re.\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:09:06\r\n -Chers amis de la Suisse romande,\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:12:07\r\n  je vous souhaite la bienvenue.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:18:23\r\nNous ne parlons pas encore la m\u00eame\r\nlangue, mais nous nous comprenons.\r\n\r\n19:36:19:10  19:36:21:21\r\n          -Apr\u00e8s 2011,\r\n  les succ\u00e8s vont s'accumuler.\r\n\r\n19:36:22:02  19:36:24:18\r\n        Le peuple suisse\r\n   accepte les initiatives UDC\r\n\r\n19:36:24:23  19:36:27:09\r\n        \"pour le renvoi\r\n    des \u00e9trangers criminels\"\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:29:15\r\net \"contre l'immigration de masse\".\r\n\r\n19:36:29:20  19:36:31:16\r\nLe parti perce en Suisse romande.\r\n\r\n19:36:31:21  19:36:35:04\r\n       En octobre dernier,\r\nl'UDC devient le plus grand parti\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:09\r\n     de l'histoire r\u00e9cente,\r\n   avec pr\u00e8s de 30 % des voix.\r\n\r\n19:36:38:13  19:36:41:14\r\n     Avec le deuxi\u00e8me si\u00e8ge\r\n  d\u00e9croch\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:36:41:19  19:36:45:05\r\n T.Brunner peut se retirer avec\r\nle sentiment du devoir accompli.\r\n\r\n19:36:46:01  19:36:49:11\r\n -L.Bourget, vous \u00e9tiez sur place.\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:55:19\r\n   L'annonce a cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:02:10\r\n     C'est une v\u00e9ritable page\r\n          qui se tourne.\r\n\r\n19:37:02:23  19:37:08:22\r\n\u2015Oui, c'\u00e9tait vraiment la surprise.\r\n\r\n19:37:09:00  19:37:12:20\r\nPourtant, Toni Brunner avait pris sa\r\n d\u00e9cision depuis plus de six mois.\r\n\r\n19:37:12:22  19:37:16:11\r\n       Rien n'avait filtr\u00e9.\r\n\r\n19:37:16:12  19:37:22:12\r\nIl avait pris le soin de b\u00e9tonner sa\r\n              sortie.\r\n\r\n19:37:22:18  19:37:28:18\r\n Il annonce qu'il s'en va et donne \r\nle nom de celui qui va le remplacer.\r\n\r\n19:37:30:17  19:37:34:08\r\nDans ce contexte, il ne devrait pas\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:39:10\r\n   y avoir de changement de cap\r\n       avec Albert Roesti.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:45:11\r\n              Il est\r\n   dans la plus pure ligne UDC.\r\n\r\n19:37:45:23  19:37:50:03\r\nIl a notamment dirig\u00e9 la f\u00e9d\u00e9ration\r\n  suisse des producteurs de lait.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:55:03\r\n          \u2015Albert Roesti\r\nn'est pas connu en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:55:05  19:37:59:06\r\n    \u2015Non, mais cela va changer\r\n        pour deux raisons.\r\n\r\n19:37:59:08  19:38:05:08\r\nIl est un des hommes forts du parti.\r\n\r\n19:38:06:01  19:38:07:17\r\n      Il a toujours \u00e9t\u00e9 cit\u00e9\r\n\r\n19:38:07:22  19:38:12:06\r\n parmi ceux qui pourraient acc\u00e9der\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:12:08  19:38:18:05\r\n   Et maintenant, il va prendre\r\n   les r\u00eanes de la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:24:07\r\n          Albert Roesti,\r\n il parle plut\u00f4t bien le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:30:08  19:38:33:10\r\n   Ce n'est pas anodin car avec \r\n  un pr\u00e9sident francophone doubl\u00e9\r\n\r\n19:38:33:14  19:38:35:05\r\n  d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:38:35:10  19:38:37:03\r\n vaudois, jamais L'UDC en position\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:39:04\r\n       de gagner du terrain\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:38:39:09  19:38:40:16\r\n    Le potentiel est important.\r\n\r\n19:38:40:18  19:38:42:12\r\n  Dans cette r\u00e9gion linguistique,\r\n\r\n19:38:42:17  19:38:45:00\r\n    elle n'est que la troisi\u00e8me\r\n          force politique\r\n\r\n19:38:45:05  19:38:46:23\r\nderri\u00e8re le PLR et les socialistes.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:50:19\r\n -Une avalanche a fait deux morts\r\n       dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:54:12\r\n    La pluie a rendu la neige \r\n    tr\u00e8s lourde et dangereuse.\r\n\r\n19:38:56:16  19:39:00:17\r\n-Les trois randonneurs italiens \r\n\u00e9taient \u00e0 une centaine de m\u00e8tres\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:05:09\r\n  de la cabane quand une coul\u00e9e\r\nde neige mouill\u00e9e les a emport\u00e9s.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:08:09\r\n    -Le groupe qui les suivait\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:10:23\r\n a sorti ces gens de l'avalanche,\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:13:11\r\navant que les sauveteurs n'arrivent.\r\n\r\n19:39:13:16  19:39:17:21\r\n   Deux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et le 3\u00e8me\r\nn'\u00e9tait pas compl\u00e8tement enseveli.\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:23:09\r\n  Avec cette neige lourde, il y a\r\nune compression de la masse neigeuse\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:26:17\r\n      et ces deux personnes \r\n     n'avaient aucune chance.\r\n\r\n19:39:27:05  19:39:30:04\r\n   -Entre Veysonnaz et Nendaz,\r\n      une coul\u00e9e spontan\u00e9e\r\n\r\n19:39:30:09  19:39:33:16\r\n     s'est aussi d\u00e9clench\u00e9e,\r\n    sans emporter de skieurs.\r\n\r\n19:39:34:03  19:39:36:08\r\n      -Ils avaient min\u00e9 hier.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:38:21\r\n          Avec la pluie,\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:42:05\r\n     \u00e7a a alourdi le manteau,\r\n      c'est parti spontan\u00e9.\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:46:10\r\n  -Hier, les guides, la police \r\n  et les sp\u00e9cialistes avalanche\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:48:03\r\n    ont appel\u00e9 \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:39:48:08  19:39:52:03\r\n    Pass\u00e9 de 4 \u00e0 3, le danger\r\n   d'avalanche restait marqu\u00e9.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:54:09\r\n    -C'est un peu in\u00e9luctable,\r\n\r\n19:39:54:13  19:39:57:03\r\n une neige plus mouill\u00e9e va partir\r\n\r\n19:39:57:08  19:40:02:07\r\n    sur une pente plus faible,\r\n        c'\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n19:40:03:00  19:40:05:05\r\n       -La neige annonc\u00e9e \r\n       ces prochains jours\r\n\r\n19:40:05:10  19:40:07:12\r\naugmentera le risque d'avalanche.\r\n\r\n19:40:07:17  19:40:11:05\r\n Les professionnels recommandent\r\n    la plus grande prudence.\r\n\r\n19:40:12:04  19:40:16:06\r\n -La vague d'agressions sexuelles\r\n  le soir du Nouvel An \u00e0 Cologne\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:18:12\r\n          n'en finit pas\r\n      d'\u00e9branler l'Allemagne.\r\n\r\n19:40:18:17  19:40:21:13\r\n    Cet apr\u00e8s-midi, des heurts\r\n     ont \u00e9clat\u00e9 dans la ville\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:25:03\r\n           entre la police\r\net des manifestants d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:20\r\n          C\u00f4t\u00e9 politique,\r\n      A.Merkel a durci le ton\r\n\r\n19:40:28:01  19:40:30:10\r\n        sur les conditions\r\n      de renvoi des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:36:06\r\n -Ambiance \u00e9lectrique \u00e0 Cologne:\r\n  pendant la nuit du Nouvel An,\r\n\r\n19:40:36:11  19:40:39:23\r\n      des groupes d'hommes,\r\ndont des r\u00e9fugi\u00e9s avaient agress\u00e9\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:42:15\r\n     des centaines de femmes\r\n        dans cette ville.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:48:11\r\n Le mouvement islamophobe PEGIDA\r\n   avait appel\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:52:20\r\n Le rassemblement a \u00e9t\u00e9 dissous\r\napr\u00e8s des heurts avec la police.\r\n\r\n19:40:53:01  19:40:58:01\r\nEn face, des contre-manifestants de\r\ngauche et 1'700 policiers, \u00e0 cran.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:03:04\r\n      Parmi les passants,\r\n    une inqui\u00e9tude relative.\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:05:13\r\n        -Je ne crains rien.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:07:11\r\n      Mais j'ai deux filles.\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:10:02\r\n     C'est une autre histoire.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:14:11\r\nOn leur a dit qu'il n'y aurait pas\r\n       de sortie \u00e0 Cologne.\r\n\r\n19:41:14:23  19:41:19:13\r\n -Vers midi, une centaine de femmes\r\ns'\u00e9taient rassembl\u00e9es pour protester\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:23:23\r\n  contre les violences et clamer\r\nleur libert\u00e9 de vivre en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:26:16\r\n          -Que le sexisme\r\n      et la violence sexuelle\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:29:21\r\ndeviennent enfin un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:35:11\r\n-La pr\u00e9sence de migrants parmi les \r\nauteurs de ces actes fait scandale.\r\n\r\n19:41:35:15  19:41:40:11\r\nLa chanceli\u00e8re Angela Merkel a d\u00fb\r\n forcer le ton et sa politique.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:43:22\r\n      -Nous devons r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:41:44:03  19:41:45:16\r\n      A quel moment quelqu'un\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:47:20\r\n    perd-il son droit d'asile ?\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:51:18\r\n            Jusqu'ici,\r\napr\u00e8s deux ou trois ans de prison.\r\n\r\n19:41:51:23  19:41:57:00\r\n Nous devons r\u00e9fl\u00e9chir si ce droit\r\n  d'asile ne devrait pas pouvoir\r\n\r\n19:41:57:05  19:42:00:03\r\n   \u00eatre retir\u00e9 plus rapidement.\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:03:16\r\n        Ma r\u00e9ponse est oui.\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:09:02\r\n   -Le nombre de plaintes grimpe\r\net les suspects sont principalement\r\n\r\n19:42:09:07  19:42:13:11\r\n  des demandeurs d'asile ou des\r\n immigr\u00e9s en situation ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:23:17\r\n  -G.Casasus, il y a le sentiment\r\n qu'A.Merkel fait machine arri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:27:21\r\n      Elle n'a pas le choix ?\r\n\r\n19:42:30:14  19:42:36:11\r\n \u2015Angela Merkel est sous pression.\r\n\r\n19:42:36:13  19:42:39:23\r\n Au sein de sa coalition et de son\r\n   parti, au sein de la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:42:40:01  19:42:44:10\r\n            allemande.\r\n\r\n19:42:44:11  19:42:48:04\r\nEn ao\u00fbt, l'Allemagne s'est montr\u00e9e\r\n ouverte et proche des soucis des\r\n\r\n19:42:48:06  19:42:51:18\r\n            migrants.\r\n Aujourd'hui l'ambiance a chang\u00e9.\r\n\r\n19:42:51:20  19:42:55:09\r\n  Merkel doit tenir compte de ce\r\n           changement.\r\n\r\n19:42:55:11  19:43:01:11\r\n Notamment depuis le 31 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:43:01:13  19:43:05:11\r\n \u2015Elle a fait un pari, d'ouvrir les\r\nportes de l'Allemagne et d'accueillir\r\n\r\n19:43:05:13  19:43:11:13\r\n            les gens.\r\n    Est-elle all\u00e9e trop loin ?\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:11\r\n        \u2015Strat\u00e9giquement,\r\n      elle est dans l'erreur\r\n\r\n19:43:18:16  19:43:21:20\r\n  et politiquement elle peut \u00eatre\r\n          dans l'erreur,\r\n\r\n19:43:22:01  19:43:24:15\r\n        intellectuellement,\r\n        elle ne l'est pas.\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:27:04\r\n  Historiquement, elle a raison,\r\n\r\n19:43:27:09  19:43:32:11\r\n    mais la diff\u00e9rence est entre\r\nl'histoire et la situation actuelle.\r\n\r\n19:43:32:13  19:43:36:01\r\nSi elle veut entrer dans l'histoire,\r\n     elle doit avoir le courage\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:39:06\r\n  de dire non et de ne pas suivre\r\n    l'ambiance et la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:41:18\r\n          C'est un d\u00e9fi,\r\n  pour elle et pour l'Allemagne.\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:47:08\r\n           \u2015On a entendu\r\n    les craintes des Allemands.\r\n\r\n19:43:47:10  19:43:53:10\r\n       Que peut-elle faire,\r\n    pour apaiser les tensions ?\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:00:00\r\n      \u2015Pour gagner son pari,\r\n      elle doit tenir compte\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:03:06\r\n    de la situation politique,\r\n  de la situation de chanceli\u00e8re\r\n\r\n19:44:03:11  19:44:07:00\r\n     dans une grande coalition\r\n       avec un autre parti,\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:10:20\r\n       le SPD qui se trouve\r\n   dans une situation d\u00e9licate.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:21:20\r\n   Elle est prise en \u00e9tau entre\r\n  plusieurs courants diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:25:19\r\n Elle est aujourd'hui relativement\r\n    irrempla\u00e7able en Allemagne.\r\n\r\n19:44:25:21  19:44:31:21\r\n     Il n'y a pas de solution\r\n         de remplacement.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:42:02\r\n Le jour o\u00f9 il aura une solution \r\nde remplacement, cela signifiera\r\n\r\n19:44:42:07  19:44:46:06\r\n   que ce sera une droitisation\r\n         de la politique.\r\n\r\n19:44:49:21  19:44:53:11\r\n  On remarque cette droitisation\r\npartout en Europe mais l'Allemagne\r\n\r\n19:44:53:12  19:44:56:08\r\n       est politiquement \r\n et institutionnellement\r\n\r\n19:44:56:12  19:44:58:17\r\npas pr\u00eate \u00e0 changer de gouvernement.\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:02:12\r\n      -La France rend hommage\r\n aux victimes de la prise d'otages\r\n\r\n19:45:02:17  19:45:05:11\r\n  de l'Hyper Cacher de Vincennes,\r\n           il y a un an.\r\n\r\n19:45:05:15  19:45:10:01\r\n Des c\u00e9l\u00e9brations ont lieu devant \r\nl'\u00e9tablissement o\u00f9 quatre personnes\r\n\r\n19:45:10:06  19:45:15:05\r\n ont perdu la vie deux jours apr\u00e8s\r\n les attaques de Charlie Hebdo...\r\n\r\n19:45:16:01  19:45:19:11\r\n    Un an apr\u00e8s, le sentiment \r\n    d'ins\u00e9curit\u00e9 est tr\u00e8s fort\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:22:11\r\n  au sein de la communaut\u00e9 juive\r\n            en France.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:27:10\r\nL'immigration en Isra\u00ebl des juifs de\r\nFrance a atteint un record en 2015.\r\n\r\n19:45:28:09  19:45:31:12\r\n         -La vie semble\r\n     avoir repris ses droits\r\n\r\n19:45:31:17  19:45:34:22\r\n       dans l'Hyper Cacher\r\n    de la porte de Vincennes.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:39:23\r\n Mais pour la communaut\u00e9 juive, il\r\ny a un avant et un apr\u00e8s 9 janvier.\r\n\r\n19:45:40:12  19:45:42:09\r\n      -On n'oubliera jamais.\r\n\r\n19:45:42:13  19:45:45:19\r\n Ca ne veut pas dire qu'en France,\r\n        on arr\u00eate de vivre.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:47:21\r\n    Il y a une id\u00e9e comme quoi\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:49:08\r\n        les juifs de France\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:51:15\r\n  souhaitent retourner en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:54:13\r\n  Notre pays est aussi la France,\r\n          donc on reste.\r\n\r\n19:45:54:23  19:45:59:01\r\n-La France est devenue le premier\r\n foyer d'\u00e9migration vers Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:45:59:06  19:46:00:20\r\n  devant les USA et la Russie.\r\n\r\n19:46:01:01  19:46:05:03\r\n  Depuis 2006, 26'000 personnes\r\nont quitt\u00e9 la France pour Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:46:05:08  19:46:09:01\r\n    De 1'900 d\u00e9parts en 2012,\r\n  on est pass\u00e9 \u00e0 7'200 en 2014.\r\n\r\n19:46:09:06  19:46:12:12\r\n     Un record l'an dernier\r\n      avec 8'000 d\u00e9parts.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:17:02\r\nIls sont de plus en plus nombreux\r\n         \u00e0 l'envisager.\r\n\r\n19:46:19:22  19:46:21:11\r\n   -Il est difficile d'associer\r\n\r\n19:46:21:15  19:46:22:16\r\n        le chiffre de 2015\r\n\r\n19:46:22:21  19:46:24:13\r\n     aux attentats de janvier.\r\n\r\n19:46:24:18  19:46:28:05\r\n   L'effet n'est pas si imm\u00e9diat\r\n         sur les d\u00e9parts.\r\n\r\n19:46:28:10  19:46:34:18\r\n    Un climat g\u00e9n\u00e9ral a pouss\u00e9 \r\n   \u00e0 l'augmentation des d\u00e9parts.\r\n\r\n19:46:35:12  19:46:39:20\r\n-Un climat g\u00e9n\u00e9ral ressenti aussi \r\npar la communaut\u00e9 juive en Suisse,\r\n\r\n19:46:40:01  19:46:43:13\r\n   qui constate une lib\u00e9ration\r\n    de la parole antis\u00e9mite.\r\n\r\n19:46:45:14  19:46:46:22\r\n            -L'anonymat\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:48:12\r\n   n'est plus vraiment pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:50:18\r\nDes gens s'expriment publiquement.\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:12\r\n   Un rabbin s'est fait insulter\r\n    en pleine ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:58:19\r\n    Un arbitre juif s'est fait \r\n    insulter dans les tribunes.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:06:00\r\n  Il y a des cas plus inqui\u00e9tants\r\n         que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:08:16\r\n -En France, la communaut\u00e9 juive\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:11:16\r\n         s'est habitu\u00e9e\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sence de soldats.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:15:14\r\nCe dispositif n'a pas fait baisser\r\n      les actes antis\u00e9mites.\r\n\r\n19:47:15:19  19:47:20:08\r\n     La tendance \u00e0 la hausse\r\n   s'est confirm\u00e9e d\u00e9but 2015.\r\n\r\n19:47:22:14  19:47:26:16\r\n    -Comment inciter les priv\u00e9s\r\n \u00e0 investir dans le renouvelable ?\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:30:11\r\n     La question est centrale\r\n pour parvenir \u00e0 la mise en oeuvre\r\n\r\n19:47:30:16  19:47:32:16\r\nde l'Accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:36:09\r\n     Les pays les plus pauvres\r\n   doivent pouvoir se d\u00e9velopper\r\n\r\n19:47:36:13  19:47:39:17\r\n          sans en passer\r\n    par les \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:47:41:09  19:47:45:07\r\n     -Les \u00e9nergies fossiles\r\nassurent de meilleurs rendements\r\n\r\n19:47:45:11  19:47:48:02\r\n que les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:05\r\n      Malgr\u00e9 les bas prix\r\n    du p\u00e9trole et du charbon\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:55:04\r\net malgr\u00e9 la meilleure rentabilit\u00e9\r\n     des technologies vertes.\r\n\r\n19:47:55:09  19:47:58:07\r\n     Pour inciter \u00e0 investir\r\n      dans le renouvelable\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:01:23\r\n dans les pays en d\u00e9veloppement,\r\n    il faut un coup de pouce.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:06:21\r\nC'est \u00e0 cela que doivent servir les\r\n100 mias de dollars minimums annuels\r\n\r\n19:48:07:02  19:48:09:21\r\npromis d'ici 2020 par les Etats.\r\n\r\n19:48:10:18  19:48:13:07\r\n-On utilise le biais de l'incitation\r\n\r\n19:48:13:11  19:48:16:01\r\n\u00e0 travers des ressources publiques\r\n\r\n19:48:16:06  19:48:21:00\r\n pour encourager le priv\u00e9 \u00e0 faire\r\nquelque chose qu'il ne ferait pas.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:23:12\r\n    Au lieu de mettre une taxe,\r\n\r\n19:48:23:17  19:48:29:15\r\n       on all\u00e8ge son fardeau\r\n   pour qu'il voyage plus l\u00e9ger.\r\n\r\n19:48:30:04  19:48:34:14\r\n      -L'industrie fossile\r\ndisposerait d'un grand avantage:\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:08\r\n       elle a d\u00e9j\u00e0 amorti \r\n       ses infrastructures\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:40:14\r\n  et ne finance pas son impact\r\n         sur le climat.\r\n\r\n19:48:40:19  19:48:45:00\r\n       Il faut donc soutenir\r\nles renouvelables par des subsides.\r\n\r\n19:48:45:13  19:48:46:17\r\n          -On paye encore\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:49:17\r\n les champs des panneaux solaires\r\n\r\n19:48:49:22  19:48:54:04\r\n     qu'on facture sur le prix\r\n         de cette \u00e9nergie.\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:58:12\r\n Le rendement est donc moins haut\r\n       pour l'investisseur.\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:03:14\r\nC'est difficile d'aller de l'avant \r\ntant qu'il n'y aura pas de subside.\r\n\r\n19:49:04:00  19:49:07:00\r\n      -Beaucoup pratiquent\r\n le soutien public comme levier\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:11:03\r\n    dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s\r\n  comme l'Allemagne ou les USA.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:13:19\r\n       Le Congr\u00e8s a vot\u00e9 \r\n      des mesures fiscales\r\n\r\n19:49:14:00  19:49:17:11\r\n     permettant d'alimenter\r\n  8 mios de m\u00e9nages am\u00e9ricains\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:22\r\nen \u00e9lectricit\u00e9 solaire et \u00e9olienne.\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:26:02\r\nCela d\u00e9clenchera des investissements\r\n   priv\u00e9s de 73 mias de dollars.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:31:02\r\n C'est historique; bien plus que\r\nle feu vert donn\u00e9 \u00e0 l'exportation\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:35:06\r\n   de p\u00e9trole brut am\u00e9ricain,\r\n  apr\u00e8s 40 ans d'interdiction.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:41:14\r\nCe paquet fiscal n'a qu'un lien \r\nindirect avec l'Accord de Paris,\r\n\r\n19:49:41:19  19:49:45:17\r\n    mais il illustre la force\r\n     du levier subventionnel\r\n\r\n19:49:45:22  19:49:50:02\r\n          pour orienter\r\n   les investissements priv\u00e9s.\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:55:08\r\n         -Comment gu\u00e9rir\r\n  d'un stress post-traumatique ?\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:59:22\r\nLes sympt\u00f4mes touchent chaque ann\u00e9e\r\n   pr\u00e8s de 4 % de la population.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:11\r\n         L'EMDR est l'une\r\n   des techniques th\u00e9rapeutiques\r\n\r\n19:50:03:16  19:50:07:16\r\n            qui s'av\u00e8re\r\n     de plus en plus efficace.\r\n\r\n19:50:10:18  19:50:17:06\r\n-Il y a un an, Aliane a failli se \r\nnoyer durant un cours de natation.\r\n\r\n19:50:18:19  19:50:20:14\r\n     -Ma ma\u00eetresse m'a demand\u00e9\r\n\r\n19:50:20:19  19:50:23:22\r\nde faire deux travers\u00e9es de bassin.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:30:11\r\n     J'ai perdu mon ustensile\r\n    et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 couler.\r\n\r\n19:50:30:23  19:50:34:02\r\n          -Un accident\r\n    de piscine traumatisant.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:37:10\r\n  -J'ai rien dit \u00e0 papa et maman.\r\n\r\n19:50:37:14  19:50:41:20\r\n      Le soir, je voyais pas\r\n        comme d'habitude.\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:45:16\r\n-Troubles de la vision, migraines,\r\n          mal de ventre.\r\n\r\n19:50:45:21  19:50:49:02\r\n     Un mal que ses parents\r\n      ne comprennent pas.\r\n\r\n19:50:50:01  19:50:52:02\r\n     -Notre fille a eu si peur\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:54:12\r\n   qu'elle a refoul\u00e9 l'accident.\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:57:01\r\nOn a mis deux mois pour comprendre.\r\n\r\n19:50:57:11  19:51:00:12\r\n       -Aliane est victime\r\n  d'un stress post-traumatique.\r\n\r\n19:51:00:17  19:51:03:05\r\nL'OMS recommande deux traitements:\r\n\r\n19:51:03:10  19:51:07:12\r\n           la th\u00e9rapie\r\n cognitivo-comportementale (TCC)\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:11\r\net l'EMDR, la d\u00e9sensibilisation \r\net retraitement de l'information\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:15:21\r\n   par le mouvement des yeux.\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:21:10\r\nLors d'un \u00e9v\u00e9nement traumatisant, \r\nle cerveau a un r\u00e9flexe de survie.\r\n\r\n19:51:21:14  19:51:26:09\r\n      Il prend un raccourci\r\net l'information tourne en boucle\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:28:15\r\n     et devient traumatique.\r\n\r\n19:51:28:20  19:51:30:10\r\n     En stimulant les yeux,\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:35:14\r\n   l'information traumatisante\r\n  redevient un simple souvenir.\r\n\r\n19:51:35:19  19:51:40:01\r\n  On peut proc\u00e9der \u00e0 d'autres \r\n stimulations comme letapping.\r\n\r\n19:51:40:11  19:51:42:13\r\n -Je vais tapoter sur tes genoux,\r\n\r\n19:51:42:18  19:51:46:03\r\n      tu vas penser au moment\r\n       o\u00f9 tu vas sous l'eau.\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:49:22\r\n        Tu l\u00e2ches la frite,\r\n   tu es sous l'eau, tu as peur.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:54:00\r\n          Tu penses \u00e0 \u00e7a,\r\n      on va nettoyer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:51:54:05  19:51:57:20\r\n             On y va !\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:00:04\r\n Le fait de faire ces stimulations\r\n\r\n19:52:00:09  19:52:02:01\r\n    en demandant \u00e0 la personne\r\n\r\n19:52:02:06  19:52:06:17\r\n          de se focaliser\r\n    sur le souvenir traumatique\r\n\r\n19:52:06:22  19:52:11:13\r\n  va ouvrir la bo\u00eete du souvenir.\r\n\r\n19:52:13:19  19:52:16:18\r\n On continue, on fait tout sortir.\r\n\r\n19:52:17:07  19:52:22:19\r\n-Pour Aliane, la th\u00e9rapie lui aura\r\n  permis de gu\u00e9rir ses angoisses\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:25:23\r\n         et de retrouver\r\n    les joies de la natation.\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:34:01\r\n -Le cheval des Franches-Montagnes\r\n          est en danger.\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:38:03\r\n      Le nombre de naissances\r\n  des poulains est en diminution.\r\n\r\n19:52:38:08  19:52:40:06\r\n    Les \u00e9leveurs sont inquiets.\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:44:21\r\n    Une pr\u00e9occupation flagrante\r\n     ce week-end \u00e0 Glovelier.\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:53:11\r\n  -On va finir par se d\u00e9courager,\r\n   c'est ma plus grande crainte.\r\n\r\n19:52:56:10  19:52:59:13\r\n           -Ca fait mal.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:02:05\r\n       On aime ces chevaux.\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:05:11\r\n        -Le moral est bas\r\n  chez les \u00e9leveurs jurassiens.\r\n\r\n19:53:05:15  19:53:08:01\r\n          La s\u00e9lection\r\n    des \u00e9talons reproducteurs\r\n\r\n19:53:08:06  19:53:12:19\r\n de la race des Franches-Montagnes\r\nse d\u00e9roule dans une ambiance morose.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:18:05\r\n       -Hauteur au garrot 158,\r\ntour de canon 21, tour de sangle 187.\r\n\r\n19:53:19:14  19:53:22:13\r\n         -Le franc fort\r\n     p\u00e9nalise les \u00e9leveurs.\r\n\r\n19:53:22:18  19:53:27:17\r\n      Et le canton du Jura\r\n  n'a plus le droit d'accorder\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:32:18\r\n une subvention \u00e0 l'exportation,\r\n    d\u00e9cision prise par l'OMC.\r\n\r\n19:53:35:04  19:53:36:04\r\n           -On sacrifie\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:37:15\r\n       le Franches-Montagnes\r\n\r\n19:53:37:20  19:53:40:08\r\n           sur l'autel\r\n    du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:42:15\r\n    Le \u00e9leveurs sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:53:43:10  19:53:45:22\r\n          -La p\u00e9rennit\u00e9\r\n    de la race est en danger.\r\n\r\n19:53:46:03  19:53:51:11\r\n   Les naissances ont recul\u00e9 \r\n  de plus de 30 % depuis 2005.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:59:23\r\nDans le Jura, elles sont pass\u00e9es\r\n     sous le seuil des 700.\r\n\r\n19:54:01:03  19:54:02:18\r\n    -Pour gagner quelque chose\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:04:15\r\n       en \u00e9levant un cheval,\r\n\r\n19:54:04:20  19:54:08:09\r\nil faut le vendre au moins 7'000 frs.\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:17:10\r\n  En vendant un cheval 4'000 frs,\r\n    l'\u00e9leveur perd de l'argent.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:22:06\r\n       -Chez les Juillard,\r\n    on se pose des questions.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:27:00\r\n   Plus de subvention signifie\r\nune perte de 1'000 frs par cheval.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:30:21\r\n La rentabilit\u00e9 est quasi-nulle.\r\n\r\n19:54:31:22  19:54:36:01\r\n-Les \u00e9leveurs de Franches-Montagnes\r\n  sont surtout des agriculteurs.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:37:19\r\n   Je crains qu'ils n'orientent\r\n\r\n19:54:38:00  19:54:39:19\r\n   leur production diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:54:40:00  19:54:41:16\r\n   Au d\u00e9triment des naissances.\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:46:19\r\n      -D.Odiet s'est s\u00e9par\u00e9\r\n      de plusieurs juments.\r\n\r\n19:54:47:00  19:54:51:00\r\n      Il d\u00e9nonce l'in\u00e9galit\u00e9\r\nentre importations et exportations.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:56:06\r\n -3'800 chevaux entrent en Suisse\r\n        sans aucune taxe.\r\n\r\n19:54:56:11  19:54:58:16\r\n      Nous, \u00e9leveurs suisses,\r\n\r\n19:54:58:21  19:55:01:12\r\n        avons jusqu'\u00e0 30 %\r\n\r\n19:55:01:17  19:55:06:11\r\n       de taxes douani\u00e8res\r\n   pour une vente \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:09:05\r\n    -Derni\u00e8re race indig\u00e8ne,\r\n\r\n19:55:09:10  19:55:12:15\r\n      le Franches-Montagnes\r\n      pourrait dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:55:12:20  19:55:18:01\r\n18 esp\u00e8ces suisses se sont \u00e9teintes\r\n     depuis plus d'un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:55:21:23  19:55:28:01\r\n -En Inde, S.Wawrinka s'est qualifi\u00e9\r\npour la finale du tournoi de Chennai.\r\n\r\n19:55:28:06  19:55:34:01\r\n          Il s'est amus\u00e9\r\nface \u00e0 son ami le Fran\u00e7ais B.Paire.\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:37:20\r\nIl a gagn\u00e9 en deux sets: 6-3, 6-4.\r\n\r\n19:55:38:01  19:55:43:23\r\nDemain, il tentera sa 4\u00e8me victoire\r\n      face au Croate B.Coric.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:51:06\r\nEn ski alpin, pas de G\u00e9ant messieurs\r\n      \u00e0 Adelboden aujourd'hui\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:53:04\r\n    en raison du mauvais temps.\r\n\r\n19:55:53:09  19:55:57:17\r\n    Le temps \u00e9tait plus cl\u00e9ment\r\nen Autriche pour une descente dames.\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:02:14\r\n    L.Vonn a survol\u00e9 l'\u00e9preuve \r\n   et remport\u00e9 sa 56\u00e8me victoire\r\n\r\n19:56:02:19  19:56:05:04\r\n      dans cette discipline.\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:10:18\r\n  -En Autriche comme en Suisse,\r\n      on aime le ski alpin.\r\n\r\n19:56:10:23  19:56:14:11\r\n        10'000 personnes\r\nattendaient dans l'aire d'arriv\u00e9e\r\n\r\n19:56:14:16  19:56:20:00\r\nde la descente de Zauchensee le duel\r\n  entre Lindsey Vonn et Lara Gut.\r\n\r\n19:56:20:05  19:56:24:06\r\n    Le match entre les deux\r\n  meilleures skieuses du monde\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:26:22\r\n   ne durera que 30 secondes:\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:33:02\r\n la Tessinoise est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e\r\n    dans la premi\u00e8re courbe.\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:38:15\r\n        Lara Gut restait\r\n sur quatre podiums cons\u00e9cutifs.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:43:18\r\n   Sa confiance \u00e9tait maximale\r\n      avant cette descente.\r\n\r\n19:56:43:23  19:56:48:09\r\n       Lara Gut sera bien\r\n  au d\u00e9part du Super G demain.\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:53:08\r\nPour Lindsey Vonn, c'est l'occasion\r\n  de gagner et d'\u00e9galer le record\r\n\r\n19:56:53:12  19:56:58:09\r\n   de 36 victoires en descente\r\n    d'Annemarie Moser-Proell.\r\n\r\n19:56:58:13  19:57:02:07\r\n      L'Am\u00e9ricaine survole\r\n les deux manches, en souplesse,\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:07:04\r\n   avec des skis qui \u00e9pousent\r\n     le relief de la piste.\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:12:23\r\n C'est une \u00e9clatante victoire: une\r\nseconde d'avance sur Larisa Yurkiw.\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:18:14\r\nAnnemarie Moser-Proell applaudit,\r\n   l'Am\u00e9ricaine est radieuse.\r\n\r\n19:57:20:01  19:57:22:11\r\n   -J'ai parfois \u00e9t\u00e9 impr\u00e9cise,\r\n\r\n19:57:22:16  19:57:24:13\r\n    mais je suis tr\u00e8s heureuse\r\n\r\n19:57:24:18  19:57:27:07\r\n     d'avoir \u00e9gal\u00e9 ce record.\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:31:01\r\n  Je me r\u00e9jouis de courir demain.\r\n\r\n19:57:31:17  19:57:36:06\r\n  -Lindsey Vonn a pour ambition\r\nde r\u00e9ussir le doubl\u00e9 et de prendre\r\n\r\n19:57:36:11  19:57:40:09\r\n   le commandement de la Coupe\r\n du monde: Lara Gut est avertie.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:46:15\r\n-Vous avez peut-\u00eatre vu les hijabs\r\n     griff\u00e9s Dolce & Gabbana.\r\n\r\n19:57:46:20  19:57:53:12\r\n        La marque italienne\r\n   part \u00e0 l'assaut de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:57:53:17  19:57:58:13\r\nOpportunisme marketing ou r\u00e9volution\r\n     dans le monde de la mode ?\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:02:18\r\n       -Quelques clich\u00e9s \r\n      de mannequins voil\u00e9s\r\n\r\n19:58:02:23  19:58:09:02\r\n        parmi les photos\r\ndu compte Instagram de S.Gabbana.\r\n\r\n19:58:09:07  19:58:14:02\r\nLa marque de luxe vise la client\u00e8le\r\n     ais\u00e9e des pays du Golfe,\r\n\r\n19:58:14:07  19:58:20:01\r\n  quitte \u00e0 renier son c\u00f4t\u00e9 sexy\r\n  au profit de hijabs couture.\r\n\r\n19:58:21:17  19:58:24:07\r\n-C'est de l'artisanat \u00e0 l'italienne\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:26:12\r\n        comme la tradition.\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:30:08\r\n Ce sont des objets haut de gamme\r\n      pour un public raffin\u00e9\r\n\r\n19:58:30:12  19:58:33:17\r\n        qui a une culture\r\n   de l'esth\u00e9tique, du textile.\r\n\r\n19:58:33:22  19:58:40:19\r\n      Plus raffin\u00e9 que ce que\r\n d'autres marques ont pu proposer.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:43:06\r\nC'est l'offre de la mode aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:43:15  19:58:47:04\r\n  -Cette historienne de la mode\r\n    ne comprend pas pourquoi\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:11\r\n        certains accusent\r\nla marque de se faire de l'argent\r\n\r\n19:58:50:15  19:58:53:16\r\n  sur la domination des femmes\r\n     dans les pays arabes.\r\n\r\n19:58:53:21  19:58:56:01\r\nDe la femme objet \u00e0 la femme voil\u00e9e,\r\n\r\n19:58:56:06  19:58:59:10\r\n le r\u00f4le \u00e9mancipateur de la mode\r\n       est \u00e0 relativiser.\r\n\r\n19:58:59:20  19:59:00:19\r\n          -Quand on parle\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:03:08\r\ndu r\u00f4le \u00e9mancipateur pour la femme,\r\n\r\n19:59:03:12  19:59:05:04\r\n     il faut \u00eatre plus nuanc\u00e9.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:11:06\r\nLe fait de pouvoir porter un pantalon\r\na eu un impact dans l'espace public,\r\n\r\n19:59:11:11  19:59:15:06\r\n  mais c'est un costume d'homme.\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:18:20\r\n        -De plus en plus\r\n      de jeunes musulmanes\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:23:01\r\n    s'affichent sur la Toile\r\n     f\u00e9minines et voil\u00e9es.\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:26:02\r\nOn les appelles les \"hijabistas\".\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:30:02\r\n   Le monde du luxe a compris\r\nle march\u00e9 qu'elles repr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:59:30:07  19:59:32:23\r\n        Selon une \u00e9tude,\r\n   les musulmans dans le monde\r\n\r\n19:59:33:04  19:59:35:21\r\n       d\u00e9pensent 260 mias\r\n      en v\u00eatements par an.\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:38:10\r\nCela devrait doubler d'ici 2020.\r\n\r\n19:59:39:20  19:59:42:09\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:46:07\r\n      Toni Brunner quittera\r\n la pr\u00e9sidence de l'UDC en avril.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:20\r\n     Il souhaite se concentrer\r\n     sur son travail politique\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:51:11\r\n      de conseiller national\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:54:11\r\n      et sur l'exploitation \r\n     de son domaine agricole.\r\n\r\n19:59:54:15  19:59:57:10\r\n       La direction propose \r\n      d'\u00e9lire \u00e0 sa succession\r\n\r\n19:59:57:14  20:00:00:05\r\nle conseiller national Albert Roesti.\r\n\r\n20:00:01:08  20:00:03:09\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:03:13  20:00:05:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:05:15  20:00:08:17\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:08:22  20:00:11:15\r\nPassez une bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:00:11:20  20:00:19:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   V.Born-Dard, S.Iuncker-Gomez,\r\n   M.Kastrati, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:19:09  20:00:21:09\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n         20h10 26 minutes\r\n  20h40 Lebowitz contre Lebowitz\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022925\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:14) [78%] : \r\nJ'avais des chansons allez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:20) [91%] : \r\nOu le th\u00e9 et le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:21) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce samedi 9 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:45) [97%] : \r\nLe changement \u00e0 la t\u00eate du 1er parti du pays, Toni Brunner quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC une annonce inattendue ce matin lors d'un s\u00e9minaire des cadres du parti, c'est une page qui se tourne, le Saint-Gallois a occup\u00e9 ce poste pendant 8 ans, nous reviendrons sur son bilan, nous \u00e9voquerons \u00e9galement succession d\u00e9j\u00e0 bien balis\u00e9 par la direction du parti avec Linda Bourget en Direct de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:47 > 0:02:08) [93%] : \r\nLe Tour de vices d'Angela Merkel, apr\u00e8s le choc cr\u00e9\u00e9 par les violences de Cologne, la chanceli\u00e8re allemande r\u00e9clame aujourd'hui un Net durcissement des r\u00e8gles d'expulsions des demandeurs d'asile condamn\u00e9 sous son impulsion, le pays avait accueilli plus d'un million de migrants, l'an dernier alors est-ce tenable nous poserons la question \u00e0 Gilbert Cazassus, sp\u00e9cialiste de l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:23) [98%] : \r\nLa France comm\u00e9more en ce moment la prise d'otages dans l'hyper casher, il y a tout juste un an quatre personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par Am\u00e9dy Coulibaly nous verrons que depuis le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s fort au sein de la communaut\u00e9 juive de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:24 > 0:02:37) [95%] : \r\nEt puis nous nous pencherons sur les mdr une m\u00e9thode pour soigner les cas de stress post- traumatique, maux de ventre Migraine trouble de la vue, autant de sympt\u00f4mes qui peuvent d\u00e9couler d'un traumatisme, reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:39 > 0:02:57) [92%] : \r\nIl nous avait habitu\u00e9s aux robes de dentelle noire et au d\u00e9collet\u00e9 plongeant dans une ambiance sicilienne Dolce&Gabbana \u00e9largit son offre, la marque italienne propose une collection de hidjab pour les femmes musulmanes et c'est une tendance, nous verrons que plusieurs marques partent ainsi \u00e0 l'assaut du march\u00e9 moyen- oriental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:22) [96%] : \r\nLe secret avait \u00e9t\u00e9 bien gard\u00e9, Toni Brunner a pris tout le monde de court ce matin en annon\u00e7ant sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence de l'UDC depuis 2008, il \u00e9tait le visage du parti tr\u00e8s populaire en Suisse al\u00e9manique sa succession semble d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 le conseiller national bernois Albert R\u00f6sti est l'unique candidat propos\u00e9 par la direction de l'UDC Linda Bourget Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:51) [91%] : \r\nArtisan de l'excellent score du parti aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales Toni Brunner l\u00e2che les r\u00eanes de l'UDC, l'annonce surprise a \u00e9t\u00e9 faite ce matin au cas du parti r\u00e9unis sous l'\u00e9gide du lac de Constance, une d\u00e9mission qui arrive appel\u00e9 8 ans de pr\u00e9sidence ont des la question \u00e9tait la suivante : faire encore 4 ans ou changer, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 de laisser cette place \u00e0 quelqu'un d'autre se profile comme touche-t-elle une d\u00e9cision inattendue qui a m\u00eame surpris plusieurs quatre du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:52 > 0:04:07) [92%] : \r\nLes disques qu'on avait avec lui ces derniers temps n'avait plut\u00f4t le sentiment qu'il souhaitait poursuivre pour une l\u00e9gislature de plus \u00e0 cette pr\u00e9sidence et puis pr\u00e9par\u00e9 finalement l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de 2019, alors bien s\u00fbr, il a fait un choix personnel, je crois qu'il faut d'abord le remercier pour le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:13) [95%] : \r\n\u00e0 41 ans, Toni Brunner veut se consacrer \u00e0 son mandat de conseiller national et \u00e0 son domaine agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:14 > 0:04:27) [88%] : \r\nC'est dommage, mais je le comprends aussi bien parce que \u00e7a c'est un travail tr\u00e8s dur pour 8 ans, je pense, et la marqu\u00e9 beaucoup de points pour notre parti et pour la Suisse pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:28 > 0:04:37) [92%] : \r\nQuant \u00e0 sa succession, elle semble d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gl\u00e9 la direction du parti n'a pas tra\u00een\u00e9 : il va pr\u00e9senter aux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, Albert Ruchti, le conseiller national bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:48) [88%] : \r\nC'est clair, de se battre pour la libert\u00e9, pour la s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays, c'est, c'est une t\u00e2che important que j'aimerais que j'aimerais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:49 > 0:04:55) [89%] : \r\nHomme discret mais efficace, le candidat bernois a marqu\u00e9 des points en \u00e9paulant l'actuel pr\u00e9sident d'aller derni\u00e8re bataille politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:08) [86%] : \r\nJe pense, il est accept\u00e9, qu'on allait le parti, il conna\u00eet la politique et les pr\u00eat pour investir le temps pour \u00e7a, alors je pense on a bien pr\u00e9par\u00e9 au CSA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:09 > 0:05:19) [99%] : \r\nEt pour mieux affronter les d\u00e9fis qui les attendent, le parti a \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de revoir la structure de la future direction tout se d\u00e9cidera le 23 avril prochain lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:20 > 0:05:35) [94%] : \r\nEt ne parlons pas le fran\u00e7ais, Toni Brunner \u00e9tait peu connu en Suisse romande, mais c'est une figure incontournable de la sc\u00e8ne politique al\u00e9manique, il \u00e9tait dans les instances dirigeantes de l'UDC suisse depuis plus de 15 ans et l\u00e2che les r\u00eanes du parti, alors que l'UDC est \u00e0 son plus haut niveau Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:36 > 0:06:08) [90%] : \r\nUne vie de paysans dans un paysage de carte postale, Toni Brunner repr\u00e9sente le Suisse telle que peut le r\u00eaver l'UDC c'est dans cette ferme du Toggenburg, qu'a grandi et que vit toujours, le pr\u00e9sident du parti le plus puissant de Suisse et la carri\u00e8re de Toni Brunner commence t\u00f4t \u00e0 21 ans, et \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, ce gar\u00e7on jovial et enthousiaste entre au Conseil national, son positionnement, c'est la ligne dure du parti moins d'immigr\u00e9s, moins d'\u00c9tat, plus de s\u00e9curit\u00e9, un credo martel\u00e9 toujours avec le sourire, sa marque de fabrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:09 > 0:06:22) [92%] : \r\nC'est ma nature, c'est comme \u00e7a qu'on doit \u00eatre comme pr\u00e9sident authentique, sinon \u00e7a ne marche pas, on dit Clare Bowen et il n'aimait pas les gens, si je n'aimais pas rigoler, je pense que je serai au mauvais endroit avec le mauvais travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:24 > 0:06:35) [93%] : \r\nConsid\u00e9r\u00e9 par ses d\u00e9tracteurs comme le Valais na\u00eff de Christoph Blocher, le Saint-Gallois n'en a cure et il grimpe vite, il entre \u00e0 l'\u00c9tat-Major de l'UDC a 26 ans, et \u00e0 34 ans, il en prend la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:36 > 0:07:06) [93%] : \r\nOn est en 2008 et m\u00eame si Christoph Blocher a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC est en pleine ascension, objectif du nouveau pr\u00e9sident, atteindre les 30 pourcent aux \u00e9lections de 2011 manqu\u00e9 le parti perd quelques plumes \u00e9choue dans ses tentatives \u00e0 faire \u00e9lire plus de repr\u00e9sentants au Conseil des \u00c9tats sur le plan personnel on reproche aux paysans saint-gallois amateur de Brad Wurst et de yodel de bouder la Suisse romande et la langue de Moli\u00e8re malgr\u00e9 ses promesses de pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:07 > 0:07:19) [88%] : \r\nArm\u00e9e de la Suisse romande, je vous souhaite la avait bienvenue, nous ne parlons pas encore m\u00eame langue, mais nous nous comprenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:19 > 0:07:44) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2011 les succ\u00e8s vont s'accumuler le peuple accepte les initiatives UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers et contre l'immigration de masse, le parti perce en Suisse romande et dans les centres urbains et en octobre dernier, c'est l'apoth\u00e9ose, l'UDC devient le plus grand parti de l'histoire r\u00e9cente, avec pr\u00e8s de 30 pourcent des voix avec le 2\u00e8me si\u00e8ge d\u00e9croch\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Toni Brunner peut se retirer avec le sentiment du devoir accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:44 > 0:07:56) [91%] : \r\nProchaines ann\u00e9es alors Linda Bourget, vous \u00e9tiez \u00e0 ce s\u00e9minaire de cadres de l'UDC aujourd'hui quasiment une des seules journaliste c'est dire si personne ne s'attendait \u00e0 cette annonce, c'est v\u00e9ritablement une surprise et un changement d'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:57 > 0:08:42) [93%] : \r\nAh oui, alors effectivement, ce midi, c'\u00e9tait vraiment la surprise et pourtant, pourtant, Toni Brunner avait pris sa d\u00e9cision depuis plus de 6 mois d\u00e9j\u00e0, m'a-t-il dit, mais rien n'avait filtr\u00e9, m\u00eame si le Saint-Gallois avait pris le soin de b\u00e9tonner sa sortie pour qu'il n'y ait pas de flottement, imaginez un peu, hein, il annonce qu'il s'en va et en m\u00eame temps, il donne d\u00e9j\u00e0 le nom de celui qui devrait le remplacer, ce n'est pas banal puisse alors forc\u00e9ment dans ce contexte, h\u00e9 bien il ne devrait pas y avoir de changement de cap avec Albert R\u00f6sti, lui aussi, il est dans la plus pure ligne UDC anti- europ\u00e9en tr\u00e8s restrictive sur les questions de migration tr\u00e8s lib\u00e9ral en mati\u00e8re \u00e9conomique, mais tout de m\u00eame cr\u00e9dible aupr\u00e8s des agriculteurs, puisqu'il a notamment dirig\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration suisse des producteurs de lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:42 > 0:08:46) [94%] : \r\nOui, Albert R\u00f6sti, c'est quelqu'un qui est important dans le parti, mais il est pas tr\u00e8s tr\u00e8s connu en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:47 > 0:09:39) [94%] : \r\nNon pas encore, mais \u00e7a ne devrait pas tarder \u00e0 changer pour 2 raisons : la premi\u00e8re, h\u00e9 bien c'est qu'il est incontestablement un des hommes forts du parti, il est toujours cit\u00e9 parmi ceux qui pourraient un jour acc\u00e9der au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a fait ses preuves dans la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale qu'il a dirig\u00e9 et puis maintenant, h\u00e9 bien, il devrait prendre les r\u00eanes de la pr\u00e9sidence, la 2\u00e8me raison c'est qu'Albert R\u00f6sti contrairement \u00e0 Toni Brunner, h\u00e9 bien il parle plut\u00f4t bien le fran\u00e7ais, il est tr\u00e8s tourn\u00e9e vers la Suisse romande et \u00e7a ce n'est pas anodin parce qu'un pr\u00e9sident francophone, doubl\u00e9e d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, h\u00e9 bien \u00e7a, mais l'UDC en position de gagner du terrain en Suisse romande et l\u00e0, le potentiel est important puisque, dans cette r\u00e9gion linguistique, h\u00e9 bien elle n'est pour le moment que la 3\u00e8me force politique derri\u00e8re le PLR et les socialistes merci Linda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:41 > 0:09:56) [90%] : \r\nOn savait le week- end dangereux en montagne, une avalanche a fait 2 morts dans le Haut-Valais de randonneurs italiens de 20 et 24 ans, la pluie tomb\u00e9e jusqu'\u00e0 plus de 2000 m\u00e8tres d'altitude, a rendu la neige tr\u00e8s lourde et donc tr\u00e8s dangereuse, Erwan Jinghu Claudine Gaillard-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:57 > 0:10:05) [89%] : \r\nLes 3 randonneurs italiens \u00e9taient \u00e0 une centaine de m\u00e8tres de la cabane M\u00e4der lorsqu'une coul\u00e9e de neige mouill\u00e9e et donc tr\u00e8s lourde, les a emport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:06 > 0:10:26) [90%] : \r\nIl y avait un groupe qui les suivait, qui ont pu tout de suite pr\u00eat\u00e9 secours et qui ont r\u00e9ussi \u00e0 sortir ces gens de l'avalanche, avant m\u00eame que les sauveteurs soient sur place, mais malheureusement, 2 d'entre eux sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, le 3\u00e8me \u00e9tait pas compl\u00e8tement ensevelis mais donc voil\u00e0 la conclusion c'est qu'avec une neige-t-elle aussi lourde que celle que l'on a, aujourd'hui, h\u00e9 bien il y a une compression de la masse neigeuse qui fait que ces 2 personnes n'avaient aucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:27 > 0:10:33) [83%] : \r\nEntre Veysonnaz H\u00e9nin une coul\u00e9e spontan\u00e9e s'est \u00e9galement d\u00e9clench\u00e9es, sans emporter de ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:43 > 0:10:51) [90%] : \r\nHier, les guides, la police et les sp\u00e9cialistes avalanches ont multipli\u00e9 les appels \u00e0 la prudence, passer de 4 \u00e0 3 le danger d'avalanche restait tout de m\u00eame marqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:52 > 0:11:03) [95%] : \r\nC'est un peu in\u00e9luctable, vous avez une de la neige sur une pente si elle est un peu plus mouill\u00e9, c'est plus de l'eau, donc elle va partir plus vite sur une pente plus faible, donc c'est s\u00fbr que c'\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:03 > 0:11:11) [93%] : \r\nLa neige annonc\u00e9e ces prochains jours, augmentera encore le risque d'avalanche lundi surtout les professionnels recommandent la plus grande prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:12 > 0:11:30) [95%] : \r\nLa vague d'agressions sexuelles, le soir du Nouvel An \u00e0 Cologne n'en finit pas d'\u00e9branler l'Allemagne cet apr\u00e8s- midi Des heurts ont \u00e9clat\u00e9 dans la ville, entre la police et des manifestants d'extr\u00eame droite et c\u00f4t\u00e9 politique, Angela Merkel a durci le ton hier soir sur les conditions de renvoi des r\u00e9fugi\u00e9s Nathalie Bouchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:32 > 0:12:02) [94%] : \r\nAmbiance \u00e9lectrique ce samedi apr\u00e8s- midi \u00e0 Cologne pendant la nuit du nouvel an, des groupes d'hommes, dont des r\u00e9fugi\u00e9s avaient agress\u00e9 plusieurs centaines de femmes dans cette ville de l'ouest de l'Allemagne, depuis l'\u00e9motion reste forte, le mouvement islamophobe et d'extr\u00eame droite Pegida avaient appel\u00e9 \u00e0 manifester en partant de la gare de Cologne, le rassemblement a finalement \u00e9t\u00e9 dissous apr\u00e8s des heurts avec la police, face \u00e0 eux des contre- manifestants de gauche tr\u00e8s nombreux et environ 1700 policiers mobilis\u00e9s \u00e0 cran parmi les passants, une inqui\u00e9tude relative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:02 > 0:12:13) [92%] : \r\nMais je suis, je dirais, pour moi, je ne crains rien, par contre, j'ai 2 filles et l\u00e0 c'est une autre histoire, on leur a d\u00e9j\u00e0 dit qu'il n'y aurait s\u00fbrement pas de sortie \u00e0 Cologne qu'elles resteront chez nous \u00e0 la campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:13 > 0:12:40) [95%] : \r\nHomeland vers midi, une centaine de femmes s'\u00e9taient rassembl\u00e9s pour protester contre les violences et clamer leur libert\u00e9 de vivre en s\u00e9curit\u00e9 comme sur ce panneau n'importe o\u00f9, n'importe quand, que le sexisme et la violence sexuelle devienne enfin un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, quel qu'en soit l'auteur, la pr\u00e9sence de migrants, parmi les auteurs de ces actes fait scandale et secoue l'Allemagne depuis une semaine, for\u00e7ant la chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 durcir le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:40 > 0:13:04) [92%] : \r\nEt sa politique quand m\u00eame, nous devons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel moment quelqu'un perd-il son droit d'asile, jusqu'ici, la r\u00e9ponse \u00e9tait apr\u00e8s 2 ou 3 ans d'emprisonnement comme pour les d\u00e9lits de Cologne, ce n'est pas le cas, alors nous devons r\u00e9fl\u00e9chir si ce droit d'asile ne devrait pas pouvoir \u00eatre retir\u00e9 plus rapidement et ma r\u00e9ponse est oui on dites face \u00e0 Niort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:05 > 0:13:14) [95%] : \r\nLe nombre de plaintes a grimp\u00e9 \u00e0 379 et les suspects sont principalement des demandeurs d'asile ou des immigr\u00e9s en situation ill\u00e9gale, a indiqu\u00e9 samedi soir la police locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:15 > 0:13:25) [90%] : \r\nGilbert Cazassus si vous connaissez vraiment tr\u00e8s bien \u00e0 l'Allemagne, on a le sentiment d'un ton qui se durcit dans un r\u00e9trop\u00e9dalage si on peut dire sur cette question d'Angela Merkel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:26 > 0:13:53) [94%] : \r\nAngela Merkel est sous pression, elle est sous pression au sein de sa coalition au sein de son parti et au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande en ao\u00fbt, l'Allemagne s'est montr\u00e9e tr\u00e8s ouverte, tr\u00e8s proche des soucis des migrants, aujourd'hui, l'ambiance a chang\u00e9 le curseur politique a chang\u00e9 et Merkel doit tenir compte de ce changement qui est intervenu dans les derni\u00e8res semaines et notamment depuis le 31 d\u00e9cembre en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:53 > 0:13:59) [93%] : \r\nElle a fait un pari : celui d'ouvrir les portes de l'Allemagne d'accueillir les gens, est ce qu'elle est all\u00e9e trop loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:10) [95%] : \r\nStrat\u00e9giquement, elle est certainement dans l'erreur, politiquement, elle peut \u00eatre dans l'erreur, culturellement, elle est beaucoup moins dans l'erreur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:10 > 0:14:36) [94%] : \r\nIntellectuellement n'a certainement pas dans l'erreur, historiquement, elle a totalement raison, sauf que la grande diff\u00e9rence c'est entre l'histoire et la situation actuelle et Angela Merkel si elle veut rentrer dans l'histoire comme toutes les personnalit\u00e9s politiques qui sont rentr\u00e9s dans l'histoire ne avoir le courage de dire non et de ne pas suivre l'ambiance o\u00f9 la majorit\u00e9, c'est son grand d\u00e9fi, c'est un grand d\u00e9fi pour Madame Merkel mais c'est aussi un grand d\u00e9fi pour l'Allemagne d'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:36 > 0:14:47) [90%] : \r\nOn a entendu les craintes, vous, vous vous parlez de \u00e7a, les craintes des Allemands, ces derniers jours, comment elle peut faire, qu'est ce qu'elle peut mettre en oeuvre pour apaiser les tensions, pour faire en sorte que \u00e7a se passe bien pour Garnier, son pari, comme vous le dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:47 > 0:15:47) [93%] : \r\nPour gagner son pari, elle doit tenir compte de la situation politique de la situation de chanceli\u00e8re dans une grande coalition avec notre parti, le SPD, qui se trouve dans une situation extr\u00eamement d\u00e9licate et qui n'a pas v\u00e9ritablement de ligne, elle doit aussi tenir compte de l'autre partie de l'union, c'est-\u00e0-dire de la CSU bavaroise qui demande v\u00e9ritablement des mesures de plus en plus drastiques et donc elle est pris en \u00e9tau entre plusieurs courants diff\u00e9rents, la grande chance pour Madame Merkel, c'est qu'elle est aujourd'hui relativement irrempla\u00e7able en Allemagne il n'y a pas, pour l'instant, je dis bien pour l'instant de solution de remplacement Angela Merkel en Allemagne, le jour o\u00f9 il y aura une solution de remplacement, \u00e7a signifierait tr\u00e8s clairement que ce serait une droitisation de la politique allemande, et l\u00e0 on n'est pas s\u00fbr du tout que le SPD dans le cas d'une grande coalition droitisation mais je crois que c'est droitisation qu'on remarque partout en Europe, peut cr\u00e9er v\u00e9ritablement des probl\u00e8mes en Allemagne mais que l'Allemagne est politiquement et institutionnellement pas pr\u00eats pour l'instant, a chang\u00e9 de gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:47 > 0:15:50) [99%] : \r\nGilbert Cazassus merci beaucoup pour cet \u00e9clairage merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:51 > 0:16:13) [94%] : \r\nLa France rend hommage en ce moment m\u00eame, aux victimes de la prise d'otages de l'hyper casher de Vincennes c'\u00e9tait il y a tout juste un an, des c\u00e9l\u00e9brations ont lieu devant l'\u00e9tablissement, o\u00f9 4 personnes ont perdu la vie, 2 jours apr\u00e8s les attaques de Charlie Hebdo, les comm\u00e9morations vont encore se poursuivent demain \u00e0 Paris, place de la R\u00e9publique, un grand rassemblement populaire est pr\u00e9vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:16 > 0:16:27) [94%] : \r\nEt un an apr\u00e8s le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s fort au sein de la communaut\u00e9 juive en France, l'immigration, on Isra\u00ebl des juifs de France a m\u00eame atteint un record en 2015, Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:29 > 0:16:42) [95%] : \r\nFaire ses courses, travailler \u00e0 la pi\u00e8ce, la vie semble avoir repris ses droits \u00e0 l'hyper casher de la porte de Vincennes, mais pour la communaut\u00e9 juive, il y a d\u00e9sormais un avant et un apr\u00e8s 9 janvier on pourra jamais oublier ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:42 > 0:16:54) [94%] : \r\nMais \u00e7a ne veut pas dire pour autant qu'on France on arr\u00eate de vivre, il y a une id\u00e9e comme quoi que les juges de France souhaitent retourner dans leur pays d'origine de base Isra\u00ebl mais apr\u00e8s tout, notre pays, c'est aussi la France, donc on reste ici aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:55 > 0:17:17) [95%] : \r\nPourtant, la France est devenue le 1er foyer d'\u00e9migration vers Isra\u00ebl devant les \u00c9tats-Unis et la Russie depuis 2006, 26000 personnes ont quitt\u00e9 l'Hexagone pour l'\u00c9tat h\u00e9breu de 1000 900 d\u00e9parts en 2012, on est pass\u00e9 \u00e0 plus de 7200 en 2014, un record battu, l'an dernier avec 8000 d\u00e9parts et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 envisager de quitter la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:18 > 0:17:36) [94%] : \r\nJe pense qu'il est difficile d'associer le chiffre de 2015 aux attentats de l'hyper casher de janvier 2015 je je ne crois pas que les faits soient si imm\u00e9diat sur le d\u00e9part, il y a un un un un climat g\u00e9n\u00e9ral qui a pouss\u00e9 \u00e0 l'augmentation de la LIA de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:36 > 0:17:43) [93%] : \r\nUn climat g\u00e9n\u00e9ral ressenti \u00e9galement par la communaut\u00e9 juive en Suisse, qui constate une lib\u00e9ration de la parole antis\u00e9mite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:45 > 0:18:07) [94%] : \r\nIl y a aujourd'hui un anonymat qui n'est plus vraiment pr\u00e9sent, on a des gens qui s'exprime publiquement, on a eu le cas d'un rabbin qui se fait insulter en pleine ville de Gen\u00e8ve, on a un arbitre identifi\u00e9 comme juif qui se fait insulter par certains individus dans les tribunes, donc il y a des cas aujourd'hui qui en termes qualitatifs sont beaucoup plus inqui\u00e9tant pour nous, qu'il ne l'\u00e9tait dans le pas dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:08 > 0:18:22) [94%] : \r\nEn France, la communaut\u00e9 juive s'est habitu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence de soldats devant les synagogues et les \u00e9coles, un dispositif qui n'a pas fait baisser les actes antis\u00e9mites apr\u00e8s un doublement en 2014, la tendance \u00e0 la hausse, c'est confirm\u00e9, d\u00e9but 2015.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:23 > 0:18:41) [97%] : \r\nComment inciter les priv\u00e9s \u00e0 investir dans les \u00e9nergies renouvelables, la question centrale pour parvenir \u00e0 la mise en oeuvre de l'accord de Paris sur le climat, car les pays les plus pauvres doivent pouvoir se d\u00e9velopper sans en passer par les \u00e9nergies fossiles, un fonds de 100 milliards de dollars est d'ailleurs pr\u00e9vue pour les aider, Pascal Jeannerat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:43 > 0:19:10) [95%] : \r\nInvestir dans les \u00e9nergies fossiles, assure encore souvent de meilleurs rendements qu'investir dans celle-ci, les \u00e9nergies renouvelables, malgr\u00e9 le bas prix du p\u00e9trole et du charbon, et malgr\u00e9 la rentabilit\u00e9 toujours meilleur des technologies vertes pour cr\u00e9er l'incitation \u00e0 investir dans la production renouvelable dans les pays en d\u00e9veloppement, il faut donc un coup de pouce et c'est en partie \u00e0 cela que doivent servir les 100 milliards de dollars annuels promis d'ici 2020 par les \u00c9tats et confirm\u00e9 comme minimum \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:31) [96%] : \r\nOn utilise le biais de l'incitation \u00e0 travers des ressources publiques qui vont vers le priv\u00e9 pour encourager le priv\u00e9 \u00e0 faire quelque chose, qu'autrement il ne ferais pas au lieu de mettre une taxe de lui- m\u00eame d\u00fb mettre un un chapeau sur la t\u00eate, on all\u00e8ge son fardeau de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'ils voyagent plus l\u00e9ger et \u00e7a c'est les 100 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:32 > 0:19:45) [91%] : \r\nCar selon Magdy Martinez Soliman l'industrie fossile dispose d'un Avantage \u00e9norme, elle a d\u00e9j\u00e0 amorti ses infrastructures et elle ne finance pas son impact sur le climat pour que les renouvelables s'impose, il faut donc les soutenir par des subsides.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:45 > 0:20:03) [89%] : \r\nOn en est encore \u00e0 payer les turbines et Holik les chants des panels solaire qu'on doit facturer sur le prix de cette \u00e9nergie, donc bien entendu le rendement et moins haut pour l'investisseur c'est donc difficile d'aller de l'avant en qu'il n'y aura pas un subside important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:03 > 0:20:51) [95%] : \r\nLe soutien public comme levier beaucoup le pratiquent d\u00e9j\u00e0 dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, l'Allemagne massivement la Suisse un peu les \u00c9tats-Unis aussi fin d\u00e9cembre, le Congr\u00e8s a vot\u00e9 des mesures fiscales qui permettront d'alimenter 8 millions de m\u00e9nages am\u00e9ricains en \u00e9lectricit\u00e9 solaire et \u00e9olienne, le paquet inclus rabais d'imp\u00f4ts et subventions qui d\u00e9clencheront des investissements priv\u00e9s de 73 milliards de dollars historique, selon les experts de l'agence Bloomberg, bien plus que le feu Vert donn\u00e9 \u00e0 l'exportation de p\u00e9trole brut am\u00e9ricain apr\u00e8s 40 ans d'interdiction incluse dans ce compromis politique ce paquet fiscal \u00e9olien et solaire n'a qu'un lien indirect avec l'accord de Paris et le fonds des 100 milliards mais il illustre la force du levier que la subvention pour orienter les investissements priv\u00e9s vers les renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:52 > 0:21:09) [92%] : \r\nComment gu\u00e9rir d'un stress post- traumatique, les sympt\u00f4mes touche chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 4 pourcent de la population, maux de t\u00eate, de ventre, troubles de la vue Les mdr est l'une des techniques th\u00e9rapeutiques qui s'av\u00e8re de plus en plus efficaces, et m\u00eame sur des enfants Roland Joseph et Katia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:11 > 0:21:18) [90%] : \r\nUne ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 qu'elle Vienne \u00e0 risquer de se noyer durant les cours de natation alors que sa ma\u00eetresse lui demande un dernier effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:18 > 0:21:30) [88%] : \r\nElle m'a demand\u00e9 de de faire de travers\u00e9e du grand bassin avec le temps, c'est que j'avais et puis apr\u00e8s, au bout de l'ustensile les ben je l'ai perdu et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:31 > 0:21:36) [88%] : \r\nUn accident de piscine, un v\u00e9ritable traumatisme, j'ai rien dit \u00e0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:37 > 0:21:42) [93%] : \r\nEt apr\u00e8s le soir quand je suis ressorti de la salle de bain, je voyais pas comme d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:43 > 0:21:49) [93%] : \r\nTrouble de la vision migraine, mal de ventre douleur dans les jambes, un mal que ses parents ne comprennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:49 > 0:21:56) [95%] : \r\nNotre fille a eu tellement peur qu'elle a compl\u00e8tement refoul\u00e9 l'accident qu'elle a eu et on a mis 2 mois pour savoir ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:56 > 0:22:39) [89%] : \r\nAlien est victime d'un stress post- traumatique aujourd'hui l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 recommande de traitement pour gu\u00e9rir un traumatisme, la th\u00e9rapie cognitivo-comportementales appel\u00e9 TCC Elie mdr, qui veut dire en fran\u00e7ais d\u00e9sensibilisation et retraitement de l'information par le mouvement des yeux, mais comment \u00e7a marche, lors d'un \u00e9v\u00e9nement traumatisant, le cerveau, un r\u00e9flexe de survie, il prend un raccourci et cette information mal analys\u00e9 tourne en boucle et devient traumatique en stimulant les yeux l'information traumatisante et retrait\u00e9s pour devenir un simple souvenir mais on peut aussi proc\u00e9der \u00e0 d'autres stimulation comme le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:39 > 0:22:44) [96%] : \r\nJe vais tapoter sur tes genoux tu vas penser tr\u00e8s fort \u00e0 ce moment o\u00f9 tu vas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:45 > 0:23:17) [85%] : \r\nTu l\u00e2ches l'Afrique pas selon un puis en m\u00eame temps tu as peur, j'\u00e9tait tr\u00e8s fort dans ma t\u00eate, je pense tr\u00e8s fort \u00e0 afin la nettoyer tout \u00e7a OK on y va, si tu veux le fait de faire sa stimulation en demandant \u00e0 la personne de se focaliser sur le souvenir qui est particuli\u00e8rement traumatique pour elle va automatiquement ouvrir la bo\u00eete si vous voulez de ce souvenir-l\u00e0, tr\u00e8s bien, on continue, on fait au sortir d'accord on est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:20 > 0:23:26) [94%] : \r\nPour \u00c9liane cette th\u00e9rapie lui aura permis de gu\u00e9rir ses angoisses et de retrouver les joies de la natation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:30 > 0:23:47) [96%] : \r\nC'est la derni\u00e8re race indig\u00e8ne, le cheval des Franches-Montagnes est en danger, le nombre de naissances des poulains est en constante diminution et les \u00e9leveurs sont tr\u00e8s inquiets, une pr\u00e9occupation flagrante ce week- end \u00e0 Glovelier lors de la s\u00e9lection des futurs \u00e9talons reproducteurs, le reportage de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:51 > 0:23:54) [99%] : \r\nOn va finir par se d\u00e9courager et c'est \u00e7a ma plus grande crainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:56 > 0:24:01) [80%] : \r\nVraiment, quand on a quand on a tout le temps \u00e9t\u00e9 on on l\u00e8ve ses trouve que cette pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:02 > 0:24:11) [99%] : \r\nLe moral est au plus bas chez les \u00e9leveurs jurassiens \u00e0 Glovelier la s\u00e9lection des \u00e9talons reproducteurs de la race des Franches-Montagnes se d\u00e9roule dans une ambiance morose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:12 > 0:24:20) [80%] : \r\nPr\u00e9sident verront 158 donc de 21 100 105.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:20 > 0:24:33) [97%] : \r\nDepuis une ann\u00e9e, le franc fort p\u00e9nalise les \u00e9leveurs et puis juste avant No\u00ebl, ce coup de massue, le canton du Jura n'a plus le droit d'accorder une subvention \u00e0 l'exportation, d\u00e9cision prise par l'OMC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:33 > 0:24:43) [96%] : \r\nOn est en train de sacrifier le Franches-Montagnes sur l'autel du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique et les \u00e9leveurs ne comprennent pas, ils sont en grande col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:43 > 0:25:00) [96%] : \r\nLa p\u00e9rennit\u00e9 de la race est clairement en danger, d\u00e9monstration avec la chute des naissances depuis 2005, elles ont recul\u00e9 de plus de 30 pourcent sur le plan national et sur le territoire jurassien, elles sont pass\u00e9es sous le seuil symbolique des 700 en 2015, cela s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:00 > 0:25:09) [95%] : \r\nPour pouvoir gagner quelque chose en \u00e9l\u00e9ment \u00e0 cheval jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans et demi 4 ans il faut imp\u00e9rativement pour le vent \u00e0 37000 7500 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:09 > 0:25:11) [93%] : \r\nMais parfois, les chevaux sont brad\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:11 > 0:25:18) [93%] : \r\nEn vendant \u00e0 cheval \u00e0 4000 4500 francs un \u00e9leveur perd de l'argent et puis doit revoir sa strat\u00e9gie parce qu'il ne peut pas faire \u00e7a tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:19 > 0:25:31) [95%] : \r\nChez les Juillard la passion est toujours l\u00e0, mais on se pose des questions plus de subventions \u00e0 l'exportation, cela signifie une perte d'environ 1000 francs par cheval cons\u00e9quence \u00e0 la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9levage est quasi nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:31 > 0:25:41) [96%] : \r\nLes \u00e9leveurs de chevaux Franches-Montagnes en grande partie sont des agriculteurs et je crains fort qu'il n'orientent leur production diff\u00e9remment au d\u00e9triment bien s\u00fbr de l'\u00e9levage chevalin et des naissances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:42 > 0:25:52) [91%] : \r\n\u00e9leveur lui aussi Dominique Odiet a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures drastiques, il s'est s\u00e9par\u00e9 de plusieurs juments, il d\u00e9nonce une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre importations et exportations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:52 > 0:26:07) [89%] : \r\nIl y a 3800 chevaux qui entrent en Suisse sans aucune taxe alors que nous, \u00e9leveurs suisses que ce soit franchement la demi- quand on voit \u00e0 l'\u00e9tranger dans la jusqu'\u00e0 30 pourcent de taxes douani\u00e8res \u00e0 payer sur le prix de vente d'iPhone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:08 > 0:26:20) [93%] : \r\nDerni\u00e8re race indig\u00e8ne, le Franches-Montagnes pourrait dans le pire des cas, dispara\u00eetre, rejoignant ainsi les 18 autres esp\u00e8ces suisse qui se sont \u00e9teintes depuis plus d'un si\u00e8cle dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:26:21 > 0:26:22) [85%] : \r\nDe certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:22 > 0:26:39) [93%] : \r\nEt ces r\u00e9sultats de sport maintenant en Inde Stan Wawrinka s'est une nouvelle fois qualifi\u00e9 pour la finale du tournoi de Chenna\u00ef Vaudois, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 du public s'est amus\u00e9 face \u00e0 son ami, le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire il a facilement gagn\u00e9 en 2 sets 6 3 6 4 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:39 > 0:26:45) [93%] : \r\n3 fois vainqueur en madame Stan Wawrinka tentera la passe de quatre demain face au jeune croate Borna Coric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:47 > 0:27:06) [95%] : \r\nEt en ski alpin, pas de g\u00e9ant messieurs \u00e0 Adelboden aujourd'hui en raison des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o, le temps \u00e9tait en revanche bien plus cl\u00e9ment en Autriche pour une descente dames en 2 manches, l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn a survol\u00e9 l'\u00e9preuve et a remport\u00e9 sa 56\u00e8me victoire dans cette discipline Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:08 > 0:27:20) [95%] : \r\nEn Autriche, comme en Suisse, on aime le ski alpin 10000 personnes dans l'aire d'arriv\u00e9e de la descente de temps ce matin impatience avant le duel entre l'Am\u00e9ricaine Lindsey Vonn et la Suissesse Lara Gut, leader de la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:21 > 0:27:43) [92%] : \r\nH\u00e9las, le match entre les 2 meilleures skieuses du monde ne va pas durer plus de 30 secondes la Tessinoise est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 dans la premi\u00e8re kobe de la premi\u00e8re manche, une faute \u00e9tonnante que l'on va revoir au ralenti, Lara Gut restait sur quatre podiums cons\u00e9cutifs sa confiance \u00e9tait maximale avant cette descente en 2 manches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:44 > 0:28:13) [92%] : \r\nPlus de peur que de mal, Lara Gut sera bien au d\u00e9part du super- G pr\u00e9vu demain pour Lindsey Vonn, l'occasion est belle de faire coup double : gagner et \u00e9galer le record de 36 victoires en descente, \u00e9tabli par l'Autrichienne Anne-Marie Moser-Pr\u00f6ll pr\u00e9sente parmi les invit\u00e9s, l'Am\u00e9ricaine survolent les 2 manches, elle qui, tout en souplesse avec des skis qui \u00e9pouse \u00e0 merveille le relief de la piste \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'est une \u00e9clatante victoire une seconde d'avance sur la Canadienne Larisa Yurkiw.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:14 > 0:28:19) [84%] : \r\nAnne-Marie Moser-Pr\u00f6ll est \u00e9mue, elle applaudit quant \u00e0 l'am\u00e9ricaine, elle est radieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:28:21 > 0:28:31) [96%] : \r\nJ'ai parfois \u00e9t\u00e9 un peu impr\u00e9cise, mais je suis tr\u00e8s heureuse d'avoir gagn\u00e9 et d'avoir \u00e9gal\u00e9 ce record de 36 victoires c'est fou et je me r\u00e9jouis de courir demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:32 > 0:28:39) [96%] : \r\nLindsey Vonn partira demain, avec l'ambition de r\u00e9ussir le doubl\u00e9 de prendre le commandement de la Coupe du monde, Lara Gut est av\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:42 > 0:28:59) [92%] : \r\nVous les avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 vu Les hidjab griff\u00e9s Dolce&Gabbana, les photos de la collection destin\u00e9e aux femmes musulmanes agite la toile comme d'autres, la marque italienne part \u00e0 l'assaut de ce march\u00e9 alors opportunisme marketing ou r\u00e9volution dans le monde de la mode Fanny moi, il fait le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:01 > 0:29:20) [93%] : \r\nPas de campagne publicitaire mondial juste quelques clich\u00e9s de mannequins voil\u00e9es noy\u00e9e au milieu des photos du compte Instagram de Stefano Gabbana, pas de doute, la marque de luxe italienne vise la client\u00e8le ais\u00e9e des pays du Golfe, quitte \u00e0 renier son c\u00f4t\u00e9 sexy et sulfureux au profit de hidjab tr\u00e8s couture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:21 > 0:29:33) [89%] : \r\nC'est de l'artisanat \u00e0 l'italienne, comme la tradition de la mode italienne, c'\u00e9tait objet haut de gamme, raffin\u00e9e, pour un public raffin\u00e9 qui a une culture de l'esth\u00e9tique du raffinement, du textile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:35 > 0:29:43) [90%] : \r\nBeaucoup plus raffin\u00e9e que ce que d'autres marques ont pu proposer des marques comme Uniqlo, par exemple, c'est plus cheap, mais \u00e7a c'est l'offre de la mode aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:44 > 0:29:58) [95%] : \r\nCette historienne de la mode ne comprend pas pourquoi certains appellent au boycott, accusant la marque de se faire de l'argent sur la domination des femmes dans les pays arabes, car de la femme objet \u00e0 la femme voil\u00e9e le r\u00f4le \u00e9mancipateur de la mode est \u00e0 relativiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:29:58 > 0:30:16) [90%] : \r\nQuand on parle de ce r\u00f4le \u00e9mancipateur de la mode pour la femme, de nouveau, je pense qu'il faut \u00eatre beaucoup plus nuanc\u00e9 : c'est vrai que le fait de pouvoir porter un pantalon, on a pu plus avoir d'impact dans l'espace public, mais enfin c'est un costume d'homme, il n'y a pas d'\u00e9quivalent f\u00e9minin pour \u00eatre femme dans une phrase public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:17 > 0:30:39) [91%] : \r\nPourtant, de plus en plus de jeunes musulmanes nous prouve le contraire, en s'affichant sur la toile, f\u00e9minine et voil\u00e9e fashion victim, on les appelle et hidjab Istat et le monde du luxe a bien compris le march\u00e9 qu'elle pouvait repr\u00e9senter, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, les musulmans dans le monde d\u00e9pense 266 milliards en v\u00eatements par an, un chiffre qui devrait doubler d'ici 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:40 > 0:31:00) [94%] : \r\nVoil\u00e0, je vous rappelle l'information de ce jour, Toni Brunner quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, il a annonc\u00e9 ce matin, Toni Brunner qui souhaitent \u00e0 nouveau se concentrer sur son travail de conseiller national et sur l'exploitation de son domaine agricole, la direction du parti propose d'\u00e9lire le conseiller national bernois Albert R\u00f6sti pour lui succ\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:01 > 0:31:10) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal, merci de nous avoir suivis apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, vous retrouvez l'actualit\u00e9 de 26 minutes c'est une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:28 > 0:31:44) [77%] : \r\nMoi je m'a l\u00e9gu\u00e9e un homme bon, moi je vais aller bouffer une raclette, il a donn\u00e9 l'alarme d'accord voulez il est l\u00e0, bon alors je renvoie \u00e0 ce qui va mal que \u00e7a, ah ah ah ah, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:48 > 0:31:49) [65%] : \r\n\u00e0 qu'on avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:06 > 0:32:19) [83%] : \r\nJ'ai j'ai Romain, est ce que tu fais ce que tu sais si quelqu'un sait ce qu'est le placement il est immonde, le r\u00e9glage ce que tu veux, il y a, il y a Nathalie qui qui a, qui a, qui a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 2 de Tchao Romaine, bonne soir\u00e9e \u00e0 demain oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:25 > 0:32:32) [85%] : \r\nElle est supra moche, les couleurs sont pas et non, il a la peau, on dirait qu'on a la l\u00e8pre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:33 > 0:32:34) [91%] : \r\nOn est proche de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:36 > 0:32:37) [75%] : \r\nOu on \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:37 > 0:32:41) [84%] : \r\nEnfin moi personnellement je m'en fous, mais les copies ne sont pas contentes, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:43) [76%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va pas que tu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:44 > 0:33:04) [81%] : \r\nSally est une si vous voulez tout \u00e7a, oh bien Yacine ce que \u00e7a va mais \u00e9coute, moi j'ai, c'est \u00e7a fibrillaire en fait je pense que \u00e7a pique, \u00e7a, lisez un peu, mais l\u00e0 c'est mieux d\u00e9j\u00e0, m\u00eame l'image est meilleure, la, la, non \u00e7a c'est immonde plus plus fonc\u00e9 ou est-ce que tu as fait avant, c'est parce que tu as fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:05 > 0:33:10) [77%] : \r\nOui, ne pas devenir avec \u00e7a passe bien et qu'est-ce que parce que les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:11 > 0:33:14) [91%] : \r\nMais oui, vous avez bonne carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:24 > 0:33:27) [77%] : \r\nNon, non, mais je ai pas de la finit sa phrase sur les causes de la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:22 > 0:37:11) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir sur l'ouest, h\u00e9 bien nous avons eu un temps sec cet apr\u00e8s- midi avec le d\u00e9calage de la perturbation qui actuellement occupe la Suisse al\u00e9manique et le Tessin avant l'arriv\u00e9e de la nouvelle perturbation ce sera en milieu de nuit \u00e0 peu pr\u00e8s, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite on voit vraiment bien le passage de cette perturbation son d\u00e9calage en direction de l'Est, voire m\u00eame du Sud-Est et puis l'accalmie ici entre les deux perturbations la suivante se trouvent actuellement sur l'ouest de la France et arriv\u00e9e quand m\u00eame assez vite parce que c'est assez dynamique en altitude avec ce courant de Sud-Ouest qui va m\u00eame devenir de plus en plus fort m\u00eame temp\u00e9tueux d'ici le dimanche soir et et surtout lundi et mardi, vous voyez que la d\u00e9pression qui se trouve ici et qui est centr\u00e9 sur l'Irlande bien creuser h\u00e9 bien large, regardons ce que m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour demain matin, on sera donc sous la nouvelle perturbation en revanche sur l'extr\u00eame Est dans les Grisons ainsi qu'au Tessin on b\u00e9n\u00e9ficiera encore d'un temps sec et puis quelques rares trou\u00e9es sur l'ouest, la perturbation donnera des pr\u00e9cipitations sous forme de neige \u00e0 partir de 1300 m\u00e8tres d'altitude, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, elle va \u00e0 progresser en direction de l'Est, et cette fois-ci, tout le monde, toute la r\u00e9gion seront servis une limite de de la neige qui va s'abaisser vers 1000 m\u00e8tres cette perturbation sera toutefois un peu moins, un peu moins productive au niveau des pr\u00e9cipitations que la presse \u00e9tant au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour se sera compris entre 2 et 7 degr\u00e9s sur le Plateau o\u00f9 tourneront autour de 0 degr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, \u00e7a devrait \u00eatre un peu comme aujourd'hui entre 7 et 10 degr\u00e9s sur le plateau 10 degr\u00e9s plut\u00f4t sur l'arc l\u00e9manique entre 3 et 5 ans 6 au Tessin 5 degr\u00e9s \u00e9galement \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 3 degr\u00e9s \u00e0 2000 Me c\u00f4t\u00e9 bon, je vous le disais \u00e7a va se renforcer ses vents de Sud-Ouest vont se renforcer, demain, surtout dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, deviendront m\u00eame temp\u00e9tueux en haute montagne et seront assez sensibles et sur les cr\u00eates du Jura et sur le plateau, mais surtout sur le plateau al\u00e9manique pour l'\u00e9volution, h\u00e9 bien, pour les journ\u00e9es de lundi et mardi, c'est du tr\u00e8s mauvais temps, avec des perturbations \u00e0 la cl\u00e9 de la pluie a \u00e9galement, \u00e7a reste assez doux au niveau des temp\u00e9ratures mercredi et jeudi, temps changeant avec peut-\u00eatre quelques rares \u00e9claircies fera un tout petit peu plus froid mais \u00e7a reste quand m\u00eame assez doux ainsi degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, donc probablement des giboul\u00e9es jusqu'en plaine, l'\u00e9volution sera identique sur l'est du pays, ce sera un tout petit peu plus un peu meilleurs, on va dire, mardi, un peu moins mauvais puisque \u00e7a tournera au vent du nord, et puis le sud apr\u00e8s une journ\u00e9e de lundi assez m\u00e9diocre, \u00e7a \u00e7a s'am\u00e9liorera avec un temps sec et un temps assez ensoleill\u00e9, surtout pour la journ\u00e9e de mercredi, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, relevait encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour \u00e0 vous tous, excellente soir\u00e9e et je vous retrouve demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T19:21:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486405", "durationSec": 23, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000698574", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka s'est qualifi\u00e9 pour la finale du tournoi de Chenna\u00ef en Inde en battant le fran\u00e7ais Benoit Paire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicPersons": ["PAIRE, BENOIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486406", "durationSec": 119, "title": "SO UDC BRUNNER_RTS000000698676", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du parti politique UDC Toni Brunner a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission de ce poste. Cette d\u00e9cision a surpris m\u00eame parmi certains dirigeants de l'UDC. Le conseiller national bernois Albert Roesti est l'unique candidat \u00e0 sa succession propos\u00e9 par la direction de l'UDC.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI", "ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1486620"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486407", "durationSec": 36, "title": "SO HYPERCACHER_RTS000000698753", "excerpt": "La marque de luxe italienne Dolce et Gabbana a cr\u00e9\u00e9 une collection de voiles hijabs destin\u00e9s aux femmes musulmanes. Certains sont scandalis\u00e9s par ces foulards alors que d'autres y voient juste un int\u00e9r\u00eat commercial.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1601486408", "durationSec": 104, "title": "SO DOLCE GABBANA_RTS000000698151", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Lindsey Vonn dans la descente de Zauchensee en Autriche apr\u00e8s l'\u00e9limination de Lara Gut.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOULARD ISLAMIQUE", "MODE VESTIMENTAIRE", "COUTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486409", "durationSec": 96, "title": "SO DESCENTE DAMES_RTS000000698631", "excerpt": "La communaut\u00e9 juive en France ressent une d\u00e9gradation du climat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9gard des juifs. La France est devenue le premier pays d'\u00e9migration vers Isra\u00ebl. En Suisse \u00e9galement la communaut\u00e9 juive constate un augmentation des actes d'antis\u00e9mitisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486410", "durationSec": 116, "title": "SO COMMUNAUTE JUIVE_RTS000000698716", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la carri\u00e8re de Toni Brunner apr\u00e8s l'annonce de sa d\u00e9mission de la pr\u00e9sidence du parti politique UDC.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["JUIFS", "ANTIS\u00c9MITISME", "\u00c9MIGRATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486411", "durationSec": 130, "title": "SO BILAN BRUNNER 2_RTS000000698743", "excerpt": "Deux skieurs sont morts dans une avalanche pr\u00e8s de Rothwald dans le Haut-Valais. Le danger d'avalanche avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 comme marqu\u00e9 \u00e0 cause de la pluie ayant alourdi le manteau neigeux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486412", "durationSec": 76, "title": "SO AVALANCHE VS_RTS000000698677", "excerpt": "Les \u00e9leveurs suisses de chevaux Franches-Montagnes sont inquiets de voir cette derni\u00e8re race de cheval indig\u00e8ne s'\u00e9teindre. Le nombre de naissances des poulains est en constante diminution et la suppression de subventions ainsi que la taxation \u00e0 l'exportation p\u00e9nalisent les \u00e9leveurs.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486413", "durationSec": 104, "title": "SO ALLEMAGNE 2_RTS000000698736", "excerpt": "Suite \u00e0 la signature de l'accord sur le climat de la Conf\u00e9rence de l'ONU sur le changement climatique 2015 COP21, un fond de 100 milliards de dollars est pr\u00e9vu pour inciter les priv\u00e9s \u00e0 investir dans les \u00e9nergies renouvelables. Le but est de rendre les \u00e9nergies propres plus attractives que les \u00e9nergies fossiles, malgr\u00e9 le co\u00fbt des nouvelles installations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486414", "durationSec": 157, "title": "FRIGO JUBE CHEVAL FM 2_RTS000000697949", "excerpt": "L'EMDR est une th\u00e9rapie permettant de gu\u00e9rir du stress post-traumatique. L'acronyme EMDR signifie en anglais Eyes Movement Desensitization Reprocessing ou D\u00e9sensibilisation et retraitement de l\u00bfinformation par le mouvement des yeux. Le but est de permettre au cerveau d'analyser l'information de l'\u00e9v\u00e8nement traumatisant pour le transformer en simple souvenir.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)", "FRANCHES-MONTAGNES"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1486649"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486415", "durationSec": 131, "title": "FRIGO FONDS COP21_RTS000000693254", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE PROPRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE FOSSILE", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE HYDRAULIQUE", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486416", "durationSec": 140, "title": "FRIGO EMDR_RTS000000667362", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "BENVEGNIN, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAUMATISME", "STRESS", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486481", "summary": "Bad Horn : itw Toni Brunner, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC. Itw Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Toni Brunner discutant avec journalistes et avec membres de l'UDC dont Albert Roesti. Itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC. Itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC.", "id": "1486620", "visualThemes": ["VIE POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "MAURER, UELI", "BRUNNER, TONI", "ROESTI, ALBERT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486482", "summary": "Itw Gilbert Casasus, professeur \u00e9tudes europ\u00e9ennes \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1486621", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486510", "summary": "Glovelier : s\u00e9lection des futurs \u00e9talons reproducteurs de la race des Franches-Montagnes, \u00e9leveurs observant \u00e9talons d\u00e9filant. Itw Bernard Beuret, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du cheval de la race des Franches-Montagnes.\nItw Jean-Paul Lachat, chef service \u00e9conomie rurale du Jura. \nDamvant : Chantal Pape Juillard, \u00e9leveuse de chevaux, pr\u00e9parant cheval Franches-Montagnes puis le montant dans parcours. Itw  Chantal Pape Juillard.\nBourrignon : Dominique Odiet, \u00e9leveur de chevaux, brossant cheval Franches-Montagnes puis nettoyant son sabot. Itw Dominique Odiet.", "id": "1486649", "visualThemes": ["CHEVAL", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX"], "visualGeographicals": ["GLOVELIER", "DAMVANT", "BOURRIGNON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635368", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022925", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-429123B1-D485-42D7-99ED-118D984004CB", "internalArchiveId": "429123B1-D485-42D7-99ED-118D984004CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Multiplication alarmante des cas de harc\u00e8lement sexuel", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Multiplication alarmante des cas de harc\u00e8lement sexuel  \r\nApr\u00e8s Cologne, Helsinki et Zurich... Les cas de harc\u00e8lement sexuels survenus lors de la soir\u00e9e du Nouvel An sont peut-\u00eatre en train de briser un tabou... \r\nA Zurich, la police l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier: au moins six femmes ont port\u00e9 plainte.. \r\n Les enqu\u00eates sont en cours, et l'inqui\u00e9tude grandit face \u00e0 la possible \u00e9mergence d'une nouvelle forme de violence,\r\nRouven Gueissaz.\r\nDIR ST ZH\r\nC'est une tournure de phrase dans le communiqu\u00e9 de la police zurichoise qui focalise toute l'attention: les auteurs seraient des hommes \u00e0 la couleur de peau fonc\u00e9e. Il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une vague de r\u00e9actions, avant tout sur les r\u00e9seaux sociaux... Certaines tout \u00e0 fait nuanc\u00e9es. D'autres n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire des raccourcis, en utilisant le mot-cl\u00e9 \"rapefugees\", contraction du mot anglais \"rape\", le viol et \"refugees\", r\u00e9fugi\u00e9s. Nombre de jeunes femmes osent d\u00e9sormais t\u00e9moigner. Les attouchements et autres gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 leur \u00e9gard sont monnaie courante. Une femme sur cinq en a fait l'exp\u00e9rience au moins une fois dans sa vie. En moyenne, r\u00e9v\u00e8le ce matin la presse al\u00e9manique, 17 d\u00e9lits sexuels sont signal\u00e9s chaque jour en Suisse. Mais selon les bureaux de conseils aux femmes, les violences sexuelles sont encore largement pass\u00e9es sous silence. \r\n***  Est-ce que les cas d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 Zurich sont r\u00e9v\u00e9lateurs d'une nouvelle tendance?\r\nIls posent en tous deux questions... Un: est-ce que les victimes de harc\u00e8lement sexuel osent aujourd'hui davantage s'exprimer? D'autant plus apr\u00e8s l'\u00e9motion d\u00e9clench\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements de Cologne? Ou... Deux: est-on face \u00e0 une nouvelle forme de brutalit\u00e9, une violence impr\u00e9visible li\u00e9e aux flux migratoires, comme le laisse entendre l'UDC? Pour l'heure, \u00e0 Zurich, de gauche \u00e0 droite, les partis politiques se tiennent sur leurs gardes et ne tirent pas de conclusions h\u00e2tives sur les cas de la Saint-Sylvestre. Les propos sont nettement plus fermes \u00e0 l'\u00e9tranger... Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements en Allemagne, le leader hollandais d'extr\u00eame-droite Geert Wilders s'est \u00e9lev\u00e9 contre ce qu'il qualifie de \"jihad sexuel\".", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377078", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Multiplication alarmante des cas de harc\u00e8lement sexuel / 12H30_2016-01-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s Cologne, Helsinki et Zurich, les cas de harc\u00e8lement sexuel survenus lors de la soir\u00e9e du Nouvel An sont peut-\u00eatre en train de briser un tabou. A Zurich, la police l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi: au moins six femmes ont port\u00e9 plainte. Les enqu\u00eates sont en cours, et l'inqui\u00e9tude grandit face \u00e0 la possible \u00e9mergence d'une nouvelle forme de violence."], "variantIds": ["ece-7377078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc, je vous le disais \u00e0 l'instant \u00e0 Zurich, la police l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, hier, au moins 6 femmes ont port\u00e9 plainte \u00e0 l'issue d'agression lors de la nuit de la Saint-Sylvestre Rouven Gay \u00e7a vous \u00eates en Direct par t\u00e9l\u00e9phone, les enqu\u00eates sont encourageants et l'inqui\u00e9tude grandit face \u00e0 la possible \u00e9mergence d'une nouvelle forme de violence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, c'est une tournure de phrase dans le communiqu\u00e9 de la police Z\u00fcrichois qui focalise toute l'attention, les auteurs seraient des hommes \u00e0 la couleur de peau fonc\u00e9e, il n'en fallait pas plus pour d\u00e9clencher une vague de r\u00e9actions avant tout sur les r\u00e9seaux sociaux certaines tout \u00e0 fait nuanc\u00e9es, d'autres n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire des raccourcis en utilisant le mot- cl\u00e9, vous voulez si utilise contraction du mot anglais plus le viol et Monsieur disent les r\u00e9fugi\u00e9s nombre de jeunes femmes osent d\u00e9sormais t\u00e9moigner les attouchements et autres gestes d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 leur \u00e9gard sont monnaie courante, une femme sur 5, on a fait l'exp\u00e9rience au moins une fois dans sa vie et en moyenne, r\u00e9v\u00e8le ce matin la presse al\u00e9manique 17 d\u00e9lits sexuels sont signal\u00e9s chaque jour en Suisse, mais selon les les bureaux de conseils aux femmes, les violences sexuelles sont encore largement pass\u00e9es sous silence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nEst -ce que les cas d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 Zurich sont r\u00e9v\u00e9lateurs d'une nouvelle tendance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [89%] :\r\nMais en tout cas, il pose 2 questions : 1 est-ce que les victimes de harc\u00e8lement sexuel osent aujourd'hui effectivement davantage s'exprimer, d'autant plus apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne ou de ton face \u00e0 une nouvelle forme de brutalit\u00e9 et une violence impr\u00e9visible li\u00e9e aux flux migratoires, comme le laisse entendre l'UDC pour l'heure, en tout cas Zurich de gauche \u00e0 droite, les partis politiques se tiennent sur leurs gardes et nous dire : pas de conclusions h\u00e2tives sur les \u00e9v\u00e9nements de la Saint-Sylvestre, les propos sont en revanche nettement plus ferme \u00e0 l'\u00e9tranger, le leader hollandais d'extr\u00eame droite Geert Wilders s'est par exemple \u00e9lev\u00e9 contre ce qu'il qualifie de Djihad sexuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [83%] :\r\nRouven \u00e7a, merci, vous \u00e9tiez en Direct de Z\u00fcrich et si tout va bien, nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T11:43:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-574102F5-443F-4902-986A-DF94F2EE066D", "internalArchiveId": "574102F5-443F-4902-986A-DF94F2EE066D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bernard Debarbieux: \"L'espace de l'imaginaire\" (Ed. CNRS, 2015)", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "Le paysage, les lieux, les villes, les villages ou les fronti\u00e8res balisent notre rapport au territoire et lui donne un sens. Dans son dernier ouvrage, le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux montre comment les \u00e9l\u00e9ments du concret participent de notre exp\u00e9rience quotidienne et individuelle, et construisent le cadre de nos r\u00e9f\u00e9rences collectives et sociales. Match de football ou manifestation, am\u00e9nagement des parcs naturels ou des villes capitales, r\u00e9cits utopiques ou trait\u00e9s philosophiques, institution de la fronti\u00e8re ou des ethnies dans les colonies, \u00e9loge du mondial ou du local en \u00e9cologie politique et dans la production \u00e9conomique. Qu'y a-t-il donc de commun entre tous ces \u00e9l\u00e9ments? \"Tous rel\u00e8vent d'une construction imaginaire. L'imaginaire social est l'arri\u00e8re-plan de nos sch\u00e9mas de significations et d'actions collectives. Plus que l'attribut d'une soci\u00e9t\u00e9, il est la condition m\u00eame de son existence; il participe de l'institutionnalisation de chacune, ainsi que de nos fa\u00e7ons communes de penser le monde, et de nous penser en son sein. Aucune exp\u00e9rience individuelle, aucune r\u00e9alit\u00e9 sociale n'existant ind\u00e9pendamment de l'espace concret dans lequel elles se d\u00e9ploient, l'\u00e9tude de la pluralit\u00e9 des formes de spatialit\u00e9 des imaginaires sociaux permet de porter sur nos soci\u00e9t\u00e9s modernes un regard original et \u00e9clairant.\" [source: \u00e9diteur].", "durationSec": 3179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7319858", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785454.image", "thematicThemes": ["g\u00e9ographie physique", "paysage", "g\u00e9ographie humaine"], "alternativeTitle": ["Le grand entretien du 08.01.2016", "Bernard Debarbieux: l'espace de l'imaginaire / LGE_2016-01-08T09:06:45_le-grand-entretien", "Le grand entretien du 08.01.2016", "Bernard Debarbieux: l'espace de l'imaginaire / LGE_2016-01-08T09:06:45_le-grand-entretien"], "alternativeSummary": ["Le paysage, les lieux, les villes, les villages ou les fronti\u00e8res balisent notre rapport au territoire et lui donne un sens. Dans son dernier ouvrage, le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux montre comment les \u00e9l\u00e9ments du concret participent de notre exp\u00e9rience quotidienne et individuelle, et construisent le cadre de nos r\u00e9f\u00e9rences collectives et sociales.\n\nMatch de football ou manifestation, am\u00e9nagement des parcs naturels ou des villes capitales, r\u00e9cits utopiques ou trait\u00e9s philosophiques, institution de la fronti\u00e8re ou des ethnies dans les colonies, \u00e9loge du mondial ou du local en \u00e9cologie politique et dans la production \u00e9conomique\u2026 Qu'y a-t-il donc de commun entre tous ces \u00e9l\u00e9ments?\n\n\"Tous rel\u00e8vent d'une construction imaginaire. L'imaginaire social est l'arri\u00e8re-plan de nos sch\u00e9mas de significations et d'actions collectives. Plus que l'attribut d'une soci\u00e9t\u00e9, il est la condition m\u00eame de son existence; il participe de l'institutionnalisation de chacune, ainsi que de nos fa\u00e7ons communes de penser le monde, et de nous penser en son sein. Aucune exp\u00e9rience individuelle, aucune r\u00e9alit\u00e9 sociale n'existant ind\u00e9pendamment de l'espace concret dans lequel elles se d\u00e9ploient, l'\u00e9tude de la pluralit\u00e9 des formes de spatialit\u00e9 des imaginaires sociaux permet de porter sur nos soci\u00e9t\u00e9s modernes un regard original et \u00e9clairant.\" [source: \u00e9diteur]\n\nAvec Bernard Debarbieux, Professeur de g\u00e9ographie et d'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nA lire:\n\u2022 \"L'espace de l'imaginaire\", Bernard Debarbieux, \u00e9ditions CNRS\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix", "Le paysage, les lieux, les villes, les villages ou les fronti\u00e8res balisent notre rapport au territoire et lui donne un sens. Dans son dernier ouvrage, le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux montre comment les \u00e9l\u00e9ments du concret participent de notre exp\u00e9rience quotidienne et individuelle, et construisent le cadre de nos r\u00e9f\u00e9rences collectives et sociales.\n\nMatch de football ou manifestation, am\u00e9nagement des parcs naturels ou des villes capitales, r\u00e9cits utopiques ou trait\u00e9s philosophiques, institution de la fronti\u00e8re ou des ethnies dans les colonies, \u00e9loge du mondial ou du local en \u00e9cologie politique et dans la production \u00e9conomique\u2026 Qu'y a-t-il donc de commun entre tous ces \u00e9l\u00e9ments?\n\n\"Tous rel\u00e8vent d'une construction imaginaire. L'imaginaire social est l'arri\u00e8re-plan de nos sch\u00e9mas de significations et d'actions collectives. Plus que l'attribut d'une soci\u00e9t\u00e9, il est la condition m\u00eame de son existence; il participe de l'institutionnalisation de chacune, ainsi que de nos fa\u00e7ons communes de penser le monde, et de nous penser en son sein. Aucune exp\u00e9rience individuelle, aucune r\u00e9alit\u00e9 sociale n'existant ind\u00e9pendamment de l'espace concret dans lequel elles se d\u00e9ploient, l'\u00e9tude de la pluralit\u00e9 des formes de spatialit\u00e9 des imaginaires sociaux permet de porter sur nos soci\u00e9t\u00e9s modernes un regard original et \u00e9clairant.\" [source: \u00e9diteur]\n\nAvec Bernard Debarbieux, Professeur de g\u00e9ographie et d'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\n\nA lire:\n\u2022 \"L'espace de l'imaginaire\", Bernard Debarbieux, \u00e9ditions CNRS\n\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix"], "variantIds": ["ece-7319859", "ece-7319858"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-07T11:24:15Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [76%] :\r\nPoint le grand entretien l'Euro sp\u00e9cifique l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 quoi ressemble votre espace celui qui vous accompagnent au quotidien, c'est lui qui vous structure et vous d\u00e9fini peut-\u00eatre comment cette somme de lieux plus ou moins inscrits dans le territoire o\u00f9 dans l'architecture plus ou moins imaginaires vous aident \u00e0 construire votre vision du monde, comment ces r\u00e9f\u00e9rences \u00e9volue -t-elle dans un monde qui se veut et se dit aujourd'hui mondialis\u00e9e voici quelques une des tr\u00e8s nombreuses questions qui titille mon invit\u00e9 d'aujourd'hui, il est g\u00e9ographe, doyen de la facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeur de g\u00e9ographie culturelle et politique, sp\u00e9cialiste des repr\u00e9sentations sociales du paysage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [88%] :\r\nEt de l'environnement bonjour Bernard Debarbieux bonjour, une fiction dira vite vous recevoir ici pour \u00e9voquer ces champs de recherche qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler un peu vertigineuses presque puisque votre travail consiste \u00e0 intellectualiser \u00e0 d\u00e9crypter notre rapport au lieu, \u00e0 l'environnement, c'est un Champ de pens\u00e9e qui reste largement pour le commun des mortels, comme pour moi, par exemple dans le domaine de l'inconscient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [91%] :\r\nOui, c'est juste parce que on a souvent une appr\u00e9hension de l'espace ou de id\u00e9e espace extr\u00eamement concr\u00e8tes extr\u00eamement pratique parce qu'on se d\u00e9place parce qu'on habite quelque part parce que on a des pratiques spatiale qui s'impose \u00e0 nous, qui sont de l'ordre de l'\u00e9vidence, mais quand on gratte un peu, ou quand on titille un peu, pour reprendre votre vocabulaire, on se rend compte que l'espace est quelque chose qui est pas toujours facile \u00e0 d\u00e9finir et que, en tout cas c'est une de mes th\u00e8ses, il y a plusieurs types d'espaces qui s'articule et qui permet de comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment ne pratique individuelle et nos pratiques ou identit\u00e9 collective. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [87%] :\r\nComment est -ce qu'on peut expliquer que dans notre monde qui a une v\u00e9ritable passion du d\u00e9cryptage on d\u00e9crypte o\u00f9 on analyse les discours, les chansons, les modes, les films, comment est -ce qu'on explique notre rapport \u00e0 quelque chose d'aussi pr\u00e9sente le paysage ou l'environnement notre cadre mat\u00e9riel soit si peu comment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [89%] :\r\nC'est commenter mais ses commentaires, souvent de fa\u00e7on partielle \u00e0 la fois parce que c'est plus facile de parler longuement et m\u00eame doctement de d'objets relativement circonscrit un paysage de montagne par exemple par contre avoir une r\u00e9flexion transversale qui traite de tous les types de paysages, de tous les objets spatiaux un peu quelle que soit leur \u00e9chelle, par exemple, c'est assez difficile parce qu'on n'a pas l'habitude de penser les choses comme \u00e7a dans notre vie quotidienne, o\u00f9 on est en ville ou \u00e0 la campagne o\u00f9 on est en vacances, on est au travail, donc on a tendance \u00e0 penser nos pratiques spatial nos pratiques sociales sur un mode un peu segments alors que, il y a des sortes de fa\u00e7ons de penser l'espace qui articule un peu le tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:41) [81%] :\r\nOn a une vision un peu simpliste en somme de de notre de notre espace, vous le dites, ville montagne pleine des des dichotomies structurante, mais un peu simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre simpliste c'est surtout utilitariste, c'est-\u00e0-dire qu'on on a un rapport \u00e0 l'espace qui est tr\u00e8s utilitariste et on pense les objets spatiaux ont pens\u00e9 distance on pense les \u00e9chelles par rapport \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques \u00e0 satisfaire, et donc on est souvent dans un rapport un peu imm\u00e9diat avec ces, ces objets -l\u00e0 on n'a pas souvent l'occasion en dehors des quelques universitaires qui ont dit que le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir, de prendre le recul pour pr\u00e9cis\u00e9ment avoir une vision un peu d'ensemble de ces enjeux spatiaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [88%] :\r\nAlors c'est ce que vous faites dans ce dernier livre qui est sorti aux \u00e9ditions CNRS, \u00e7a s'appelle l'espace de l'imaginaire, c'est une suite d'essais et de d\u00e9tours et c'est donc zone un peu conceptuel qui nous donne les outils pour comprendre les d\u00e9tours qui sont encore ancr\u00e9e dans les territoires mais aussi dans des temps et sur lesquels on va s'arr\u00eater ensemble il y a aujourd'hui Anne Marchand en r\u00e9gie et Fred Bernard \u00e0 la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:10) [64%] :\r\nVoyez donc Fabrice, donc on peut parler m\u00eame servir leurs services urbains, qui avait fait de l'op\u00e9rateur d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite d'int\u00e9r\u00eat local. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [61%] :\r\nQu'aussi, c'est-\u00e0-dire c'est un produit qui ne peut \u00e9viter le temps de tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [99%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [91%] :\r\nL'espace imaginaire et sonore de Fred Bernard un espace fait d'urbanit\u00e9 de nature, de voyages et de musique Bernard Debarbieux dans un 1er temps et avant de nous donner les outils conceptuels pour appr\u00e9hender cette g\u00e9ographie qui nous entourent et qui nous structure j'aimerais qu'on s'arr\u00eate sur vos d'abord sur votre g\u00e9ographie personnelle, la g\u00e9ographie de votre v\u00e9cu comment est -ce qu'on pourrait suivre votre carte biographique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [89%] :\r\nJe pense que il y a quelque chose qui m'habite depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, qui est l'envie d'habiter tous les endroits \u00e0 la fois, alors \u00e9videmment c'est un peu illusoire, donc j'ai essay\u00e9 de les articuler et d'habiter plusieurs endroits, ce qui m'int\u00e9ressait, \u00e0 la suite successivement exactement ceci dit, je ne d\u00e9sesp\u00e8re pas de continuer \u00e0 allonger la liste, et de pouvoir avoir ces exp\u00e9riences un peu qui compl\u00e8te un peu mon mon v\u00e9cu, pas tellement sur un mode touristique \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, le tourisme a beaucoup, beaucoup de de vertu, mais j'aime beaucoup m'installer durablement dans un endroit pour m'en impr\u00e9gner m'impr\u00e9gner de la soci\u00e9t\u00e9 qui lui correspond et finalement petit-\u00e0-petit ses diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de vivre les lieux, les gens et et les espaces. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [93%] :\r\nAlors si on veut voir quelles ont \u00e9t\u00e9 les chiffres de votre addition Lille c'est quoi les premiers, les premiers paysages des paysages de votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [89%] :\r\nPaysages de mon enfant, donc l'agglom\u00e9ration de Lille dans le nord de la France, parce qu'une partie de ma famille et la famille de mon p\u00e8re en fait et est originaire de cette r\u00e9gion -l\u00e0 cheval d'ailleurs sur la fronti\u00e8re entre la France et la et la Belgique, le paysage au sens propre du terme, banlieue r\u00e9sidentielle, le genre de banlieue qui se mettent \u00e0 prolif\u00e9rer dans les ann\u00e9es 50 ou les ann\u00e9es 60 dans la p\u00e9riph\u00e9rie des des grandes villes fran\u00e7aises, pas tellement le genre d'environnement qui me pla\u00eet, maintenant je suis tr\u00e8s tr\u00e8s urbain, urbain, j'aime beaucoup les centres-villes o\u00f9 j'aime beaucoup les endroits extr\u00eamement, extr\u00eamement sauvage aidant mes pratique quotidienne, je joue beaucoup sur cette double pour l'arr\u00eater les espaces interm\u00e9diaires d'int\u00e9resser un peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [91%] :\r\nPour le coup, vous en avez eu plein plein la vue, parce que vous \u00eates parti vivre \u00e0 New York, on est tr\u00e8s tr\u00e8s loin l\u00e0 de Lille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [92%] :\r\nOui, oui, pas simplement parce que c'est une vie d'une toute autre dimension mais c'est aussi un univers tellement tellement particulier qui ne ressemble \u00e0 aucun autre, \u00e0 ma connaissance, en tout cas, parce que j'ai pu exp\u00e9rimenter \u00e0 aucune autre ville \u00e9tasunienne en particulier mais une ville absolument passionnantes, extr\u00eamement stimulante oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:23) [87%] :\r\nEt puis, ensuite, vous revenez en Europe et l\u00e0 vous \u00eates \u00e0 Grenoble puis \u00e0 la jeunesse et de territoires qui se r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:29) [89%] :\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de similitudes formelles, je dirais, parce que ce sont des villes de taille \u00e0 peu pr\u00e8s comparable avec des montagnes tout autour des villes assez plate, avec des montagnes tout autour qui invite finalement \u00e0 sortir de la ville, tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et \u00e0 la regard\u00e9 un petit peu du dessus, donc il y a beaucoup de similitudes, y compris d'ailleurs un peu dans la population qu'on peut y trouver et pourtant des villes qui cultive une identit\u00e9 qui se veut tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes et qui du coup font que ce sont 2 villes toute proche mais bien qu'elle soit, toute proche, qui communique finalement assez peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'une fronti\u00e8re les s\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [88%] :\r\nOui, peut-\u00eatre aussi parce que les villes apr\u00e8s qui les fronti\u00e8res au pass\u00e9 sont des villes qui se cherchait dans leur r\u00e9gion ou pas, et aussi bien Grenoble que Gen\u00e8ve sont des villes qui sont assez peu dans leur r\u00e9gion, paradoxalement, je dis paradoxalement parce qu'on dit volontiers de Gen\u00e8ve 1, donc une ville canton et puis une ville internationale qui a le regard qui sont un petit peu les les r\u00e9gions de proximit\u00e9 Grenoble c'est un peu le cas aussi avec cette histoire de vie industrielle et de centre scientifique de tr\u00e8s grande renomm\u00e9e mondiale a pris l'habitude de jouer un peu dans la cour des grandes villes universitaires mondiale des fois en qu'elle avait \u00e0 30 ou 50 kilom\u00e8tres de ses murs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [93%] :\r\nQuand est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 vous situer sur une carte, Bernard Debarbieux quand vous \u00e9tiez enfant \u00e0 dire \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [88%] :\r\nJeanne rigoureusement aucun souvenir, le seul souvenir de carte que j'ai dans mon enfance, c'est que mes parents qui aime beaucoup les cartes les en certainement mis dans la t\u00eate entre les mains tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t, notamment pour les voyages en voiture et j'ai gard\u00e9 cette \u00e9tonnante l'habitus qui consiste \u00e0 vouloir toujours rapport\u00e9 une exp\u00e9rience que j'avais des lieux \u00e0 son expression cartographique ce qui surprend beaucoup des personnes de mon entourage pour lesquels les cartes sont compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, ce qui surprend beaucoup, mon \u00e9pouse qui ne manipule pas les cartes en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai m\u00eame une obsession qu'il a fait beaucoup rire, qui est toujours de se vouloir savoir et d'avoir besoin de savoir quand je veux quelque part ouais le nord alors que je me rends compte avec elle qu'on peut totalement se passer de ce genre de r\u00e9f\u00e9rence, la plupart du temps, donc j'ai besoin quelque part de me positionner sur des sortes de r\u00e9f\u00e9rence un peu abstraite, qui ne sont pas indispensables pour vivre quelque part mais qui pour moi conf\u00e8re de la qualit\u00e9 au lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [88%] :\r\nEt vous \u00eates un des malheureux, des GPS qui ne monte qu'une toute petite fraction du territoire dans lequel on est quand quand on stationne un paysage en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [87%] :\r\nAlors, je ne touche jamais au GPS, je ne veux pas de GPS, un peu parce que certains disent que les GPS rendent b\u00eates parce que justement ils emp\u00eachent de mobiliser nos comp\u00e9tences c\u00e9r\u00e9brales \u00e0 se rep\u00e9rer dans l'espace o\u00f9 il y a des cartes mais c'est pas tellement \u00e7a qui qui est plus important, je trouve que GPS selon une expression graphique extr\u00eamement pauvre par rapport \u00e0 ces merveilles que l'on peut faire avec, soit des cartes tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s soient des simples croquis en fait qui permettent d'inscrire sa subjectivit\u00e9 dans dans ce qu'on dessine dans une carte dessinerai et que je trouvais des objets magnifiques souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:11) [88%] :\r\nBernard Debarbieux, ce n'est pas l'imaginaire o\u00f9 l'imagination individuelle qui vous pr\u00e9occupe dans ce livre dont on va parler, l'espace de l'imaginaire et c'est et des tours, c'est un imaginaire dit social que vous essayez d'appr\u00e9hender \u00e7a complique beaucoup les choses parce que l'imaginaire individuel imaginaire de notre v\u00e9cu nos repr\u00e9sentations, on arrive \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 voir de quoi on parle imaginaire social qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [85%] :\r\nAlors c'est vrai que moi imaginaire est un mot difficile parce que, \u00e0 la fois on tr\u00e8s tr\u00e8s volontiers dans le vocabulaire courant et il a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne par les th\u00e9oriciens qui ont voulu son appareil alors on trouve plusieurs acceptions notamment celles -l\u00e0, laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence l'imaginaire les fa\u00e7ons d'imaginer quelque chose et c'est un peu synonyme de repr\u00e9sentation, donc leur de repr\u00e9sentation spatiale territoriale ou paysag\u00e8res il y a aussi une exception que l'on trouve tr\u00e8s fortement pr\u00e9sente chez les sp\u00e9cialistes de litt\u00e9rature qui sortent par le domaine de la fiction sur lesquelles travaillent consid\u00e8re que la fiction est un exercice de l'imaginaire en soi, donc c'est une forme d'expression imaginaire chez principalement et puis il y a ces philosophes ou aux chercheurs des sciences sociales qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'imaginaire collectif au litt\u00e9raires, l'imaginaire social et parfois pour certains, ceux sur lesquels je n'appuie le plus un seul dit voil\u00e0 ce qu'ils appellent l'imaginaire social, c'est ce qui v\u00e9ritablement fait soci\u00e9t\u00e9 fait que les individus participent d'une m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 parce qu'ils en partagent les m\u00eames figures et les m\u00eames les m\u00eames significations les m\u00eames cas de r\u00e9f\u00e9rences aussi les mannequins de r\u00e9f\u00e9rence qui sont \u00e0 la fois des cadors mat\u00e9riel et pratique mais aussi bien s\u00fbr, ce qui va conf\u00e9rer de du sens \u00e0 ces objets du cadre mat\u00e9riel Ayo pratique on va inscrire l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [79%] :\r\n\u00e7a signifie que cette imaginaire des magies nerfs sociale se doit d'\u00eatre partag\u00e9e par tous ceux qui forment une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:55) [90%] :\r\nDisons que pour faire soci\u00e9t\u00e9, il faut que tous les individus puissent partager des \u00e9l\u00e9ments de cette imaginaire social il y a pas d'obligation, il y a pas de normativit\u00e9 dans un \u00e9nonc\u00e9 comme celui -l\u00e0, simplement si on prend le probl\u00e8me un peu \u00e0 l'envers et et on en voit un peu la la la face probl\u00e9matique quand on se pose la question aujourd'hui de savoir si nos soci\u00e9t\u00e9s font encore soci\u00e9t\u00e9 que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelle des nations, que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelle des collectivit\u00e9s locales, des villages ou des ou des agglom\u00e9rations urbaines, on comprend que quand on s'interroge sur notre capacit\u00e9 \u00e0 parler le m\u00eame langage doit se comprendre les uns les autres parce que on serait pas, on n'a pas la m\u00eame trajectoire biographique, on n'aurait pas la m\u00eame trajectoire g\u00e9ographiques ou les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences culturelles Lens rencontre qu'il manque quelque chose pour que v\u00e9ritablement la la soci\u00e9t\u00e9 fonctionne, qui est v\u00e9ritablement du lien social qui fonctionne dans toutes nos toutes les dimensions et c'est dans ce genre de situation qu'on peut v\u00e9ritablement se poser la question que vous posez est -ce que finalement nous partageons suffisamment d'chose on nous c\u00f4toyons pour aller au-del\u00e0 de la simple proximit\u00e9 physique et et faire corps tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:57) [89%] :\r\nImaginaire social, \u00e7a devient presque synonyme d'identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [90%] :\r\nJ'aurais tendance \u00e0 dire que l'imaginaire social, c'est ce qui permet de faire soci\u00e9t\u00e9 et la t\u00eate de ce livre, c'est de dire que il y a besoin d'espace, de lieux du territoire pour que \u00e7a marche, Metz, l'exercice de la construction identitaire, surtout si elle est collective, c'est un exercice qui peut \u00eatre second et qui souvent historiquement est arriv\u00e9 bien apr\u00e8s la mise en place des imaginaire correspondant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:21) [89%] :\r\nVous le disiez, il faut des espaces, des lieux pour que \u00e7a se passe si l'id\u00e9e d'imaginaire et d\u00e9j\u00e0 pas compl\u00e8tement \u00e9videntes \u00e0 saisir l'id\u00e9e d'espace ne l'est pas non plus quand un g\u00e9ographe dit espace, ils ne pensent pas uniquement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 mat\u00e9rielle d'un espace qu'on peut, qu'on peut, par exemple, c'est quelque chose de plus vaste comment est -ce que vous pourriez nous le d\u00e9finir, nous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [88%] :\r\nAlors la notion d'espace est une notion qui est extr\u00eamement complexe et quand on confronte justement avec la fa\u00e7on tr\u00e8s banal qu'on a de parler d'espace, on se rend compte que le go\u00fbt est absolument \u00e9norme entre notre fa\u00e7on d'utiliser au quotidien et puis la fa\u00e7on qu'on a de l'eau, Hoddle conceptualiser et des g\u00e9n\u00e9rations de g\u00e9ographe ou de philosophes ou voire m\u00eame de g\u00e9om\u00e8tre se sont pos\u00e9 la question de savoir ce qui \u00e9tait l'espace est le point commun, je dirais de tous les travaux qui ont cherch\u00e9 \u00e0 fouiller un peu cette notion, c'est de montrer qu'il y a diff\u00e9rents types d'espaces qui coexistent, qui s'articulent plus ou moins mais qui sont de nature fondamentalement diff\u00e9rente alors l'espace auxquels vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence espace concret l'espace sur lequel on \u00e9volue, c'est ce que je propose d'appeler l'\u00e9tendue dans ce livre- l\u00e0 pour en limiter justement l'exception \u00e0 quelque chose qui rel\u00e8ve de cet ordre -l\u00e0 de la mat\u00e9rialit\u00e9, mais il y a d'autres espaces qui joue notamment dans la co- pr\u00e9sence ici dans un Studio de de radio ou bien dans la rue, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de ce b\u00e2timent donc un espace qui existe et qu'on dessine par notre co- pr\u00e9sent\u00e9e par la parole et qui n'est pas n'est -ce pas ce mat\u00e9riel, c'est une c'est une distance qui nous permet de nous entendre et de et de communiquer, mais qui n'a rien \u00e0 voir avec la table autour de laquelle on \u00e9tait on on est install\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:55) [88%] :\r\nEt encore moins avec la table \u00e0 laquelle est accoud\u00e9, la personne qui nous \u00e9coute peut-\u00eatre en ce moment, exactement un peu de la Terre, on est l\u00e0 dans un espace qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 rendre visible au niveau g\u00e9ographique au niveau cartographie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, parce que l\u00e0 on est dans des distances qui sont des distances qui deviennent un peu diff\u00e9rente des distances auquel on pense l\u00e0 aussi le plus spontan\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire la distance physique, on est capable de mesurer en centim\u00e8tres mettront un kilom\u00e8tre, il y a d'autres formes de distance et puis la radio, la t\u00e9l\u00e9 ou internet introduit des formes de distance qu'on a un peu de mal \u00e0 penser sur le mode de la distance, mat\u00e9riel, mais peut-\u00eatre pour continuer sur cette pluralit\u00e9 des des espaces, je crois qu'on peut se rendre compte assez facilement quand on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la carte, la carte et justement cet objet tout \u00e0 fait \u00e9tonnant qui rend compte d'un espace mat\u00e9riel en g\u00e9n\u00e9ral, donc une carte de la Suisse \u00e0 la repr\u00e9senter quelque chose qui s'appelle la Suisse ou le territoire suisse, donc qui correspond \u00e0 un type d'espace mais la carte elle- m\u00eame est un espace est une feuille de papier, une feuille de papier, c'est un espace ou en tout cas, il y a une dimension spatiale et donc il y a beaucoup beaucoup de situations, notamment dans le cadre de la production de la carte de la lecture de la carte qui mettent en connexion d'espace compl\u00e8tement diff\u00e9rent, une feuille de papier avec ce qu'elle repr\u00e9sente le territoire de la Suisse et qui font que on est constamment en train dialoguer avec plusieurs types d'espace sans forc\u00e9ment s'en rendre compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:08) [88%] :\r\nDepuis quand Bernard Debarbieux, a -t-on eu l'id\u00e9e de faire correspondre un espace symbolis\u00e9 sur une feuille de papier ou sur une Pierre et un territoire mat\u00e9riel ce que vous appelez une \u00e9tendue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:21) [90%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse serait \u00e0 chercher dans les toutes premi\u00e8res formes de production cartographique \u00e0 la pr\u00e9histoire, on a des gravures sur Pierre Weill, qui existent notamment en Italie, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin d'ici, on a des cartes, donc qui ont plusieurs mill\u00e9naires d'existence qui ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9s sur des sur des flancs de montagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:36) [77%] :\r\nDonc l\u00e0 qu'on a des cartes, des esp\u00e8ces de croquis o\u00f9 on situe une entr\u00e9e d'une grotte ou un qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [93%] :\r\nAlors c'est pas facile de s'accorder sur une d\u00e9finition de la carte, mais en g\u00e9n\u00e9ral, je dirais que le noyau dur des d\u00e9finitions qu'on propose de la carte, c'est une sorte de vision qui se veut un peu surplombante, d'un espace pr\u00e9cis\u00e9ment donc pas une vision en perspective, comme le voudrait une peinture de paysage, par exemple, et apr\u00e8s, ce qui va varier ce qui va diff\u00e9rencier une carte pr\u00e9historique avec une carte contemporaine, c'est le r\u00e9f\u00e9rentiel qu'on va utiliser pour rendre compte de cette \u00e9quivalence entre le territoire lui- m\u00eame et puis sa repr\u00e9sentation, aujourd'hui on ne jure que par la g\u00e9om\u00e9trie dans beaucoup de cas, c'est un tournant tr\u00e8s important de l'histoire de la carte graphique que de vouloir se r\u00e9f\u00e9rer constamment la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9videmment les cartes de la pr\u00e9histoire ou m\u00eame de l'histoire antique n'\u00e9tait pas g\u00e9om\u00e9triques en tout cas pour l'immense majorit\u00e9 d'entre elles, donc apr\u00e8s c'est une question simplement de conventions dans la fa\u00e7on qu'on a d'\u00e9tablir l'\u00e9quivalence entre la repr\u00e9sentation et c'est qu'elle repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:28) [79%] :\r\nAujourd'hui, on est dans des conventions extr\u00eamement strict, on sait exactement pour les cartes suisse quel tr\u00e8s \u00e0 quelle couleur ce que veut dire le petit triangle, ce que veut dire le petit carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:39) [89%] :\r\nAlors, j'aurais tendance \u00e0 dire, qu'est ce que vous dites l\u00e0 \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s vrai jusqu'\u00e0 il y a une trentaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on avait atteint je dirais le stade le plus sophistiqu\u00e9, le plus \u00e9labor\u00e9 de cette codification de la cartographie, celle des cartographes des cartographes notamment des administrations nationales \u00e9tatiques, qui sont charg\u00e9s de le couvrir l'enti\u00e8ret\u00e9 de du territoire du territoire national et puis, un peu \u00e0 la surprise de tout le monde, on s'est rendu compte que depuis quelques d\u00e9cennies, on avait on : on assiste \u00e0 une explosion des formes d'expression cartographique absolument \u00e9tonnante, on red\u00e9couvre la carte \u00e0 la main, on red\u00e9couvre la carte qui se veut un peu ce plus subjective, qui se veut plus esth\u00e9tique, les artistes se sont empar\u00e9s des cartes depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, vous avez beaucoup de d'artistes tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et d'expositions sp\u00e9cialis\u00e9es qui ont vu le jour ces derni\u00e8res ann\u00e9es o\u00f9 on se rend compte que, ils sont tout \u00e0 fait \u00e0 m\u00eame de ma\u00eetriser, comme la plupart d'entre nous, les codes de la pr\u00e9sentation cartographique, \u00e7a fait partie de nos comp\u00e9tences de lecture de langage, mais aujourd'hui, pour l'immense majorit\u00e9 d'entre nous, et de les d\u00e9tourner pour leur faire porter un autre message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:38) [89%] :\r\nVous nous le disiez il y a des repr\u00e9sentations, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9historique est -ce que ces repr\u00e9sentations de l'espace viennent correspondre \u00e0 des balisages du territoire pratique est r\u00e9el, comme c'est le cas par exemple dans les cadastraux on va faire des relev\u00e9s de points qui sont marqu\u00e9s dans le territoire pour leur donner une existence sur le papier, dire, l\u00e0 on parle bien de ce point sp\u00e9cifique la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [89%] :\r\nAlors non les les premiers si\u00e8cles et le 1er mill\u00e9naire de la production cartographique ne visait pas cette chose -l\u00e0, il s'agit peut simplement de positionner des objets particuli\u00e8rement ce important pour un collectif qui \u00e9taient des points de rencontre qui \u00e9taient des b\u00e2timents ou des formes naturelles remarquable qui permettait donc d'avoir une sorte de repr\u00e9sentation simplifi\u00e9e d'un environnement dont ont marqu\u00e9 quelque part l'importance des composants cette pr\u00e9occupation \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence, qui s'exprime en particulier dans le cadastre qui consiste \u00e0 vouloir localiser les choses de fa\u00e7on extr\u00eamement pr\u00e9cise pour y associer des droits particuliers c'est les choses qui sont r\u00e9centes et qui caract\u00e9rise pr\u00e9cis\u00e9ment ce tournant de de la modernit\u00e9, sur lequel je travaille beaucoup dans dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:42) [88%] :\r\nEt alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'est -ce qui se passe d\u00e9j\u00e0, il faut le situer dans le temps, on est quoi au 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:47) [81%] :\r\nAlors \u00e7a commence globalement \u00e0 la Renaissance \u00e7a culmine je dirais 18\u00e8me si\u00e8cle hein, donc souvent quand on parle de la note du tournant moderne c'est dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, selon les les ph\u00e9nom\u00e8nes pr\u00e9cis auquel on s'int\u00e9resse cette entre la la Renaissance et 18\u00e8me si\u00e8cles mais j'aurais tendance \u00e0 dire que \u00e7a culmine au 19\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:02) [93%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0 apparaissent les \u00c9tats et la cartographie ou en tout cas la gestion politique du territoire est essentiel pour pour faire na\u00eetre les \u00c9tats modernes qu'on conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc, ce sont les \u00c9tats modernes qui apparaissent, qui est forme d'\u00e9tat ant\u00e9rieur bien s\u00fbr avant la Renaissance, mais l'\u00c9tat moderne, donc la forme d'\u00e9tat qui appara\u00eet quelque part en Italie et en Royaume-Uni enfin dans ce qui s'appellera plus tard, le Royaume-Uni et l'Angleterre \u00e0 l'\u00e9poque, c'est une forme d'\u00e9tat tout \u00e0 fait nouvelle hein qui suppose d'une part, un type de relations tout \u00e0 fait nouveau entre le prince ou le souverain et ses sujets, alors que les formes \u00e9tatiques en fait de la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale repose sur des Liens interpersonnels de nature tout \u00e0 fait diff\u00e9rente et surtout ce qui va caract\u00e9riser l'\u00c9tat moderne, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment il va se penser de plus en plus syst\u00e9matiquement par le territoire le territoire va devenir la fa\u00e7on qu'il a de se penser lui- m\u00eame et d'organiser, m\u00eame son action et notamment son rapport \u00e0 ces sujets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:51) [82%] :\r\nBernard Debarbieux dans votre livre l'espace de l'imaginaire, vous faites un un long d\u00e9tour par le projet utopique de l'utopie de Thomas-MAURO 1515, 1516 ce texte comment est -ce que dans cette, ce projet de soci\u00e9t\u00e9 Thomas-Mauro, l'espace est -il utilis\u00e9 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [86%] :\r\nAlors, ce livre l\u00e0, il est magnifique et extr\u00eamement agr\u00e9able \u00e0 lire parce qu'il \u00e9crit fa\u00e7on extr\u00eamement simple et est souvent tr\u00e8s ironique et tr\u00e8s amusante, j'utilise beaucoup moi- m\u00eame avec les \u00e9tudiants, notamment quand je leur fais un cours sur la l'histoire m\u00eame de la notion d'am\u00e9nagement du territoire, je leur dis que c'est le 1er ouvrage o\u00f9 on comprend ce qui l'am\u00e9nagement du territoire et et pourquoi je l'utilise avec des \u00e9tudiants, c'est parce que le livret con\u00e7ue comme \u00e9tant une d\u00e9monstration de la n\u00e9cessit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment de penser un \u00e9tat qui se veut parfait hein, parce que le projet de Thomas, sport, c'est-\u00e0-dire cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 parfaite et il attend sur un mode compl\u00e8tement territoriale alors de plusieurs fa\u00e7ons : d'abord, \u00e0 commencer par l'\u00e9tendue elle- m\u00eame qui est celle du royaume du taux plus donc le le le chef le le fondateur de cette soci\u00e9t\u00e9 Utopia n'qui est une presqu'\u00eele qui l'a coup\u00e9e du continent pour en faire une \u00eele donc l'\u00eele devient quelque part un espace referm\u00e9 sur lui- m\u00eame, qu'on peut, du coup, ou avoir le sentiment d'am\u00e9nager, ind\u00e9pendamment de tout ce qui est \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur le continent, notamment ce livre- l\u00e0 \u00e9tait ex- extr\u00eamement aussi territoriale dans la mesure o\u00f9 la description de l'\u00eele qui le que Thomas se mort en fait est une description compl\u00e8tement cartographique, c'est-\u00e0-dire qui qui nous donne une vision surplombante de la chose, ce qui montre la modernit\u00e9 de l'\u00e9criture qui est derri\u00e8re et ce qui va dans le sens de ce que je disais tout \u00e0 l'heure, penser un \u00e9tat moderne par sa forme d'abord et avant tout, il extr\u00eamement territorial aussi parce que l'id\u00e9al de soci\u00e9t\u00e9 qu'il d\u00e9crit et qu'il est promu par la m\u00eame occasion, consiste en gros \u00e0 rapporter des individus, des groupes, des activit\u00e9s \u00e0 tels ou tels types de lieux donc les choses sont extr\u00eamement bien rang\u00e9s, extr\u00eamement bien n'dans l'espace parce que Thomas se et quelqu'un qui pense la perfection de la soci\u00e9t\u00e9 par la perfection de l'espace, qu'elle se donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:48) [83%] :\r\nLes \u00e9lites qui prennent en main lundi l'\u00c9tat moderne au tournant 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle et n'ont pas la chance de pouvoir se mort d'avoir une \u00eele Vierge actuels avant qu'ils doivent composer avec un territoire qui a un pass\u00e9 qui a une histoire qu'il y a des habitants des communaut\u00e9s comment est -ce qu'ils vont cr\u00e9er des \u00c9tats qui ne seront pas celui de Thomas, \u00e9videmment, mais qui ont des composantes qui peuvent l'\u00e9voquer, par exemple, ce que vous disiez un \u00e9tat qui est ferm\u00e9e, et qui est ax\u00e9 sur sur son int\u00e9rieur comment est -ce que concr\u00e8tement, on met en place ce type d'agencement g\u00e9ographique sur un terrain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:23) [90%] :\r\nAlors il y a des cas de figure, qui sont certes pas majoritaire mais qui existe quand m\u00eame o\u00f9 il y a la naissance d'\u00c9tat moderne qui qui choisissent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de s'installer sur une \u00eele o\u00f9 sur un archipel et l'exemple que je d\u00e9taille un peu dans un des chapitres de du livre, c'est tout simplement l'Angleterre Fernand Braudel dans un de ses ouvrages principaux avait pos\u00e9 la question avec une ironie tout \u00e0 fait sympathique de savoir comment l'Angleterre \u00e9tait devenue une \u00eele de poser la question comme \u00e7a, c'est \u00e9videmment un peu \u00e9tonnant, parce que pour nous tous, Angleterre ou pour lui disant : la Grande-Bretagne est une \u00eele en soi et puis il y a pas eu un choix qui a \u00e9t\u00e9 fait et pourtant si il montre d'une certaine fa\u00e7on, que, \u00e0 partir du moment, les Anglais sont chass\u00e9s du continent et notamment de la derni\u00e8re ville qu'il poss\u00e9dait sur le continent, la ville de Calais \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, toute l'attention en fait de la monarchie britannique va \u00eatre de se d\u00e9tourner finalement du continent de regarder vers l'int\u00e9rieur de son territoire et de structurer cette \u00e9tendue de fa\u00e7on \u00e0 lui donner toute sa coh\u00e9rence et sa particularit\u00e9 alors plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de monarque vont le faire successivement en gros d'Henri VIII jusqu'\u00e0 \u00c9lisabeth 1er vont le faire en s'assurant la ma\u00eetrise de l'ensemble des Terres correspondante, donc \u00e7a va \u00eatre dans un 1er temps la conqu\u00eate de l'Irlande, puis dans un 2\u00e8me temps la fusion avec l'Ecosse, \u00e7a \u00e7a prendra quelque temps assez bien, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de d'\u00c9lisabeth Ier, ils vont le faire \u00e9galement en organisant une sorte de vie \u00e9conomique de march\u00e9 \u00e9conomique int\u00e9rieure qui rendra toutes les parties de l'archipel d\u00e9pendantes les unes des autres, il faut le faire \u00e9galement en ayant une politique linguistique une politique religieuse qui va faire que petit \u00e0 petit, on essaye de promouvoir une religion unique d'abord la religion anglicane pour l'Angleterre, et puis apr\u00e8s, enfin, il faudra composer avec les \u00c9cossais qui sont presbyt\u00e9rien o\u00f9 les Irlandais qui sont catholiques, donc il y aura des entorses, mais en tout cas on se soucie de la religion comme \u00e9tant un instrument d'unification de la population, tout comme les langues vernaculaires comme on les appelait deviennent petit \u00e0 petit des langues officielles et puis de gagner langue administrative, donc en fait il y a, il y a quantit\u00e9 de vecteur qui sont utilis\u00e9s \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle pour cr\u00e9er de l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la sp\u00e9cificit\u00e9 et en m\u00eame temps cr\u00e9er de la distance au sens g\u00e9om\u00e9triques g\u00e9ographique mais aussi au sens culturel avec les les Terres environnantes, alors l\u00e0 c'est le cas tr\u00e8s sp\u00e9cifique d'un \u00c9tat qui plus est tr\u00e8s pr\u00e9coce qui prend la forme d'une \u00eele parce que son \u00e9tendue si pr\u00e8s d'une certaine fa\u00e7on, pour ce qui est du continent, la France ou l'Espagne qui sont \u00e9galement tr\u00e8s pr\u00e9coce dans la mise en place de cette forme territoriale de l'\u00c9tat de l'\u00c9tat moderne si on emploie \u00e0 leur fa\u00e7on la France va commencer \u00e0 cultiver une r\u00e9f\u00e9rence quasi religieuse aux cha\u00eenes de montagne pour qu'elle, que la France de la p\u00e9ninsule italienne ou la France, de l'Espagne si appr\u00e9ci\u00e9 qu'on voit que la monarchie fran\u00e7aise s'appuyer sur des discontinuit\u00e9s physique qui ne d\u00e9finit pas une \u00eele pour autant mais qui permettent d'identifier un petit peu d'espaces qui pr\u00e9sentent des discontinuit\u00e9s ou des asp\u00e9rit\u00e9s tr\u00e8s forte avec les les territoires environnants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:06) [88%] :\r\nEt puis il y a tous les symboles, les symboles qui vont faire l'unit\u00e9 interne des r\u00e9f\u00e9rences plus ou moins abstraite, alors vous le disiez religion langue mesure aussi qui vont \u00eatre et puis Bernard Debarbieux il y a les lieux, les grands monuments, les grands monuments que tout le monde va conna\u00eetre parce que d'abord ils sont grav\u00e9s sont transmis son \u00eatre m\u00e9diatis\u00e9s aujourd'hui sert d'arri\u00e8re- plan dans les t\u00e9l\u00e9journaux quand on parle de de l'Aude et de l'\u00cele-de-France, on peut directement, \u00e7a se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 \u00e7a et puis des monuments d'un autre type, qui sont les monuments qui sont reproduits partout dans chaque village de France, la mairie, l'\u00e9cole et qui sont du domaine de de l'imaginaire collectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:45) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc il y a plusieurs types de lieux, effectivement, qui \u00e0 mon avis, participe de cette construction de cette territorialit\u00e9 de de l'aide de l'\u00c9tat moderne, la 1\u00e8re familles qui sont des lieux tr\u00e8s tr\u00e8s singulier auquel on peut attacher des coordonn\u00e9es g\u00e9om\u00e9triques, si on le veut, donc c'est des lieux comme d'autres lieux de ce point de vue -l\u00e0, sauf qu'on les a pens\u00e9, on les am\u00e9nag\u00e9s, on les a construits de fa\u00e7on \u00e0 ce qui f\u00e9d\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment un collectif qui les d\u00e9passent consid\u00e9rablement et on attend de ce collectif, la nation fran\u00e7aise o\u00f9 la nation, la nation Suisse qu'elle Vienne c\u00e9l\u00e9brer l'identit\u00e9 nationale dans ce type de lieux embl\u00e9matiques, comme l'a pr\u00e9vu du Gr\u00fctli ou ce genre de choses l'autre famille de lieu, c'est effectivement des lieux qui sont beaucoup plus ordinaire qui sont ceux dans lesquels on va se rendre tous les jours toutes les semaines, tous les mois pour des d\u00e9marches administratives, tous les jours pour l'\u00e9cole ou ce genre de choses qui sont des lieux qui sont des lieux de sociabilit\u00e9 d'abord et avant tout, mais ce sont aussi des lieux publics au sens o\u00f9 ils incarnent quelque part, la mission de des \u00c9tats et l'\u00c9tat fait passer beaucoup de choses \u00e0 travers lieux donc il y a beaucoup beaucoup de rapports pratique \u00e0 l'\u00c9tat qui s'incarne finalement dans ce type de lieu et dans les pratiques administratives politiques qui leur sont associ\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:50) [87%] :\r\nCes lieux par tous dans sa biographie, ils vont cr\u00e9er une esp\u00e8ce de biographie commune \u00e0 chacun des des habitants d'un pays quand je r\u00e9fl\u00e9chissais moi ou \u00e0 me dire : mais qu'elles sont, en fait, ses lieux, ses rep\u00e8res qu'on peut avoir quand on est Suisse, par exemple, qu'est -ce qui fait que je sais que je suis en Suisse, o\u00f9 que je sois en Suisse, on tombe assez vite sur des signaux qui ne sont pas \u00e9tatique, on tombe sur la Migros, on tombe sur la, on tombe sur le car postal avec semi- \u00e9tatique, on tombe sur ses rep\u00e8res qui sont communs \u00e0 tout le territoire suisse \u00e7a c'est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:25) [90%] :\r\nTout \u00e0 l'heure je vous disais que l'Angleterre \u00e9tait devenue une \u00eele, notamment parce que la monarchie et l'administration britannique avait petit \u00e0 petit, cr\u00e9er un march\u00e9 int\u00e9rieur, c'est finalement la forme embryonnaire de ce que vous dites en parlant de la Migros de la COB, c'est-\u00e0-dire que, assez rapidement finalement, et en particulier dans des pays assez centralis\u00e9e o\u00f9 le politique et l'\u00e9conomie qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s intimement li\u00e9, c'est que la France est bien connu, vous avez tr\u00e8s rapidement dans l'espace des manifestations de la vie \u00e9conomique qui sont quoi extensive des manifestations de l'autorit\u00e9 \u00e9tatique et le contr\u00f4le que le que l'\u00c9tat peut avoir du territoire finalement le p\u00e9rim\u00e8tre d'action de quantit\u00e9s d'entreprises va petit \u00e0 petit, venir co\u00efncider avec le p\u00e9rim\u00e8tre d'action de de l'\u00c9tat en tant que telle, donc on trouve \u00e7a dans tous les pays d'Europe, l'apparition de de marque de cha\u00eene nationale tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le paysage, ceci dit est -ce que les r\u00e9f\u00e9rences ou la pr\u00e9sence de la copie de la Migros, pour prendre cet exemple -l\u00e0 dans le paysage ordinaire quotidien des des Suisses \u00e0 la m\u00eame signification que la pr\u00e9sence de b\u00e2timents scolaires ou des formes de pr\u00e9sence, la manifestation de de l'\u00c9tat lui- m\u00eame, j'en suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr m\u00eame si je sais que les Suisses en g\u00e9n\u00e9ral sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 ces 2 cha\u00eenes de magasins et la Migros particulier je crois comprendre, c'est une v\u00e9ritable institution sociale ont pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 incarner l'id\u00e9e m\u00eame de l'\u00c9tat du bien commun de tous ses habitants, ceci dit, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous pour dire que dans le paysage ordinaire, on voit beaucoup plus de manifestations de cette forme de territorialit\u00e9 national de la vie \u00e9conomique que les manifestations de la pr\u00e9sence de de l'\u00c9tat en tant que telle, ou alors il faut vraiment garder dans les d\u00e9tails \u00e0 sujet j'esp\u00e8re ne pas faire de la publicit\u00e9 tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 cette antenne il y a une petite \u00e9mission sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Arte la cha\u00eene franco- allemande qui s'appelle carambolages et et \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, \u00e0 chaque fois, je crois que c'est toutes les semaines, vous avez ce qu'ils appellent la devinette, donc vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 une image fixe pendant une minute \u00e0 peu pr\u00e8s une minute 30, une image d'une incroyable banalit\u00e9 vous \u00eates quelque part sur une terrasse de caf\u00e9, vous \u00eates quelque part dans la rue et puis a priori au 1er coup d'oeil, on sait pas si c'est Berlin, Paris Freiburghaus au au Marseille mais l'astuce c'est de trouver dans l'image, un un petit signe, qui ne peut \u00eatre que allemands ou fran\u00e7ais, et la plupart du temps ce sont des des petits signes qui rel\u00e8ve de la vie \u00e9conomique, la vie sociale et pas de la vie politique et on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans cet exercice, \u00e0 quel point les environnements les plus ordinaires qui sont les n\u00f4tres sont comme \u00e7a, peupl\u00e9 de petites choses qu'on remarque m\u00eame plus et qui pourtant, signe l'endroit o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:51) [91%] :\r\nMettre en sc\u00e8ne l'espace le chanter le ch\u00e9rir le photographier le d\u00e9finir le peindre, autant d'images de conception de repr\u00e9sentation sur lesquels on va revenir juste apr\u00e8s cette petite musique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:31:01) [66%] :\r\nLe corps \u00e0 Agadir, la vie, il y a encore compte aussi dehors et l'Euro mourir mais o\u00f9 nous dire qu'on ne peut conduire donc hors de ce on ressent \u00e9galement et au risque par les Parisiens, la nature de la part la plus influente Dior non ceci qu'on ne peut plus arr\u00eater \u00e0 le regretter, m\u00eame pas dans dans des dans la notion des baignade avait \u00e9t\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:31:40) [66%] :\r\nGnassingb\u00e9 regarder \u00e0 la un ou la voleuse l'hiver et donc j'ai demand\u00e9 gradient Li\u00e8vremont n'qui est donc ce monsieur au fait ce pari. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:31:58) [64%] :\r\nL'Europe, \u00c9douard Khoury et pas avant, pour dire que l'accord l'record il peu plus visit\u00e9s pourquoi ou est -ce pas une grosse tout l'or. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:32:26) [71%] :\r\nPas \u00e0 payer, mais il y a une mamie, vraiment, on a nord l'homicide, c'est-\u00e0-dire pour la France et l'nous IBM, c'est-\u00e0-dire parmi il y a une mise \u00e0 Canal, etc, les repas pourrait bien, on ne va pas et pendant que l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:04) [90%] :\r\nCarlos Gardel, qui sont \u00e0 sa terre lointaine la nostalgie, signe d'un attachement profond justement \u00e0 ce qui fait un territoire Bernard Debarbieux ce qu'il faut partir pour mieux comprendre et identifier les espaces de notre imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:17) [90%] :\r\nJe pense que \u00e7a aide oui je pense que c'est la prise de distance permet aussi d'\u00eatre immerg\u00e9s dans un environnement qui n'est pas celui dans lequel nos fonctionne habituellement, et donc on est constamment interpell\u00e9 finalement par les choses qu'on d\u00e9couvre, qui nous renvoie sur ce qui ne pas rester d'une grande banalit\u00e9 alors qu'en fait c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident pour personne, donc je crois qu'effectivement le la principale qualit\u00e9 du du voyage de l'expatriation, aujourd'hui, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment d'apporter cette distance un peu \u00e9tonn\u00e9 un peu curieuse par rapport aux choses les plus ordinaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:44) [88%] :\r\nCarlos Gardel il \u00e9tait nostalgique, il y a le mal du pays, le rail Madway comme on dit en allemand, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs invent\u00e9 par les mercenaires suisses qui \u00e9tait loin de leurs montagnes, la montagne c'est justement un de vos champs d'\u00e9tude privil\u00e9gi\u00e9 Bernard Debarbieux la montagne un statut vraiment tr\u00e8s particulier en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:04) [89%] :\r\nOui, je pense, comme toutes les formes d'imaginaire national il y a de tr\u00e8s fortes similitudes entre ce que les Italiens, les espagnols, les Fran\u00e7ais, les Allemands et les Suisses ont pu faire notamment, justement, la mobilisation de lieux de d'\u00e9l\u00e9ments de paysage pour forger une sp\u00e9cificit\u00e9 au travers de la peinture au travers de la chanson au travers de la musique et les Suisses se caract\u00e9rise finalement assez tard, \u00e0 partir du milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle seulement par sa capacit\u00e9 \u00e0 mettre les montagnes, non seulement au coeur de l'Est de leur territoire, bien s\u00fbr, puisque le territoire suisse est v\u00e9ritablement stabilis\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais aussi en font la figure principale centrale de leur mythologie nationale de leurs r\u00e9cits fondateurs donc la veuve chaque, chaque peuple m\u00eame quelque part choisi un peu d'\u00e9crire sa propre histoire, par rapport aux \u00e9l\u00e9ments de son territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:52) [88%] :\r\nEt c'est \u00e0 la fin du XIXe que toutes les gardes suisses ont eu droit \u00e0 leur grande toile avec les Alpes absolue c'\u00e9tait pas que l\u00e0 que \u00e7a se passe dans votre livre les dites les les recherches historiques de ces 20 30 derni\u00e8res ann\u00e9es ont souvent essayer d'identifier la place que les autorit\u00e9s ont eu dans l'id\u00e9e d'un d'impr\u00e9gner la population avec une un imaginaire social commun, c'est le cas l\u00e0 au XIXe si\u00e8cle avec cette volont\u00e9 de dire la Suisse doit s'identifier \u00e0 cette particularit\u00e9 qu'est a la montagne m\u00eame pas n'importe quelle montagne \u00e7a sera pas le Jura, ce sera \u00e9videmment l'alpin qui qui distingue la Suisse et puis vous vous dites : certes, c'est sans doute vrai mais on a peut-\u00eatre un petit peu oubli\u00e9 qu'il y avait de de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens qui devait recevoir le message et, \u00e7a, on a un peu oubli\u00e9 de l'analyser comment est -ce que ces indications donn\u00e9es par les \u00e9lites ont \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9es ou non par la population, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:43) [89%] :\r\nEt souvent dans les analyses que l'on fait, qui sont souvent d'ailleurs des indices critique, hein, de la construction des imaginaire nationaux, on donne le r\u00f4le quasiment exclusif \u00e0 l'\u00c9tat pour de bonnes raisons, parce que l'\u00e9cole a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important, l'arm\u00e9e a jou\u00e9 un r\u00f4le tr\u00e8s important, les institutions \u00e9tatiques, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important qui, dans les cas les plus caricaturaux tourne \u00e0 la propagande oui mais vous avez raison de le de le rappeler juste \u00e0 la fin, c'est pas forc\u00e9ment un processus qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 par les \u00c9tats et par les administrations nationales, ce sont souvent les \u00e9quipes, les \u00e9lites culturelles en fait qui ont v\u00e9ritablement activ\u00e9e ce go\u00fbt ce souci ce besoin en fait d'invoquer comme \u00e7a d\u00e9figure un peu comme une imaginaire imaginer des communes pour cr\u00e9er du du peuple qui va devenir de la nation \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire concern\u00e9, et c'est vrai que vous avez raison de dire aussi que, on a souvent tendance \u00e0 penser les choses \u00e0 sens unique, c'est-\u00e0-dire des producteurs de symboles des producteurs de discours qui aurait par magie aurait pu imposer ces formes de repr\u00e9sentation et ses r\u00e9f\u00e9rences communes aux habitants, alors qu'on pourrait tr\u00e8s bien imaginer qui sont soit r\u00e9actif soit diff\u00e9rent soit tellement diff\u00e9rencier les uns des autres qu'ils soient un peu \u00e0 m\u00eame, finalement, de converger sur les m\u00eames symboles et quand on regarde bien, on se rend compte que quantit\u00e9 d'op\u00e9rations de construction d'imaginaire nationaux qui ont voulu \u00eatre volontariste n'ont pas abouti le plus bel exemple plus triste exemple, c'est sans doute celui du sovi\u00e9tique qui a cherch\u00e9 \u00e0 construire un imaginaire social \u00e0 l'\u00e9chelle d'un territoire consid\u00e9rable et qui n'a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re occasion de d\u00e9membrement \u00e0 la fin du du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est bien que cette petite fabrique des imaginaire nationaux n'est jamais tout \u00e0 fait une garantie de succ\u00e8s et que, pour qu'elles prennent, non seulement il faut du temps, il faut des m\u00e9diateurs extr\u00eamement efficace, il faut surtout aussi une capacit\u00e9 des individus qui composent la nation \u00e0 les accepter \u00e0 les vivre, \u00e0 les ressentir et donc \u00e0 \u00eatre partie prenante du processus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:27) [92%] :\r\nEt une politique peut-\u00eatre, qui les encourage \u00e0 aller vivre si on prend le cas de la montagne, en Suisse, on sait que, en gros, 3 quarts de la population suisse n'est pas une population montagnarde mais les proportions sont sans doute quand on pense aux usages de la montagne, \u00e0 travers la randonn\u00e9e du dimanche \u00e0 travers le ski \u00e0 travers la carte postale pos\u00e9 sur la chemin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:46) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le le cas de la Suisse est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant, parce que la Suisse n'a pas de r\u00e9f\u00e9rent d'une communaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle de la nation toute enti\u00e8re qui serait la langue et qui serait la religion, donc je pense qu'elle c'est d'autant plus vers un objet naturel donc vu comme \u00e9tant neutre, ind\u00e9pendant, encore une fois des traces de l'histoire des traces de la culture pour en faire un \u00e9l\u00e9ment commun alors c'est pas l'attachement \u00e0 la montagne, qui fait qu'on est Suisse et c'est pas \u00e7a qui qui cr\u00e9e le lien v\u00e9ritablement de la nation suisse qui est plut\u00f4t je pense avec la culture politique helv\u00e9tique est tr\u00e8s particuli\u00e8re et auquel les Suisses ont sont tr\u00e8s attach\u00e9s, mais c'est abstrait, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 repr\u00e9senter \u00e7a se photographient pas une culture politique, donc, la montagne, je crois qu'elle sert un peu de d'illustration concr\u00e8te, mat\u00e9rielle, qui plus est, sur laquelle on peut lire en comme vous dites, le dimanche et \u00e7a permet de d'instaurer des sortes de petits rituels dans dans la pratique de la montagne elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:31) [87%] :\r\n\u00e0 la fois, c'est devenu un Champ de tension important, on le voit \u00e0 travers plusieurs votations quoi eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il doit, comme la Lex Weber elle met vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:39) [89%] :\r\nEn tension les urbains, qui ont envie de construire une montagne qui doit correspondre \u00e0 celle de la carte postale et donc ne pas \u00eatre peu et puis les habitants de la montagne qui disait et o\u00f9 on a le droit de vivre au 21\u00e8me si\u00e8cle nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:52) [93%] :\r\nParce qu'il est absolument passionnant avec ce qui s'est pass\u00e9 autour de la Lex Weber et puis autour \u00e9galement de la du r\u00e9f\u00e9rendum sur la r\u00e9vision de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, l'ann\u00e9e suivante, si j'ai bonne m\u00e9moire, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment la se t\u00e9lescoper les 2 choses dont je parlais, c'est-\u00e0-dire la r\u00e9f\u00e9rence commune \u00e0 la montagne qui s'mais tous les Suisses et en m\u00eame temps cette r\u00e9f\u00e9rence commune \u00e0 la culture politique effectivement de vouloir promouvoir \u00e0 travers la Lex Weber ou \u00e0 travers la r\u00e9vision de la date, une politique d'am\u00e9nagement du territoire, une limitation des r\u00e9sidences secondaires \u00e0 l'\u00e9chelle du pays tout entier, c'est bien l'expression d'un attachement \u00e0 la montagne, et en m\u00eame temps une certaine forme de n\u00e9gation de cette id\u00e9e qu'il fallait que que la plupart de ceux qu'on pouvait g\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9chelle locale soit g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle locale et cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:28) [89%] :\r\nL f\u00e9d\u00e9ralisme l'\u00e9chelon local, c'est une part importante de l'identit\u00e9 suisse voil\u00e0 Bernard Debarbieux, je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ographe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, doyen de la facult\u00e9 de des sciences de la soci\u00e9t\u00e9, c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle d\u00e9sormais, vous venez de publier ce livre, espace de l'imaginaire, essais et d\u00e9tours dans lequel vous analysez la structure de nos attachement \u00e0 des espaces nationaux ou \u00e9tatiques, \u00e7a leur a compris, vous nous dites d'inscrire que nous sommes aujourd'hui dans un espace post- national qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:00) [88%] :\r\nQue jusqu'\u00e0, au milieu du XXe si\u00e8cle, on avait tendance \u00e0 ramener notre compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 du politique et m\u00eame de l'\u00e9conomique d'abord et avant tout \u00e0 ce cadre -l\u00e0, qui \u00e9taient issus de ces quelques si\u00e8cles de construction patiente souvent laborieuse des \u00c9tats modernes d'abord des \u00c9tats-Nations, ensuite, donc d'abord les \u00c9tats et puis petit \u00e0 petit, des choses qu'ont \u00e9merg\u00e9, notamment avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise, l'id\u00e9e qui est un un corps politique, la nation consciente d'elle- m\u00eame de sa sp\u00e9cificit\u00e9, soucieuse de conduire sa propre destin\u00e9e, ce syst\u00e8me s'est forg\u00e9 pr\u00e9ciser un dur et il est devenu extr\u00eamement efficace, il a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle du monde entier \u00e0 travers la colonisation et la d\u00e9colonisation qui a install\u00e9, quantit\u00e9 de petites \u00c9tat-Nation plus ou moins th\u00e9orique \u00e0 droite et \u00e0 gauche, mais qui tendent \u00e0 se penser un peu sur ce mod\u00e8le -l\u00e0, et donc on est arriv\u00e9 \u00e0 une sorte de conception du monde du monde du monde habit\u00e9 comme un peu une sorte de grand puzzle de de territoire \u00e9tatique, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:54) [86%] :\r\nSemble \u00e9cartant il y a pas d'espace ordre il y a pas de trou entre les CRS et il y a pas de pi\u00e8ces qui se chevauchent, on est vraiment dans un espace d\u00e9limit\u00e9 par des blocs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:03) [87%] :\r\nAbsolument ce type de carte appara\u00eet au 17\u00e8me si\u00e8cle, mais uniquement pour l'Europe et puis va se g\u00e9n\u00e9raliser petit-\u00e0-petit et puis les cartes que vous voyez \u00e0 l'occasion des s\u00e9ances de de l'ONU, ou bien les jeux olympiques ou je ne sais quoi cultive \u00e9norm\u00e9ment ce mode de repr\u00e9sentation, ce qui prouve au passage \u00e0 quel point la la carte est un \u00e9l\u00e9ment de rh\u00e9torique extr\u00eamement puissant parce qu'elle conforte finalement cette id\u00e9e, elle se contente pas de la repr\u00e9senter mais elle participe de la possibilit\u00e9 m\u00eame de penser les choses sur ce mode -l\u00e0 ce qui se passe depuis depuis en gros le milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est que quantit\u00e9 de de de choses d\u00e9borde de ce cadre -l\u00e0, les pi\u00e8ces du du puzzle parce que beaucoup de faux circulent et on pourrait dire mais circule une fa\u00e7on un peu diff\u00e9rente depuis quelques d\u00e9cennies le franchissement des fronti\u00e8res dans beaucoup de r\u00e9gions du monde a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e en particulier bien s\u00fbr dans l'Union europ\u00e9enne o\u00f9 l'espace Schengen, la circulation des marchandises, a \u00e9t\u00e9 intensifi\u00e9e si avec la propension croissante des \u00e9conomies nationales \u00e0 \u00eatre ouverte ou les lois changent la circulation de l'information, on en parle, n'en parlons pas, elle explose en particulier avec Internet aujourd'hui, donc, finalement, tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement r\u00e9ussi et je reviens \u00e0 l'exemple de de l'Angleterre, de Bruxelles, c'est-\u00e0-dire la Constitution quelque part de petits syst\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e sur une \u00eele ou sur un territoire particulier toute tout le tout \u00e9tant un peu enferm\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des des fronti\u00e8res bah tendance \u00e0 d\u00e9border \u00e0 circuler, ind\u00e9pendamment des des fronti\u00e8res, enfin pas tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment des fronti\u00e8res mais en faisant semblant de s'en moquer un peu ou d'\u00eatre un peu indiff\u00e9rent fronti\u00e8re donc finalement ce qui constituait le noyau dur de cette imaginaire de l'\u00c9tat-Nation pourrait donner le sentiment de se liqu\u00e9fier un peu parce que beaucoup de choses ne sont plus qu'\u00e0 aller sur ce p\u00e9rim\u00e8tre l\u00e0 ou sur les pi\u00e8ces du puzzle dont dont je parlais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:35) [88%] :\r\nVous venez de nous dire que c'est un mouvement qui avait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e au milieu du XXe si\u00e8cle \u00e0 peu pr\u00e8s, vous mettez le doigt sur une image qui contribue peut-\u00eatre aussi \u00e0 \u00e0 modifier notre imaginaire spatiale c'est la Terre vue de la lune, qui elle aussi modifier un peu notre vision des choses, parce que l\u00e0, on le voit plus le puzzle que l'on voit normalement sur les cartes peuvent des d'\u00c9tat-Nation la Terre vue de la Lune, il y a pas d'humains dessus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il y a pas d'humains, il y a pas de fronti\u00e8res, il y a pas d'\u00e9tat et puis on m\u00eame pas des d\u00e9vier les infrastructures quelconque donc a rigoureusement aucun Arte qui est perceptible \u00e0 cette distance -l\u00e0 de de la surface de la Terre, et c'est vrai que ces images qui ont \u00e9t\u00e9 produites en tr\u00e8s tr\u00e8s grande quantit\u00e9 et donc \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 par la Nasa, principalement la question de l'amour des missions Apollo qui \u00e9tait jug\u00e9 compl\u00e8tement inint\u00e9ressantes par la Nasa, parce qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre un peu jolie mais en tout cas j'apportais aucune information scientifique int\u00e9ressante ou strat\u00e9gique int\u00e9ressante pour la Nasa ou pour le, pour le gouvernement \u00e9tats-uniens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement appropri\u00e9 par l'imaginaire collectif finalement et pr\u00e9cis\u00e9ment imaginaire collectif qui est pas forc\u00e9ment imaginaire \u00e9tatique, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est passionn\u00e9 alors d'abord aux \u00c9tats-Unis parce que c'est l\u00e0 qu'elles ont circul\u00e9 dans un 1er temps et puis apr\u00e8s, bien au-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, parce que n'importe qui pouvait reconna\u00eetre l'objet en question et le faire sien finalement donc, elle est devenue non seulement un ic\u00f4ne de cette id\u00e9e que la Terre \u00e9tait d'abord un objet commun \u00e0 tous, ind\u00e9pendamment de la capacit\u00e9 des \u00c9tats et des propri\u00e9taires priv\u00e9s \u00e0 s'approprier les petits morceaux particulier mais qu'en plus elle \u00e9tait d'abord et avant tout une boule bleue, ce combat n'appellera plus tard l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre donc d'abord elle Antoine objet naturel qu'elle va jouer un r\u00f4le extr\u00eamement important dans l'apparition de cette id\u00e9ologie mais j'emploie le terme de fa\u00e7on ne pas du tout connot\u00e9, hein, cette id\u00e9ologie environnementaliste qui a vu dans ce gentil, la raison d'\u00eatre, d'une fa\u00e7on de penser l'espace le territoire, la nature et qui soit bas\u00e9e sur les ressources naturelles et leur conservation, ind\u00e9pendamment de ce qu'on a pu en faire dans les jeux, les si\u00e8cles qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:29) [88%] :\r\nAlors on a ces images, on la voit cette terre globalis\u00e9, on la vit cette terre parce qu'on peut \u00eatre en m\u00eame temps \u00e0 Ta\u00efwan et \u00e0 Gen\u00e8ve par simplement parce qu'\u00e0 \u00eatre \u00e0 la fois est -ce qu'on peut dire que les imaginaire nationaux vont \u00eatre ou sont d\u00e9j\u00e0 en cours de remplacement, avec cette nouvelle \u00e9chelle imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:47) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, je reviens du coup sur l'expression post- national au poste \u00e9tatique quand j'emploie l'expression, et je suis \u00e9videmment pas le seul \u00e0 l'employ\u00e9, c'est pas pour dire que on \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 autre chose et qu'on allait compl\u00e8tement abandonn\u00e9 cette r\u00e9f\u00e9rence l\u00e0 dans notre fa\u00e7on de penser nos appartenances et notre rapport au territoire o\u00f9 elle espace simplement pendant tr\u00e8s longtemps, il y avait une sorte de quasi monopole de de cette \u00e9chelle -l\u00e0 de cet objet- l\u00e0 pour penser tout dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9conomie dans le politique, y compris dans les manifestations de l'Internationale comme on dit parfois que moi, je pr\u00e9f\u00e8re appeler l'inter- \u00e9tatiques, comme les Jeux olympiques, l'ONU au Soudan 2 choses finalement c'est une collection de pi\u00e8ces de puzzle qui se rassemblent et puis qui collabore au qui rivalisent le poste national pour moi ce n'est pas la perte de pertinence de cette \u00e9chelle va parce que beaucoup d'entre nous sommes encore \u00e0 ce cadre l\u00e0 voir, on le sent des fois m\u00eame point\u00e9 de fa\u00e7on vigoureuse, notamment du c\u00f4t\u00e9 des mouvements populistes aujourd'hui, voire r\u00e9actionnaire, c'est pour dire que cette figure -l\u00e0, elle continue de jouer un r\u00f4le extr\u00eamement important dans les appartenances et dans les d\u00e9bats politiques mais simplement elle plus monopolistique elles coexistent avec d'autres r\u00e9f\u00e9rences spatiaux et territoriaux, notamment le Mondial en tant que telle, donc la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me terrestre ou bien le mondial de la mondialisation \u00e9conomique et financi\u00e8re aujourd'hui, mais aussi le local, dont on sait qu'il reprend du poil de la b\u00eate aussi parce que beaucoup d'acteurs s'investissent sur les cha\u00eenes locales, pensant que c'est l\u00e0 qu'ils peuvent se r\u00e9aliser le mieux \u00eatre le plus efficaces dans leurs actions ou bien le r\u00e9gional, voire les transnationales, donc la quantit\u00e9 comme \u00e7a d'\u00e9chelle qui coexistent aujourd'hui qui des fois sont concurrents souvent se compl\u00e8te, parce que la plupart du temps c'est pas au d\u00e9triment de l'une ou de l'autre mais \u00e7a complexifie beaucoup l'\u00e9ventail de nos possibilit\u00e9s d'inscription de nos \u00eatre de nos actions de nos imaginaire justement et du coup on est un peu en tant qu'individu, amen\u00e9 \u00e0 devoir faire des articulations sp\u00e9cifique et aussi peut-\u00eatre de nouveau distanci\u00e9 les uns des autres parce qu'on ferait pas tous les m\u00eames choix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:37) [90%] :\r\nD\u00e9but d\u00e9cembre, il y la comme 21 \u00e0 Paris, vous le disiez dans ce type de grand raout inter- \u00e9tatiques, on fait se rencontrer tous les pays du monde, ils arrivent, chacun avec leur p\u00e9rim\u00e8tre avec leurs int\u00e9r\u00eats avec leurs besoins pour discuter d'un enjeu global pour des sujets comme celui -ci pourrait -on imaginer des espaces constitu\u00e9 par la nature par l'\u00e9chelle mat\u00e9riel cr\u00e9er des entit\u00e9s en fonction de, des bassins des fleuves en fonction de Del\u00e9mont parfaitement concret plus en lien avec la th\u00e9matique dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:09) [90%] :\r\nAbsolument, donc c'est une pr\u00e9tention, une ambition qui est port\u00e9 par certains de ses repr\u00e9sentants de ce courant environnementaliste ou \u00e9cologistes dont je parlais tout \u00e0 l'heure, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis et au Canada, donc o\u00f9 il y a un mouvement qu'on appelle le mouvement bio r\u00e9gionaliste qui \u00e0 cette revendication -l\u00e0 qui consiste \u00e0 dire en gros les fronti\u00e8res entre les \u00c9tats-Unis et le Canada une explique sont, on sait comment, historiquement, elles sont n\u00e9es dans les vertus de la pure g\u00e9om\u00e9trie, tout \u00e0 fait ind\u00e9pendamment justement des caract\u00e9ristiques de l'environnement naturel et ces associations ou ces individus disque c'est certainement pas la meilleure fa\u00e7on d'exploiter intelligemment les ressources naturelles, donc il pr\u00e9conise une sorte d'abandon de ses cadres institutionnels h\u00e9rit\u00e9s de l'histoire politique pour promouvoir des entit\u00e9s qui s'appelle les bio, r\u00e9gion et qui devraient \u00eatre les Seychelles les plus pertinentes pour g\u00e9rer l'eau \u00e0 l'\u00e9chelle d'un bassin versant la biodiversit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle d'une cha\u00eene de montagnes, donc on est l\u00e0 dans un mouvement tr\u00e8s radical qui du coup s'interdit, je dirais presque d'avoir une v\u00e9ritable interaction avec les administrations, quand bien m\u00eame elle serait elle- m\u00eame soucieuse, hein, de protection de la nature, j'aurais tendance \u00e0 dire que les plus efficaces, et c'est aussi d'ailleurs, la variante qu'on trouve en Europe sont ce qui qui arrive articuler de choses, c'est-\u00e0-dire qui arrive \u00e0 s'organiser \u00e0 l'\u00e9chelle d'une r\u00e9gion naturelle pour en promouvoir une gestion intelligente et concert\u00e9e entre les diff\u00e9rentes parties, mais qui en m\u00eame temps, sont capables de se connecter avec la vie politique et administrative des diff\u00e9rents pays concern\u00e9s et qui travaillent ou qui oeuvrent \u00e0 faire se rapprocher les initiatives se rapprocher les politiques publiques pour leur donner une coh\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9chelle d'une d'une r\u00e9gion naturelle, on a un tr\u00e8s bel exemple ici qu'est la Convention alpine qui concerne tous les pays qui ont un peu des Alpes qui se partagent les Alpes et qui, depuis maintenant 25 ans quasiment, cherche \u00e0 faire se rapprocher un peu les politiques de l'Allemagne, de l'Autriche de l'Italie, la Suisse pour une gestion des des Alpes concert\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:55) [91%] :\r\nBernard Debarbieux, merci pour cette analyse sur les sur les \u00e9chelles, juste avant de se quitter, j'aimerais vous poser une question qui revient un petit peu \u00e0 ce qu'on disait au tout d\u00e9but de l'interview sur ce sur notre imaginaire li\u00e9 \u00e0 notre v\u00e9cu de notre espace quotidien, une des choses qui me semble importante, c'est la confiance dans l'espace qui est le n\u00f4tre, le fait d'avoir des rep\u00e8res de dans un maillage de connaissances qui rend nos territoires pr\u00e9visible et qui nous rassure, or ces derniers mois, ce ce confort de nos espaces a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par des attentats d'abord et puis par la pr\u00e9sence plus ou moins visibles selon les villes, des forces de l'ordre est -ce que vous pensez que des \u00e9v\u00e9nements comme ceux -l\u00e0 auront des cons\u00e9quences importantes sur les imaginaire sociaux 2 de nos espaces. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:38) [94%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:39) [87%] :\r\nAlors je pense que dans ce que vous dites, il y a 2 types de choses qui sont un peu diff\u00e9rentes, il y a le sentiment de confort ou d'inconfort qu'on peut avoir dans un endroit public parce qu'on se sent en s\u00e9curit\u00e9 ou en ins\u00e9curit\u00e9 donc vous faites r\u00e9f\u00e9rence aux attentats, on pourra faire r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, qu'on sait o\u00f9 le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 qu'on sait \u00eatre tr\u00e8s fr\u00e9quent chez chez les femmes dans les villes la nuit qui n'a pas grand chose \u00e0 voir avec l'imaginaire social telle qu'on en a parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'est simplement les lieux qui sont capables de de refl\u00e9ter un peu ce confort auquel on Aspire, quand on se d\u00e9place dans dans l'espace public, il y a un g\u00e9ographe am\u00e9ricain d'origine chinoise, qui s'appelle fut qui avait th\u00e9oris\u00e9 un petit peu ce qu'il appelait la top of dit la tocophobie donc les lieux qu'on a un milieu qu'on redoute et des fois c'est les m\u00eames le jour et la nuit par exemple et qui sont souvent li\u00e9s justement \u00e0 ce sentiment de de confort de de s\u00e9curit\u00e9 d'int\u00e9grit\u00e9 que l'on \u00e9prouve ou pas selon selon les endroits et puis autre chose, il y a le fait de se sentir chez soi dans un environnement social qui, en gros, nous correspond, dans lequel on a nos rep\u00e8res ou, au contraire, dans lesquelles on les a plus et justement, c'est je crois un autre type d'enjeux qui recoupe votre question qui caract\u00e9risent un peu nos nos territoires aujourd'hui quand vous avez des des formes de de diff\u00e9renciation tr\u00e8s grande, de la fa\u00e7on de peupler l'espace publique d'animer la vie et la la vie collective, vous pouvez avoir, et en tout cas, les gens qui l'exprime le sentiment que, entre guillemets, on n'est plus chez soi, ceux qui s'alimente le discours populiste et qu'on qu'on conna\u00eet bien dont on parle un petit peu tout \u00e0 l'heure et qui sont d'une certaine fa\u00e7on, des signes de ce sentiment que on il y aura quelque chose de cet ordre -l\u00e0 qui seraient perdu aujourd'hui cette capacit\u00e9 des lieux et des espaces \u00e0 incarner embl\u00e9matique et activ\u00e9s en m\u00eame temps ce ce vivre ensemble commun, alors on peut comprendre ce genre de de remarques parce qu'elle court les rues, h\u00e9 oui, on entend beaucoup parler, par les temps qui courent, c'est pas pour autant qu'il faut stigmatiser qui que ce soit, \u00e7a veut dire simplement que le collectif n'arrive plus n\u00e9cessairement \u00e0 faire espace commun dans tous les domaines et d'Oyo vrai et c'est quelque part un projet dans lequel on doit tous s'investir, et ce type de r\u00e9action est assez r\u00e9v\u00e9latrice justement peut-\u00eatre de cette plus grande difficult\u00e9 qu'on a aujourd'hui \u00e0 vivre tous ensemble cette construction commune o\u00f9 ce rapport comme un haut lieu et l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:46) [84%] :\r\nMerci beaucoup, merci Bernard Debarbieux rappelle l'de ses livres, l'espace de l'imaginaire, essais et des tours, c'est sorti aux \u00e9ditions CNRS, bon vent \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:27) [67%] :\r\nPoint le Grand entretien pour certains une proposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:30) [83%] :\r\nLyon de Laurent dit F\u00e9lix il y avait Anne Marchand avec nous en r\u00e9gie la documentation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis par Jos\u00e9e dessus ou et c'est Nicole corps pataud, qui s'occupait de l'assistanat Annick vous donne rendez- vous vendredi prochain \u00e0 9 heures du matin il recevra ici m\u00eame l'auteur, essayiste, \u00c9tienne Barilier pour \u00e9voquer son dernier livre, au commencement \u00e9tait la barre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:55) [91%] :\r\nTous journ\u00e9e vous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T09:11:29Z", "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debarbieux, Bernard", "role": "professeur de g\u00e9ographie culturelle et politique et d'am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'Universit\u00e9 de GE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63349364-CB1F-4499-A318-4D92CBA8CE41", "internalArchiveId": "63349364-CB1F-4499-A318-4D92CBA8CE41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La classe politique veut durcir la l\u00e9gislation sur les expulsions en Allemagne", "publicationDate": "2016-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * La classe politique veut durcir la l\u00e9gislation sur les expulsions en Allemagne ET justement en Allegamne.. \r\nla classe politique r\u00e9clame un durcissement de la l\u00e9gislation sur les expulsions\r\nCorrespondance.. selon le gouvernementz.. parmi les 31 suspects, figurent 18 demandeurs d'asile .. \r\nNathalie Versieux.. \r\nMAG\r\nET j'ai le plaisir d'accueillir Carlo Strenger.. en duplex de Paris.. \r\nBonjour !\r\nVous \u00eates philosophe, psychanalyste, figure de proue de la gauche lib\u00e9rale.. \r\nbi-national.. suisse et isra\u00e9lien.. vous publiez un essai.. intitul\u00e9 \"le m\u00e9pris civilis\u00e9\".. \r\non en parlera dans une dizaine de minutes.. \r\nmais tout d'abord.. votre commentaire \u00e0 ce que l'on vient d'entendre.. sur ces agressions de la St Sylvestre..  comment faut-il r\u00e9agir.. sans faire d'amalgame.. et et pour \u00e9viter toute r\u00e9cup\u00e9ration politique ?", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7377071", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La classe politique veut durcir la l\u00e9gislation sur les expulsions en Allemagne / 12H30_2016-01-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.01.2016"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, la classe politique r\u00e9clame un durcissement de la l\u00e9gislation sur les expulsions. Selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, dix-huit demandeurs d'asile sont impliqu\u00e9s dans les violences qui ont \u00e9maill\u00e9 le r\u00e9veillon du Nouvel an \u00e0 Cologne"], "variantIds": ["ece-7377071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn apprend que parmi les 31 suspects de ces agressions, la nuit de la Saint-Sylvestre \u00e0 Cologne, h\u00e9 bien, parmi ces 31 suspects figurent 18 demandeurs d'asile, alors attention aux amalgames, essayons de ne pas stigmatiser cette population mais tout de m\u00eame le gouvernement, la classe politique r\u00e9clame un durcissement de la l\u00e9gislation sur les expulsions, nous retrouvons donc Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nLa l\u00e9gislation allemande n'autorisent \u00e0 l'heure actuelle, les expulsions de r\u00e9fugi\u00e9s qu'en cas de condamnation \u00e0 3 ans de prison ferme et qu'\u00e0 condition que la vie ou la sant\u00e9 du pr\u00e9venu ne soient pas en danger dans son pays d'origine, nous allons voir s'il faut changer cela ont promis jeudi, Angela Merkel et son ministre de l'Int\u00e9rieur Tomasz de M\u00e9zi\u00e8res, ce matin, c'est le vice- chancelier, le social- d\u00e9mocrate Sigmar Gabriel, qui entrait \u00e0 son tour dans ce nouveau d\u00e9bat s\u00e9curitaire pour r\u00e9clamer, comme le reste du gouvernement l'expulsion imm\u00e9diate de tout demandeur d'asile devenu criminel, allant m\u00eame jusqu'\u00e0 menacer de r\u00e9duire l'aide au d\u00e9veloppement aux pays d'Afrique qui refuserait de reprendre leurs citoyens la duret\u00e9 du d\u00e9bat politique est \u00e0 la hauteur de l'\u00e9moi provoqu\u00e9 dans le pays par le scandale de Cologne, alors que l'extr\u00eame droite progresse dans les sondages, \u00e0 2 mois d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales Nathalie Versieux rtsinfo Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-08T11:42:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}